[{"titulo": "\u00bfC\u00f3mo cobrar el pago extraordinario del Subsidio de J\u00f3venes en Acci\u00f3n?", "contenido": " El pasado mi\u00e9rcoles el Gobierno nacional decret\u00f3 una nueva emergencia econ\u00f3mica en Colombia, luego de ampliar el periodo de cuarentena obligatoria por 15 d\u00edas m\u00e1s (antes finalizaba el 11 de mayo, y ahora, si no hay novedades, finalizar\u00e1 el 25 de mayo). Ante esto se hicieron diversos movimientos subsidiarios con los cuales \u2018inyectar\u2019 nuevas ayudas para los programas de asistencia social. Uno de estos es J\u00f3venes en Acci\u00f3n, el cual, como su nombre lo indica, busca ayudar a j\u00f3venes de escasos recursos en su d\u00eda a d\u00eda. Y aunque este fondo de apoyo ya dio un primer monto d\u00edas atr\u00e1s, ahora, ante la nueva declaratoria, se decidi\u00f3 entregar un pago extraordinario que pretende echarle una mano de nuevo a las personas afiliadas.  Conozca aqu\u00ed c\u00f3mo cobrar ese subsidio que podr\u00e1 ayudarlo en los nuevos d\u00edas de resguardo. En primera instancia cabe resaltar que el monto del subsidio extraordinario podr\u00e1 reclamarse desde este 8 de mayo, es decir, usted desde ya puede adquirirlo. As\u00ed como en la primera etapa de J\u00f3venes en Acci\u00f3n, el subsidio extraordinario se entregar\u00e1 de manera escalonada y por municipios, por lo tanto, una de las recomendaciones principales es estar al pendiente de las novedades del programa en la p\u00e1gina prosperidadsocial.gov.co. En este link se dar\u00e1n a conocer los municipios en los cuales se est\u00e1 implementando el pago. Cuando su municipio o departamento aparezca habilitado, usted podr\u00e1 acceder al monto del beneficio de dos formas:La primera: si usted est\u00e1 bancarizado, y sus datos de la entidad est\u00e1n inscritos en el programa, recibir\u00e1 un mensaje de texto o una comunicaci\u00f3n de su banco avisando la existencia del dinero. Podr\u00e1 dirigirse al cajero electr\u00f3nico correspondiente y retirar el subsidio. La segunda: en caso de no estar bancarizado, debe estar inscrito a Daviplata, un sistema de giros que facilita la adquisici\u00f3n del dinero y su posterior retiro en cualquier cajero Davivienda, ingresando el c\u00f3digo correspondiente. Es muy probable que si usted pertenece a J\u00f3venes en Acci\u00f3n ya est\u00e9 inscrito en alguna de las dos modalidades. La principal recomendaci\u00f3n es estar atento al aviso o a la p\u00e1gina web mencionada con anterioridad. Este subsidio extraordinario fue anunciado el pasado jueves por Susana Correa, directora de Prosperidad Social, durante la transmisi\u00f3n habitual, diaria, del presidente Iv\u00e1n Duque. Correa afirm\u00f3 que, con esta ayuda durante los nuevos quince d\u00edas de cuarentena, \u201cvamos a llegar a 296.000 J\u00f3venes en Acci\u00f3n, tanto con el giro ordinario como con el giro extraordinario, lo que nos da un promedio de 637.000 pesos, y vamos a llegar a ellos con una inversi\u00f3n de 200.000 millones de pesos. Esto es muy bueno para nuestros beneficiarios y para todos estos colombianos que a\u00fan est\u00e1n en esta situaci\u00f3n de pobreza extrema y pobreza moderada\u201d. (Lea aqu\u00ed: \u00bfC\u00f3mo acceder al programa de J\u00f3venes en Acci\u00f3n?) En la primera etapa de J\u00f3venes en Acci\u00f3n, durante la cuarentena obligatoria,\u00a0se entregaron m\u00e1s de 142.000 pesos a m\u00e1s de 274.000 afiliados. Este es uno de los programas de ayuda social existentes dentro de Prosperidad Social, los cuales ha sido claves para la subsistencia de las poblaciones vulnerables en \u00e9pocas en las cuales el ritmo de la econom\u00eda se ralentiz\u00f3. Un buen n\u00famero de personas en J\u00f3venes en Acci\u00f3n, Familias en Acci\u00f3n o Adulto Mayor cesaron sus actividades a ra\u00edz de la llegada del nuevo coronavirus, el cual ya supera los 10.000 contagios y deja m\u00e1s de 400 muertes en todo el territorio nacional. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/subsidio-jovenes-en-accion-como-cobrar-el-pago-extraordinario-493396", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Muere m\u00e9dico en Santa Marta a causa de la covid-19", "contenido": " En la madrugada de este s\u00e1bado falleci\u00f3 en la Cl\u00ednica Prado de Santa Marta el m\u00e9dico barranquillero Enrique Gamarra Acosta, quien llevaba m\u00e1s de un mes en la unidad de cuidados intensivos a causa de la covid-19. El m\u00e9dico, seg\u00fan pudo conocer este diario, result\u00f3 contagiado con otro grupo de trabajadores de la salud en la Cl\u00ednica Cehoca de la capital del Magdalena, lo que oblig\u00f3 al cierre de la UCI de ese lugar por parte de las autoridades de salud.Gamarra Acosta, de 63 a\u00f1os, tambi\u00e9n prestaba sus servicios a la Cl\u00ednica Mar Caribe de Santa Marta.\u201cIngres\u00f3 el pasado 6 de abril con cuadro de dificultad respiratoria, manifestaci\u00f3n presentada posteriormente a un contacto f\u00edsico con paciente positivo de covid-19. No obstante la disposici\u00f3n inmediata del recurso humano y cient\u00edfico de la cl\u00ednica para su atenci\u00f3n por m\u00e1s de un mes, en la madrugada de hoy present\u00f3 un paro cardiorrespiratorio que no fue posible superar a pesar de las maniobras efectuadas\u201d, inform\u00f3 la Cl\u00ednica Prado.Noticia en desarrollo... UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/muere-medico-enrique-gamarra-en-santa-marta-por-coronavirus-493602", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Estas son las medidas para la salida a la calle de 2\u2019300.000 personas", "contenido": " Desde el pr\u00f3ximo lunes 11 de mayo se implementar\u00e1n nuevas medidas para la contenci\u00f3n de la covid-19 en Bogot\u00e1, de cara a la extensi\u00f3n del aislamiento obligatorio hasta el 25 de mayo decretado por el presidente Iv\u00e1n Duque. La alcaldesa, Claudia L\u00f3pez, inform\u00f3 que Bogot\u00e1 entra desde ese d\u00eda a \u201cun nuevo nivel de riesgo\u201d, el cual implica que m\u00e1s de 2\u2019300.000 personas retornen a las calles, por lo que la capital mantendr\u00e1 la alerta amarilla declarada hace varias semanas.En ese sentido, anunci\u00f3 nuevas reglas claves para evitar riesgos de contagio y aglomeraciones en diferentes espacios como el sistema de transporte p\u00fablico y en los sectores que se reactivar\u00e1n, como el de la construcci\u00f3n, manufactura y comercio, que regresar\u00e1n paulatinamente despu\u00e9s de haber hecho los registros pertinentes en la p\u00e1gina web www.bogota.gov.co.\u201cNo sabemos si despu\u00e9s del 25 de mayo habr\u00e1 o no cuarentena, es una decisi\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica, que por ahora ha determinado que est\u00e1 hasta el 25 de mayo. Como es una enfermedad de la que aprendemos todos los d\u00edas, seguiremos viendo con rigurosidad la informaci\u00f3n. No se puede predecir qu\u00e9 va a pasar de aqu\u00ed al 25, lo que s\u00ed sabemos es que tenemos que organizar la ciudad 24 horas\u201d, se\u00f1al\u00f3 la mandataria, quien explic\u00f3 las nuevas medidas de bioseguridad que ha adoptado.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las dos zonas con alerta naranja en Kennedy) La medida de pico y g\u00e9nero, que le permit\u00eda a las mujeres salir a la calle los d\u00edas impares, y a los hombres, los d\u00edas pares para comprar alimentos, medicinas, entre otras actividades de primera necesidad, no tendr\u00e1 vigencia a partir del pr\u00f3ximo lunes 11 de mayo. Los bogotanos ya no tendr\u00e1n restricci\u00f3n de movilidad seg\u00fan su g\u00e9nero, sino que deber\u00e1n acogerse a nuevas disposiciones distritales como el uso obligatorio de tapabocas en la calle, y la persona que no lo use ser\u00e1 multada. Los ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os podr\u00e1n salir a realizar actividades f\u00edsicas y de ejercicio al aire libre tres veces a la semana, media hora al d\u00eda, en el horario comprendido entre las 2 p. m. y las 5 p. m. En la movilizaci\u00f3n de los bogotanos deber\u00e1 primar el uso de la bicicleta, el carro compartido (con menos de tres personas), el desplazamiento a pie y, como \u00faltimo recurso, el uso de TransMilenio en horas pico.Los veh\u00edculos y motocicletas solo podr\u00e1n circular a m\u00e1ximo 50 kil\u00f3metros por hora en calzadas mixtas, con tres excepciones: carriles de uso exclusivo de transporte p\u00fablico masivo, zonas que tengan un l\u00edmite de 30 km/hora preestablecido, corredores que tengan un l\u00edmite de velocidad inferior. Por su parte, la calle 26, la autopista Norte, la carrera 7.\u00aa entre las calles 93 y 95, la autopista Sur entre la carrera 74G y l\u00edmites con Soacha tendr\u00e1n un m\u00e1ximo temporal de 60 km/hora. Esta decisi\u00f3n se toma porque solo en marzo, 20 personas han fallecido en accidentes de tr\u00e1nsito, justamente por exceder los l\u00edmites de velocidad en las v\u00edas. Finalmente, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez explic\u00f3 que todas estas medidas hacen parte de lo que denomin\u00f3 como una nueva normalidad, e invit\u00f3 a toda la ciudadan\u00eda a respetarlas.\u201cLes agradezco que nos ayuden con la pedagog\u00eda, para que arranquemos esa construcci\u00f3n colectiva de una nueva normalidad para la cuidad, eso es lo que estamos construyendo, una nueva normalidad para el cuidado en Bogot\u00e1\u201d, concluy\u00f3 la mandataria. BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-estas-son-las-medidas-para-la-salida-a-la-calle-de-2-300-000-personas-493524", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Proponen que la prima de junio se pague hasta diciembre", "contenido": " La pandemia del coronavirus ha generado una emergencia sanitaria en Colombia y, para prevenir su propagaci\u00f3n, se ha instaurado el aislamiento social.La cuarentena ha sido una de las medidas m\u00e1s populares en el mundo para combatir al virus, pero, como efecto secundario, ha afectado las econom\u00edas y la colombiana no ha sido la excepci\u00f3n. Varias han sido las decisiones tomadas por el Gobierno nacional para amortiguar los golpes econ\u00f3micos, como suspender los aportes a pensi\u00f3n o aportarles a las empresas para el pago de sus n\u00f3minas, y a\u00fan hay muchas propuestas que contemplar.(Lea tambi\u00e9n: Aporte estatal para el pago de n\u00f3minas de empresas, a prueba de fraude).Una de las \u00faltimas ideas que se puso sobre la mesa tiene que ver con posponer, hasta diciembre, el pago de la prima de junio. As\u00ed lo coment\u00f3 Alberto Echavarr\u00eda, vicepresidente de asuntos jur\u00eddicos de la Asociaci\u00f3n Nacional de Empresarios de Colombia (Andi).\u201cTodas estas medidas apuntan a conservar los empleos. Aplazar, entonces, el pago de la prima de servicios por 180 d\u00edas, es una de ellas\u201d, dijo Echavarr\u00eda, durante un Foro Econ\u00f3mico Virtual liderado por el Congreso de la Rep\u00fablica.\u201cNo es que se quiten derechos de los trabajadores, pero pueden aceptar que se aplacen los pagos para permitir que los flujos de caja de las empresas se extiendan en el tiempo y permitan preservar trabajos\u201d, explic\u00f3.Echavarr\u00eda aclar\u00f3 que con esta propuesta no se busca afectar los derechos de los empleados, pero que, para superar \u201cla situaci\u00f3n cr\u00edtica que vive el pa\u00eds, todos debemos aportar: Gobierno, empresarios, trabajadores\u201d.Por ley, cada seis meses, las empresas deben pagarles a sus trabajadores una prima de servicio. La propuesta del funcionario de la Andi va en la misma l\u00ednea de lo comentado por el ex vicepresidente de la Rep\u00fablica, Germ\u00e1n Vargas Lleras, en una columna de opini\u00f3n publicada en EL TIEMPO, el 3 de mayo pasado.Seg\u00fan el tambi\u00e9n ex senador, para proteger los empleos habr\u00eda que posponer primas y reducir sueldos, entre otras propuestas.(Lea aqu\u00ed: Lleg\u00f3 la quincena, la columna de opini\u00f3n de Vargas Lleras).\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/proponen-posponer-pago-de-prima-por-crisis-economica-en-colombia-493582", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Unos $ 1,4 billones mensuales se dejar\u00edan de percibir por la ley seca", "contenido": " La prohibici\u00f3n de la venta y consumo de licores\u00a0 en el pa\u00eds, como se viene planteando desde algunos sectores y se est\u00e1 llevando a cabo en ciertas regiones, le dejar\u00eda al comercio y a la industria nacional p\u00e9rdidas mensuales de entre 0, 7 y 1,4 billones de pesos, en tanto podr\u00eda en riesgo m\u00e1s de 33.000 puestos de trabajo de los 120.000 que genera este rengl\u00f3n de la econom\u00eda. Son los c\u00e1lculos de un an\u00e1lisis elaborado por el centro de estudios econ\u00f3micos Anif, en el que advierte que, adem\u00e1s, la aplicar la llamada ley seca en la actual coyuntura, tendr\u00eda un impacto muy negativo en el contrabando y consumo de licor adulterado.\"Resulta desacertado pensar en medidas de Ley Seca, cuyos impactos fiscales afectan el recaudo de los departamentos, que hoy reciben cerca de 5 billones de pesos anuales derivados de los impuestos a licores y cervezas\", dice Mauricio Santa Mar\u00eda, presidente de dicho centro de estudios(Le puede interesar:\u00a0El consumidor colombiano nunca hab\u00eda estado tan pesimista) Los c\u00e1lculos de la Anif indican que solo con la suspensi\u00f3n de ventas durante un mes dejar\u00edan de recaudarse\u00a0 entre 216.000 millones y 431.000 millones de pesos, indispensables en estos momentos para la atenci\u00f3n de la contingencia y que servir\u00edan para adquirir unos 1,2 millones de pruebas avanzadas de diagn\u00f3stico o 6.000 ventiladores para la atenci\u00f3n de pacientes graves. Gremios como el de los comerciantes (Fenalco) vienen solicit\u00e1ndoles a las autoridades departamentales que no establezcan la restricci\u00f3n de ventas de bebidas alcoh\u00f3licas, m\u00e1s a\u00fan cuando la celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre est\u00e1 encima, bajo la actual coyuntura de confinamiento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Floricultores, con serias dudas previo a la temporada baja)\u201cHemos acompa\u00f1ado al Gobierno en todas las disposiciones establecidas para mitigar el impacto del virus en el pa\u00eds, bajo la perspectiva de que primero est\u00e1 la salud. Sin embargo, una decisi\u00f3n de esta magnitud en una fecha tan especial para los colombianos afectar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s el comercio formal, que ha demostrado seguir al pie de la letra todas las indicaciones y protocolos exigidos por alcaldes y gobernadores\u201d, recalc\u00f3 Jaime Alberto Cabal, presidente de Fenalco. Santa Mar\u00eda, presidente de la Anif, insiste en que las rentas que perciben los departamentos v\u00eda impuestos a la venta de los licores van dirigidas en su totalidad al sector de la salud de esas regiones del pa\u00eds y decretar la prohibici\u00f3n a la venta de estas bebidas \"ser\u00eda como un tiro en el pie porque tendr\u00eda dos implicaciones importantes sobre la salud\".El economista explica que esa reducci\u00f3n de recursos que puede ser hasta de 431.000 millones de pesos para los departamentos, juso en el momento que m\u00e1s se requieren para financiar el sector de la salud en nivels 2 y 3 de complejidad; pero adem\u00e1s, al hacerse una prohibici\u00f3n total, lo que va a lograr es que la gente empiece a buscar licor ilegal, de contrabando o adulterado, lo cual tiene un impacto negativo sobre la salud.Dice, adem\u00e1s, que \"la epidemia del coronavirus nada tiene que ver con el consumo de alcohol, en tanto las cifras de violencia familiar, claramente, como lo ha dejado ver el Gobierno, no est\u00e1n relacionadas con ese mismo consumo sino m\u00e1s bien con problemas de hacinamiento y otro tipo de problemas\".(Adem\u00e1s:\u00a062% de colombianos creen que empresas deben dar prioridad a empleados)Para Anif es claro que este es uno de los pocos sectores que est\u00e1 activo, genera ingresos tributario y recortarlo no tiene mucha l\u00f3gica, adem\u00e1s, porque\u00a0la industria y comercializaci\u00f3n de licores genera alrededor de 120.000 empleos con remuneraci\u00f3n, de los cuales 85.000 son asalariados y 35.000 son trabajadores por cuenta propia. \"Estos \u00faltimos ser\u00edan los m\u00e1s afectados ante una medida de Ley Seca, que acabar\u00eda con cerca de 33.000 empleos, lo que se traduce en una p\u00e9rdida mensual de ingreso para los hogares de cerca de 30.000 millones de pesos\", advierte el an\u00e1lisis.Por \u00faltimo, los comerciantes, a trav\u00e9s de Fenalco, insisten en \"no tomar decisiones aisladas\" y reiteran en que \"el objetivo de Fenalco en conjunto con las empresas del sector de licores ha sido trabajar sobre pol\u00edticas asociadas al consumo responsable\u201d. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuarentena-efectos-de-implementar-la-ley-seca-en-colombia-493320", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Aporte estatal para el pago de n\u00f3minas de empresas, a prueba de fraude", "contenido": " Todas las empresas del pa\u00eds estaban pendientes del decreto que dar\u00e1 un subsidio para el pago de sus n\u00f3minas, el cual, finalmente, fue expedido el viernes en horas de la noche.La urgencia del decreto 639 se debe a que el aporte estatal, exclusivamente para ese fin, se implementar\u00e1 para el pago de la n\u00f3mina en la primera quincena de mayo (en el caso de las empresas que pagan el salario a sus empleados en dos cuotas al mes).Como se trata de mucho dinero que pondr\u00e1 el Estado ($ 2 billones por mes), y de salvar al menos 6 millones de empleos, las medidas para evitar que se usen los recursos de manera fraudelenta son amplias. Las exigencias para postularse se mantuvieron como las hab\u00edan anunciado el presidente Iv\u00e1n Duque y el ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla: Por lo tanto, es clave resaltar las novedades y estas tienen que ver con las medidas de control para que nadie intente aprovecharse de la situaci\u00f3n y solicitar el subsidio de manera fraudulenta.En primer lugar, el sector financiero ser\u00e1 clave para que el manejo del dinero sea estrictamente para subsidiar n\u00f3minas de empleados, de manera que se intente as\u00ed evitar despidos, lo que a su vez beneficia a las familias, que seguir\u00e1n contando con ingresos por su renta de trabajo.\u00a0 Tan pronto como la entidad financiera reciba la solicitud, entrar\u00e1 a jugar la Unidad de Gesti\u00f3n de Pensiones y Parafiscales (Ugpp), la cual ha ganado fama de tener una 'fina lupa' para detectar el fraude.Seg\u00fan el decreto, \"las entidades financieras que reciban los documentos de postulaci\u00f3n al Programa deber\u00e1n informar a la Ugpp de la recepci\u00f3n de los mismos. La Ugpp deber\u00e1 llevar un registro consolidado de los beneficiarios y el n\u00famero de empleos que se protegen a trav\u00e9s del presente programa y verificar\u00e1 que el beneficiario no se ha postulado para el mismo aporte mensual ante otras entidades bancarias\".Esto no es m\u00e1s que un cruce de informaci\u00f3n permanente y minucioso entre las entidades bancarias y la Ugpp. Hay que resaltar que se trata de uno de los decretos m\u00e1s extensos, toda vez que incluye varios frentes, adem\u00e1s de los ligados a la entrega del aporte. Por ejemplo, se establece una medida tributaria que crea una exenci\u00f3n del 4x1.000 y una exclusi\u00f3n del IVA para los traslados de los dineros del aporte.Pese a lo extenso y expl\u00edcito del contenido del decreto, el contador Jeisson Ram\u00edrez, experto en temas tributarios de la firma Touch\u00e9 Asesores, advierte que hay un vac\u00edo: \"el decreto no deja claro si las ventas (ingresos) para calcular la disminuci\u00f3n del 20 % se deben tomar antes o despu\u00e9s de descuentos y devoluciones, lo cual puede ocasionar que, dependiendo la interpretaci\u00f3n, algunas empresas puedan quedar por fuera del beneficio\".La solicitud del apoyo, que tendr\u00e1 una vigencia de 3 meses, se deber\u00e1 repetir cada mes. Esto porque el subsidio solo cubre a los empleos que se mantengan, de tal forma que no habr\u00e1 posibilidad de pedir el auxilio sin que el empleado siga siendo parte de la n\u00f3mina.El decreto contempla fuertes medidas sancionatorias para que no intenten aprovecharse de la ocasi\u00f3n. Por tal raz\u00f3n, se establece que, al postularse, la empresa acepta las condiciones que se imponen de veracidad en el suministro de la informaci\u00f3n. Esto porque posteriormente, cuando se verifique la informaci\u00f3n, las sanciones ser\u00e1n onerosas e incluir\u00e1n desde multas hasta medidas penales.\"Aquellas personas que reciban uno o m\u00e1s aportes estatales de los que trata el presente Decreto Legislativo, sin el cumplimiento de los requisitos establecidos para tal fin y no lo informen a la autoridad competente, o las reciban de forma fraudulenta, o los destinen a fines diferentes a los aqu\u00ed establecidos, incurrir\u00e1n en las responsabilidades disciplinarias, fiscales y penales a las que hubiere lugar\", se lee. Y agrega el decreto: \"para los efectos de la responsabilidad penal, en todo caso, se entender\u00e1 que los documentos presentados para la postulaci\u00f3n al Programa, as\u00ed como los recursos del aporte estatal que reciban los beneficiarios, son de naturaleza p\u00fablica\". Esto significa que el que cometa un fraude lo estar\u00e1 haciendo contra todo el pa\u00eds, ya que se trata de una coyuntura compleja en la que se realiza un esfuerzo financiero, por lo cual no debe haber cabida para actos il\u00edticos.Seg\u00fan las normas de control establecidas en el de decreto, \"en caso de verificarse el incumplimiento de uno de los requisitos con ocasi\u00f3n de los procesos de fiscalizaci\u00f3n de la Ugpp,\u00a0 esta deber\u00e1 adelantar el proceso de cobro coactivo en contra de aquellos beneficiarios que reciban uno o m\u00e1s aportes estatales de forma improcedente\".Seg\u00fan lo indicado en la normatividad para recibir el auxilio estatal para el pago de n\u00f3mina, en t\u00e9rminos sancionatorios, aplicar\u00e1 el procedimiento establecido en el Estatuto Tributario para las devoluciones improcedentes (Numeral 670). En concreto, esto es: Adem\u00e1s de esto, aplican las sanciones disciplinarias y penales que correspondan, considerando que se da la categor\u00eda de documento p\u00fablico a la solicitud. Hay que recordar que el t\u00e9rmino de la acci\u00f3n del numeral 670 del Estatuto Tributario determina que son tres a\u00f1os, as\u00ed que en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os se continuar\u00e1n realizando fiscalizaciones (a cargo de la Ugpp), mientras que la Dian apoyar\u00e1 todo el proceso con la informaci\u00f3n relacionada con los ingresos de la compa\u00f1\u00eda, especialmente el cumplimiento del requisito de afectaci\u00f3n en el 20 % de la facturaci\u00f3n.\"Vamos a trabajar de la mano con la Ugpp para que no existan abusos\", indic\u00f3 el director de la Dian, Jos\u00e9 Andr\u00e9s Romero.MARTHA MORALES MANCHEGORedacci\u00f3n Econom\u00eda y NegociosEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/claves-del-decreto-con-el-que-el-gobierno-ayudara-a-pagar-nominas-de-empresas-493556", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los anticuerpos, otra esperanza para combatir el coronavirus", "contenido": " Esta semana se conocieron investigaciones relacionadas con el desarrollo de anticuerpos como alternativa terap\u00e9utica contra la covid-19, una enfermedad que por ahora no cuenta con vacunas ni medicamentos completamente efectivos. Estos anticuerpos, valga decir, son mol\u00e9culas dise\u00f1adas y producidas en laboratorio que buscan reconocer y unirse de manera espec\u00edfica a estructuras \u2013que en este caso corresponden a partes vitales del virus\u2013, bloquearlas o impedir su funcionamiento y con esto destruir el virus impidi\u00e9ndole que se reproduzca. Estos imitan a los que produce naturalmente el sistema de defensas del cuerpo para atacar sustancias invasoras como las bacterias y los virus.Dicho eso, el primero de los estudios logr\u00f3 identificar un anticuerpo monoclonal humano que impide que el SARS-CoV-2 (nuevo coronavirus) pueda infectar c\u00e9lulas cultivadas, lo que supone el primer paso para desarrollar un tratamiento contra la enfermedad, seg\u00fan informa este lunes la revista Nature Communications.Con este descubrimiento, a cargo de investigadores de la Universidad de Utrecht, el Erasmus Medical Center y el Harbour BioMed (HBM), los cient\u00edficos conf\u00edan en que ayude a desarrollar anticuerpos humanos para tratar o prevenir la enfermedad respiratoria covid-19\u201cEsta investigaci\u00f3n es continuaci\u00f3n del trabajo que nuestros grupos han realizado en el pasado con anticuerpos que tienen como blanco el SARS-CoV que surgi\u00f3 en 2002-2003\u201d, se\u00f1al\u00f3 Berend-Jan Bosch, investigador de la Universidad de Utrecht. Sin embargo, como indica el art\u00edculo, es apenas el primero de muchos pasos, pues los anticuerpos terap\u00e9uticos convencionales son desarrollados primero en otras especies y despu\u00e9s deben ser sometidos a un tratamiento adicional para \u2018humanizarlos\u2019. El mismo camino recorren cient\u00edficos del Instituto de Israel para Investigaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica, del Ministerio de Defensa, que informaron ayer que igualmente consiguieron desarrollar m\u00e1s anticuerpos que neutralizan el coronavirus. Los investigadores aseguraron que los probaron de forma satisfactoria y aclararon que en un futuro permitir\u00edan desarrollar medicamentos, pero no vacunas. No se inform\u00f3 sobre si se han hecho ensayos cl\u00ednicos con humanos. Seg\u00fan el Times of Israel, se han detectado tres nuevos anticuerpos. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, se har\u00e1 el registro de patentes y luego los investigadores publicar\u00e1n un art\u00edculo cient\u00edfico para su revisi\u00f3n por pares, anunci\u00f3 el centro. Por si fuera poco un estudio difundido esta semana por la revista Cell, realizado por investigadores de las universidades de Texas (EE. UU.) y Gante (B\u00e9lgica), apunta a que anticuerpos procedentes de llamas (Lama glama), que tienen un tama\u00f1o menor, permiten atacar al virus que causa la covid-19 y evitar que contagie otras c\u00e9lulas. De poder comprobarse en humanos, esta caracter\u00edstica dar\u00eda pie a un tratamiento que ayude a las personas infectadas para disminuir la gravedad de la enfermedad. UNIDAD DE SALUDCon agencias", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/los-anticuerpos-otra-esperanza-para-combatir-el-coronavirus-493528", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u2018El confinamiento es una medida de Edad Media\u2019: rector de la UniValle", "contenido": " Como una medida medieval, producto de la poca preparaci\u00f3n y la falta de herramientas tecnol\u00f3gicas. As\u00ed califica \u00c9dgar Varela, rector de la Universidad del Valle, el hecho de que la cuarentena haya tenido que ser adoptada como la principal arma de los pa\u00edses para enfrentar a la pandemia por coronavirus.Lo explica en un art\u00edculo publicado en la revista del Grupo Latinoamericano de Pol\u00edticas P\u00fablicas, en el que, de todas maneras, destaca que \u201cdesde el confinamiento, la prioridad es la de la vida y no de la libertad. Se restringe la libertad para garantizar el derecho a la vida. Varela, fil\u00f3sofo con un PhD en administraci\u00f3n de la Universidad de Monreal, y quien es rector de la UniValle desde hace cuatro a\u00f1os, cuenta con 25 a\u00f1os de experiencia en investigaci\u00f3n en pol\u00edtica p\u00fablica. Asegura que, aunque se ha avanzado mucho en esta \u00e1rea, en t\u00e9rminos de la gesti\u00f3n del riesgo en la atenci\u00f3n de conflictos y desastres naturales, existe muy poca la preparaci\u00f3n para las amenazas en bioseguridad.\u201cColombia es un pa\u00eds con una gran experiencia en riesgos de desastres que se ha fortalecido por experiencias como la erupci\u00f3n del Volc\u00e1n Nevado del Ruiz o el terremoto del eje cafetero, en 1999. Sin embargo, el pa\u00eds, como la mayor\u00eda, no estaba preparado para una emergencia sanitaria como una pandemia. No hab\u00eda preparaci\u00f3n. Ni siquiera en China, donde inici\u00f3 la epidemia. La respuesta ha sido fragmentaria, incluyendo el silencio inicial de los primeros m\u00e9dicos que atendieron el brote, la poca reacci\u00f3n del gobierno chino al no prohibir la movilidad a\u00e9rea y la respuesta inadecuada de la OMS, que en enero dijo que no hab\u00eda evidencia del contagio entre humanos, cuando ahora sabemos que este el vector m\u00e1s importante de la enfermedad.Parte del problema ha sido que, hist\u00f3ricamente, la inversi\u00f3n en biomedicina ha estado dirigida a aspectos como la investigaci\u00f3n gen\u00e9tica, orientada a la mejora de productos vegetales y animales con fines econ\u00f3micos, dejando de lado la investigaci\u00f3n en pat\u00f3genos humanos. Como no est\u00e1bamos preparados, recurrimos a un mecanismo de la edad media, que es el confinamiento. El nivel de contagio de este virus es muy alto, y no se puede comparar con los de otros virus causantes de epidemias, como el VIH, el \u00e9bola o el Sars. El covid 19 tiene una enorme capacidad de contagio por el aire, por lo que era muy dif\u00edcil estar preparados para su propagaci\u00f3n. Como esto no se sab\u00eda, el transporte a\u00e9reo no se limit\u00f3 y fue muy dif\u00edcil contener su circulaci\u00f3n en un mundo tan globalizado.Uno podr\u00eda justificar a los Estados porque estamos frente a una situaci\u00f3n de una magnitud in\u00e9dita. Es la primera vez que casi 200 pa\u00edses, de todos los continentes, se ven afectados en solo dos meses. Debieron tomarse medidas m\u00e1s contundentes, como las que ya se implementaban a la hora de transportar por v\u00eda a\u00e9rea material biol\u00f3gico animal y vegetal, pero aplicadas a los humanos. Quiebra a las empresas, a las pymes, a la econom\u00eda informal y al sector del trabajo que tiene que ver con intervenci\u00f3n directa del cuerpo humanos: el deporte, la cultura y la recreaci\u00f3n, los odont\u00f3logos, las peluquer\u00edas. El encierro no es sostenible durante muchos meses. Como se ha visto, hay otros sectores profundamente afectados, como la industria aeron\u00e1utica. El tr\u00e1fico a\u00e9reo, a m\u00e1s tardar en junio, debe empezar a restablecerse, con protocolos muy bien definidos de bioseguridad. En este escenario, considero positiva la reapertura gradual de la f\u00e1bricas y la manufactura. La direcci\u00f3n debe ser usar herramientas como el big data, aprovechando la georeferenciaci\u00f3n que permiten los celulares, para seguir las cadenas de contacto y tener una trazabilidad de las comunidades que han sido afectadas y las que no. Pa\u00edses como Alemania y Corea del Sur lo han hecho, y han sido capaces de hacer mapas muy precisos de \u00e1reas de contagiados, para as\u00ed liberar progresivamente el tr\u00e1nsito de personas. En colombia hay 250 municipio con infecciones y alrededor de 200 sin ella; con esta informaci\u00f3n uno puede hacer estrategias para permitir la circulaci\u00f3n de las personas. Ahora que se est\u00e1 abriendo la econom\u00eda, se deber\u00eda tener mejores herramientas para saber si los trabajadores est\u00e1n tomando las medidas de cuidado cuando lleguen a sus casas. Debemos poder implementar esquemas estrictos de trabajo en grupo. Nuestro principal problema es que no hemos podido hacer pruebas serol\u00f3gicas r\u00e1pidas. Todos estos mecanismos ser\u00edan muy \u00fatiles para espacios con grandes aglomeraciones, como la universidad en la que yo trabajo. Desde ya estamos pensando en que los pr\u00f3ximos semestres sea obligatorio el uso de guantes y tapabocas; esperamos poder contar con protocolos de desinfecci\u00f3n y sensores de temperatura. En nuestra sede principal hay 15 mil, m\u00e1s unos 10 mil visitantes flotantes. No podemos controlar a esas 25 mil personas tan estrictamente como quisi\u00e9ramos, pero hacia all\u00e1 iremos, hacia convivir con la pandemia e ir saliendo poco a poco del confinamiento. Algo positivo es que los gobiernos m\u00e1s responsables y sensatos no han tomado decisiones solamente pol\u00edticas, sino que se han acompa\u00f1ado de especialista de las ciencias de la salud. Este es el caso colombiano y de pa\u00edses en Europa. Algo contrario ha ocurrido en otros como Brasil, M\u00e9xico y Estados Unidos, donde las decisiones que se han tomado han ayudado a expandir la pandemia. El Gobierno colombiano ha escuchado a los cient\u00edficos, al igual que los gobernadores y alcaldes. En cuanto a la gesti\u00f3n de riesgo hay un  aprendizaje muy grande para la preparaci\u00f3n de futuras pandemias. La gran lecci\u00f3n es que una pandemia global requiere coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas globales, que ni la ONU ni la OMS tienen la capacidad de aplicar, porque la respuesta final la dan las naciones. Esos organismos internacionales solo pueden hacer sugerencias, pero se requerir\u00e1 una mayor coordinaci\u00f3n a escala global. Uno de los problemas que hemos visto es que se han presentado pol\u00e9micas y fracturas entre los pa\u00edses y entre estos y la OMS, porque las naciones no quieren ceder su soberan\u00eda. Esto se hizo palpable en la Uni\u00f3n Europea, donde los gobiernos de cada pa\u00eds tomaron sus decisiones, algunas de ellas equivocadas, porque empeoraron la situaci\u00f3n.  Las cosas regresar\u00e1n a la normalidad cuando haya vacuna. Mientras tanto, la puerta empezar\u00e1 a abrirse en agosto, a\u00fan combinando la presencialidad con la virtualidad. Hay muchas carreras de formaci\u00f3n que no pueden ser virtuales, como la m\u00fasica, en la que los estudiantes no pueden sustituir las pr\u00e1cticas presenciales; o las ciencias y las ingenier\u00edas, que cuentan con laboratorios muy sofisticados y que son necesarios. Sin embargo, la virtualidad es m\u00e1s f\u00e1cil de asumir en la educaci\u00f3n superior, donde los estudiantes son personas m\u00e1s formadas con capacidad de autoaprendizaje, que en la b\u00e1sica y media, donde los ni\u00f1os necesitan, adem\u00e1s, de la socializaci\u00f3n con otros. NICOL\u00c1S BUSTAMANTE HERN\u00c1NDEZRedactor de Ciencia@NicolasB23nicbus@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/el-confinamiento-es-una-medida-de-la-edad-rector-univalle-493516", "categoria": "salud"}, {"titulo": "D\u00eda de la madre 2020: las mejores ideas para sorprender a mam\u00e1", "contenido": " Aunque la mayor\u00eda de personas est\u00e1n en aislamiento a causa de la crisis sanitaria del coronavirus, esto no es un impedimento para celebrar una de las fechas m\u00e1s importantes del calendario: el\u00a0D\u00eda de la Madre. Esta\u00a0celebraci\u00f3n se hace entre el primer y segundo domingo de mayo en la mayor\u00eda de pa\u00edses del mundo. Ac\u00e1 le traemos algunas ideas de actividades en casa para que este d\u00eda no pase desapercibido. Para que esta fecha sea a\u00fan m\u00e1s especial varios restaurantes se han reinventado con el fin de ofrecer sus servicios gastron\u00f3micos. Algunos establecimientos como Casa San Isidro, Santa Clara, Caf\u00e9 Bistr\u00f3, Mercado Monserrate, La Tienda y San Honorato crearon la iniciativa 'Cocinero en Casa'.(Le puede interesar:\u00a0Cinco recetas f\u00e1ciles y creativas para cocinar en esta cuarentena).La idea de esta uni\u00f3n consiste en prestar un servicio con todos los protocolos de higiene para que los chefs especializados lleguen a los hogares de las personas y cocinen all\u00ed. Este proceso se llevar\u00e1 a cabo con los respectivos controles m\u00e9dicos de los cocineros y con la adecuada limpieza y desinfecci\u00f3n de los alimentos que ser\u00e1n usados por ellos.Para el D\u00eda de la Madre estos restaurantes ofrecer\u00e1n diversas ofertas que van desde los 140.000 pesos, para 6 almuerzos, hasta los 220.000 pesos, para ocasiones especiales con el mismo n\u00famero de platos. Las personas que est\u00e9n interesadas en adquirir este servicio se pueden comunicar al n\u00famero 315 253 9963 o al correo electr\u00f3nico reservas@restaurantesmonserrate.com. Las flores son un detalle que la mayor\u00eda de mujeres adora recibir. Un arreglo floral puede alegrar el d\u00eda de una madre y, para que no tenga que salir de su casa, distintas tiendas est\u00e1n ofreciendo sus productos por medio de domicilios.Si quiere enviarle un arreglo floral a su mam\u00e1, a su t\u00eda o a su abuela, la tienda Gaia Flowers les ofrece a las personas la venta y el env\u00edo de rosas. Otro establecimiento que est\u00e1 en servicio es Hydra Boutique, que vende terrarios con cactus y numerosas plantas, ideales para espacios peque\u00f1os. (Le puede interesar:\u00a0Detienen a hombre que se grab\u00f3 dejando secreciones nasales en un tren).Pero si quiere regalar una matera para que su mam\u00e1 empiece a cultivar su propia planta, las tiendas Marrana Menta y Planties ofrecen materas que son 100% artesanales y que est\u00e1n pintadas a mano. Para el D\u00eda de la Madre, las empresas Happines Solutions y Real Sound est\u00e1n ofreciendo serenatas virtuales con repertorios de canciones que los clientes pueden elegir. Si desea incluir alimentos, como desayunos sorpresa, lo puede hacer con estas mismas empresas, que le permiten obtener un 'combo de celebraci\u00f3n'.Adem\u00e1s, si desea hacer sentir a\u00fan m\u00e1s especial a su mam\u00e1, la tienda En tus brazos est\u00e1 realizando estudios fotogr\u00e1ficos virtuales. Los encuentros se realizan por medio de videollamadas. Las tiendas Heart Made Accesorios y Victoria Alarc\u00f3n Bijouterie est\u00e1n ofreciendo joyas con dise\u00f1os exclusivos y artesanales. Bamba Usaqu\u00e9n tambi\u00e9n ofrece el mismo servicio, pero tiene la idea novedosa de relacionar sus productos con las regiones de Colombia.(Le puede interesar:\u00a0Adele agradece a los m\u00e9dicos e impresiona por su cambio f\u00edsico).Pero si quiere dar un regalo muy \u00fatil para esta cuarentena, la tienda Silvia Paz Home est\u00e1 vendiendo cobijas y tapetes artesanales. Para complementar las comidas que compartir\u00e1 con su mam\u00e1 en esta fecha, endulce el d\u00eda con los deliciosos postres que varias tiendas est\u00e1n ofreciendo. D\u2019 coco, postres y Dulce compa\u00f1\u00eda ofrecen productos de pasteler\u00eda natural y postres saludables. Los brownies y las gomitas son los que m\u00e1s resaltan estas tiendas. Petitdessert.co ofrece mesas de postres y brownies en forma de coraz\u00f3n y Andr\u00e9s G\u00f3mez Chef prepara cheescakes de todos los sabores. Estos establecimientos acompa\u00f1an los postres con tarjetas especiales. La compa\u00f1\u00eda Sony Music cre\u00f3 la iniciativa 'Made in: casa #DesdeCasaConMusica', la cual mostrar\u00e1, por medio de las cuentas oficiales de Facebook e Instagram de Sony Music, las actividades que har\u00e1n los cantantes de esta compa\u00f1\u00eda. Las transmisiones se har\u00e1n el pr\u00f3ximo 10 de mayo. Los artistas cantar\u00e1n, cocinar\u00e1n, har\u00e1n ejercicio, dar\u00e1n clases de m\u00fasica y ejecutar\u00e1n muchas m\u00e1s actividades a las cuales diferentes madres en el mundo se podr\u00e1n conectar v\u00eda \u2018streaming\u2019.Los cantantes que han confirmado su participaci\u00f3n son Becky G, Fito P\u00e1ez, Pabllo Vittar, DVICIO, Il Volo, La Oreja de Van Gogh, Lila Downs y Miranda.\u201cMientras todos nos quedamos en casa, nuestros artistas decidieron unirse para transmitir esperanza y alegr\u00eda a sus seguidores por todo el mundo. Les emociona no solamente recordarles a todos de la importancia de quedarse en casa, sino tambi\u00e9n premiarlos por hacerlo, brind\u00e1ndoles contenido extraordinario. Estamos muy contentos con la oportunidad de hacer algo positivo, juntos en casa\u201d, afirm\u00f3 Alex Gallardo, presidente de Sony Music Latin en un comunicado de prensa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Agencia china se burl\u00f3 de actitud de EE. UU. ante el coronavirus). Otra manera de hacer sentir especial a las mam\u00e1s es regal\u00e1ndoles perfumes y cremas. El cat\u00e1logo de productos Avon lanz\u00f3 una campa\u00f1a llamada 'Regalos a distancia', con la cual ofrece productos especiales de belleza.Entre otros, hay cremas Anew reversalist, Anew ultimate y Anew platinum. O si prefiere las lociones, Avon le recomienda la Eve duet contrasts, la cual tiene dos aromas en un mismo producto. Los conciertos v\u00eda \u2018streaming\u2019 son la manera en la que diferentes artistas han podido seguir compartiendo su m\u00fasica. As\u00ed, cantantes y empresas dedicar\u00e1n un espacio para que las mam\u00e1s se puedan conectar y escuchar las canciones de sus artistas favoritos desde la comodidad de su casa.La empresa Colsubsidio ofrecer\u00e1 un concierto de los cantantes Jessi Uribe, Paola Jara y el Mariachi Ricardo Torres, el pr\u00f3ximo 10 de mayo de 3:00 p.m. a 05:00 p.m. La transmisi\u00f3n se har\u00e1 por la cuenta oficial de Facebook de Colsubsidio.El artista Pedro Cap\u00f3 har\u00e1 un concierto en la cuenta oficial de Facebook y YouTube del centro comercial The Mall of San Juan, ubicado en Nueva York. Se realizar\u00e1 a las 4:00 p.m. del domngo\u00a0Cap\u00f3 tambi\u00e9n dar\u00e1 otro concierto a las 6:00 p.m. en su pagina oficial de Facebook y YouTube. En la trasmisi\u00f3n el cantante responder\u00e1 preguntas de sus seguidores y estar\u00e1 interactuando junto a su hijo. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/dia-de-la-madre-2020-ideas-para-sorprender-a-mama-493428", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPodr\u00eda el avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico llegar a Colombia?", "contenido": " Con cinco cent\u00edmetros de largo y un aguij\u00f3n de aproximadamente medio cent\u00edmetro, los Vespa mandarinia (nombre cient\u00edfico) o avispones gigantes asi\u00e1ticos poseen una poderosa mand\u00edbula.\u00a0Estos animales amenazan la seguridad de los humanos ya que, en algunos casos, su picadura puede causar la muerte.\u00a0\u00bfPodr\u00eda este esp\u00e9cimen llegar a Colombia?(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Alerta en EE. UU.: al covid-19 se le suma avispa que puede matar gente) Jorge Euclides Tello, profesor de la facultad de medicina veterinaria y zootecnia de la Universidad Nacional, explica que estos insectos pudieron haber ingresado al continente por medio de barcos provenientes de China y Jap\u00f3n.\u00a0Fueron descubiertos en el estado de Washington, Estados Unidos, en diciembre de 2019, tras las denuncias de apicultores que encontraban a sus abejas mel\u00edferas decapitadas, seg\u00fan la BBC.Adem\u00e1s, expone\u00a0los problemas que pueden estar enfrentando la fauna y flora del continente americano con la llegada de este avisp\u00f3n gigante y por qu\u00e9 generan tanta preocupaci\u00f3n. Seg\u00fan Tello, estos avispones son controladores biol\u00f3gicos que aniquilan insectos como escarabajos, mariposas, larvas de mariposas y larvas de moscas. En t\u00e9rminos generales, mantienen un equilibrio en los ecosistemas, pues atacan insectos que da\u00f1an las plantas. El problema es que llegaron a un pa\u00eds en donde no existe un controlador biol\u00f3gico, es decir, un enemigo natural. Por lo tanto, insectos como las abejas pueden verse muy amenazados, pues no saben c\u00f3mo defenderse.(Le sugerimos: Matan a un tibur\u00f3n gris y a sus cinco cr\u00edas en San Andr\u00e9s)El avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico puede acabar con colmenas enteras, en donde habitan hasta 80.000 abejas. La situaci\u00f3n preocupa en Estados Unidos, pues \"en 1960 hab\u00eda casi 6 millones de colmenas, pero el a\u00f1o pasado se registraron solo 2 millones. Las abejas se han disminuido dram\u00e1ticamente\", dice el experto. Por esto, la llegada de este avisp\u00f3n \u2013que captura abejas de un cent\u00edmetro y medio,  las decapita y, luego, usa su cuerpo para alimentar a sus cr\u00edas\u2013 puede ser perjudicial para la supervivencia de estos peque\u00f1os insectos productores de miel.Es muy diferente a lo que sucede en Asia: \"En Jap\u00f3n las abejas tienen mecanismos evolutivos de defensa\", explica Jorge Tello. Cuando el avisp\u00f3n gigante se acerca a la colmena, las abejas realizan un llamado sonoro y qu\u00edmico para atacar al avisp\u00f3n, llegan unas 200 abejas, rodean al enemigo y hacen vibrar sus m\u00fasculos tor\u00e1cicos para aumentar la temperatura y poder quemar el avisp\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: Video: As\u00ed mata el avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico a un rat\u00f3n)\"Este mecanismo de defensa no lo conocen nuestras abejas, nunca han tenido la necesidad de desarrollarlo\", explica.\u00a0Adem\u00e1s, el problema se magnifica pues en Estados Unidos, un pa\u00eds de estaciones, las frutas se dan al mismo tiempo. Esto quiere decir que hay una gran cantidad de flores esperando a ser polinizadas y, si hay pocas abejas, no alcanzan a polinizar todo. Recuerde que las abejas polinizan dos tercios de lo que nos comemos y que son vitales para la seguridad alimentaria global.\u00a0 Tello afirma que la posibilidad de que el avisp\u00f3n gigante llegue a Colombia es alta y podr\u00eda tener mayores repercusiones en la fauna y flora nacional que en pa\u00edses como Estados Unidos.(Adem\u00e1s: El precario empleo rural que est\u00e1 abasteciendo las despensas)\"Para nosotros ser\u00eda muy grave porque en Colombia no hay estaciones, no hay cambios de temperaturas tan dr\u00e1sticos, como en pa\u00edses con estaciones\", dice. Por lo tanto, los avispones podr\u00edan reproducirse muy r\u00e1pidamente. REDACCI\u00d3N VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/avispon-asiatico-gigante-alarma-al-mundo-por-su-letalidad-ultimas-noticias-del-mundo-492010", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El \u2018detr\u00e1s de c\u00e1maras\u2019 de las sesiones del Congreso", "contenido": " Congresistas que son interrumpidos por gallos, uno que fue \u2018pillado\u2019 lavando loza mientras debat\u00eda y otro que le toca conectarse desde la sede de la Polic\u00eda, las sesiones virtuales han dado para todo tipo de curiosidades. En medio de las sesiones virtuales del Congreso, debido a las medidas de aislamiento decretadas por el Gobierno, son muchos los hechos ins\u00f3litos y curiosos que se han logrado observar. Muchos cambiaron el traje y corbata por la pantaloneta y las pantuflas, otros salen con cachuchas y gorras.Pero tal vez el caso m\u00e1s ins\u00f3lito es el del representante de San Andr\u00e9s Jorge M\u00e9ndez, quien debido a los problemas de conectividad que hay en la isla, le ha tocado irse a sesionar a la estaci\u00f3n de Polic\u00eda, pues en su casa no cuenta con un buen servicio de internet.  (Lea tambi\u00e9n: Gobierno responde a acusaciones de Maduro)Son varias las ocasiones en las que, durante el llamado a lista ha tenido que contestar desde el plat\u00f3n de una camioneta, cuando se dirige a la sede de la Polic\u00eda.\u201cLas sesiones de la Comisi\u00f3n Primera, que se hacen por la plataforma Meeting, me toca atenderla desde la sede de la Polic\u00eda, pero para las plenarias, donde se usa la plataforma Zoom, me toca ir a un espacio alquilado con unos amigos donde hay mejor conectividad\u201d, le dijo a este diario el representante M\u00e9ndez, quien agreg\u00f3 que \u201cse fue la ministra de las TIC (Sylvia Constain) y solo promesas\u201d.Una situaci\u00f3n similar vive el congresista Erwin Arias quien, debido a la mala conectividad, ha tenido problemas para intervenir. Incluso este jueves tuvo que grabar un audio y pedirle a su compa\u00f1ero Jos\u00e9 Daniel L\u00f3pez que lo pusiera cuando le tocara su turno. Uno de los hechos m\u00e1s curiosos hasta el momento fue el que se vivi\u00f3 en la Comisi\u00f3n Cuarta del Senado. Mientras el congresista de \u2018la U\u2019 Juan Felipe Lemos intentaba presentarse un gallo cantaba a lo lejos. Ante esto, el funcionario pidi\u00f3 excusas a sus compa\u00f1eros y dem\u00e1s personas que ve\u00edan la sesi\u00f3n virtual.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Congresista relacionado con caso de celadora explic\u00f3 lo que pas\u00f3)\u00a0\u201cPido excusas, es una gallina de mi mam\u00e1\u201d, explic\u00f3, a lo que sus compa\u00f1eros tuvieron que corregirlo: \u201ces un gallo\u201d. Pocos d\u00edas despu\u00e9s, en el debate de la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara, sobre \u2018borr\u00f3n y cuenta nueva\u2019, que beneficiar\u00eda a deudores morosos, se vieron varios hechos particulares. Uno de ellos fue que en el momento de votar, cuando los parlamentarios est\u00e1n obligados a encender sus c\u00e1maras, el representante del Centro Democr\u00e1tico Edward Rodr\u00edguez apareci\u00f3 lavando la loza. Un poco sorprendido al escuchar su nombre, respondi\u00f3 e inmediatamente apag\u00f3 la c\u00e1mara. El hecho pintoresco m\u00e1s reciente se dio luego de que representantes de varios partidos se unieran para mostrar en redes sociales c\u00f3mo es su lugar y su pinta de trabajo en medio de las sesiones virtuales.El primero en lanzarse el agua con esta iniciativa fue al congresista Ricardo Ferro, quien promovi\u00f3 el #Detr\u00e1sDeC\u00e1marasChallenge, para mostrar su entorno de trabajo.En el video se aprecia que Ferro tuvo que improvisar un 'escritorio' con sus libros, donde apoya su tablet, pero adem\u00e1s dej\u00f3 ver su vestimenta: camibuzo, pantaloneta y crocs. M\u00e1s llamativa es la pinta del congresista Juan Espinal, quien tambi\u00e9n subi\u00f3 su video, en el que muestra que, como muchos colombianos, de la cintura para arriba luce formal con una camisa, pero tanto pronto ampl\u00eda el plano se ve que tiene una pantaloneta.Tambi\u00e9n se uni\u00f3 el representante por el Atl\u00e1ntico C\u00e9sar Lorduy, quien es uno de los m\u00e1s activos del Legislativo, mostr\u00f3 que tiene \u2018equipada\u2019 toda una oficina en su casa en Barranquilla, desde donde sesiona con pinta informal, de jean y chanclas. E incluso dej\u00f3 ver que tiene un sof\u00e1 con almohada porque \u201cde vez en cuando hay que descansar\u201d. El challenge igualmente fue hecho por el representante Edward Rodr\u00edguez, quien no llam\u00f3 la atenci\u00f3n necesariamente por su vestimenta sino porque mostr\u00f3 que su entorno de trabajo es reducido e incluso usa el rollo de los limpiones como su 'tr\u00edpode' cada vez que necesita grabar un video.Los congresistas Edwin Ballesteros y Jennifer Arias tambi\u00e9n hicieron lo propio y dejaron ver el lugar desde el cual sesionan, ahora de manera remota. JAVIER FOREROREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/el-congresista-al-que-le-toca-sesionar-desde-la-estacion-de-policia-493310", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Tragedia en Santa Marta: covid-19 acab\u00f3 con una familia entera", "contenido": " Desde hace dos semanas, una familia entera en Santa Marta comenz\u00f3 a vivir su propia tragedia por la pandemia del covid-19. La dram\u00e1tica historia la cuenta un hombre que por temor al estigma social prefiri\u00f3 no revelar su identidad. Adolorido, relata que en menos de un mes perdi\u00f3 a su mam\u00e1, pap\u00e1, a un hermano y un t\u00edo. Compara lo que viene sufriendo esta familia como una pesadilla que no termina; ahora una hermana y una sobrina tambi\u00e9n resultaron positivas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estudiante muri\u00f3 de neumon\u00eda y su cuerpo no aparece hace 21 d\u00edas)\u00a0El primero en caer enfermo fue su padre, de 90 a\u00f1os de edad, hace 15 d\u00edas; una semana despu\u00e9s, su mam\u00e1 tambi\u00e9n present\u00f3 quebrantos de salud. Le siguieron un hermano y un t\u00edo. En el mismo orden que llegaron, la cl\u00ednica que los atendi\u00f3 empez\u00f3 a informar de sus decesos.Angustiado, sin poder salir de su casa por miedo a infectarse, conoci\u00f3 por llamadas de la muerte de sus seres queridos.(Vea tambi\u00e9n nuestra galer\u00eda:\u00a0El ranking de las ciudades m\u00e1s caras para vivir en Colombia)\"Fue una impotencia muy grande. Al principio nadie sab\u00eda lo que pasaba. Mis padres ten\u00edan tos y diarrea, luego nos enteramos de que se agravaron y murieron r\u00e1pidamente\", expres\u00f3.El hombre asegura que los cuatro fallecidos viv\u00edan en la misma casa. Nadie tiene certeza de c\u00f3mo lleg\u00f3 el virus a la familia;\u00a0solo presumen que fue el t\u00edo, de 68 a\u00f1os, el primer contagiado, pues era el \u00fanico que se expon\u00eda a la calle para hacer compras.Los otros dos parientes que tambi\u00e9n contrajeron el virus, aunque presentan algunos quebrantos de salud, prefieren mantenerse aislados en su lugar de residencia.  (Le puede interesar:\u00a0Cr\u00edticas por suntuosa fiesta de J Balvin en su mansi\u00f3n de Medell\u00edn)\"Ellos sienten que si van a la cl\u00ednica no saldr\u00e1n vivos, como sucedi\u00f3 con los dem\u00e1s; por ello prefieren aguantar en casa y aferrarse en que se recuperar\u00e1n\", puntualiz\u00f3.En Santa Marta, este es el segundo caso que se conoce de una familia que termina diezmada por el coronavirus.(Le puede interesar: Alcalde en Magdalena no quiere dar mercado a abuelito que lo critic\u00f3) ROGER URIELESPara EL TIEMPOSANTA MARTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-santa-marta-muerte-de-una-familia-por-covid-19-ultimas-noticias-493346", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los cambios que trae para la industria de Bogot\u00e1 la \u2018nueva normalidad\u2019", "contenido": " El sector de la construcci\u00f3n, que desde el pasado 27 de abril fue exceptuado por el Gobierno Nacional para retomar labores en medio de la cuarentena, estar\u00eda operando al ciento por ciento, y bajo las condiciones de bioseguridad impuestas por el Distrito, a partir del pr\u00f3ximo lunes 11 de mayo.Adem\u00e1s lea:\u00a0Actualizaci\u00f3n: Estas son las dos zonas con alerta naranja en Kennedy) Los trabajadores de algunos sectores de manufactura como productos textiles, de cuero y prendas de vestir, de transformaci\u00f3n de madera, de fabricaci\u00f3n de papel, cart\u00f3n y sus productos y derivados, entre otros, tambi\u00e9n habilitados desde el pasado 27 de abril, estar\u00edan operando en su totalidad desde el pr\u00f3ximo 18 de mayo.(Le puede interesar:\u00a0Se levanta pico y g\u00e9nero, y otros cambios para Bogot\u00e1 desde el lunes)Solo con estas dos activaciones, la capital del pa\u00eds pas\u00f3 de tener 1\u2019310.448 personas en las calles desde el inicio del aislamiento a 2\u2019004.780 a principios de mayo.Con la salida que autoriz\u00f3 a partir del pr\u00f3ximo lunes el Gobierno Nacional para otros sectores de la econom\u00eda, como una parte del comercio, la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 \u2013despu\u00e9s de surtir el proceso de inscripci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de las empresas que quieran reactivarse\u2013 estima que desde el pr\u00f3ximo 28 de mayo, cada d\u00eda saldr\u00e1n a las calles de la ciudad unos 2\u2019336.255 ciudadanos.(Inf\u00f3rmese m\u00e1s aqu\u00ed:\u00a0Bogot\u00e1 baj\u00f3 a la mitad su tasa de mortalidad por el nuevo coronavirus) \u201cTenemos que organizar la ciudad 24 horas en cuatro turnos; organizar a 2\u2019300.000 personas para que salgan es un desaf\u00edo monumental, ninguna otra ciudad de Colombia tiene un desaf\u00edo tan grande. Agradezco este acuerdo con empresas y gremios, porque acordamos las fechas en que, escalonadamente, entrar\u00e1n poco a poco, como los nuevos horarios que van a operar\u201d, explic\u00f3 la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez. Sobre los horarios, la mandataria aclar\u00f3 que la salida de 6 a 9 de la ma\u00f1ana ya est\u00e1 ocupada, por lo que los trabajadores que se integren en adelante lo har\u00e1n en horas distintas.El sector de la construcci\u00f3n trabajar\u00e1 desde las 10 a. m. hasta las 7 p. m.; el de la manufactura, entre las 10 a. m. y las 5 p. m. (pudiendo establecer turnos en ese horario), y el sector del comercio, entre las 12 m. y las 12 p. m.Desde la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 explicaron que cualquier empresa que pertenezca a alguno de los sectores exceptuados por el Gobierno Nacional que quiera volver a trabajar debe inscribirse en www.bogota.gov.co/reactivacion-economica, esperar la verificaci\u00f3n de los protocolos y, finalmente, pasar una inspecci\u00f3n. All\u00ed se supervisar\u00e1 que se cumpla con medidas de bioseguridad y planes de movilidad para los trabajadores. Por otro lado, L\u00f3pez explic\u00f3 que todos los que puedan hacer trabajo en casa deber\u00e1n hacerlo, y sobre el ingreso de funcionarios de distintas entidades distritales, explic\u00f3 que ser\u00e1n los directivos de estas los que ir\u00e1n estableciendo qui\u00e9nes y bajo qu\u00e9 medias de seguridad deber\u00e1n volver las oficinas o las calles.\u201cEn el Distrito seguimos priorizando el teletrabajo, pero, como ustedes entender\u00e1n, cuando todos estaban en casa nosotros est\u00e1bamos mayoritariamente en casa; si nos autorizan a 2\u2019300.000 personas a salir, la ciudad empieza a tener un nivel de funcionamiento que implica que los funcionarios p\u00fablicos tambi\u00e9n se est\u00e9n integrando\u201d, aclar\u00f3. BOGOT\u00c1EL TIEMPO\u00a0Twitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-los-cambios-que-trae-para-la-industria-la-nueva-normalidad-493518", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda venezolana pide capturas por operativo militar", "contenido": " El Fiscal General de Venezuela, Tarek William Saab, anunci\u00f3 este viernes una solicitud de aprehensi\u00f3n contra los venezolanos Juan Jos\u00e9 Rend\u00f3n (JJ) Rend\u00f3n y Sergio Vergara, as\u00ed como contra el estadounidense Jordan Goudreau \"por su implicaci\u00f3n en el dise\u00f1o, financiamiento y ejecuci\u00f3n\" de la supuesta incursi\u00f3n militar en contra del r\u00e9gimen de Maduro el domingo pasado\u00a0 y que el funcionario calific\u00f3 como\u00a0 una\u00a0 \"acci\u00f3n b\u00e9lica contra el territorio, las autoridades y el pueblo de Venezuela\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQui\u00e9nes son los involucrados en la supuesta incursi\u00f3n en Venezuela?) Inicialmente, las versiones de prensa provenientes de Venezuela inclu\u00edan el nombre del l\u00edder de la oposici\u00f3n Juan Guaid\u00f3 en la lista de personas que ser\u00edan cobijadas con la solicitud de captura. Sin embargo, se aclar\u00f3 que esta informaci\u00f3n estaba equivocada. El pasado fin de semana el mismo Fiscal hab\u00eda se\u00f1alado a Guaid\u00f3 como una de las cabezas del supuesto complot. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Si yo quisiera ir a Venezuela, no lo har\u00eda en secreto': Donald Trump)Saab inform\u00f3 de otras 22 \u00f3rdenes de aprehensi\u00f3n que solicitar\u00edan, tras las incursiones que iniciaron el pasado domingo, y por las que ha apuntado tambi\u00e9n a Colombia y a los Estados Unidos, aunque ambos pa\u00edses se han desligado del hecho.En su declaraci\u00f3n, el fiscal venezolano tambi\u00e9n revel\u00f3 la cifra, hasta ahora desconocida, del total de detenidos hasta la fecha, y que asciende a 31 supuestos implicados, \"entre mercenarios y equipo de apoyo\", dijo, entre ellos hay dos estadounidenses. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018El plan era enviar a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos\u2019)A los venezolanos detenidos se les imputar\u00e1 por conspiraci\u00f3n con gobierno extranjero, terrorismo, traici\u00f3n a la patria, rebeli\u00f3n,\u00a0 tr\u00e1fico il\u00edcito de armas de guerra,\u00a0 financiamiento al terrorismo y asociaci\u00f3n. A los extranjeros se les imputar\u00e1 por terrorismo, conspiraci\u00f3n, tr\u00e1fico il\u00edcito de armas de guerra y asociaci\u00f3n. Todos estos delitos en perjuicio del Estado venezolano.De otra parte, el presidente de EE. UU., Donald Trump, dijo ayer que si alguna vez decide intervenir en Venezuela, ser\u00eda con una \u201cinvasi\u00f3n\u201d militar, al negar de nuevo cualquier implicaci\u00f3n en el intento de ataque con participaci\u00f3n de exmilitares estadounidenses contra el gobierno de Maduro. \u201cSi alguna vez hici\u00e9ramos algo con Venezuela, no ser\u00eda de esa forma. Ser\u00eda ligeramente diferente. Se llamar\u00eda una invasi\u00f3n\u201d, dijo Trump durante una entrevista matutina con la cadena de televisi\u00f3n Fox News. ANDRE\u00cdNA ITRIAGOCORRESPONSAL DE EL TIEMPOCARACAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/fiscalia-de-venezuela-no-emitio-orden-de-captura-contra-juan-guaido-493256", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Condena de 40 a\u00f1os de prisi\u00f3n para alias 'el Enfermero'", "contenido": " El juzgado Segundo Especializado de Pereira conden\u00f3 a 480 meses de prisi\u00f3n a H\u00e9ctor Albeidis Arboleda Buitrago, alias 'el Enfermero', por centenares de abortos forzados que practic\u00f3 a guerrilleras de las extintas Farc, el Eln y el Ej\u00e9rcito Revolucionario Guevaristas -Erg- durante un tiempo comprendido entre 1997 y 2004, en v\u00edctimas que en su mayor\u00eda eran menores de edad. La Fiscal\u00eda logr\u00f3 probar que los delitos cometidos por alias el Enfermero fueron una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de tortura aplicada a guerrilleras, \"como castigo por haber quedado en embarazo dentro de las filas. A alguna de ellas, que alcanzaron a dar a luz, sus beb\u00e9s fueron tirados en medio de la selva para que se produjera su muerte porque no pod\u00edan crecer al interior de esos grupos armados\".(Le puede interesar:\u00a0Investigan a funerarias por presuntos cobros irregulares por covid-19)En el curso de la investigaci\u00f3n fueron recopilados cerca de 40 testimonios de v\u00edctimas, muchas de ellas menores de edad, ind\u00edgenas Embera Cham\u00ed y de comunidades afrodescendientes.Todas las declaraciones coincidieron en se\u00f1alar que: \u201calias El Enfermero se vend\u00eda al mejor postor. Actuaba como un \u2018mercenario\u2019 que interrump\u00eda indiscriminadamente embarazos con el \u00fanico fin de obtener un lucro, una ganancia producto del dolor y de poner en grave riesgo la vida de las mujeres\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las cr\u00edticas de la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 al uso del fondo por coronavirus)La investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda determin\u00f3 que los cr\u00edmenes cometidos el Enfermero se registraron en Risaralda, Antioquia, Caldas, Choc\u00f3 y Valle del Cauca. La sentencia corresponde a una pena de 40 a\u00f1os y 9 meses de prisi\u00f3n.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/condena-de-40-anos-de-prision-para-alias-el-enfermero-493514", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "A prender la luz del ahorro de energ\u00eda en alargue de cuarentena", "contenido": " El pr\u00f3ximo lunes, millones de hogares prolongan el periodo de confinamiento, por extensi\u00f3n de la cuarentena en tiempos de coronavirus, hasta el 25 de mayo. Las familias, con todos o la mayor\u00eda de sus integrantes en casa, consumen mayor cantidad de energ\u00eda.Por este motivo, Enel-Condensa ofrece unas recomendaciones para reducir el costo en sus facturas. Electrodom\u00e9sticos. Prefiera electrodom\u00e9sticos con desempe\u00f1o energ\u00e9tico eficiente.Aparatos tecnol\u00f3gicos. Mantenga cargando su celular, tableta o dispositivos lo estrictamente necesario y desconecte el cargador apenas termine de completarse la bater\u00eda.Desconecte. Todos los equipos y sistemas de entretenimiento deben desconectarse cuando no est\u00e9n en uso. Muchos aparatos electr\u00f3nicos tienen una funci\u00f3n de ahorro de energ\u00eda, lo que podr\u00eda ayudar a reducir su consumo.Temperatura. Si usa aire acondicionado o calefacci\u00f3n, verifique la temperatura externa para saber si requiere prenderlo. En caso de necesitarlo, elija la temperatura promedio y mantenga ventanas y puertas cerradas al activarlo.En su cocina. Si usa energ\u00eda el\u00e9ctrica, verifique que la temperatura del calentador de agua no sea superior a 60\u00b0C. Si no tiene termostato, use un term\u00f3metro de cocina para medir la temperatura en el agua del grifo.Con la nevera. Mantenga el refrigerador en 5 \u00b0C y el congelador en -18 \u00b0C.Uso del horno. Procure mantener la puerta cerrada, ya que abierta gasta m\u00e1s energ\u00eda mientras se calienta. Ideal si hornea varias cosas al mismo tiempo.Alerta. Revise que la red el\u00e9ctrica en su hogar no tenga fugas. Para hacerlo, desconecte todos los equipos el\u00e9ctricos y aseg\u00farese de que todos los interruptores est\u00e1n en posici\u00f3n de apagado. Luego examine su medidor y verifique que no se registra ning\u00fan consumo. En caso contrario deber\u00e1 consultar a un t\u00e9cnico. Iluminaci\u00f3n. Instale bombillos eficientes. Las luces led usan m\u00ednimo 10 % menos de energ\u00eda y tienen una vida \u00fatil tres veces mayor que la de las l\u00e1mparas fluorescentes. Al compararlas con bombillos incandescentes, las cifras son de 85 % menos energ\u00eda y 50 veces m\u00e1s de vida \u00fatil. Use l\u00e1mparas dedicadas al punto donde las necesita, en lugar de alumbrar todo el espacio.Limpiar ayuda. Los focos, l\u00e1mparas, luminarias y reflectores deben ser limpiados regularmente. Esto le permitir\u00e1 obtener m\u00e1s luz sin que use tantos puntos de consumo de energ\u00eda.Luz natural. Recuerde que puede sacar provecho de la luz natural, as\u00ed que puede colocar su escritorio para trabajar, estudiar o leer cerca de una ventana.Control. En la medida que sea posible, instale sensores de presencia y controles limitantes de tiempo en lugares adecuados. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/consejos-para-ahorrar-luz-durante-cuarentena-493532", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Una celebraci\u00f3n diferente con mam\u00e1", "contenido": " Este D\u00eda de la Madre ser\u00e1 muy diferente a cualquier otro en la historia reciente de Colombia y el mundo, debido al aislamiento preventivo obligatorio por la pandemia del coronavirus. \u201cHabr\u00e1 un cambio de conducta y en la forma de festejar, por la cuarentena que se est\u00e1 cumpliendo y por lo que esta situaci\u00f3n ha significado emocional, social y econ\u00f3micamente para muchas familias. Esta ser\u00e1 una celebraci\u00f3n m\u00e1s desde el coraz\u00f3n y en casa\u201d, anticipa Pablo Monsalve, psic\u00f3logo y docente de Areandina. Tras el anuncio de Fenalco en el que confirm\u00f3 que habr\u00e1 dos fechas para festejarla este a\u00f1o, el pr\u00f3ximo domingo y tal parece que en septiembre, las familias colombianas se disponen a hacerlo en casa. Seg\u00fan los expertos en psicolog\u00eda, la actual coyuntura est\u00e1 permitiendo que muchas personas sientan que hay cosas m\u00e1s relevantes que los objetos que median en una relaci\u00f3n o en una celebraci\u00f3n tan esperada y tradicional como el D\u00eda de la Madre. \u201cNos estamos enfocando en lo que realmente importa, m\u00e1s en el ser que en el tener, en querer m\u00e1s a quienes nos rodean y en demostrarles cu\u00e1nto significan para nosotros\u201d, dice Monsalve. Una \u00e9poca de cambios fuertes, como esta, es un momento propicio para crecer como seres humanos, y este es uno de los aspectos positivos de estar en cuarentena que m\u00e1s resaltan los expertos. La forma como cada persona y cada familia viva el D\u00eda de la Madre depende de la manera como est\u00e1n sobrellevando este per\u00edodo. \u201cSi es con una actitud resiliente, gracias a la que sacan a relucir nuevas habilidades y formas de ser, o si, por el contrario, se sienten ahogadas en medio de las circunstancias y se dejan llevar por la angustia y la tristeza\u201d, advierte el psic\u00f3logo. Y mucho tienen que ver los recursos psicol\u00f3gicos de cada quien, su riqueza emocional, los valores con los que fue criado y los mensajes que recibe a diario, incluso de redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Feliz d\u00eda de las madres)Para Pilar Guzm\u00e1n, experta en etiqueta y protocolo, esta celebraci\u00f3n en tiempos de covid- 19 supone cambios en la forma de consumir y de festejar. Las experiencias cognitivas y emocionales son el imperativo. \u201cEstamos pasando por un momento de muchas emociones encontradas y de incertidumbre, por eso como parte de esta fecha resulta apropiado y muy emotivo compartirle a mam\u00e1, si no convivimos con ella, un mensaje virtual \u2013construido, m\u00e1s no copiado\u2013 o un audio que transmita el sentimiento por medio de las palabras, y tambi\u00e9n est\u00e1 bien enviarle un bono virtual para el curso de su preferencia o un postre hecho en casa, aprovechando todos los recursos aprendidos en la cuarentena y que nos han permitido mejorar nuestras habilidades culinarias\u201d. \u201cOtra manera de honrarlas, y a esa atenci\u00f3n que nos han dado toda la vida, es preguntarnos c\u00f3mo mantenemos tambi\u00e9n ese cuidado por nosotros mismos, la familia, la pareja y por el medioambiente y la naturaleza, porque as\u00ed estamos honrando lo que ellas nos han prodigado y es una manera de enaltecer lo que significa el arquetipo de la madre\u201d, explica Christine Weisser, pedagoga social. Para ella, esto no debe asumirse como un sacrificio, sino desde la libre elecci\u00f3n de querer hacerlo \u201cporque somos interdependientes y tenemos que ver c\u00f3mo traer esta pr\u00e1ctica a nuestra cotidianidad, ya sea en el confinamiento o cuando podamos salir de nuevo\u201d. Para Weisser, el agradecimiento es fundamental en esta celebraci\u00f3n, pues es una forma de enaltecer lo recibido de la figura materna, lo mismo que poner en pr\u00e1ctica lo que ella inspira en nuestras vidas. Por eso el llamado para este d\u00eda es a que realmente sea un momento para disfrutar de su compa\u00f1\u00eda, as\u00ed sea a trav\u00e9s de las herramientas tecnol\u00f3gicas, hablar con ella, estar pendiente de su bienestar y demostrarle amor de una forma afectuosa y sincera. \u00bfFormas de hacerlo? No importa el regalo o su cuant\u00eda, lo realmente valioso es lo que pretenda demostrar con este y la intenci\u00f3n con la que lo entrega. \u201cPor eso puede resultar igual de valioso desde una videollamada o un cari\u00f1oso audio por WhatsApp, pasando por un ramo de flores, hasta un kit de aseo y protecci\u00f3n ante el covid-19, que tambi\u00e9n es v\u00e1lido en tiempos de supervivencia de una pandemia, porque es una manera de expresarle que queremos que se cuide y que est\u00e9 bien\u201d, explica Monsalve.Para quienes se sientan frustrados porque no pueden darle un regalo material, los expertos les recuerdan que hacer feliz a una mam\u00e1 no es dif\u00edcil, \u201clo que realmente quiere es ver a sus hijos bien, que se acuerden de ella as\u00ed no le den un obsequio costoso. Para una madre no hay mejor regalo que ver a su descendencia convertida en seres de bien, que reflejen toda la formaci\u00f3n y valores inculcados y que le celebren esta fecha en paz y armon\u00eda familiar\u201d, recalca Monsalve, mag\u00edster en psicolog\u00eda cl\u00ednica.Y para quienes, infortunadamente, ya no cuentan con la presencia f\u00edsica de ella, la invitaci\u00f3n es a honrar su memoria desde el amor y la serenidad, a agradecerle por tantas ense\u00f1anzas, momentos y recuerdos compartidos. \u201cPreg\u00fantense qu\u00e9 hubiera querido mi mam\u00e1 que yo aportara al mundo, y vivan ese d\u00eda con la reflexi\u00f3n de c\u00f3mo pueden ser un reflejo de todo lo que les ense\u00f1\u00f3 y continuar su legado\u201d, concluye el experto. FLOR NADYNE MILL\u00c1N M.IG Nadyne Mill\u00e1nPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/una-celebracion-diferente-con-mama-493280", "categoria": "vida"}, {"titulo": "C\u00f3mo apoyar al adulto mayor desde la distancia.", "contenido": " Para tratar este importante tema, hoy el doctor Carlos Francisco Fern\u00e1ndez junto a la doctor Carlos Cano, Geriatra y experto en el bienestar de la tercera edad, dar\u00e1n un parte de tranquilidad, y hablar\u00e1 sobre los cuidados que deben adoptar para est\u00e1 poblaci\u00f3n. La cita es a las 2:00 P. M. en un nuevo Facebook Live de EL TIEMPO.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/como-apoyar-al-adulto-mayor-desde-la-distancia-492466", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "C\u00f3mo hacer waffles en casa para el D\u00eda de la Madre", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/recetas/dia-de-la-madre-como-hacer-waffles-en-casa-493358", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Descubra cu\u00e1l es el regalo ideal para mam\u00e1 seg\u00fan su personalidad", "contenido": " Las mam\u00e1s son en definitiva, las influenciadoras n\u00famero uno en la vida de sus hijos. Son amigas, c\u00f3mplices, y compa\u00f1eras. Son sin duda alguna, personas de las que ellos, nunca dejar\u00edan de ser fans. Pero sorprenderlas en fechas especiales exige conocerlas y saber qu\u00e9 tipo de mam\u00e1s son. Lo ideal es regalarles algo tan especial, que les permita hacer lo que m\u00e1s les gusta, mientras est\u00e1n cerca de los que m\u00e1s quieren, por lo tanto, y pensando en el mes de las madres, aqu\u00ed encontrar\u00e1 diferentes preguntas para que descubra cu\u00e1l ser\u00eda su obsequio ideal.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/test-para-descubrir-cual-es-el-mejor-regalo-de-ishop-para-mama-493504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Edy Fonseca, la celadora que estuvo 'retenida' en edificio de Rosales", "contenido": " Desde hace un mes, Edy Fonseca qued\u00f3 retenida en su lugar de trabajo, el edificio Luz Marina, ubicado en el sector de Rosales, en Bogot\u00e1. Pas\u00f3 28 d\u00edas durmiendo en un s\u00f3tano, que semanas atr\u00e1s hab\u00eda sido fumigado por la presencia de roedores, acost\u00e1ndose en un sof\u00e1 y con apenas un par de cobijas.\u00a0Edy es una mujer de 51 a\u00f1os, madre cabeza de familia, tiene tres hijos y ya es abuela. Desde hace tres a\u00f1os se dedica a ser celadora, y desde hace uno trabajaba en el edificio Luz Marina, el lugar en donde,\u00a0por orden de \u00d3scar Osorio Rojas, presidente del consejo de administraci\u00f3n, y Mar\u00eda Fernanda Vargas, administradora del edificio, estuvo retenida durante casi un mes.\u00a0 \u00a0\u00a0 (En otras noticias:\u00a0Pelea de comunidad con Polic\u00eda deja a menor muerto y uniformado herido) Edy sobrevivi\u00f3 con $ 15.000 diarios que le daban para solventar desayuno, almuerzo y comida.\u00a0\"Con este dinero ped\u00eda un almuerzo que le costaba $ 11.000 y por el que pagaba $ 4.000 de domicilio, le tocaba hacerlo rendir para las tres comidas\", cuenta Nixon Adriano Forero, su abogado.\u00a0Todo empez\u00f3 el 25 de marzo, cuando Osorio y Vargas le ordenaron trabajar sin relevos, quedando como \u00fanica encargada de la seguridad del edificio las 24 horas del d\u00eda, los siete d\u00edas de la semana. \"Dorm\u00eda en un sof\u00e1, mi turno comenzaba a las seis de la ma\u00f1ana y terminaba a las nueve de la noche, pero si durante la madrugada llegaba alg\u00fan domicilio o alg\u00fan residente, me ten\u00eda que levantar a abrir\", narra Edy.\u00a0Los maltratos se hicieron cada d\u00eda m\u00e1s evidentes. El 13 de de abril, Fonseca pidi\u00f3 permiso para ir a visitar a la familia. En varias conversaciones que sostuvo con la administradora del edificio se evidencia c\u00f3mo constantemente le dec\u00edan que no pod\u00eda salir. \"Mis nietos me preguntaban que por qu\u00e9 no volv\u00eda a la casa, me dec\u00edan que cu\u00e1ndo iba a llegar\", relata Edy. D\u00edas m\u00e1s tarde, el 2 de abril, Brayan Stiven Ortigoza, un sobrino de Fonseca, falleci\u00f3. Ella, en medio del dolor y la angustia, pidi\u00f3 nuevamente que la dejaran salir, pero de nuevo tuvo un \"no\" como respuesta.\u00a0\"Cada d\u00eda me enfermaba m\u00e1s, cuando algunos residentes me preguntaban, la \u00fanica respuesta era que hablara con la administradora y ella siempre me dec\u00eda que no pod\u00eda salir. Nadie intervino por m\u00ed\", cuenta Fonseca.\u00a0Durante este tiempo, algunos residentes intentaron darle algo de comida, pero no ten\u00eda permiso si quiera de recibirla.\u00a0\"Un se\u00f1or me llev\u00f3 un plato de comida, Osorio se dio cuenta por las c\u00e1maras y me rega\u00f1\u00f3, me lo prohibi\u00f3\", afirma Edy.\u00a0Fonseca sufre de diabetes y cuatro meses antes hab\u00eda tenido una cirug\u00eda de col\u00f3n, por lo cual su salud cada d\u00eda empeoraba m\u00e1s. No ten\u00eda buena alimentaci\u00f3n, las condiciones eran insalubres, pues solo ten\u00eda acceso a un ba\u00f1o que no ten\u00eda servicio de agua.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Claudia L\u00f3pez anuncia nuevas medidas para Bogot\u00e1) El 23 de abril, Edy ya no soport\u00f3 m\u00e1s. Ten\u00eda depresi\u00f3n, sus niveles de az\u00facar hab\u00edan aumentado considerablemente, no pod\u00eda respirar y una par\u00e1lisis facial estaba afectando la mitad de su rostro. \"Fui auxiliada por el se\u00f1or Salvador Guti\u00e9rrez Lombana, copropietario que me encontr\u00f3 gravemente en la porter\u00eda y llam\u00f3 a la Secretar\u00eda de Salud (l\u00ednea 123)\", se puede leer en la denuncia que interpuso Fonseca.Edy estaba paralizada, mientras llegaba la atenci\u00f3n fue auxiliada por Ruby Mart\u00ednez, una m\u00e9dica residente del edificio.\u00a0\u00a0Al edificio Luz Marina de Maez (transversal 4 n.\u00b0 84-71) lleg\u00f3 una ambulancia, \"estaba al borde de un coma diab\u00e9tico, no pod\u00eda respirar, estaba delirando\", cuenta Edy, a quien de inmediato una param\u00e9dica le pregunt\u00f3 qu\u00e9 hab\u00eda pasado.\u00a0\u00a0\"Me coloc\u00f3 ox\u00edgeno, le cont\u00e9 que no hab\u00eda visto a mi familia en un mes, que no me lo hab\u00edan permitido; en ese momento se acerc\u00f3 \u00d3scar Osorio y me dijo que yo los hab\u00eda metido en problemas, que ya no contara con mi trabajo\", cont\u00f3 Edy.\u00a0\u00a0Fonseca lleg\u00f3 a la Cl\u00ednica Palermo\u00a0 con par\u00e1lisis facial, az\u00facar alto, infecci\u00f3n intestinal, insuficiencia renal y depresi\u00f3n. En el centro hospitalario permaneci\u00f3 una noche, pero por la pandemia de coronavirus le dieron de alta al ver que su sistema inmunol\u00f3gico estaba seriamente afectado. \"Me dieron todos los medicamentos y me est\u00e1n monitoreando por tel\u00e9fono\", afirma.El caso \u2013que fue puesto en conocimiento por Citytv\u2013 ya tuvo varias reacciones para ayudar a Edy. La Fiscal\u00eda asegur\u00f3 que le dar\u00e1 prioridad, y Guillermo Rivera, veedor distrital, tambi\u00e9n se pronunci\u00f3.\u00a0 EL TIEMPO habl\u00f3 con Nixon Adriano Forero, abogado de Edy Fonseca, quien asegur\u00f3 que ya se est\u00e1n adelantando todos los procesos legales para exigir justicia. \"Ya fue enviada la denuncia a la Fiscal\u00eda por los delitos de constre\u00f1imiento legal y lesiones personales; adem\u00e1s, vamos a poner quejas ante el Ministerio de Trabajo\", afirm\u00f3.\u00a0 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1*Con reporter\u00eda de Mar\u00eda Fernanda Mart\u00ednez de CityTV.", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/la-historia-de-edy-fonseca-la-celadora-que-estuvo-retenida-en-edificio-de-rosales-493232", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "C\u00e1rceles: labor humanitaria a cuentagotas / \u00bfVuelven los deportes?", "contenido": " La lenta salida de presos de las c\u00e1rceles en medio de la pandemia, apenas 351 desde que se estableci\u00f3 el decreto de car\u00e1cter humanitario, preocupa frente al avance de la covid-19 \u00bfQu\u00e9 responde el gobierno a la Corte sobre el tema? Adem\u00e1s, en este episodio: En historias de la gente en cuarentena, el drama que viven los due\u00f1os de bares; este D\u00eda de la madre requerir\u00e1 de mucha creatividad\u2026 aqu\u00ed, cinco ideas para salir adelantes sin salir de casa; \u00bfcu\u00e1ndo vuelven los deportes? As\u00ed es el plan de retorno paulatino, y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-493130", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "C\u00e1rceles: labor humanitaria a cuentagotas / \u00bfVuelven los deportes?", "contenido": " La lenta salida de presos de las c\u00e1rceles en medio de la pandemia, apenas 351 desde que se estableci\u00f3 el decreto de car\u00e1cter humanitario, preocupa frente al avance de la covid-19 \u00bfQu\u00e9 responde el gobierno a la Corte sobre el tema? Adem\u00e1s, en este episodio: En historias de la gente en cuarentena, el drama que viven los due\u00f1os de bares; este D\u00eda de la madre requerir\u00e1 de mucha creatividad\u2026 aqu\u00ed, cinco ideas para salir adelantes sin salir de casa; \u00bfcu\u00e1ndo vuelven los deportes? As\u00ed es el plan de retorno paulatino, y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-493130", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Sectores de la sociedad civil salen en defensa de Inteligencia Militar", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este viernes, representantes de la sociedad civil le dirigieron una carta al director de EL TIEMPO, en la cual sientan su posici\u00f3n frente a los hechos que han dejado en tela de juicio algunas actuaciones de la Inteligencia del Ej\u00e9rcito.\"Nos referimos a las informaciones que han sido publicadas respecto de la Inteligencia Militar y sin entrar a cuestionar sus actividades recientes, s\u00ed queremos hacer una defensa institucional de esa arma que existe en todos los ej\u00e9rcitos del mundo y que data de \u00e9pocas inmemorables\", refiere el texto en su inicio. Se\u00f1alan los firmantes que una de las labores de este cuerpo \u00e9lite es definir los llamados objetivos de alto valor. \"La Inteligencia militar, m\u00e1xime como se tiene legalmente reglamentada en Colombia, permite al Estado colombiano detectar Objetivos de Alto Valor (OAV) y ha sido \u00fatil en todas y cada una de las m\u00e1s recientes operaciones de nuestras Fuerzas Militares y de Polic\u00eda Nacional\", puntualizan.Y dan como ejemplo los resultados logrados en la llamada Operaci\u00f3n Jaque, \"reconocida en el mundo como una de las m\u00e1s brillantes en su g\u00e9nero, si no la m\u00e1s\".  (Le puede interesar leer:\u00a011 a\u00f1os de Jaque, la operaci\u00f3n que dej\u00f3 en libertad a 15 secuestrados)Igualmente, califican como un perfecto desempe\u00f1o de la Inteligencia militar \"los m\u00e1s duros golpes que se les han dado a los grupos al margen de la ley\". Puntualizan que la inteligencia estar\u00e1 siempre para asegurar la \"Defensa y la Seguridad del Estado al cual pertenecemos todos los colombianos, porque ella \u201cse adelanta a\u201d y no \u201creacciona con\u201d, m\u00e1xime en Colombia donde todos los factores de desestabilizaci\u00f3n operan a la vez\".Recalcan que desprestigiar \u2013la inteligencia militar\u2013 es atacar su moral y voluntad de lucha y no sirve para nada a los altos intereses de la Naci\u00f3n. Plantean que, adem\u00e1s, antes de descalificar y generalizar sus actuaciones, es deber de la sociedad velar por que la justicia opere.\"Por ello, en su salvaguarda todos los colombianos debemos asegurar que antes de que se puedan hacer se\u00f1alamientos y descalificaciones medi\u00e1ticas a sus operaciones y a sus hombres, debemos supervigilar \u2013as\u00ed es la democracia\u2013 a que sean las autoridades leg\u00edtimas de la naci\u00f3n, quienes luego de un debido proceso, den su veredicto, porque ning\u00fan colombiano puede ser condenado sin haber sido o\u00eddo y vencido en juicio\", manifiestan. Finalmente resaltan que la \"custodia de esta garant\u00eda institucional en la que participamos la sociedad civil y ustedes los medios es la que legitima la existencia de la democracia, la libertad y el orden\".Firman, entre otros, con n\u00famero de c\u00e9dula: \u00c1lvaro Jos\u00e9 Aparicio, Carlos Julio Bonett Locarno,\u00a0 Nora Esperanza D\u00edaz Morantes, Javier Ignacio Restrepo Giraldo, Fernando Barrero Chaves, Blanca Elena Reyes Ord\u00f3\u00f1ez,\u00a0 Carlos Hernando Celis, Carlos S\u00e1nchez Beltr\u00e1n, Dimas Rinc\u00f3n Parra, Elmer Alberto Ram\u00edrez Aristiz\u00e1bal,\u00a0 \u00c9dgar Neira,\u00a0 Fernando Segura Aranzazu,\u00a0 Germ\u00e1n Vivas Ram\u00edrez,\u00a0 H\u00e9ctor Manuel Lemus Monta\u00f1ez, Jaime Mauricio Bernal Garc\u00eda, Jairo Antonio Garc\u00eda Suesca, Jairo Ernesto \u00c1ngel Mayorga, Jairo Hern\u00e1n Polanco Giraldo, Jorge Cote Cadena, Jorge Lombardo Rosas Segura, Jorge Luis L\u00f3pez Esguerra, Juan Esteban Orrego Calle, Magda Patricia Morales S\u00e1enz, Mario Enrique Silva Vargas, Martha Yamile Su\u00e1rez Suancha, Mart\u00edn El\u00edas Villamil Rozo. Bogot\u00e1, 8 de mayo de 2020Se\u00f1or Director:  Atentamente nos referimos a las informaciones que han sido publicadas respecto de la Inteligencia Militar y sin entrar a cuestionar sus actividades recientes, s\u00ed queremos hacer una defensa institucional de esa arma que existe en todos los Ej\u00e9rcitos del mundo y que data de \u00e9pocas inmemorables. La Inteligencia militar, m\u00e1xime como se tiene legalmente reglamentada en Colombia, permite al Estado colombiano detectar Objetivos de Alto Valor (OAV) y ha sido \u00fatil en todas y cada una de las m\u00e1s recientes operaciones de nuestras Fuerzas Militares y de Polic\u00eda Nacional. Solamente mencionamos la Operaci\u00f3n Jaque, reconocida en el mundo como una de las m\u00e1s brillantes en su g\u00e9nero, si no la m\u00e1s. Sin un perfecto desempe\u00f1o de la Inteligencia militar, los m\u00e1s duros golpes que se les han dado a los grupos al margen de la ley no hubieran sido posibles. La inteligencia estar\u00e1 siempre para asegurar la Defensa y la Seguridad del Estado al cual pertenecemos todos los colombianos, porque ella \u201cse adelanta a\u201d y no \u201creacciona con\u201d, m\u00e1xime en Colombia donde todos los factores de desestabilizaci\u00f3n operan a la vez.Desprestigiarla es atacar su moral y voluntad de lucha y no sirve para nada a los altos intereses de la Naci\u00f3n. Por ello, en su salvaguarda, todos los colombianos debemos asegurar que antes de que se puedan hacer se\u00f1alamientos y descalificaciones medi\u00e1ticas a sus operaciones y a sus hombres, debemos supervigilar \u2013as\u00ed es la democracia\u2013 a que sean las autoridades leg\u00edtimas de la naci\u00f3n quienes luego de un debido proceso den su veredicto, porque ning\u00fan colombiano puede ser condenado sin haber sido o\u00eddo y vencido en juicio.La com\u00fan custodia de esta garant\u00eda institucional en la que participamos la sociedad civil y ustedes los medios es la que legitima la existencia de la democracia, la libertad y el orden.JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/sector-de-la-sociedad-civil-defiende-labor-de-la-inteligencia-militar-en-colombia-493286", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Aumentan los conflictos en las copropiedades en medio de la cuarentena", "contenido": " Siguen creciendo los problemas en las copropiedades en medio de la crisis sanitaria que vive el pa\u00eds. Se atiende entonces a estos casos bajo las normas establecidas por el Gobierno Nacional.  Un propietario relata que, en un conjunto cerrado de siete casas, por un disgusto con la aseadora de las zonas comunes, una de las propietarias se niega a pagar su parte correspondiente a este servicio. Adem\u00e1s, no permite que la aseadora lave sus escaleras de entrada y jard\u00edn; exige que de su cuota mensual se descuente su parte a este servicio. \u00bfEs esto permitido?(Le puede interesar:\u00a0Los beneficios para quienes no pueden pagar arriendo por la crisis) Respuesta:\u00a0Todos los propietarios sin excepci\u00f3n tienen la obligaci\u00f3n de cumplir con el pago de las expensas comunes, de las cuales no se excluye lo relativo al aseo y desinfecci\u00f3n de las escaleras, y los elementos de estas como son las baldosas y barandas, y tampoco de los jardines o zonas verdes interiores, m\u00e1xime que en las circunstancias actuales la administraci\u00f3n debe garantizar que se cumplan con todas las medidas sanitarias para prevenir el contagio y propagaci\u00f3n del Coronavirus. La administraci\u00f3n no puede aceptar la solicitud de la propietaria para que se le descuente de su cuota de administraci\u00f3n este servicio. Sin embargo, puede tener raz\u00f3n en cuanto a la conducta de la persona que realiza el aseo por lo cual, se recomienda a la administraci\u00f3n que realice una investigaci\u00f3n para solucionar este conflicto y si es el caso proceda a cambiar a esta persona.  Un lector manifiesta: \u201cNuestro conjunto cuenta con parqueaderos limitados (m\u00e1s veh\u00edculos de residentes que parqueaderos) y para atender la demanda de veh\u00edculos de los residentes se hace trimestralmente rotaci\u00f3n. Justo para el 01 de abril se hac\u00eda la rotaci\u00f3n trimestral d\u00f3nde, cabe resaltar que en el primer trimestre del a\u00f1o nuestro veh\u00edculo qued\u00f3 fuera de los asignados dentro del conjunto, esto hace que seg\u00fan las decisiones tomadas en consejo autom\u00e1ticamente se asigne un cupo para el nuevo periodo\u201d.\u00a0\u201cLa administraci\u00f3n dio un comunicado cerca a la fecha de publicaci\u00f3n de los nuevos cupos (01/04/2020) d\u00f3nde indica que por las restricciones de movilidad impartidas por el gobierno no se har\u00e1 rotaci\u00f3n para abril y se debe esperar nuevas disposiciones para mayo. Ahora en mayo nos da la misma respuesta, esto genera perjuicio de movilidad y econ\u00f3micas para quienes tenemos el veh\u00edculo en parqueaderos p\u00fablicos de la zona\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Copropiedades: prevenciones y conflictos en la cuarentena)\u201cQuiero consultar si, en el marco de las disposiciones de gobierno, existe alguna restricci\u00f3n para la rotaci\u00f3n o asignaci\u00f3n de parqueaderos en los conjuntos donde los residentes no tienen parqueadero fijo, sino que por la cantidad limitada se hace rotaci\u00f3n\u201d.Respuesta:\u00a0En el caso de conjuntos y edificios privados, ser\u00e1n los \u00f3rganos de administraci\u00f3n, los competentes de acuerdo con lo previsto en cada reglamento de propiedad horizontal, para tomar decisiones con respecto al uso y goce de los bienes comunes, por lo cual cualquier solicitud se debe dirigir a la Administraci\u00f3n, con el fin de que se defina esta situaci\u00f3n. Las normas expedidas por el Gobierno Nacional y Distrital en el periodo del Estado de Emergencia, se refieren a un marco legal general al cual deben someterse los inmuebles privados, pero no toman determinaciones al interior de cada inmueble. En mi unidad residencial somos 118 apartamentos y cuatro locales. En el mes de octubre del 2019 se aprob\u00f3 una cuota extraordinaria con el fin de arreglo de fachadas y dem\u00e1s; el plazo se dio para algunos propietarios para el mes de junio de 2020 y otros octubre de 2020. La pregunta que tengo es: \u00bfSe debe cancelar dicha cuota teniendo en cuenta la situaci\u00f3n de pandemia y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de algunos propietarios? Respuesta:\u00a0Siguiendo los lineamientos del Decreto 579 de 2020 y aun cuando este no incluye espec\u00edficamente las cuotas extraordinarias, sino que no hace distinci\u00f3n, los propietarios pueden solicitar al Administrador y al Consejo el aplazamiento de este cobro, teniendo en cuenta que, adem\u00e1s, en este momento no se podr\u00e1 realizar mantenimiento a la fachada, que es para lo cual est\u00e1 destinada esta cuota extraordinaria. (Le puede interesar: 'Propiedad horizontal: dudas y conflictos en emergencia') Consulta un grupo de propietarios: \u201cCompartimos con el edificio vecino en el medio una calle peatonal, con dos postes de luz\u00a0de Codensa instalados de siempre, los cuales siempre han iluminado esta v\u00eda. Desde mediados de marzo de 2020 por decisi\u00f3n unilateral del edificio vecino, decidieron instalar cinco l\u00e1mparas blancas de luz led muy fuertes e intensas que encienden diariamente, inclusive desde antes de las 6 p. m. y muchas veces hasta las 7 a. m. , siendo tan fuertes estas luces que dan contra nuestro edificio, especialmente en los apartamentos del primer y segundo piso, oblig\u00e1ndonos a cerrar inmediatamente con cortinas pesadas y en mi caso con blackout que tengo en mi apartamento, lo que tampoco alcanza a evitar el destello tan fuerte de estas luces en nuestros apartamentos. Hemos perdido nuestro derecho al descanso, intimidad, etc\u201d. \u201cSe envi\u00f3 una carta al administrador de ese edificio y se tard\u00f3 casi un mes en responder v\u00eda WhatsApp a nuestra administradora, que por motivos de seguridad \u00e9l y su consejo decidieron instalar estas luces. Como soluci\u00f3n escribieron que hablar\u00eda ese mismo d\u00eda con el todero para bajar la intensidad de la luz de los focos (al d\u00eda de hoy no lo han hecho).\"\u201cAclar\u00f3 que los apartamentos afectados son dos, uno con un adulto mayor con discapacidad y el otro con tres discapacitados, los cuales son adultos mayores. La situaci\u00f3n fue informada al administrador del edificio vecino. Ante esto, los apartamentos afectados hemos decidido radicar por escrito a la alcald\u00eda menor sobre la situaci\u00f3n, invocando nuestro derecho constitucional al descanso, intimidad, etc\u201d. \u201cAl administrador de ese edificio se le manifest\u00f3 que supon\u00edamos que la decisi\u00f3n de instalar esas luces era por seguridad pero aun as\u00ed debieron habernos consultado primero por ser un espacio p\u00fablico y adicional se debi\u00f3 solicitar una visita a Codensa para tal fin\u201d. \u201cNos gustar\u00eda saber su opini\u00f3n\u201d. Respuesta:\u00a0Sin desconocer que las luces fueron colocadas para mejorar la seguridad del sector, esta medida no puede afectar los derechos de ning\u00fan propietario, especialmente cuando se trata del derecho a la salud, tranquilidad e intimidad de personas mayores y en estado de vulnerabilidad, ni de ning\u00fan otro propietario o residente. Al parecer la ubicaci\u00f3n de las luces, es en el espacio p\u00fablico y no dentro del otro conjunto.\u00a0Ser\u00eda necesario redactar un derecho de petici\u00f3n a Enel-Codensa, para informar el caso y tomar las medidas pertinentes, por cuanto adem\u00e1s de que la administraci\u00f3n del edificio vecino no pod\u00eda utilizar sin autorizaci\u00f3n\u00a0de esta entidad los postes de alumbrado p\u00fablico, este uso irregular est\u00e1 violando y afectando los derechos de los residentes de un edificio del sector.Ser\u00eda necesario evaluar mejor el caso y determinar la posibilidad de interponer una acci\u00f3n de tutela por violaci\u00f3n de derechos fundamentales de las personas afectadas.\u00a0 (L\u00e9ase tambi\u00e9n: 'Arrendamiento y cuotas durante los d\u00edas de aislamiento') Unas personas nos relatan que, en noviembre de 2019 arrendaron, con contrato a tres a\u00f1os, un hotel en la ciudad de Valledupar. Hasta la fecha han cumplido con todas las obligaciones que esto genera. Al momento de presentarse la emergencia por el covid-19 tomaron la decisi\u00f3n de cerrar el hotel y dar por terminado el contrato por fuerza mayor, amparados en el C\u00f3digo Civil, C\u00f3digo de Comercio y los decretos emitidos por el Gobierno Nacional. Esto en vista de que el sector tur\u00edstico ha sido uno de los m\u00e1s afectados, afirma que no tienen la manera de continuar sosteniendo los gastos fijos que genera este negocio que, seg\u00fan pron\u00f3sticos de las entidades y gremios relacionados, puede durar de manera incierta de ocho meses a un a\u00f1o la reactivaci\u00f3n total.\u00a0En ese orden de ideas le hicimos saber a nuestro arrendador por medio de un oficio, la situaci\u00f3n por la cual est\u00e1bamos pasando, a lo cual responde que lo \u00fanico que puede hacer es dar los periodos de gracia que el Gobierno determin\u00f3 en los decretos, cosa que para nosotros es bastante preocupante porque en caso de levantarse la medida de aislamiento no tendremos como responder con arriendos y dem\u00e1s gastos fijos ya que van a ser muchos meses para lograr nuevamente el normal funcionamiento del hotel.En el momento se encuentra cerrado al p\u00fablico y estamos pagando un celador y los servicios que contin\u00faan llegando.Las preguntas que surgen son: Como la arrendadora no quiere recibir el bien f\u00edsicamente, \u00bfes necesario hacer alguna conciliaci\u00f3n previa ante una entidad? En este caso, \u00bfqu\u00e9 entidades atienden esas conciliaciones? \u00bfEse es un paso obligatorio para iniciar un proceso o lo podemos iniciar sin conciliar?En caso de no llegar a ning\u00fan acuerdo esto tendr\u00eda que ser resuelto por un juez, \u00bfusted cree que en este caso es valedero nuestro argumento de restituci\u00f3n del inmueble por fuerza mayor?; \u00bfCu\u00e1nto tiempo puede demorar este tipo de procesos y cu\u00e1les ser\u00edan sus posibles consecuencias?\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hacer para que la asamblea de copropietarios no sea eterna?) Respuesta: Como quiera que la fuerza mayor o caso fortuito (determinado por un Juez) no constituye una causal de terminaci\u00f3n del contrato de arrendamiento comercial, el Decreto 579 de 2020 determina el procedimiento y medidas a seguir cuando no se puede cumplir con el pago del canon de arrendamiento oportunamente y no se llega a un acuerdo directo sobre las condiciones de pago entre arrendador y arrendatario.\u00a0Mi respuesta es de car\u00e1cter general y lo que recomiendo es que se revise cada contrato por otro abogado con mayores elementos para el an\u00e1lisis.La conciliaci\u00f3n extrajudicial ante un centro de conciliaci\u00f3n, o entidades como notar\u00edas y personer\u00edas, es necesaria como requisito de procedibilidad para acudir ante los jueces civiles para procesos declarativos.\u00a0 NORA PAB\u00d3N G\u00d3MEZABOGADA, ASESORA EXTERNA Vivienda & Construcci\u00f3n cuenta con los an\u00e1lisis de la consultora del sector de la construcci\u00f3n y las copropiedades, quien responde a las inquietudes e interrogantes de los lectores enviadas al correo electr\u00f3nico, redaccioneconomicas@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/cuarentena-problemas-de-arrendamiento-y-parqueaderos-en-conjuntos-residenciales-493398", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Gobierno dispone de un mill\u00f3n de hect\u00e1reas para campesinos sin tierra", "contenido": " El Fondo de Tierras, mecanismo creado para implementar la Reforma Rural Integral establecido en el numeral uno del Acuerdo de Paz, que busca adjudicarle tierra, de manera gratuita, a los campesinos (ya sea porque no tienen o no poseen suficiente para subsistir), alcanz\u00f3 las 1`000.404 de hect\u00e1reas ingresadas. Cabe recordar que el total de los tres millones de hect\u00e1reas, que deben ser transferidas o ingresadas al Fondo de Tierras, tienen un plazo de 12 a\u00f1os, es decir, hasta el 2028. Myriam Mart\u00ednez, directora de la Agencia Nacional de Tierras, dijo al respecto que, en lo corrido del Gobierno del Presidente Iv\u00e1n Duque, dentro de su pol\u00edtica de Paz con Legalidad, se han transferido 773.573 hect\u00e1reas, que, sumado a lo aportado por el Gobierno anterior (226.831 hect\u00e1reas), alcanzan a superar el mill\u00f3n de hect\u00e1reas ingresadas al Fondo, e incluso, a cumplir, en tan solo el tercer mes de 2020, con la cuota de tierra que debe quedar ingresada a finales de este a\u00f1o. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Duque tilda de s\u00e1trapa a Maduro; dice que Colombia no quiere atacarlo)Estas hect\u00e1reas ingresadas provienen de: terrenos bald\u00edos, bald\u00edos reservados y de predios fiscales patrimoniales, distribuidas de la siguiente manera: En terrenos bald\u00edos hay 678.000 hect\u00e1reas, en bald\u00edos reservados hay 68.132 y en fiscal patrimonial 254.162.\u00a0Entre 30 departamentos, en Bol\u00edvar y Antioquia se registra el mayor n\u00famero de hect\u00e1reas ingresadas al Fondo de Tierras, siendo 262.020 para el primero y 149.956 para el segundo; seguidos por Meta y Arauca con 103.293 y 101.356, respectivamente. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/proceso-de-paz-un-millon-de-hectareas-para-campesinos-sin-tierra-493264", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La crisis de los odont\u00f3logos por la pandemia", "contenido": " Hasta hace dos meses, Andersson Urue\u00f1a, odont\u00f3logo especializado en rehabilitaci\u00f3n y est\u00e9tica oral, atend\u00eda a un promedio de 25 pacientes mensuales en su cl\u00ednica privada en Bogot\u00e1; sin embargo, este n\u00famero se ha reducido a cero desde que el Gobierno decret\u00f3 la cuarentena nacional por cuenta de la epidemia de covid-19.Sus ingresos han ca\u00eddo de la misma manera, a tal punto que ha llegado a pensar en la posibilidad de cerrar su negocio, en el cual cuenta con varios empleados. \u201cEn las noticias siempre sale que el Gobierno va a ayudar a varios sectores, pero nunca nos mencionan a los odont\u00f3logos. Sentimos que estamos olvidados\u201d, reconoce Urue\u00f1a, quien ha buscado alternativas para no dejar caer la empresa que con tanto esfuerzo construy\u00f3. \u201cHe hecho lo posible para seguir moviendo mi negocio, adelantando las valoraciones de manera virtual, pero eso no es suficiente. A todo esto hay que sumarle que los precios de los implementos de bioseguridad, como guantes, tapabocas y polainas, entre otros, est\u00e1n cada vez m\u00e1s caros. Yo he comprado m\u00e1scaras que antes costaban 300,000 pesos y ahora est\u00e1n a $ 1\u2019200.000, y lo peor es que nos dicen que van a seguir subiendo de precio\u201d, agrega.La situaci\u00f3n de Urue\u00f1a no es excepcional. Es la misma por la que, seg\u00fan la Federaci\u00f3n Odontol\u00f3gica Colombiana, est\u00e1n pasando la mayor\u00eda de los odont\u00f3logos del pa\u00eds por cuenta de las restricciones a la prestaci\u00f3n de su servicio que estableci\u00f3 el Gobierno para la contenci\u00f3n de la pandemia por el nuevo coronavirus.\u00a0 \u201cDurante la pandemia, un 90 por ciento de toda la actividad odontol\u00f3gica est\u00e1 parada en Colombia. Solo est\u00e1 habilitado el manejo de urgencias, pero sin lineamientos claros por parte del Gobierno. Incluso desde antes de que se iniciara la cuarentena ya ven\u00edamos con una situaci\u00f3n cr\u00edtica, porque los pacientes no estaban yendo a consulta por miedo a contagiarse\u201d, asegura Mar\u00eda Fernanda Atuesta, presidenta de la federaci\u00f3n.De acuerdo con Atuesta, la crisis por la que est\u00e1n pasando los odont\u00f3logos responde en gran parte al hecho de que son un sector independiente, que vive de lo que se produce en el d\u00eda a d\u00eda y que, como muchos otros sectores econ\u00f3micos, no estaba preparado para enfrentar un confinamiento tan severo.La federaci\u00f3n estima las p\u00e9rdidas del sector en unos 250.000 millones de pesos por cada mes de inactividad, bas\u00e1ndose en un ejercicio del 2014 en el que se analizaron las consecuencias de una eventual interrupci\u00f3n total de sus servicios.\u201cNo estamos produciendo y tenemos alquileres, n\u00f3minas y facturas por pagar. Solicitamos un salvavidas por parte del Gobierno y pedimos al Ministerio de Salud que nos d\u00e9 unos lineamientos para poder retomar nuestro trabajo. Nosotros les pasamos una propuesta de protocolo y, solo hasta esta semana, ellos emitieron un anuncio con lineamientos enfocados en la atenci\u00f3n domiciliaria. Nosotros no los compartimos porque consideramos que esta modalidad es riesgosa tanto para los profesionales como para los pacientes\u201d, afirma Atuesta. Y contin\u00faa diciendo: \u201cCreemos que estamos en un momento de oro para elevar el nivel de los servicios de la salud oral en el pa\u00eds, para que se vea a la odontolog\u00eda como un servicio prioritario del sistema de salud. No hay que perder de vista que a trav\u00e9s de la salud oral se pueden determinar m\u00e1s de 100 enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles\u201d.\u201cNecesitamos una direcci\u00f3n de salud oral en el Ministerio de Salud y una mejora sustancial en los contratos laborales. El Gobierno tiene una deuda muy grande con la odontolog\u00eda del pa\u00eds\u201d, apunta Atuesta. La Federaci\u00f3n Colombiana de Odontolog\u00eda hizo una serie de recomendaciones al Ministerio de Salud para poder reanudar la prestaci\u00f3n de sus servicios. Entre estos lineamientos est\u00e1n: la emisi\u00f3n de protocolos, el acceso a insumos con precios razonables y facilidades en la importaci\u00f3n, la reducci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de aranceles para instrumental odontol\u00f3gico, el acceso a cr\u00e9ditos con bajo inter\u00e9s y per\u00edodos de gracia, mayores garant\u00edas laborales, la implementaci\u00f3n de una direcci\u00f3n de salud oral en el ministerio, la inclusi\u00f3n de acciones efectivas en promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, la posibilidad de remitir pacientes y de activar redes de atenci\u00f3n.Asimismo, piden mayor protecci\u00f3n por parte del Estado, e instan a las EPS y a prepagadas para que consideren la importancia de la atenci\u00f3n odontol\u00f3gica e implementen estrategias de atenci\u00f3n que tengan en cuenta los derechos de trabajadores y pacientes.UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/la-crisis-de-los-odontologos-por-la-pandemia-493508", "categoria": "salud"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los pa\u00edses cuyos presidentes desestimaron el coronavirus", "contenido": " La emergencia del coronavirus lleg\u00f3 de forma inesperada a casi todos los pa\u00edses del mundo. Cuando las cifras de contagio comenzaron a aumentar, algunos l\u00edderes tomaron decisiones r\u00e1pidas para cerrar fronteras y disminuir el contacto social para\u00a0cortar la transmisi\u00f3n del virus. Otros, al contrario, calificaron el coronavirus como una peque\u00f1a gripa o, ignorando las medidas y las recomendaciones globales, repartieron besos y abrazos en plena pandemia. Hoy, sus pa\u00edses son algunos de los m\u00e1s afectados por el coronavirus, con altas cifras de muertes y de contagios.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed relat\u00f3 Boris Johnson c\u00f3mo es padecer el coronavirus) Estos son algunos de los pa\u00edses cuyos mandatarios desestimaron el impacto de la pandemia y hoy sienten los efectos del virus, que ya deja m\u00e1s de 3'900.000 contagiados y 273.000 muertos, seg\u00fan la universidad Johns Hopkins.(Le puede interesar:\u00a0Proyecciones casi duplican n\u00famero de decesos que habr\u00eda en EE. UU.) En febrero, el presidente de EE. UU., Donald Trump, asegur\u00f3 que su pa\u00eds ten\u00eda todo controlado y que todo pasar\u00eda r\u00e1pido, pues el coronavirus era algo peque\u00f1o, \u201cera una gripa\u201d.El mandatario lleg\u00f3 a decir que el virus era una farsa inventada por los dem\u00f3cratas y que un d\u00eda, de la nada, desaparecer\u00eda.Despu\u00e9s,  Trump asegur\u00f3 que para la Pascua, en el mes de abril, su pa\u00eds volver\u00eda a la normalidad. No fue sino hasta cuando EE. UU. se convirti\u00f3 en el pa\u00eds con m\u00e1s casos de contagio y de muertos en el mundo que el discurso de Trump comenz\u00f3 a cambiar. El pa\u00eds norteamericano registr\u00f3 m\u00e1s de 2.000 muertos en un d\u00eda y, a finales de marzo, el mandatario reconoci\u00f3 que EE. UU. vivir\u00eda sus semanas m\u00e1s dif\u00edciles. Restringi\u00f3 vuelos, cerr\u00f3 los centros educativos y afirm\u00f3 que siempre supo que el virus ser\u00eda una pandemia. Ahora, su pa\u00eds tiene m\u00e1s de 1'279.000 casos y m\u00e1s de 76.000 muertos. Pero no se detienen sus comentarios desafortunados; recomendaciones de medicamentos que podr\u00edan curar el virus, el uso de desinfectantes y luz ultravioleta y las culpas a China, pues asegura que el covid-19 se escap\u00f3 de un laboratorio en Wuhan, comentarios que algunos afirman solo buscan desviar las cr\u00edticas a su tard\u00eda gesti\u00f3n. El 13 de febrero, Reino Unido report\u00f3 su primer caso de coronavirus, una mujer que viaj\u00f3 de China y que tuvo que ser atendida en un hospital de Londres.Al inicio de la emergencia, el primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, desatendi\u00f3 las reuniones para definir la ruta por seguir frente al virus. Adem\u00e1s, recorr\u00eda hospitales dando la mano a todos los empleados y asegurando que \u201cla vida deb\u00eda continuar como siempre\u201d. D\u00edas despu\u00e9s, se acogi\u00f3 al plan de la inmunidad de reba\u00f1o, una estrategia que plantea que un grupo de personas que ya se encuentra protegida del virus impide que este contin\u00fae propag\u00e1ndose en quienes no lo est\u00e1n.La inmunidad de reba\u00f1o o inmunidad colectiva se busca con la vacuna, pero al no estar disponible, la estrategia brit\u00e1nica era que se enfermaran tantas personas hasta que el virus no encontrara m\u00e1s cuerpos para infectar. Seg\u00fan Johnson, as\u00ed la gente desarrollar\u00eda anticuerpos frente al virus y se cortar\u00eda la transmisi\u00f3n. Las estimaciones hablaban de m\u00e1s de 200.000 muertos con el plan de la inmunidad de reba\u00f1o. Cuando el virus ya llevaba m\u00e1s de un mes circulando por el Reino Unido, Johnson decret\u00f3 por fin la cuarentena, cerr\u00f3 escuelas y universidades y prohibi\u00f3 los eventos masivos. Sin embargo, la medida lleg\u00f3 tarde. El d\u00eda que se decret\u00f3 el confinamiento (23 de marzo), el pa\u00eds ya ten\u00eda m\u00e1s de 6.600 casos y 335 muertos. Incluso, el virus contagi\u00f3 al primer ministro. El 27 de marzo Johnson dio positivo para coronavirus. Tuvo que ser internado en un hospital y permaneci\u00f3 tres d\u00edas en cuidados intensivos.Hoy, con m\u00e1s de 32.000 muertos, Reino Unido es el pa\u00eds con m\u00e1s fallecidos en Europa y el segundo en todo el mundo, solo despu\u00e9s de EE. UU. A la tard\u00eda reacci\u00f3n del gobierno del primer ministro se debe sumar la cantidad de tests diarios, la densidad poblacional y la edad de sus habitantes. El 26 de febrero, Brasil confirm\u00f3 su primer caso de coronavirus y, a su vez, el primer caso en Suram\u00e9rica. A la fecha, es el pa\u00eds m\u00e1s afectado en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s de 9.600 muertos y m\u00e1s de 141.000 casos. Sin embargo, el discurso del presidente Jair Bolsonaro sigue siendo el mismo.\u00a0Aunque m\u00e1s de 13 personas de su administraci\u00f3n han resultado contagiadas y \u00e9l mismo tuvo que someterse a la prueba luego de una reuni\u00f3n con Trump en Florida en la que uno de sus compa\u00f1eros de viaje result\u00f3 contagiado, el mandatario asegura que el virus est\u00e1 sobredimensionado y que s\u00ed hay una crisis, pero era \u201cuna crisis peque\u00f1a\u201d.Bolsonaro tambi\u00e9n dijo que el coronavirus \u201cera una simple gripecita\u201d y que, aunque \u00e9l no era m\u00e9dico o infect\u00f3logo, lo que hab\u00eda escuchado \u201ces que otras gripes mataron m\u00e1s que esta\". El l\u00edder ha insistido en que no hay que caer en la histeria  y, en contra de todas las recomendaciones de la OMS y de sus mismos funcionarios, ha asistido a varias manifestaciones, promoviendo aglomeraciones sin ning\u00fan tipo de protecci\u00f3n o distancia.Brasil vive actualmente una lucha de poderes entre los gobernadores, que piden que se mantenga el aislamiento para proteger las vidas de los ciudadanos, contra el presidente que insiste en reactivar el pa\u00eds para no afectar m\u00e1s la econom\u00eda, por lo que a\u00fan califica como una simple gripecita. \"Brevemente, el pueblo sabr\u00e1 que fue enga\u00f1ado por estos gobernadores y por gran parte de los medios de comunicaci\u00f3n en esta cuesti\u00f3n del coronavirus. Espero que vengan a culparme entonces ante la cantidad de millones y millones de desempleados\", dijo Bolsonaro. Mientras la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud insist\u00eda en el distanciamiento social como una estrategia clave para frenar la transmisi\u00f3n del virus, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, presidente de M\u00e9xico, les dec\u00eda a sus ciudadanos que hab\u00eda que abrazarse y darse la mano, pues esto no representaba ning\u00fan problema. \"Miren, lo del coronavirus, eso de que no se puede uno abrazar... Hay que abrazarse, no pasa nada\u201d, dijo Amlo en una de sus conferencias ma\u00f1aneras en marzo.Adem\u00e1s, en plena emergencia, el mandatario recorr\u00eda el pa\u00eds repartiendo besos y abrazos a sus seguidores. Incluso, fue grabado besando beb\u00e9s en sus giras. Amlo tambi\u00e9n les dijo a los mexicanos que siguieran llevando a sus familias a los restaurantes y que \u00e9l les dir\u00eda cu\u00e1ndo dejar de hacerlo. En ese momento, 23 de marzo, el pa\u00eds ya ten\u00eda m\u00e1s de 300 casos confirmados. M\u00e9xico es, a la fecha, el segundo pa\u00eds con m\u00e1s muertes por el covid-19 en Am\u00e9rica Latina despu\u00e9s\u00a0de Brasil. Tiene cerca de 3.000 fallecidos y m\u00e1s de 29.000 contagiados. Las cifras de las autoridades estiman 6.000 muertos. En el pa\u00eds azteca, la cuarentena es obligatoria para las poblaciones de riesgo y voluntaria para los dem\u00e1s ciudadanos.INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/presidentes-que-desestimaron-la-emergencia-del-coronavirus-492358", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En Medell\u00edn respaldan extensi\u00f3n de la cuarentena y anuncian m\u00e1s ayudas", "contenido": " A pocos minutos de conocer el anuncio del Presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, sobre extender la cuarentena hasta el 25 de mayo, el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, se manifest\u00f3 en sus redes sociales apoyando esta decisi\u00f3n.\"Respaldamos la decisi\u00f3n del Se\u00f1or Presidente de ampliar la cuarentena. En Medell\u00edn tenemos como prop\u00f3sito cada d\u00eda el de salvar vidas y empleos. Disciplina y tecnolog\u00eda son claves para avanzar en una reapertura segura\", dijo Quintero. Posteriormente, el alcalde anunci\u00f3 una de las primeras medidas que tomar\u00e1 en esta nueva fase de la cuarentena.\u00a0Las familias m\u00e1s vulnerables que contin\u00faan confinadas, recibir\u00e1n una segunda ola de ayudas. Estas familias, ya est\u00e1n inscritas en la plataforma 'Medell\u00edn Me Cuida', con la que la alcald\u00eda est\u00e1 gestionando la entrega de alimentos y ayudas econ\u00f3micas.De igual forma, el mandatario local reiter\u00f3 la importancia de seguir con el buen comportamiento que ha mostrado la ciudad para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus en esta nueva etapa de reapertura econ\u00f3mica de manera gradual. \u201cSolo con disciplina y con tecnolog\u00eda vamos a poder garantizar una apertura segura. Es muy importante que los empresarios cumplan con los protocolos y cuiden a sus empleados\u201d, afirm\u00f3 Quintero.En la capital antioque\u00f1a actualmente hay 62 casos activos del COVID-19 de los 93 que hay en Antioquia. Adem\u00e1s, tiene 208 personas que se han recuperado del virus. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-y-cuarentena-en-medellin-apoyan-extension-de-la-cuarentena-492406", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Se\u00f1alado por Maduro de apoyar golpe busca acelerar su env\u00edo a EE. UU.", "contenido": " Elkin Javier L\u00f3pez Torres, conocido con los alias de 'Doble Rueda' o 'la Silla', y pedido en extradici\u00f3n por Estados Unidos, renunci\u00f3 a la pr\u00e1ctica de pruebas en Colombia y se acogi\u00f3 al procedimiento abreviado, con lo que se agiliza su env\u00edo a ese pa\u00eds.L\u00f3pez fue sindicado por Nicol\u00e1s Maduro de supuestamente haber participado en una reuni\u00f3n con uno de los hombres, norteamericano, capturado por el r\u00e9gimen el lunes, se\u00f1alado de intentar perpetrar una operaci\u00f3n militar en su contra en territorio venezolano.El 5 de marzo los abogados de 'La Silla' hicieron llegar a la Corte Suprema de Justicia un documento en el que se acogen a la extradici\u00f3n express,\u00a0buscando que su cliente sea trasladado lo antes posible ante una corte de los Estados Unidos que lo requiere. (Le puede interesar leer: 'El plan era enviar a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos\u2019) Con esta decisi\u00f3n, solo resta que la Procuradur\u00eda se pronuncie sobre el tema para que el magistrado que tiene el caso en su despacho presente concepto favorable para su traslado ante las autoridades norteamericanas.Nicol\u00e1s Maduro, en una rueda de prensa virtual, present\u00f3 un video en el que uno de los capturados,\u00a0Luke Alexander Denman, da a conocer detalles del fallido plan. El detenido\u00a0reconoce que fue integrante de la Armada estadounidense.Habla de los sitios donde supuestamente estuvo en Riohacha, La Guajira, y que sostuvo reuniones en la Alta Guajira, con personas que apoyaron la causa mencionado a un hombre en silla de ruedas, que de inmediato Maduro identific\u00f3 como Elkin L\u00f3pez, 'Doble Rueda'.De acuerdo con el r\u00e9gimen, Denman ingres\u00f3 a territorio colombiano a mediados de enero de este a\u00f1o. Elkin L\u00f3pez llam\u00f3 a la Polic\u00eda el pasado 10 de diciembre, aludiendo que estaba muy enfermo, por lo que fue trasladado a la Cl\u00ednica Asunci\u00f3n de Barranquilla, all\u00ed fue atendido de una falla renal severa.En la Cl\u00ednica, a la ma\u00f1ana siguiente, la Fiscal\u00eda notific\u00f3 a L\u00f3pez de una orden de captura en su contra por concierto para delinquir agravado y extorsi\u00f3n. Dos d\u00edas despu\u00e9s, lleg\u00f3 la solicitud de extradici\u00f3n de Estados Unidos, donde se adelanta un proceso por narcotr\u00e1fico en su contra. \"Es imposible que 'Doble Rueda' haya estado en la Alta Guajira porque desde diciembre ha estado internado en la Cl\u00ednica, no ha salido y la Polic\u00eda lo custodia las 24 horas del d\u00eda\", asegur\u00f3 a EL TIEMPO una fuente de la Polic\u00eda.'Doble Rueda' hab\u00eda estado privado de la libertad en dos ocasiones y logr\u00f3 la libertad por vencimiento de t\u00e9rminos. 'Doble Cero' o la 'Silla' era uno de los capos del narcotr\u00e1fico m\u00e1s buscados en La Guajira y el Atl\u00e1ntico. El mismo presidente Iv\u00e1n Duque hab\u00eda solicitado su captura.Se inici\u00f3 con el clan de 'los Giraldo', que delinqu\u00eda en Santa Marta y la Sierra Nevada. Fue protagonista de la guerra territorial que libraron contra la gente de Melquicedec Henao Ciro, alias 'Belisario', por el control de la zona.(Le puede interesar:\u00a0Alerta por orden de libertad a jefe de los 'Urabe\u00f1os' en Santa Marta) 'Belisario' lleg\u00f3 a ofrecer hasta 150 millones de pesos para que asesinaran a 'la Silla', quien qued\u00f3 invalido luego de sobrevivir a un atentado en su contra en 2008.'La Silla' fue capturado en noviembre de 2012 junto a su esposa en el aeropuerto de Tocumen, en Panam\u00e1. De acuerdo con la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos, se identificaron con pasaportes venezolanos falsos, por lo que fueron expulsados a Cartagena donde se concret\u00f3 su captura.JUSTICIA\u200bEn Twitter:@JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/elkin-lopez-senalado-por-nicolas-maduro-pidio-extradicion-expres-a-estados-unidos-493014", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La iniciativa para un transporte m\u00e1s seguro para el personal de salud", "contenido": " La cooperativa Coomeva le tom\u00f3 la delantera al coronavirus en favor de los trabajadores de la salud involucrados en la atenci\u00f3n de pacientes con este mal que agobia a todos los pa\u00edses.  En este frente, en Colombia, ya se llega a 6,25 por ciento del total de v\u00edctimas del contagio, entre enfermeros, m\u00e9dicos, auxiliares, terapeutas y personal administrativo. De 560 trabajadores infectados, 470 resultaron contaminados en el ejercicio de su trabajo.\u2018La ruta de la esperanza\u2019 es una soluci\u00f3n que busca facilitar la movilidad y la seguridad del personal m\u00e9dico en el pa\u00eds. Seg\u00fan un comunicado de Coomeva, la iniciativa pretende frenar la propagaci\u00f3n del virus en profesionales del sector, que est\u00e1n permanentemente expuestos al covid-19. Pero es evidente que tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a prevenir los reiterados casos de ataques f\u00edsicos y verbales que se han producido contra estos profesionales, tanto en espacios p\u00fablicos como en sus sitios de trabajo y de residencia. (Le puede interesar:\u00a0Coomeva responde a columna de Germ\u00e1n Vargas Lleras)Los buses de \u2018La ruta de la esperanza\u2019 transitan por algunas v\u00edas principales a donde los miembros del sector de la salud pueden salir a esperarlos.Coomeva se\u00f1ala en su bolet\u00edn que el servicio cuenta con \u201clos protocolos de higiene y distanciamiento social para que el personal m\u00e9dico, asistencial y administrativo que todos los d\u00edas sale a dar su vida por la batalla contra el covid-19 y la salud de todos los colombianos llegue seguro a sus lugares de destino\u201d.La ruta comenz\u00f3 operaciones el 17 de abril y tiene presencia en diferentes ciudades del pa\u00eds: Bogot\u00e1, Barranquilla, Bucaramanga y Pereira. En el territorio nacional ya suman m\u00e1s de 10.000 las personas con el virus. Por esto son fundamentales las precauciones en el transporte p\u00fablico, que puede llegar a ser uno de los principales focos de contagio. Los riesgos en estos espacios se dan por la falta de ventilaci\u00f3n, as\u00ed como por la dificultad para hacer cumplir la recomendaci\u00f3n del distanciamiento social m\u00ednimo entre las personas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La alarmante cifra de trabajadores de la salud con covid-19 en el pa\u00eds)Seg\u00fan la OMS y otras organizaciones, permanecer a menos de dos metros de otra persona en tiempos de pandemia puede elevar el riesgo de ser contagiados, por lo que es importante guardar la distancia sugerida.Tras cumplirse m\u00e1s de dos meses desde el primer caso en el pa\u00eds, que lleg\u00f3 el 6 de marzo, se han sancionado a diferentes empresas que prestan el servicio de movilidad por incumplir con los protocolos de salud establecidos por el Gobierno.Estas compa\u00f1\u00edas deben acatar las disposiciones sanitarias sobre la distancia f\u00edsica entre pasajeros, as\u00ed como con los conductores, el uso adecuado de tapabocas y los procedimientos de desinfecci\u00f3n pertinentes de los veh\u00edculos, en los puestos de trabajo y estaciones donde operen.La cooperativa Coomeva ofrece el servicio a diferentes cl\u00ednicas y hospitales para evitar que sus empleados tambi\u00e9n puedan verse expuestos en los viajes desde y hacia sus casas.(Adem\u00e1s:\u00a0La encrucijada de los hospitales y cl\u00ednicas en plena emergencia) EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-iniciativa-de-coomeva-para-transportar-al-personal-de-salud-493534", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Polic\u00eda Judicial captur\u00f3 a 'Korea', mano derecha de 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez'", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este viernes, el presidente Iv\u00e1n Duque\u00a0confirm\u00f3 que fue capturado Audiel Pinto Calder\u00f3n, alias Korea o Montilla, integrante del estado mayor de la red criminal que se hace llamar 'Segunda Marquetalia'.Esta es la organizaci\u00f3n que lanzaron el a\u00f1o pasado los disidentes de las Farc 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez', 'Jes\u00fas Santrich' y el 'Paisa', entre otros. De acuerdo con Duque, 'Korea' est\u00e1 sindicado del homicidio de varios l\u00edderes sociales y de actividades ligadas al narcotr\u00e1fico.\"Adicionalmente estaba tratando de fortalecer parte de los corredores para mover droga hacia Venezuela, y es una de las personas conocidas como mano derecha de 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez' y de alias el Paisa\", asegur\u00f3 el jefe de Estado.(Le puede interesar:\u00a0Qu\u00e9 quiso decir Iv\u00e1n M\u00e1rquez con \u2018ha comenzado la segunda Marquetalia\u2019)Duque calific\u00f3 esta operaci\u00f3n, adelantada por la Polic\u00eda Nacional, como un hecho de \"suma importancia, porque fue hecha con todo el rigor de la inteligencia, que cont\u00f3 con el apoyo de la Fiscal\u00eda General\".El Presidente confirm\u00f3 que la captura se concret\u00f3 en Puerto Carre\u00f1o, Vichada. El director de la Polic\u00eda Nacional, el general \u00d3scar Atehort\u00faa, entreg\u00f3 detalles de la operaci\u00f3n, y dijo que con la captura de 'Korea' se le puso freno a 32 a\u00f1os de vida criminal.\"Este hombre es el primer integrante del estado mayor de la 'Segunda Marquetalia' en quedar a disposici\u00f3n de la justicia colombiana\", resalt\u00f3 el oficial, quien se\u00f1al\u00f3 que \"era muy cercano a 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez', a 'Jes\u00fas Santrich' y el 'Paisa'\".Puntualiz\u00f3 que fue ubicado esta madrugada por un comando especial en la vereda Ca\u00f1o Negro, en Puerto Carre\u00f1o, Vichada.El director de la Polic\u00eda confirm\u00f3 que llegaron a 'Korea' gracias a la informaci\u00f3n brindada por una fuente humana. \"Recordemos que por este sujeto se ofrec\u00edan en recompensa 3.000 millones de pesos\", se\u00f1al\u00f3.'Korea' es uno de los hombres (21 en total) que aparecieron en un video, el pasado 29 de agosto, en el que 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez' oficializaba la conformaci\u00f3n del nuevo grupo.'Korea' ten\u00eda una circular azul emitida por la Interpol para facilitar su captura a nivel internacional. El hombre ser\u00e1 judicializado por concierto para delinquir agravado y tr\u00e1fico de armas.De acuerdo con el general Atehort\u00faa, 'Korea' fue integrante de los frentes primero, s\u00e9ptimo, 26, 27, 40, 42 y 44 de la otrora guerrilla de las Farc. \"Incluso, fue uno de los hombres de confianza del abatido 'Mono Jojoy'. Las investigaciones indican que hab\u00eda recibido capacitaci\u00f3n y adiestramiento en cursos de artiller\u00eda de combate y activaci\u00f3n de artefactos explosivos\", dijo el director de la Polic\u00eda frente al prontuario de 'Korea'.Entre los a\u00f1os de 1992 y 2014, 'Korea' particip\u00f3 en varios ataques contra la Fuerza P\u00fablica en diferentes zonas del pa\u00eds, sobresaliendo su actividad b\u00e9lica en el Guaviare.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/capturan-a-korea-mano-derecha-de-ivan-maqruez-493258", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Investigan a funerarias por presuntos cobros irregulares por covid-19", "contenido": " Tras denuncias sobre presuntas irregularidades en los servicios que est\u00e1n prestando algunas funerarias durante la pandemia de coronavirus, la Superintendencia de Industria y Comercio requiri\u00f3 a 86 funerarias a nivel nacional para verificar las condiciones e informaci\u00f3n que dan a los consumidores sobre\u00a0las modificaciones en los costos de los servicios, as\u00ed como los canales de atenci\u00f3n.A la SIC llegaron denuncias sobre presuntas\u00a0demoras en la prestaci\u00f3n del servicio funerario, deficiente manejo de la informaci\u00f3n brindada a familiares de personas fallecidas y cobros adicionales, aprovechando la emergencia sanitaria decretada por el Gobierno por el covid-19. Adem\u00e1s del requerimiento sobre la informaci\u00f3n que dan a los consumidores, la SIC tambi\u00e9n les pidi\u00f3 a los prestadores de servicios funerarios informar sobre los\u00a0 procedimientos de bioseguridad implementados para atender los casos de fallecidos por el coronavirus.(Le puede interesar:\u00a0Las cr\u00edticas de la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 al uso del fondo por coronavirus) Seg\u00fan una gu\u00eda del Ministerio de Salud, los prestadores de servicios funerarios deben cumplir con las recomendaciones frente al manejo seguro, transporte y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres infectados por coronavirus,\u00a0 esto para disminuir el riesgo de contaminaci\u00f3n. Por \u00faltimo, la Superindustria verificar\u00e1 si, aduciendo a las medidas de bioseguridadimplementadas, se han realizado cobros adicionales a los inicialmente pactados antes en el marco del estado de emergencia, decretado el 17 de marzo de 2020.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Al ritmo actual, excarcelaci\u00f3n de 4.000 presos tomar\u00eda m\u00e1s de 230 d\u00edas) En caso de encontrar alguna conducta que viole los derechos de los consumidores, como informaci\u00f3n enga\u00f1osa o insuficiente, cl\u00e1usulas abusivas, falta de calidad, idoneidad, seguridad u otra infracci\u00f3n en t\u00e9rminos del Estatuto del Consumidor, la SIC podr\u00eda imponer multas hasta por 2.000 salarios m\u00ednimos mensuales.\u00a0\u00a0 JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/investigan-a-funerarias-por-presuntos-cobros-irregulares-a-victimas-de-covid-19-493378", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "5 razones por las que las reuniones a trav\u00e9s de Zoom son agotadoras", "contenido": " Para muchos de nosotros, trabajar desde la casa durante la crisis del coronavirus ha significado pasar mucho tiempo en aplicaciones de reuniones de video, como Zoom. Los efectos de esto nos han tomado por sorpresa. Tener cabezas gigantes que nos miran de cerca durante largos per\u00edodos puede ser desagradable para muchos de nosotros. Adem\u00e1s de que podemos pensar que deb\u00edamos habernos arreglado el cabello o maquillado o quitado la piyama. Pero \u00bfpor qu\u00e9 son m\u00e1s agotadoras las reuniones online que las que se realizan cara a cara? La gente siente que tiene que hacer m\u00e1s esfuerzo emocional para parecer interesada y, en ausencia de otras claves no verbales, la intensa concentraci\u00f3n en las palabras y contacto visual sostenido es agotador. Las reuniones en persona no solo tratan de intercambiar conocimiento, tambi\u00e9n son rituales importantes en la oficina. Los rituales reconfortan, nos tranquilizan, y son esenciales en los edificios para mantener la interacci\u00f3n. Las reuniones cara a cara tambi\u00e9n son mecanismos importantes para la comunicaci\u00f3n de actitudes y sentimientos entre socios empresariales y colegas. Las emociones preceden y siguen todas nuestras conductas, e influyen en el manejo de la toma de decisiones.. A menudo se hacen sondeos sobre los asuntos sensibles para poder notar las sutilezas y mostrar empat\u00eda. Nuestros cerebros solo pueden hacer pocas cosas a la vez de forma consciente, porque tenemos una memoria funcional limitada. En contraste, podemos procesar mucha m\u00e1s informaci\u00f3n de forma inconsciente, como lo hacemos con el lenguaje corporal. Las reuniones online incrementan nuestra carga cognitiva debido a que varias de sus caracter\u00edsticas ocupan gran parte de nuestra capacidad consciente. Nuestros sentimientos y actitudes se transmiten en gran parte con se\u00f1ales no verbales como expresiones faciales, el tono y registro de la voz, gestos, postura y la distancia entre los comunicadores. En una reuni\u00f3n cara a cara procesamos estas se\u00f1ales en gran parte de forma autom\u00e1tica y al mismo tiempo podemos o\u00edr a la persona que habla. Pero en una conversaci\u00f3n por video, necesitamos trabajar m\u00e1s duro para procesar las se\u00f1ales no verbales. Poner m\u00e1s atenci\u00f3n en esto consume mucha energ\u00eda. Nuestras mentes est\u00e1n juntas cuando nuestros cuerpos sienten que no lo est\u00e1n. Esta disonancia, que hace que la gente tenga sentimientos conflictivos, es agotadora. Asimismo, en las reuniones cara a cara dependemos mucho de las se\u00f1ales no verbales para hacer juicios emocionales, como analizar si una declaraci\u00f3n es cre\u00edble. Autom\u00e1ticamente recibimos informaci\u00f3n, como por ejemplo si una persona se mueve nerviosamente. Depender predominantemente de la informaci\u00f3n verbal para inferir emociones es agotador. Nos sentimos ansiosos sobre nuestro espacio de trabajo remoto y controlamos eventos que podr\u00edan hacernos quedar mal ante nuestros colegas. \u00bfSe ver\u00e1 mal mi trasfondo en la pantalla Zoom revelando mi tendencia de almacenar cosas? Y ninguno de nosotros quiere parecerse a la presentadora de televisi\u00f3n y experta en modas Trinny Woodall que estaba haciendo una transmisi\u00f3n en vivo cuando su pareja entr\u00f3 en pantalla caminando desnudo por el cuarto. En persona, a menudo nos encontramos con gente camino a una reuni\u00f3n y nos ponemos al d\u00eda o discutimos nuestras opiniones antes de comenzar. Vamos por caf\u00e9, y el simple acto de caminar hacia una sala diferente nos motiva. Pero en la casa, quiz\u00e1s estamos trabajando en una tarea y despu\u00e9s entramos a Zoom, a menudo sin tomar un descanso. Adem\u00e1s, se sabe que caminar mejora la creatividad, lo que subraya la importancia de las discusiones mientras caminamos hacia la reuni\u00f3n o cuando nos movemos durante la reuni\u00f3n o en las ahora populares reuniones de pie. Pero con las llamadas de Zoom no podemos caminar. Y d\u00f3nde nos reunimos tambi\u00e9n importa. El ambiente f\u00edsico act\u00faa como un andamio cognitivo. Atribuimos ciertos significados a las salas de reuni\u00f3n y estas sutilezas cambian nuestra conducta. El \u00e9nfasis que se pone en las se\u00f1ales faciales y la capacidad de verse a uno mismo pueden actuar como factores estresantes. Ver nuestras expresiones faciales negativas (como enojo y disgusto) puede llevar a emociones m\u00e1s intensas que cuando vemos expresiones faciales similares en los dem\u00e1s. El silencio en las conversaciones de la vida real es importante y crea un ritmo natural. Pero en una llamada de video, el silencio te provoca ansia por la tecnolog\u00eda. Incluso un retraso de 1,2 segundos en la respuesta online puede hacer que la gente perciba a la persona que habla como menos amistosa o enfocada. Adem\u00e1s, la frustraci\u00f3n con las personas que abren y cierran su micr\u00f3fono, el retraso de las conexiones y el ruido de fondo significan que la reuni\u00f3n rara vez fluye sin contratiempos. En el lado positivo, la ansiedad social se correlaciona positivamente con los sentimientos de bienestar que provoca estar online. As\u00ed que para la gente que aborrece las reuniones f\u00edsicas, las reuniones en internet podr\u00edan ser un respiro bien recibido. Y a pesar de que el creciente enfoque en la informaci\u00f3n verbal de las reuniones de video puede ser mentalmente m\u00e1s agotador, esto tambi\u00e9n podr\u00eda tener ciertos efectos secundarios potencialmente positivos al reducir los prejuicios de las se\u00f1ales sociales y emocionales. Por ejemplo, ciertos factores f\u00edsicos est\u00e1n vinculados al dominio social, como la altura. Pero estos factores son menos aparentes en las reuniones de video, lo cual puede llevar a un creciente \u00e9nfasis en los m\u00e9ritos de los argumentos. Con las predicciones de que la \"nueva forma normal\u201d de trabajar ser\u00e1 muy diferente de la antigua, al parecer Zoom lleg\u00f3 para quedarse. Hay varios pasos que podemos dar para reducir los efectos negativos de las reuniones a trav\u00e9s de video. Primero, hay que considerar si la reuni\u00f3n necesita llevarse a cabo. En algunos casos, las plataformas para compartir documentos con comentarios detallados pueden reducir la necesidad de reunirse. Limitar el n\u00famero de reuniones de Zoom en un d\u00eda puede ayudar, as\u00ed como usar el correo y los mensajes. A veces, el tel\u00e9fono es mejor. En el tel\u00e9fono solo tenemos que concentrarnos en una voz y podemos caminar, lo cual puede ayudar a pensar. * Libby Sander es profesora auxiliar de conducta organizativa de la Escuela de Negocios Bond de la Universidad de Bond, y Oliver Bauman es profesor auxiliar de la Escuela de Psicolog\u00eda de la Universidad de Bond, Australia.Su art\u00edculo fue publicado originalmente en The Conversation cuya versi\u00f3n en ingl\u00e9s se puede leer aqu\u00ed. Visita nuestra cobertura especial Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Zh_SVHJGVHw https://www.youtube.com/watch?v=GBKVVMpGtnc https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/confinamiento-por-coronavirus-5-razones-por-las-que-las-reuniones-por-zoom-son-agotadoras-493128", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Sumapaz se apunta para ser patrimonio inmaterial de la humanidad", "contenido": " La historia y el patrimonio de Bogot\u00e1 no se congelaron con la pandemia. Todo lo contrario, desde casa, historiadores, antrop\u00f3logos y conservadores de los tesoros materiales e inmateriales de la capital teletrabajan en lo que ser\u00e1n las nuevas l\u00edneas de intervenci\u00f3n del Instituto Distrital de Patrimonio Cultural (IDPC). A diferencia de la administraci\u00f3n anterior, que se enfoc\u00f3 en el rescate de bienes de inter\u00e9s cultural como las plazas de mercado La Concordia, la iglesia del Voto Nacional y la hist\u00f3rica calle 10.\u00aa y puso a funcionar la sede permanente del Museo de Bogot\u00e1, esta nueva direcci\u00f3n sacar\u00e1 un poco la mirada del centro hist\u00f3rico para dirigirla hacia el sur y los barrios. Patrick Morales, nuevo director del IDPC, en di\u00e1logo con EL TIEMPO, detall\u00f3 c\u00f3mo funcionar\u00e1n el instituto y sus proyectos bajo su gu\u00eda. Asegura que su sello ser\u00e1 el del patrimonio inmaterial, es decir, no se limitar\u00e1 a proteger los edificios hist\u00f3ricos o los monumentos, sino que apostar\u00e1 por las tradiciones y expresiones vivas en la memoria de la gente. (Le puede interesar:\u00a0Se levanta pico y g\u00e9nero, y otros cambios para Bogot\u00e1 desde el lunes)\u201cLa direcci\u00f3n anterior tuvo una apuesta interesante, pero estuvo concentrada en los temas de intervenci\u00f3n arquitect\u00f3nica y del patrimonio mueble e inmueble. Nosotros queremos trabajar desde lo inmaterial, acercar el patrimonio un poco m\u00e1s a la vida cotidiana y llevarlo m\u00e1s all\u00e1 del centro hist\u00f3rico, en localidades donde tradicionalmente no se ha puesto la mirada\u201d, asegura Morales, y anota que con este sello trabajar\u00e1 en uno de sus grandes proyectos: presentar a Sumapaz ante la Unesco para lograr que sea declarada patrimonio inmaterial de la humanidad. Este fue uno de los compromisos de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez cuando firm\u00f3 el Pacto SumaPaz hace un par de meses.  \u201cConstruiremos el expediente desde un proceso participativo con las organizaciones culturales y sociales y campesina que hay all\u00ed. Queremos resaltar la cultura y econom\u00eda campesina y la memoria hist\u00f3rica que reside all\u00ed; en Sumapaz estuvo latente el tema de conflicto armado\u201d, explica Morales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Actualizaci\u00f3n: Estas son las dos zonas con alerta naranja en Kennedy)El documento debe pasar por el Consejo Distrital de Patrimonio para que Sumapaz sea declarado patrimonio de la ciudad, luego pasa al Consejo Nacional, se hacen ajustes y se env\u00eda a la Unesco. El proceso tomar\u00eda cerca de tres a\u00f1os y medio y dar\u00eda una herramienta para proteger el p\u00e1ramo y la riqueza de su ruralidad.Con la mirada puesta en el sur, el IDPC tambi\u00e9n le apunta a Usme, donde, oculto y cuidado por la comunidad, est\u00e1 uno de los yacimientos arqueol\u00f3gicos con m\u00e1s historia en el pa\u00eds: el de la hacienda El Carmen. \u201cEs un complejo funerario de la cultura muisca de los \u00faltimos seis siglos antes de contacto. All\u00ed queremos hacer realidad el parque arqueol\u00f3gico de Usme, que ser\u00eda un mecanismo de reinterpretaci\u00f3n en el que la comunidad ha estado trabajando muchos a\u00f1os. As\u00ed, le dar\u00edamos un lugar a la gente para que hable de su pasado prehisp\u00e1nico y para que se construya una identidad de localidad\u201d, resalta Morales. El hallazgo del yacimiento ocurri\u00f3 entre 2007 y 2008 en terrenos de Metrovivienda, y en 2014 fue declarado \u00e1rea arqueol\u00f3gica protegida. Pero, al sol de hoy, no ha recibido un apoyo contundente, y depende de la localidad. Y, en la misma l\u00ednea de trabajo en localidades, Morales le apunta a rescatar el patrimonio inmaterial de los barrios. \u201cBogot\u00e1 no tiene ninguna declaratoria de patrimonio inmaterial. Hay una que viene por consulta previa, que es el Festival del Sol y la Luna de Bosa, pero nosotros queremos ir m\u00e1s all\u00e1 y lograr un inventario de pr\u00e1cticas, y desde ah\u00ed veremos qu\u00e9 puede ser declarado patrimonio\u201d, anota el director, y adelanta que entre los candidatos est\u00e1n la Fiesta de Reyes del barrio Egipto y la metodolog\u00eda del Teatro La Candelaria. Y esto no es un detalle menor, pues en el proyecto de Plan de Desarrollo esta meta est\u00e1 contemplada en el prop\u00f3sito 1, el que corresponde al \u2018Nuevo contrato social\u2019. Y, en general, para el programa de \u2018Protecci\u00f3n y valoraci\u00f3n del patrimonio tangible e intangible en Bogot\u00e1 y la regi\u00f3n\u2019, el PDD contempla una inversi\u00f3n de 16.302 millones de pesos. Una de las cosas que sorprenden de esta nueva administraci\u00f3n es que no adoptar\u00e1, al menos no ahora, el Plan Especial de Manejo y Protecci\u00f3n del Centro Hist\u00f3rico de Bogot\u00e1 (PEMP), un robusto documento que traza la hoja de ruta de conservaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n de este pol\u00edgono, de gran valor cultural. El PEMP fue elaborado por la alcald\u00eda de Enrique Pe\u00f1alosa en un proceso que cont\u00f3 con el concepto de expertos y la participaci\u00f3n ciudadana. Aunque, dice Morales, no todo se echa en saco roto: \u201cUn poco en articulaci\u00f3n con el Ministerio de Cultura acordamos que ese PEMP no iba a ser adoptado hasta que no se le hiciera una revisi\u00f3n de los alcances y del contenido. Adoptarlo sin saber si est\u00e1 articulado con esta administraci\u00f3n era arriesgado. Partimos de construir sobre lo construido y no vamos a avanzar de cero. Este es un PEMP muy avanzado, tiene cosas interesantes, pero estamos revisando un punto que nos preocupa: que acelere la gentrificaci\u00f3n\u201d. El nuevo director de Patrimonio, Ph. D. en Antropolog\u00eda Social de la Escuela de Altos Estudios en Ciencias Sociales de la Universidad de Par\u00eds, espera poder tomarse al menos seis meses para revisar este plan. Mientras tanto, seguir\u00e1 trabajando con los ojos puestos en los barrios y en la ruralidad, donde hay tesoros escondidos en la memoria de su gente. Los columbarios junto al Cementerio Central: Morales tiene una amplia trayectoria en proyectos de memoria hist\u00f2rica, por lo que era de esperar que trajera parte de ese camino al IDPC. Precisamente, asegur\u00f3 que buscar\u00eda que los columbarios del Cementerio Central que cuentan con intervenciones de la artista Beatriz Gonz\u00e1lez sean declarados Bien de Inter\u00e9s Cultural del Distrito.\"Los vamos a incluir en el pr\u00f3ximo Consejo Distrital de Patrimonio y vamos a sugerir su inclusi\u00f3n como BIC. Pero, por otra parte,\u00a0 haremos una recuperaci\u00f3n integral de los columbarios como un homenaje a la memoria del conflicto armado y activaremos la zona con un parque de tipo contemplativo\", se\u00f1ala Morales y agrega, \"la idea es que donde est\u00e1n los columbarios har\u00edamos la recuperaci\u00f3n integral y todo un trabajo con los habitantes de la localidad. Queremos recuperar actividades como las de los marmoleros y otros trabajos de la localidad\". Teatro San Jorge: El hist\u00f3rico Teatro San Jorge, que se deterior\u00f3 en las \u00faltimas d\u00e9cadas por el abandono distrital, ser\u00e1 recuperado de manera conjunta entre el IDPC y el Idartes, que busca reactivarlo en escenario.\u00a0\"Les haremos tambi\u00e9n acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico para que el lugar se pueda tener como un espacio de revitalizaci\u00f3n de ese sector, pero tambi\u00e9n para que las organizaciones culturales puedan expresarse\", mencion\u00f3 Morales. ANA PUENTESEn Twitter: @soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-presentara-a-sumapaz-como-patrimonio-inmaterial-y-otras-sorpresas-del-idpc-493520", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Diletta Leotta y famosos v\u00edctimas de filtraci\u00f3n de contenidos \u00edntimos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/diletta-leotta-andrea-valdiri-y-famosos-victimas-de-filtraciones-intimas-322714", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El hombre m\u00e1s fuerte del mundo y su dieta de 10 mil calor\u00edas diarias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-hombre-mas-fuerte-del-mundo-fue-actor-de-game-of-thrones-492484", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed son los protocolos para los conductores de TransMilenio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-como-es-el-protocolo-para-los-conductores-de-transmilenio-492334", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed ayudan a perros y gatos en medio de cuarentena en Ciudad Bol\u00edvar", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/ayuda-a-perros-y-gatos-de-ciudad-bolivar-en-plena-cuarentena-492046", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Coronavirus: millonarios que siguen obteniendo enormes ganancias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-millonarios-que-ganan-dinero-durante-la-pandemia-491560", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ella es la hija de 'La Roca' que tambi\u00e9n es luchadora profesional", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/simone-johnson-hija-de-la-roca-que-es-luchadora-profesional-491580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Curiosidades y 'secretos' de la realeza que han sido revelados", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/secretos-y-curiosidades-de-familias-de-la-realeza-492036", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Fin de semana de las madres en cuarentena y toque de queda en Medell\u00edn", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/en-medellin-toque-de-queda-durante-el-fin-de-semana-de-las-madres-493474", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La Colombia de ma\u00f1ana ser\u00e1 diferente a la de ayer", "contenido": " Cada d\u00eda es m\u00e1s evidente la magnitud del impacto que ha sufrido la sociedad colombiana como consecuencia del coronavirus. El Estado est\u00e1 contra las cuerdas. Ha tenido que reaccionar ante unos eventos implacables de los cuales no ten\u00eda noticia y que, forzosamente, lo obligar\u00e1n a repensarse y redimensionarse. El choque lleg\u00f3 para quedarse. No es posible vislumbrar sus consecuencias sobre la vida nacional ni en el muy corto, ni en el mediano ni en el largo plazo. Las proyecciones sobre el comportamiento de la econom\u00eda se han ajustado y son m\u00e1s negativas. El Ministerio de Hacienda, que el 16 de abril hab\u00eda presentado al Comit\u00e9 Consultivo de la Regla Fiscal una proyecci\u00f3n de contracci\u00f3n de la actividad productiva de 1,6 % para el a\u00f1o, la corrigi\u00f3 el pasado lunes 4 de mayo para prever una ca\u00edda al 5,5 %. Una cifra peor que la de 1999, cuando el PIB cay\u00f3 4,3 %, y la de 1931, el peor de la crisis de los treinta, en que baj\u00f3 1,6 %.Estamos atravesando el m\u00e1s angustioso a\u00f1o econ\u00f3mico de los \u00faltimos cien a\u00f1os. El aumento del desempleo es inevitable, lo mismo que sus efectos sobre la inseguridad social, la pobreza y la desigualdad. En ese entorno va a desenvolverse la vida de los colombianos en los pr\u00f3ximos meses y a\u00f1os. No habr\u00e1 una recuperaci\u00f3n r\u00e1pida de la actividad productiva. Hace un par de semanas, las proyecciones m\u00e1s optimistas mostraban que reconstruir el PIB para que volviera al valor que registraba en diciembre de 2019 tomar\u00eda unos 20 meses. Con el bajonazo ya proyectado por el Gobierno, la recuperaci\u00f3n seguramente ser\u00e1 m\u00e1s lenta.Ahora bien, no vamos a regresar al pasado, y es mejor ni siquiera intentarlo. Leyendo sobre guerras y crisis econ\u00f3micas mundiales en el siglo XX, se encuentra que cuando se busc\u00f3 volver a la situaci\u00f3n preguerra o precrisis, se agravaron las cosas.Hay que recordar 'Las consecuencias econ\u00f3micas' de Mister Churchill, el ataque de Keynes al se\u00f1or Churchill cuando este, como ministro de Finanzas del Reino Unido, decidi\u00f3 volver al patr\u00f3n oro de antes de la Primera Guerra en 1925. Una gran diferencia con lo sucedido despu\u00e9s de la Segunda: Occidente, liderado por Roosevelt y el mismo Churchill, comenz\u00f3 a planear la arquitectura dentro de la cual se desenvolver\u00edan la econom\u00eda y la pol\u00edtica internacional al terminar la guerra.De ah\u00ed salieron la conferencia de Bretton Woods, en 1944, y las nuevas instituciones multilaterales \u2013el FMI y el Banco Mundial\u2013 para estabilizar la econom\u00eda mundial, reconstruir Europa y promover el desarrollo econ\u00f3mico. Algo as\u00ed deber\u00eda suceder hoy en d\u00eda en el mundo. Y, desde luego, en Colombia.La crisis que enfrentamos amplific\u00f3 las debilidades del Estado en Colombia y de la organizaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica. El Gobierno logr\u00f3 llegar con ayudas a los pobres y a los informales, as\u00ed fuera con sumas monetarias de baja cuant\u00eda. Pero la alta informalidad es inadmisible y requiere, para combatirla, medidas estructurales en b\u00fasqueda de un mercado laboral que funcione en beneficio de la mayor\u00eda de los trabajadores. Ha puesto la lupa, tambi\u00e9n, en la inequidad del sistema pensional, en las distorsiones y deficiencias del sistema tributario y el gasto p\u00fablico, en la tremenda dependencia del petr\u00f3leo como principal producto de exportaci\u00f3n y en la ineficiencia de la administraci\u00f3n p\u00fablica.Por eso, la Colombia del ma\u00f1ana no puede ser la misma que la del ayer. Se necesitan reformas estructurales de fondo. La sociedad, toda, debe cambiar su manera de aproximarse al Estado, a la econom\u00eda y a las pol\u00edticas p\u00fablicas. Hay que modificar el statu quo en un marco de libertades y democracia. Una tarea que deber\u00eda comenzar ya para no abrir camino al caos.Carlos Caballero Arg\u00e1ez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-caballero-argaez/la-colombia-de-manana-sera-diferente-a-la-de-ayer-columna-de-carlos-caballero-argaez-493450", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El virus como excusa", "contenido": " Gracias al coronavirus hemos podido justificar la vida disfuncional que llevamos, lo que ha sido al mismo tiempo un alivio y un golpe dur\u00edsimo. Alivio, porque ante cada cosa extra\u00f1a que hagamos podemos echarle la culpa a la enfermedad; golpe, porque descubrimos que hemos construido nuestra vida sobre costumbres poco sanas. De arranque, la socializaci\u00f3n. Nos han recomendado quedarnos en casa, y mientras muchos est\u00e1n que se cuelgan de las paredes y arman fiestas a escondidas, otros no cabemos de la felicidad. Antes del aislamiento, nuestro gran placer era no ir a los planes a los que nos invitaban y el \u00fanico problema era encontrar una excusa cre\u00edble; ahora, con la enfermedad, no hay nada que inventar. No podemos salir, pero la verdad es que tampoco queremos.De hecho, nos alegramos cada vez que alargan la cuarentena as\u00ed sea a costa del colapso de la econom\u00eda y el sufrimiento de muchos, incluso del propio. Extra\u00f1amos marzo y abril, cuando la gente se atrincher\u00f3 en su casa para dejar las calles vac\u00edas, y vemos ahora con tristeza c\u00f3mo la vida se va reactivando de a poco. En tiempos de normalidad, perder el tiempo en casa mientras el resto del mundo trabajaba produc\u00eda placer culposo; ahora, con el aislamiento, arruinarnos mientras el mundo se arruina con nosotros es todo un alivio.La cuarentena me ha agarrado comiendo salchicha de microondas a las tres de la madrugada o jugando PlayStation a las 11 de la ma\u00f1ana, cuando deber\u00eda estar escribiendo un libro en el cual no he avanzado. La piyama no me la quito hasta que hiede, y el juego de cama que me alcanzaba para una semana ahora aguanta tres. Y, aunque todo me suene terrible y me haga sentir tristeza por m\u00ed mismo, lo cierto es que no me extra\u00f1a del todo porque en el pasado hab\u00eda hecho cosas similares o peores, sin necesidad de pandemia.Cuando la normalidad era la regla, muchas veces alguien me preguntaba en qu\u00e9 andaba, y yo respond\u00eda que escribiendo, cuando en realidad estaba viendo 'Notting Hill' por en\u00e9sima vez un martes cualquiera a las dos de la tarde.Ahora es igual, solo que, insisto, hay excusa de por medio. De hecho, la semana pasada ve\u00eda 'El diablo viste a la moda', otro cl\u00e1sico del que no me canso, y al final no supe si la hab\u00eda disfrutado m\u00e1s que nunca o si deb\u00eda juzgarme por ser tan in\u00fatil.La gracia de repetir tus pel\u00edculas favoritas es que no tienes que pensar mientras las ves, solo quedarte en la cama recreando las escenas y los di\u00e1logos que ya te sabes de memoria, pero es que en estos momentos el tedio es tal que apelar a tus viejos rituales no alcanza; mientras por un lado sabes que deber\u00edas aprovechar el tiempo sacando adelante la lista de pendientes, lo \u00fanico que deseas es quedarte mirando al techo hasta que todo esto pase.El \u00fanico consuelo, repito, es que no somos los \u00fanicos que estamos usando el virus como comod\u00edn. Mientras medio mundo se lamenta falsamente porque este iba a ser el a\u00f1o de su vida y la enfermedad se lo arruin\u00f3, el Gobierno se vale de ella para lavarse la cara y posar de preocupado mientras se hace el loco con esc\u00e1ndalos recientes como la masacre de l\u00edderes sociales, la compra de votos, las chuzadas y los sobrecostos en los mercados y los tapabocas.Esos temas no est\u00e1n ni siquiera sobre la mesa porque, en teor\u00eda, lo m\u00e1s importante es cuidar a los ciudadanos. Qu\u00e9 \u00e1ngel de la guarda el que se le apareci\u00f3 a Duque, solo el tiempo dir\u00e1 si el d\u00eda de ma\u00f1ana, cuando queramos evaluar su gobierno, saldr\u00e1 el coronavirus como excusa y la historia lo recuerde como el presidente que iba para desastre y termin\u00f3 siendo v\u00edctima, incapaz de controlar una situaci\u00f3n que se sali\u00f3 de las manos. De nosotros, en cambio, no se va a acordar nadie. Eso es lo que pasa cuando eliges pasarte la vida viendo pel\u00edculas en piyama.Adolfo Zableh Dur\u00e1n", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/el-virus-como-excusa-columna-de-adolfo-zableh-duran-493458", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "De la mano de mam\u00e1", "contenido": " Los sentimientos andan hoy que no saben para d\u00f3nde coger. Llega otro D\u00eda de la Madre, que tambi\u00e9n es en honor de la Virgen, y este garrapatero, en el encierro, tiene un mont\u00f3n de abrazos aplazados para su vieja, que ha sido su Virgen protectora. Ella y pap\u00e1, con quien hoy ya no le haremos el sancocho de gallina, ni mientras \u00e9l alista todo en la vieja cocina, yo corro a traer las flores de cargarroc\u00edo para hacerle un florero a mam\u00e1, pues \u00e9l un d\u00eda se ech\u00f3 su ruana al hombro y se fue para una finca de Dios. Hoy me pesa el pecho no solo porque no he podido consentir estos d\u00edas a mi adorada Carmen Rosa, sino porque, contra su voluntad, ella se est\u00e1 olvidando de lo que la rodea. Un mal, de cuyo nombre no quiero acordarme, la pone a ratos en el aislamiento mental. Pero yo s\u00e9, lo veo en sus ojos, que son mis ojos, que como ella es tan fuerte, h\u00e1bil y corajuda, le hace trampa al cruel alzh\u00e9imer. Lo he confirmado en su sonrisa dulce, que es un \u201cte quiero, hijo\u201d.Y en esas trampas que le hace mi vieja a ese mal, que no parece dolerle, pero s\u00ed a nosotros sus hijos, le ha dado por retroceder el tiempo y llevarnos de la mano a la ya lejana infancia. Hemos estado en esa casita de campo donde mis viejos entregaron parte de su vida por echar a andar la nuestra. Ella, peque\u00f1a, se mueve como una hormiga y prende su fog\u00f3n, luego siente que me echa en la boca un trocito de cuajada, con la que est\u00e1 haciendo unos envueltos y me da otro para que le lleve a mi hermano, mientras nos dice: \u201cBajen unas naranjas, pero cuidado se caen\u201d. Porque ellas siempre est\u00e1n previniendo y cuid\u00e1ndonos. El alzh\u00e9imer me hace aguar los ojos, porque mi vieja, sentada en una silla que ya le queda grande, con su ruana de lana, regalo del a\u00f1o pasado, me cuenta, lo m\u00e1s contenta, que la compr\u00f3 \u201ccon las ganancias de unas pepitas de caf\u00e9\u201d. Y sigue llev\u00e1ndonos de la mano a esa casita blanca de la infancia que echa humo como neblina. All\u00ed, a menudo, por estos d\u00edas antes de la pandemia, ella ha vuelto a sentarnos en su canto, como a las seis y media de la tarde, mientras le pide a pap\u00e1 que nos cuente un cuento, \u201cpero no de mucho terror, que los chinitos no se pueden dormir\u201d.Y despu\u00e9s ha sacado su cam\u00e1ndula, que nunca deja, y nos ha dicho que \u201crecemos el rosario\u201d. Luego nos arropa uno por uno a sus hijos. Es cuando yo pienso en todas las mam\u00e1s, y en que esa primera cobija que le ponen a uno en la cuna es para toda la vida.El alzh\u00e9imer nos ha llevado con mam\u00e1, en sus recuerdos, a cultivos, a enlazar terneros, que nos arrastran por la sabana, mientras ella r\u00ede. Y en sus raticos en que est\u00e1 aqu\u00ed, con su mente en el hoy, como la Virgen que ha sido, insiste en su recomendaci\u00f3n de madre. \u201cCu\u00eddese mucho, cuide a sus hijos, y que Dios lo proteja siempre\u201d.Esta es la m\u00eda. Pero hoy, cuando el covid-19 no me deja abrazarla, pienso en todas y en lo fundamental de quererlas y aprovechar cada minuto, cada consejo, cada sonrisa suya. Y agradecerles por la vida, por cada helado, por cada almuerzo sazonado con amor, por cada sacrificio, por cada l\u00e1grima, desde las del d\u00eda que nos trajeron al mundo.Pienso en las que est\u00e1n desplazadas, en la m\u00e9dicas y enfermeras, hoy vestidas como astronautas; en las que madrugan a las cuatro de la ma\u00f1ana a dejarles de comer a sus hijos para luego irse a trabajar y regresar tarde a acostarlos; en las madres polic\u00edas, todas hoy expuestas; en las amas de casa, que ya vemos lo duro que les toca; todas, no importa el estrato, la pinta, el trabajo, nos han dado algo impagable: la vida y las luces para transitarla. Ninguna otra misi\u00f3n m\u00e1s hermosa ni de m\u00e1s responsabilidad. Ellas, aqu\u00ed o ya en el cielo, saben que el amor empieza en casa, como dijo la madre Teresa. Gracias y, como dice mam\u00e1, Dios las proteja siempre.Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/de-la-mano-de-mama-columna-de-luis-noe-ochoa-493444", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 les pasa?", "contenido": " A prop\u00f3sito de las aperturas, graduales, controladas, anunciadas por el Gobierno, el editorial de EL TIEMPO \u2013jueves 7 de mayo\u2013 dice: \u201cCuidarnos es la opci\u00f3n. Para evitar que la pandemia del covid-19 se nos salga de las manos\u201d. Y agrega: \u201cVan m\u00e1s de 8.600 colombianos contagiados y cerca de 400 muertos\u201d. De esa cuenta se puede deducir que unos 8.200 contagiados se han salvado. Claro que no por cuenta propia, ni por la ayuda del Esp\u00edritu Santo. Sino gracias a los cuidados que les ha prestado, a esos contagiados, todo el personal de la salud: m\u00e9dicos, m\u00e9dicas, enfermeros, enfermeras, un gran equipo de profesionales que se dedican a curar enfermos y a salvar vidas. Por eso es censurable y repudiable la agresiva actitud de quienes se han atrevido a hostilizar la presencia de profesionales de bata blanca en sus vecindades. \u00bfQu\u00e9 les pasa a estas personas? \u00bfAcaso no entienden que los profesionales de bata blanca son quienes, precisamente, curan y salvan a otros, exponiendo sus propias vidas? Esa peligrosa, esa inexplicable conducta antigalenos deber\u00eda ser sancionada. Pues atenta contra la seguridad y la vida de quienes siempre hemos necesitado. Y mucho m\u00e1s en esta ocasi\u00f3n.En otro escenario, quienes est\u00e1n ahora en la cuerda floja son varios oficiales del Ej\u00e9rcito Nacional. Hace pocos d\u00edas, sin dar explicaciones, el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, expuls\u00f3 de sus filas a casi una docena de militares de alto rango. Poco despu\u00e9s, la revista 'Semana' destap\u00f3 lo que se podr\u00eda llamar una olla podrida: militares dedicados a chuzar vida y milagros de periodistas, de defensores de derechos humanos, de determinados funcionarios. Este esc\u00e1ndalo de marca mayor no es el primero en el Ej\u00e9rcito. En donde m\u00e1s de una vez ha habido traidores que se venden por migajas, o algo m\u00e1s. En \u2018Perfilada\u2019, columna en 'El Espectador' de Yolanda Ruiz, directora de noticias de 'RCN Radio' y una de las periodistas \u2018investigadas\u2019, se pregunta: \u201c\u00bfQu\u00e9 tienen, qu\u00e9 quieren, qu\u00e9 temen de m\u00ed?\u201d. De verdad, es angustioso, es aterrador, que la inteligencia militar, qui\u00e9n sabe con qu\u00e9 incentivos y con qu\u00e9 oscuros prop\u00f3sitos, se atreva a traicionar no solo su propia instituci\u00f3n, sino el juramento que hicieron al integrarse al Ej\u00e9rcito para servirle a la patria. Queda solo una esperanza: que los investigadores descubran a esos traidores y que la justicia les imponga el duro castigo que merecen.Con motivo de la pandemia, el Poder Judicial y el Poder Legislativo han funcionado a medias. Entre tanto, el Poder Ejecutivo est\u00e1 copando todos los espacios. En un programa diario de TV, que dura una hora \u20136 a 7 p. m.\u2013, con todas las estaciones de TV encadenadas y que le cuesta al Estado 3.350 millones, el primer mandatario, Iv\u00e1n Duque, dirige un programa de noticias relacionadas con la pandemia y por el cual desfilan funcionarios que, invitados por el Presidente-director, dan cuenta y raz\u00f3n de c\u00f3mo luchan contra el coronavirus, por el bien del pa\u00eds.Desde luego, es importante y necesario que los colombianos sepamos en qu\u00e9 va la batalla contra la pandemia. En qu\u00e9 va la vacuna contra el virus y qu\u00e9 se ha logrado hasta ahora. Pero resulta que tanto las investigaciones como las informaciones son los trabajos que hacen los periodistas, todos los d\u00edas y a todas horas, en noticieros de radio y televisi\u00f3n, que duran toda la noche y luego comienzan a las 5 de la ma\u00f1ana.Por lo tanto, el programa de TV que dirige el presidente Duque, m\u00e1s que un programa informativo, es un programa de propaganda oficial. Una propaganda tan efectiva que a las pocas semanas de iniciado el programa, la imagen del primer mandatario, que apenas ten\u00eda 20 puntos de aprobaci\u00f3n, salt\u00f3 a 60. Merecido, desde luego. Pero ahora, cuando parece que la vida comienza a regularizarse y son muchos los problemas del pa\u00eds por resolver, es urgente que magistrados y congresistas retomen todas sus obligaciones. Porque esta es una democracia. Y las democracias funcionan con tres poderes.Lucy Nieto de Samperlucynietods@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/lucy-nieto-de-samper/que-les-pasa-columna-de-lucy-nieto-de-samper-493456", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/atenidos-caricatura-de-matador-493484", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/mentiravirus-caricatura-de-matador-493488", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/mensaje-especial-caricatura-de-mil-493490", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/se-levanta-pico-y-genero-en-bogota-caricatura-de-guerreros-493482", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Muri\u00f3 Little Richard, uno de los padres del rock and roll", "contenido": " El m\u00fasico estadounidense Little Richard, uno de los pioneros del rock and roll, muri\u00f3 este s\u00e1bado 9 de mayo, a los 87 a\u00f1os.La noticia sobre su deceso la comunico la revista especializada \u2018Rolling Stone\u2019, citando al hijo del m\u00fasico, Danny Penniman. \u201cTodav\u00eda no se conoce la causa de su muerte\u201d, agreg\u00f3 el medio sobre artista, cuyo nombre real era Richard Wayne Penniman. Little Richard naci\u00f3 en diciembre de 1932 en Georgia (Estados Unidos) y desde la d\u00e9cada de 1950 entr\u00f3 en la escena musical, en la que se destacaba por su \u201celectrizante presencia, su dinamismo y su carisma\u201d, inform\u00f3 la agencia AFP. Algunas de sus canciones m\u00e1s reconocidas en todo el mundo son \u2018Tutti frutti\u2019, \u2018Good golly miss Molly\u2019 y \u2018Long tall Sally\u2019.En 1986, fue incluido en el Sal\u00f3n de la Fama del Rock and Roll, pues su carrera sirvi\u00f3 como base del movimiento rockero, as\u00ed del soul y el funk, otros g\u00e9neros musicales en los que influy\u00f3.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/little-richard-murio-el-considerado-padre-del-rock-493562", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El p\u00e1jaro y su carcelero", "contenido": " El canario que cantando en la jaula ignora que lo han hecho prisionero; no sospecha que su malvado carcelero piensa que canta para \u00e9l; no sabe que sus trinos de alto vuelo, de tenorio caribe, embellecen los crep\u00fasculos del alba y del atardecer; no recuerda, no puede recordar el pobre p\u00e1jaro enjaulado, que ha dejado empollados dos huevos en el nido.Como el canario, el esbelto roble nada sabe de la hermosura de sus flores moradas, ni saben las lluvias de abril para qu\u00e9 o para qui\u00e9n es la m\u00fasica que crean entre las ramas. La rosa no advierte que una de sus espinas puede sangrar un dedo, y la piedra ignora que es el oleaje del mar el que la alisa y endurece. El p\u00e1jaro no ha salido nunca del Para\u00edso, nada sabe del bien ni del mal; su inocencia es como la del tigre, que tendido a la sombra de un \u00e1rbol con la panza llena, bosteza y relame so\u00f1oliento la sangre de la v\u00edctima sin saber que ha matado.(Le puede interesar:\u00a0Con celulares, se produce en Colombia una pel\u00edcula sobre la cuarentena)El que s\u00ed tiene conciencia de la muerte, de lo bueno y lo malo, de lo bello y lo feo, es el hombre que le redujo al p\u00e1jaro su enorme espacio de cielos abiertos a los l\u00edmites miserables de una c\u00e1rcel de alambres; \u00e9l s\u00ed sabe que lleva varios a\u00f1os preso y que le faltan muchos otros para cumplir la pena que le fue impuesta por haberle dado muerte a uno de su especie.Menos que de los muros que lo mantienen encerrado, este hombre es prisionero de la memoria. La vida se le va ahora en recordar su pasado de ciudadano libre. No es el encarcelamiento sino el recuerdo de su libertad, que no recuerda el p\u00e1jaro en su jaula, lo que lo atormenta. En la c\u00e1rcel ha descubierto que, como sus tripas, que no dan tregua, que quieren permanecer siempre llenas, su mente no puede estar un segundo sin sentirse colmada por una imagen del pasado o del porvenir.Las mismas im\u00e1genes vuelven puntuales en cada nuevo d\u00eda de prisi\u00f3n; llegan y se van en segundos, dan vueltas en redondo en su mente sin sosiego: se ve en las aguas azules de la bah\u00eda de Santa Marta, luego de unas zambullidas, excitado y abrazado al cuerpo semidesnudo de su mujer; se ve riendo en la misma calle y en la misma taberna, con los mismos amigos, bebiendo cervezas que les traen, coquetas, las mismas meseras de minifaldas y cuellos desnudos; y se vuelve a ver de regreso a casa recibiendo de su mujer el mismo beso con la misma sonrisa.Son recuerdos felices que a la mente le llegan ahora contaminados de melancol\u00eda. Nunca antes los d\u00edas hab\u00edan sido para \u00e9l el mismo d\u00eda.  Todos est\u00e1n ganados por la monoton\u00eda, como ver y rever la misma pel\u00edcula, pero no puede evitarlo, no puede dejar de imaginar, de pensar, de desear. No canta por cantar, como el p\u00e1jaro en la jaula; a veces tararea canciones para que no lo humillen las l\u00e1grimas.La del solar de su casa un domingo en la tarde, sentado \u00e9l en una mecedora de mimbre a la sombra de un frondoso mango, es una imagen que no se cansa de volver. Se distrae, tendido en su cama de prisionero, recordando minuciosamente las sombras que van proyectando las ramas del \u00e1rbol del patio. Las ve progresando en la ma\u00f1ana, concentr\u00e1ndose alrededor del tronco, casi oscuras al mediod\u00eda, y las ve, cuando el sol declina, alarg\u00e1ndose en la tarde; entonces, vuelve a ver con tristeza a la mujer que le trae hasta la mecedora la misma taza con el mismo caf\u00e9.Ah\u00ed est\u00e1n otra vez el mismo d\u00eda con la misma calle, los mismos amigos, la misma taberna y las mismas meseras en minifalda.No hay noche, antes de dormirse, ni madrugada en la que, al despertar, no vuelva a ver el pecho ensangrentado del hombre al que mat\u00f3 de tres disparos. Lo atormentan el asombro que not\u00f3 en los ojos de la v\u00edctima cuando lo vio sacar y empu\u00f1ar el rev\u00f3lver, y la idea, la m\u00e1s recurrente y perniciosa, de que su compa\u00f1ero de trabajo muri\u00f3 sin sospechar que cumplir\u00eda la promesa de matarlo si no le devolv\u00eda el dinero prestado. Recuerda todas las noches y todas las madrugadas que se sinti\u00f3 embriagado de poder al disparar y que, solo d\u00edas despu\u00e9s, ya encarcelado, acosado por la culpa, comenz\u00f3 a experimentar la sensaci\u00f3n horrible de haber matado un hombre.\u2013Olvida eso, fue un acto de rabia. A cualquiera le pasa, no te dejes atormentar por el porvenir, por el tiempo que te queda para dar cumplimiento a la sentencia que te fue impuesta; aprende un oficio de los que ense\u00f1an aqu\u00ed, en la c\u00e1rcel, para que te ayude a sobreponerte al pasado, a vivir en el presente, le dice uno de los pocos amigos que no han dejado de visitarlo, pero ahora, cada vez que vuelve la imagen de la jaula que en domingo colgaba de una de las ramas del mango, piensa desconsolado que solo los p\u00e1jaros viven en un eterno presente. Enternecido, como con una sobredosis de culpabilidad, recuerda la ma\u00f1ana en que, en los alrededores de la casa de campo de unos amigos, captur\u00f3 al p\u00e1jaro en una trampa de madera. Le amargan los d\u00edas la posibilidad de que, en la noche de ese mismo d\u00eda, los embriones, ya totalmente desarrollados, hayan roto las c\u00e1scaras de los dos huevos que pudo haber dejado incubados el canario en el nido. Aprieta las l\u00e1grimas para no dejarlas correr por sus mejillas cuando, insistente, vuelve a ver la imagen de los reci\u00e9n nacidos sin pluma muri\u00e9ndose de fr\u00edo, con los ojos todav\u00eda cerrados y el pico abierto, a la espera del grano que los har\u00eda entrar en calor.Recuerda una y otra vez que el p\u00e1jaro capturado patale\u00f3 y se desplum\u00f3 un tanto en su brusco aleteo contra las paredes de la trampa; que de regreso a la ciudad, luego de pasarlo a la amplia jaula que colg\u00f3 de una rama del mango, comenz\u00f3 a brincar con sosiego de un lado a otro, casi con alegr\u00eda, como si la nueva situaci\u00f3n lo divirtiera; y que al amanecer del d\u00eda siguiente, despu\u00e9s de beber de una vasija de barro y de comer alpiste en abundancia, dio los primeros trinos. Desmemoriado, el p\u00e1jaro cantaba sin dar se\u00f1ales de recordar su nido, sus huevos, su compa\u00f1era de toda la vida.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Dos cuentos de Paulo Coelho para leer a los peque\u00f1os en la cuarentena)Cuando, en los d\u00edas de visitas, el preso pregunta por el canario, su mujer, que ha comprado otro porque por el que pregunta ha muerto, le dice que sigue ah\u00ed, en la jaula, cantando a distintas horas del d\u00eda. La mujer no le miente porque, en realidad, todos los p\u00e1jaros son el mismo p\u00e1jaro; los canarios caribe\u00f1os cantan del mismo modo y van siempre vestidos de amarillo.No podr\u00edamos decir lo mismo de los humanos; todos los hombres no son el mismo hombre. Es verdad, la muerte los iguala, pero mientras llega, mientras pasan los a\u00f1os, los va diferenciando lo vivido, el pasado que cada uno guarda en la memoria. Memoria que no tiene el p\u00e1jaro. RAM\u00d3N MOLINARES SARMIENTOPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuentos-para-escapar-del-encierro-el-pajaro-y-su-carcelero-493538", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cr\u00edticas por suntuosa fiesta de J Balvin en su mansi\u00f3n de Medell\u00edn", "contenido": " Pese a la medida de cuarentena que rige en el pa\u00eds, en la cual se indica que no puede haber aglomeraciones, el artista paisa J Balvin celebr\u00f3 su cumplea\u00f1os en su mansi\u00f3n de Medell\u00edn.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fuertes cr\u00edticas a actriz Yina Calder\u00f3n por hacer fiesta en cuarentena) En los videos, subidos por el cantante a sus historias de Instagram, se puede ver al menos a seis personas celebrando, usando tapabocas con dise\u00f1os personalizados y brindando a la distancia con copas sostenidas por ganchos de brazo alargado. La fiesta ha causado molestia en redes sociales,\u00a0m\u00e1s cuando se han reportado casos de pol\u00edticos y ciudadanos que han hecho celebraciones de este estilo y han sido multados por la Polic\u00eda.Aunque utiliza tapabocas y mantiene la distancia, Balvin no estar\u00eda obedeciendo la medida que reza que no puede haber aglomeraci\u00f3n de personas. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/fiesta-de-cumpleanos-de-j-balvin-durante-la-cuarentena-493252", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Polillas gitanas, otro insecto que genera alerta en Estados Unidos", "contenido": " Las polillas gitanas alarman tras su aparici\u00f3n, por primera vez, en el estado de Washington, en Estados Unidos, pues generan riesgo para la naturaleza. Su presencia masiva tiene preocupadas a las autoridades, debido a que pueden causar un debilitamiento severo en los \u00e1rboles y arbustos, generando la muerte de grandes bosques, huertos o jardines, seg\u00fan inform\u00f3 el diario \u2018Clar\u00edn\u2019.  De acuerdo con las declaraciones del gobernador del estado, Jay Inslee, \u201ceste peligro inminente de infestaci\u00f3n pone en grave riesgo las industrias agr\u00edcolas y hort\u00edcolas de Washington\u201d. Este insecto, llamado cient\u00edficamente Lymantria dispar,\u00a0puede afectar el bienestar econ\u00f3mico y la calidad de vida de los habitantes del estado, seg\u00fan el funcionario. A ra\u00edz de la masiva presencia de esta polilla, el gobernador declar\u00f3 estado de emergencia en\u00a0el condado de Snohomish, seg\u00fan' CNN'.\u00a0(Le puede interesar: Los tratamientos y vacunas que investigan para combatir el coronavirus).  El Servicio de Inspecci\u00f3n de Sanidad Animal y Vegetal del Departamento de Agricultura de Estados Unidos afirm\u00f3, en declaraciones recogidas por el mismo medio, que la polilla gitana puede llegar a acabar completamente con un bosque de \u00e1rboles. El insecto es proveniente de Europa y Asia. Sin embargo, no es la primera vez que aparece en Estados Unidos. Desde 1860 se expandi\u00f3 hasta el pa\u00eds norteamericano, seg\u00fan informaciones de prensa y, desde ese momento,\u00a0gener\u00f3 da\u00f1os millonarios en los bosques madereros del pa\u00eds. Ahora la alerta es por la gran poblaci\u00f3n que hay. Las hembras de esta especie pueden llegar a poner m\u00e1s de 100 huevos, seg\u00fan autoridades estadounidenses. Y las\u00a0orugas llegan a masticar m\u00e1s de 500 especies de \u00e1rboles y arbustos. (Le puede interesar: Prestamos gota a gota aumentaron en la cuarentena).  Las orugas de la polilla gitana se alimentan en la noche y se esconden durante el d\u00eda: bajan de los \u00e1rboles al suelo para evitar a los depredadores, explic\u00f3 el medio \u2018ABC\u2019. As\u00ed las cosas, en el estado Washington se encuentran en alerta para poder combatir los efectos de este animal sobre los cultivos y los bosques. Tendencias EL TIEMPO.\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/polillas-gitanas-se-suman-a-avispon-asiatico-y-alertan-estados-unidos-493344", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Juan Manuel Santos y Enrique Krauze hablar\u00e1n de retos ante covid-19", "contenido": " Este viernes 8 de mayo Juan Manuel Santos, expresidente colombiano y premio nobel de paz, participar\u00e1 de un conversatorio virtual con el historiador y ensayista mexicano Enrique Krauze.El tema central del di\u00e1logo, que estar\u00e1 moderado por Felipe Restrepo Pombo, ser\u00e1 el de los retos ante la pandemia por covid-19 en Am\u00e9rica Latina en materia econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social.\u00a0(Le puede interesar: Expresidente Santos present\u00f3 su libro 'La batalla por la paz' ) A partir de las seis de la tarde y durante una hora, Santos y Krauze abordar\u00e1n los desaf\u00edos de esta regi\u00f3n, que hab\u00eda tenido avances significativos en cuanto a crecimiento durante los \u00faltimos a\u00f1os, pero que a ra\u00edz del aislamiento social y las medidas para frenar la propagaci\u00f3n de la covid-19 se ha visto gravemente golpeadas a nivel econ\u00f3mico y social.La charla en directo podr\u00e1 verse a trav\u00e9s de ELTIEMPO.COM y el canal de YouTube de este medio de comunicaci\u00f3n.Como se ha visto desde finales de febrero, cuando el nuevo coronavirus comenz\u00f3 a registrarse en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, la regi\u00f3n est\u00e1 enfrentando la\u00a0crisis m\u00e1s grave de su historia reciente como consecuencia de la pandemia. A ra\u00edz de lo anterior, el Grupo Planeta re\u00fane a estos dos expertos en este conversatorio. Enrique Krauz, ingeniero industrial y doctor en Historia, ha escrito m\u00e1s de 35 libros sobre la realidad de M\u00e9xico y Latinoam\u00e9rica. Por su parte, el expresidente y nobel de paz Juan Manuel Santos ha probado gran \u00e9xito con su \u00faltima obra, 'La batalla por la paz'.Sobre este libro del exjefe de Estado y art\u00edfice del proceso de paz con la guerrilla de las Farc, Joaqu\u00edn Villalobos escribi\u00f3: \"es una historia dif\u00edcil f\u00e1cilmente contada, que traslada profundas lecciones de pol\u00edtica en un estilo coloquial y ameno\".Si usted desea saber m\u00e1s sobre este libro o adquirirlo, puede hacer click aqu\u00ed\u00a0o\u00a0llamar a los n\u00fameros 3134881277 o 3166412704.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/coronavirus-colombia-hoy-juan-manuel-santos-charla-con-enrique-krauze-ultimas-noticias-493342", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Secretaria de Hacienda de Bogot\u00e1 critica uso del fondo por coronavirus", "contenido": " La Secretar\u00eda de Hacienda de Bogot\u00e1\u00a0le envi\u00f3 a la Corte Constitucional un concepto en el que manifiesta varias cr\u00edtica al decreto 444 de 2020, por medio del cual el Gobierno cre\u00f3 el Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (FOME) para atender la emergencia sanitaria y econ\u00f3mica por la pandemia de coronavirus.\u00a0 Para esa bolsa de recursos, el Gobierno toma prestados dos fondos que tienen ahorros de los municipios y son manejados por las alcald\u00edas y gobernaciones: el Fondo de Ahorro y Estabilizaci\u00f3n (FAE), que tiene el dinero ahorrado de regal\u00edas; y el Fondo Nacional de Pensiones de las Entidades Territoriales (Fonpet), que tiene los dineros que los municipios deben guardar para hacerse cargo de los pasivos pensionales.\u00a0En medio de la revisi\u00f3n autom\u00e1tica de este decreto, cuyo estudio le correspondi\u00f3 al magistrado de la Corte Constitucional Carlos Bernal, la alcald\u00eda de L\u00f3pez, que desde el comienzo manifest\u00f3 su rechazo con esta norma, le envi\u00f3 al alto tribunal una dura opini\u00f3n.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alcaldes piden a la Corte que Gobierno no use sus fondos por pandemia).\u00a0Hay cuatro reparos que la secretar\u00eda de Hacienda de Claudia L\u00f3pez le hizo al decreto:Todos est\u00e1n orientados hacia el art\u00edculo cuarto, que es el que establece en qu\u00e9 se usar\u00e1 el dinero del FOME. Ante esto, la alcald\u00eda pide condicionar la exequibilidad de ese art\u00edculo porque, asegura en su primera cr\u00edtica, el Gobierno no incluy\u00f3 a la atenci\u00f3n de la salud dentro de los seis usos para los cuales va dirigido el Fondo. Esto, a pesar de que el art\u00edculo dos de este decreto dice que el objetivo central es obtener recursos para atender la salud.\u00a0A pesar de que el eje central deber\u00eda ser entonces la salud, el art\u00edculo cuarto, dice la alcald\u00eda, nunca se refiere a este servicio y derecho, por lo que \"excluye la posibilidad de hacer uso de estos recursos para la atenci\u00f3n en salud de las personas afectadas por el virus, el personal m\u00e9dico, el fortalecimiento de las entidades prestadoras de salud, la adecuaci\u00f3n de nuevos centros de atenci\u00f3n, la compra de material y equipos, y\u00a0 en general, lo necesario para detener una pandemia\".\u00a0 No incluir a la salud dentro de los usos del fondo, sostiene la alcald\u00eda, implica una regresividad en este derecho -en un momento cr\u00edtico por la pandemia- pues, en cambio, s\u00ed autoriza \"nuevos gastos a cargo del Estado colombiano, sin establecer ninguno relacionado con el derecho a la salud\". Critica la alcald\u00eda que el decreto incluye aspectos que \"si bien pueden ser muy importantes, desde el punto de vista del crecimiento y el equilibrio de la econom\u00eda, no tienen la relevancia que s\u00ed tiene la salud\", que fue uno de los ejes centrales al declarar el estado de emergencia.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Corte da \u00f3rdenes para bajar el hacinamiento en c\u00e1rcel de Villavicencio)En segundo lugar, la alcald\u00eda asegura que el decreto tampoco incluye a la poblaci\u00f3n vulnerable dentro de los usos que pueden tener los recursos del FOME.\u00a0\"Esta falta de inclusi\u00f3n de la atenci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n contradice el contenido de la declaratoria de emergencia econ\u00f3mica, que hace referencia expresa justamente\u00a0a las personas dedicadas a actividades informales, para las cuales el aislamiento\u00a0social obligatorio aumenta sus condiciones de vulnerabilidad, pues muchas de ellas\u00a0desarrollan sus actividades en el espacio p\u00fablico o trav\u00e9s del contacto\u00a0necesariamente presencial con los usuarios de los servicios que prestan\", asegura la alcald\u00eda.\u00a0Seg\u00fan la alcald\u00eda de Bogot\u00e1, no incluir a la poblaci\u00f3n vulnerable\u00a0 como destinataria de recursos del fondo, viola su derecho a la igualdad material o real.\u00a0 Es as\u00ed c\u00f3mo, dice la alcald\u00eda de Bogot\u00e1, el decreto no prioriza el gasto p\u00fablico en salud ni la atenci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n vulnerable, a pesar de que el decreto 417 que declar\u00f3 el estado de emergencia hace \u00e9nfasis en estos dos puntos. En cambio, s\u00ed usa el dinero para otros frentes.\u00a0Dice la alcald\u00eda que, sin negar la importancia en el \"mediano y largo plazo de, por ejemplo, el apoyo econ\u00f3mico a las entidades p\u00fablicas, mixtas o privadas, que desarrollen actividades econ\u00f3micas de inter\u00e9s nacional, la atenci\u00f3n de la salud y de la poblaci\u00f3n pobre y vulnerable se convierten en problem\u00e1ticas de soluci\u00f3n impostergable en el corto plazo\".\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0La respuesta del Gobierno a 27 preguntas de la Corte sobre c\u00e1rceles) As\u00ed las cosas la alcald\u00eda asegura que la Corte deber\u00eda declarar exequible el art\u00edculo cuarto del decreto 444, siempre y cuando se entienda que la atenci\u00f3n en salud y la atenci\u00f3n para la poblaci\u00f3n pobre y vulnerable, son usos posibles del FOME.\u00a0 El \u00faltimo punto de cr\u00edtica de la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 al decreto est\u00e1 relacionado con que, seg\u00fan el art\u00edculo cuarto, con recursos de este fondo creado para la pandemia se pueden realizar \"operaciones de apoyo de liquidez transitoria al Sistema Financiero\".\u00a0La alcald\u00eda critica que exista esa posibilidad porque, asegura, cuando se declar\u00f3 el estado de emergencia nunca se argument\u00f3 la falta de liquidez del sistema financiero para dicha declaratoria, ni tampoco se lo vio como un efecto generado por la emergencia del coronavirus.\u00a0As\u00ed, dice la alcald\u00eda \"el apoyo de liquidez transitorio al sistema financiero no tiene una relaci\u00f3n directa ni espec\u00edfica con el estado de emergencia declarado, en la medida en que se entienda como un apoyo directo a la banca privada\".\u00a0Critica que el decreto no explique por qu\u00e9 apoyar la liquides del sistema financiero contribuye a conjurar la crisis originada por la emergencia sanitaria. Con esto,\u00a0 le pidi\u00f3 a la Corte que declare exequible el numeral tres del art\u00edculo cuarto del decreto, que habla de ese apoyo al sector financiero, siempre y cuando se lo entienda dirigido a las bancas estatales de primer y segundo piso para solventar las necesidades econ\u00f3micas y sociales del sector empresarial, \"sin que pueda interpretarse como un apoyo transitorio a la banca privada\".\u00a0 JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/concepto-que-la-alcaldia-de-bogota-envio-a-la-corte-sobre-el-fondo-creado-por-coronavirus-493306", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Congresista relacionado con caso de celadora explic\u00f3 lo que pas\u00f3", "contenido": " El caso de la celadora que denunci\u00f3 varios maltratos en un edificio del norte de Bogot\u00e1 termin\u00f3 relacionando al senador por Cambio Radical Germ\u00e1n Var\u00f3n, quien este viernes tuvo que salir a dar explicaciones sobre el tema.La relaci\u00f3n de Var\u00f3n con el caso se dio por un video que public\u00f3 W Radio en el que se aprecia una parte de una reuni\u00f3n de propietarios de apartamentos en el edificio\u00a0donde habr\u00edan sucedido los hechos y en la que aparece el congresista. En el video se escucha a uno de los residentes cuestionar duramente a sus vecinos por la situaci\u00f3n de la celadora, y a Var\u00f3n se le oye pedir que se espera la etapa de los descargos que haga la vigilante para revisar el tema.(Le puede interesar:\u00a0'Nunca me he visto' en la pol\u00edtica electoral: Alejandro Gaviria)\"En eso que usted dice tiene raz\u00f3n \u2013parece decirle Var\u00f3n al propietario que critic\u00f3 a sus vecinos\u2013, hay que ser humano, pero tambi\u00e9n hay que entender que si se hubiera tomado otra decisi\u00f3n, tambi\u00e9n podr\u00eda haber ahorita algunas quejas por haber dejado el edificio sin vigilancia, de tal manera que esperemos que eso avance\".En di\u00e1logo con EL TIEMPO, Var\u00f3n afirm\u00f3 que \u00e9l no reside en ese edificio, sino que ah\u00ed viv\u00eda su madre, la cual falleci\u00f3 el pasado 19 de marzo y quien, por haber permanecido hospitalizada en los \u00faltimos meses de su vida, tampoco conoci\u00f3 la situaci\u00f3n.\u200bSeg\u00fan \u00e9l, su participaci\u00f3n en esa asamblea se dio porque su madre fue propietaria de un apartamento en esa edificaci\u00f3n y \u00e9l les pidi\u00f3 a los vecinos estar en las reuniones para irse \"enterando de lo que va pasando\".\u00a0\u00a0En una de esas juntas sali\u00f3 a colaci\u00f3n el tema de la celadora.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfSesiones virtuales o presenciales? El duro pulso en el Congreso) \"En esa asamblea se puso en conocimiento la queja de la se\u00f1ora. Se le llam\u00f3. El sonido era defectuoso, pero dijo cosas que son graves, las cuales son reiteradas en la asamblea. Algunos dicen que s\u00ed les parece grave y otros que no\", cont\u00f3 Var\u00f3n, quien agreg\u00f3 que \u00e9l propuso que \"se le oyera en descargos y que el tema lo definiera un juez\".\u00a0 Sin embargo, de acuerdo con el congresista, al final de la reuni\u00f3n, que dur\u00f3 alrededor de cuatro horas, alguien volvi\u00f3 a hablar del tema. \"Ese es el pedacito del video que editan,\u00a0en el que yo digo que el tema ya lo hab\u00edamos resuelto y pido que avancemos. Me refer\u00eda a que hac\u00eda tres horas hab\u00edamos definido que la oy\u00e9ramos en descargos\", explic\u00f3.Var\u00f3n anunci\u00f3 que remitir\u00e1 el video completo, en especial la parte donde \u00e9l dice que no comparte que a alguien \"se le violen sus derechos humanos o su dignidad\" y que \"es absurdo que eso suceda\".(Adem\u00e1s:\u00a0Petro sali\u00f3 en defensa de Claudia L\u00f3pez por proceso en la Fiscal\u00eda)\u200b\"Yo no vivo all\u00e1, no tom\u00e9 la decisi\u00f3n, no la contrat\u00e9 y llegu\u00e9 a esa reuni\u00f3n despu\u00e9s de que ella ya se hab\u00eda ido. Eso es lo que quiero dejar en claro\", le dijo Var\u00f3n a este diario.El asunto, en todo caso, ya parece estar en manos de las autoridades, las cuales determinar\u00e1n su futuro y las responsabilidades a que haya lugar.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/congresista-german-varon-relacionado-con-caso-de-celadora-explica-que-fue-lo-que-paso-493364", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'Todos queremos t\u00edtulos': James, en charla virtual de la Selecci\u00f3n'", "contenido": " El DT de la Selecci\u00f3n Colombia, Carlos Queiroz, tuvo una reuni\u00f3n virtual con\u00a0 varios futbolistas del equipo nacional, para analizar el presente y futuro del seleccionado en estos tiempos de confinamiento por el coronavirus.\u00a0En la cita estuvo el presidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, Ram\u00f3n Jesurun, el director de desarrollo y selecciones Iv\u00e1n Novella, el director deportivo Mario Yepes y algunos jugadores, los cuales estaban presentes en la \u00faltima lista provisional de convocados para los juegos de la eliminatoria, empezando por el referente James Rodr\u00edguez. En la sesi\u00f3n, el presidente Jesur\u00fan les habl\u00f3 a los jugadores sobre las eliminatorias, cont\u00e1ndoles que la idea inicial es que empiecen en septiembre bajo el mismo formato, pero que todo depender\u00e1 de los gobiernos y la manera como avance la situaci\u00f3n actual.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'La Bundesliga ser\u00e1 un referente': presidente Duque sobre el f\u00fatbol)Por su parte, el entrenador Queiroz, el \u00fanico con la camiseta de Colombia puesta, les hizo un llamado a todos los jugadores para que haya uni\u00f3n de equipo. Les dijo que, aunque no se pueden reunir por la situaci\u00f3n\u00a0 los objetivos de la Selecci\u00f3n Colombia se mantienen y que trabajar\u00e1n para cumplirlos.\"El trabajo no ha terminado. La misi\u00f3n no termin\u00f3. Est\u00e1 adelante de nosotros y va a llegar\", dijo el DT.En la charla hubo jugadores como Luis\u00a0Muriel, Duv\u00e1n Zapata, Camilo Vargas, Luis D\u00edaz, D\u00e1vinson S\u00e1nchez, adem\u00e1s de los capitanes\u00a0Falcao Garc\u00eda, David Ospina y James Rodr\u00edguez, quienes les pidieron calma y fortaleza a sus compa\u00f1eros en estos momentos. \"Son tiempos dif\u00edciles, que seguramente van a sacar lo mejor de nosotros, como equipo nos va a fortalecer porque estamos preocupados en c\u00f3mo estamos, teniendo contacto con la mayor\u00eda\", dijo Falcao Garc\u00eda.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Messi y su corte est\u00e1n de vuelta: Barcelona reanuda entrenamientos)Por su parte, Ospina manifest\u00f3: \"Ha sido dif\u00edcil pero esto nos deja ense\u00f1anzas. Esta selecci\u00f3n es una familia y sabemos que lo importante es estar con la familia al lado\".Finalmente, James, el gran referente del equipo, envi\u00f3 un mensaje claro a sus compa\u00f1eros de la Selecci\u00f3n: \"Espero que nos veamos pronto, que cuando estemos juntos otra vez podamos conseguir cosas importantes que eso es lo que todos queremos, t\u00edtulos, acu\u00e9rdense de eso\". \u00a0La reuni\u00f3n finaliz\u00f3 con una visita del humorista 'Juanpis Gonz\u00e1lez' quien gener\u00f3 un momento de esparcimiento y diversi\u00f3n.\u00a0 La FCF inform\u00f3 que buscar\u00e1 seguir realizando estas reuniones con jugadores y jugadoras de las Selecciones Colombia, con el objetivo de saber la situaci\u00f3n actual de cada uno de ellos.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/carlos-queiroz-tuvo-reunion-virtual-con-jugadores-de-la-seleccion-colombia-493460", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'Si mi esposa viol\u00f3 la cuarentena debe ser sancionada': Nicol\u00e1s Petro", "contenido": " Un video difundido por la cuenta de Instagram de Dayzuris V\u00e1squez, esposa del diputado Nicol\u00e1s Petro, en el cual se observa a la mencionada mujer en compa\u00f1\u00eda de cuatro personas festejando su cumplea\u00f1os n\u00famero 29, comenz\u00f3 a causar revuelo, debido a la violaci\u00f3n del confinamiento obligatorio en la casa del asamble\u00edsta. \u201cHe comentado que, si hubo una violaci\u00f3n de la cuarentena, yo exijo una sanci\u00f3n ejemplar y dr\u00e1stica contra mi esposa y con las personas que aparecieron en el video\u201d, coment\u00f3 a trav\u00e9s de Emisora Atl\u00e1ntico el diputado Petro, quien se ha manifestado con vehemencia en favor de la cuarentena desde que fue decretada por la pandemia del covid-19.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tragedia en Santa Marta: covid-19 acab\u00f3 con una familia entera)En la tarde de este viernes Petro difundi\u00f3 un comunicado y sostuvo que lo registrado en su casa no fue una fiesta. \u201cBueno, los disfraces son de Halloween, que estaban guardados y aprovecharon y se pusieron eso, y compraron unas bombas, etc\u00e9tera. Tampoco es que haya sido una parranda como lo quieren mostrar\u201d, a\u00f1adi\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Las Patrullas covid reportan m\u00e1s de 100 comparendos)Expuso que un par de las personas que aparecen en las im\u00e1genes conviven con \u00e9l y su esposa hace varios meses, mientras Camilo Dugand, el hombre que aparece en el video, s\u00ed es un visitante.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/nicolas-petro-pide-sancion-para-su-esposa-si-es-culpable-de-violar-la-cuarentena-493412", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed ha logrado el Putumayo mantenerse libre de coronavirus", "contenido": " Luego de que se conociera el primer caso de coronavirus en el pa\u00eds, el pasado 6 de marzo en Bogot\u00e1, el pa\u00eds adopt\u00f3 una serie de medidas que llevaron a que desde el pasado 24 de marzo exista un aislamiento preventivo para evitar la propagaci\u00f3n del virus.Este viernes, cuando el pa\u00eds se encuentra con 9.456 casos confirmados y 407 muertes, seis departamentos contin\u00faan sin registrar el primer contagio: Putumayo, Arauca, Guain\u00eda, Vichada, Vaup\u00e9s y Guaviare. En el caso de Putumayo, con una poblaci\u00f3n de 367.860 personas, autoridades se\u00f1alan que las estrictas medidas que han tomado para evitar los contagios comprenden toques de queda, adem\u00e1s cuentan con los cierres en las tres entradas terrestres, m\u00e1s la fluvial en el muelle La Esmeralda y solo pueden acceder los veh\u00edculos con excepciones. (Le puede interesar:\u00a0Se han registrado siete atentados a oleoductos en cinco d\u00edas)El alcalde de Mocoa, Jhon Jairo Imbachi, se\u00f1ala que todo se ha basado en un trabajo coordinado entre las alcald\u00edas y la gobernaci\u00f3n que ha permitido el actual \u00e9xito. \u201cHemos procurado que la gente est\u00e9 informada 24 horas sobre prevenci\u00f3n y cuidado \u2013resalta Imbachi\u2013; siempre estamos difundiendo la promoci\u00f3n de los cuidados y c\u00f3mo atender la emergencia, adem\u00e1s de los nueve puestos de control que tenemos en la ciudad para evitar que la gente desobedezca las medidas\u201d. En la actualidad, el departamento cumple un estricto toque de queda que de lunes a jueves va de 6:00 p. m. a 5:00 a. m. (solo se puede salir con pico y c\u00e9dula) y los fines de semana, incluido festivos, se cumple desde el viernes hasta el lunes.  Lea tambi\u00e9n:\u00a0Top ocho: los animales que causan m\u00e1s muertes por a\u00f1o en ColombiaEl mandatario asegura que otro mecanismo utilizado es el de transportar productos del campo a la ciudad, para as\u00ed evitar que se presenten aumentos en los precios de elementos necesarios para la alimentaci\u00f3n de los ciudadanos.\u201cLos puntos m\u00e1s cr\u00edticos de la ciudad \u2013explica el alcalde\u2013 han sido atendidos a tiempo, con la entrega de mercados y logrando que la gente no se desespere. No ha sido f\u00e1cil, porque el tiempo pasa y muchos comerciantes o gente sin trabajo no tiene c\u00f3mo generar un ingreso, pero es necesario acatar la norma\u201d. Para ingresar a Mocoa, es necesario que las personas que vienen de afuera entreguen sus datos y se registren con la Polic\u00eda. Tambi\u00e9n, los puestos de control cuentan con personal de la salud para conducir a las personas a una cuarentena de dos semanas hasta descartar que no tienen ning\u00fan s\u00edntoma. El alcalde de Mocoa asegura que en los barrios y veredas tambi\u00e9n la comunidad ha instalado puestos de control para evitar la circulaci\u00f3n de quienes no acatan la norma. A la fecha, seg\u00fan informe de la Polic\u00eda, se han impuesto 3.000 comparendos y 30 personas han sido detenidas por reincidir en la violaci\u00f3n de la cuarentena.(Adem\u00e1s:\u00a0En Cartagena investigan agresi\u00f3n de un taxista a una enfermera) Sin embargo, que hoy Putumayo se encuentre libre de contagios no solo se debe a que la ciudadan\u00eda ponga de su parte, sino a una s\u00faplica de sus mandatarios, como lo se\u00f1ala Deccy Ibarra, presidenta de la C\u00e1mara de Comercio Departamental. \u201cAc\u00e1 los mandatarios casi que le rogaron a la ciudadan\u00eda que se quedara en la casa \u2013asevera Ibarra\u2013; porque si la regi\u00f3n se llega a desbordar de casos, no hay forma de atender a nadie\u201d.Le puede interesar:\u00a0Moteles, iglesias activas y otras violaciones ins\u00f3litas en cuarentenaLa regi\u00f3n, hasta el momento, cuenta solo con 13 camas UCI de una cl\u00ednica privada inaugurada en noviembre del a\u00f1o pasado en Puerto As\u00eds. En Mocoa, se espera pronto la inauguraci\u00f3n de un hospital p\u00fablico que tendr\u00eda 40 camas UCI (camas que a\u00fan no llegan). Seg\u00fan el alcalde, el Instituto Nacional de Salud prev\u00e9 unos 50 casos cr\u00edticos en Mocoa, los cuales, en este momento, no se podr\u00edan atender. Tambi\u00e9n, se espera la llegada de 10 ambulancias medicalizadas. \u201cHemos mantenido una armon\u00eda, pero eso no va a durar mucho tiempo \u2013advierte Imbachi-; no tenemos la capacidad hospitalaria ni el personal m\u00e9dico, a\u00fan no llegan las ayudas alimentarias del Gobierno y muchos comerciantes empiezan a desesperar. Mocoa ven\u00eda de una crisis por una avalancha donde no se hab\u00eda reactivado la econom\u00eda y ca\u00edmos en otra calamidad p\u00fablica\u201d. Seg\u00fan cifras de la C\u00e1mara de Comercio de Putumayo, del sector comercial, comprendido por unos 11.000 establecimientos, solo se encuentran abiertos supermercados, tiendas y farmacias, es decir, solo un 15 por ciento est\u00e1 abierto. \u201cEl comercio es nuestro fuerte y muchos comerciantes ya est\u00e1n desesperados \u2013se\u00f1ala Deccy Ibarra\u2013; si el Gobierno piensa levantar la cuarentena, le pedimos que lo haga de una forma inteligente y que se eval\u00fae bien, porque Putumayo no se puede dar el lujo de tener ning\u00fan caso\u201d. Adem\u00e1s:\u00a0Sucre le madrug\u00f3 a la cuarentena y hoy solo tiene un caso de covid- 19De acuerdo con el coronal Francisco G\u00e9lvez, comandante de la Polic\u00eda de Putumayo, se han dado algunas protestas pac\u00edficas por parte de la comunidad, pues a medida que pasa el tiempo, ha sido m\u00e1s dif\u00edcil mantener a las personas en sus hogares. \u201cLa polic\u00eda ha tenido que sacar de su bolsillo para donar unos 1.000 mercados \u2013asegura el coronal\u2013; es dif\u00edcil para la gente, pero la Guardia Ind\u00edgena tambi\u00e9n nos ha ayudado con eso, la gente debe permanecer en casa, por lo menos mientras se fortalece nuestra red de salud\u201d.El coronel manifiesta que pese a las dificultades, los municipios han encontrado mecanismos para sostenerse ante la falta de recursos.Por ejemplo, Puerto Guzm\u00e1n, en el Medio Putumayo, donde se produce m\u00e1s yuca, ha empezado a realizar trueques con San Francisco, Zona Alta, donde se produce m\u00e1s fruta. Estos trueques son acompa\u00f1ados por las autoridades para evitar la aglomeraci\u00f3n de personas. MIGUEL \u00c1NGEL ESPINOSA BORRERORedactor de EL TIEMPOEn Twitter: @Leugim40", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/putumayo-no-registra-casos-de-contagios-por-coronavirus-492156", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El viejo de la ventana", "contenido": " No recordaba otra vida distinta a la que llevaba en esa habitaci\u00f3n, como si siempre hubiese sido un viejo. Pero \u00e9l ten\u00eda la culpa, le hab\u00eda apostado su poder a la conservaci\u00f3n de la vida, huy\u00e9ndole a la muerte. Penosamente extendi\u00f3 sus manos y sus dedos aletearon d\u00e9bilmente antes de posarse en la r\u00edgida estructura que le serv\u00eda de apoyo a sus cortas caminatas por el cuarto. Levant\u00f3 su cuerpo y sinti\u00f3 cu\u00e1nto le pesaban los doscientos a\u00f1os de vida al arrastrar sus piernas hasta el mirador. Observ\u00f3 que no hab\u00eda ido el gorri\u00f3n por su miga de pan, ni hab\u00eda rastro de la avecilla ni de ninguna forma de vida en el firmamento. El gris plomo del cielo no era el presagio de una tormenta, sino el ordinario color de la ma\u00f1ana.  Mir\u00f3 hacia los otros edificios y distingui\u00f3 confusas manchas en las ventanas, adivin\u00f3 en ellas a otros ancianos que tambi\u00e9n miraban. Abajo, como un r\u00edo profundo visto desde la cima de una monta\u00f1a, la avenida surcada por los tranv\u00edas le enviaba un zumbido amortiguado por la altura, amansado por la irreparable sordera de sus a\u00f1os. (Le puede interesar:\u00a0Con celulares, se produce en Colombia una pel\u00edcula sobre la cuarentena)Entre las rejas se colaba el olor de la ciudad azot\u00e1ndolo con r\u00e1fagas de aire denso y seco, dej\u00e1ndole la impresi\u00f3n de una m\u00e1scara de holl\u00edn en los pliegues de la cara. Prefer\u00eda asomarse a contemplar el tedioso panorama de grises y concretos que entregarse a la quietud hipn\u00f3tica del sue\u00f1o, o quedarse en la silla y ajustarse los audiovisores para recibir experiencias virtuales de un mundo que ya no entend\u00eda. Los m\u00e1s recientes hechos sobrepasaban su capacidad de comprensi\u00f3n y \u00e9l mismo se sent\u00eda un extra\u00f1o, un hu\u00e9rfano de la civilizaci\u00f3n de los otros. Desde que era verdaderamente un anciano, hac\u00eda quiz\u00e1s cien a\u00f1os, hab\u00eda dejado de entender la l\u00f3gica del poder, el progreso de la t\u00e9cnica y, sobre todo, la conducta humana.Lleg\u00f3 a poseer riqueza, poder y una larga juventud. Cuando su voz estaba en ejercicio de mando impuso las leyes y bajo su brazo se construy\u00f3 el imperio. Pero nunca qued\u00f3 satisfecho, ambicionaba la juventud perpetua. Invirti\u00f3 la mitad de su imperio en centros experimentales y logr\u00f3 encontrar la clave del rejuvenecimiento y la conservaci\u00f3n de los \u00f3rganos vitales.  Desde entonces se someti\u00f3 a la exposici\u00f3n de rayos gama, consumi\u00f3 los filtros y adopt\u00f3 una severa rutina de conservaci\u00f3n. Sin que \u00e9l lo notara pasaron los a\u00f1os y cambiaron sus amigos, deleg\u00f3 en otros las decisiones sobre su imperio, alter\u00f3 la geograf\u00eda y lentamente disminuy\u00f3 su poder hasta que al fin lo perdi\u00f3 del todo. Termin\u00f3 aceptando una habitaci\u00f3n en un complejo megahabitacional para ahorrar sus energ\u00edas, aislado de los dem\u00e1s por el temor al contagio. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El mundo despu\u00e9s de la cuarentena, un concurso para ni\u00f1os y ni\u00f1as)Ahora era una pieza m\u00e1s del museo viviente de la historia, poca compensaci\u00f3n para quien siglos atr\u00e1s fuera un poderoso gobernante, ocupado en distinguir en las sombras de las otras ventanas, los rostros envejecidos de sus ministros que tambi\u00e9n bebieron la p\u00f3cima de la inmortalidad. Pero seguramente, como \u00e9l, nada deseaban tanto como la muerte.Con \u00e9l se inaugur\u00f3 la generaci\u00f3n de los viejos. Seres silenciosos que viv\u00edan api\u00f1ados en el complejo megahabitacional como una oscura mancha que ven\u00eda del pasado, una inc\u00f3moda herencia que ni siquiera ten\u00eda por objeto recordar la muerte. Eran m\u00e1s bien una carga para el futuro, pues la ciudad crec\u00eda a expensas de las celdas que deb\u00edan construir para albergar los ancianos esperados, generaciones improductivas que deb\u00eda sostener por siglos.  Tan solo por eso era recordado el viejo de la ventana, por abrir el camino a las siguientes generaciones de longevos. Y \u00e9l ya no deseaba nada, apenas la ventana lo un\u00eda a la vida, con la mirada en ella esperaba al gorri\u00f3n para darle una miga de pan, enga\u00f1\u00e1ndose con el recuerdo del ave, sin aceptar que tan solo era el fantasma de una especie de vida ya desaparecida.Nadie tan viejo como \u00e9l forzando los barrotes para probar el viento sobre su cuerpo, arroj\u00e1ndose a las profundidades donde la borrosa imagen de los tranv\u00edas le aseguraba por fin el descanso eterno de la muerte. Con el cuerpo leve figur\u00e1ndose ser un gorri\u00f3n, intent\u00f3 un aletazo con sus brazos casi deshechos. GLORIA IN\u00c9S PEL\u00c1EZPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuentos-para-escapar-del-encierro-el-viejo-de-la-ventana-493540", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "M\u00e9dica denunci\u00f3 que fue despedida por solicitar elementos de seguridad", "contenido": " El hecho fue denunciado p\u00fablicamente por la doctora Paola Zambrano, quien asegur\u00f3 haber perdido su puesto en el Hospital integrado San Juan de Cimitarra (Santander).Luego de dos a\u00f1os trabajando en este centro m\u00e9dico, Zambrano, quien se desempe\u00f1aba all\u00ed como coordinadora m\u00e9dica desde que inici\u00f3 la emergencia por la pandemia del covid-19, asegura que haber pedido tapabocas, overoles y dem\u00e1s elementos de bioseguridad de buena calidad fue la causa aparente de su despido. (Le recomendamos leer:\u00a0Tragedia en Santa Marta: covid-19 acab\u00f3 con una familia entera) Zambrano cuenta que el inicio del problema se dio cuando lleg\u00f3 un pedido de tapabocas y overoles al hospital. \u201cLos implementos llegaron sin ficha t\u00e9cnica, los tapabocas eran artesanales y estaban hechos con telas desechables (\u2026) luego los cambiaron y mandaron unos N95 que se rasgaban con facilidad, ten\u00edamos que pegarlos con esparadrapo\u201d, hecho que fue reportado por la m\u00e9dica ante la gerente del hospital v\u00eda correo electr\u00f3nico. La m\u00e9dica tambi\u00e9n denunci\u00f3 que nunca fue posible entregarle a todo el personal de la salud su indumentaria correspondiente. \u201cLa gerente dec\u00eda que no se le iba a entregar a todo el personal porque, como no hab\u00eda todav\u00eda riesgo, pod\u00edan utilizar el overol cuando hicieran las muestras, lavarlo y luego d\u00e1rselo a otra persona\u201d.Para evitar contaminar sus propios uniformes, Zambrano asegur\u00f3 que se pon\u00edan el overol \u00fanicamente con ropa interior debajo, pues no contaban con uniformes desechables para el uso correcto de este implemento.\u201cLa molestia surgi\u00f3 a ra\u00edz de todo esto y por eso me despidieron\u201d asumi\u00f3 la m\u00e9dica, pues en el correo en donde se le adjunt\u00f3 la liquidaci\u00f3n de su contrato inform\u00e1ndole de su despido, no se le fue especificado el motivo.(Lea tambi\u00e9n: Estudiante muri\u00f3 de neumon\u00eda y su cuerpo no aparece hace 21 d\u00edas) Esta redacci\u00f3n intent\u00f3 comunicarse en repetidas ocasiones con la gerente del centro m\u00e9dico, Andrea Navarro, para conocer su versi\u00f3n sobre la denuncia, pero no se obtuvo una respuesta.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/medica-de-santander-denuncio-que-fue-despedida-por-solicitar-elementos-de-calidad-493356", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Registran primer caso de covid-19 en c\u00e1rcel El Bosque de Barranquilla", "contenido": " Un recluso de la c\u00e1rcel Distrital El Bosque dio positivo con coronavirus\u00a0entre las pruebas que viene realizando la Secretar\u00eda de Salud Distrital en las c\u00e1rceles de Barranquilla. \"El recluso tiene 26 a\u00f1os ingres\u00f3 a la c\u00e1rcel distrital el 6 de marzo, por lo cual\u00a0 descartamos que ingresara infectado. El preso se encuentra aislado y hemos determinado, con la Secretar\u00eda de Salud, realizarle las pruebas a los reclusos que tuvieron contacto con \u00e9l\u201d, manifest\u00f3 el secretario de gobierno de la ciudad, Clemente Fajardo.(Le puede interesar:\u00a0'Si mi esposa viol\u00f3 la cuarentena debe ser sancionada': Nicol\u00e1s Petro)Fajardo inform\u00f3 que el paciente es asintom\u00e1tico y se encuentra en buen estado de salud.El resultado se dio a conocer esta tarde, luego de la entrega de muestras evaluadas por el Laboratorio de la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar pide apoyo para m\u00e1s resultados)El funcionario dijo que se iniciar\u00e1 la toma de muestras a los guardias que prestan la vigilancia en el centro penitenciario. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/registran-primer-caso-de-covid-19-en-la-carcel-el-bosque-de-barranquilla-493420", "categoria": "colombia"}]