[{"titulo": "Recuerde: no hay pico y placa en Bogot\u00e1, pero s\u00ed restricciones", "contenido": " Si usted vive en Bogot\u00e1, recuerde que, por la cuarentena, no rige la medida de pico y placa, pero s\u00ed hay restricci\u00f3n vehicular total seg\u00fan el decreto 593 de 2020, expedido por el Gobierno Nacional.(Le puede interesar: Las reglas de juego que puso Movilidad a la reactivaci\u00f3n en Bogot\u00e1) Solo pueden circular las personas y veh\u00edculos necesarios para cumplir con las 41 actividades excepcionadas en las normas.\u00a0Estas excepciones pueden cambiar en los pr\u00f3ximos d\u00edas, dependiendo de la expedici\u00f3n de un nuevo decreto.\u00a0 Tenga en cuenta que si usted no est\u00e1 entre las excepciones y saca su veh\u00edculo, puede ser multado por hasta 936.000 pesos y su carro o moto puede ser inmovilizado. 1. Si usted necesita asistencia m\u00e9dica.2. Si usted va a adquirir bienes de primera necesidad como alimentos, medicamentos, elementos de aseo, entre otros. (Solo puede salir una persona por familia)3.Si usted va a realizar un tr\u00e1mite bancario, va a hacer uso de servicios notariales y de registro de instrumentos p\u00fablicos.4.\u00a0Si usted presta asistencia y cuidado a personas con discapacidad, enfermos con tratamientos, ni\u00f1os o personas mayores.5.\u00a0\u00a0Por causa de fuerza mayor o caso fortuito.6.\u00a0Si usted pertenece a las misiones medicas de la Organizaci\u00f3n panamericana de la Salud o de alg\u00fan organismo internacional humanitario y de salud. Sea personal administrativo, operativo, p\u00fablico o privado.7.\u00a0Si usted trabaja para la cadena de producci\u00f3n abastecimiento, almacenamiento, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de medicamentos, productos farmac\u00e9uticos, insumos, productos de limpieza, desinfecci\u00f3n y aseo personal para hogares y hospitales, equipos y dispositivos de tecnolog\u00edas en salud, al igual que el mantenimiento y soporte para garantizar la continua prestaci\u00f3n de los servicios de salud.8.\u00a0Si usted trabaja o requiere alg\u00fan servicio de emergencia, incluidas las emergencias veterinarias.9.\u00a0Si usted trabaja para servicios funerarios.10.\u00a0Si usted trabaja para la cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de: insumos para producir bienes de primera necesidad como alimentos, bebidas, medicamentos, dispositivos m\u00e9dicos, aseo, limpieza, y mercanc\u00edas de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n. Alimentos y medicinas para mascotas, y dem\u00e1s elementos y bienes necesarios para atender la emergencia sanitaria, as\u00ed como la cadena de insumos relacionados con la producci\u00f3n de estos bienes.11.\u00a0Si usted hace parte de la cadena de siembra, fumigaci\u00f3n, cosecha, producci\u00f3n, empaque, embalaje, importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n, transporte, almacenamiento y distribuci\u00f3n de productos agr\u00edcolas.12.\u00a0Si usted comercializa productos de primera necesidad.13.\u00a0Si usted es servidor p\u00fablico o contratista del estado y es estrictamente necesarias para prevenir, mitigar y atender la emergencia sanitaria por causa del Covid-19.14.\u00a0Si usted hace parte del personal de las misiones diplom\u00e1ticas y consulares debidamente acreditas ante el Estado colombiano.15.\u00a0Si usted pertenece a las Fuerzas Militares, la Polic\u00eda Nacional y organismos de seguridad del Estado, as\u00ed como de la industria militar y de defensa.16.\u00a0Si usted hace parte del transporte de carga.17.\u00a0Si usted hace parte de actividades de gradado mar\u00edtimo y fluvial.18.\u00a0Si usted pertenece a la ejecuci\u00f3n de obras de infraestructura y obras p\u00fablicas.19.\u00a0Si usted hace parte de obras de construcci\u00f3n de edificaciones.20.\u00a0Si usted hace parte de obras civiles y de construcci\u00f3n que por sus caracter\u00edsticas y estado presentan amenaza de colapso.21.\u00a0Si usted hace parte de la construcci\u00f3n de infraestructura de salud.22.\u00a0Si usted hace parte de la operaci\u00f3n a\u00e9rea y aeroportuaria.23.\u00a0Si usted pertenece a establecimientos gastron\u00f3micos.24.\u00a0Si usted hace parte de la industria hotelera.25.\u00a0Si usted trabaja en el funcionamiento de la infraestructura cr\u00edtica \u2013computadores y sistemas computacionales.26.\u00a0Si usted hace parte de los centros de llamadas, soporte t\u00e9cnico y de procesamiento de datos que presten servicios en el territorio nacional y de las plataformas de comercio electr\u00f3nico.27.\u00a0Si usted hace parte de los servicios de vigilancia y seguridad privada.28.\u00a0Si usted hace parte de operaci\u00f3n, mantenimiento, almacenamiento y abastecimiento de la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos.29.\u00a0Si usted hace parte de la prestaci\u00f3n de servicios bancarios y financieros.30.\u00a0Si usted hace parte del funcionamiento de los servicios postales, de mensajer\u00eda, radio, televisi\u00f3n, prensa y distribuci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n.31.\u00a0Si usted hace parte de la distribuci\u00f3n de bienes de primera necesidad en virtud de programas sociales del Estado y de personas privadas.32.\u00a0Si usted presta ayuda humanitaria, espiritual y psicol\u00f3gica.33.\u00a0Si usted realiza mantenimientos indispensables de empresas, plantas industriales o minas, del sector p\u00fablico o privado.34.\u00a0Si usted es operador de pagos de salarios, honorarios, pensiones, prestaciones econ\u00f3micas p\u00fablicos y privados.35.\u00a0Si usted es docente o personal directivo de una instituci\u00f3n educativa p\u00fablica o privada (y debe salir por razones relacionadas con su labor).36. Si usted hace parte de la cadena de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de manufacturas de productos textiles.37.\u00a0Si usted hace parte de la fabricaci\u00f3n, reparaci\u00f3n, mantenimiento y compra y venta de repuestos y accesorios de bicicletas convencionales y el\u00e9ctricas.38.\u00a0Si usted trabaja en comisar\u00edas de familia e inspecciones de Polic\u00eda o es usuario de estas.39.\u00a0Si usted pertenece a un parqueadero p\u00fablico para veh\u00edculos.40.\u00a0Si usted trabaja realiza de estudios de t\u00edtulos que tengan por objeto la constituci\u00f3n de garant\u00edas, ante entidades vigiladas por la Superintendencia Financiera de Colombia.41.\u00a0Si usted va a realizar ejercicio al aire libre debe acoplarse a las medidas e instrucciones dadas por la Alcald\u00eda de su ciudad (en el caso de Bogot\u00e1, es solo un kil\u00f3metro a la redonda de su casa, entonces no tendr\u00eda por qu\u00e9 sacar el carro). Tenga en cuenta que si usted hace domicilios o actividades de mensajer\u00eda para una empresa, su empresa debe registrar el veh\u00edculo ante la Secretar\u00eda de Movilidad.\u00a0La inscripci\u00f2n debe hacerse mediante la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico\u00a0controltransitoytransporte@movilidadbogota.gov.co para obtener el permiso de circulaci\u00f3n. All\u00ed, la empresa debe reportar \"el listado de veh\u00edculos automotores autorizados cuya licencia de tr\u00e1nsito as\u00ed se lo permita (carga o mixto)\". Tambi\u00e9n se debe incluir nombre y raz\u00f3n social de la empresa, placa de los veh\u00edculos, tipo de veh\u00edculo, nombre de los conductores a cargo y sus respectivas identificaciones.Solo as\u00ed, esos veh\u00edculos ser\u00e1n incluidos entre las excepciones de la cuarentena. Todo depender\u00e1 del comportamiento de los capitalinos y de los flujos en la movilidad. La Secretar\u00eda de Movilidad ha dicho que podr\u00edan activarse nuevas restricciones a la movilidad si aumenta la congesti\u00f3n en v\u00edas. \"En la medida en que vayan ampliando excepciones veremos impactos. Cuando sea fuerte el impacto, activaremos el pico y placa, luego iremos con el pico y placa pago, que estaba planeado para iniciarse el 13 de abril, pero no se lleg\u00f3 a hacer\", explic\u00f3 el Secretario de Movilidad, Nicol\u00e1s Estupi\u00f1\u00e1n.\u00a0BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-no-hay-pico-y-placa-le-contamos-en-que-casos-puede-sacar-el-carro-491812", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Familias vulnerables recibir\u00e1n $ 160.000 a trav\u00e9s de Ingreso Solidario", "contenido": " Las familias vulnerables del pa\u00eds recibir\u00e1n 160.000 pesos y no 80.000 pesos, como se hab\u00eda dicho en principio, a trav\u00e9s del programa estatal Ingreso Solidario, con lo cual al final del mes de mayo habr\u00e1n conseguido un total de 320.000 pesos. As\u00ed lo anunci\u00f3 el Gobierno al se\u00f1alar que\u00a0el segundo giro del Programa Ingreso Solidario, por efectuarse a finales de mayo, ser\u00e1 de 160.000 pesos, con lo cual son m\u00e1s los recursos que recibir\u00e1n los tres millones de hogares en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad que no reciben apoyo de ning\u00fan programa social del Estado y que han visto afectados sus ingresos por la reducci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica. Unos 500.000 beneficiarios fueron incorporados al programa para lo cual el Gobierno procedi\u00f3 a abrirles\u00a0una cuenta digital en el celular, con lo cual la cobertura de este programa alcanza los 2 millones de hogares.El Programa busca llegar a los beneficiarios que han cambiado su n\u00famero de celular recientemente o que en el momento no han sido contactados por alguna entidad financiera para adelantar el proceso de apertura de cuenta digital.Con el nuevo proceso el beneficiario al ingresar sus datos en el portal web ingresosolidario.dnp.gov.co sabr\u00e1 el nombre de la aplicaci\u00f3n o la entidad financiera en donde debe abrir una cuenta digital para recibir la transferencia monetaria o si debe acercarse a una sucursal del Banco Agrario. Los establecimientos financieros que hacen parte de esta etapa son: Bancolombia (Nequi y Bancolombia A la Mano), Davivienda (Daviplata), Movii (Movii) y el Banco Agrario.Seg\u00fan lo informado por el Gobierno, cuando el beneficiario est\u00e9 asignado al Banco Agrario, en el portal encontrar\u00e1 un enlace que le permite ingresar los datos para conocer la sucursal a la cual debe dirigirse para recibir el abono.Cuando las familias ya identificadas no encuentren sus datos en esta etapa no significa que hayan perdido los recursos porque los giros contin\u00faan en el trascurso del mes de mayo y ser\u00e1n contactados durante las pr\u00f3ximas semanas. Cabe recordar que para ser beneficiario del Ingreso Solidario no es necesario participar de bonos, en sorteos o hacer inscripciones de ning\u00fan tipo. El \u00fanico canal autorizado para verificar si obtuvo el giro de Ingreso Solidario es la p\u00e1gina ingresosolidario.dnp.gov.co.Durante la primera etapa el Programa Ingreso Solidario lleg\u00f3 a cerca de 1,2 millones de hogares pobres y vulnerables en m\u00e1s de 650 municipios del pa\u00eds y a la fecha ya ha beneficiado a 1,5 millones de hogares.Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/asi-puede-aplicar-al-programa-ingreso-solidario-por-covid-19-491908", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Multitudinario sepelio de un mototaxista en el sur del Atl\u00e1ntico", "contenido": " Un sepelio multitudinario se llev\u00f3 a cabo en Candelaria (Atl\u00e1ntico) durante la tarde del lunes. Centenares de personas, irrespetando todos los protocolos del confinamiento ordenado por la pandemia del covid-19, acompa\u00f1aron el cortejo f\u00fanebre de un lugare\u00f1o.\u00a0No han bastado los llamados hechos en varias ocasiones por los mandatarios departamentales y locales, ni las innumerables maneras en las que se han transmitido el impacto del coronavirus a nivel global, o las formas de prevenirlo.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Las respuestas de la ciencia a 10 preguntas comunes sobre covid-19) \u201cTodos queremos despedir a nuestros seres queridos, si no actuamos con seriedad, este ser\u00e1 un ata\u00fad entre muchos. Honremos a los que se van cuidando la vida de los que se quedan\u201d, escribi\u00f3 a trav\u00e9s de redes sociales Elsa Noguera, gobernadora del Atl\u00e1ntico.Habitantes de Candelaria y municipios vecinos, se quejaron por la casi nula acci\u00f3n de las autoridades locales, que se han dedicado solo a mirar con indiferencia la violaci\u00f3n de las normas.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Gobernadora Elsa Noguera env\u00eda mensaje para frenar el covid-19)\u201cSe present\u00f3 esta situaci\u00f3n en el sepelio de un joven que era mototaxista y que muri\u00f3 ahogado. Ya la Polic\u00eda hab\u00eda coordinado con la familia del fallecido y con la Alcald\u00eda. Ya se hab\u00edan distribuido elementos de bioseguridad como guantes y tapabocas. Tambi\u00e9n se habl\u00f3 con los mototaxistas del pueblo y fueron disuadidos. Esto se nos complic\u00f3 cuando el sacerdote abri\u00f3 la iglesia y la gente comenz\u00f3 a acudir masivamente\u201d, expres\u00f3 Hugo Molano, comandante de la Polic\u00eda del Atl\u00e1ntico.BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/sepelio-masivo-de-un-mototaxista-en-candelaria-durante-la-cuarentena-491906", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018A mi esposa le dijeron que ten\u00eda gripa y ahora los dos tenemos covid\u2019", "contenido": " Sof\u00eda, de 47 a\u00f1os, comenz\u00f3 a tener s\u00edntomas el d\u00eda 5 de abril del 2020. Ella trabaja en el sector de la salud y procuraba todas las medidas de seguridad para proteger a su mam\u00e1, a su esposo  y a su hija de 11 a\u00f1os.A pesar de todo, un d\u00eda comenz\u00f3 a tener una tos seca constante que no le permit\u00eda dormir y le dol\u00eda mucho la espalda. \u201cPor eso, el 5 de abril llamamos al m\u00e9dico domiciliario. Como no ten\u00eda fiebre le tomaron un electro y sali\u00f3 normal. Le dieron un analg\u00e9sico, un relajante muscular y no le dieron incapacidad\u201d, cont\u00f3 su esposo, Bernardo.  Sin embargo, al d\u00eda siguiente,  la mujer ten\u00eda jornada laboral libre y pudo descansar. \u201cPero a eso de las 5 de la tarde comenz\u00f3 a sentir fiebre. Esta le lleg\u00f3 a 39,5. Sub\u00eda y bajaba por el medicamento\u201d, cont\u00f3 su esposo.(Le puede interesar: Siga minuto a minuto las noticias sobre el coronavirus en el pa\u00eds) Al d\u00eda siguiente la fiebre y el malestar persistieron y a pesar de todo, en la l\u00ednea 195 les dijeron que los s\u00edntomas que describ\u00edan no parec\u00edan ser de la covid-19, sino de un resfriado com\u00fan. Tambi\u00e9n les dijeron que si el dolor continuaba, Sof\u00eda pod\u00eda faltar al trabajo porque los decretos del Gobierno Nacional la facultaban. \u201cPero la llamaron del trabajo y nosotros nos preocupamos porque como EMI no da incapacidades pues tem\u00edamos que se pudiera afectar su situaci\u00f3n laboral\u201d.Es por esa raz\u00f3n que Bernardo se arriesga y a las 9 de la noche lleva a su esposa a la cl\u00ednica Country. \u201cAll\u00e1 le toman tres pruebas: una de influenza, una que no supimos de qu\u00e9 y otra de covid-19. Ese d\u00eda la aislaron toda la noche en la cl\u00ednica\u201d, cont\u00f3 Bernardo.(Le recomendamos: 'Sobreviv\u00ed al covid-19, pero el virus se llev\u00f3 a mi esposo')El 7 de abril le dan salida a Sof\u00eda a las 11 de la ma\u00f1ana con la recomendaci\u00f3n de estar encerrada en casa. \u201cEn el apartamento aislamos todo. Mi hija y yo nos acomodamos en el sleeping bag y  con la abuela en un cuarto. Mi esposa repos\u00f3 en la habitaci\u00f3n sola. Tambi\u00e9n aislamos loza y utensilios de ella y solo uno entraba a atenderla\u201d.  Sof\u00eda estuvo mejor de salud aunque su tos persist\u00eda, entonces era Bernardo quien sal\u00eda a hacer las compras. \u201cPero el 14 de abril lleg\u00f3 la noticia. Mi esposa dio positivo y ah\u00ed s\u00ed tuvimos que entrar en aislamiento extremo y medidas de limpieza como aspirar, desinfectar, limpiamos techo, muebles, todo\u201d. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia)Los d\u00edas  18 y 19 de abril, y despu\u00e9s de mucha insistencia con los organismos de salud correspondientes al resto de la familia, se les realiza la prueba.  \u201cHasta el 28 de abril supimos que mi esposa dio otra vez positivo, yo di positivo y, afortunadamente, mi hija y mi suegra, negativo\u201d.  Hoy todos esperan los resultados de una tercera prueba y a la familia le toca estar renovando la incapacidad de Sof\u00eda porque en la cl\u00ednica donde trabaja la presionan todo el tiempo para que vaya a trabajar; es m\u00e1s, le dicen que apenas su examen salga negativo debe reintegrarse sin considerar que su esposo tambi\u00e9n es positivo para covid-19. \u201cYo no s\u00e9 si es que piensan que ella est\u00e1 de paseo\u201d. Luego de esta experiencia, Bernardo les pide a las autoridades en salud que los s\u00edntomas ligados a los cuadros gripales no se desestimen. (Le sugerimos: Los rostros de la tragedia: historias de colombianos que murieron por el coronavirus)\u201cNosotros por iniciativa propia tuvimos muchos cuidados apenas mi esposa se enferm\u00f3, pero qu\u00e9 pasar\u00e1 en otros hogares no tan conscientes. Mi esposa recibi\u00f3 informaci\u00f3n telef\u00f3nica poco clara por parte de personal seguramente no especializado, eso nos puso en riesgo y ahora somos positivos. Deber\u00edan tomar medidas concretas cuando se reporten estas situaciones. En estos tiempos, nada es normal en lo referente a salud y cualquier persona puede ser transmisora del virus\u201d, dijo Bernardo.  Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud, el nuevo coronavirus causa una infecci\u00f3n respiratoria aguda (IRA), es decir, una gripa, que puede ser leve, moderada o severa. Puede producir fiebre, tos, secreciones nasales (mocos) y malestar general. Algunos pacientes pueden presentar dificultad para respirar.El trabajador de la salud u otro personal del \u00e1mbito hospitalario que haya tenido contacto estrecho con casos confirmados de la enfermedad por el nuevo coronavirus (covid-19) debe adoptar medidas especiales.  La Circular 018 de 2020, expedida por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, el Ministerio del Trabajo y el Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica (DAFP), establece que teniendo en cuenta que la tos, fiebre y dificultad para respirar son s\u00edntomas principales, los organismos y entidades p\u00fablicas y privadas deben evaluar la adopci\u00f3n de medidas temporales.(Adem\u00e1s: 8 de cada 10 colombianos, con menos ingresos por la pandemia)Entre esas medidas est\u00e1\u00a0autorizar el teletrabajo para servidores p\u00fablicos, quienes hayan estado en contacto con pacientes diagnosticados con covid-19 y para quienes presenten s\u00edntomas respiratorios leves y moderados, sin que ello signifique abandono del cargo. Cada empleador es responsable de adoptar las acciones para el efecto y ser\u00e1 responsabilidad del teletrabajador cumplir con esta medida con el fin de que esta sea efectiva, en t\u00e9rminos del aislamiento social preventivo.  CAROL MALAVERSubeditora de Bogot\u00e1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-mujer-le-dijeron-que-no-tenia-covid-19-y-contagio-a-su-esposo-491736", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las respuestas de la ciencia a 10 preguntas comunes sobre covid-19", "contenido": " A\u00fan es incierto. Existen diferentes hip\u00f3tesis, algunas que han planteado, incluso, la posibilidad de que haya sido creado en un laboratorio en China aunque no hay evidencia irrefutable sobre esto. Varios art\u00edculos indican que el virus causante de la enfermedad covid-19 es de origen natural. Una investigaci\u00f3n publicada en Emerging Microbes and Infections, en enero, encontr\u00f3 que el genoma del SARS-CoV-2 se parece a otros coronavirus que hay en la naturaleza. Un art\u00edculo en Nature Medicine, titulado 'El origen cercano del Sars-Cov2' y publicado el 17 de marzo, indica que la alta afinidad de la prote\u00edna de la espina del SARS-CoV-2 con la membrana de las c\u00e9lulas humanas es \"probablemente el resultado de la selecci\u00f3n natural\". Otro estudio m\u00e1s reciente de cient\u00edficos chinos publicado en Current Biology asegura que el origen probablemente proviene de los pangolines, mam\u00edferos con los cuales comparte el 91 por ciento de su genoma.Ayer, justamente, la jefa del Departamento de Enfermedades Emergentes de la OMS, Mar\u00eda Van Kerkhove, sostuvo: \"El coronavirus circula de forma ancestral entre los murci\u00e9lagos, es algo que sabemos bas\u00e1ndonos en la secuencia gen\u00e9tica de este virus. Lo que necesitamos entender es cu\u00e1l ha sido el animal que actu\u00f3 como intermediario, es decir que fue infectado por los murci\u00e9lagos y lo transmiti\u00f3 al humano\". En el aire de respirar, seg\u00fan la OMS, no existe riesgo de transmisi\u00f3n. Algunas investigaciones hablan de la suspensi\u00f3n del virus en aerosoles, sobre todo en espacios cerrados en los que la concentraci\u00f3n puede ser abundante, como en las salas de cuidados intensivos o de procedimientos que involucren invasi\u00f3n de las v\u00edas respiratorias.Un estudio publicado en el New England Journal of Medicine compar\u00f3 la estabilidad del Sars-Cov-2 en diferentes superficies y en el aire, y encontr\u00f3 que el virus permaneci\u00f3 viable en aerosoles hasta por tres horas. Sin embargo, los investigadores encontraron que la capacidad de transmisi\u00f3n del virus disminuy\u00f3 con el paso del tiempo. Un estudio preliminar en 'Enfermedades Infecciosas Emergentes' indag\u00f3 sobre la distribuci\u00f3n en el aire y en diferentes superficies del SARS-Cov-2 en un hospital de China y lleg\u00f3 concluy\u00f3 que el virus se distribuy\u00f3 ampliamente en el aire y en las superficies de los objetos tanto en UCI como en salas generales. Es prematuro dar una respuesta a este interrogante. Por ahora, expertos se\u00f1alan que cuando una persona se contagia desarrolla anticuerpos y despliega una respuesta inmune entre 1 y 3 semanas despu\u00e9s. No obstante, faltan datos que corroboren que dicha inmunidad se desarrolla a largo plazo. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha dicho que algunas personas est\u00e1n dando positivo m\u00e1s de una vez en las pruebas del nuevo coronavirus, aunque eso no significa que se hayan vuelto a contagiar de la enfermedad covid-19. \"Lo que en realidad sucede es que mientras los pulmones se curan, algunas c\u00e9lulas muertas de estos se expulsan. Son esos fragmentos de los pulmones los que est\u00e1n dando positivo\", se\u00f1al\u00f3 Mar\u00eda Van Kerkhove, epidemi\u00f3loga de la OMS.Es importante dilucidar este tema porque la inmunidad a largo plazo ser\u00eda clave para controlar la pandemia. Sin embargo, por lo reciente de la enfermedad faltan datos a largo plazo. El virus es esencialmente respiratorio. Sin embargo, se ha demostrado que por sus caracter\u00edsticas tambi\u00e9n puede afectar en el curso de la enfermedad otros \u00f3rganos como la piel, el sistema cardiovascular y hem\u00e1tico, los ri\u00f1ones y se han descrito afectaciones cerebrales.Seg\u00fan \u00c1ngel Cequier, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (SEC), cuando una persona adquiere el virus y sus pulmones se afectan, se produce una falta de ox\u00edgeno (hipoxia) y para compensar este proceso el coraz\u00f3n se acelera para bombear m\u00e1s sangre. Si el paciente tiene antecedentes cardiovasculares como hipertensi\u00f3n, diabetes u otra enfermedad subyacente, el deterioro del coraz\u00f3n se puede producir m\u00e1s r\u00e1pidamente. El ri\u00f1\u00f3n es otro \u00f3rgano que en algunos casos resulta afectado, pues tienen los mismos receptores que usa el virus para entrar a los pulmones y quedan expuestos a los efectos de la enfermedad: destrucci\u00f3n del tejido, inflamaci\u00f3n y, en consecuencia, una insuficiencia renal. Sin embargo, los especialistas en el tema aseguran que a\u00fan hacen falta evidencia para corroborar todas estas hip\u00f3tesis y llegar a certezas. Falso. La covid-19 ha mostrado afectar a todos los grupos etarios. De hecho, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud, al revisar el detalle de los pacientes hospitalizados actualmente en Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) en Colombia, la mitad son menores de 60, con 33 % entre 40 y 59 a\u00f1os; 15 por ciento entre 20 y 39; y 2 % de 0 a 20. Y al detenerse en quienes tuvieron que ser hospitalizados por s\u00edntomas moderados de la enfermedad los menores de 60 a\u00f1os son 6 de cada 10 enfermos en el pa\u00eds. Sin lugar a dudas. Las muertes hoy se distribuyen en todos los grupos de edad. El 27 por ciento de los 340 fallecimientos registrados al 3 de mayo en el pa\u00eds por esta enfermedad fueron en menores de 60 a\u00f1os. En ese grupo aparecen, por ejemplo, 24 muertes en el rango de 20 a 39 a\u00f1os y 4 menores de 20 a\u00f1os.En este momento, seg\u00fan el an\u00e1lisis de datos, el porcentaje de muertes por cada 100 casos se ubica en 2,78 % para el grupo de 40 a 59 a\u00f1os, de 0,72 % para el de 20 a 39 y de 0,55 % para los de 0 a 20.Los cient\u00edficos est\u00e1n trabajando en varios tipos de vacunas. \u00bfCu\u00e1les son? Unos grupos se han enfocado en desarrollar las vacunas cl\u00e1sicas que toman un extracto del virus y se inactiva para que no cause da\u00f1os, aunque sigue teniendo la envoltura y sobre esa base el sistema de defensas del organismo lo identifica para producir anticuerpos que luego son utilizados frente al virus verdadero.Otros investigadores utilizan prote\u00ednas del virus que son usadas de manera espec\u00edfica para provocar respuestas inmunes en el organismo y dejarlas en la memoria para activarse ante una infecci\u00f3n verdadera. Estas prote\u00ednas incluso se pueden involucrar dentro de otro virus inofensivo y producir una respuesta contra el pat\u00f3geno real. Se sabe tambi\u00e9n que algunas investigaciones avanzan modificando el genoma del virus para retirarle los genes m\u00e1s agresivos -los que causan la enfermedad- y dejan intacta el resto de la estructura, que permite que sea reconocido y produzca defensas contra la enfermedad. Los virus mutan todo el tiempo. O en otras palabras cambian, pero la mayor\u00eda de las variaciones en su estructura gen\u00e9tica no conllevan diferencias significativas. Como regla general se espera que a medida que los virus evolucionan sean m\u00e1s estables y resistentes, pero eso no est\u00e1 plenamente probado.La mutaci\u00f3n, de acuerdo con la revista Nature, es un aspecto mon\u00f3tono en la vida en los virus tipo ARN, como el nuevo coronavirus, y esto se da porque en la medida que hace copias de s\u00ed mismo genera \u201cerrores\u201d que se traspasan a las futuras generaciones. Sin embargo, estas mutaciones impactan muy poco en algunas funciones del virus y cuando estas son negativas para la supervivencia del germen son removidas por selecci\u00f3n natural.En s\u00edntesis, el nuevo coronavirus muta a la misma velocidad que otros y si no cambia r\u00e1pidamente es m\u00e1s f\u00e1cil encontrar soluciones contra \u00e9l, pues un virus m\u00e1s estable -como parece ser este SARS-CoV-2- abre la puerta para conocerlo mejor y desarrollar vacunas.Un art\u00edculo de la revista Science concluy\u00f3 hace unas semanas que el SARS-CoV-2 acumula en promedio entre una y dos mutaciones por mes, lo que es cuatro veces m\u00e1s lento que los virus de la gripa com\u00fan. En el 80 por ciento de los casos la infecci\u00f3n cursa con s\u00edntomas leves o sin ellos y como en las afecciones virales el cuerpo se encarga de limitar el proceso y los tratamientos se centran en lo sintom\u00e1tico, como en las gripas.En los casos graves (el 20 por ciento), a pesar de no tener tratamiento espec\u00edfico, se pueden manejar los s\u00edntomas se da soporte ventilatorio, renal, hemodin\u00e1mico y se compensan loso desbalances del estado cl\u00ednico con el objetivo de mantener al paciente vital y ayudarle a las estructuras org\u00e1nicas a defenderse el virus. El riesgo de contagio depende de la concentraci\u00f3n que tenga el virus en las secreciones respiratorias. Algunos estudios han comprobado que esta es mayor justo en el momento de iniciar los s\u00edntomas, se mantiene durante todo el curso cl\u00ednico y el riesgo va decayendo hasta desaparecer incluso despu\u00e9s de que desaparecieron los s\u00edntomas. Esa es la raz\u00f3n por la que se ordena confinamiento por ciclos de hasta 21 d\u00edas. Unos grupos se han enfocado en desarrollar las vacunas cl\u00e1sicas que toman un extracto del virus y se inactiva para que no cause da\u00f1os, aunque sigue teniendo la envoltura y sobre esa base el sistema de defensas del organismo lo identifica para producir anticuerpos que luego son utilizados frente al virus verdadero.Otros investigadores utilizan prote\u00ednas del virus que son usadas de manera espec\u00edfica para provocar respuestas inmunes en el organismo y dejarlas en la memoria para activarse ante una infecci\u00f3n verdadera. Estas prote\u00ednas incluso se pueden involucrar dentro de otro virus inofensivo y producir una respuesta contra el pat\u00f3geno real.Se sabe tambi\u00e9n que algunas investigaciones avanzan modificando el genoma del virus para retirarle los genes m\u00e1s agresivos -los que causan la enfermedad- y dejan intacta el resto de la estructura, que permite que sea reconocido y produzca defensas contra la enfermedad. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/la-ciencia-responde-a-diez-preguntas-sobre-covid-19-491774", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Una mujer facilit\u00f3 la ca\u00edda de 'Yomba', narco y homicida en Tumaco", "contenido": " \u00c9dison Barahona Romero, alias Yomba, era uno de los objetivos de alto valor de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos y, por ende, uno de los delincuentes m\u00e1s buscados en Tumaco, Nari\u00f1o.De acuerdo con un informe de inteligencia al que tuvo acceso EL TIEMPO, 'Yomba' integraba la red dedicada al narcotr\u00e1fico 'Oliver Sinisterra', y era el encargado de los corredores de movilidad para transportar la coca\u00edna que se produce en esta zona del pa\u00eds.\u00a0\u00a0(Le puede interesar: Habla hombre se\u00f1alado de ser un capo oculto en la \u00e9lite inmobiliaria) Tras delinquir por m\u00e1s de 30 a\u00f1os, 'Yomba' encontr\u00f3 la muerte la semana pasada, en medio de una operaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Antinarc\u00f3ticos en la v\u00eda que conecta a los corregimientos de Santa Mar\u00eda del Rosario y San Luis de Robles en Tumaco.El hombre, que integr\u00f3 la columna m\u00f3vil 'Daniel Aldana' de las Farc, era sindicado de varios ataques contra integrantes de la Fuerza P\u00fablica, entre ellos\u00a0por los menos 15 homicidios de uniformados.Barahona ten\u00eda una debilidad: las mujeres. Pero lo que seguramente jam\u00e1s se imagin\u00f3 fue que los celos y el enfrentamiento entre dos de ellas facilitar\u00edan su ubicaci\u00f3n por parte de la Polic\u00eda.De acuerdo con el informe de inteligencia de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos, 'Yomba' ten\u00eda una compa\u00f1era oficial. Sin embargo, los investigadores lograron ubicar e identificar 14 relaciones paralelas.A sus mujeres predilectas, el delincuente\u00a0 les colocaba una tienda de v\u00edveres y abarrotes que a la vez, le serv\u00edan para abastecer la organizaci\u00f3n criminal.(Le sugerimos: La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich')\"Alias Yomba de manera h\u00e1bil trataba de mantener sus relaciones en secreto, hasta que uno de estos amores clandestinos subi\u00f3 en las redes sociales una de sus fotograf\u00edas mencion\u00e1ndolo como el amor de su vida\", se lee en el documento.Esta situaci\u00f3n gener\u00f3 un altercado entre dos de las mujeres, a las que les ofrec\u00eda \"matrimonio, lujos, motocicletas y una vida juntos\". Una de ellas brind\u00f3 informaci\u00f3n que se convirti\u00f3 en pista de su ubicaci\u00f3n por parte de los polic\u00edas. La mujer entreg\u00f3 algunos puntos donde pernoctaba 'Yomba', quien no pasaba m\u00e1s de dos noches en un mismo lugar, y as\u00ed, los agentes Antinarc\u00f3ticos empezaron a trazar una l\u00ednea de tiempo y de personas cercanas.En medio de las labores investigativas, lograron establecer que el narcotraficante iba a participar directamente en un hurto de un carro tanque con 11.000 galones de combustible que se dirig\u00eda desde Pasto hasta Tumaco. Los agentes lo ubicaron en zona rural de Tumaco, 'Yomba' se resisti\u00f3 al arresto y muri\u00f3 en medio del fuego cruzado con los polic\u00edas Antinarc\u00f3ticos. Un hombre que lo acompa\u00f1aba fue capturado.La operaci\u00f3n que culmin\u00f3 con la muerte de 'Yomba' mereci\u00f3 el reconocimiento del ministro de la Defensa, Carlos Holmes Trujillo. \u2018Yomba\u2019, cuando hacia parte de la otrora guerrilla de las Farc,\u00a0fue\u00a0capturado en marzo de 2015, pero recobr\u00f3 la libertad a mediados de 2017, tras acogerse a los beneficios del proceso de paz.\u200bSu zona de injerencia siempre estuvo centrada en Tumaco, Nari\u00f1o, por lo que al ser dejado en libertad de inmediato se uni\u00f3 a las disidencias 'Oliver Sinisterra', de las cuales era jefe 'Guacho'.En octubre de 2011, 'Yomba' particip\u00f3 directamente\u00a0\u00a0en el atentado a una patrulla del Ej\u00e9rcito, sobre la v\u00eda de Tumaco a Pasto. All\u00ed fueron asesinados 10 soldados.En febrero de 2012, activ\u00f3 una moto bomba contra las instalaciones del Comando de la Polic\u00eda en Tumaco, donde resultaron muertas siete personas y 70 terminaron heridas, entre ellas 36 civiles.Y en marzo de 2014, secuestr\u00f3, tortur\u00f3 y asesin\u00f3 al mayor Germ\u00e1n Olinto M\u00e9ndez Pab\u00f3n y al patrullero Ed\u00edlmer Mu\u00f1oz Ortiz. Ambos funcionarios hac\u00edan parte de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos.\u00a0JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/asi-cayo-yomba-narco-de-tumaco-491970", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Trump dice que no tiene 'nada que ver' con el ataque en Venezuela", "contenido": " El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, neg\u00f3 el martes que su gobierno est\u00e9 vinculado con un supuesto complot para derrocar al mandatario de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, como asegur\u00f3 \u00e9ste la v\u00edspera acusando a dos estadounidenses. \"Acabo de ser informado\", declar\u00f3 Trump a periodistas en los jardines de la Casa Blanca. \"No tiene nada que ver con nuestro gobierno\", agreg\u00f3. Maduro expuso el lunes a dos estadounidenses detenidos por una fallida \"invasi\u00f3n\" por mar a Venezuela como \"miembros de la seguridad\" de Trump. Se trata de Luke Denman, de 34 a\u00f1os, y Airan Berry, de 41, seg\u00fan el gobernante chavista, que mostr\u00f3 sus pasaportes y dem\u00e1s documentos por la televisora estatal. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Guaid\u00f3 se desvincula de presunta incursi\u00f3n militar contra Maduro)M\u00e1s temprano el lunes, la Fiscal\u00eda acus\u00f3 al l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 de contratar a \"mercenarios\" con fondos de Venezuela bloqueados por sanciones de Washington, a fin de emprender el intento de \"invasi\u00f3n\". Esa presunta tentativa fue denunciada poco m\u00e1s de un a\u00f1o despu\u00e9s de un intento fallido de Guaid\u00f3 de guiar una sublevaci\u00f3n de militares contra Maduro, a quien considera un \"usurpador\". El ej\u00e9rcito es el principal apoyo del gobernante venezolano, que tambi\u00e9n es respaldado por China, Rusia y Cuba.AFP Y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/donald-trump-niega-que-tenga-vinculos-con-la-incursion-armada-en-venezuela-491942", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Hasta US$ 3.000 deben pagar los colombianos en el exterior para volver", "contenido": " Una alarmante situaci\u00f3n parecen estar viviendo los colombianos que siguen en el exterior\u00a0 por cuenta de los altos costos que tienen que pagar si quieren volver al pa\u00eds. Hay tiquetes a\u00e9reos que\u00a0superan, en algunos casos, los 3.000 d\u00f3lares.La situaci\u00f3n fue\u00a0denunciada por varios congresistas en una sesi\u00f3n virtual de la Comisi\u00f3n Primera del Senado, en la que estuvo presente la canciller, Claudia Blum, y otros casos fueron revelados a trav\u00e9s de las redes sociales, en los \u00faltimos d\u00edas.(Le puede interesar: 8 de cada 10 colombianos, con menos ingresos por la pandemia) \u200bLa senadora por los 'verdes' Ang\u00e9lica Lozano le dijo a EL TIEMPO que en realidad estos connacionales est\u00e1n enfrentando tres problemas: conseguir un vuelo que los transporte del pa\u00eds en el que encuentran hasta Colombia; pagar los tiquetes, que en muchos casos tienen costos altos, y sobrevivir en las dif\u00edciles circunstancias que existen en algunas naciones.\u200b\"La gran angustia de la gente es el precio\", afirm\u00f3 Lozano, quien explic\u00f3 que muchos colombianos \"no pueden pagar la tarifa\" que les est\u00e1n cobrando las aerol\u00edneas, la cual, seg\u00fan ella, \"en algunos casos est\u00e1 entre 1.000 o 2.000 d\u00f3lares\". De acuerdo con el senador por el partido Mira Carlos Eduardo Guevara, hay colombianos en algunas partes del mundo que tienen para pagar. A trav\u00e9s de redes sociales, la colombiana Marta Gloria Garc\u00eda, quien dijo estar atrapada en la India, denunci\u00f3 que por su regreso a Colombia la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea le est\u00e1 cobrando \"2.700 d\u00f3lares\", casi 11 millones de pesos.(Le recomendamos: Mininterior habla de posible reapertura de municipios sin coronavirus)En este sentido, varios congresistas manifestaron que as\u00ed como hay connacionales en la India, los hay tambi\u00e9n en M\u00e9xico, Per\u00fa, Estados Unidos, Rusia y varios pa\u00edses de Europa y pidieron la colaboraci\u00f3n de la Canciller\u00eda para facilitar el retorno de estos.\u00a0\u00a0 Ante estas alarmantes denuncias, la canciller, Claudia Blum, afirm\u00f3 que hay 9.544 colombianos que se han registrado en diferentes pa\u00edses pidiendo alg\u00fan tipo de apoyo.Explic\u00f3 que dentro de las labores humanitarias del Ministerio de Exteriores en esta situaci\u00f3n est\u00e1 facilitar \"la obtenci\u00f3n de los permisos para la salida de los vuelos en pa\u00edses que tienen restricciones\" por cuenta de las medidas adoptadas para evitar la expansi\u00f3n del coronavirus.Y agreg\u00f3 que para vuelos de car\u00e1cter humanitario, la Canciller\u00eda \"ha contactado a 9 aerol\u00edneas para saber qu\u00e9 operador puede hacer cada viaje y a qu\u00e9 costos para tratar que se definan tarifas m\u00e1s favorables para los viajeros atrapados\".En los pr\u00f3ximos d\u00edas se sabr\u00e1 si las aerol\u00edneas que est\u00e1n cobrando estas altas tarifas acceden a bajarlas y varios connacionales atrapados en el exterior y que quieren volver a sus familias pueden hacerlo a precios m\u00e1s accesibles.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuanto-tienen-que-pagar-en-tiquetes-de-avion-los-colombianos-que-quieren-volver-491872", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n es el pol\u00e9mico pastor que culp\u00f3 a Bill Gates por el covid-19?", "contenido": " El pastor Miguel Arr\u00e1zola, uno de los l\u00edderes m\u00e1s influyentes de la iglesia evang\u00e9lica de Cartagena, dio de qu\u00e9 hablar en estos d\u00edas cuando decidi\u00f3 salir junto a su esposa en un video  publicado en su red social de Instagram, asegurando que el coronavirus era un invento del multimillonario estadounidense Bill Gates. Sin embargo, \u00e9l mismo neg\u00f3 horas despu\u00e9s en su cuenta de Twitter la teor\u00eda presentada en el video.\"Si creyera que el COVID-19 es una farsa y que no existe, no tendr\u00edamos m\u00e1s de 7 semanas encerrados en casa sin congregarnos, acatando desde el primer momento las indicaciones del gobierno y tampoco orar\u00edamos por todos los enfermos de COVID-19 a diario\", indic\u00f3.Pero esa no fue la primera vez que el pastor gener\u00f3 revuelo. \u00bfQui\u00e9n es \u00e9l? Nacido en Cartagena el 28 de mayo de 1968,\u00a0Arr\u00e1zola proviene de una familia de clase alta que vivi\u00f3 en el barrio Manga.Con el tiempo su familia se mud\u00f3 a Bogot\u00e1, lugar donde hizo su vida y se conect\u00f3 con una iglesia cristiana, donde tambi\u00e9n conoci\u00f3 a su actual esposa,\u00a0\u00a0Mar\u00eda Paula Garc\u00eda. Ambos decidieron irse un tiempo a\u00a0 estudiar teolog\u00eda en Estados Unidos para luego volver y fundar\u00a0R\u00edos de Vida en 1998.Arr\u00e1zola es padre de dos hijos, Miguel y Samuel, quienes tambi\u00e9n son predicadores, como \u00e9l. El crecimiento de R\u00edos de Vida, desde su creaci\u00f3n, ha sido casi que exponencial. La iglesia pas\u00f3 de recibir a unos pocos creyentes, a recibir a m\u00e1s de 3 mil personas en cada congregaci\u00f3n, que se celebra en una bodega de Cartagena, ubicada en el barrio Pie de Popa.Ello le ha permitido ser casi que un tercer poder en Cartagena, pues su influencia es tan basta que en varias ocasiones su aprobaci\u00f3n a un candidato le ha sumado un importante n\u00famero de votos. Uno de ellos, por ejemplo, fue el fallecido alcalde Campo El\u00edas Ter\u00e1n.La influencia de Arr\u00e1zola se ha extendido a las redes sociales, pues cuenta con casi 400 mil seguidores en Instagram, mientras que en Twitter 42,288 y en Facebook casi el mill\u00f3n y medio.Adem\u00e1s, Arr\u00e1zola es uno de los m\u00e1s fieles seguidores el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, por lo que en su momento respald\u00f3 el No en el plebiscito y posteriormente la candidatura de Iv\u00e1n Duque.Ha sido, por ende, uno de los m\u00e1s firmes opositores al proceso de paz, lo que le vali\u00f3 la fuerza para sonar como candidato pol\u00edtico en Cartagena, aunque finalmente no ha dado el paso.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/quien-es-miguel-arrazola-el-polemico-pastor-que-culpo-a-bill-gates-por-el-covid-19-491920", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La universidad que prev\u00e9 en julio el control de pandemia en Colombia", "contenido": " Hace pocos d\u00edas la Singapore University of Technology and Design (SUDT) dio a conocer una predicci\u00f3n alentadora respecto al futuro de la pandemia del coronavirus en Colombia, en la que se\u00f1al\u00f3 que en el mes de julio la emergencia estar\u00eda controlada en el pa\u00eds.Se trata de un pron\u00f3stico de gran relevancia si se tiene en cuenta el prestigio que se ha ganado esta instituci\u00f3n en los \u00faltimos meses por sus modelos epidemiol\u00f3gicos sobre la expansi\u00f3n del virus, uno de los m\u00e1s precisos en el mundo. La SUDT es una de las universidades m\u00e1s prestigiosas del continente asi\u00e1tico y el mundo entero, al punto de ser catalogada como el \u2018MIT de Asia\u2019, un apelativo que se remonta a su fundaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Unicef pide reapertura de escuelas en \u00c1frica para evitar otros riesgos)Esta instituci\u00f3n fue fundada en 2009 por Thomas L. Magnanti, profesor de la reconocida Massachusetts Institute of Technology (MIT). De ah\u00ed que la SUDT tenga un enfoque muy similar al de la universidad estadounidense, poniendo especial \u00e9nfasis en desarrollos en los campos de la tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda, dise\u00f1o industrial, modelos matem\u00e1ticos, desarrollo de grandes ciudades, entre otras.Incluso, los dos centros educativos guardan una estrecha relaci\u00f3n laboral y acad\u00e9mica, trabajando de manera conjunta en varios programas.Esto ha permitido que en apenas once a\u00f1os de existencia la SUDT se posicione como uno de los referentes mundiales en investigaci\u00f3n de ciencias y matem\u00e1ticas aplicadas a atenci\u00f3n de los principales desaf\u00edos de la humanidad como atenci\u00f3n m\u00e9dica, energ\u00edas renovables, transporte, etc.\u00daltimamente, este centro acad\u00e9mico de Singapur ha cobrado especial importancia por sus modelos epidemiol\u00f3gicos frente al avance del covid-19, con una precisi\u00f3n asombrosa, si se tiene en cuenta que se trata de una emergencia que tom\u00f3 por sorpresa a la ciencia y la academia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sena crea robot para atender pacientes con coronavirus)De esta forma, teniendo en cuenta las pol\u00edtica p\u00fablicas de los pa\u00edses y la curva epidemiol\u00f3gica, pudo predecir, por ejemplo que el pico de infecci\u00f3n en Italia (uno de los lugares m\u00e1s afectados) se alcanzar\u00eda a finales de marzo con unos 5.500 contagios diarios confirmados. Previsi\u00f3n acertada en la fecha y muy cercada en los contagios, que fueron de 6.000 diarios.Tambi\u00e9n acert\u00f3 al decir que a finales de abril Nueva Zelanda habr\u00eda terminado, pr\u00e1cticamente, con la emergencia, lo cual se confirm\u00f3 este fin de semana, cuando el pa\u00eds oce\u00e1nico report\u00f3 cero casos nuevos.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N - @Educaci\u00f3nET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/la-universidad-que-preve-en-julio-el-control-de-pandemia-en-colombia-491634", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Alerta en EE. UU.: al covid-19 se le suma avispa que puede matar gente", "contenido": " Estados Unidos es el pa\u00eds m\u00e1s afectado del mundo por el nuevo coronavirus. Hasta este 4 de mayo, registraba m\u00e1s de 1,1 mill\u00f3n de personas contagiadas con el virus y m\u00e1s de 68.000 muertos.A la crisis sanitaria se suma la tensi\u00f3n en cuanto al manejo de la misma: diferencias entre las autoridades estatales y las nacionales, cr\u00edticas al presidente Donald Trump y ataques del propio mandatario a gobiernos extranjeros, como el de China, y entidades internacionales, como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Y el panorama todav\u00eda puede ponerse m\u00e1s dif\u00edcil para el gigante de Norteam\u00e9rica: todo por cuenta de los \u2018avispones asesinos\u2019, unos insectos que pueden llegar a medir hasta 5 cent\u00edmetros y que pueden afectar a los seres humanos.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Encuentran al lagarto m\u00e1s peque\u00f1o del mundo en el parque Tayrona). Los Vespa mandarinia (nombre cient\u00edfico) o avispones gigantes asi\u00e1ticos fueron descubiertos en el estado de Washington, el d\u00e9cimo m\u00e1s afectado del pa\u00eds por el coronavirus (m\u00e1s de 7.900 infectados y m\u00e1s de 343 fallecidos).(Le puede interesar:\u00a0Tr\u00e1gica muerte de periodista tras ataque de abejas en Alvarado, Tolima). Seg\u00fan la \u2018BBC\u2019, estos avispones fueron vistos por primera vez en EE. UU. en diciembre de 2019, tras las denuncias de apicultores que encontraban a sus abejas mel\u00edferas decapitadas.\u201cEstos avispones, literalmente, decapitan en el aire a las mel\u00edferas, que son insectos muy importantes para la agricultura estadounidense\u201d, asegur\u00f3 la cadena brit\u00e1nica.Algunos reportes cient\u00edficos manifestaron que estos insectos reactivaron su presencia en abril, que es cuando terminan la hibernaci\u00f3n y las reinas construyen sus nidos.(Adem\u00e1s:\u00a0Alerta en Pereira por ola de calor y proliferaci\u00f3n de abejas). Son de color amarillo anaranjado en su cabeza, con ojos negros y un abdomen a rayas negro y amarillo. Su tama\u00f1o los convierte en los avispones m\u00e1s grandes del mundo.Provienen del oriente y el suroriente de Asia y se alimentan de savia de plantas y frutas, y las mel\u00edferas que matan se las dan de comer a sus cr\u00edas.Sobre su llegada a EE. UU. no hay claridad, aunque la Universidad Estatal de Washington (WSU) cree que fueron transportados en \u201ccargas de comercio internacional o de forma deliberada por algunas personas\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Plagas en la antig\u00fcedad). Si bien los mayores riesgos los pueden sufrir las mel\u00edferas y la agricultura, tambi\u00e9n son letales para los humanos.(Adicionalmente:\u00a0De la gripe de 1918 a covid-19 de 2020: las lecciones un siglo despu\u00e9s).En Jap\u00f3n, por ejemplo, matan a m\u00e1s de 50 personas al a\u00f1o, seg\u00fan la revista 'Clinical Toxicology'; mientras que la\u00a0WSU se\u00f1alo que son un peligro para \u201cla salud de las personas\u201d.\u201cSus picaduras son grandes y dolorosas, con una potente neurot\u00f3xica. M\u00faltiples picaduras pueden matar humanos, incluso si no son al\u00e9rgicos\", destacaron expertos de la instituci\u00f3n educativa.Por ahora, autoridades del estado de Washington est\u00e1n a la caza de estos insectos y est\u00e1n prepar\u00e1ndose para evitar su propagaci\u00f3n.(Siga leyendo:\u00a0Bomberos de Cali llaman a no agredir a las abejas).\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/avispones-gigantes-tienen-en-alerta-a-estados-unidos-491796", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfPuede un ind\u00edgena que fue juzgado por su comunidad ser extraditado?", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 si a una persona ya se le hab\u00eda realizado un juicio ind\u00edgena la Corte y el Gobierno autorizaron su extradici\u00f3n por esos mismos hechos a otro pa\u00eds? Esa fue la pregunta que se hizo Mercedes Acu\u00e9 Yunda, gobernadora del cabildo ind\u00edgena Kew Sx Nasa Cxa Yuce, en una tutela en la que solicitaba a la Corte Suprema de Justicia que no se extraditara a Jes\u00fas Alirio Trujillo \u00c1lvarez, un\u00a0 miembro de su comunidad solicitado por Estados Unidos por supuesto narcotr\u00e1fico.\u00a0 Seg\u00fan la gobernadora, al ind\u00edgena -que desde el 2009 vive en su colectividad asentada en Putumayo- se le estaba violando los derechos al debido proceso, la igualdad, as\u00ed como a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y su derecho de administrar su propia justicia.\u00a0Acu\u00e9 Yunda asegur\u00f3 que dentro de la comunidad Nasa, en uso de sus facultades, le hicieron un juicio a Trujillo y lo sancionaron al comprobar que hab\u00eda incurrido en \"desarmon\u00eda\" por el delito de tr\u00e1fico de estupefacientes.\u00a0 La condena, a la que la comunidad llama castigo o remedio, consisti\u00f3 en 40 azotes y 8 a\u00f1os de trabajo comunitario sin derecho a la libre lomoci\u00f3n.\u00a0Pese a ese juicio, el ind\u00edgena fue capturado por la Fiscal\u00eda General y el 2 de octubre del a\u00f1o pasado la Corte emiti\u00f3 un concepto aceptando el env\u00edo al exterior para que responda ante la justicia de otro pa\u00eds.\u00a0 Luego, el 24 de octubre de ese mismo a\u00f1o, el Gobierno emiti\u00f3 una resoluci\u00f3n en la que autoriz\u00f3 su extradici\u00f3n.\u00a0Para la gobernadora son claras dos cosas: por un lado, que se les vulner\u00f3 su derecho a la autodeterminaci\u00f3n y, adem\u00e1s, se viol\u00f3 la prohibici\u00f3n de ser juzgado dos veces por los mismos hechos, porque ya estaba pagando su sanci\u00f3n en la justicia ind\u00edgena.\u00a0(Le puede interesar tambi\u00e9n: Caso contra Oneida Pinto no lo llevar\u00e1 la justicia ind\u00edgena).\u00a0 Al evaluar la tutela de la gobernadora ind\u00edgena, la Sala Civil del alto tribunal asegur\u00f3 que su reclamo \"resulta inviable\" e improcedente.\u00a0Seg\u00fan el alto tribunal, m\u00e1s all\u00e1 de los argumentos que Acu\u00e9 Yunda propone para que al ind\u00edgena no se lo extradite, \u00e9l tiene otros mecanismos de defensa -aparte de la tutela- para poder defenderse y plantear sus cuestonamientos.\u00a0La Corte asegura que la comunidad puede interponer un recurso de nulidad y restablecimiento del derecho, que hace parte del C\u00f3digo de Procedimiento Administrativo, ante esta justicia con el fin de tumbar la decisi\u00f3n del Gobierno que autoriz\u00f3 la extradici\u00f3n.\u00a0Como a la comunidad le queda ese recurso, dice la Corte, \"resulta prematuro reclamar un\u00a0pronunciamiento del juez constitucional, pues \u00e9ste no puedearrogarse anticipadamente facultades que no le corresponden, no\u00a0siendo la acci\u00f3n de tutela una instancia paralela a otras\u00a0actuaciones, por la cual se adopten decisiones que suplanten al\u00a0funcionario competente\".\u00a0Es ante la justicia contenciosa administrativa, dice la Corte, adem\u00e1s, que pueden pedir medidas cautelares para que se suspenda provisionalmente la resoluci\u00f3n del presidente que autoriza la extradici\u00f3n, mientras se decide de fondo su recurso.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: En coordinaci\u00f3n con justicia ind\u00edgena, la JEP excluye a alias Mayimb\u00fa) A trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n ejecutiva 181 del 2019 el Gobierno record\u00f3 que contra Trujillo hay una acusaci\u00f3n del 15 de junio del 2018 en la Corte Distrital de los Estados Unidos para el Distrito Sur de California por narcotr\u00e1fico.\u00a0Seg\u00fan la acusaci\u00f3n, en ese pa\u00eds se lo acusa de concierto internacional para distribuir sustancias controladas, distribuci\u00f3n internacional de sustancias, decomiso penal.\u00a0Las autoridades de Estados Unidos dicen que, desde una fecha desconocida por el gran jurado, Trujillo, a quien lo reconocen con el alias de 'Pip\u00f3n', se concert\u00f3 presuntamente con otras personas para distribuir m\u00e1s de cinco kilos de coca\u00edna para importarla a Estados Unidos. Seg\u00fan dicha acusaci\u00f3n, ese env\u00edo de droga lo habr\u00eda hecho en alianza con narcotraficantes de M\u00e9xico.\u00a0Pero al autorizar su env\u00edo, el Gobierno asegur\u00f3 que, seg\u00fan un fallo de la Corte Suprema de Justicia, ser ind\u00edgena no invalida una extradici\u00f3n.\u00a0No es de recibo para el gobierno el argumento expuesto referido a que la presunta condici\u00f3n de ind\u00edgena del ciudadano requerido constituye una limitante\u201d, dijo el Ejecutivo.\u00a0El gobierno asegura que \"esta figura de cooperaci\u00f3n judicial internacional seg\u00fan lo dispuesto en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, aplica para todos los ciudadanos colombianos por delitos cometidos en el exterior\u201d.\u00a0En cualquier caso, si la comunidad llegara a interponer el recurso administrativo contra la decisi\u00f3n de extradici\u00f3n, el caso tendr\u00eda que evaluarlo un Tribunal Superior Administrativo o el Consejo de Estado.\u00a0La Corte Suprema de Justicia tambi\u00e9n podr\u00eda revisar en segunda instancia la tutela, o esta tambi\u00e9n podr\u00eda ser escogida por la Corte Constitucional.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/tutela-pide-que-no-sea-extraditada-persona-que-ya-fue-juzgada-por-justicia-indigena-491986", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Alcalde de Tierralta, suspendido por presuntos sobrecostos en mercados", "contenido": " El alcalde de Tierralta, C\u00f3rdoba, Daniel Enrique Montero, y su secretario de Gobierno, Loyar Manuel Pineda, estar\u00e1n suspendidos de sus cargos durante los pr\u00f3ximos tres meses por cuenta de una decisi\u00f3n de la Procuradur\u00eda, que los investiga por presuntas irregularidades en la contrataci\u00f3n de ayudas para atender la emergencia por coronavirus en el municipio.El mandatario de esta poblaci\u00f3n se convirti\u00f3 as\u00ed en el tercero, junto con\u00a0el gobernador de Choc\u00f3 y el\u00a0alcalde de Calarc\u00e1, Quind\u00edo, en ser suspendido por presuntas irregularidades en contratos de atenci\u00f3n a la emergencia por covid-19.(Lea tambi\u00e9n: Covid-19: M\u00e1s de 60 municipios ya pidieron permiso para abrir) En el caso de Tierralta el \u00f3rgano de control investiga la aparente ausencia de estudios previos y an\u00e1lisis de mercado, la identificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n objeto y beneficiaria de las ayudas, y de las bases de datos para verificar la focalizaci\u00f3n e identidades de las personas que est\u00e1n recibiendo las ayudas. Espec\u00edficamente se busca establecer si no se acredit\u00f3 la experiencia por parte del proponente y si no se le habr\u00eda exigido la capacidad financiera y organizacional, y si se presentaron sobrecostos en el Contrato 042, del 26 de marzo, que ten\u00eda un valor total de 750 millones de pesos y en el que habr\u00eda sobrecostos por 190 millones de pesos. Este contrato era para la adquisici\u00f3n de 10 mil kit de mercados, cada uno a $50.000, y 10.000 kits de $25.000.La Procuradur\u00eda busca determinar si el alcalde y el secretario, en su condici\u00f3n de supervisor del contrato, incurrieron en una falta disciplinaria, as\u00ed como cu\u00e1les pudieron haber sido los motivos, las circunstancias, el perjuicio causado a la administraci\u00f3n p\u00fablica y su grado de responsabilidad.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/suspenden-a-alcalde-de-tierralta-por-presuntos-sobrecostos-en-mercados-por-coronavirus-491952", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Actividad l\u00fadica de la Polic\u00eda se sale de control y se vuelve rumba", "contenido": " En un video grabado por habitantes del corregimiento de Guarinocito, en el municipio de La Dorada, Caldas, se ve c\u00f3mo la actividad l\u00fadica planteada por el \u00e1rea de convivencia de la Polic\u00eda Nacional en esta localidad se sali\u00f3 de control.  El sentido de la Poliserenata era llevar un momento de esparcimiento al centro poblado, pero, tras la euforia de la comunidad, termin\u00f3 en una fiesta sin distanciamiento social, ni tapabocas. \"El hecho se registr\u00f3 el pasado jueves 30 de abril, all\u00ed la Polic\u00eda Nacional lidera una actividad de acercamiento con la comunidad con el firme prop\u00f3sito de hacer m\u00e1s llevadero y agradable el aislamiento preventivo obligatorio a las familias, sin salir de su residencia,  pero inesperadamente esta actividad l\u00fadica se sale de control, ya que algunos habitantes -por su emoci\u00f3n- salen de sus casas violando todos los protocolos y medidas de bioseguridad decretadas por el gobierno nacional. Obviamente, en este mismo instante se da por terminada la actividad con el fin de evitar poner en peligro a la comunidad\", indic\u00f3 el Coronel Eiver Fernando Alonso, Subcomandante del Departamento de Polic\u00eda Caldas.  El oficial precis\u00f3 adem\u00e1s que la instituci\u00f3n rechaza  categ\u00f3ricamente los comportamientos que van en contra de el cumplimiento de los decretos y las leyes nacionales.\"Nuestra instituci\u00f3n es garante y da ejemplo en el cumplimiento de los mismos y es por esto que se orden\u00f3 iniciar una investigaci\u00f3n disciplinaria con el fin de aclarar totalmente estos hechos\", a\u00f1adi\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hallan 18 migrantes que eran transportados en un furg\u00f3n desde el Cauca)Los ciudadanos que se vieron involucrados en el hecho ofrecieron disculpas a la comunidad. \"Como ciudadano quiero ofrecer disculpas a la Polic\u00eda y a los doradenses porque nos exaltamos y s\u00e9 que ellos hacen un esfuerzo grande por llevarnos estas actividades que nos quitan el aburrimiento\".\"Nosotros somos conscientes de que no se pueden dar estas cosas y ahora los invitamos a cumplir las normas para no perder la oportunidad de tener momentos de esparcimiento\", indic\u00f3 uno de los involucrados. LAURA USMAPara EL TIEMPOMANIZALES", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fiesta-de-la-policia-que-violo-la-cuarentena-en-la-dorada-caldas-491892", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El experimento tipo Trump que hicieron en pacientes de covid en Bogot\u00e1", "contenido": " Cuando hace unos d\u00edas el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, sugiri\u00f3 suministrarles sustancias similares a desinfectantes a los pacientes con covid-19 para matar el coronavirus, desconociendo los enormes riesgos para la salud que esto pod\u00eda representar, el mundo cient\u00edfico lo tom\u00f3 como otra salida en falso del mandatario. Al d\u00eda siguiente, el 25 de abril, se reportaron en Nueva York 30 casos de personas intoxicadas por consumir cloro y productos de limpieza, en la misma v\u00eda que propuso Trump sin evidencia cient\u00edfica alguna.Lo que no se sab\u00eda hasta ahora es que varias semanas antes de que el jefe de Estado norteamericano saliera con esta perla, al menos tres pacientes en un hospital en el sur de Bogot\u00e1 ya eran parte de un ensayo cl\u00ednico fraudulento, seg\u00fan han se\u00f1alado las autoridades. A ellos, personas diagnosticadas con covid-19, un grupo de m\u00e9dicos les estaban suministrando di\u00f3xido de cloro, salt\u00e1ndose todos los protocolos de investigaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las peligrosas \u2018sugerencias\u2019 m\u00e9dicas de Donald Trump) La historia de este peligroso experimento comenz\u00f3 a comienzos de abril, cuando el m\u00e9dico Yohanny Andrade, contratista de la Fundaci\u00f3n Hospital San Carlos y quien hab\u00eda dado positivo para covid-19, utiliz\u00f3 el di\u00f3xido de cloro -un producto similar a un desinfectante, seg\u00fan la FDA- como tratamiento en s\u00ed mismo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tratamiento con antiviral Remdesivir empezar\u00e1 esta semana en EE. UU.)\u201cLuego, de manera individual sugiri\u00f3 este tratamiento a tres pacientes, los cuales aceptaron de manera libre las recomendaciones que dicho profesional realiz\u00f3 en su momento y a su vez cont\u00f3 con el consentimiento de los mismos. Dichos pacientes fueron contactados por la Direcci\u00f3n Cient\u00edfica de la Fundaci\u00f3n, quienes corroboran su consentimiento y se encuentran en buenas condiciones de salud\u201d, confirm\u00f3 la instituci\u00f3n.\u201cLa Fundaci\u00f3n Hospital San Carlos no avala esta pr\u00e1ctica, no hay ning\u00fan documento oficial de dicha investigaci\u00f3n en la instituci\u00f3n, ni tampoco cuenta con autorizaci\u00f3n para el desarrollo de la misma. Dicho producto no existe dentro de la instituci\u00f3n, es decir, que no se ha adquirido, ni almacenado\u201d, asevera el hospital en comunicado. Desconociendo los protocolos propios de su hospital e incluso los del Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima), este experimento fue registrado el 7 de abril en clinicaltrials.gov.co, un sitio de la biblioteca de medicina de Estados Unidos donde se est\u00e1n rese\u00f1ando los ensayos cl\u00ednicos que se hacen en todo el mundo para tratar la covid-19.(Adem\u00e1s lea:\u00a0OMS confirma origen animal de coronavirus y no creaci\u00f3n en laboratorio)All\u00ed, bajo el nombre de \u2018Determinaci\u00f3n de la efectividad del di\u00f3xido de cloro oral en el tratamiento de covid-19\u2019, se describieron los detalles de este ensayo fraudulento. Adem\u00e1s de Andrade, aparecen como investigadores Blanca Bolano, Oswaldo Leyva y Eduardo Insignares-Carrione como director de este estudio observacional con 20 participantes.\u201cLa investigaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo entre abril y junio de 2020 con un dise\u00f1o cuasiexperimental en dos centros de atenci\u00f3n m\u00e9dica en una muestra de veinte pacientes. A trav\u00e9s de intervenci\u00f3n directa se medir\u00e1n los cambios en los s\u00edntomas de infecci\u00f3n despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la preparaci\u00f3n del estudio, para determinar la efectividad del di\u00f3xido de cloro en el grupo tratado\u201d, se detalla.En otro apartado, los m\u00e9dicos puntualizan que la poblaci\u00f3n del estudio ser\u00e1 un grupo de pacientes m\u00e9dicos y profesionales de la salud con infecci\u00f3n activa con covid-19, \u201cde varios hospitales en Bogot\u00e1, Colombia, y Madrid, Espa\u00f1a\u201d que se propusieron ellos mismos como candidatos para la investigaci\u00f3n.\u201cLos pacientes recibir\u00e1n la preparaci\u00f3n de base de di\u00f3xido de cloro de 3.000 partes por mill\u00f3n (ppm) con instrucciones escritas y precisas sobre c\u00f3mo prepararla y tomarla (\u2026) Se debe tomar una cucharada cada hora, hasta que se termina el contenido de la botella de un litro\u201d, indican.Lo que no dicen los m\u00e9dicos es que de acuerdo con la FDA, el consumo de este producto puede significar efectos adversos como insuficiencia respiratoria; cambios en la actividad el\u00e9ctrica del coraz\u00f3n; baja presi\u00f3n sangu\u00ednea causada por la deshidrataci\u00f3n; insuficiencia hep\u00e1tica aguda; recuento bajo de c\u00e9lulas sangu\u00edneas; y, v\u00f3mito y diarrea severa.\u00a0Tambi\u00e9n lea:\u00a0Las irresponsabilidades de los colombianos en la cuarentena)En el mismo sentido se han pronunciado la Agencia Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica ANMAT, de Argentina; y el Instituto de Salud P\u00fablica (ISP), de Chile. En el pasado, Health Canada, la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, la Agencia Francesa para la Seguridad de los Productos de Salud y la Agencia de Normas Alimentarias de Reino Unido han advertido sobre los riesgos de ingerir este producto. El di\u00f3xido de cloro es sustancia que se genera al mezclar clorito de sodio, agua y \u00e1cido c\u00edtrico, un producto conocido comercialmente como Soluci\u00f3n Mineral Milagrosa (MMS).Andreas Kalcker es conocido por ser uno de los pioneros en la defensa y promoci\u00f3n del di\u00f3xido de cloro como tratamiento m\u00e9dico para el c\u00e1ncer, el autismo, la malaria y otros padecimientos a nivel mundial. En su p\u00e1gina web dice que \u201cen soluci\u00f3n acuosa a dosis bajas promete ser una soluci\u00f3n ideal, r\u00e1pida y efectiva para la eliminaci\u00f3n de este virus\u201d.\u00a0Sin embargo, ha sido objeto de varias investigaciones y denuncias por hacer publicidad enga\u00f1osa de este producto en diferentes pa\u00edses de Europa.Seg\u00fan la FDA, el di\u00f3xido de cloro es un agente efectivo para prevenir el esparcimiento del coronavirus, pero s\u00f3lo en superficies, o en agua. Inyectar, respirar o ingerir soluciones con este producto qu\u00edmico puede causar efectos adversos a la salud.De hecho, la Asociaci\u00f3n Colombiana de Farmacovigilancia (ACFV), la Asociaci\u00f3n de Toxicolog\u00eda Cl\u00ednica Colombiana (ATCC), el Consejo Colombiano de Seguridad (CCS) y la Asociaci\u00f3n Colombiana de Qu\u00edmicos Farmac\u00e9uticos Hospitalarios (ACQFH) declararon hace poco que \"el\tconsumo\to\tinyecci\u00f3n\tde\tproductos\tqu\u00edmicos,\tcomo\tdesinfectantes\u00a0 y\t productos\t de\t aseo y\t limpieza,\t genera\t graves\t da\u00f1os\t a\t la\t salud e\tincluso\tpueden\tcausar la\tmuerte\" y que \"ninguna\tde\testas\tsustancias\tqu\u00edmicas\tha\tsido\tdise\u00f1ada\to\tes\tapta para\u00a0el\tconsumo\thumano\".En ese sentido, coincidieron en que \"nunca\tdeben utilizarse estos\tproductos\tde\tmanera\tdiferente\ta\tla\tindicada\u00a0 en\tla\tetiqueta y\ttampoco\tdeben\tmezclarse entre\ts\u00ed,\tdebido\ta\tque pueden generar reacciones\tpeligrosas\tcausando graves\tda\u00f1os\ta\tla\tsalud\". Tras conocer este caso, publicado este fin de semana por Noticias Uno, el Invima, emiti\u00f3 una alerta sanitaria en la que advierte sobre el riesgo que representa \u201cla promoci\u00f3n y patrocinio de investigaciones cl\u00ednicas en seres humanos, con el producto di\u00f3xido de cloro como tratamiento para covid-19, sin contar con la autorizaci\u00f3n\u201d. La autoridad sanitaria se\u00f1al\u00f3 que a la fecha no se han presentado solicitudes en Colombia para realizar estudios cl\u00ednicos sobre la seguridad y eficacia del di\u00f3xido de cloro y que esta sustancia no es reconocida como medicamento por ninguna agencia sanitaria.En el caso de que se quiera emprender una investigaci\u00f3n, \u201cestos estudios s\u00f3lo pueden ser realizados por instituciones que hayan demostrado previamente el cumplimiento de los requisitos establecidos por la normatividad sanitaria y que hayan solicitado al Invima la aprobaci\u00f3n del proyecto\u201d.\u201cDentro de las bases de datos de los estudios que se est\u00e1n evaluando como posibles tratamientos para la covid-19 no se encuentra ninguno asociado al uso del di\u00f3xido de cloro. Por lo anterior cualquier instituci\u00f3n que se encuentre realizando estudios cl\u00ednicos con esta sustancia estar\u00eda incurriendo en irregularidades\u201d, remata la entidad.Por lo pronto, el Hospital San Carlos inform\u00f3 que Andrade fue apartado de sus funciones y ser\u00e1 investigado por el comit\u00e9 de \u00e9tica, mientras que Insignares no tiene relaci\u00f3n alguna con la instituci\u00f3n. Consulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo sal#ud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-bogota-experimento-con-dioxido-de-cloro-a-pacientes-con-coronavirus-491528", "categoria": "salud"}, {"titulo": "La frenada que le peg\u00f3 secretaria de una comisi\u00f3n a un congresista", "contenido": " Las sesiones virtuales del Congreso han dado para todo tipo de situaciones que han llamado la atenci\u00f3n, pero pocos hechos han causado tanta controversia como lo sucedido este lunes en la Comisi\u00f3n Tercera de la C\u00e1mara.\u00a0 El hecho sucedi\u00f3 cuando la secretaria de la Comisi\u00f3n, Elizabeth, Mart\u00ednez hac\u00eda el llamado a lista. Por transparencia, los congresistas cuando atienden el llamado deben encender la c\u00e1mara para que se les pueda ver y certificar su presencia en la sesi\u00f3n.\u00a0Al hacer el llamado al representante Carlos Mario Farelo Daza, la secretaria de la comisi\u00f3n evidenci\u00f3 que el congresista ten\u00eda la c\u00e1mara apagada, por lo que procedi\u00f3 a solicitarle que encienda la C\u00e1mara.\u00a0 A lo que el legislador respondi\u00f3: \"Yo la tengo... no s\u00e9\u00a0 \u00bfLe tiro un besito para ver si me ve?\".\u00a0La secretaria, visiblemente inc\u00f3moda le respondi\u00f3: \"No s\u00e9, doctor. Eso no es legal\". Y continu\u00f3 con el llamado a lista.\u00a0POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/la-frenada-que-le-pego-secretaria-de-una-comision-a-un-congresista-491914", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Universidades anuncian descuentos en matr\u00edculas por coronavirus", "contenido": " Este lunes, una vez m\u00e1s la etiqueta #Matr\u00edculaCero fue tendencia en redes sociales. Este y otros hashtag impulsados por estudiantes de varias universidades se hicieron virales exigiendo una reducci\u00f3n en el valor de la matr\u00edcula para el pr\u00f3ximo semestre.La tendencia fue seguida por alumnos de instituciones como la Universidad Central, Cooperativa, Cat\u00f3lica, Nacional, entre otras. Aseguran que muchos no cuentan con los recursos necesarios para la continuaci\u00f3n de sus estudios por el impacto de la emergencia sanitaria por el coronavirus. Los reclamos se dan en medio del anuncio de varias universidades de alivios econ\u00f3micos para su comunidad educativa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las millonarias deudas que amenazan con acabar la Universidad Aut\u00f3noma)Algunos casos que han sido destacados y reconocidos como valiosos son el de la Universidad del \u00c1rea Andina y la EAN. Por ejemplo, la primera se\u00f1al\u00f3 que se devolver\u00e1 el valor de inscripci\u00f3n a quienes se matriculen. Adem\u00e1s se har\u00e1 un descuento de hasta el 25 por ciento en los programas relacionados con el sector de la salud, as\u00ed como 700 becas para estudiantes de primer semestre, entre otras medidas.Por su parte, la EAN tendr\u00e1 descuentos de hasta el 25 por ciento en las matr\u00edculas, as\u00ed como la creaci\u00f3n de un sistema de pagos a cuotas y sin intereses.La Fundaci\u00f3n Universitaria Konrad Lorenz es otra de las que dieron ayudas a sus estudiantes con un descuento en matr\u00edculas de hasta el 30 por ciento hasta el 1 de julio para estudiantes antiguos y hasta el 3 de julio para alumnos de primer semestre.Otros casos, en cambio, han sido ampliamente criticados, si bien representan tambi\u00e9n un esfuerzo por parte de la instituciones, aunque los estudiantes los consideran insuficientes.Tal es el caso de la Universidad Cooperativa de Colombia, que este lunes recibi\u00f3 una avalancha de cr\u00edticas tras anunciar un descuento del 10 por ciento de la matr\u00edcula para estudiantes antiguos y nuevos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La universidad que prev\u00e9 en julio el control de pandemia en Colombia)Ante esta medida tomada por la instituci\u00f3n, muchos alu porcpiden que el descuento sea similar al de otras instituciones, donde el porcentaje de rebaja de la matr\u00edcula fue superior.Algo similar sucedi\u00f3 con la Universidad Central, que tambi\u00e9n anunci\u00f3 un descuento del 10 por ciento, adem\u00e1s de acuerdos y l\u00edneas de financiamiento para sus estudiantes, medidas que algunos estudiantes consideran insuficientes.En cuanto a universidades p\u00fablicas, el alumnado ha solicitado, por medio de comunicaciones por parte de organizaciones estudiantiles que sea el Estado el que pague por las matr\u00edculas.Ante esto, algunos alumnos se han manifestado, como es el caso de personas que se encadenaron a la entrada de la Universidad Industrial de Santander (UIS) en Bucaramanga.EDUCACI\u00d3N - @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/universidades-anuncian-descuentos-en-matriculas-por-coronavirus-491754", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Ingreso solidario: \u00bfc\u00f3mo abrir una cuenta digital para el subsidio?", "contenido": " El Gobierno nacional puso en marcha el subsidio Ingreso solidario para realizar dos transferencias monetarias a tres millones de hogares colombianos en situaci\u00f3n de pobreza, pobreza extrema y vulnerabilidad que no hacen parte de programas sociales del Estado. En la primera etapa, el Gobierno lleg\u00f3 a cerca de 1,2 millones de hogares en m\u00e1s de 650 municipios del pa\u00eds con esta ayuda.\u00a0El primer giro ser\u00e1 de $160.000 y a finales de mayo se realizar\u00e1 el segundo de $80.000, para completar $240.000 de ayuda. La entrega de subsidios va en la segunda de tres etapas. Con esto se busca aliviar la situaci\u00f3n por la que atraviesan muchas familias a causa de la crisis sanitaria por el nuevo coronavirus, la cual ya deja m\u00e1s de 7.900 infectados y m\u00e1s de 350 muertes en Colombia.  (Lea tambi\u00e9n: Familias vulnerables recibir\u00e1n $ 160.000 a trav\u00e9s de Ingreso Solidario). Para acelerar el cobro del Ingreso Solidario, cerca de 500.000 beneficiados podr\u00e1n abrir de forma r\u00e1pida una cuenta digital desde su celular. El Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP) explic\u00f3 que lo primero que se debe hacer es revisar si la familia aplica para el subsidio, lo que se podr\u00e1 saber a trav\u00e9s del portal web ingresosolidario.dnp.gov.co.All\u00ed le indicar\u00e1n tambi\u00e9n el nombre de la aplicaci\u00f3n o la entidad financiera en la cual debe abrir su cuenta digital para recibir la transferencia monetaria o si debe acercarse a una sucursal del Banco Agrario. Los establecimientos financieros que hacen parte de esta etapa son: Bancolombia (Nequi y Bancolombia a la mano), Davivienda (Daviplata), Movii (Movii) y el Banco Agrario. Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del DNP, indic\u00f3 que \u201cel Gobierno nacional busca avanzar en el menor tiempo posible con la entrega del Ingreso solidario. Con el paso que damos esta semana esperamos que cerca de 500.000 familias puedan tener su dinero de forma r\u00e1pida y f\u00e1cil en estos momentos de aislamiento y desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d. Tambi\u00e9n se especific\u00f3 que las familias ya identificadas que no encuentren sus datos en esta etapa ser\u00e1n contactadas durante las pr\u00f3ximas semanas, dado que los giros continuar\u00e1n durante el mes de mayo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Habilitan p\u00e1gina para consultar todo sobre el ingreso solidario). Recomendaciones generales para poder acceder al dinero del Ingreso solidario: Adem\u00e1s, a los seleccionados por el Gobierno que no tengan cuentas en el sistema financiero les llegar\u00e1 un mensaje de texto a su celular indicando la entidad financiera en donde deben abrir su producto digital para recibir el giro. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo acceder al programa y subsidio de J\u00f3venes en Acci\u00f3n?)Aqu\u00ed puede ver los pasos que el DNP indica para abrir su cuenta digital: El abono ser\u00e1 realizado en las siguientes 24 horas despu\u00e9s de haber realizado el proceso de apertura de la cuenta. El DNP indica que a los beneficiarios sin celular los ubicar\u00e1n a trav\u00e9s de listados del Simat, gestores culturales, bases actualizadas de la red de giros postales y trabajo conjunto con autoridades y organizaciones locales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a08 de cada 10 colombianos, con menos ingresos por la pandemia).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/ingreso-solidario-como-abrir-una-cuenta-digital-para-el-subsidio-491988", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Salud y tecnolog\u00eda, de la mano en la vida diaria", "contenido": " Hasta hace no pocos a\u00f1os, se consideraba que la tecnolog\u00eda solo pod\u00eda tener un impacto positivo en la salud por medio de sofisticadas m\u00e1quinas reservadas para los hospitales. Sin embargo, cada vez aparecen m\u00e1s y mejores tecnolog\u00edas que siguen revolucionando el cuidado y el bienestar en la vida diaria. Basta con notar c\u00f3mo, en tiempos de cuarentena, personas de todo el planeta siguen manteni\u00e9ndose en forma gracias a las posibilidades que les brinda la tecnolog\u00eda, ya sea con videotutoriales, aplicaciones o dispositivos que les ayudan a mantenerse sanos.  recientemente fue lanzado en Colombia, y que est\u00e1 dirigido a quienes buscan un dispositivo que no solo les ayude a monitorear ciertos aspectos importantes para su bienestar, sino que, adem\u00e1s, ofrece una experiencia optima de uso y cercan\u00eda con su Smartphone.Este novedoso reloj se compromete a ayudar a los usuarios a gestionar de manera integral su salud aprovechando algoritmos inteligentes avanzados. Por ejemplo, en t\u00e9rminos de monitoreo del ritmo cardiaco, el Huawei Watch GT2 ayuda a monitorear tanto la bradicardia, descenso de la frecuencia card\u00edaca normal, as\u00ed como la insuficiencia card\u00edaca. De hecho, a menos que se encuentre activo el modo deportivo, el dispositivo le notificar\u00e1 al usuario si su ritmo cardiaco es superior a los 100 latidos por minuto o inferior a los 50 durante m\u00e1s de 10 minutos. Otra de las grandes ventajas del Huawei Watch GT2 es que brinda la posibilidad a los usuarios de consultar sus datos como latidos por minuto, nivel de ox\u00edgeno en la sangre, entre otros, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Huawei Health, lo que les permite controlar su salud en tiempo real. Dentro de otras caracter\u00edsticas relevantes que la marca ha implementado en este reloj, vale la pena mencionar la tecnolog\u00eda exclusiva Huawei TruRelax, que ayuda a los usuarios a relajarse al registrar los valores de variabilidad del ritmo cardiaco y al proporcionar comentarios sobre el \u00edndice de estr\u00e9s. Igualmente, el Huawei Watch GT2 tambi\u00e9n cuenta con una alerta de sedentarismo que le recuerda al due\u00f1o del reloj que debe ponerse de pie y moverse despu\u00e9s de un cierto per\u00edodo de tiempo sentado o acostado. El prop\u00f3sito de cuidar y monitorear la salud tambi\u00e9n se cumple con el registro del n\u00famero de los pasos diarios, la cantidad de veces que el usuario se pone de pie y las calor\u00edas quemadas. De esta manera, el Huawei Watch GT2 sobresale por proporcionar a las personas informaci\u00f3n constante e integral sobre su estado f\u00edsico a lo largo del d\u00eda con el prop\u00f3sito de ayudarles a desarrollar h\u00e1bitos y estilos de vida saludables. La actividad f\u00edsica y los h\u00e1bitos saludables nunca est\u00e1n completos si no se descansa correctamente. En realidad, no son pocos quienes tienen problemas para dormir. Por eso, otra de las tecnolog\u00edas disruptivas del Huawei Watch GT2 es Huawei TruSleep 2.0, un sofisticado programa que, con ayuda de la inteligencia artificial (IA), es capaz de identificar problemas comunes relacionados con el sue\u00f1o y de proporcionar m\u00e1s de 200 sugerencias potenciales para ayudar a los usuarios a dormir mejor.As\u00ed mismo, Huawei TruSleep 2.0 tiene la tecnolog\u00eda suficiente para emplear Big Data con el prop\u00f3sito de monitorear la calidad del sue\u00f1o, el ritmo cardiaco en tiempo real y la respiraci\u00f3n mientras se duerme. Todo esto es posible porque el programa nace como resultado de un estudio conjunto llevado a cabo por Huawei en alianza con el Centro CDB de la Escuela de Medicina de Harvard. El Huawei Watch GT2 ya est\u00e1 disponible en Colombia por un precio de $1.099.900, y puede adquirirse en almacenes de cadena y en las diferentes tiendas oficiales de Huawei en el pa\u00eds.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/salud-y-tecnologia-de-la-mano-en-la-vida-diaria-489632", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "5 Consejos para entender a tu mascota en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/cuarentena-5-consejos-para-entender-a-tu-mascota-491642", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Interrogar\u00e1n al general Mart\u00ednez / \u00bfBajar sueldos y no pagar primas?", "contenido": " La Fiscal\u00eda anunci\u00f3 que llamar\u00e1 a interrogatorio al excomandante del Ej\u00e9rcito, general retirado Nicacio Mart\u00ednez, quien le respondi\u00f3 a la Unidad Investigativa que todo es consecuencia de un ataque de calumnias para que no se hagan \"otras investigaciones m\u00e1s profundas\".\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfBajar sueldos y no pagar primas? En qu\u00e9 consiste la pol\u00e9mica propuesta de Germ\u00e1n Vargas Lleras; diez sorpresas que trae el nuevo Plan de Desarrollo para Bogot\u00e1; \u00bfno funciona bien su wifi? recomendaciones para mejorar la se\u00f1al en casa, y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. \u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-mas-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-491810", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Interrogar\u00e1n al general Mart\u00ednez / \u00bfBajar sueldos y no pagar primas?", "contenido": " La Fiscal\u00eda anunci\u00f3 que llamar\u00e1 a interrogatorio al excomandante del Ej\u00e9rcito, general retirado Nicacio Mart\u00ednez, quien le respondi\u00f3 a la Unidad Investigativa que todo es consecuencia de un ataque de calumnias para que no se hagan \"otras investigaciones m\u00e1s profundas\".\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfBajar sueldos y no pagar primas? En qu\u00e9 consiste la pol\u00e9mica propuesta de Germ\u00e1n Vargas Lleras; diez sorpresas que trae el nuevo Plan de Desarrollo para Bogot\u00e1; \u00bfno funciona bien su wifi? recomendaciones para mejorar la se\u00f1al en casa, y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. \u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-mas-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-491810", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "En vivo: As\u00ed avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda citar\u00e1 a interrogatorio al general Nicacio Mart\u00ednez", "contenido": " En la noche de este lunes, el fiscal general,\u00a0Francisco Barbosa, se refiri\u00f3 a la informaci\u00f3n publicada por la revista Semana que da cuenta del 'perfilamiento' a 130 personas, entre periodistas, pol\u00edticos y representantes de organizaciones no gubernamentales por parte de inteligencia del Ej\u00e9rcito. Tambi\u00e9n habl\u00f3 de las investigaciones que vienen haciendo el ente acusador desde enero en medio de denuncias por presuntos seguimientos ilegales desde el Ej\u00e9rcito. Seg\u00fan la Fiscal\u00eda, desde el 16 de enero, con informaci\u00f3n entregada por medios de comunicaci\u00f3n, la delegada ante la Corte Suprema de Justicia de la Fiscal\u00eda General abri\u00f3 una indagaci\u00f3n por los delitos de violaci\u00f3n il\u00edcita de comunicaciones y utilizaci\u00f3n il\u00edcita de equipos transmisores o receptores, entre otros delitos.\u00a0En medio de esas investigaciones, el ente acusador decidi\u00f3 citar a un interrogatorio al general en retiro\u00a0Nicacio de Jes\u00fas Mart\u00ednez Espinel, \"quien era comandante del Ej\u00e9rcito Nacional de Colombia al momento de los hechos materia de indagaci\u00f3n\". Barbosa se\u00f1al\u00f3 que la instituci\u00f3n a su cargo est\u00e1 a la espera de los resultados de los an\u00e1lisis forenses realizados a los equipos incautados en una sede del Ej\u00e9rcito (en diciembre del a\u00f1o pasado), durante una diligencia ordenada por la Sala de Instrucci\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia y en la que no se solicit\u00f3 el acompa\u00f1amiento del CTI de la Fiscal\u00eda. En cuanto a los presuntos perfilamientos, revelados por Semana, estos hechos se incorporar\u00e1n a la investigaci\u00f3n que llevaba la Fiscal\u00eda por las presuntas interceptaciones en el Ej\u00e9rcito.\u00a0\"Los nuevos hechos revelados el fin de semana, que dar\u00edan cuenta de otros actos il\u00edcitos, ser\u00e1n incorporados a la investigaci\u00f3n que adelanta la Fiscal Delegada ante la Corte Suprema de Justicia\", asegur\u00f3 el Fiscal General.Y recalc\u00f3, adem\u00e1s, que por estas circunstancias se orden\u00f3 entrevistar a las personas que se consideren necesarias para esclarecer lo ocurrido.Finalmente, Barbosa rechaz\u00f3 la acci\u00f3n y manifest\u00f3 que \"haber realizado perfilamientos contra personas cercanas al Presidente de la Rep\u00fablica, de acuerdo con la informaci\u00f3n conocida en las \u00faltimas horas, denota un grave riesgo contra la institucionalidad, la seguridad nacional y el Estado de Derecho en Colombia. Este evento se investigar\u00e1 hasta las \u00faltimas consecuencias\".Tambi\u00e9n dijo que\u00a0no admitir\u00e1 que \"a trav\u00e9s de las instituciones del Estado, se violen los derechos humanos, ni la libertad de expresi\u00f3n de ning\u00fan colombiano\".JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscalia-cita-a-interrogatorio-al-general-nicacio-martinez-por-chuzadas-491772", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 \u00c1lvaro Teher\u00e1n, la leyenda del baloncesto colombiano", "contenido": " Este lunes, luego de intentar luchar contra unos serios quebrantos de salud, falleci\u00f3 a sus 53 a\u00f1os,\u00a0\u00c1lvaro Teher\u00e1n Teher\u00e1n, la estrella del baloncesto en Colombia,\u00a0despu\u00e9s de no poder superar unos problemas renales que ven\u00eda padeciendo desde diciembre pasado y durar con di\u00e1lisis durante este \u00faltimo tiempo.\"Lo hospitalizaron este domingo y de inmediato fue ingresado a cuidados intensivos. Este lunes falleci\u00f3 a mediod\u00eda en Cartagena\", le cont\u00f3 una fuente allegada a Teher\u00e1n a EL TIEMPO. Mar\u00eda la Baja es un municipio de Bol\u00edvar, a 72 kil\u00f3metros de Cartagena. All\u00ed, es raro ver que alguno de sus habitantes tenga una estatura de 2,14 metros y pese 81 kilos. Pero la historia de ese pueblo situado a los pies de los Montes de Mar\u00eda \u2013donde la agricultura y la ganader\u00eda son el sustento diario\u2013 se dio el lujo de tener un hijo de esas caracter\u00edsticas, que se dedic\u00f3, por cosas del destino, a un deporte del que solo ten\u00eda referencias.\u00c1lvaro Teher\u00e1n Teher\u00e1n naci\u00f3 el 6 de enero de 1966 y era hijo de Romualdo y Cecilia, ambos del mismo apellido, pero sin parentesco. Aquel chico desgarbado, que se la pasaba pateando balones de f\u00fatbol y jugando al b\u00e9isbol en las polvorientas calles de su pueblo, no pasaba inadvertido.(Le puede interesar:\u00a0Las cinco reflexiones de Carlos Queiroz en medio de la pandemia)Muy pronto fue visto por Alfonso Torres, exjugador de la Liga de Baloncesto de Bol\u00edvar, que lo recomend\u00f3 para que se fuera a vivir a Cartagena, donde a sus 18 a\u00f1os comenz\u00f3 una carrera que lo llev\u00f3 a las puertas de la NBA y a ser uno de los jugadores m\u00e1s importantes del pa\u00eds.\u00a0Teher\u00e1n estuvo cerca de hacer parte del quinteto de Filadelfia de la NBA. Tambi\u00e9n hizo parte en torneos de baloncesto en Espa\u00f1a y en Eslovenia, adem\u00e1s de haber actuado en el campeonato colombiano en los equipos Sabios y Piratas, entre otros.EL TIEMPO recuerda uno de los di\u00e1logos que tuvo con Teher\u00e1n en el 2013, en el que cont\u00f3 todas sus an\u00e9cdotas del baloncesto y dio al detalle temas de su vida personal. Con una temporada de dos o tres meses me tocaba hacer otras cosas. Viv\u00eda del baloncesto cuando jugaba y cuando no, trabajaba como ayudante en Inderbol, una empresa de asesores de abogados. Alfonso Torres, un exjugador de la selecci\u00f3n Bol\u00edvar, me vio en el pueblo, en 1984. Cuando volvi\u00f3 a Cartagena le habl\u00f3 de mis cualidades al t\u00e9cnico Jairo Ram\u00edrez, y este envi\u00f3 a dos personas para que me contactaran. Me propusieron irme a Cartagena y acept\u00e9. Una beca y trabajo en Comfenalco. Entrenaba de d\u00eda y estudiaba de noche. Luego vino el viaje a Estados Unidos. Me ofrecieron una beca en Houston, en la Universidad Bautista, pero cuando llegu\u00e9 la hab\u00eda retirado el apoyo deportivo a ese centro. Entonces me vincul\u00e9 a la Universidad de Houston; pas\u00e9 de un claustro de 3.000 a uno de 30.000 estudiantes. Ten\u00eda algunos contactos en Espa\u00f1a. Inicialmente me llamaron del Real Madrid, pero luego me decid\u00ed a jugar con el M\u00e1laga. Sin embargo, termin\u00e9 mi contrato y regres\u00e9 a Estados Unidos. Con Filadelfia hice los campamentos de novatos y de veteranos. Llegu\u00e9 a jugar cinco partidos de pretemporada. La temporada comenzaba el 4 de octubre y un d\u00eda antes estaba en mi cuarto, ilusionado con jugar en la NBA, pero a eso de las 8 de la noche me comunicaron que sal\u00eda del equipo. Me dijeron que no era mi hora, que esperara. A menos de 24 horas me cortaron. Luego trat\u00e9 con Washington, con Rockets de Houston y finalmente volv\u00ed a Espa\u00f1a, donde estuve dos a\u00f1os m\u00e1s. Claro. Me sent\u00eda en el equipo, pero cuando me dicen que no voy a quedar, pues se me vino la noche. Regres\u00e9 a Houston, hice las maletas y me devolv\u00ed para Espa\u00f1a. Jugu\u00e9 al lado de Charles Barkley, que despu\u00e9s se convirti\u00f3 en una de las grandes figuras de esa liga. Era la estrella de Filadelfia, pero ese a\u00f1o fue transferido a los Suns de Phoenix. Estuve con \u00e9l en varios campamentos. Era un hombre tranquilo, sin afanes, de buen coraz\u00f3n. Me di cuenta de eso cuando hac\u00edamos las obras sociales. Eso s\u00ed, en la cancha era mala gente. Estudi\u00e9 cuatro a\u00f1os de educaci\u00f3n f\u00edsica, pero el trabajo siempre fue mi meta, pues quer\u00eda ganar plata para comprarles una casa a mi abuela y a mi mam\u00e1. Por eso no me gradu\u00e9. Compr\u00e9 la casa, pero hoy no tengo vivienda propia, por esas malas decisiones que uno toma. Me qued\u00f3 el ingl\u00e9s; gracias a eso trabajo en el proyecto actual. Mis padres siempre trabajaron fuera del pa\u00eds y me dejaron al cuidado de mi abuela, Vita, junto con mis siete hermanos. Pasamos momentos dif\u00edciles. Muchas veces \u00edbamos al colegio sin desayunar, volv\u00edamos y no hab\u00eda almuerzo, pero mi abuela se rebuscaba para conseguir los alimentos. Hakeem Olajuwon, el nigeriano. Cuando estaba en Houston fuimos a la misma universidad y lo conoc\u00ed. Adem\u00e1s, tuve mucha amistad con \u00e9l porque jugamos en Rockets, pero nunca volv\u00ed a hablar con \u00e9l. No, no, no... Jordan es el mejor del mundo, pero en mi posici\u00f3n, la de poste, Olajuwon me marc\u00f3.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/murio-alvaro-teheran-leyenda-del-baloncesto-colombiano-por-problemas-renales-491662", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "El Sol es menos activo y variable que otras estrellas similares", "contenido": " El Sol es mucho menos activo magn\u00e9ticamente y muestra menos variabilidad en su brillo que otras estrellas similares de la galaxia, seg\u00fan un estudio que publica hoy Science. Conocer el campo magn\u00e9tico del Sol y su actividad es fundamental para conocer su futuro y su influencia en la Tierra, pues una fuerte actividad est\u00e1 asociada a las tormentas solares que pueden comprometer los sat\u00e9lites de los que depende buena parte de nuestra tecnolog\u00eda, las l\u00edneas el\u00e9ctricas o afectar al clima. Cient\u00edficos de la Universidad de Nueva Gales del Sur (Australia), de la Escuela de Investigaci\u00f3n Espacial de Corea el Sur y del Instituto Max Planck (Alemania) investigaron si el Sol se comporta \u201ccon normalidad\u201d en relaci\u00f3n con otras estrellas, lo que puede ayudar a clasificar su actual actividad. Los expertos compararon las variaciones de brillo del Sol con las observaciones de 369 estrellas con masas, temperaturas, composiciones y propiedades de rotaci\u00f3n similares, que seleccionaron de cuatro a\u00f1os de observaciones del telescopio espacial Kepler y combinaron con datos de la sonda espacial Gaia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Jill Tarter, la mujer que inspir\u00f3 'Contacto', de Carl Sagan )Al cuantificar las variaciones de brillo de las estrellas, los autores comprobaron que la mayor\u00eda eran m\u00e1s activas que el Sol, siendo, a menudo, cinco veces m\u00e1s variables que este. Unas comparaciones que colocan al Sol en una categor\u00eda especial: \u201cun at\u00edpico en el contexto de otras estrellas\u201d, indican en un art\u00edculo que acompa\u00f1a al estudio firmado por Angela Santos del estadounidense Instituto de Ciencia Espacial, y Savita Mathur del espa\u00f1ol Instituto de Astrof\u00edsica de Canarias. Los expertos seleccionaron estrellas que se parecen al Sol en su caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes, como la temperatura en superficie, la edad y la proporci\u00f3n de elementos m\u00e1s pesados que el hidr\u00f3geno y el helio, pero, sobre todo, se fijaron en el periodo de rotaci\u00f3n sobre su eje. Nuestra estrella rota cada 24,5 d\u00edas, as\u00ed que buscaron otras con un periodo similar, entre 20 o 30 d\u00edas, hasta que, con todas las variables, eligieron 369 sobre las que se conoc\u00edan las variaciones de brillo entre 2009 y 2013. El estudio se\u00f1al\u00f3 que mientras la radiaci\u00f3n solar entre las fases activa e inactiva fluctu\u00f3 en promedio solo un 0,07 %, las otras estrellas mostraron una variaci\u00f3n mucho mayor, unas cinco veces m\u00e1s fuerte. \"Nos sorprendi\u00f3 mucho que la mayor\u00eda de las estrellas parecidas al Sol sean mucho m\u00e1s activasl\", dijo en una comunicado Alexander Shapiro del Instituto Max Planck. (Lea tambi\u00e9n: EE. UU. confirma que videos en los que se observan ovnis son reales)Adem\u00e1s, estudiaron m\u00e1s de 2.500 estrellas similares al Sol de las que se desconoce el periodo de rotaci\u00f3n y en este caso el brillo del nuestra estrella fluctuaba mucho menos. Estos resultados permiten dos interpretaciones. Podr\u00eda haber una diferencia fundamental a\u00fan no explicada entre las estrellas de las que se conoce y no el periodo de rotaci\u00f3n. Pero, \"tambi\u00e9n es posible que estrellas con per\u00edodos de rotaci\u00f3n conocidos y similares a los del Sol nos muestren las fluctuaciones fundamentales de actividad de las que es capaz el Sol\", agreg\u00f3 Shapiro. Esto significar\u00eda que nuestra estrella ha sido inusualmente d\u00e9bil durante los \u00faltimos 9.000 a\u00f1os y que, en escalas de tiempo muy grandes, tambi\u00e9n son posibles fases con fluctuaciones mucho mayores. Sin embargo, el equipo considera que no hay motivo de preocupaci\u00f3n, pues en el futuro inmediato no hay indicios de tal \"hiperactividad\" solar. Al contrario, durante la \u00faltima d\u00e9cada, la actividad del Sol ha sido bastante d\u00e9bil, incluso para sus propios bajos est\u00e1ndares. Las predicciones de actividad para los pr\u00f3ximos once a\u00f1os indican que esto no cambiar\u00e1 pronto, se\u00f1ala le equipo.Al contrario, durante la \u00faltima d\u00e9cada, la actividad del Sol ha sido bastante d\u00e9bil, incluso para sus propios bajos est\u00e1ndares. Las predicciones de actividad para los pr\u00f3ximos once a\u00f1os indican que esto no cambiar\u00e1 pronto, se\u00f1ala le equipo.\u201cEstos estudios son de vital importancia para m\u00faltiples aspectos de la ciencia, como entender en qu\u00e9 condiciones de actividad solar se origin\u00f3 la vida en la Tierra, o en qu\u00e9 estrellas podr\u00edamos encontrar vida similar a la que conocemos. Tambi\u00e9n es imprescindible monitorear el futuro de nuestra estrella y qu\u00e9 implicaciones puede tener para nuestro planeta su actividad\u201d, afirm\u00f3 Eliana Amazo, astrof\u00edsica colombiana del Instituto Max Planck y quien tambi\u00e9n fue una de las autoras de la investigaci\u00f3n. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/el-sol-es-menos-activo-y-variable-que-otras-estrellas-similares-490510", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Las millonarias deudas que amenazan con acabar la Universidad Aut\u00f3noma", "contenido": " La Fundaci\u00f3n Universidad Aut\u00f3noma de Colombia (FUAC) est\u00e1 en serio riesgo de desaparecer tras m\u00e1s de 50 a\u00f1os de tradici\u00f3n. Las multimillonarias deudas acumuladas en los \u00faltimos a\u00f1os, la reducci\u00f3n en las matr\u00edculas y las tutelas de sus trabajadores que reclaman el pago de salarios atrasados tienen a la instituci\u00f3n contra las cuerdas.El caso de la Aut\u00f3noma es uno de los m\u00e1s preocupantes entre las universidades con problemas financieros. Nada m\u00e1s en 2019 la situaci\u00f3n estuvo a punto de colapsar tras un paro de docentes y colaboradores que dur\u00f3 76 d\u00edas y dej\u00f3 a m\u00e1s de 4.000 estudiantes sin recibir clase. La universidad fue intervenida tanto por el Ministerio de Educaci\u00f3n como por el Ministerio de Trabajo.Un reciente informe, citado por el Observatorio de la Universidad Colombiana, se\u00f1ala que nada m\u00e1s en los \u00faltimos ocho a\u00f1os la poblaci\u00f3n estudiantil se redujo en un 80 por ciento (actualmente tiene unos 2.000 estudiantes, frente a los 8.000 que ten\u00eda en 2015). A esto se suma una elevada p\u00e9rdida patrimonial que hoy asciende a cerca de 65.000 millones de pesos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Educaci\u00f3n: los retos y oportunidades que deja la pandemia)Actualmente se estima que las deudas de la universidad son superiores a los 30.000 millones, de los cuales 16.000 millones son solo salarios de los trabajadores. La huelga de trabajadores del a\u00f1o pasado, surgida por el no pago de seis meses de salario, con prestaciones de ley incluidas, se levant\u00f3 con un acuerdo con la cual la instituci\u00f3n se pondr\u00eda al d\u00eda con estas obligaciones. A la fecha, esto a\u00fan no ha sucedido, seg\u00fan el sindicato, situaci\u00f3n a la que se suma la emergencia sanitaria actual, con lo que la FUAC ha se\u00f1alado no tener liquidez para pagar salarios de abril y mayo.\u201cEstamos en un escenario muy delicado. En mi caso personal, me deben ocho meses de salario. Tengo compa\u00f1eros a los que les deben m\u00e1s. Seguimos vinculados laboralmente, pero ante la incertidumbre de no saber qu\u00e9 va pasar y no tener un peso para comer. Si nos enfermamos, no nos han pagado EPS\u201d, se\u00f1al\u00f3 a EL TIEMPO un docente perteneciente al sindicato.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sena crea robot para atender pacientes con coronavirus)Este delicado estado es resultado de diferentes problemas al interior de la instituci\u00f3n que, de acuerdo con estudiantes y trabajadores, se deben a la estructura organizacional de la misma, lo que llev\u00f3 a que el Ministerio de Educaci\u00f3n, en cabeza del rector y representante legal encargado, Ricardo G\u00f3mez Giraldo, les restara poder a los fundadores en noviembre del a\u00f1o pasado.El margen de maniobrabilidad para rescatar a la universidad es muy delicado. Recientemente, el rector G\u00f3mez ha se\u00f1alado dos opciones poco populares.La primera de ellas es no abrir matr\u00edculas el pr\u00f3ximo semestre, propuesta que ya fue enviada al Consejo Superior Universitario. La medida afectar\u00eda tanto a los estudiantes nuevos como antiguos.La raz\u00f3n de esto es que la universidad no tendr\u00eda las condiciones para ofrecer los m\u00ednimos est\u00e1ndares de calidad para la prestaci\u00f3n del servicio acad\u00e9mico, ya que el ingreso de las matr\u00edculas no alcanzar\u00eda para pagar la n\u00f3mina, acentuando m\u00e1s la crisis.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Unicef pide reapertura de escuelas en \u00c1frica para evitar otros riesgos)Y es que recientemente Mineducaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que \u201c la instituci\u00f3n debe adoptar las medidas necesarias para garantizar que se ofrecer\u00e1 el servicio p\u00fablico de educaci\u00f3n superior en las condiciones de calidad, continuidad, institucionales y de programa\u201d. Es decir, para seguir funcionando, se deben garantizar los est\u00e1ndares m\u00ednimos.La otra alternativa, que tambi\u00e9n ha sido mencionada por G\u00f3mez, es reducir los gastos operativos, incluyendo la suspensi\u00f3n de la Convenci\u00f3n Colectiva de Trabajo, es decir, los beneficios del sindicato. De acuerdo con las actuales directivas, este es uno de los aspectos que dificultan la liquidez de la instituci\u00f3n.Como era de esperarse, los trabajadores se han mostrado reacios a aceptar esta condici\u00f3n, al se\u00f1alar que sus beneficios son resultado de a\u00f1os de trabajar por sus derechos laborales.G\u00f3mez insiste en que deber\u00edan recortarse, ya que incluyen aspectos muy costosos para la universidad, como primas extralegales, pagos por antig\u00fcedad, prima de alimentaci\u00f3n, subsidios de transporte, adem\u00e1s de una cl\u00e1usula que impide la terminaci\u00f3n unilateral de los contratos a menos de que sea por justa causa. Es decir, no se puede realizar un recorte de personal.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La universidad que prev\u00e9 en julio el control de pandemia en Colombia) \u201cLlevo tres semestres aplazados, porque la crisis en la universidad no me da garant\u00edas. Y en este punto, ya no s\u00e9 si podr\u00e9 terminar la carrera. Iba a hacer el reintegro el pr\u00f3ximo semestre, pero ahora hasta es posible que no abran matr\u00edculas. Es como si hubiera perdido todo este tiempo\u201d, le\u00a0se\u00f1al\u00f3 a EL TIEMPO una estudiante de la carrera de Contadur\u00eda.Esta preocupaci\u00f3n es generalizada en la poblaci\u00f3n estudiantil. Uno de los motivos de la disminuci\u00f3n en las matr\u00edculas ha sido precisamente la incertidumbre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la FUAC. Muchos de estos alumnos esperaban terminar sus carreras.Otros ingresaron recientemente, y ahora ven con preocupaci\u00f3n c\u00f3mo su inversi\u00f3n podr\u00eda perderse: \u201cCuando uno entra a la universidad espera poder graduarse, pero llevo solo dos semestres estudiando y parece que deber\u00e9 buscar otra universidad\u201d, coment\u00f3 un estudiante de Derecho.EDUCACI\u00d3N Twitter: @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/deudas-amenazan-con-acabar-la-universidad-autonoma-de-colombia-491676", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Only: de entregar la ropa en baldes a repartirla en bicicleta", "contenido": " El m\u00e9todo para entregarles los productos a los clientes en los almacenes Only es completamente peculiar y es una de sus caracter\u00edsticas m\u00e1s llamativas desde su fundaci\u00f3n en 1954. Ahora, que se enfrentan a un frenazo comercial causado por la cuarentena, sus administradores se adaptaron a la situaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n hacen entregas de formas diferentes. Cuando el tradicional almac\u00e9n de telas y de ropa atiende al p\u00fablico en condiciones normales, los vendedores utilizan un sistema de poleas de las que cuelgan baldes para bajar la mercanc\u00eda de las bodegas al primer piso, donde est\u00e1n los compradores esperando su pedido.(Le puede interesar:\u00a0\u2018A mi esposa le dijeron que ten\u00eda gripa y ahora los dos tenemos covid\u2019)El cronista Juan Sebasti\u00e1n Garc\u00eda habla del almac\u00e9n y de los baldes de colores en un texto publicado en la revista Directo Bogot\u00e1 (hecha en la Universidad Javeriana y dedicada a explorar \u00fanicamente temas de la capital). \u201cLa primera vez que vi el sistema, no conoc\u00eda su utilidad y solo pensaba si era posible que me dejaran subirme a uno de esos baldes \u2013cuenta Garc\u00eda\u2013. Aquel diciembre, mi abuela me hab\u00eda llevado a comprar medias. Mientras ella entregaba la prenda que hab\u00eda seleccionado a la se\u00f1orita que atend\u00eda en uno de los \u00faltimos pisos, y esta le devolv\u00eda el comprobante de compra, yo ve\u00eda c\u00f3mo sub\u00eda el balde rojo donde la empleada met\u00eda las medias y luego impulsaba el sistema de poleas, llevando as\u00ed el balde hasta el primer piso\u201d. As\u00ed ha sido a lo largo de sus 66 a\u00f1os de historia, durante los cuales jam\u00e1s han hecho entregas a domicilio. Pero eso tuvo que cambiar ahora que la emergencia sanitaria no les permite abrir sus puertas al p\u00fablico. Su estilo tradicional y avejentado debi\u00f3 adaptarse para entregar los pedidos a los leales clientes en sus casas. Ruth Ariza Gamboa, una de las encargadas de la sede de Suba (una de las 12 que hay en la ciudad), cuenta que el sistema de entregas funciona de una forma casi artesanal: los vigilantes del almac\u00e9n llevan los pedidos en bicicleta o moto a los domicilios de los vecinos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan equitativas ser\u00e1n las cargas en la Regi\u00f3n Metropolitana?)Sobre las medidas de higiene, explica que a cada tienda va \u201csolamente el 20 por ciento de los empleados\u201d y se turnan los d\u00edas de la semana. \u201cAqu\u00ed, tomamos todas las medidas de higiene y seguridad. Tenemos las puertas cerradas y vendemos solamente la mercanc\u00eda que ya ten\u00edamos en las bodegas desde antes de que llegara el virus\u201d, comenta la empleada del almac\u00e9n. Tambi\u00e9n cuenta que, si bien les ha ido bien en los pocos d\u00edas que llevan atendiendo en esta modalidad, se tardan mucho haciendo las ventas. Y esto es por la forma en la que gestionan los pedidos, que, conforme al esp\u00edritu casi anticuado, es artesanal y minucioso. Ariza explica: \u201cLos clientes tienen que llenar un formulario con sus datos que est\u00e1 disponible en nuestra p\u00e1gina web (www.almacenesonly.com), despu\u00e9s nosotros los contactamos por WhatsApp y por ese medio coordinamos toda la compra. Tenemos mucha mercanc\u00eda y no hay un cat\u00e1logo que muestre los productos. El comprador debe preguntarnos por la prenda por la que est\u00e1 interesado y nosotros les tomamos fotos de las existencias para que escoja cu\u00e1l le gusta. Luego alguien va hasta su casa, desde la sede m\u00e1s cercana, y el comprador paga en efectivo en su puerta\u201d. Varias personas ya han hecho sus pedidos y han compartido sus experiencias a trav\u00e9s de las redes sociales, en donde hay una constante conversaci\u00f3n sobre el Only y su reinvenci\u00f3n de compras en l\u00ednea durante los \u00faltimos d\u00edas. Tanto as\u00ed que el almac\u00e9n de cadena public\u00f3 un comunicado oficial en el que da las gracias por el apoyo y les pide paciencia a sus clientes. \u201cHa sido muy grato ver el cari\u00f1o de todos nuestros clientes y es por esto que nuestro compromiso con ustedes es m\u00e1s grande hoy que nunca (\u2026). Quisi\u00e9ramos atenderlos inmediatamente, pero les pedimos paciencia, ya que este tipo de venta a distancia personalizada, como se deben imaginar, toma bastante tiempo\u201d, dice el comunicado.Ruth Ariza cuenta que, en las pocas semanas que llevan atendiendo de esta forma, ha notado un incremento progresivo de la clientela, y que cada vez que se pone en contacto con alg\u00fan interesado, este le explica que alguien m\u00e1s le cont\u00f3 de la iniciativa. Es decir que la forma en la que llegan las ventas sigue siendo el voz a voz, como lo ha sido a trav\u00e9s de los a\u00f1os, as\u00ed se hayan mudado al mundo digital. Esta din\u00e1mica, que se puso en operaci\u00f3n de forma casi improvisada en el Only, fue la respuesta a una situaci\u00f3n complicada. Y es que desde que se decret\u00f3 la cuarentena nacional, el almac\u00e9n sigui\u00f3 pag\u00e1ndoles los sueldos a sus empleados. Mantenerse sin ventas resultaba dif\u00edcil, as\u00ed que sus due\u00f1os tomaron la decisi\u00f3n de habilitar este inusual servicio de entregas a domicilio. La empresa se ha caracterizado por tener buenas pol\u00edticas laborales para sus empleados desde que, en los a\u00f1os 50, Jose C. Rodr\u00edguez uni\u00f3 su negocio de ropa de Chapinero con el taller de confecci\u00f3n de su recientemente esposa Lilia Moncada. All\u00ed naci\u00f3 el lugar en el que los bogotanos compraban su ropa antes de que llegaran las marcas de cadena. Y lo siguen haciendo, como si el tiempo no pasara. Los due\u00f1os contin\u00faan siendo do\u00f1a Lilia y sus hijos: Miguel \u00c1ngel y Mar\u00eda Liliana Rodr\u00edguez Moncada. Sus empleados, por lo general, tambi\u00e9n trabajan en la empresa por largos periodos y, seg\u00fan cuenta Juan Sebasti\u00e1n Garc\u00eda en su cr\u00f3nica, algunos, como Gerardo Pinilla, son tan fieles que incluso se visten con la ropa que se vende en el almac\u00e9n. Garc\u00eda relata que este empleado trabaja en la sede de Chapinero desde hace 40 a\u00f1os y que entr\u00f3 a la empresa en 1978, de forma que parece haber envejecido con la tienda. \u201cUnas 70 personas trabajan por turno en cada almac\u00e9n: 70 en 12 almacenes son 840 batas azules prestando el servicio. El Only ha estado ah\u00ed, con su aspecto de tienda setentera, sus ventanales, el amarillo encendido de sus ofertas y el blanco de sus paredes que \u2013se nota\u2013 han sido limpiadas hasta el exceso. Nada cambia salvo el paisaje urbano m\u00e1s all\u00e1 de sus ventanas\u201d, precisa Garc\u00eda en el texto.Esa nostalgia que se plasma en estas l\u00edneas tuvo que sacudirse este a\u00f1o y, sin abandonar su esencia, avanzar hacia el futuro. MATEO ARIASRedacci\u00f3n EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/almacenes-only-de-entregar-la-ropa-en-baldes-a-repartirla-en-bicicleta-491804", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Yeison Jim\u00e9nez cant\u00f3 en su balc\u00f3n y sus vecinos violaron la cuarentena", "contenido": " En la noche de este lunes 4 de mayo, el cantante de m\u00fasica popular Yeison Jim\u00e9nez decidi\u00f3 cantar en su balc\u00f3n, mientras decenas de vecinos del conjunto residencial en el cual vive se agruparon para escucharlo. Los usuarios en redes sociales criticaron a estas personas, pues aunque la cuarentena sigue vigente, se agruparon en el parqueadero y decidieron abandonar su confinamiento para ver al artista. La pareja de Jim\u00e9nez cumpli\u00f3 25 a\u00f1os este lunes. \"Feliz cumplea\u00f1os a la esposa m\u00e1s bella del mundo que me regal\u00f3 dos princesas, gracias Dios por dejarme vivir y ense\u00f1arme a ser un buen padre\", escribi\u00f3 el cantante acompa\u00f1ando la foto en la que se les ve posando en medio de globos, copas y comida. (Le recomendamos:\u00a0Alerta en EE. UU.: al covid-19 se le suma avispa que puede matar gente) La foto ya cuenta con m\u00e1s de 284 mil \u2018me gusta\u2019. Varios seguidores comentaron la publicaci\u00f3n elogiando a la pareja, pues, aunque casi no se sabe nada de ellos en redes, algunos aseguran que en distintas ocasiones Jimenez ha demostrado que tienen una relaci\u00f3n s\u00f3lida y estable.\u201cHermosa, Dios los bendiga\u201d, \u201cqu\u00e9 hermoso y qu\u00e9 bendici\u00f3n un hombre que te presuma as\u00ed\u201d, \u201cqu\u00e9 mujer tan hermosa. Bendiciones\u201d, \u201cfelicidades para esa afortunada que mi Dios los siga bendiciendo\u201d, son algunos de los comentarios.En medio de la celebraci\u00f3n, el int\u00e9rprete de \u2018Bendecida\u2019 decidi\u00f3 salir al balc\u00f3n del apartamento en el que estaban, en la localidad de Kennedy, en Bogot\u00e1, y empezar a darle un concierto a los vecinos del sector. Jimenez hizo un Instagram Live del momento en el que, adem\u00e1s, se puede ver a varias personas en la parte de abajo del balc\u00f3n disfrutando del concierto. Usuarios en Twitter registraron la presentaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pastor Arr\u00e1zola dice que el coronavirus es una \u2018farsa de Bill Gates\u2019) Pese a que la iniciativa del artista fue aplaudida, algunos comentaron que muchos de los habitantes salieron de sus casas en medio del confinamiento para aglomerarse en el parqueadero del conjunto y cantar las canciones del artista de m\u00fasica popular.  TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/yeison-jimenez-canto-en-su-balcon-y-los-vecinos-violaron-la-cuarentena-491808", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ella es la hija de 'La Roca' que tambi\u00e9n es luchadora profesional", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/simone-johnson-hija-de-la-roca-que-es-luchadora-profesional-491580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Daniel Samper Pizano explica por qu\u00e9 regres\u00f3 como columnista", "contenido": " Hasta el domingo pasado, la \u00faltima columna de Daniel Samper Pizano hab\u00eda concluido con estas palabras: \u201cSolo me queda despedirme y agradecer a quienes han tenido la paciencia de leerme desde aquel lejano d\u00eda de 1964 en que empec\u00e9 a trabajar, elegant\u00edsimo, en una fecha en que pocos trabajan\u201d. En efecto, la columna 774 de \u2018Cambalache\u2019 se public\u00f3 en EL TIEMPO el 28 de abril de 2014 y seis a\u00f1os despu\u00e9s \u2013casi exactos\u2013 se anunci\u00f3 el retorno de Samper Pizano como columnista, en el sitio web LosDanieles.com.En su despedida de 2014, el columnista argumentaba que era momento de \u201cdejar descansar\u201d a los lectores. Es inevitable preguntarle ahora: \u00bfqu\u00e9 ha cambiado para que regrese?\u201cQue el almanaque marca ahora el instante de regresar \u2013responde Samper, en entrevista con el diario que lo acogi\u00f3 durante medio siglo\u2013: la libertad de prensa (lo hemos visto recientemente) est\u00e1 m\u00e1s amenazada que antes y la pandemia ha levantado el tel\u00f3n que tapaba una realidad nacional mucho m\u00e1s injusta, cruel y discriminatoria que lo que cre\u00edamos\u201d. \u00bfEn qu\u00e9 se parece y en qu\u00e9 se diferencia este regreso de su columna, con respecto a otros regresos suyos anteriores?Esta vez no soy un columnista suelto: soy un columnista lib\u00e9rrimo, pero formo parte de un equipo, de una orquesta, y, para que realmente el portal de Los Danieles sea \u00fatil e interesante, es bueno que nos comportemos como tal. Tenemos al mejor columnista de investigaci\u00f3n, que es Coronell, y al m\u00e1s agudo sat\u00edrico, que es el otro se\u00f1or. Yo buscar\u00e9, entre los instrumentos que s\u00e9 tocar, el que m\u00e1s se necesite para que la orquesta suene bien y a los espectadores les guste.Su \u00faltima columna en EL TIEMPO recordaba que un primero de mayo, 50 a\u00f1os atr\u00e1s, hab\u00eda comenzado a trabajar en este diario. \u00bfRegresar en una fecha cercana es alguna c\u00e1bala, como las de ciertos directores t\u00e9cnicos de f\u00fatbol?Pura coincidencia, como todo lo que el destino planea cuidadosamente en sus oscuros talleres. Algunos periodistas dicen que en Colombia sobra la opini\u00f3n y falta la investigaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 opina al respecto?Tendr\u00eda que investigar bien este dato antes de darle mi opini\u00f3n.Una de las discusiones que tuvimos con usted en ELTIEMPO.COM fue incluir comentarios en sus columnas. \u00bfAhora los va a aceptar?Mis tocayos deber\u00e1n decidirlo y ya ver\u00e9 yo si les obedezco. Cuando empezaron las redes sociales y la comunicaci\u00f3n directa con los lectores yo estaba muy ilusionado de que se abr\u00eda un camino de doble v\u00eda. Recuerde que publicaba todas las semanas una secci\u00f3n de cartas, \u2018Que hable la gente\u2019, donde daba prelaci\u00f3n a los mensajes discrepantes o que criticaban mi columna. Pero algunas redes cayeron muy pronto en manos de insultadores profesionales y luego, peor a\u00fan, se apoderaron de ellas los mentirosos o los esbirros con poder. De ah\u00ed ha salido una nata viscosa de personajitos, muchos de ellos con prontuario en Colombia, que calumnian y mienten como bellacos, mientras sus jefes pol\u00edticos les dan palmaditas en la espalda. De esa cloaca salen Trump, Bolsonaro, Johnson, Duterte y otros tipos siniestros. \u00bfC\u00f3mo se diferenciar\u00e1 del estilo investigativo de Daniel Coronell y el humor\u00edstico de su hijo?\u200bTengo ideas claras sobre esto, que ya se ver\u00e1n en los textos: \u201cSe hace camino al andar...\u201d.En una entrevista para televisi\u00f3n, usted me confes\u00f3 que le hac\u00eda falta escribir la columna, \u00bfqu\u00e9 fue lo que m\u00e1s extra\u00f1\u00f3 de ese h\u00e1bito?La sensaci\u00f3n de buscar, escribir, pulir... Usted la conoce: es algo que tiene que ver con la adrenalina y el placer f\u00edsico y espiritual.Su columna llega un poco tarde para rese\u00f1ar la muerte de su amigo Marcos Mundstock, de Les Luthiers. \u00bfQu\u00e9 hubiera escrito si ya hubiera tenido el espacio?\u201cSe fue el mariscal de las palabras\u201d. En el libro-entrevista que escribi\u00f3 Fernando Quiroz en 2014, usted dijo algo que quiz\u00e1s tendr\u00e1 que revaluar: \u2018Me habr\u00eda gustado jugar solamente en un equipo como el Santa Fe o el Bar\u00e7a, y para m\u00ed EL TIEMPO es exactamente eso. Siento que he jugado 50 a\u00f1os en el mejor equipo posible de Colombia, y, con todo respeto, no quiero salir a jugar en equipos menos importantes\u2019. \u00bfEste ser\u00e1, entonces, un partido amistoso?\u200bNo: este equipo tiene un desaf\u00edo importante y es demostrar que no se necesita el permiso de ning\u00fan empresario, ning\u00fan jefe pol\u00edtico, ning\u00fan magnate, ning\u00fan \u2018yupicito\u2019 capitalista para opinar, porque el due\u00f1o de la libertad de prensa es el p\u00fablico y no los funcionarios, los escritorios de lujo ni las cajas fuertes. Por lo dem\u00e1s, usted, como buen aficionado al f\u00fatbol, debe recordar lo que dijo alguien que podr\u00eda haber sido Menotti: \u201cDe los equipos con diez jugadores y los partidos amistosos, l\u00edbranos Se\u00f1or: son los m\u00e1s dif\u00edciles\u201d. JULIO C\u00c9SAR GUZM\u00c1NEDITOR DE LA MESA VISUAL DE EL TIEMPO@julguz", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/daniel-samper-pizano-explica-por-que-regreso-como-columnista-de-losdanieles-com-491638", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La fauna silvestre al alcance de su ventana", "contenido": " Los avistamientos de animales cerca de las ciudades no dejan de sorprendernos. Hoy, gracias un proyecto de ciencia ciudadana, no solo se pueden ver; es posible identificarlos, saber si tienen alg\u00fan grado de amenaza y d\u00f3nde es com\u00fan encontrarlos. Es lo que el Instituto Alexander von Humboldt est\u00e1 impulsando a trav\u00e9s de la iniciativa \u2018Naturalistas urbanos desde casa: Bioblitz en tiempos de cuarentena\u2019. Gracias a este proyecto, desde el inicio de la cuarentena en el pa\u00eds, cerca de 1.000 aficionados han observado 7.970 animales y plantas, de los cuales m\u00e1s de 2.000 especies fueron registradas a trav\u00e9s de la plataforma Naturalist. Seg\u00fan el Instituto Humboldt, 4.649 est\u00e1n a la espera de surtir el proceso de identificaci\u00f3n y 3.326 ya fueron identificadas.De acuerdo con Sindy Mart\u00ednez, investigadora de la l\u00ednea de Ciencias Sociales y Saberes de la Biodiversidad del Instituto von Humboldt, \u201clos resultados de esta convocatoria representan la importancia de la ciencia participativa en la obtenci\u00f3n y el mejoramiento de la informaci\u00f3n sobre biodiversidad en nuestro territorio\u201d, dijo.Y es que cualquier persona interesada en el tema puede subir una fotograf\u00eda, as\u00ed como colaborar en el proceso de identificaci\u00f3n de especies. E, incluso, muchos pueden terminar colaborando para proyectos de investigaci\u00f3n. Es el caso de Juan Manuel de Roux, que termin\u00f3 como autor principal de un art\u00edculo cient\u00edfico luego de haber registrado con su c\u00e1mara la comadreja colombiana (Mustela felipei), que se daba por extinta debido a que no se contaba con registros fotogr\u00e1ficos desde hac\u00eda m\u00e1s de 30 a\u00f1os.Adem\u00e1s, para Mart\u00ednez, este ejercicio durante la cuarentena proporcionar\u00e1 datos que luego podr\u00e1n usar para, por ejemplo, analizar el impacto de la cuarentena en los animales. Zonotrichia capensis o como se le conoce com\u00fanmente en Colombia, copet\u00f3n, es un ave neotropical que habita una gran variedad de entornos, desde praderas abiertas y estepas hasta bosques, plantaciones agr\u00edcolas y ambientes urbanos. Es un ave que permanece activa hasta el anochecer. Esta especie se distribuye por toda Am\u00e9rica del Sur (salvo las islas Malvinas). Es solitaria y pasa mucho tiempo en \u00e1rboles y arbustos, aunque baja a tierra a recoger su principal alimento, semillas y gusanos. Seg\u00fan la IUCN, su categor\u00eda global es de preocupaci\u00f3n menor. Fue fotografiada por Sammy Mar en Monte Loma, Bogot\u00e1. Tupinambis es un g\u00e9nero de lagartos que pertenece a la familia Teiidae. Estos grandes lagartos de m\u00e1s de 35 cent\u00edmetros son end\u00e9micos de Am\u00e9rica del Sur y son llamados normalmente lagartos, tey\u00faes o iguanas. En este caso, se desconoce la especie, por lo que hace parte de una de las observaciones que est\u00e1 en proceso de estudio. En general, son carn\u00edvoros y pueden atacar animales dom\u00e9sticos como pollos. Por eso, en Colombia se les conoce como lobos polleros. La mayor\u00eda de las especies son grandes y pueden ser agresivas, por lo que deben manejarse con cuidado. Fue fotografiado por Edore83 en Santa Marta, Magdalena. El oso melero, como se le conoce en Colombia (Cyclopes didactylus), es una especie de oso hormiguero. Es una de las siete especies que existen de este g\u00e9nero. Su pelaje es \u00fanico en el mundo de los mam\u00edferos y se les considera los menores osos hormigueros del planeta por su tama\u00f1o peque\u00f1o. Es nativo de territorios de Am\u00e9rica del Sur, limitados por la cuenca del r\u00edo Orinoco, el r\u00edo Negro, el r\u00edo Amazonas, la cuenca del r\u00edo Xing\u00fa, y los bosques del litoral Atl\u00e1ntico, entre el nordeste de Brasil, Venezuela, las Guayanas y Trinidad y Tobago. Seg\u00fan la IUCN, en M\u00e9xico se considera en peligro de extinci\u00f3n. A nivel global, su estado de conservaci\u00f3n es de preocupaci\u00f3n menor. Fue fotografiado por Andr\u00e9s G\u00f3mez, en el municipio de Muzo, Boyac\u00e1 Coendou rufescens es un puercoesp\u00edn del que se tiene muy poca informaci\u00f3n en Colombia. Se ubica en las cordilleras Occidental, Central y Oriental de los Andes colombianos. Est\u00e1 presente en bosques primarios y poco alterados por la agricultura y la deforestaci\u00f3n. Es nocturno y solitario, la mayor\u00eda del tiempo est\u00e1 en los \u00e1rboles, pero se le puede ver en el suelo cuando busca cruzar hacia otro terreno. Su categor\u00eda global es de preocupaci\u00f3n menor, seg\u00fan la IUCN. Y, aunque en Colombia no est\u00e1 categorizado, ha sufrido por la caza en zonas rurales. Adem\u00e1s, se han registrado accidentes en algunas carreteras periurbanas de Antioquia en donde constantemente ha sido atropellado. Fue fotografiado por Peter Hoell, en Yumbo, Valle del Cauca.", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/cuarentena-la-fauna-silvestre-al-alcance-de-su-ventana-491696", "categoria": "vida"}, {"titulo": "'Esa decisi\u00f3n no la toma cualquiera': Eastman sobre seguimientos", "contenido": " Jorge Mario Eastman, hoy embajador colombiano en el Vaticano, es el funcionario de m\u00e1s alto rango que aparentemente fue objeto de seguimiento de la inteligencia militar cuando se desempe\u00f1\u00f3 como secretario general de la Presidencia. Seg\u00fan la revista Semana,\u00a0 Eastman figura en el dosier elaborado por inteligencia militar en el que tambi\u00e9n aparecen perfilamientos y carpetas de al menos 130 personas, entre pol\u00edticos, exmilitares y periodistas.Desde Roma, Eastman, quien ocup\u00f3 la secretar\u00eda general de la Presidencia en el comienzo del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque, habl\u00f3 con EL TIEMPO.Este fin de semana trascendi\u00f3 un esc\u00e1ndalo que tiene que ver con seguimientos del Ej\u00e9rcito a algunas personas, como periodistas y funcionarios del Gobierno. incluido usted. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece esto?\u200bEs muy preocupante, por dos razones. La primera, porque la investigaci\u00f3n ilegal del secretario general de la Presidencia, que es por razones naturales la persona de mayor confianza del Presidente y quien tiene m\u00e1s informaci\u00f3n de todo el Gobierno, pues es muy delicada, porque es un intento en realidad de penetrar y obtener ilegalmente informaci\u00f3n del coraz\u00f3n de la Presidencia y del Presidente de la Rep\u00fablica. Y una segunda raz\u00f3n, que puede ser m\u00e1s te\u00f3rica ,pero m\u00e1s delicada, es que una de las premisas fundamentales de una democracia es que los ciudadanos le dan el poder a un gobernante para que controle y supervise el uso de la fuerza de las armas, que se depositan en un Ej\u00e9rcito, que a su vez es controlado por las autoridades civiles. El hecho de que hagan investigaciones ilegales al coraz\u00f3n de la Presidencia pues es una bomba de profundidad a la democracia misma. Entonces, por ese lado, es muy triste y muy preocupante, pero tambi\u00e9n hay que mirarlo por el lado positivo.\u00bfCu\u00e1l es ese lado positivo?\u200bEs que hay que mirarlo como una oportunidad para hacer cambios en la inteligencia, para ver si hacemos unos cambios fundamentales que protejan una instituci\u00f3n que es fundamental para combatir la delincuencia en Colombia. No se trata de acabar la inteligencia, sino de tener los instrumentos que permitan que esa inteligencia se haga adecuadamente sobre las personas que toca, que son los delincuentes. Y que tenga supervisiones y controles adecuados para que no se caiga en tentaciones. \u00bfSiente que hay algunos elementos dentro de la Fuerza P\u00fablica que est\u00e1n fallando?Yo no creo en la teor\u00eda de las manzanas podridas, esto no fue hecho por unas manzanas podridas. Lo que s\u00ed creo es que uno debe procurar tener el manzano sano. Entonces ese manzano, esa institucionalidad militar y particularmente unas unidades tan cr\u00edticas para salvaguardar la vida y los bienes de los colombianos, como es la inteligencia, tienen que tener gente con liderazgo moral, gente que est\u00e9 a prueba de balas, de valores y principios y que en los momentos dif\u00edciles y en los momentos que se den coyunturas complejas, puedan tomar unas decisiones siempre basadas en principios y valores que todos compartamos. \u00bfSiente que esas interceptaciones o seguimientos que se le hac\u00edan a usted eran para llegar al Presidente?\u200bNo tengo informaci\u00f3n en este momento de que me hayan interceptado tel\u00e9fonos o qu\u00e9 hicieron. Lo \u00fanico que conozco es lo que public\u00f3 la revista Semana, que es una especie de perfil, que creo que lo que ponen en ese perfilamiento es qui\u00e9n es uno, qu\u00e9 le gusta, a d\u00f3nde va, con qui\u00e9n habla. No tengo ni idea. Y eso me parece que es una tarea relativamente rid\u00edcula y no me parece de mayor importancia estrat\u00e9gica, por lo menos en lo que conoc\u00ed. Pero de cualquier manera, es delicad\u00edsimo que intervengan al secretario general de la Presidencia de manera ilegal. Sea rid\u00edculo o no,\u00a0 ya han hecho una tarea bien hecha o no, lo importante es que se atrevieron a buscar informaci\u00f3n de manera ilegal de la persona que por razones naturales es la m\u00e1s cercana al Presidente de la Rep\u00fablica. Eso no tiene ninguna presentaci\u00f3n, es inadmisible.Usted dice que solo conoce la informaci\u00f3n publicada el fin de semana, pero \u00bfusted va a pedir formalmente al Ministerio Defensa que le entreguen todo?\u200bHoy ped\u00ed formalmente esa informaci\u00f3n. Le envi\u00e9 una carta al comandante del Ej\u00e9rcito para que me env\u00eden la informaci\u00f3n que legalmente obtuvo la inteligencia militar para poder conocer de qu\u00e9 se trata la informaci\u00f3n que obtuvieron. Por ahora me tocar\u00e1 esperar a que eso ocurra. Estas decisiones no las toman oficiales de\u00a0 bajo rango o suboficiales...No, a m\u00ed me genera mucha preocupaci\u00f3n, porque tomar los riesgos que implica hacerle un seguimiento ilegal al secretario general de la Rep\u00fablica es muy delicado; esa decisi\u00f3n no la toma cualquier persona de bajo rango. Esto debe provenir de \u00f3rdenes superiores y, desgraciadamente, hasta ahora muy probablemente lo que hay es una tentativa de responsabilidad de funcionarios que estaban cumpliendo las \u00f3rdenes superiores. Espero que se haga una investigaci\u00f3n y que se haga pronto, de manera r\u00e1pida y profunda.\u00bfO sea que usted no tiene idea para qui\u00e9n iba la\u00a0 informaci\u00f3n que se est\u00e1 recolectando?\u200bNo. Y no quiero crearme a m\u00ed mismo teor\u00edas conspirativas, que primero obnubilen la raz\u00f3n, cuando uno lo que es es v\u00edctima y como v\u00edctima tendr\u00e9 que ser parte de un proceso judicial. Cuando uno tiene teor\u00edas conspirativas termina enceguecido por la teor\u00eda que elabor\u00f3 y creo que eso no ayuda a dilucidar la verdad.Aunque es temprano, \u00bfha pensado en demandar al Ministerio de\u00a0 Defensa o a los que resulten responsables de estos hechos?\u200bApenas tenga el acopio de qu\u00e9 informaciones tengan y de revisar qu\u00e9 fue lo que hicieron, y la manera como intervinieron al secretario de la Rep\u00fablica, tomar\u00e9 esa decisi\u00f3n, si es una decisi\u00f3n que implique demandar penalmente a quien corresponda. Pero, nuevamente, lo delicado aqu\u00ed no es el caso de Jorge Mario Eastman, sino el atrevimiento de lo que parece fue hacerle un seguimiento a la Presidencia de la Rep\u00fablica.\u00bfUsted lo que siente es que el seguimiento en \u00faltimas no era para usted sino para la Presidencia?\u200bS\u00ed, sin duda, porque yo no tengo ning\u00fan valor importante como persona para ser investigado. Era por el cargo que estaba usando, por el cargo en el que estaba, por la cercan\u00eda con el Presidente de la Rep\u00fablica. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/eastman-el-seguimiento-era-para-la-presidencia-no-para-mi-491464", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Que excombatientes no sean asesinados es garant\u00eda para las v\u00edctimas\u2019", "contenido": " La Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) decidi\u00f3 estudiar, de oficio, medidas cautelares de protecci\u00f3n colectiva ante las amenazas y asesinatos de las que han sido v\u00edctimas los excombatientes de las Farc y antiguos miembros de la Fuerza P\u00fablica. En este estudio fueron vinculadas varias entidades del Estado para que aporten informaci\u00f3n sobre su labor, como los ministerios de Defensa y del Interior, la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n, el Consejo Nacional de Garant\u00edas de Seguridad, la Fiscal\u00eda, la Procuradur\u00eda y la Defensor\u00eda del Pueblo.En las motivaciones del estudio de estas medidas, la JEP cita cifras como el asesinato de al menos 193 exmiembros de las Farc (a marzo de 2020) y las amenazas contra por lo menos 16 miembros retirados de la Fuerza P\u00fablica.La magistrada ponente, Reinere de los \u00c1ngeles Jaramillo, de la Secci\u00f3n de Ausencia de Reconocimiento del Tribunal para la Paz de la JEP, cuenta qu\u00e9 buscan en estas medidas y por qu\u00e9 apuntan a garantizar el cumplimiento de los derechos de las v\u00edctimas del conflicto.\u00bfPor qu\u00e9 deciden estudiar estas medidas cautelares?Esta es una preocupaci\u00f3n que la secci\u00f3n tiene desde el a\u00f1o pasado. Las cifras de asesinatos aumentan y no se nota que vayan a parar. Uno ve que en festividades no pararon, llegamos a una cuarentena y no paran, entonces la secci\u00f3n tom\u00f3 la decisi\u00f3n de asumir y revisar con detalle esta problem\u00e1tica que viene de tiempo atr\u00e1s.\u00bfRevisar con detalle significa ver qu\u00e9 pueden hacer como JEP?Exactamente. Tenemos\u00a0unos deberes con los comparecientes,\u00a0 quienes  suscribieron  un r\u00e9gimen de condicionalidad que los compromete a contar la verdad plena y exhaustiva de lo ocurrido,  de  manera que se satisfagan los derechos de las v\u00edctimas y  no  se repita el horror de un conflicto que  dej\u00f3 tanto dolor  especialmente en los territorios rurales  donde se vivi\u00f3 con mayor rigor la confrontaci\u00f3n armada, en los cuales se resiste el retorno de la paz.\u00a0Como tribunal de paz, tenemos unos deberes con los comparecientes y un mandato constitucional de ser garantes del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n, y tambi\u00e9n de la implementaci\u00f3n,por tanto no podemos quedarnos expectantes frente a lo que est\u00e1 pasando.\u00bfConsideran que la protecci\u00f3n individual es insuficiente?Creemos que las medidas individuales y colectivas que se han tomado son muy importantes, pero los hechos muestran que terminan siendo insuficientes. No es posible que a cada ciudadano y a cada compareciente de manera espec\u00edfica, el Estado le ponga una protecci\u00f3n individual. Y no es suficiente. Estas medidas tienen que ser complementarias para garantizar la seguridad integral.\u00bfC\u00f3mo se entiende esa seguridad integral?La Corte Constitucional ha dicho que la garant\u00eda de seguridad integral tiene que ver primero con la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales, garantizar la paz, la democracia y el pensamiento diferente, que  puedan ejercer libremente los derechos en todo el territorio nacional, que sientan confianza para continuar cumpliendo con los compromisos de rendir cuentas ante el Sitema integral. Dicho de manera clara, hay que combinar la protecci\u00f3n desde lo individual y lo colectivo. Para el caso del acuerdo, \u00bftiene sentido por el desarme colectiva de las Farc?Ese es el sentido. Pero quiero ser contundente en decir que la JEP avoca el conocimiento de oficio como cumplimiento de un mandato constitucional para identificar cu\u00e1les son esas causas estructurales del riesgo. No estamos tomando ninguna medida. Decidimos avocar de oficio, examinar con detalle qu\u00e9 viene pasando y por qu\u00e9 es insuficiente la protecci\u00f3n individual, para poder identificar cu\u00e1les son las causas estructurales del riesgo y determinar qu\u00e9 decisiones judiciales se tendr\u00e1n que tomar en el futuro inmediato.Ustedes recogen que desde 2018 el Gobierno viene anunciando medidas de protecci\u00f3n colectiva, \u00bfvan a evaluar si esos instrumentos funcionan?Esa es parte de la tarea que le espera al tribunal. Se vincul\u00f3 a unas entidades que tienen competencia con todo el tema de seguridad, en virtud del mandato constitucional y del acuerdo de paz. A partir del an\u00e1lisis de toda esta informaci\u00f3n esperamos poder identificarlo.\u00bfEntonces, no dicen que no funciona, sino que lo van a evaluar?S\u00ed. Adem\u00e1s, ser\u00eda irresponsable, sin tener toda la informaci\u00f3n necesaria, decir qu\u00e9 est\u00e1 pasando. Esa es la raz\u00f3n por la que el auto vincula a diferentes entidades del orden nacional con algunas preguntas que nos permitan determinar si las pol\u00edticas que se han construido corresponden al mandato de la protecci\u00f3n colectiva de los comparecientes del Sistema, pero fundamentalmente a garantizar los derechos de las v\u00edctimas a conocer la verdad completa, detallada y exhaustiva.En el caso de los miembros de la Fuerza P\u00fablica, \u00bflas amenazas han afectado la contribuci\u00f3n de verdad?De acuerdo con informaci\u00f3n que hoy reposa en la JEP, en la Unidad de Investigaci\u00f3n y An\u00e1lisis (UIA) y las compulsas de copias que han hecho los magistrados del caso 03 (ejecuciones extrajudiciales), s\u00ed hay un riesgo muy alto. Si nosotros no logramos que los comparecientes tengan tranquilidad y seguridad de que no les va a pasar nada, su aporte a la verdad puede verse afectado. \u00bfEn qu\u00e9 magnitud? Hoy no lo podemos determinar, pero es un riesgo\u00a0que m\u00e1s bien tiende a incrementarse.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0JEP otorg\u00f3 libertad transitoria a 25 miembros de la Fuerza P\u00fablica) \u00bfLa protecci\u00f3n colectiva puede conjurar riesgos que incluso no hayan sido denunciados?S\u00ed, por eso la medida incluye a todos los comparecientes. Cualquier desprevenido dir\u00e1 que no hay un solo muerto de Fuerza P\u00fablica y hay 193 de Farc \u00bfPor qu\u00e9 una medida para todos? La respuesta est\u00e1 ah\u00ed: estamos previendo que puede haber un riesgo, pero desde un trato equilibrado, diferenciado y sim\u00e9trico. Si hay miedo y angustia de los comparecientes ante el Sistema, se van a inhibir de dar la verdad amplia, exhaustiva y necesaria que permita identificar las cosas que pasaron en el pa\u00eds.\u00bfQu\u00e9 esperan determinar con la informaci\u00f3n que piden a las entidades?Si se han adoptado todos los requerimientos necesarios, identificar si en efecto se est\u00e1n protegiendo, si se est\u00e1n haciendo los estudios necesarios y adecuados para identificar los riesgos, si la pol\u00edtica de seguimiento  a la seguridad cuenta con los indicadores necesarios para verificar su cumplimiento   y si est\u00e1n tomando las medidas que permitan enfrentar  esas causas estructurales que originan y mantienen el  riesgo, tanto en las personas como en los territorios mas golpeados por el conflicto armado.Probablemente las entidades respondan que s\u00ed lo est\u00e1n haciendo, pese a que los asesinatos siguen ocurriendo \u00bfC\u00f3mo van a evaluar esos programas?Todas las pol\u00edticas tienen unos planes de acci\u00f3n que identifican indicadores de impacto y resultados. Cuando logras mirar la informaci\u00f3n en conjunto puedes llegar a conclusiones serias de si en efecto existen los mecanismos necesarios y si estos se est\u00e1n cumplimiento integralmente. A veces tenemos la percepci\u00f3n de que lo que est\u00e1 creado es suficiente, pero cuando se revisa puede que no lo sea. Eso es lo que se quiere establecer.\u00bfLa JEP busca diagnosticar si la institucionalidad de protecci\u00f3n est\u00e1 bien?No lo puedo decir con certeza, es parte de las discusiones que tenemos, pero seguro con la informaci\u00f3n en el camino se podr\u00e1 identificar si una medida es una adecuada articulaci\u00f3n institucional. La magistratura no se aventura a decir qu\u00e9 medidas quiere tomar porque ser\u00eda irresponsable. De esa informaci\u00f3n que estamos solicitando, pero tambi\u00e9n de fuentes abiertas, la magistratura identificar\u00e1 cu\u00e1les son las mejores medidas para la protecci\u00f3n colectiva. Es probable que existan y aun as\u00ed no se materialicen o se materialicen de manera descordinada. Es complicado aventurarse a poner las hip\u00f3tesis sobre la mesa. Ustedes hablan de una urgencia en el estudio de estas medidas, \u00bfcu\u00e1nto tiempo tomar\u00e1?A las entidades les dimos 20 d\u00edas, pero hacia adentro la magistratura est\u00e1 revisando informaci\u00f3n que tienen que tener registrada en sus portales y sus planes de acci\u00f3n en el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n. Estamos trabajando para poder cotejar informaci\u00f3n. El tiempo no lo puedo decir porque no es el \u00fanico tema de la secci\u00f3n, pero es importante y necesario.Ustedes como jueces, \u00bftienen facultades para involucrarse en la implementaci\u00f3n del acuerdo?En efecto, nosotros somos garantes de manera general de la implementaci\u00f3n del acuerdo. Parte de esa garant\u00eda pasa por prever y generar las condiciones, desde nuestras competencias, para que aquellos que decidieron llegar al Sistema producto de un acuerdo puedan tener todas las garant\u00edas para participar dentro de \u00e9l, pero tambi\u00e9n dentro de la sociedad. Si no tiene las garant\u00edas para estar dentro del Sistema, tampoco las van a tener para ejercer derechos como la participaci\u00f3n en pol\u00edtica o reincorporarse con tranquilidad. Es muy dif\u00edcil escindir un tema del otro. El mismo acuerdo plante\u00f3 que los comparecientes, particularmente de Farc, ten\u00edan una presunci\u00f3n de riesgo extraordinario, y los estudios que ha hecho la UIA vienen diciendo que hay una alta vulnerabilidad. Pero tambi\u00e9n hay riesgos para la Fuerza P\u00fablica. Y nos tienen que interesar por la garant\u00eda del derecho a la vida, pero tambi\u00e9n por las garant\u00edas de los derechos de las v\u00edctimas, que son la centralidad del sistema.\u00bfNo han considerado a los terceros y agentes del Estado distintos de la Fuerza P\u00fablica?odav\u00eda no. Hizo parte de las discusiones, pero estamos hablando de comparecientes obligatorios, y los terceros son voluntarios. Tampoco abordamos el asesinato a defensores de derechos humanos y lideres sociales porque, aunque puedan estar relacionados de alguna manera, no  tenemos una competencia directa, como s\u00ed la tenemos con los comparecientes de la Fuerza P\u00fablica y Farc.\u00bfPor qu\u00e9 cree que es importante hist\u00f3ricamente este estudio que comienzan?Como dijo el presidente de nuestra secci\u00f3n, el magistrado Alejandro Ramelli, no pueden seguir matando a quienes le dijeron al pa\u00eds que estaban dispuestos a comprometerse con un acuerdo de paz. Pero ante todo, que los comparecientes no sean asesinados, ni amenazados, porque  ellos son  quienes tienen mayor deber con la garant\u00eda de que las v\u00edctimas y el pa\u00eds sepan qu\u00e9 pas\u00f3 y por qu\u00e9 pas\u00f3, esa otra verdad que tanto necesitamos. Tenemos una deuda hist\u00f3rica con las v\u00edctimas del conflicto, con la memoria y con el derecho de la sociedad a vivir en paz. JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESRedactor de JUSTICIATwitter: @LopezJuanDa", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/por-que-la-jep-estudia-proteccion-colectiva-para-exfarc-y-exmilitares-491704", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Rechazan tutela de DotCO contra el MinTIC por licitaci\u00f3n del dominio", "contenido": " La pol\u00e9mica alrededor del futuro administrador del dominio .CO tom\u00f3 un nuevo rumbo con la decisi\u00f3n del\u00a0Juzgado 42 de Bogot\u00e1, que declar\u00f3 improcedente la acci\u00f3n de tutela interpuesta por el consorcio DotCO en contra del Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (MinTIC). Tras semanas de tensi\u00f3n, el juez puso freno a las pretensiones del participante en la licitaci\u00f3n, que se llev\u00f3 a cabo el pasado 3 de abril y result\u00f3 en una victoria para el actual administrador del dominio .CO Internet SAS.\u00a0El dominio es un recurso importante en la industria digital puesto que el nombre de internet que se le asign\u00f3 a Colombia tambi\u00e9n puede ser de inter\u00e9s para empresas en el mundo que quieran adoptar el .CO como abreviatura de Company o Corporation. La decisi\u00f3n del juzgado 42 Administrativo del Circuito Judicial de Bogot\u00e1 fue conocida por un comunicado de prensa del MinTIC que fue publicado este lunes.\u00a0El fallo a favor del ministerio\u00a0indica \u201cque la tutela es improcedente al no demostrarse la existencia de un perjuicio irremediable, ni que el ministerio incurri\u00f3 en v\u00eda de hecho\u201d. La tutela, que argumentaba violaci\u00f3n del debido proceso, fue solicitada por DotCO\u00a0el pasado 16 de abril. Seg\u00fan la firma, los t\u00e9rminos de la licitaci\u00f3n indicaban una f\u00f3rmula matem\u00e1tica que se habr\u00eda ejecutado de una forma diferente a los pliegos de condiciones durante la audiencia.\u00a0El MinTIC, en cabeza de la ministra saliente Sylvia Consta\u00edn, dijo en el momento que no hubo error en la aplicaci\u00f3n ni contradicci\u00f3n con las condiciones de la licitaci\u00f3n y dijo que estaban dispuestos a resolver todas las dudas, especialmente despu\u00e9s de que la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n abriera investigaci\u00f3n contra la secretaria general del MinTIC por ello.\u00a0Seg\u00fan el comunicado del Ministerio, el 21 de abril la cartera TIC entreg\u00f3 un documento con la explicaci\u00f3n en detalle del c\u00e1lculo utilizado y present\u00f3 sus argumentos sobre la improcedencia de la acci\u00f3n de tutela.  La sentencia 2020-067 del Juzgado 42 de Bogot\u00e1, fallada con fecha del 30 de abril, resolvi\u00f3 la disputa en favor del MinTIC.\u00a0El texto, reza que \"la tutela es un mecanismo constitucional excepcional, subsidiario y residual para la protecci\u00f3n efectiva de los derechos fundamentales. La tutela de ninguna manera puede ser un mecanismo alternativo o paralelo a los ordinarios dispuesto por el ordenamiento jur\u00eddico a trav\u00e9s del legislador. Por tal raz\u00f3n se considera como uno de los presupuestos generales de procedibilidad de la tutela, el que quien aspira a la protecci\u00f3n constitucional haya agotado todos los medios  ordinarios y extraordinarios-  de defensa judicial [a su alcance], salvo que se trate de evitar la consumaci\u00f3n de un perjuicio iusfundamental irremediable\".El texto reconoce que el juzgado deb\u00eda estimar si es o no procedente el mecanismo de acci\u00f3n de tutela \"para desatar una controversia con respecto a la interpretaci\u00f3n de una regla consagrada en los pliegos de condiciones para establecer el limite inferior de una propuesta econ\u00f3mica dentro del proceso de licitaci\u00f3n\".\u00a0Mientras que DotCO expresaba en el contexto de la pandemia la tutela era el mecanismo ante una \"v\u00eda de hecho y perjuicio irremediable\". El MinTIC argument\u00f3 que la controversia deb\u00eda resolverse por jurisdicci\u00f3n ordinaria y que no existi\u00f3 una amenaza de vulneraci\u00f3n a derechos fundamentales sino \"una pretensi\u00f3n de car\u00e1cter econ\u00f3mico\". El Despacho judicial dijo que luego de estudiar los argumentos se concluy\u00f3 \"que la tutela es improcedente al no demostrarse la existencia de un perjuicio irremediable, ni que el ministerio incurri\u00f3 en v\u00eda de hecho\".Seg\u00fan el comunicado del MinTIC, el Gobierno destaca que el proceso \"ha sido reconocido por su transparencia, objetividad, buena fe contractual, por la aplicaci\u00f3n fiel a las reglas de juego y por la protecci\u00f3n del inter\u00e9s de todos los colombianos\".REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/juez-rechaza-tutela-contra-mintic-por-licitacion-del-dominio-co-491606", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Renuncia de vicepresidente de Amazon por despidos en plena covid-19", "contenido": " Un alto cargo de Amazon renunci\u00f3 a su puesto \"consternado\" por lo que considera represalias del gigante de internet contra los trabajadores que criticaron sus medidas de seguridad contra el coronavirus. Tim Bray describi\u00f3 el despido de manifestantes a fines de marzo como \"la evidencia de una vena de toxicidad que recorre la cultura de la compa\u00f1\u00eda\". Los trabajadores despedidos hab\u00edan criticado a Amazon por no hacer lo suficiente para proteger al personal de sus almacenes contra el virus. Amazon declin\u00f3 comentar sobre este tema en particular, aunque anteriormente ha defendido sus acciones. Bray, ingeniero s\u00e9nior de Amazon Web Services y con rango de vicepresidente, anunci\u00f3 su renuncia en su cuenta de Twitter este lunes, y explic\u00f3 en su blog personal, Ongoing, por qu\u00e9 dej\u00f3 la empresa donde trabaj\u00f3 durante cinco a\u00f1os. Amazon enfrenta una posible investigaci\u00f3n por violaci\u00f3n de los derechos de los trabajadores en Nueva York, donde la compa\u00f1\u00eda despidi\u00f3 al organizador de una peque\u00f1a protesta contra las condiciones de seguridad en un almac\u00e9n. El gigante del comercio online dijo que el trabajador, Christian Smalls, hab\u00eda recibido una advertencia sobre las reglas de distanciamiento social y que deb\u00eda quedarse en casa despu\u00e9s de entrar en contacto con un colega contagiado, pero que igual fue a protestar. https://twitter.com/emahlee/status/1257208574788243457?s=20 \"El vicepresidente de Amazon, @timbray renuncia por los despidos relacionados con el #covid, el m\u00edo, de Maren Costa y otros. Dice que los despidos de los 'denunciantes' de Amazon son \"evidencia de una vena de toxicidad que atraviesa la cultura de la compa\u00f1\u00eda. No elijo ni servir ni beber ese veneno\", tuite\u00f3 este lunes Emily Cunningham, una de las trabajadoras despedidas. Bray dijo que Amazon tambi\u00e9n despidi\u00f3 al personal que organiz\u00f3 otra protesta y que se manifest\u00f3 en contra de la compa\u00f1\u00eda por cuestiones clim\u00e1ticas. \"En ese momento, colaps\u00e9\", escribi\u00f3, y agreg\u00f3 que primero plante\u00f3 sus preocupaciones internamente. \"Hecho esto, seguir siendo un [vicepresidente] de Amazon habr\u00eda significado, en efecto, suscribir las acciones que despreciaba. As\u00ed que renunci\u00e9\", expuso. Bray dijo que trabajar en la firma hab\u00eda sido \"una diversi\u00f3n gratificante\" y que su decisi\u00f3n le costar\u00e1 econ\u00f3micamente. \"Con los salarios de alta tecnolog\u00eda y las concesiones de acciones, esto probablemente me costar\u00e1 m\u00e1s de un mill\u00f3n (antes de impuestos) de d\u00f3lares, sin mencionar el mejor trabajo que he tenido, y el trabajar con personas terriblemente buenas. As\u00ed que estoy bastante triste\", escribi\u00f3. https://twitter.com/timbray/status/1257326798565564421?s=20 \"Despedir a los denunciantes no es solo un efecto secundario de las fuerzas macroecon\u00f3micas, ni es intr\u00ednseco a la funci\u00f3n del mercado libre. \"Es evidencia de una vena de toxicidad que recorre la cultura de la compa\u00f1\u00eda. Elijo no servir ni beber ese veneno\", se\u00f1al\u00f3. An\u00e1lisis de Zoe Thomas, reportera de Negocios en New York Amazon ya ten\u00eda un problema de imagen antes de la pandemia de covid-19. La compa\u00f1\u00eda ha tomado medidas agresivas para detener la sindicalizaci\u00f3n en sus almacenes. Su vasta recopilaci\u00f3n de datos personales de los usuarios plante\u00f3 inquietudes sobre el respeto a la privacidad. Sus t\u00e1cticas de evasi\u00f3n fiscal hicieron que los pol\u00edticos de todo el mundo preguntaran por qu\u00e9 una empresa tan pr\u00f3spera dirigida por uno de los hombres m\u00e1s ricos del mundo no paga m\u00e1s a las arcas p\u00fablicas. Pero estas preocupaciones tambi\u00e9n afectaron a otras grandes empresas tecnol\u00f3gicas (Google, Facebook, Apple). La pandemia de coronavirus les ha dado a esas compa\u00f1\u00edas una forma de redimir su imagen. Los gigantes tecnol\u00f3gicos est\u00e1n ayudando a desarrollar programas para rastrear el virus, haciendo posible que otras empresas trabajen de forma remota y manteniendo a las personas conectadas con amigos y familiares. Amazon deber\u00eda estar a la cabeza de este grupo para mejorar su imagen. Al mantener activo su negocio de repartos, Amazon ha permitido que millones de personas permanezcan en sus casas. En cambio, la historia en los medios ha sido el trato a sus trabajadores. Podr\u00eda decirse que la compa\u00f1\u00eda ha intentado esconder el tema debajo de la alfombra, culpando a otros factores del despido de trabajadores que cuestionaron las condiciones de los almacenes. La renuncia de Bray puede ser una se\u00f1al de que esconder el problema no ser\u00e1 suficiente para apaciguar al personal superior dentro de las filas de Amazon y, en el futuro, incluso a los accionistas. A los accionistas se les dijo que Amazon no obtendr\u00eda ganancias en el segundo trimestre, porque la empresa gastar\u00eda m\u00e1s en seguridad y limpieza. Pero si los trabajadores siguen planteando inquietudes, los inversores pueden preguntarse si la empresa est\u00e1 haciendo lo correcto. Este deber\u00eda ser el momento de Amazon para mostrar a los compradores, inversores y funcionarios del gobierno lo \u00fatil que puede ser, y que ese tama\u00f1o gigantesco es algo provechoso en una crisis como esta. En cambio, la conversaci\u00f3n se est\u00e1 alejando de ese punto, y si Amazon no resuelve estos problemas con la fuerza laboral, es posible que nunca tenga la oportunidad de limpiar su imagen. Amazon declin\u00f3 hacer comentarios sobre las declaraciones de Bray. Cuando se le pregunt\u00f3 previamente sobre el despido del personal, la empresa dijo que respalda el derecho de su personal a manifestarse, pero agreg\u00f3 que eso \"no viene con una inmunidad general\". La compa\u00f1\u00eda se enfrenta a un nuevo escrutinio de sus pr\u00e1cticas comerciales a medida que la pandemia la empuja a trabajar a toda m\u00e1quina para cumplir con todos los pedidos en l\u00ednea de las personas en cuarentena. Amazon cerr\u00f3 temporalmente sus seis almacenes en Francia despu\u00e9s de que un tribunal le ordenara detener todas las entregas excepto las esenciales. La semana pasada, la firma advirti\u00f3 a los inversores que la pandemia forz\u00f3 cambios costosos en el negocio, incluido el gasto en equipo de protecci\u00f3n y ajustes en las operaciones que hacen que sus almacenes sean menos eficientes. Dijo que esperaba gastar US$4.000 millones, su beneficio trimestral previsto, en medidas contra el coronavirus hasta junio. Sin embargo, las ventas est\u00e1n en auge y se espera que aumenten hasta un 28% en el trimestre actual. Al presidente ejecutivo de Amazon, Jeff Bezos, una de las personas m\u00e1s ricas del mundo, con una fortuna de US$138.000 millones, tambi\u00e9n se le ha pedido que testifique ante el Congreso de EE.UU. como parte de una investigaci\u00f3n m\u00e1s amplia sobre monopolios. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs https://www.youtube.com/watch?v=2f3bWviThuQ https://www.youtube.com/watch?v=BVgNytA9FNs", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-la-renuncia-de-un-vicepresidente-de-amazon-por-los-despidos-de-trabajadores-491778", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Coronavirus: millonarios que siguen obteniendo enormes ganancias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-millonarios-que-ganan-dinero-durante-la-pandemia-491560", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Pel\u00edculas y series en las que trabajaron delincuentes de la vida real", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/peliculas-y-series-en-las-que-han-trabajado-verdaderos-criminales-490496", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Aproveche ya estas series y pel\u00edculas que hoy se van de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aproveche-ya-estas-series-y-peliculas-que-saldran-de-netflix-en-mayo-490114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo es la emergencia del relleno sanitario Do\u00f1a Juana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/relleno-dona-juana-fotos-de-emergencia-por-un-derrumbe-de-basura-489940", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Falsas curas contra el coronavirus que hasta ponen en peligro su salud", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/falsas-curas-contra-el-coronavirus-que-ponen-en-peligro-su-salud-489654", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Los hombres m\u00e1s ricos del mundo en 2020, seg\u00fan \u2018Forbes\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-mas-ricos-del-mundo-en-2020-segun-forbes-482114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Trabajadoras sexuales exigen techo y comida digna en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-protesta-de-trabajadoras-sexuales-durante-cuarentena-489716", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Coronavirus: Bolsonaro y sus peores frases de negaci\u00f3n de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-frases-jair-bolsonaro-presidente-de-brasil-negando-el-virus-490408", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El drama de los que no tienen casa para pasar la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-habitantes-de-calle-de-colombia-y-el-mundo-durante-la-cuarentena-487308", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La infinita capacidad de enredarnos", "contenido": " En Alemania bast\u00f3 activar las leyes de emergencia que existen desde hace d\u00e9cadas para centralizar las acciones del Estado. Pese a ser un pa\u00eds federal, nadie discuti\u00f3 que ante semejante desaf\u00edo como el del coronavirus hab\u00eda que darle el mando a una sola persona, y por fortuna ten\u00edan a la canciller Merkel con las manos puestas en el tim\u00f3n. Aun en Estados Unidos, con el err\u00e1tico Mr. Trump a la cabeza, nadie ha puesto en duda que el presidente es quien debe coordinar (bien o mal) las actuaciones de ese pa\u00eds frente a la enfermedad, y bast\u00f3 una reuni\u00f3n del Congreso para aprobar el mayor plan de est\u00edmulos de la historia y permitir que el Ejecutivo dispusiera de ah\u00ed en adelante las acciones por seguir.En Corea del Sur, el \u00e9xito al lidiar la crisis consisti\u00f3 en buena parte en que el gobierno del presidente Moon Jae-in mantuviera el control total de la situaci\u00f3n y, en medio de la pandemia y con rigurosos protocolos, se realizaron unas de las elecciones parlamentarias con m\u00e1s participaci\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os.En Colombia, en cambio, la respuesta institucional frente al coronavirus ha dejado ver, una vez m\u00e1s, que somos un pa\u00eds que vive con el alma prendida de un inciso, parafraseando a Alzate Avenda\u00f1o, y nos ha permitido ver la infinita capacidad que parecemos tener para enredarnos en decretos, art\u00edculos y pol\u00e9micas est\u00e9riles que reflejan el talante de nuestros dirigentes pol\u00edticos y la mano de nuestros juristas, que lamentablemente suelen confundir los pesos y los contrapesos con la mara\u00f1a normativa que se inventan frente a cada problema. Es como si nuestros abogados y padres de la patria construyeran sistemas normativos que deliberadamente impiden que lleguemos a soluciones r\u00e1pidas y contundentes.No nos ha ido mal enfrentando este desaf\u00edo, pero de pronto nos podr\u00eda ir mejor si en vez de tantos jurisconsultos tuvi\u00e9ramos m\u00e1s m\u00e9dicos e ingenieros. No hay que olvidar que despu\u00e9s de Costa Rica somos el pa\u00eds en la regi\u00f3n con m\u00e1s abogados por cada 100.000 habitantes ni que tenemos alrededor de 100 facultades de derecho que grad\u00faan todos los d\u00edas a personas a las que entrenamos para aumentar la litigiosidad en vez de disminuirla. Y as\u00ed nos va.En medio de la crisis, se han expedido 75 decretos en la primera emergencia econ\u00f3mica, y qui\u00e9n sabe cu\u00e1ntos m\u00e1s en la que ya se anuncia. Como si fuera poco, y teniendo una norma constitucional y varios desarrollos jurisprudenciales que parecieran dejarlo claro, el Gobierno tuvo que expedir otro decreto para recordar que en momentos de perturbaci\u00f3n del orden p\u00fablico es el Presidente el que manda, y aun as\u00ed, todav\u00eda subsiste la pol\u00e9mica de hasta d\u00f3nde pueden llegar los alcaldes y gobernadores.Tampoco result\u00f3 suficiente el decreto de excarcelaciones para que los reclusos salieran autom\u00e1ticamente y evitar el contagio masivo. De 4.000 presos que se supone que iban a quedar libres, solo han salido unos 260 como consecuencia del tortuoso proceso para autorizar sus egresos, y la expedici\u00f3n misma del decreto gener\u00f3 toda una controversia entre los organismos de control y el Ministerio de Justicia.Para rematar, nuestro querido Congreso todav\u00eda anda discutiendo si deber\u00eda sesionar y votar en forma virtual o si lo hace presencialmente, y aunque parecen funcionar mejor cuando se conectan por internet que cuando son convocados f\u00edsicamente, hay parlamentarios que siguen enredados en la interpretaci\u00f3n de los art\u00edculos constitucionales y de la Ley 5.\u00aa, cuando lo que deber\u00edan estar es aprobando los proyectos claves que pueden ahogarse si no se tramitan antes de junio. Definitivamente somos campeones en el arte de enredarlo todo.Jos\u00e9 Manuel Acevedo M.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/la-infinita-capacidad-de-enredarnos-columna-de-jose-manuel-acevedo-m-491682", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El llamado \u2018Trump tropical\u2019, bajo asedio", "contenido": " Cualquiera dir\u00eda que la presidencia de Brasil conlleva serios riesgos para el presidente en funciones, pero sobre todo para el pa\u00eds. Desde que se restaur\u00f3 la democracia en 1985, el \u00fanico presidente que vive tranquilo en su casa a sus 85 a\u00f1os es Fernando Henrique Cardoso. De resto, unos fueron depuestos; otros, encarcelados, y otros m\u00e1s, acusados de corrupci\u00f3n. Hoy parecer\u00eda que el actual presidente, Jair Bolsonaro, no seguir\u00e1 la pl\u00e1cida ruta de Cardoso a una vejez digna, sino que muy probablemente terminar\u00e1, como sus peores antecesores, en la c\u00e1rcel o en la ignominia. Y aunque su plataforma pol\u00edtica, sus elogios a la dictadura militar que tom\u00f3 el poder de 1964 a 1985, sus ataques a la preservaci\u00f3n del medioambiente, su vociferante misoginia que lo ha llevado a incitar la violencia contra las mujeres, sus pronunciamientos antigais, su admiraci\u00f3n por dictadores como Pinochet o Fujimori, sus elogios a la tortura y su desprecio al Estado de derecho y a la democracia presagiaban una presidencia fallida, su desempe\u00f1o en la presidencia ha rebasado las peores expectativas. La lista de sus errores, omisiones y comisiones es larga, y la separaci\u00f3n de sus cargos de dos de los m\u00e1s respetados ministros en su gabinete confirman sus yerros y auguran m\u00e1s turbulencia conforme avancen las investigaciones derivadas de las graves acusaciones que pesan sobre el capit\u00e1n retirado del ej\u00e9rcito.La primera baja en el gabinete presidencial fue la del Dr. Luiz Henrique Mandetta, despedido por Bolsonaro por criticarle al presidente que p\u00fablicamente minimizaba el peligro del virus y rehusarse a mantener el distanciamiento social que las autoridades sanitarias hab\u00edan dictado para contener el avance del virus.Con m\u00e1s de 100.000 contagiados y m\u00e1s de 7.000 muertos, Brasil es el segundo pa\u00eds de Am\u00e9rica m\u00e1s afectado por la crisis. Un poco menos que Estados Unidos, la naci\u00f3n con mayor n\u00famero de contagiados y muertos del mundo, y quiz\u00e1 un poco mejor que M\u00e9xico, donde sabemos que las cifras de contagios y muerte son mucho m\u00e1s altas que las reportadas, pero nadie sabe con certeza qu\u00e9 tan altas. Para combatir esta crisis, el gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador ha oscilado entre la ineficiencia y la opacidad.La segunda renuncia que ha conmovido duramente a Brasil es la del ministro de Justicia, Sergio Moro. Las acusaciones contra Bolsonaro son sumamente serias: interferencia en el trabajo de la polic\u00eda, tr\u00e1fico de influencias, obstrucci\u00f3n a la justicia y representaci\u00f3n incorrecta de documentos p\u00fablicos.Peor a\u00fan, Moro acusa a Bolsonaro de interferencia pol\u00edtica por destituir al jefe de la polic\u00eda y nombrar a un nuevo jefe-amigo para blindar a uno de sus hijos, Flavio, de una investigaci\u00f3n por corrupci\u00f3n en un caso de milicias policiacas ligadas al crimen organizado, y a otro, Carlos, sospechoso de participar en una organizaci\u00f3n que difund\u00eda noticias falsas con fines pol\u00edticos.Por lo pronto, el Tribunal Supremo de Brasil ha permitido que se abra una investigaci\u00f3n judicial del caso. Si de dicha investigaci\u00f3n se derivara una acusaci\u00f3n formal contra el presidente, el caso ser\u00eda trasladado a la C\u00e1mara de Diputados, donde Bolsonaro tiene la mayor\u00eda, y todav\u00eda es demasiado temprano para saber si esta aceptar\u00e1 iniciar un juicio pol\u00edtico que podr\u00eda destituirlo.Lo \u00fanico seguro es que la renuncia de ambos ministros, especialmente la de Moro, el juez que mand\u00f3 a la c\u00e1rcel a Luiz Inacio Lula da Silva, acusado de corrupci\u00f3n, le ha dado un duro golpe a Bolsonaro, que tendr\u00e1 que enfrentar la nueva crisis pol\u00edtico-judicial y una crisis sanitaria-econ\u00f3mica de enormes proporciones, sin dos colaboradores que fueron piezas claves para su elecci\u00f3n. Seg\u00fan la agencia calificadora Moody\u2019s, el PIB de Brasil caer\u00e1 un 5,2 % este a\u00f1o.Sergio Mu\u00f1oz Bata", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/el-llamado-trump-tropical-bajo-asedio-columna-de-sergio-munoz-bata-491684", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Torpeza", "contenido": " En Colombia, m\u00e1s que en muchos pa\u00edses del mundo, tenemos una enorme cantidad de razones para sentirnos orgullosos de nuestro Ej\u00e9rcito y, en general, de nuestras Fuerzas Armadas. Sin duda fue gracias al sacrificio de esos miles y miles de uniformados como, hace ya m\u00e1s de diez a\u00f1os, se logr\u00f3 contener el avance de una guerrilla que ten\u00eda de rodillas al Estado colombiano y a todos nosotros. Es innegable el esfuerzo que todos los d\u00edas hacen hombres y mujeres de las Fuerzas Armadas para garantizar la seguridad en campos y ciudades, haciendo frente a criminales grandes y peque\u00f1os que nos arrebatan el sue\u00f1o de paz que, creo, vive en el coraz\u00f3n de todos los habitantes de este pa\u00eds.Todos los d\u00edas y todas las noches, ya sea en la selva o en la ciudad, un uniformado es quien discretamente nos hace sentir tranquilos. Gracias a ese discreto trabajo podemos llevar una vida m\u00e1s o menos normal y, generalmente, ni les damos las gracias.\u00bfQu\u00e9 pensar\u00e1n esos soldados o esos polic\u00edas cuando se enteran de que un grupo de compa\u00f1eros de fuerza anda haciendo carpetas con datos personales de pol\u00edticos, periodistas y defensores de derechos humanos? \u00bfEs eso defender la Constituci\u00f3n y la seguridad de todos nosotros? \u00bfEs eso digno del uniforme? Quisiera saber qu\u00e9 piensa un soldado raso de semejante historia, porque no es l\u00f3gico que el incansable trabajo de la mayor\u00eda termine malogrado por unos pocos que act\u00faan con tal torpeza que ya no sabe uno qu\u00e9 esperar.No me voy a detener en las revelaciones del fin de semana sobre el proceso de perfilamiento y confecci\u00f3n de carpetas sobre personas que no resultan afines a los intereses del estamento militar. Sobre eso ya se ha dicho mucho y se ha escrito pr\u00e1cticamente todo.Lo que resulta de una inconmensurable torpeza es que pasen y pasen y pasen los d\u00edas y nunca se sepa qui\u00e9nes ordenaron esas actuaciones por parte de inteligencia del Ej\u00e9rcito y a quienes se les entregaba esa informaci\u00f3n. Y digo que esto es de una torpeza soberana porque las cabezas de las Fuerzas Militares y del Ej\u00e9rcito est\u00e1n quedando como un cero a la izquierda dentro del organigrama del sector defensa.La Ley 1621 de 2013 es lo suficientemente clara en su art\u00edculo 14 cuando estipula que las actividades de inteligencia \u201cdeber\u00e1n ser autorizadas por orden de operaciones o misi\u00f3n de trabajo emitida por los directores de los organismos (...) y deber\u00e1n incluir un planteamiento\u201d. A rengl\u00f3n seguido, esta norma establece que \u201cel nivel de autorizaci\u00f3n requerido para cada operaci\u00f3n se incrementar\u00e1 dependiendo de su naturaleza (...), el tipo de objetivo y la posible limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales\u201d.Revisando esto, \u00bfqui\u00e9nes deber\u00edan haber sido consultados y deber\u00edan haber autorizado seguimientos y perfilamientos que claramente van en contrav\u00eda de la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n personal de las m\u00e1s de 130 personas referenciadas en las carpetas?Una cosa es que a un director de inteligencia o a un comandante de fuerza le metan uno o dos goles con unos seguimientos para nada legales, \u00a1pero 130! Para armar esas 130 carpetas se necesita m\u00e1s que un creativo community manager y mucho m\u00e1s que unos ingeniosos oficiales.Torpeza es creer (o hacernos creer) que hay unos renegados dentro el Ej\u00e9rcito que hacen lo que les da la gana, sin que sus superiores se enteren. Torpeza es que cinco meses despu\u00e9s de las primeras denuncias a\u00fan no se sepa qui\u00e9n dio las \u00f3rdenes ni a qui\u00e9n le entregaban esa informaci\u00f3n. \u00bfAcaso no hay verticalidad en el mando? \u00bfO es que nuestra inteligencia es viva para seguir a quienes son se\u00f1alados como voces divergentes al Gobierno, pero es muy, pero muy torpe para mirarse en el espejo?#PreguntaSuelta: \u00bfya les toc\u00f3 celebrar un cumplea\u00f1os por Zoom?Juan Pablo Calv\u00e1s@juanpablocalvas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-pablo-calvas/torpeza-columna-de-juan-pablo-calvas-491692", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "De Alemania y Holanda", "contenido": " Coronarreglas (tomado del alem\u00e1n): 1. En principio, usted debe quedarse en casa. Pero si quiere salir, puede hacerlo. 2. Los tapabocas no sirven para nada; sin embargo, debe utilizar uno, pues pueden salvar vidas. 3. Las tiendas est\u00e1n cerradas, excepto aquellas que est\u00e1n abiertas. 4. Este virus es letal. No obstante, no es para atortolarse, a menos que resulte en una cat\u00e1strofe global en la cual muchos morir\u00edan. 5. Todos deben permanecer en casa, pero es importante salir para recibir el sol y sobre todo para hacer ejercicio, aunque en realidad tampoco. 6. No habr\u00e1 falta de alimentos en los supermercados, pero faltar\u00e1n algunos y otros escasear\u00e1n temporalmente. 7. El virus no afecta a los ni\u00f1os, excepto a aquellos a los que s\u00ed. 8. No aqueja a los animales. Sin embargo, ha habido casos. 9. Usted podr\u00e1 presentar s\u00edntomas si enferma, pero, aunque no sea as\u00ed, puede estar enfermo sin ser contagioso, y viceversa. 10. No debe visitar ancianatos o a los abuelos, pero ha de llevarles comida y medicamentos. Y contin\u00faa, pero se acaba el espacio. Y debo agregar lo siguiente, esta vez desde Holanda, y va en serio:Los Pa\u00edses Bajos avanzan en el escenario pospandemia y proponen un modelo econ\u00f3mico basado en el decrecimiento: 1. Pasar de una econom\u00eda enfocada en el crecimiento del PIB a diferenciar entre sectores que pueden crecer y requieren inversi\u00f3n (sectores p\u00fablicos cr\u00edticos, energ\u00edas limpias, educaci\u00f3n, salud) y sectores que deben decrecer radicalmente (petr\u00f3leo, gas, miner\u00eda, publicidad, etc.). 2. Construir una estructura econ\u00f3mica basada en la redistribuci\u00f3n, que establece una renta b\u00e1sica universal, un sistema universal de servicios p\u00fablicos, un fuerte impuesto a los ingresos, al lucro y la riqueza, horarios de trabajo reducidos y trabajos compartidos, y que reconoce los trabajos de cuidados. 3. Transformar la agricultura hacia una regenerativa, basada en la conservaci\u00f3n de la biodiversidad, sustentable y basada en producci\u00f3n local y vegetariana, adem\u00e1s de condiciones de empleo y salarios agr\u00edcolas justos. 4. Reducir el consumo y los viajes, con un dr\u00e1stico cambio de viajes lujosos y de consumo despilfarrador a un consumo y viajes b\u00e1sicos, necesarios, sustentables y satisfactorios. 5. Cancelaci\u00f3n de la deuda, especialmente de trabajadores y poseedores de peque\u00f1os negocios, as\u00ed como de pa\u00edses del Sur Global (tanto la deuda a pa\u00edses como a instituciones financieras internacionales).Estamos cruzando momentos muy dif\u00edciles (la humanidad entera), y creo que algo de humor presente y proyecciones hacia el futuro no hacen da\u00f1o.Mauricio Pombo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-pombo/de-alemania-y-holanda-columna-de-mauricio-pombo-491678", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/problemas-de-caja-en-la-pandemia-caricatura-de-matador-491716", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ponzonosas-chuzadas-caricatura-de-matador-sobre-las-carpetas-secretas-491720", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/insolita-indicacion-en-bogota-caricatura-de-mil-491722", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Tom Cruise planea grabar con la NASA una pel\u00edcula en el espacio", "contenido": " Tom Cruise est\u00e1 trabajando en un proyecto cinematogr\u00e1fico junto a Elon Musk, fundador de Tesla, y la NASA para rodar la primera pel\u00edcula de ficci\u00f3n en el espacio exterior, adelant\u00f3 hoy una exclusiva del diario especializado en informaci\u00f3n de Hollywood, 'Deadline'. (Le recomendamos:\u00a0Lanzan fondo para apoyar a la industria audiovisual en Colombia) Seg\u00fan esta noticia, la colaboraci\u00f3n entre Cruise y Musk, tambi\u00e9n creador de la compa\u00f1\u00eda SpaceX, tiene como objetivo grabar una cinta de acci\u00f3n que a\u00fan no cuenta con el apoyo de ning\u00fan estudio cinematogr\u00e1fico y que se encontrar\u00eda en una fase muy inicial. Adem\u00e1s, la publicaci\u00f3n aclara que no se trata de una entrega nueva de la franquicia 'Mission: Impossible'. \"Nunca ha habido un protagonista que se ponga en riesgo tan a menudo como Cruise para lograr las secuencias de acci\u00f3n m\u00e1s realistas posibles. Si tiene \u00e9xito filmando un proyecto en la nave espacial de Musk, figurar\u00e1 \u00e9l solo en el libro de los r\u00e9cords de Hollywood. Mant\u00e9nganse al tanto\", indic\u00f3 la noticia de Deadline que han replicado numerosos medios de comunicaci\u00f3n estadounidenses. No hay m\u00e1s detalles de esta informaci\u00f3n y por el momento Musk, que suele ser muy activo en Twitter, no ha comentado nada en las redes sociales. Curiosamente, la filtraci\u00f3n se ha publicado al tiempo que el empresario escrib\u00eda un escueto mensaje en el que indicaba \"madre y beb\u00e9, todos bien\", que confirmar\u00eda que  Adem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda espacial de Musk, SpaceX, ha sido noticia durante la pandemia del coronavirus por enviar a la \u00f3rbita terrestre una nueva tanda de 60 sat\u00e9lites de su proyecto Starlink, con el que busca crear su propia red de internet de alta velocidad a nivel global. Por su parte, Tom Cruise estar\u00eda ultimando los detalles de esta cinta durante su par\u00f3n en el rodaje de 'Mission: Impossible 7', que fue una de las primeras producciones que tuvieron que interrumpirse por completo cuando en febrero se alert\u00f3 de la expansi\u00f3n del coronavirus en Italia y el equipo se encontraba iniciando la grabaci\u00f3n en Venecia. La pandemia ha obligado a aplazar las entregas siete y ocho de esta famosa franquicia\u00a0 que no se estrenar\u00e1n hasta finales de 2021, en el caso de la primera, y finales de 2022, la segunda. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/la-pelicula-que-tom-cruise-planea-rodar-con-elon-musk-y-la-nasa-en-el-espacio-491860", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pastor Arr\u00e1zola dice que el coronavirus es una \u2018farsa de Bill Gates\u2019", "contenido": " El pastor Miguel Arr\u00e1zola y su esposa Maria Paula Arr\u00e1zola realizaron una transmisi\u00f3n en vivo por Instagram junto con Ruddy Gracia, a quien presentaron como \"un gu\u00eda espiritual\". Los tres\u00a0hablaron sobre la situaci\u00f3n del nuevo coronavirus, la cual ya deja m\u00e1s de 7.600 infectados y m\u00e1s de 340 muertes en Colombia.\u00a0En este \u2018Live\u2019 el hombre les dice, con un tono alarmista, que la pandemia\u00a0es una trama del multimillonario estadounidense Bill Gates.\u00a0En otras ocasiones, el magnate ya ha sido atacado con acusaciones parecidas, que suelen ser divulgadas por los antivacunas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falso: Bill Gates no cre\u00f3 el coronavirus). \u201cHay un grupo \u00e9lite de nivel global que est\u00e1 prepar\u00e1ndose para poner una vacuna obligatoria y con esa vacuna poner un chip que se llama \u2018ID2020\u2019, hecho por el se\u00f1or Bill Gates\u201d, asegur\u00f3 el Gracia. Arr\u00e1zola y su pareja respondieron ante la teor\u00eda del hombre con un en\u00e9rgico: \u201cS\u00ed, lo creo\u201d.Sin embargo, seg\u00fan 'The New York Times', la especulaci\u00f3n contra Gates es una de las m\u00e1s grandes falsedades sobre el coronavirus rastreada por Zignal Labs, una compa\u00f1\u00eda de an\u00e1lisis de medios.Por otro lado,\u00a0 cuando en el 'Live' se pronunci\u00f3 la palabra \u2018vacuna obligatoria\u2019, la compa\u00f1era sentimental de Arr\u00e1zola exclam\u00f3 con un tono fuerte: \u201cNo la quiero\u201d. De esta forma, expres\u00f3 que no desea aplicarse una vacuna que evite el contagio por el nuevo coronavirus y dej\u00f3 en claro su posici\u00f3n 'antivacuna'.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las claves de Bill Gates para derrotar al coronavirus). Durante esta transmisi\u00f3n, el pastor Gracia tambi\u00e9n le dijo a sus fieles que el virus que causa la enfermedad de la covid-19\u00a0hab\u00eda sido creado en un \u201claboratorio\u201d para \u201cproducir la ca\u00edda de muchos de los derechos individuales de los seres humanos y para colapsar la econom\u00eda\u201d. Adem\u00e1s, celebraron la decisi\u00f3n del presidente estadounidense,\u00a0Donald Trump, de no aportar m\u00e1s a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), ya que, seg\u00fan Gracia, esta entidad es el \u201cenemigo\u201d y buscan hacer una \u201cplataforma de globalizaci\u00f3n (\u2026) para traer al anticristo como una sola religi\u00f3n y un nuevo orden mundial\u201d.Sin embargo,\u00a0 ya la OMS\u00a0asegur\u00f3 que el coronavirus no fue creado en un laboratorio y que tiene origen animal.\u00a0\"El coronavirus circula de forma ancestral entre los murci\u00e9lagos, es algo que sabemos bas\u00e1ndonos en la secuencia gen\u00e9tica de este virus\", dijo\u00a0la jefa del Departamento de Enfermedades Emergentes de la OMS, Mar\u00eda van Kerkhove.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0OMS confirma origen animal de coronavirus y no creaci\u00f3n en laboratorio). (Si nos ve desde la aplicaci\u00f3n vea aqu\u00ed parte del 'Live') La nueva pol\u00e9mica se suma a varias de las que ha protagonizado el pastor Arr\u00e1zola durante la crisis sanitaria. La primera ocurri\u00f3 a finales de marzo, cuando pidi\u00f3 el diezmo en plena cuarentena y dio una serie de facilidades de pago para esto. \u201cAunque estemos acuartelados, sigamos dando al Se\u00f1or nuestros diezmos\u201d, dijeron Arr\u00e1zola y su esposa, fundadores de la iglesia cristiana R\u00edos de Vida, en Twitter. De igual manera pidieron que el dinero fuera enviado por internet, para as\u00ed evitar desplazamientos y no violar la cuarentena nacional.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfEs cierto que usted representa la m\u00e1s pura estirpe francisquista? ). Por otro lado, hace algunos d\u00edas se hizo viral un video en el que se observa a la pareja de Arr\u00e1zola llorando debido a que \"la iglesia se encuentra vac\u00eda\" y no puede congregar. El pastor dijo, en ese momento, que \u201cno podemos imponer las manos a la gente, imag\u00ednate. Toca por una pantalla y eso es muy duro\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La joven que demand\u00f3 a l\u00edder de iglesia tras servir como 'reclutadora').Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pastor-colombiano-arrazola-coronavirus-es-una-farsa-de-bill-gates-491632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Fuertes cr\u00edticas a actriz Yina Calder\u00f3n por hacer fiesta en cuarentena", "contenido": " A trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n en sus redes sociales, la exparticipante de 'Protagonista de Novela', Yina Calderon, anunci\u00f3 que realizar\u00eda una celebraci\u00f3n a la que bautiz\u00f3 como \u2018Putifiesta\u2019. En el evento participaron familiares y amigos, y se emiti\u00f3 a todos sus seguidores en Instagram.Durante la reuni\u00f3n, que se llev\u00f3 a cabo la noche del 2 de mayo, muchas cosas sucedieron. Tanto ella como los asistentes se mostraron pasados de alcohol, escasos de ropa e incluso hubo un enfrentamiento entre Calder\u00f3n y Manuela G\u00f3mez, quien apareci\u00f3 en medio de la transmisi\u00f3n y con quien hay diferencias desde la \u00e9poca del 'reality' Calder\u00f3n asegur\u00f3, en medio del video en vivo y las historias que comparti\u00f3 en redes, que la fiesta se celebr\u00f3 en compa\u00f1\u00eda de cinco personas, incluyendo sus hermanas y unos pocos amigos. \"Ustedes pueden creer esto, pero si ven que la fiesta es entre nosotros, yo no tengo invitados porque no se puede... mi mam\u00e1 me va a matar\", afirm\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Dura carta del canal RCN sobre comentario de \u00d3mar Rinc\u00f3n) Al d\u00eda siguiente, la influencer\u00a0hizo p\u00fablicas fotograf\u00edas y videos de c\u00f3mo qued\u00f3 el lugar despu\u00e9s de la reuni\u00f3n en las que se pod\u00edan observar bombas y botellas de alcohol en el piso. La reuni\u00f3n gener\u00f3 diversas cr\u00edticas en redes sociales, en las que los usuarios cuestionaron a la actriz por realizar una fiesta en plena cuarentena. Hasta el momento las autoridades no se han pronunciado sobre si hubo o no violaci\u00f3n del aislamiento preventivo. En un art\u00edculo realizado por el EL TIEMPO, el 21 de abril, el coronel Necton Lincon Borja, comandante operativo de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1, hizo un llamado para que las personas se abstengan de participar en este tipo de actividades clandestinas.\u201cLa Polic\u00eda Nacional apela a la conciencia ciudadana, al deber c\u00edvico que debemos tener: una fiesta clandestina, una fiesta ilegal, es un total acto de irresponsabilidad\u201d, dijo el coronel.De acuerdo con la Secretar\u00eda de Seguridad, 55.000 ciudadanos han sido sancionados por violar la orden de aislamiento preventivo. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/yina-calderon-polemica-por-declaraciones-y-fiesta-en-la-cuarentena-491594", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Madonna dice que tiene anticuerpos y que 'respirar\u00e1 aire con covid-19'", "contenido": " La reina del pop, Madonna, est\u00e1 en el ojo de la pol\u00e9mica, en medio de la pandemia\u00a0del coronavirus. Esta vez por unas declaraciones que dio en su cuenta de Instagram, en la que anunci\u00f3 que dio positivo a un test de anticuerpos de coronavirus en la sangre.\u00a0 \u201cMe hicieron un test el otro d\u00eda. Encontr\u00e9 que ten\u00eda los anticuerpos as\u00ed que, sencillamente,\u00a0dar\u00e9 un largo paseo en carro y bajar\u00e9 las ventanas para respirar. Voy a respirar el aire con covid-19\u201d, anunci\u00f3 la cantante, de 61 a\u00f1os, el 30 de mayo. La publicaci\u00f3n se hizo en medio de una serie de videos que ella ha llamado \u2018diario de cuarentena\u2019. All\u00ed expone sus reflexiones intimas sobre la pandemia. En esa entrega, la n\u00famero 14, la artista hizo el anuncio sentada frente a una m\u00e1quina de escribir y en medio de un entorno oscuro. Adem\u00e1s del aviso sobre su salida, Madonna acompa\u00f1\u00f3 la publicaci\u00f3n con los lemas \u201cest\u00e9n seguros\u201d y \u201cest\u00e9n sanos\u201d.(Le puede interesar: \u2018El nombre de la rosa\u2019 va el poder y la corrupci\u00f3n de la Edad Media). (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la publicaci\u00f3n aqu\u00ed).En minutos la artista se volvi\u00f3 foco de cr\u00edticas en redes por la falta de evidencia que hay frente a este tema. Hasta el momento, la Organizaci\u00f3n Mundial para la Salud (OMS) no ha confirmado que la presencia de anticuerpos en la sangre implique total inmunidad a la enfermad. Incluso, se han reportado casos donde las personas vuelven a contraer el virus despu\u00e9s de haberse curado en una primera instancia.  De acuerdo con el diario \u2018La Vanguardia\u2019, el Centro de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos afirm\u00f3 que \u201cno est\u00e1 claro si esos anticuerpos pueden proveer protecci\u00f3n (inmunidad) contra estar infectados de nuevo. Lo que significa que no se desconoce, por el momento, que los anticuerpos generen inmunidad ante el virus\u201d.(Le puede interesar: El drama de los que no tienen casa para pasar la cuarentena). Madonna vivi\u00f3 la realidad del coronavirus de frente:\u00a0hace un mes, tres personas cercanas a ella murieron por esta causa, as\u00ed lo hizo saber en otro de sus videos de la serie 'diario de cuarentena'. Se trataba de su hermano, su guardaespaldas y un m\u00fasico que conoc\u00eda desde los inicios de su carrera como cantante. La artista fue noticia recientemente, el 4 de mayo, por su donaci\u00f3n de un mill\u00f3n de d\u00f3lares a una campa\u00f1a impulsada por la Uni\u00f3n Europea\u00a0para encontrar una cura para la pandemia. As\u00ed lo confirm\u00f3 Ursula von der Leyen, presidenta de la Comisi\u00f3n Europea. Con el aporte de la cantante la iniciativa logr\u00f3 recaudar 7.400 millones de euros. Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/madonna-afirma-tener-anticuerpos-del-coronavirus-491620", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Capturado por extorsi\u00f3n a due\u00f1a de cachorro pitbull", "contenido": " Ante un juez de control de garant\u00edas, la Fiscal\u00eda le imput\u00f3 cargos a Walter Dub\u00e1n Arenas Herrera por su presunta responsabilidad en el delito de extorsi\u00f3n a una mujer para devolverle su cacharro pitbull. Seg\u00fan la investigaci\u00f3n, adelantada por la Fiscal\u00eda, el pasado 30 de abril en el barrio La Paz de Barrancabermeja, Santader, la v\u00edctima se encontraba paseando al chachorro cuando fue abordaba por unos hombres en una moto y se llevaron a su mascota. Luego de los hechos, la mujer empez\u00f3 a recibir mensajes extorsivos en los que le exig\u00edan el pago de $200.000 por el rescate del cachorro, situaci\u00f3n que la mujer denunci\u00f3 de inmediato.  (En otras noticias:\u00a0Relleno Do\u00f1a Juana no report\u00f3 su informaci\u00f3n geot\u00e9cnica.) En medio de un plan de entrega, funcionarios del CTI de la Fiscal\u00eda y del Gaula Militar de Santander, capturaron en flagrancia a Arenas Herrera cuando, al parecer, iba a reclamar el dinero producto de la extorsi\u00f3n. Durante el operativo se logr\u00f3 recuperar al cachorro que le hab\u00edan regalado sus padres\u00a0 a un menor de tres a\u00f1os. El juzgado de garant\u00edas rechaz\u00f3 la solicitud de la Fiscal\u00eda de medida de aseguramiento, sin embargo el hombre seguir\u00e1 vinculado al proceso en libertad.  De encontrarse culpable, por este delito el hombre podr\u00eda enfrentar una pena de 8 a 15 a\u00f1os de c\u00e1rcel. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/hombre-capturado-por-extorsion-a-duena-de-cachorro-pitbull-491672", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Coyuntura actual muestra oportunidades en el mercado de renta variable", "contenido": " La situaci\u00f3n causada por el coronavirus es tal vez la mayor contingencia de nuestra generaci\u00f3n, as\u00ed que las decisiones que se tomen en estos momentos son cruciales, pues probablemente dar\u00e1n forma al mundo de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Esto es particularmente importante en el \u00e1mbito de las inversiones, en el que la volatilidad y la incertidumbre se han convertido en protagonistas de la coyuntura.Por fortuna, actualmente hay alternativas de inversi\u00f3n que, adem\u00e1s de ayudar a los inversionistas a diversificar sus portafolios, les permiten proteger el 100%de su capital mientras participan en el mercado de renta variable de Estados Unidos.Una de ellas es la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020, que da la posibilidad de contar con un veh\u00edculo de inversi\u00f3n con exposici\u00f3n a renta variable, garantizando la protecci\u00f3n de la totalidad del capital en pesos colombianos.Esta opci\u00f3n de inversi\u00f3n de Protecci\u00f3n S.A., es ideal para personas con un horizonte de inversi\u00f3n de mediano o de largo plazo y con un perfil de riesgo moderado.\u00bfPor qu\u00e9 es interesante la Alternativa Cerrada?Dentro de los elementos que m\u00e1s se destacan a la hora de ver en esta soluci\u00f3n una oportunidad atractiva se podr\u00eda destacar lo siguiente:Adem\u00e1s de las marcadas desvalorizaciones que presentaron los diferentes mercados accionarios a nivel global, entre ellos Estados Unidos, se encuentran las contundentes medidas de apoyo otorgados por la Reserva Federal en el frente monetario, como por el gobierno americano en el frente fiscal. Esto sin ser la soluci\u00f3n al problema, si genera un soporte muy relevante pensando en una pr\u00f3xima recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica.Est\u00e1 claro que la volatilidad va a seguir siendo elevada, pero este panorama demuestra que hay una gran oportunidad de inversi\u00f3n, mucho m\u00e1s teniendo en cuenta que la Alternativa Cerrada permite proteger el 100%del capital de los inversionistas.En \u00edndice de referencia que seguir\u00e1 la Alternativa Cerrada Renta Variable EEUU 2020 ser\u00e1 el S&P 500, principal indicador del mercado de renta variable en los EE.UU.Esta soluci\u00f3n permitir\u00e1 entonces a los clientes exponerse al mercado accionario en EE.UU., pudiendo participar de valorizaciones hasta del 30% nominal en un per\u00edodo de tiempo de 3 a\u00f1os (vigencia de la alternativa) y que en caso de que al final de este per\u00edodo, de presentarse desvalorizaciones, se activar\u00eda la protecci\u00f3n de capital.Caracter\u00edsticas y beneficiosEn s\u00edntesis, la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020 tiene las siguientes caracter\u00edsticas:\u00b7 Preserva el 100%del aporte inicial en pesos.\u00b7 Al final de la Alternativa Cerrada, se revisar\u00e1 el \u00edndice y el retorno del mismo, contra el valor del \u00edndice al momento de la estructuraci\u00f3n. El porcentaje de retorno ser\u00e1 el correspondiente a todo el per\u00edodo de la Alternativa Cerrada.\u00b7 Si el retorno total \u00edndice es superior al 30% nominal, el retorno final de la Alternativa Cerrada ser\u00e1 de 30% nominal\u00b7 Si el retorno total \u00edndice es inferior al 30% nominal, el retorno final de la Alternativa Cerrada ser\u00e1 igual al retorno total del \u00edndice.Cabe se\u00f1alar que se puede ingresar a la Alternativa Cerrada con una inversi\u00f3n m\u00ednima de diez millones de pesos colombianos.As\u00ed mismo, el plazo de inversi\u00f3n, es decir, la permanencia m\u00ednima, es de aproximadamente 36 meses, mientras que la fecha l\u00edmite para realizar los aportes es el 12 de mayo de 2020.Esta alternativa llega de la mano de Protecci\u00f3n, que, con su amplia trayectoria y experiencia, est\u00e1 asumiendo la contingencia como una oportunidad no solo para superar la situaci\u00f3n inmediata, sino tambi\u00e9n para fortalecer la propuesta de valor de sus clientes.Para conocer m\u00e1s detalles de la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020, comun\u00edquese al #297 o visite www.proteccion.com/inversiones secci\u00f3n Alternativas Cerradashttps://cutt.ly/QyhwRDF", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/coyuntura-actual-muestra-oportunidades-en-el-mercado-de-renta-variable-490684", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La saga de 'Crep\u00fasculo' tendr\u00e1 un nuevo libro", "contenido": " La escritora Stephenie Meyer, responsable de la saga 'Twilight ('Crep\u00fasculo'), anunci\u00f3\u00a0 que una anticipada precuela, que ha titulado 'Midnight Sun' (Sol de Medianoche'), llegar\u00e1 el pr\u00f3ximo 4 de agosto. El libro, que se cuenta desde la perspectiva del vampiro Edward Cullen, iba a ser publicado en 2008, pero se retras\u00f3 despu\u00e9s de que una copia del manuscrito fuera filtrada, por lo que Meyer decidi\u00f3 publicar en l\u00ednea el borrador. La escritora anunci\u00f3 la nueva publicaci\u00f3n en el programa matutino de la cadena ABC 'Good Morning America', donde explic\u00f3 que siente que es el momento perfecto para que salga a la luz oficialmente la obra. \"Buenos d\u00edas, Estados Unidos, y buenos d\u00edas especialmente a los lectores de 'Twilight' que nos est\u00e9n viendo. Me llamo Stephenie Meyer y estoy muy emocionada de anunciar finalmente que 'Midnight Sun' ser\u00e1 publicado el 4 de agosto\", dijo la escritora. (En otras noticias:\u00a0Lanzan fondo para apoyar a la industria audiovisual en Colombia) \"Estamos en un momento loco ahora y no estaba segura de si era el momento adecuado de sacar este libro, pero algunos han estado esperando mucho, mucho tiempo. No me parec\u00eda justo hacerles esperar m\u00e1s\", agreg\u00f3. La publicaci\u00f3n de 'Midnight Sun' se produce 15 a\u00f1os despu\u00e9s de que Meyer lanzara el primer libro de 'Crep\u00fasculo', que se convirti\u00f3 en una saga de cuatro manuscritos y que fue despu\u00e9s llevada al cine en pel\u00edculas protagonizadas por Robert Pattison y Kristen Stewart. Recientemente, la autora caus\u00f3 revuelo en las redes sociales al publicar en su p\u00e1gina web 'Fickle Fish Films' una cuenta atr\u00e1s, lo cual hizo a los seguidores pensar que un nuevo libro estaba en camino, muchos de los cuales adivinaron que se trataba de 'Midnight Sun'. El a\u00f1o pasado, durante la celebraci\u00f3n del d\u00e9cimo aniversario del lanzamiento de la primera pel\u00edcula, Pattison habl\u00f3 sobre el impacto de la saga en la cultura popular no solo en el momento en el que se vio en la gran pantalla, sino incluso una d\u00e9cada m\u00e1s tarde. \"Creo que cuando algo se convierte en un fen\u00f3meno masivo, siempre hay gente que est\u00e1 molesta porque est\u00e1 en todas partes. Pero ahora parece que es como algo 'retro', tanto la banda sonora como la moda\", dijo el actor en una entrevista con USA Today. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/saga-de-crepusculo-tendra-un-nuevo-libro-midnight-sun-491850", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo se vive el Ramad\u00e1n en Nigeria ante la pandemia?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/situacion-de-nigeria-por-coronavirus-noticias-desde-casa-491656", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La universidad que prev\u00e9 en julio el control de pandemia en Colombia", "contenido": " Hace pocos d\u00edas la Singapore University of Technology and Design (SUDT) dio a conocer una predicci\u00f3n alentadora respecto al futuro de la pandemia del coronavirus en Colombia, en la que se\u00f1al\u00f3 que en el mes de julio la emergencia estar\u00eda controlada en el pa\u00eds.Se trata de un pron\u00f3stico de gran relevancia si se tiene en cuenta el prestigio que se ha ganado esta instituci\u00f3n en los \u00faltimos meses por sus modelos epidemiol\u00f3gicos sobre la expansi\u00f3n del virus, uno de los m\u00e1s precisos en el mundo. La SUDT es una de las universidades m\u00e1s prestigiosas del continente asi\u00e1tico y el mundo entero, al punto de ser catalogada como el \u2018MIT de Asia\u2019, un apelativo que se remonta a su fundaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Unicef pide reapertura de escuelas en \u00c1frica para evitar otros riesgos)Esta instituci\u00f3n fue fundada en 2009 por Thomas L. Magnanti, profesor de la reconocida Massachusetts Institute of Technology (MIT). De ah\u00ed que la SUDT tenga un enfoque muy similar al de la universidad estadounidense, poniendo especial \u00e9nfasis en desarrollos en los campos de la tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda, dise\u00f1o industrial, modelos matem\u00e1ticos, desarrollo de grandes ciudades, entre otras.Incluso, los dos centros educativos guardan una estrecha relaci\u00f3n laboral y acad\u00e9mica, trabajando de manera conjunta en varios programas.Esto ha permitido que en apenas once a\u00f1os de existencia la SUDT se posicione como uno de los referentes mundiales en investigaci\u00f3n de ciencias y matem\u00e1ticas aplicadas a atenci\u00f3n de los principales desaf\u00edos de la humanidad como atenci\u00f3n m\u00e9dica, energ\u00edas renovables, transporte, etc.\u00daltimamente, este centro acad\u00e9mico de Singapur ha cobrado especial importancia por sus modelos epidemiol\u00f3gicos frente al avance del covid-19, con una precisi\u00f3n asombrosa, si se tiene en cuenta que se trata de una emergencia que tom\u00f3 por sorpresa a la ciencia y la academia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sena crea robot para atender pacientes con coronavirus)De esta forma, teniendo en cuenta las pol\u00edtica p\u00fablicas de los pa\u00edses y la curva epidemiol\u00f3gica, pudo predecir, por ejemplo que el pico de infecci\u00f3n en Italia (uno de los lugares m\u00e1s afectados) se alcanzar\u00eda a finales de marzo con unos 5.500 contagios diarios confirmados. Previsi\u00f3n acertada en la fecha y muy cercada en los contagios, que fueron de 6.000 diarios.Tambi\u00e9n acert\u00f3 al decir que a finales de abril Nueva Zelanda habr\u00eda terminado, pr\u00e1cticamente, con la emergencia, lo cual se confirm\u00f3 este fin de semana, cuando el pa\u00eds oce\u00e1nico report\u00f3 cero casos nuevos.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N - @Educaci\u00f3nET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/la-universidad-que-preve-en-julio-el-control-de-pandemia-en-colombia-491634", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Llegaron a Colombia 52 colombianos deportados de EE. UU.\u00a0", "contenido": " Este lunes\u00a0lleg\u00f3 al pa\u00eds un vuelo con\u00a052 ciudadanos colombianos\u00a0deportados procedente de los Estados Unidos. A los ocupantes, se\u00f1al\u00f3 Migraci\u00f3n Colombia, se les \"realizaron pruebas para covid-19 con resultado negativo y previo a su abordaje, pruebas de tamizaje para verificar el estado de salud de cada uno de los viajeros\". Adicionalmente, los\u00a043 hombres y 9 mujeres, fueron valorados por las autoridades de salud en tres diferentes momentos. En primera instancia,\u00a0 previo al desembarco, un grupo de m\u00e9dicos habl\u00f3 con los miembros de la tripulaci\u00f3n, con el fin de validar cualquier eventualidad que se haya podido durante el trayecto y as\u00ed autorizar o no, el descenso de los ocupantes. Luego, previo al ingreso a la zona de inmigraci\u00f3n, donde personal de la Cruz Roja equipados con c\u00e1maras de calor verificaron la temperatura corporal de viajero. Finalmente, fueron valorados nuevamente \"por el personal de la Secretar\u00eda de Salud del Distrito, tal y como lo establece el protocolo creado para el arribo de vuelos de car\u00e1cter humanitario\", puntualiz\u00f3 la entidad.De este modo concluyeron que ninguno de los pasajeros\u00a0presentaban s\u00edntomas relacionados con covid-19. Los viajeros firmaron un acta de compromiso en la que se comprometieron a acatar las disposiciones establecidas por el Gobierno en la actual coyuntura, como el cumplimiento de la medida de aislamiento obligatorio, la cual podr\u00e1 ser verificada en cualquier momento por las autoridades colombianas.Migraci\u00f3n Colombia asegur\u00f3 que \"\u00a0remiti\u00f3 a las autoridades de salud, el listado completo de los viajeros, as\u00ed como sus datos de contacto, con el fin de que estas dependencias se encarguen de realizar el seguimiento que corresponda en cada uno de los casos\". POL\u00ccTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/llegan-colombianos-deportados-en-estados-unidos-491738", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Misteriosa desaparici\u00f3n de 3 personas que repart\u00edan mercados en Yopal", "contenido": " Una desesperada y arriesgada b\u00fasqueda adelantan las familias de tres personas desaparecidas desde hace diez d\u00edas en Casanare, quienes salieron de Yopal hacia el norte del departamento a repartir mercados a personas vulnerables durante la cuarentena. Alexandra Mart\u00ednez, de 24 a\u00f1os; Marcela Romero, de 25; y Jos\u00e9 Fernando G\u00f3mez Daza, de 35 a\u00f1os, salieron de Yopal hacia el municipio de Paz de Ariporo el s\u00e1bado 25 de abril, en horas de la ma\u00f1ana, en un autom\u00f3vil Kia negro, modelo 2015, de placa PTV-215.El diputado de Casanare Heyder Silva se\u00f1al\u00f3 que la alerta se produjo despu\u00e9s de que una amiga inform\u00f3 que Alexandra no hab\u00eda regresado de repartir los mercados, as\u00ed como el esposo de Marcela.Inicialmente hab\u00edan dicho que un hombre, de quien en un principio se desconoc\u00eda su identidad, las hab\u00eda invitado a repartir los mercados en Yopal, pero resultaron en Paz de Ariporo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Disidentes habr\u00edan asesinado a dos personas por violar la cuarentena) En este municipio estuvieron en la casa de la abuelita de Alexandra. \"Me entregaron un mercado, bajaron algunos mangos del \u00e1rbol que queda frente a la casa y regresaron a Yopal\", cont\u00f3 la abuela.No obstante, seg\u00fan las indagaciones que ha hecho el esposo de Marcela, en c\u00e1maras de video se observa que el veh\u00edculo en que se movilizaban sali\u00f3 de Paz de Ariporo de regreso a Yopal, pero a los diez minutos regres\u00f3 y tom\u00f3 rumbo a Hato Corozal, al norte, en la ruta al vecino departamento de Arauca.(Le recomendamos leer:\u00a0Las irresponsabilidades de los colombianos en la cuarentena)Hasta all\u00e1 se tiene la \u00faltima pista del veh\u00edculo, porque en el recorrido no hay m\u00e1s c\u00e1maras de video o est\u00e1n da\u00f1adas, asegura el diputado Silva, quien le solicit\u00f3 al gobernador de Casanare adelantar un consejo de seguridad para que se masifique la b\u00fasqueda de los desaparecidos que adelantan las familias y la Fiscal\u00eda.El dirigente pol\u00edtico tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que recientemente se conoci\u00f3 el nombre del se\u00f1or que las invit\u00f3 a repartir los mercados, lo cual genera muchas dudas porque es una persona natural de Arauca, que no tendr\u00eda motivaciones para repartir mercados en Casanare.Tampoco trabaja con ninguna entidad oficial que estuviera repartiendo mercados en Casanare y su familia asegur\u00f3 que \u00e9l tendr\u00eda dificultades econ\u00f3micas, lo cual le impedir\u00eda hacer actividades de solidaridad como la compra y repartici\u00f3n de mercados. De su parte, Alexandra, quien ha sido colaboradora suya en sus equipos de campa\u00f1a pol\u00edtica, es una joven independiente, estudiante de ingenier\u00eda de la Unitr\u00f3pico, vive sola y no tendr\u00eda ninguna necesidad de escaparse o de perderse de la abuela.Mientras tanto, Marcela vive con su esposo, quien se ha desplazado en su b\u00fasqueda por el norte de Casanare y Arauca con el riesgo de que algo le pueda ocurrir ante la presencia de grupos armados ilegales en ese departamento. NELSON ARDILA ARIASPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO ", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/jovenes-desaparecidos-en-yopal-tras-repartir-mercados-491490", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Empresas de telecomunicaci\u00f3n deber\u00e1n garantizar servicios por covid-19", "contenido": " La Superintendencia de Industria y Comercio orden\u00f3 este lunes a proveedores de telecomunicaciones adoptar medidas informativas que garanticen la adecuada prestaci\u00f3n del servicio y la atenci\u00f3n de los usuarios durante la emergencia sanitaria por Covid-19. Ante un incremento de quejas y reclamos por parte de los consumidores de telefon\u00eda, internet y televisi\u00f3n, las empresas deber\u00e1n informar a los clientes sobre cambios temporales en atenci\u00f3n de quejas y no suspensi\u00f3n del servicio u otras medidas a implementar en la prestaci\u00f3n del servicio. De esta forma y, mediante Resoluci\u00f3n No. 19012 de abril de 2020, la Superindustria emiti\u00f3 varias \u00f3rdenes administrativas a los proveedores de servicios de telecomunicaciones entre las que se encuentran:- Informar sobre la suspensi\u00f3n de la atenci\u00f3n en Oficinas F\u00edsicas, indicando que las PQR\u00b4s podr\u00e1n presentarse a trav\u00e9s de l\u00edneas telef\u00f3nicas en el horario de 8:00 a. m. a 6:00 p. m., los siete (7) d\u00edas de la semana, hasta el 31 de mayo de 2020. Los casos de reportes de hurto, y/o extrav\u00edo de celular, activaciones de recarga, y fallas del servicio podr\u00e1n presentarse durante las 24 horas del d\u00eda.- Informar a los usuarios de servicios m\u00f3viles de voz e internet en la modalidad pospago que no puedan pagar el servicio durante el periodo de emergencia, que el mismo no ser\u00e1 suspendido siempre que cumplan con las siguientes condiciones: 1. aplica \u00fanicamente para servicios m\u00f3viles (internet y voz)2.que paguen  menos de $71.2143.que se hayan contratado antes del 23 de enero de 2020; 4.que hayan cursado tr\u00e1fico en la red del operador que presta el servicio; y\u00a05. planes de Internet con una capacidad contratada de m\u00ednima de un (1) Gigabyte.Estos usuarios tendr\u00e1n 30 d\u00edas adicionales para realizar el pago. Si pasados los 30 d\u00edas, no se efect\u00faa el pago, el operador puede suspender el servicio. Una vez finalizada la emergencia el usuario tendr\u00e1 30 d\u00edas calendario para pagar los per\u00edodos adeudados sin que se le cobre interese de mora.-Para los usuarios con l\u00edneas m\u00f3viles en prepago (voz y/o internet), que se encuentren activos en esta modalidad como m\u00ednimo desde el 23 de enero de 2020, se deber\u00e1 informar que durante los 30 d\u00edas siguientes a la finalizaci\u00f3n del saldo podr\u00e1n enviar 200 mensajes de texto gratis y recibir los mismos sin restricci\u00f3n.\u00a0-Se les deber\u00e1 indicar a los usuarios sobre la navegaci\u00f3n sin costo en el Portal Educativo Colombia Aprende el cual se\u00f1ala las mejores herramientas TIC para apoyar los procesos educativos de toda la comunidad, incluyendo las que se han liberado de forma gratuita en la coyuntura del COVID-19. -Indicar que para servicios fijos y m\u00f3viles, desde el 17 de abril y hasta el 31 de mayo de 2020 no se generar\u00e1 cobro alguno asociado a intereses por mora con ocasi\u00f3n de las sumas que no sean pagadas oportunamente.-Informar la l\u00ednea telef\u00f3nica y los canales digitales dispuestos para la atenci\u00f3n de los usuarios, as\u00ed como las solicitudes que podr\u00e1n presentarse por dichos medios, enfatizando en que esto no implica variaci\u00f3n alguna en los plazos definidos en la ley para dar respuesta a sus requerimientos.-Informar que las facturas y las respuestas de las PQR\u00b4S podr\u00e1n remitirse por medios electr\u00f3nicos aun cuando el usuario no haya autorizado, salvo que no pueda garantizarse la entrega efectiva, caso en el cual se remitir\u00e1 por medio f\u00edsico.-Informar que, en caso de tener inconvenientes con la facturaci\u00f3n, terminaci\u00f3n y/o modificaci\u00f3n del contrato, suspensi\u00f3n, cambio de plan, mensajes de contenidos y aplicaciones, los usuarios deben acudir primero al operador para obtener una soluci\u00f3n en primer contacto, y posteriormente a la Superintendencia de Industria y Comercio en caso de no obtener respuesta del operador, o no estar conforme con la misma. Esta orden es de cumplimiento inmediato y tiene como objetivo garantizar que se informe al usuario a trav\u00e9s de los canales no presenciales de atenci\u00f3n y mitigar los efectos de la crisis en los derechos de los usuarios. Adem\u00e1s La Superintendencia cre\u00f3 la herramienta \u201cBeneficios COVID\u201d en la plataforma digital SIC FACILITA, con el fin de permitirle a los usuarios resolver sus peticiones y quejas de manera directa con los proveedores del servicio. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/empresas-de-telecomunicacion-deberan-garantizar-servicios-por-covid-19-491674", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Hallan a seis parejas incumpliendo la cuarentena en un motel de C\u00facuta", "contenido": " Un hecho sorpresivo ocurri\u00f3 este fin de semana luego de que las autoridades encontraron a 12 personas en el interior de un motel en C\u00facuta. El administrador del lugar permiti\u00f3 el acceso del grupo de parejas que horas despu\u00e9s fueron descubiertas. Miembros de la Polic\u00eda metropolitana de C\u00facuta ingresaron al establecimiento, ubicado en el sector conocido como Bocon\u00f3, cerca de la frontera con Venezuela, y encontraron a 6 parejas infringiendo el aislamiento social decretado por el Gobierno Nacional.(Siga minuto a minuto las noticias en el pa\u00eds sobre el coronavirus)Los infractores en medio del asombro tem\u00edan el escarnio p\u00fablico y ped\u00edan a los uniformados que no revelaran su identidad ni la de sus acompa\u00f1antes. La Polic\u00eda orden\u00f3 el cierre del lugar y les impuso sanciones a los infractores.\u201cLas parejas fueron encontradas en el lugar, se aplicaron comparendos a las 12 personas y se sancion\u00f3 el establecimiento\u201d, indic\u00f3 el coronel Jos\u00e9 Luis Palomino, comandante de la Polic\u00eda metropolitana de C\u00facuta.(Le recomendamos leer:\u00a0Las irresponsabilidades de los colombianos en la cuarentena) El hecho gener\u00f3 curiosidad en los habitantes de C\u00facuta y exigen a las autoridades mayor control a los establecimientos que no acaten el cierre obligatorio y sanciones a las personas que no cumplan la cuarentena.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Encuentran a concejal tomando licor en la calle durante la cuarentena)Seg\u00fan las autoridades, se han impuesto cerca de 4.000 comparendos por infringir las medidas de aislamiento obligatorio en la capital de Norte de Santander. ANDR\u00c9S CARVAJALPara EL TIEMPOC\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-y-cuarentena-parejas-en-cucuta-fueron-encontradas-en-un-motel-491658", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El matrimonio homosexual es el 'credo del anticristo': Benedicto XVI", "contenido": " El papa em\u00e9rito Benedicto XVI arremeti\u00f3, en el cap\u00edtulo final de un libro que se public\u00f3 este lunes en Alemania, contra el matrimonio entre homosexuales y lo que \u00e9l llama \"el credo del anticristo\", que, dice, castiga con la excomuni\u00f3n social a quienes no se adhieren a \u00e9l. \"Hace 100 a\u00f1os, a todo el mundo le hubiera parecido absurdo hablar de matrimonio homosexual. Ahora, todo el que se oponga a \u00e9l queda excomulgado socialmente\", dice Benedicto XVI en una entrevista que cierra una biograf\u00eda de m\u00e1s de mil p\u00e1ginas escrita por el periodista Peter Seewald. Algo similar, seg\u00fan Benedicto XVI, nacido en Marktl am Inn, en Alemania, en 1927, ocurre con el aborto y con la creaci\u00f3n de vida humana en los laboratorios. \"La sociedad moderna est\u00e1 formulando un credo del anticristo y el que se opone a \u00e9l es castigado con la excomuni\u00f3n social. El temor ante el poder espiritual del anticristo es demasiado natural\", sostiene el papa em\u00e9rito. Seg\u00fan Benedicto XVI, la aut\u00e9ntica amenaza para la iglesia actualmente proviene de \"una dictadura mundial de ideolog\u00edas aparentemente humanista\". Seewald es autor de varios libros de entrevistas con el papa em\u00e9rito y la biograf\u00eda que se public\u00f3 este lunes, con la editorial Droemer-Knaur, es la culminaci\u00f3n de varios a\u00f1os de trabajo dedicados a la figura de Benedicto XVI.El autor de la biograf\u00eda es un defensor del alem\u00e1n y sostiene que la imagen que se tiene de \u00e9l como un papa ultraconservador y reaccionario se debe, en buena parte, a las \"calumnias\" de uno de sus principales cr\u00edticos, el te\u00f3logo ecum\u00e9nico alem\u00e1n Hans K\u00fcng. El papa em\u00e9rito tambi\u00e9n aprovecha la entrevista del final del libro para ajustar cuentas con parte de sus cr\u00edticos (la mayor\u00eda te\u00f3logos alemanes) que le reprochan entrometerse permanentemente en debates teol\u00f3gicos, minando as\u00ed la autoridad de su sucesor, el papa Francisco. \"La aseveraci\u00f3n de que me entrometo, regularmente, en debates p\u00fablicos es una tergiversaci\u00f3n maligna de la realidad\", dice el papa em\u00e9rito, quien asegura, adem\u00e1s, que su amistad con Francisco no solo se ha mantenido, sino que se ha estrechado. Benedicto XVI manifiesta que hay te\u00f3logos que quieren silenciar su voz y pone como ejemplo las reacciones que hubo a un art\u00edculo suyo del 2018 en la revista \u2018Comunnio\u2019. En \u00e9l hablaba sobre las relaciones entre el cristianismo y el juda\u00edsmo.\"El espect\u00e1culo de las reacciones de la teolog\u00eda alemana fue algo tan insensato y malintencionado que es mejor no hablar de ello. Prefiero no analizar las razones por las que se quiere silenciar mi voz\", dice. En su momento, el art\u00edculo de Joseph Ratzinger (su verdadero nombre) fue interpretado por cr\u00edticos, jud\u00edos y cristianos, como un intento por cuestionar los avances del Concilio Vaticano II y volver a la doctrina anterior, seg\u00fan la cual la verdad solo puede encontrarse en el seno de la Iglesia Cat\u00f3lica. Desde esa perspectiva, la relaci\u00f3n con las otras religiones s\u00f3lo podr\u00eda tener un car\u00e1cter misional cuyo objetivo final ser\u00eda la conversi\u00f3n. La biograf\u00eda, seg\u00fan un comunicado de la editorial, aparecer\u00e1 tambi\u00e9n en ingl\u00e9s, espa\u00f1ol, franc\u00e9s y polaco. EFE ", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/benedicto-xvi-critica-matrimonio-igualitario-y-aborto-491712", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Encuentran al lagarto m\u00e1s peque\u00f1o del mundo en el parque Tayrona", "contenido": " En el marco de las acciones del programa de Monitoreo e Investigaci\u00f3n del Parque Nacional Natural Tayrona, un grupo de investigadores de la Universidad del Magdalena y del Quind\u00edo, realizaron el registro de nuevos individuos y poblaciones del Lepidoblepharis miyatai, el lagarto m\u00e1s peque\u00f1o mundo. El mayor n\u00famero de poblaciones de esta especie se encontr\u00f3 en los bosques de sectores como Bonito Gordo, Ensenada Concha, Gayraca, Neguanje, Pueblito y los Naranjos, as\u00ed mismo, otras poblaciones se reportaron en los sectores como las Tinajas, Termonorte y algunos bosques aleda\u00f1os a la Hacienda de Palanganas, zona externa de este Parque Nacional.(Tambi\u00e9n:\u00a0El planeta \u2018respira\u2019, pero no se recupera)El equipo de investigadores est\u00e1 conformado por bi\u00f3logos, antrop\u00f3logos y profesionales en Cine y Audiovisuales, quienes desarrollan el proyecto titulado: \u201cEl peque\u00f1o mundo de Lepidoblepharis miyatai: Relaciones taxon\u00f3micas-ecol\u00f3gicas como herramientas de Conservaci\u00f3n\u201d,  financiado por la Sociedad Zool\u00f3gica de Londres, bajo el programa EDGE of Existence, busca reevaluar el estatus taxon\u00f3mico y distribuci\u00f3n del lagarto; as\u00ed como generar informaci\u00f3n sobre la densidad poblacional y los requerimientos espec\u00edficos de h\u00e1bitat. El\u00a0Lepidoblepharis miyatai es un lagarto peque\u00f1o end\u00e9mico del bosque seco tropical del noroeste de la Sierra Nevada de Santa Marta y la descripci\u00f3n original de \u00e9sta especie se encuentra basada en siete espec\u00edmenes colectados en 1964 en el sector de Bah\u00eda de Gairaca. Seg\u00fan la investigadora Liliana Saboy\u00e1 Acosta, \u201cdurante m\u00e1s de 52 a\u00f1os esta especie pas\u00f3 desapercibida y debido a que no se hab\u00edan realizado trabajos sobre el estado poblacional, se consideraba como posiblemente extinta\u201d, igualmente, toda la informaci\u00f3n obtenida ha sido de gran utilidad para fundamentar las bases te\u00f3ricas sobre una estrategia de conservaci\u00f3n que permita la inclusi\u00f3n de comunidades rurales.Este peque\u00f1o lagarto es considerado por la Lista Roja de Especies Amenazadas de la UICN como En Peligro Cr\u00edtico (Posiblemente Extinto).Le puede interesar:\u00a0'Entre m\u00e1s talamos los bosques, m\u00e1s expuestos estamos a los virus\u2019Hasta la \u00faltima evaluaci\u00f3n realizada por la UICN, en 2013, no hab\u00eda nuevas observaciones de campo o nuevos espec\u00edmenes en colecciones herpetol\u00f3gicas desde 1964 y por esta raz\u00f3n se incluy\u00f3 en la categor\u00eda CR y posiblemente extinta.  A nivel nacional, en Colombia, esta especie est\u00e1 clasificada como En Peligro (EN) en el Libro Rojo de Reptiles Colombianos, Calder\u00f3n-Espinosa y Medina-Rangel, (2015). Los criterios utilizados en esta evaluaci\u00f3n fueron: el rango de distribuci\u00f3n peque\u00f1o (1214 km2), la edad de sus registros y los tipos de vegetaci\u00f3n altamente amenazados que se encuentran dentro de sus h\u00e1bitats.Es de resaltar que antes de la declaratoria del aislamiento obligatorio por la Covid-19, el grupo investigador estaba trabajando con los l\u00edderes de las comunidades de Las Tinajas y Calabazos, realizando talleres de educaci\u00f3n ambiental y dando a conocer a este peque\u00f1o habitante del bosque seco.MEDIOAMBIENTECon informaci\u00f3n de Parques Naturales Nacionales.\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/encuentran-al-lagarto-mas-pequeno-del-mundo-en-el-parque-tayrona-491618", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Bi\u00f3logos logran reconstruir la historia evolutiva de los leones", "contenido": " Cient\u00edficos del espa\u00f1ol Instituto de Biolog\u00eda Evolutiva (IBE-CSIC-UPF) y del GLOBE Institute de la Universidad de Copenhague (Dinamarca), liderados por el catal\u00e1n Tom\u00e0s Marqu\u00e8s-Bonet, han logrado mediante un estudio gen\u00e9tico del le\u00f3n de las cavernas reconstruir la compleja historia evolutiva de los leones.\u00a0El trabajo, que publica este lunes la revista \"PNAS\", ha combinado el an\u00e1lisis gen\u00f3mico de ejemplares extintos, incluyendo leones de las cavernas de 30.000 a\u00f1os, con el de ejemplares de le\u00f3n moderno para descifrar la jerarqu\u00eda de las subespecies de leones y los linajes que han llegado hasta la actualidad. En el pasado, los leones fueron una de las especies de mam\u00edferos m\u00e1s extendidas, con distintas poblaciones en \u00c1frica, Eurasia y Am\u00e9rica, pero en los \u00faltimos 200 a\u00f1os los leones han disminuido en un 90 % y hoy solo viven en peque\u00f1as poblaciones aisladas, principalmente en el sur y el este de \u00c1frica. Tambi\u00e9n hay peque\u00f1as poblaciones que persisten en \u00c1frica central, \u00c1frica occidental y en la Reserva Forestal Gir, en la pen\u00ednsula de Kathiawar (India). (Lea tambi\u00e9n: El dinosaurio que cojeaba hace 150 millones de a\u00f1os )Aunque est\u00e1 considerada una especie en peligro de extinci\u00f3n, hasta ahora no se hab\u00eda estudiado con profundidad su historia evolutiva, ni las posibles causas de las extinciones de algunas de las poblaciones de leones. El equipo del IBE-CSIC-UPF y de la Universidad de Copenhague ha utilizado el poder del ADN antiguo y el an\u00e1lisis de genomas completos para descifrar la historia evolutiva del rey de la selva. Marc de Manuel, investigador postdoctoral del IBE y Ross Barnett del GLOBE Institute, ambos primeros autores del estudio, secuenciaron muestras paleontol\u00f3gicas de leones de museo y permafrost (de hasta 30.000 a\u00f1os), junto con muestras modernas de leones vivos para entender c\u00f3mo evolucionaron y se propagaron los leones hist\u00f3ricos. Analizaron datos gen\u00f3micos de 20 espec\u00edmenes de le\u00f3n: dos leones extintos de las cavernas de 30.000 a\u00f1os de antig\u00fcedad (Panthera leo spelaea), 12 leones de poblaciones extintas de \u00c1frica y Oriente Medio (Panthera leo leo/panthera leo melanochaita) que vivieron entre 15 y 20 siglos atr\u00e1s y 6 leones modernos de \u00c1frica e India. (Lea tambi\u00e9n: 'Bestia loca', el f\u00f3sil de un extra\u00f1o mam\u00edfero de 66 millones de a\u00f1os)Los datos gen\u00f3micos han revelado que los leones modernos compartieron un ancestro com\u00fan con el le\u00f3n de las cavernas -que vivi\u00f3 en el Pleistoceno- hace m\u00e1s de 500.000 a\u00f1os y que los dos linajes no se hibridaron posteriormente. \"Es sorprendente que no encontr\u00e1ramos evidencias de intercambio gen\u00e9tico entre los leones de las cavernas y ninguna de las poblaciones de leones actuales, sobre todo teniendo en cuenta lo habitual que es la hibridaci\u00f3n entre otras especies de felinos\", seg\u00fan De Manuel. El an\u00e1lisis tambi\u00e9n revel\u00f3 que los leones modernos provienen de dos linajes distintos que divergieron hace unos 70.000 a\u00f1os. El estudio recoge que los leones de la India pr\u00e1cticamente no tienen diversidad gen\u00e9tica, posiblemente debido a los pocos ejemplares que viven en este pa\u00eds en la historia reciente y confirma que son nativos de la regi\u00f3n y no tra\u00eddos de \u00c1frica durante la \u00e9poca precolonial. \"Cada vez tenemos m\u00e1s evidencias gen\u00f3micas de muestras del pasado, que combinadas con otras disciplinas, como por ejemplo la historia, iluminan hechos que de otra manera ser\u00edan mucho m\u00e1s dif\u00edciles de resolver\", ha resaltado Marqu\u00e8s-Bonet, director del IBE y co-responsable del estudio. \"Los resultados de este estudio pueden arrojar luz en el desarrollo de planes de conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la diversidad de esta especie cada vez m\u00e1s vulnerable\", concluy\u00f3 Marqu\u00e8s-Bonet. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/biologos-logran-reconstruir-la-compleja-historia-evolutiva-de-los-leones-491612", "categoria": "vida"}]