[{"titulo": "Si no tengo trabajo, \u00bfdebo pagar cuota alimentaria de mi hijo?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarles a los usuarios asesor\u00eda legal con los expertos de la Facultad de Derecho. En esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico le contamos sobre las condiciones de la cuota alimentaria de los hijos en caso de que se haya quedado sin trabajo y otros aspectos relacionados.\u00a0Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario donde puede dejar su pregunta sobre este o cualquier otro tema legal. El C\u00f3digo de la Infancia y la Adolescencia consagra los alimentos debidos a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes como un derecho amparado. Al definir alimentos el art\u00edculo 24 establece las necesidades que le son propias, como las indispensables para \u201cel sustento, habitaci\u00f3n, vestido, asistencia m\u00e9dica, recreaci\u00f3n, educaci\u00f3n o instrucci\u00f3n y, en general, todo lo que es necesario para el desarrollo integral de los ni\u00f1os, las ni\u00f1as y los adolescentes\u201d. Para fijar la cuota de alimentos el sistema jur\u00eddico colombiano establece la necesidad de acreditar la filiaci\u00f3n (registro civil de nacimiento) las necesidades del alimentario (hijos) y la capacidad econ\u00f3mica de los alimentantes (padres). Se concluye as\u00ed que la obligaci\u00f3n de suministrar alimentos es siempre solidaria para los padres, debiendo cada uno contribuir a prorrata de sus ingresos al pago de alimentos, pese a que en Colombia se acostumbre fijar cuota solamente al alimentante convocado (conciliaci\u00f3n) o demandado. No obstante, es preciso recabar que las necesidades de los hijos deben ser satisfechas por ambos padres y solo en caso de imposibilidad o a falta de \u00e9stos es que la ley colombiana autoriza fijar esta obligaci\u00f3n en parientes pr\u00f3ximos como los abuelos.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPuedo retractarme de compra de vivienda por la crisis actual? )El t\u00edtulo ejecutivo debe\u00a0 indicar el valor a pagar, su periodicidad, fechas para el cumplimiento, forma de pago y los criterios para su reajuste anual. Este \u00faltimo aspecto se determinar\u00e1 por reglas particulares que acuerden los padres o bien que cumpla lo dispuesto en el art\u00edculo 129 del C\u00f3digo de la Infancia y la Adolescencia esto es, un reajuste \u201ca partir del primero de enero siguiente y anualmente en la misma fecha, en porcentaje igual al \u00edndice de precios al consumidor\u201d. Es importante tener presente que la capacidad econ\u00f3mica de los alimentantes o las necesidades del alimentario puede variar y con ello, la cuota alimentaria vigente. Por esta raz\u00f3n el alimentante al que se le fija cuota alimentaria debe solicitar mediante conciliaci\u00f3n (requisito de procedibilidad que debe agotarse para acudir ante el Juez) la reducci\u00f3n de cuota alimentaria a una cifra que pueda pagar y que impida la denuncia por inasistencia alimentaria o la demandada en un proceso ejecutivo con medidas cautelares para hacer efectivo el pago de la cuota que se acord\u00f3 o fij\u00f3 en el t\u00edtulo ejecutivo.De igual manera, si la capacidad econ\u00f3mica de los alimentantes aumenta, avalar\u00e1 la solicitud de aumento de cuota alimentaria si se acredita que son mayores las necesidades o que con la cuota que se ven\u00eda pagando las necesidades de los hijos no est\u00e1n plenamente satisfechas.En todo caso, teniendo presente que la cuota de alimentos puede ser modificada en tanto la realidad de la familia lo exija, bajo ning\u00fan criterio puede legitimarse el que los padres de familia se excusen para el no pago de la cuota de alimentos alegando falta de empleo, pandemia, aumento de gastos o cualquier otro caso fortuito.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00bfPuedo terminar un contrato de arrendamiento sin pagar multa? )Los alimentos debidos a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes son un derecho y por ello, un imperativo su protecci\u00f3n y satisfacci\u00f3n; m\u00e1s que un deber jur\u00eddico es un asunto de pura humanidad.", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/debo-pagar-la-cuota-alimentaria-si-no-tengo-trabajo-521762", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Capturan a conductor que espiaba a 'Timochenko' para atentado", "contenido": " En una operaci\u00f3n conjunta entre la Polic\u00eda Nacional y la Fiscal\u00eda, fue capturado V\u00edctor Hugo Rojas Dilva, alias 'Chavo', exmiembro de las Farc y ahora en las disidencias que lidera alias 'el Paisa' conocidas como 'Segunda Marquetalia'.EL TIEMPO estableci\u00f3 que, seg\u00fan los investigadores, el capturado trabaj\u00f3 para el esquema de seguridad de 'el Paisa' y, cuando este se alej\u00f3 de las exFarc, integr\u00f3 el esquema de seguridad de Rodrigo Londo\u00f1o, 'Timochenko', presidente del partido Farc.De hecho, empez\u00f3 a ser indagado porque estaba filtrando informaci\u00f3n sobre sus movimientos y rutinas, para atentar en su contra.(Le puede interesas: \u00bfQui\u00e9n era el escolta que quer\u00eda matar a Timochenko?)\u00a0 La captura de alias 'Chavo', que ser\u00e1 judicializada en la tarde, se regisr\u00f3 a las 4 de la ma\u00f1ana de este lunes y con \u00e9l fueron detenidas otras cinco personas, integrantes de una c\u00e9lula que operaba en Caquet\u00e1, Huila, Risaralda y Cundinamarca.La operaci\u00f3n, bautizada 'San Pio', permiti\u00f3 establecer que este grupo, al servicio de 'el Paisa', se encargaba de ejecutar acciones criminales contra dirigentes pol\u00edticos, integrantes del partido Farc, y homicidios entre la poblaci\u00f3n civil.\u00a0UNIDAD INVESTIGATIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/timochenko-capturan-a-exfarc-que-lo-espiaba-522706", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Por Jes\u00fas Santrich, Sandra Ram\u00edrez suma otra pol\u00e9mica", "contenido": " Lleva muy poco tiempo en su cargo de vicepresidenta del Senado de la Rep\u00fablica, pero las pol\u00e9micas generadas por sus omisiones y afirmaciones la han puesto en boca de muchos. Sandra Ram\u00edrez del partido Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan, Farc, es, otra vez, motivo de pol\u00e9mica.(Recomendado: Sandra Ram\u00edrez, primera ex-Farc en un cargo directivo del Congreso) Primero, fue su silencio -intencional- ante el reclutamiento de ni\u00f1os por parte de la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Farc, que incluso le mereci\u00f3 un llamado de atenci\u00f3n por parte de una de las ONG m\u00e1s serias Human Rights Watch.Ahora, en una conversaci\u00f3n con el senador Roy Barreras asegur\u00f3 que as\u00ed como el narcotr\u00e1fico ha permeado \u201ctoda la sociedad colombiana\u201d, tambi\u00e9n lo hizo con algunos de los integrantes de las Farc. Pero, eso s\u00ed, dijo que en el caso de 'Jes\u00fas Santrich' a\u00fan no hay pruebas que lo vinculen con este delito. Una declaraci\u00f3n que gener\u00f3 ampolla naturalmente por tratarse de uno de los personajes que posiblemente m\u00e1s da\u00f1o le han hecho al Proceso de paz.(Relacionado: La oportunidad para que Farc d\u00e9 la verdad sobre reclutamiento infantil)No solo lo abandon\u00f3, volvi\u00f3 a tomar las armas y traicion\u00f3 su propia firma, sino que todo apunta a que se mueve en las filas del sector narco de esta guerrilla, seg\u00fan varios estudiosos de este grupo armado.\u201cSantrich es otro caso porque aunque est\u00e1 acusado, la Corte Suprema no hall\u00f3 las pruebas y Estados Unidos tampoco las envi\u00f3 cuando se le pidieron, y adem\u00e1s en una entrevista, el mismo fiscal reconoci\u00f3 que era un entrampamiento a \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019, y lo hacen para generar inseguridad jur\u00eddica al proceso, para ellos ocultar el verdadero rostro detr\u00e1s de esto\u201d, asegur\u00f3 en las \u00faltimas horas la senadora.Jes\u00fas Santrich, quien lleg\u00f3 a asumir como miembro de la C\u00e1mara de Representantes del Congreso, ahora es buscado por Interpol por este delito en cualquiera de los m\u00e1s de 190 pa\u00edses donde opera la entidad.Para varios organismos de inteligencia, Santrich est\u00e1 protegido en Venezuela.Santrich permaneci\u00f3 detenido desde el 9 de abril de 2018 hasta el 30 de mayo de 2019, acusado dos veces por la Fiscal\u00eda de Colombia y con un pedido de extradici\u00f3n de Estados Unidos.(Lea tambi\u00e9n: El falso relato de las Farc sobre el reclutamiento infantil / Opini\u00f3n)Su liberaci\u00f3n se produjo en medio de una larga controversia entre las instituciones judiciales colombianas y el rechazo del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque.El, como ella, lleg\u00f3 al Congreso gracias al acuerdo de paz de 2016, que estableci\u00f3 que el ahora partido pol\u00edtico Fuerza Alternativa Revolucionario del Com\u00fan se beneficiar\u00eda de manera autom\u00e1tica con 10 esca\u00f1os para el periodo 2018-2022.Ram\u00edrez, sin embargo, s\u00ed dijo en la charla con Roy Barreras que narcotr\u00e1fico hay en\u00a0 todas las instituciones; \u201cen el Ej\u00e9rcito, en la pol\u00edtica e incluso hay exsenadores acusados de narcotr\u00e1fico y tambi\u00e9n los bancos\u201d. Eso s\u00ed, acept\u00f3 que \u201cese flagelo lleg\u00f3 a nuestras filas, s\u00ed, de compa\u00f1eros que se dejaron llevar como Gentil Duarte y Jhon 40\u201d.\u00a0Varias fuentes de inteligencia creen que Santrich precisamente trabaja con ellos ahora junto a las disidencias con el tambi\u00e9n pr\u00f3fugo Iv\u00e1n M\u00e1rquez.Sobre el reclutamiento de menores, Sandra Ram\u00edrez dijo que son hechos que se dieron \u201cpor las condiciones de abandono a j\u00f3venes que viven en el campo y no tienen tiempo de estudiar porque deben cumplir labores del campo y no hay pol\u00edticas p\u00fablicas para ellos\u201d.(Le puede interesar: Piden a Estados Unidos proteger la paz de Colombia)Y sobre casos de violaci\u00f3n en las Farc, la senadora dijo que \u201cen Colombia hay cifras impresionantes de violaci\u00f3n, incluso en la familia, y mire lo que est\u00e1 pasando con el Ej\u00e9rcito, nosotros somos hijos de esta sociedad y tenemos un trayecto de conflicto y guerra, estos hechos pueden haber ocurrido y hay hechos dolorosos por los cuales hab\u00eda que acabar la guerra, esa guerra ocasiona hechos as\u00ed\u201d.Enfatiz\u00f3 en que \u201clos hechos que conocimos los tratamos como un delito grav\u00edsimo aunque de otros no nos enteramos\u201d.Sus palabras fueron recogidas por varios medios. As\u00ed, por ejemplo, RCN record\u00f3 que frente el secuestro, Sandra Ram\u00edrez dijo que \u201cuna guerra requiere de muchos recursos y los contribuyentes han dado muchos recursos para la guerra en Colombia, y nosotros no vamos a negar que acudimos a esta pr\u00e1ctica que hoy decimos que fue un error por el dolor que causamos, y por eso la guerra hab\u00eda que acabarla\u201d.RCN le dio despliegue a la entrevista que con rapidez se posicion\u00f3 como una de las primeras tendencias en la red social Twitter.(Adem\u00e1s: OEA hizo un llamado a proteger las comunidades en Norte de Santander)Finalmente, Sandra Ram\u00edrez envi\u00f3 un mensaje a las v\u00edctimas: \u201cestamos dispuestos a los actos de reconciliaci\u00f3n, a pedir perd\u00f3n y comparecer por los hechos que ocurrieron en el conflicto y no debieron ocurrir, y haremos lo posible por cumplir e ir de la mano con ustedes para que se de cumplimento el acuerdo\u201d.POL\u00cdTICA\u200bTwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/sandra-ramirez-no-hay-pruebas-que-vinculen-jesus-santrich-con-narcotrafico-522670", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La prueba que demostrar\u00eda que la muerte de Mart\u00edn El\u00edas fue homicidio", "contenido": " Luego de varias trabas en el proceso judicial que se lleva a cabo en contra del chofer que conduc\u00eda la camioneta en la que se accident\u00f3 y muri\u00f3 el artista vallenato Mart\u00edn El\u00edas D\u00edaz Acosta, parece que el mismo ahora s\u00ed tendr\u00eda una clara continuidad, con la decisi\u00f3n del juez cuarto penal del circuito de Sincelejo de aprobar una evidencia contundente a favor de la posici\u00f3n de la Fiscal\u00eda.(Le recomendamos:\u00a0M\u00e9dicos de Antioquia se oponen a llegada de especialistas extranjeros) Cabe recordar que esta instituci\u00f3n acus\u00f3 formalmente a Armando Quintero, conductor del veh\u00edculo, del delito de homicidio culposo por exceso de velocidad, realiz\u00e1ndose el 10 de abril de 2018 la imputaci\u00f3n de cargos, es decir, un a\u00f1o despu\u00e9s del tr\u00e1gico suceso que ocurri\u00f3 en la v\u00eda San Onofre (Sucre)-Lorica (C\u00f3rdoba), a la altura de Aguas Negras.Sin embargo, Quintero no acept\u00f3 los cargos que se le impusieron, por lo que el caso se traslad\u00f3 a un juicio oral, el cual ahora est\u00e1 programado inicialmente para el pr\u00f3ximo 30 de septiembre.Tras lo anterior, EL TIEMPO conoci\u00f3 que en la pasada audiencia preparatoria que se celebr\u00f3 de manera virtual el 13 de julio, el juez cuarto penal autoriz\u00f3 que se presente el informe que realiz\u00f3 Automotores Toyota Colombia S. A. S. (ATC) en dicho juicio. (Le puede interesar:\u00a0Polic\u00eda recupera implementos robados en barco-hospital en Buenaventura) El prop\u00f3sito de ese informe fue conocer con precisi\u00f3n la velocidad que llevaba el automotor al momento de la colisi\u00f3n.Si bien el documento ya se encontraba listo, solo hasta ahora fue avalado por el juzgado que lleva el proceso.Dicho reporte muestra la velocidad que llevaba el veh\u00edculo 4.7 segundos antes del accidente, del cual se apoya la Fiscal\u00eda para reforzar la acusaci\u00f3n en contra de Armando Quintero por homicidio culposo.De acuerdo con el informe de ATC, la camioneta iba exactamente a 159 kil\u00f3metros por hora hasta 3.2 segundos antes del accidente. Y que, al momento de ocurrir el mismo, registr\u00f3 116 kil\u00f3metros por hora de velocidad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Minsalud dice que f\u00e1rmaco contra covid que usa m\u00e9dico es 'fraudulento') Las pruebas se acreditan a nivel cient\u00edfico a trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n que arroj\u00f3 la computadora del veh\u00edculo Toyota Land Cruiser 200, en el cual iban tres personas m\u00e1s, quienes resultaron heridas en el accidente.Para la representaci\u00f3n de la v\u00edctima, que en este caso son apoderados de la viuda Dayana Jaimes, ir a 159 kil\u00f3metros por hora en una v\u00eda que tiene fijado un l\u00edmite de velocidad de 50 kil\u00f3metros por hora es una contundente muestra de la \"imprudencia que disminuye la probabilidad de sobrevivir de los ocupantes del automotor\".Precisamente, \u00d3scar Sierra, abogado de la v\u00edctima, quien fue consultado por EL TIEMPO sobre la decisi\u00f3n del juez, celebr\u00f3 la aceptaci\u00f3n del recurso para presentarse el 30 de septiembre, toda vez que es una prueba que cuenta con una precisi\u00f3n al tratarse de un nivel cient\u00edfico. (Adem\u00e1s:\u00a0Cr\u00edticas contra alcalde de Medell\u00edn por pedir apoyo a m\u00e9dicos cubanos) \"Para nosotros es fundamental. Aqu\u00ed ya no vamos a pasar de la especulaci\u00f3n, de que fue que no ten\u00eda cintur\u00f3n, de que fue que la v\u00eda estaba en mal estado o que el conductor estaba trasnochado o no. El exceso de velocidad es lo que explica el suceso lamentable\", manifest\u00f3 el profesional del derecho.Seg\u00fan pudo conocer este medio, inicialmente el encargado de sustentar esta prueba en el juicio el pr\u00f3ximo 30 de septiembre es el perito en an\u00e1lisis t\u00e9cnico en automotores Jhon Fredy Zapata Pareja. (Le sugerimos:\u00a0'As\u00ed empez\u00f3 la toma de Venezuela': cr\u00edtica de Uribe a m\u00e9dicos cubanos) De acuerdo con la epicrisis del hospital de San Onofre (Sucre), el joven cantante Mart\u00edn El\u00edas D\u00edaz Acosta sufri\u00f3 lesi\u00f3n card\u00edaca, trauma cerrado de abdomen, contusiones pulmonares bilaterales, edema pulmonar, contusi\u00f3n card\u00edaca, edema agudo pulmonar y edema agudo cerebral.Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que tuvo trauma de test\u00edculos, laceraci\u00f3n pericardia, laceraci\u00f3n de pelvis renal izquierda, fracturas de arcos costales, lesiones por mecanismo de fricci\u00f3n y excoriaciones m\u00faltiples en la cara, espalda y miembro superior e inferior. -\u00a0Hipertensos, obesos y diab\u00e9ticos entran este lunes en aislamiento -\u00a0Luto en el golf colombiano: muri\u00f3 la hija de Camilo Villegas -\u00a0La tutela que ordena a Duque borrar un trino sobre la Virgen -\u00a0Las pol\u00e9micas de los jueces que investigan a Jesur\u00fan y su corte Deivis L\u00f3pez OrtegaCorresponsal de EL TIEMPOEn Twitter: @DeJhoLopez", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/martin-elias-nueva-prueba-en-el-caso-de-la-muerte-del-cantante-vallenato-ultimas-noticias-522378", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'As\u00ed empez\u00f3 la toma de Venezuela': cr\u00edtica de Uribe a m\u00e9dicos cubanos", "contenido": " El expresidente \u00c1lvaro Uribe se uni\u00f3 a las cr\u00edticas que se despertaron en algunos sectores del pa\u00eds tras la solicitud que hizo el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, a Cuba para que env\u00ede m\u00e9dicos a Colombia como parte de la atenci\u00f3n a la pandemia.\u201cNo a los m\u00e9dicos cubanos: el cuerpo m\u00e9dico de Medell\u00edn es de excelencia; durante estos 4 meses se deber\u00eda haber avanzado en entrenar al talento humano en manejo de ucis; Cuba explota a los m\u00e9dicos como una 'trata de blancas'; \u00a1as\u00ed empez\u00f3 la toma de Venezuela!\u201d, escribi\u00f3 el exmandatario en su cuenta de Twitter.(Le recomendamos:\u00a0La tutela que ordena a Duque borrar un trino sobre la Virgen) (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coalici\u00f3n fuerte en el Congreso, clave para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica)El alcalde de Medell\u00edn envi\u00f3 una carta al embajador de Cuba en Colombia, Jos\u00e9 Luis Ponce, en la que le solicit\u00f3 una \u201cbrigada\u201d de m\u00e9dicos a la isla con el fin de que atiendan las unidades de cuidados intensivos (UCI) en la capital paisa.Este lunes en la ma\u00f1ana, Quintero defendi\u00f3 su decisi\u00f3n en Blu Radio. El mandatario pidi\u00f3 que los ciudadanos \u201cabramos la mente\u201d y dijo que si se trata de salvar una vida, que el m\u00e9dico \u201cvenga de d\u00f3nde venga\u201d.Las cr\u00edticas a esa decisi\u00f3n provinieron de otros sectores del uribismo y tambi\u00e9n del exalcalde de Medell\u00edn Federico Guti\u00e9rrez, qui\u00e9n afirm\u00f3 que \u201cconfiar y apoyar al personal m\u00e9dico local debe ser la prioridad\u201d. -\u00a0Abogado de Uribe debe explicar pagos por $ 40 millones a un testigo -\u00a0Las salidas para pagar aportes de pensiones que orden\u00f3 la Corte -\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan inminente y necesaria es una nueva reforma tributaria? -\u00a0Las cuatro apuestas del gobierno de Duque para el poscovid-19 POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/alvaro-uribe-critico-llegada-de-medicos-cubanos-a-medellin-para-atencion-de-covid-19-522546", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las pol\u00e9micas de los jueces que investigan a Jesur\u00fan y su corte", "contenido": " La suerte de los pesos pesados de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, entre ellos el presidente Ram\u00f3n Jesur\u00fan y el poderoso \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez, est\u00e1 en manos de una comisi\u00f3n disciplinaria que deber\u00e1 determinar el camino a seguir luego de que ellos dos y otros dirigentes fueron condenados administrativamente por la Superintendencia de Industria y Comercio por el esc\u00e1ndalo de la reventa de boletas en las eliminatorias del Mundial de Rusia 2018.(Le recomendamos:\u00a0El mundo del golf se solidariza con Camilo Villegas por muertes de su hija) Esta semana, conminada por el Ministerio del Deporte a responder qu\u00e9 hab\u00eda hecho tras la decisi\u00f3n de la SIC (que le impuso una multa de m\u00e1s de 16 mil millones de pesos), la Federaci\u00f3n respondi\u00f3 en un comunicado que ya hay una investigaci\u00f3n en curso y que la adelanta la Comisi\u00f3n Disciplinaria. Ese cuerpo est\u00e1 integrado por tres personas, todas provenientes del mundo del derecho en Colombia. Y los nombres de dos de ellos -el actual magistrado Pedro Sanabria y el exjuez Aristides Betancur-- han estado rodeados de pol\u00e9mica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Luto en el golf colombiano: muri\u00f3 la hija de Camilo Villegas) Le puede interesar: (Listos para la NBA: \u00a1James enfrent\u00f3 a Angola en un partido!).De los tres integrantes, uno representa la divisi\u00f3n profesional, uno a la aficionada y el tercero,al Comit\u00e9 Ejecutivo de la Federaci\u00f3n. \u201cSus fallos se dictar\u00e1n con base en la ley y en el c\u00f3digo disciplinario aprobado por la asamblea de afiliados de la Federaci\u00f3n y una vez ejecutoriados ser\u00e1n de obligatorio cumplimiento\u201d, dicen los estatutos. Paralelamente, se est\u00e1 a la espera de la decisi\u00f3n que adopte la Fiscal\u00eda por el esc\u00e1ndalo de las boletas de la eliminatoria que eran desviadas para la reventa. Hasta ahora la parte penal ha tocado a los empresarios, pero no a los dirigentes del f\u00fatbol colombiano que seg\u00fan la SIC sacaron lucro de la operaci\u00f3n. El nombre m\u00e1s llamativo en la Comisi\u00f3n es el del magistrado de la Sala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura Pedro Alonso Sanabria. Es la misma sala que le acaba de negar a la Federaci\u00f3n una tutela con la que pretend\u00eda tumbar la investigaci\u00f3n de la SIC. Tambi\u00e9n lea: (La fiesta de Cuadrado en el camerino de Juventus: \u00a1una locura!).La paradoja es que uno de los hombres que deber\u00e1n decidir si Jesur\u00fan y los otros poderosos del f\u00fatbol se apartan de sus cargos sin que haya a\u00fan una decisi\u00f3n penal en su contra lleva casi 4 a\u00f1os sosteni\u00e9ndose en su cargo de magistrado contra viento y marea, a pesar de que su periodo de 8 a\u00f1os ya expir\u00f3 y a que diferentes instancias, entre ellas el mismo Gobierno, siguen buscando las v\u00edas legales para sacarlo de las altas cortes colombianas. Sanabria, quien aspir\u00f3 a la gobernaci\u00f3n de Boyac\u00e1 en la d\u00e9cada pasada y cuyo nombre apareci\u00f3 salpicado por el esc\u00e1ndalo de DMG, ha sido directo beneficiario del limbo jur\u00eddico en que se mantiene la Comisi\u00f3n Nacional Disciplinaria, creada por la reforma de Equilibrio de Poderes del 2015 para reemplazar a la cuestionada Sala Disciplinaria de la Judicatura pero que no ha podido integrarse en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os por dilaciones en el Congreso y la misma Judicatura. Sanabria y su colega Julia Emma Garz\u00f3n han logrado matenerse en sus altos cargos -con ingresos mensuales de cerca de 30 millones de pesos-- a pesar de que sus periodos ya expiraron. La trayectoria de ambos es pol\u00e9mica en la Judicatura: de hecho, enfrentaron investigaciones de la Contralor\u00eda por el esc\u00e1ndalo del 'carrusel de pensiones' en esa alta corte, pero terminaron beneficiados por una tutela que dej\u00f3 el caso en la Comisi\u00f3n de Acusaciones, donde no avanz\u00f3. Hace apenas tres meses, el Consejo de Estado resolvi\u00f3 los impedimentos que los seis magistrados de la secci\u00f3n primera del Tribunal de Cundinamarca interpusieron para conocer una demanda en la que una ciudadana pide que ellos dos se vayan. Los magistrados del tribunal se\u00f1alaron que no pod\u00edan pronunciarse sobre la demanda presentada por la ciudadana Valentina Segura porque ellos mismos est\u00e1n siendo investigados por la Sala Disciplinaria, que entre sus funciones tiene la de sancionar a los jueces y abogados del pa\u00eds. Y la Sala de Consulta del Consejo de Estado respondi\u00f3 una pregunta del Gobierno sobre c\u00f3mo acabar con la interinidad en la Judicatura, pero no ha dado pasos para acatar el concepto que sacar\u00eda a Sanabria, Garz\u00f3n y a cinco magistrados interinos de esa alta corte.  Le recomendamos: (Cuadrado, una sensacional campa\u00f1a con Juventus campe\u00f3n).Por su parte, Aristides Betancur Ciufetelli tambi\u00e9n ha tenido cuestionamientos en su carrera. Es abogado penalista de la Universidad La Gran Colombia. Ejerce actualmente como abogado litigante. En su momento defendi\u00f3 a Juan Carlos Henao en el conflicto que tuvo el arquero con el club Santos, de Brasil, donde jug\u00f3 en 2005. Betancur fue juez \u00fanico especializado en Manizales y cuando ocupaba ese cargo, a comienzos de los a\u00f1os 90, tuvo una investigaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda: en noviembre de 1990, cuando estuvo como encargado por vacaciones del titular, dej\u00f3 en libertad a Gonzalo Mej\u00eda San\u00edn, un confeso narcotraficante que admiti\u00f3 en su declaraci\u00f3n haber trabajado para la red internacional dirigida, hasta antes de su captura y extradici\u00f3n a Estados Unidos, por Carlos Lehder Rivas. Pese a esa confesi\u00f3n y a que Mej\u00eda devolvi\u00f3 60.000 d\u00f3lares de la \u00e9poca, producto de actividades il\u00edcitas, Betancur Ciuffetelli lo absolvi\u00f3, con el argumento de que se trataba de un hom\u00f3nimo. Mej\u00eda volvi\u00f3 a entregarse en mayo de 1991. La Procuradur\u00eda denunci\u00f3 penalmente a Betancur por el delito de prevaricato. Fue condenado a 30 meses de prisi\u00f3n, sin beneficio de excarcelaci\u00f3n, en 1993. El a\u00f1o pasado, la Fiscal\u00eda inici\u00f3 in proceso de extinci\u00f3n de dominio contra Mej\u00eda San\u00edn sobre bienes por m\u00e1s de 50 mil millones provenientes del narcotr\u00e1fico. El tercer integrante de la Comisi\u00f3n Disciplinaria es el abogado penalista Miguel C\u00f3rdoba \u00c1ngulo, especialista en Ciencias Penales y Criminol\u00f3gicas y mag\u00edster en Ciencias Penales y Criminol\u00f3gicas de la Universidad Externado de Colombia. Tiene adem\u00e1s un doctorado en Derecho de la Universidad de Salamanca (Espa\u00f1a). Es profesor en el Externado y abogado litigante. DEPORTES ", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/reventa-boletas-seleccion-los-polemicos-jueces-que-investigaran-a-jesurun-522448", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Pol\u00e9mica por eliminar figura de Vicepresidencia vuelve a tomar vuelo", "contenido": " No son tiempos buenos para la figura de la Vicepresidencia. La actual, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, ha estado en el ojo del hurac\u00e1n por varias pol\u00e9micas, unas originadas por ella misma y otras de las que ni siquiera es responsable, pero s\u00ed protagonista. En esta coyuntura, por si fuera poco, se han escuchado varias voces pidiendo la eliminaci\u00f3n de su cargo.(Le puede interesar: Vicepresidencia se refiere a servicio militar obligatorio para mujeres) La \u00faltima de ellas la hizo el expresidente Ernesto Samper Pizano, quien asegur\u00f3: \u201cVuelvo a compartir la iniciativa de la eliminaci\u00f3n de la Vicepresidencia y no personalizo en los argumentos\u201d.En su mensaje ironiz\u00f3: \u201cEs costoso mantener una persona cuya \u00fanica funci\u00f3n es levantarse para averiguar c\u00f3mo est\u00e1 de salud el Presidente, a quien solo puede reemplazar en caso de muerte\u201d. Su mensaje se produce en momentos en que Ram\u00edrez ha sido tendencia en las redes sociales. Un hecho por el que, desde su oficina aclaran, no es responsable. Se trata de la iniciativa para que en el futuro las mujeres presten el servicio militar obligatorio.La controversia se dio luego de que ella sostuviera una reuni\u00f3n con la c\u00fapula del Ministerio de Defensa en la que pidi\u00f3 blindar m\u00e1s puertas de acceso a las mujeres en carreras militares.Su propuesta fue sacada de contexto y lleg\u00f3 a las redes sociales, que la convirtieron en blanco de ataques, por lo que despu\u00e9s tuvo que aclarar en qu\u00e9 consist\u00edan sus propuestas. Hace unos d\u00edas, ella tambi\u00e9n hab\u00eda hecho un video en el marco de la instalaci\u00f3n de las sesiones ordinarias de esta legislatura, en el que capt\u00f3 al Presidente en un comentario con una referencia despectiva hacia la senadora de oposici\u00f3n A\u00edda Avella. Igualmente, la imagen de la vicepresidenta sali\u00f3 afectada. Aunque Ram\u00edrez elimin\u00f3 el video, algunos usuarios alcanzaron a guardarlo y lo siguieron compartiendo.(Relacionado: Vicepresidenta explica el video del episodio de A\u00edda Avella) En estos d\u00edas, otras personalidades se han preguntado sobre la utilidad de su cargo. El general \u00d3scar Naranjo, exvicepresidente de Colombia, dijo que \u00e9l es partidario de eliminar la figura de la Vicepresidencia porque, a su juicio, \u201cesta no fue un invento de la Constituci\u00f3n de 1991\u201d.\u201cLa Vicepresidencia, como est\u00e1 concebida hoy en d\u00eda, se ha desnaturalizado (...), son funciones marginales donde no hay l\u00ednea de estructura burocr\u00e1tica (...). Termina siendo un comod\u00edn frustrado en su aspiraci\u00f3n de hacer m\u00e1s por el pa\u00eds\u201d, dijo el general Naranjo.(Recomendado: 'Soy partidario de eliminar la figura de la Vicepresidencia': Naranjo)La pol\u00e9mica incluso lleg\u00f3 al Congreso de la Rep\u00fablica. El representante por el Meta Alejandro Vega, del Partido Liberal, impulsa un proyecto de acto legislativo para eliminar la figura vicepresidencial y volver a la del designado.Se trata de una controversia que va y vuelve. Lo que en la pr\u00e1ctica significa que en el pa\u00eds no hay un absoluto consenso sobre su existencia.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/marta-lucia-ramirez-vuelve-polemica-por-funciones-de-vicepresidencia-522586", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La tutela que ordena a Duque borrar un trino sobre la Virgen", "contenido": " La Sala de decisi\u00f3n del Tribunal Superior de Cali le dio la raz\u00f3n a un ciudadano que pidi\u00f3 la protecci\u00f3n de sus derechos, afectados por un trino hecho desde la cuenta del presidente Iv\u00e1n Duque.El ciudadano V\u00edctor David Aucenon pidi\u00f3 que se le tutelaran los derechos a la laicicidad del Estado, la libertad de culto y el principio de separaci\u00f3n entre el Estado y la Religi\u00f3n. Estos, seg\u00fan de ciudadano, fueron afectados por un trino hecho el 9 de julio. \u201cRespetando las libertades religiosas de nuestro pa\u00eds y en clara expresi\u00f3n de mi fe, hoy celebramos los 101 a\u00f1os del reconocimiento a nuestra Virgen de Chiquinquir\u00e1 como patrona de Colombia. Todos los d\u00edas en profunda oraci\u00f3n le doy gracias y le pido por nuestro pa\u00eds\u201d, dice el trino del jefe del Estado que en varias ocasiones ha hecho referencias p\u00fablicas a su devoci\u00f3n por la virgen.(Le puede interesar:\u00a0En decreto oficial, alcalde pide a Jes\u00fas salvar su pueblo de covid- 19)El tutelante argument\u00f3 que el mensaje era discriminatorio y que si bien se hizo desde la cuenta personal y no de la Presidencia \u201cpor ese canal se entera de la informaci\u00f3n oficial, pues se emiten \u00f3rdenes y mandatos\u201d y que adem\u00e1s las cuentas personales de los servidores p\u00fablicos pierden tal connotaci\u00f3n.Pidi\u00f3 al Tribunal que se ordene borrar el trino y se recuerde a la Presidencia que \u201cdebe abstenerse de realizar este tipo de alegor\u00edas a cultos en particular, desde las redes sociales\u201d.La Sala con ponencia del magistrado Germ\u00e1n Dar\u00edo G\u00f3mez se pronunci\u00f3 y dio un plazo de 48 horas para que se retire el trino y adem\u00e1s \u201cpreviene\u201d al presidente Duque \u201cpara que, en lo sucesivo, se abstenga de incurrir en las conductas que dieron origen a esta tutela\u201d.(Adem\u00e1s:\u00a0El 50,2 % de los contagiados en el pa\u00eds ya se ha recuperado: Duque)La Presidencia durante el tr\u00e1mite se\u00f1al\u00f3 que \u201cno existe una regulaci\u00f3n espec\u00edfica sobre lo que el Estado, a trav\u00e9s de sus entidades p\u00fablicas puede o no hacer en materia religiosa, para evitar atentar contra la neutralidad y la laicidad con los que debe actuar, pues los pronunciamientos sobre el tema han sido jurisprudenciales; adem\u00e1s que dicho tuit no tiene car\u00e1cter de exigible, ni constituye un acto oficial\u201d.Sin embargo, los magistrados se\u00f1alaron que por el contrario existe desde la misma Constituci\u00f3n una regulaci\u00f3n sobre el tema, que se ha desarrollado mediante leyes sobre el Derecho a la Libertad Religiosa y de Cultos. Reconocen que el trino de hizo de la cuenta personal de Duque y habla de su\u00a0 f\u00e9 y laVirgen, \"lo que constituye una evidente exteriorizaci\u00f3n de creencia\u201d que no lo eximen de control pol\u00edtico y jur\u00eddico.En la decisi\u00f3n se lee que Duque debi\u00f3 tener cuidado \u201cde no desconocer derechos fundamentales ajenos, dado el impacto que genera en los ciudadanos esa declaraci\u00f3n por provenir del primer mandatario, de quien se predica un alto grado de credibilidad\u201d.A\u00f1aden que \u201caunque la opini\u00f3n se anunci\u00f3 en una cuenta personal, lo cierto es que el contenido que se publica en la misma deja la sensaci\u00f3n y confusi\u00f3n a la comunidad de no serlo, pues por ah\u00ed se da cuenta de todas las actuaciones que despliega el gobierno, m\u00e1s que apreciaciones o situaciones de \u00edndole personal del gobernante\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Firmada la ley para dar rebajas a deudores de multas de tr\u00e1nsito)En la decisi\u00f3n adem\u00e1s se indica que con sus palabras se incentiva a los devotos de la congregaci\u00f3n de la virgen y se excluye a quienes no lo son,\u00a0\u201cque en este caso particular, corresponde a las minor\u00edas, pues la pr\u00e1ctica religiosa de conmemoraci\u00f3n de la virgen es mayoritariamente cat\u00f3lica\u201d.Finalmente en la decisi\u00f3n, de la cual uno de los tres magistrados, salv\u00f3 su voto se afirma: \u201cPara esta corporaci\u00f3n el mensaje emitido por el Presidente no cumple con los m\u00ednimos de justificaci\u00f3n y razonabilidad, por ser un claro discurso en materia religiosa cuya divulgaci\u00f3n es prohibida, pues implica el desconocimiento del derecho de libertad de culto, y el deber de neutralidad del Estado, y en consecuencia, es vulneratorio del principio de laicidad del Estado\u201d.La tutela puede ser impugnada y en todo caso ser\u00e1 enviada a la Corte Constitucional que podr\u00eda seleccionarla para su an\u00e1lisis.(Adem\u00e1s:\u00a0Vicepresidencia se refiere a servicio militar obligatorio para mujeres) -\u00a0'La tutela es un patrimonio, no solo jur\u00eddico sino social'-\u00a0Las deudas y aciertos de Justicia y Paz, a 15 a\u00f1os de su creaci\u00f3nJUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/tutela-que-ordena-a-duque-borrar-un-trino-sobre-la-virgen-de-chiquinquira-522490", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Abogado de Uribe debe explicar pagos por $ 40 millones a un testigo", "contenido": " Si no sucede ning\u00fan imprevisto, la imputaci\u00f3n de cargos, con medida de aseguramiento contra Diego Cadena, abogado del senador \u00c1lvaro Uribe, se cumplir\u00e1 este lunes, a las 2 de la tarde y ser\u00e1 p\u00fablica.Despu\u00e9s de varios aplazamientos, la Fiscal\u00eda insistir\u00e1 en la imputaci\u00f3n de cargos, con medida de aseguramiento, por compra de testigos, una conducta que tambi\u00e9n impacta el proceso que la Corte Suprema sigue en contra del exmandatario por los mismos hechos y al que el alto tribunal le suma presunto fraude procesal.(Le puede interesar: La fortuna de Cadena, el pol\u00e9mico abogado del expresidente Uribe) Aunque \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez no le ha quitado el poder a Cadena, ha sido enf\u00e1tico en que desconoc\u00eda esos pagos, que su a abogado llama vi\u00e1ticos y ayuda humanitaria, pero que para la Fiscal\u00eda es soborno en actuaci\u00f3n penal.\"Vine a saber en las \u00faltimas semanas que el abogado Cadena, 10 meses despu\u00e9s del testimonio de un testigo V\u00e9lez, Carlos Enrique V\u00e9lez, le dio 2 millones de pesos, que por razones humanitarias (...) si me hubiera consultado, le hubiera dicho no. Terminantemente no\u201d, dijo Uribe ante la Corte.(Lo invitamos a leer: La historia del an\u00f3nimo por el que la Corte indaga a \u00c1lvaro Uribe)\u00a0El art\u00edculo 444 del C\u00f3digo Penal dice al respecto: \u201cEl que en provecho suyo o de un tercero entregue o prometa dinero u otra utilidad a persona que fue testigo de un hecho delictivo, para que se abstenga de concurrir a declarar, o para que falte a la verdad, o la calle total o parcialmente, incurrir\u00e1 en prisi\u00f3n de seis (6) a doce (12) a\u00f1os y multa de cincuenta (50) a dos mil (2.000) salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes\u201d. All\u00ed no habla de cuant\u00eda y aunque cuando EL TIEMPO revel\u00f3 esos pagos y la investigaci\u00f3n a Cadena, se habl\u00f3 de 7 millones de pesos, al parecer, la cuenta ya va m\u00e1s lejos. EL TIEMPO revel\u00f3 en primicia que V\u00e9lez, conocido en el mundo del hampa con el alias V\u00edctor y exintegrante del frente Cacique Pipint\u00e1 de las Autodefensas, dijo que recibi\u00f3 varios giros y plata en efectivo de manos de Cadena.Este diario comprob\u00f3 que hubo una consignaci\u00f3n por 2 millones de pesos a una familiar; y otros dineros a trav\u00e9s de Juan Jos\u00e9 Salazar, socio de Cadena. Pero V\u00e9lez tiene recibos de Supergiros S. A., por m\u00e1s de 4 millones de pesos, a nombre de Mar\u00eda Elena V\u00e9lez Ram\u00edrez.(Le puede interesar: Tom\u00e1s Uribe habla de los presidenciables, y de De la Espriella)\u00a0Incluso, Cadena elabor\u00f3 una carta, el 11 de julio de 2018, en la que admite pagos.Pero a eso se sumar\u00edan otras entregas por 12 millones, 8 millones, 10 millones de pesos.\u00a0Este diario tuvo acceso a algunos de los recibos y testimonios y la cuenta ya superar\u00eda los 40 millones de pesos.Adem\u00e1s, el ente acusador buscar\u00e1 probar que no se trat\u00f3 de una conducta aislada sino de una especie de patr\u00f3n. Tambi\u00e9n hay c\u00f3mo demostrar que la primera vez que se ofreci\u00f3 esa ayuda (humanitaria para Cadena, soborno para la Fiscal\u00eda) fue en el segundo semestre de 2017.  Reporteros de EL TIEMPO establecieron que hay otro preso, en la c\u00e1rcel de C\u00f3mbita (Boyac\u00e1), que habr\u00eda recibido las mismas visitas y ofertas.Tambi\u00e9n est\u00e1 el pago a Eur\u00eddice Cort\u00e9s, alias Diana, jefa pol\u00edtica de las Auc en Caldas.Pero esta asegura que se trat\u00f3 de unos vi\u00e1ticos para ir a buscar otros potenciales testimonios, por eso es posible que en la audiencia est\u00e9 al lado de la defensa. La cadena de Cadena est\u00e1 en manos del penalista Iv\u00e1n Cancino.(Lo invitamos a leer:\u00a0Pol\u00e9mico abogado de \u00c1lvaro Uribe dice que su fortuna es l\u00edcita )El abogado le explic\u00f3 a EL TIEMPO que partir\u00e1 de la doctrina jur\u00eddica de que es ilegal grabar a un abogado. Adem\u00e1s, buscar\u00e1 demostrar que Cadena no soborn\u00f3 a testigos.\"Un soborno implica obtener un favor a cambio. Y en este caso no se pidi\u00f3 ni silenciar ni cambiar los testimonios de nadie\", le explic\u00f3 el penalista a EL TIEMPO.Sin embargo, tanto la Corte como la Fiscal\u00eda han se\u00f1alado que Cadena nunca legaliz\u00f3 el poder que Uribe le otorg\u00f3 y, en la pr\u00e1ctica, nunca ejerci\u00f3 legalmente como su abogado en ning\u00fan escenario judicial. -\u00a0Audios y chats salpican al contralor de Barranquilla-\u00a0Alias Ariel, el poder oculto del Eln que opera en Venezuela-\u00a0\u00bfC\u00f3mo ser\u00eda la primera fase de vacunaci\u00f3n de covid-19 en Colombia?UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/diego-cadena-fiscalia-imputara-pagos-por-40-millones-a-un-testigo-522336", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "El mundo del golf se solidariza con Camilo Villegas", "contenido": " El mundo del golf se despierta con la triste noticia del fallecimiento de M\u00eda, la peque\u00f1a hija del colombiano Camilo Villegas y su esposa, Mar\u00eda Ochoa. La peque\u00f1a luch\u00f3 durante tres meses contra un c\u00e1ncer.\u00a0 A M\u00eda le detectaron tres masas en marzo de este a\u00f1o y en ese momento fue operada. Posteriormente fue sometida a varias rondas de quimioterapia. A pesar de su lucha, la peque\u00f1a falleci\u00f3 este domingo en Miami, justo cuando cumpl\u00eda 22 meses de edad.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Meluk le cuenta... (El triunfo de la oposici\u00f3n)\u201cHan sido meses muy duros. La situaci\u00f3n con M\u00eda no ha sido f\u00e1cil, pero ella ha luchado por su vida. Realmente no s\u00e9 d\u00f3nde est\u00e1 mi cabeza, pero s\u00e9 d\u00f3nde est\u00e1 mi coraz\u00f3n\u201d, dijo Camilo el pasado 10 de junio, cuando se present\u00f3 a jugar en un torneo del Korn Ferry Tour.\u00a0La Federaci\u00f3n Colombiana de Golf envi\u00f3 este mensaje de solidaridad con el jugador colombiano m\u00e1s importante en la historia de este deporte, ganador de cuatro torneos en el PGA Tour y segundo en la FedEx Cup en 2008: (Le puede interesar:\u00a0Las pol\u00e9micas de los jueces que investigan a Jesur\u00fan y su corte)El ministro del Deporte, Ernesto Lucena, tambi\u00e9n manifest\u00f3 en sus redes sociales su solidaridad con Camilo y su familia por la muerte de M\u00eda.\u00a0 Paco Alem\u00e1n transmiti\u00f3 para ESPN todos los triunfos de Camilo Villegas en el PGA Tour. El periodista argentino tambi\u00e9n expres\u00f3 su solidaridad en las redes sociales.\u00a0 Nora Ventureira, destacada exjugadora argentina y tambi\u00e9n periodista especializada en este deporte, tambi\u00e9n envi\u00f3 su mensaje de condolencias a Villegas.\u00a0\u00a0 El canal especializado Golf Channel tambi\u00e9n registr\u00f3 la muerte de M\u00eda y se solidariz\u00f3 con Camilo y su familia.\u00a0 (En otras noticias:\u00a0An\u00e1lisis: \u00a1Vuelve el gran ciclismo, arranca la Vuelta a Burgos!)Otros portales especializados en este deporte, como Naci\u00f3n Golf, tambi\u00e9n enviaron un mensaje de solidaridad y apoyo al jugador colombiano.\u00a0 DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/mensajes-de-solidaridad-a-camilo-villegas-por-la-muerte-de-su-hija-522554", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "As\u00ed les fue a las localidades que ya terminaron cuarentena estricta", "contenido": " Ocho localidades de Bogot\u00e1 terminaron este 26 de julio el periodo de cuarentena estricta por catorce d\u00edas. La jornada, seg\u00fan la secretar\u00eda de Gobierno, dej\u00f3 un balance positivo en cumplimiento e impacto en la reducci\u00f3n de la velocidad de contagio del covid-19 en estos sectores.\u00a0 De acuerdo al balance la disminuci\u00f3n de personas en las calles fue notoria. El n\u00famero de pasajeros en TransMilenio se redujo en un 27% y en TransMicable en un 32%. Sin embargo las autoridades impusieron 9.163 comparendos, 1.962 fueron por salir sin tapabocas, 3.045 por incumplir las normas de la cuarentena estricta, 1.423 a establecimientos que abrieron sin ser parte de las cinco excepciones y 2.733 multas de tr\u00e1nsito.\u00a0Adem\u00e1s se practicaron 19.303 pruebas aleatorias de covid-19 a los habitantes de estas ocho localidades y se entregaron\u00a064.568 ayudas humanitarias para que los habitantes m\u00e1s vulnerables.En las localidades de Bosa, Antonio Nari\u00f1o, Kennedy, Puente Aranda y Fontib\u00f3n, que iniciaron el pasado 23 de julio la cuarentena estricta ya se han realizado 1.910 pruebas covid y se han entregado 8.605 ayudas humanitarias. Estos son los casos de covid-19, seg\u00fan Saludata, en el primer grupo de localidades que tuvo cuarentena estricta:\u00a0- Ciudad Bol\u00edvar: 6.690- Usme: 3.496- San Crist\u00f3bal: 4.396- Rafael Uribe Uribe:\u00a05.143- Tunjuelito:\u00a02.330- Santa Fe:\u00a02.016- Chapinero:\u00a01.692- Los M\u00e1rtires:\u00a01.513 -\u00a0Estas son las localidades que siguen en cuarentena estricta.\u00a0-\u00a0Claudia L\u00f3pez: 'Vamos a llamar a cada positivo para covid-19'. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-como-les-fue-a-las-localidades-que-ya-terminaron-cuarentena-estricta-522560", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "M\u00e9dicos de Antioquia se oponen a llegada de especialistas extranjeros", "contenido": " Siguen las reacciones a la carta que el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, le envi\u00f3 a la embajada de Cuba en el pa\u00eds para que a la ciudad llegue\u00a0una brigada m\u00e9dica a operar m\u00e1s de 600 camas UCI ante una aparente escasez de personal m\u00e9dico capacitado.Adem\u00e1s de opiniones pol\u00edticas, se sumaron las voces de entidades de salud, las cuales manifestaron que la ciudad s\u00ed cuenta con personal id\u00f3neo para hacerle frente al pico de la pandemia, calculado para la primera semana de agosto.(Le recomendamos leer:\u00a0La prueba que demostrar\u00eda que la muerte de Mart\u00edn El\u00edas fue homicidio) El Grupo de Intensivistas de Antioquia (GIA), le manifest\u00f3 a Quintero que\u00a0se debe favorecer el trabajo del personal m\u00e9dico que no solo posea la mayor pericia, sino que adem\u00e1s conozca la situaci\u00f3n de campo.\"En la ciudad hay suficiente talento humano en salud altamente calificado para atender las necesidades de la pandemia. Entendi\u00e9ndose por personal de salud a los m\u00e9dicos intensivistas, especialistas no intensivistas y el resto del equipo de apoyo (terapeutas y personal de enfermer\u00eda)\", dice el GIA en una misiva.Adem\u00e1s, aseguran que desde abril han sostenido diversas reuniones con las secretar\u00edas de Salud de Antioquia y Medell\u00edn, en las cuales\u00a0se han tratado temas como la fase de expansi\u00f3n y un modelo de atenci\u00f3n en la etapa m\u00e1s \u00e1lgida del virus.(Le recomendamos leer: As\u00ed qued\u00f3 la rotaci\u00f3n del pico el c\u00e9dula en el valle de Aburr\u00e1)De igual forma, han llevado a cabo planes de educaci\u00f3n institucional con las universidades y con la Asociaci\u00f3n Colombiana de Medicina Cr\u00edtica y Cuidado Intensivo para capacitar al personal m\u00e9dico. \"Por lo anterior, consideramos que el grupo de especialistas en Medicina Cr\u00edtica y Cuidado Intensivo, con la ayuda de las especialidades afines (Medicina Interna, Anestesiolog\u00eda y Medicina de Urgencias), nos encontramos en capacidad t\u00e9cnica para la atenci\u00f3n de la pandemia, siempre y cuando se cuente con el apoyo de las entidades gubernamentales a las cuales continuamos ofertando nuestro compromiso incondicional, si as\u00ed lo requieren\", finaliza la carta.De otro lado, la\u00a0Sociedad Antioque\u00f1a de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n tambi\u00e9n se manifest\u00f3 al respecto, asegurando que de manera reiterada han buscado comunicarse con la Secretar\u00eda de Salud \"para brindar un apoyo que permita una gesti\u00f3n eficiente del recurso humano disponible, sin que a la fecha hayamos sido convocados o se haya emitido una respuesta clara al respecto\".(Le puede interesar:\u00a0El tratamiento que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o para combatir covid-19)Otra de las quejas del gremio de la salud es que, existiendo deudas pendientes con el pago al personal m\u00e9dico de la ciudad, se brinden m\u00e1s garant\u00edas al personal extranjero, como se deja ver en la carta enviada por la alcald\u00eda.\"Solicitamos se revisen las acreencias laborales existentes en la ciudad y se salden las deudas pendientes con el talento humano en salud local antes de realizar una destinaci\u00f3n diferente de los recursos\", declararon. Por su parte, el alcalde Quintero indic\u00f3 que este lunes 27 de julio se reunir\u00e1 con la Sociedad Colombiana de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, as\u00ed como otros actores del sistema de salud, para decretar unas mesas de trabajo.\"Nuestra prioridad ser\u00e1 el talento humano local y nacional. Esta mesa de trabajo permitir\u00e1 definir de manera consensuada si hay necesidades por fuera de lo que el talento humano de la regi\u00f3n pueda asumir para la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n\", manifest\u00f3 el mandatario.En lo referente a la carta, Quintero explic\u00f3 que se trata de una acci\u00f3n para adelantarse al peor escenario, como ya lo ha hecho antes, y aclar\u00f3 que comunicados similares se enviaron a otros pa\u00edses.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cr\u00edticas contra Alcalde de Medell\u00edn por pedir apoyo a m\u00e9dicos cubanos)\"Nosotros no solo le pedimos ayuda a los cubanos, tambi\u00e9n les pedimos a los franceses, a los espa\u00f1oles. A Estados Unidos e Inglaterra les pedimos vacunas, que Medell\u00edn pudiera participar en las vacunas. Arabia Saudita nos don\u00f3 m\u00e1s de 100.000 pruebas. Tenemos un equipo que est\u00e1 buscando en todo el mundo herramientas para poder enfrentar esta etapa\", cont\u00f3 el alcalde.\u00a0 Sin embargo, antes de que se apruebe o no la llegada de personal for\u00e1neo, primero se deben surtir tres etapas, seg\u00fan los lineamiento del Gobierno Nacional.La primera, es contar con los\u00a0intensivistas que existen dentro de las mismas instituciones de la ciudad; la segunda fase, seg\u00fan el Ministerio de Salud, implica que anestesi\u00f3logos, cirujanos y otras personas del sector salud acompa\u00f1en y hagan tareas que normalmente hacen los intensivistas; la tercera etapa consiste en traer personas de otras instituciones y de otras ciudades; y la cuarta s\u00ed implica traer residentes y eventualmente traer personas de otros pa\u00edses. \"No sabemos si va a ser necesario llegar hasta la cuarta etapa, pero nosotros nos tenemos que anticipar\", concluy\u00f3 Quintero. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/medellin-medicos-no-estan-de-acuerdo-con-llegada-de-especialistas-cubanos-522558", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfHasta cu\u00e1ndo le pueden pedir que tome vacaciones en esta cuarentena?", "contenido": " Es com\u00fan escuchar que a un conocido lo han sacado \u2018obligadamente\u2019 a vacaciones, que le han anticipado su tiempo descanso o que sus jefes le han pedido que, durante el trabajo en casa, seleccione unos d\u00edas para su disfrute.Le puede interesar:\u00a0 Pandemia triplic\u00f3 la gente en vacaciones y con contratos suspendido\u00bfEsto es legal? La pandemia del coronavirus ha ocasionado que tanto entidades p\u00fablicas como privadas tomen alternativas para conservar el empleo, mantener un equilibrio econ\u00f3mico y brindar auxilios a trabajadores y empleadores durante la crisis. Adem\u00e1s, el Gobierno ha tomado medidas con el fin de dar un aire a las compa\u00f1\u00edas. \u201cHasta tanto permanezcan los hechos que dieron lugar a la emergencia econ\u00f3mica, social y ecol\u00f3gica, el empleador dar\u00e1 a conocer trabajador, con al menos un (1) d\u00eda de anticipaci\u00f3n, la fecha a partir de la cual conceder\u00e1 las vacaciones anticipadas, colectivas o acumuladas. De igual manera el trabajador podr\u00e1 solicitar en mismo plazo que se le conceda el disfrute de las vacaciones\u201d, se reglament\u00f3 en el art\u00edculo 4 del Decreto Legislativo 488 de 2020.Y aunque la pandemia no es el mejor escenario para salir a vacaciones -con restricciones de movilidad y cuarentenas- ser\u00eda casi que imposible negarse a aceptar los d\u00edas de vacaciones que el empleador considere. Seg\u00fan Jorge Palacio, abogado asociado de la firma Barrera Palacio Abogados, el trabajador \u201cno puede negarse, ya que se trata de una facultad legal del empleador; lo ideal y a lo que se debe propender es al consenso entre las partes, especialmente cuando se anticipa el disfrute\u201d. La medida puede resultar impositiva e inc\u00f3moda en ciertos casos, pero este mecanismo puede ser considerado por el empleador con el fin de proteger el empleo y la empresa.Entonces, a pesar de que en estas \u2018vacaciones\u2019 de cuarentena el empleado no pueda viajar, asistir a eventos masivos o disfrutarlas seg\u00fan sus gustos, su puesto de trabajo podr\u00eda estar siendo resguardado bajo esa medida, espec\u00edficamente en una situaci\u00f3n donde el desempleo ha aumentado.(Lea tambi\u00e9n: Seis\u00a0claves para mejorar su puntaje de cr\u00e9dito ante centrales de riesgo)\u201cLo importante es que el empleador no abuse del derecho y lo utilice en la medida en que realmente se vuelva indispensable, as\u00ed como tampoco se anticipen m\u00faltiples periodos de vacaciones que dejen al trabajador sin posibilidad de descanso durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u201d, advierte el experto consultado.Con este mecanismo, algunas empresas con la imposibilidad de mandar a sus empleados a trabajar en casa, el teletrabajo e ir presencialmente a laborar, han \u201cganado tiempo, pues si bien no hay alivio en el flujo de caja, se trata de un concepto que no genera un pago sin retorno alguno\u201d.La desmotivaci\u00f3n e incertidumbre de los colaboradores hacia la empresa se pueden generar tras esta decisi\u00f3n, pero \u201csi se trata de un proceso donde se est\u00e1n agotando todas las alternativas para salvar la empresa y el empleo, siendo la terminaci\u00f3n del contrato la \u00faltima opci\u00f3n cuando se han agotado las posibilidades legales y los recursos financieros, esto habla muy bien de su intenci\u00f3n y del esfuerzo por mantener los puestos de trabajo\u201d, concluye Palacio. JUAN DAVID CASTROContenido@elempleo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/hasta-cuando-le-pueden-pedir-que-tome-vacaciones-en-esta-cuarentena-522598", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Joven contagi\u00f3 a su familia con covid por no seguir recomendaciones", "contenido": " Estados Unidos es, actualmente, el pa\u00eds m\u00e1s afectado por el nuevo coronavirus. Aun as\u00ed y pese a las elevadas cifras de muertes y contagios, existen muchas personas que se reh\u00fasan a usar tapabocas y a cumplir con las diferentes medidas de autocuidado. Fue justamente la poca conciencia frente al virus de un joven, de 21 a\u00f1os, en el estado de Florida\u00a0(Estados Unidos), la que contribuy\u00f3 a que su familia est\u00e9 atravesando por un momento dif\u00edcil. A mediados de junio pasado, el joven sali\u00f3 de su casa pese a la negativa de sus padres y contrajo el virus en una reuni\u00f3n con amigos. Como resultado, lo propag\u00f3 en su casa, contagiando a su madrastra, padre y hermanos, y\u00a0poniendo en riesgo, en especial, la vida de su progenitor, cuyo estado de salud se complic\u00f3 debido a las comorbilidades.\u00a0 Siempre que el joven sal\u00eda de casa, su madrasta, Michelle Zymet,\u00a0le recordaba que usara tapabocas, lavara sus manos y tuviera todas las precauciones necesarias para evitar el coronavirus. Adem\u00e1s,\u00a0le hac\u00eda especial \u00e9nfasis en que no se reuniera con amigos y que no saliera de no ser estrictamente necesario. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo hacer en casa si vivo con un sospechoso o caso de coronavirus?).Pero el joven hac\u00eda caso omiso a las recomendaciones y una tarde de junio, durante un encuentro con unos amigos, se quit\u00f3 la mascarilla mientras com\u00eda y beb\u00eda, entre otras cosas, porque ninguno de ellos parec\u00eda enfermo. \"Decidi\u00f3 que quer\u00eda salir y divertirse. Nos ment\u00eda: 'Estoy usando mi tapabocas, no te preocupes, estoy distanciado socialmente, solo estoy viendo a una persona'\u201d, cont\u00f3 Zymet en un video para su p\u00e1gina de Facebook.Despu\u00e9s de dicho encuentro, las cosas siguieron como si nada. De hecho, aunque el joven present\u00f3 una sintomatolog\u00eda muy parecida a los signos del coronavirus, los trat\u00f3 con medicamentos como si fuera un cuadro de gripe. D\u00edas despu\u00e9s de la reuni\u00f3n con sus amigos, uno de ellos lo llam\u00f3 y le advirti\u00f3 que hab\u00eda dado positivo en las pruebas de coronavirus. Pese a esto, el joven no se alert\u00f3 hasta que sus familiares comenzaron a enfermarse.\u201cSinti\u00f3 que era necesario hacernos saber que probablemente todos deber\u00edamos hacernos pruebas y que hab\u00eda una buena posibilidad de que pudi\u00e9ramos tener el virus\u201d, se\u00f1al\u00f3 la madrastra.(Le puede interesar: Impactante foto de un fallecido por coronavirus causa revuelo mundial). Aunque todos se contagiaron, John Place, esposo de Zymet y padre del joven, ha sido el m\u00e1s afectado por la virus, pues hace parte de la poblaci\u00f3n de riesgo al sufrir de obesidad. Los s\u00edntomas de Place se agravaron la noche del 22 de junio y, por la alta temperatura que registraba, su esposa\u00a0lo llev\u00f3 a\u00a0urgencias.\"Ten\u00eda una fiebre muy alta, apenas pod\u00eda abrir los ojos y levantarse del sof\u00e1\", relat\u00f3 la mujer. (Si nos lee desde la App, encuentre el video aqu\u00ed).Zymet ha estado al pendiente de todo lo que le sucede a su esposo, pero lo m\u00e1s dif\u00edcil fue no poderlo visitar durante los primeros d\u00edas hospitalizado, pues ella tambi\u00e9n ten\u00eda el virus.\u00a0 En constantes oportunidades ha pedido cadenas de oraci\u00f3n por la salud de Place, ya que el\u00a0hombre estuvo en estado cr\u00edtico y tuvo que ser conectado a un ventilador el pasado 29 de junio.(Lea tambi\u00e9n: Estudio muestra las probabilidades de contraer el coronavirus en casa).Actualmente, el hombre contin\u00faa hospitalizado y est\u00e1 respirando con ayuda de una c\u00e1nula nasal. Por su parte, el cuerpo m\u00e9dico que lo atiende est\u00e1 atento ante cualquier situaci\u00f3n que se pueda presentar. \"Todav\u00eda nos queda un largo camino por recorrer y estamos tomando las cosas d\u00eda a d\u00eda\u201d, escribi\u00f3 Zymet en su Facebook. Toda esta situaci\u00f3n motiv\u00f3 a la mujer a contar su historia a trav\u00e9s de redes sociales, de tal forma que las personas entiendan la importancia de cuidarse y cuidar de los suyos. Sin embargo, no ha sido bien vista por todos: hay quienes aseguran que la mujer est\u00e1 culpando a su hijastro y exponi\u00e9ndolo al repudio social. \"De ninguna manera estoy tratando de culpar a mi hijastro o ponerle esta inmensa cantidad de culpa por lo que ha sucedido. \u00c9l es consciente de que ha cometido un error. Desafortunadamente, baj\u00f3 la guardia una o dos veces y esto es una posible consecuencia de sus acciones\", resalt\u00f3 Zymet frente a las cr\u00edticas.Pese a los comentarios negativos de algunas personas, la historia de esta familia ya ha sido contada por diferentes medios de comunicaci\u00f3n. De hecho, la mujer ha concedido entrevistas televisadas para noticieros locales y, en cada una, siempre deja claro que\u00a0solo busca que las personas se den cuenta de la realidad y la fuerza con la que ataca el virus. Adem\u00e1s, hace una invitaci\u00f3n a protegerse. \"\u00c9l (su hijastro) es plenamente consciente de todo lo que estoy compartiendo con el mundo. Esto\u00a0es para ayudar a crear conciencia sobre la generaci\u00f3n m\u00e1s joven y cualquier otro que piense que este virus es una broma y no es real. Hay que tomar las precauciones necesarias durante esta pandemia\",\u00a0recalc\u00f3 Zymet.Y concluy\u00f3: \"Hay que abrir los ojos:\u00a0usar tapabocas, lavarse las manos con frecuencia y cumplir con el distanciamiento social. De lo contrario, ponen su vida y la de sus seres queridos en riesgo\".Tendencias EL TIEMPO -Diez h\u00e9roes incre\u00edbles en esta pandemia que nos dan fe en la humanidad-\u00bfYa abrieron? \u00a1Ojo! Estas restricciones a\u00fan est\u00e1n vigentes en el pa\u00eds-Bill Gates responde a quienes le dicen que est\u00e1 detr\u00e1s del coronavirusTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-familia-contagiada-porque-hijo-no-siguio-medidas-de-autocuidado-522320", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Hay cuatro millones de armas ilegales / Lo que debe Diego Cadena", "contenido": " En 10 a\u00f1os, los hurtos con armas de fuego han aumentado 218 % , por lo que las medidas para evitar el porte de armas parecen no dar buenos resultados: solo 14 % de las armas en Colombia son legales y aflora el uso de armas hechizas y peque\u00f1as para cometer delitos, en una sensaci\u00f3n de inseguridad que se siente creciente en estos tiempos. Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Diab\u00e9ticos, hipertensos y obesos en Bogot\u00e1 tendr\u00e1n que quedarse en casa desde este lunes, una medida de \u00faltima hora de la alcaldesa; Simone Biles, la deportista internacional m\u00e1s importante del 2019, habl\u00f3 con el periodista Lisandro Rengifo acerca de los Ol\u00edmpicos; este lunes es la imputaci\u00f3n de cargos a Diego Cadena, abogado de \u00c1lvaro Uribe, quien a\u00fan tiene que responder por los 40 millones de pesos que le entreg\u00f3 a un testigo. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-lo-que-aun-no-explica-diego-cadena-522528", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Hay cuatro millones de armas ilegales / Lo que debe Diego Cadena", "contenido": " En 10 a\u00f1os, los hurtos con armas de fuego han aumentado 218 % , por lo que las medidas para evitar el porte de armas parecen no dar buenos resultados: solo 14 % de las armas en Colombia son legales y aflora el uso de armas hechizas y peque\u00f1as para cometer delitos, en una sensaci\u00f3n de inseguridad que se siente creciente en estos tiempos. Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Diab\u00e9ticos, hipertensos y obesos en Bogot\u00e1 tendr\u00e1n que quedarse en casa desde este lunes, una medida de \u00faltima hora de la alcaldesa; Simone Biles, la deportista internacional m\u00e1s importante del 2019, habl\u00f3 con el periodista Lisandro Rengifo acerca de los Ol\u00edmpicos; este lunes es la imputaci\u00f3n de cargos a Diego Cadena, abogado de \u00c1lvaro Uribe, quien a\u00fan tiene que responder por los 40 millones de pesos que le entreg\u00f3 a un testigo. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-lo-que-aun-no-explica-diego-cadena-522528", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Contundente reclamo de Duque a ex-Farc para que cumplan compromisos", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque, al participar este lunes en la sanci\u00f3n de la ley por medio de la cual se rinden honores a los miembros de las Fuerzas Militares, fue particularmente duro al exigir a los exmiembros de las Farc cumplir con la verdad y con la reparaci\u00f3n a la que se comprometieron tras la firma del acuerdo de paz. Por supuesto, tambi\u00e9n exigi\u00f3 justicia.(Relacionado: La oportunidad para que Farc d\u00e9 la verdad sobre reclutamiento infantil) Luego de decir que ya pasaron 12 a\u00f1os de la Operaci\u00f3n Jaque, en la que fueron rescatados 15 secuestrados pol\u00edticos que ten\u00edan las Farc,\u00a0 dijo que como presidente de Colombia ten\u00eda\u00a0 que hacer un \u00e9nfasis \"y es que hoy m\u00e1s que nunca el pa\u00eds entero exige que se diga la verdad, que se haga justicia, que exista reparaci\u00f3n\" y que adem\u00e1s no exista la repetici\u00f3n para quienes flagelaron por d\u00e9cadas el pueblo colombiano.\"Eso implica que se conozca toda la verdad sobre el reclutamiento de menores y que tambi\u00e9n se impongan las sanciones ejemplarizantes a la luz del derecho internacional\", dijo el jefe de Estado luego de que en los \u00faltimos d\u00edas dirigentes pol\u00edticos del partido Farc haya salido a desconocer el reclutamiento de ni\u00f1os.(Recomendado: Piden a Estados Unidos proteger la paz de Colombia)Duque resalt\u00f3 que el reclutamiento de menores ha sido uno de los flagelos m\u00e1s dolorosos que ha visto nuestro pa\u00eds y que como tal \"nadie puede pretender ocultar esa verdad, ni tampoco tenemos paciencia eterna para esa verdad, porque no estamos hablando de asuntos que requieran sofistificacion\".El mandatario dijo que se espera que cuanto antes se haga justicia, se conozca la verdad y que los m\u00e1ximos responsables de esos delitos le respondan a Colombia.\"Se requiere conocer toda la verdad sobre las operaciones de narcotr\u00e1fico que por d\u00e9cadas alimentaron esas estructuras criminales. Las rutas, los mecanismos de lavado, el mecanismo de transferencia, el suministro de insumos, los suministros de precursores qu\u00edmicos, toda esa informaci\u00f3n est\u00e1 pendiente de ser entregada porque esa verdad contribuye para que sigamos desarticulando esas redes\", plante\u00f3 el jefe de Estado desde la Casa de Nari\u00f1o.(Le puede interesar: Granadas antitanque incautadas a disidencias vendr\u00edan de Venezuela)Tambi\u00e9n pidi\u00f3 que haya claridad en torno a quienes por a\u00f1os estuvieron secuestrados y nunca se supo su paradero.\u00a0 \"Muchas de esas personas seguramente y tristemente estar\u00e1n en fosas comunes, pero necesitamos conocer la verdad y que se haga justicia, porque la construcci\u00f3n de una paz cre\u00edble en una sociedad implica que la justicia reine\", dijo.Y sobre la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas dijo que se requiere que los victimarios aporten\u00a0 todos los bienes, con total transparencia y con un tiempo definido.(Lea tambi\u00e9n: OEA hizo un llamado a proteger las comunidades en Norte de Santander)\"Hoy la sociedad tambi\u00e9n tiene que exigir que los terroristas entreguen sus recursos para reparar a la v\u00edctima de todas sus actuaciones\", enfatiz\u00f3.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/contundente-reclamo-de-duque-a-ex-farc-para-que-cumplan-compromisos-522614", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Maduro dice que el 70 % de contagios venezolanos se dan en fiestas", "contenido": " Nicol\u00e1s Maduro dijo este domingo que el 70 % de los contagios por covid-19 en al menos 7 zonas de Venezuela, que se mantienen en \"cuarentena radical\" por presentar brotes activos, se han producido en celebraciones de diverso tipo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sin mayor preparaci\u00f3n, Venezuela entra en fase de contagio exponencial) \"Hemos detectado que el 70 % de las personas contagiadas que est\u00e1n en estos estados del nivel 1 (de cuarentena) lo han hecho en fiestas, celebraciones, el 70 %, est\u00e1 comprobado matem\u00e1ticamente\", dijo el mandatario durante un acto de trabajo telem\u00e1tico transmitido por la televisi\u00f3n p\u00fablica VTV. Maduro se refer\u00eda a la capital venezolana, Caracas, as\u00ed como a los estados de Miranda, Sucre, Bol\u00edvar, Zulia, La Guaira y T\u00e1chira, donde los contagios superan la media. Caracas es el actual epicentro de la pandemia en Venezuela, seguido por los estados de Miranda y Zulia, este \u00faltimo fronterizo con Colombia y donde hace semanas el covid-19 caus\u00f3 estragos. \"Las rumbas se han multiplicado, y mientras m\u00e1s rumba, m\u00e1s coronavirus\", a\u00f1adi\u00f3. En ese sentido, pidi\u00f3 a los ciudadanos extremar las medidas de prevenci\u00f3n, como el uso de mascarillas y el lavado frecuente de manos con agua y jab\u00f3n. \"Habr\u00e1 tiempo de sobra para rumbear, para bailar, para celebrar cumplea\u00f1os y todo lo que haya que celebrar, pero por el amor de Dios \u00a1P\u00e1renlo, hag\u00e1moslo! Vamos a hacerlo entre todos, estamos a tiempo, vendr\u00e1n tiempos buenos, cuando tengamos la vacuna sobrar\u00e1 el tiempo para rumbear\", insisti\u00f3. Este domingo, Venezuela lleg\u00f3 a los 15.463 contagios con 142 fallecidos. En marzo pasado, cuando se detectaron los primeros contagios de covid-19, el pa\u00eds sum\u00f3 143 casos. (Le puede interesar:\u00a0EE. UU. sanciona a dos socios de confianza del hijo de Nicol\u00e1s Maduro)En abril 190, en mayo 1.178, en junio 4.321 y, en lo que va de julio, 9.631 casos. Estos datos, reflejan la tendencia exponencial que muestra la curva de contagios en Venezuela, lo que llev\u00f3 a Maduro a apuntar que el pa\u00eds enfrenta un \"problema\" con el covid-19. \"Es evidente que tenemos un problema, pero estamos a tiempo de atajarlo, estamos a tiempo de pararlo\", dijo al respecto. Asimismo, indic\u00f3 que la lucha contra el nuevo coronavirus debe entenderse como \"una batalla sostenida en el tiempo\" que deben dar todos los venezolanos, y el r\u00e9gimen alista un hospital de campa\u00f1a en el oeste de Caracas para atender \"casos leves\", en caso de que los centros asistenciales p\u00fablicos se vean sobrepasados. Por otro lado, Maduro denunci\u00f3 este domingo que su hom\u00f3logo de Colombia, Iv\u00e1n Duque, prepara en una zona de ese pa\u00eds a francotiradores para asesinarlo, aunque no mostr\u00f3 pruebas de ello. \"Hay grupos que me quieren matar, que est\u00e1n trayendo francotiradores para matarme, desde Colombia\", dijo Maduro.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfEs independiente el sistema de justicia en Venezuela?)\"Est\u00e1 entrenando unos francotiradores all\u00e1 Iv\u00e1n Duque, para matarme\", a\u00f1adi\u00f3 el gobernante venezolano, antes de explicar que asiste a los actos p\u00fablicos, pese a estas amenazas, porque le gusta recorrer el pa\u00eds, \"abrazar a la gente (y) sentir el calor de la gente\". Maduro acusa con frecuencia a Duque y a Colombia de problemas que afectan a Venezuela, que se multiplican en el marco de la mayor crisis pol\u00edtico-econ\u00f3mica de su historia moderna y de la pandemia de la covid-19. (En otras noticias:\u00a0Mercenario de EE. UU. habr\u00eda viajado a Colombia en avi\u00f3n de chavista)Recientemente, el mandatario venezolano se\u00f1al\u00f3 que los contagios por el nuevo coronavirus se han elevado en su pa\u00eds por el retorno de miles de migrantes venezolanos a trav\u00e9s de pasos ilegales, una operaci\u00f3n que, asegur\u00f3, cont\u00f3 con el dise\u00f1o del propio Duque. Pese a esto, y a la nueva acusaci\u00f3n de que prepara su magnicidio, Maduro pidi\u00f3 a Duque que tenga \"un poquito de humanidad\" y coordine con Venezuela la atenci\u00f3n sanitaria para frenar la covid-19 en las poblaciones de frontera. \"Deber\u00edamos estar coordinando nosotros, haciendo las pruebas PCR en territorio colombiano, en los lugares donde pasan los connacionales (que van a retornar). Si estuvi\u00e9ramos actuado juntos, Colombia y Venezuela estar\u00edan mucho mejor, a los colombianos y a los venezolanos nos ir\u00eda mucho mejor\", afirm\u00f3.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/como-se-producen-los-contagios-de-coronavirus-en-venezuela-522622", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "#SerMagistradoEs / Opini\u00f3n", "contenido": " Finalmente, despu\u00e9s de largos meses de espera, tenemos propuesta de reforma de la justicia. Un articulado no totalmente acordado pero al menos conocido previamente por las cortes ser\u00e1 llevado por el Gobierno al Congreso, y habr\u00e1 que ver si en estos tiempos de sesiones virtuales hay suerte y el pa\u00eds supera su larga historia de fracasos en el intento por tener una justicia m\u00e1s transparente y dispuesta a rendir cuentas. La experiencia ha demostrado que incluso en las raras ocasiones en las que el Congreso se ha atrevido a tocar la c\u00fapula de la justicia (pas\u00f3 en el 2012 y con la reforma del Equilibrio de poderes del 2015), nada garantiza que las modificaciones que pisan poderosos callos sobrevivan controles y demandas y no terminen en simples cantos a la bandera. Lo que habr\u00eda que esperar es que en esta oportunidad las altas cortes lean la realidad acertadamente y se conviertan en los principales aliados del cambio. Hubo un tiempo, no hace tanto, en que ser magistrado era el mayor honor al que pod\u00eda aspirar un abogado en Colombia. Un tiempo en el que el poder judicial era visto por los ciudadanos como un dique para los otros poderes del Estado; cuando aunque no hab\u00eda sondeos ni redes era evidente el apoyo y el respeto del pa\u00eds hacia los jueces y magistrados que llegaron incluso a sacrificar sus vidas para impedir que los narcos avasallaran la democracia colombiana.Las cosas, desafortunadamente, han cambiado. El mismo pa\u00eds que lleg\u00f3 a ver a un expresidente de la Corte Suprema esposado y enviado a una c\u00e1rcel y que tiene a otros exmagistrados investigados por la misma justicia que alguna vez juraron defender se muestra hoy desconfiado de sus instituciones judiciales. No es casual que la imagen positiva de las cortes en general, incluida la Constitucional, haya ca\u00eddo de niveles superiores al 70 por ciento a la mitad \u2013con altibajos\u2013 en la \u00faltima d\u00e9cada, seg\u00fan las principales encuestas. El alto poder judicial necesita cirug\u00edas urgentes. Endurecer los requisitos para el cargo y asegurar que este sea la culminaci\u00f3n de una carrera y no trampol\u00edn para nuevas aspiraciones es una de esas necesidades.Pero, sobre todo, garantizar que los altos dignatarios de la justicia se acostumbren a darles cuentas a los ciudadanos, y que por fin exista un mecanismo eficiente para investigar y sancionar a quienes no est\u00e1n a la altura de sus responsabilidades. Eso es lo que no hemos tenido en d\u00e9cadas, y cualquier ley o acto legislativo que cambie esa realidad pasar\u00e1 a la historia.JHON TORRESEditor de EL TIEMPOEn Twitter: @JhonTorresET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/sermagistradoes-columna-de-jhon-torres-522464", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 tan inminente y necesaria es una nueva reforma tributaria?", "contenido": " Seg\u00fan el reconocido tributarista Santiago Pardo, \"no hay momento m\u00e1s inoportuno para plantear una nueva reforma tributaria que este\". Y a\u00f1ade: \"Recursos s\u00ed se necesitan, pero lo que se discute es la fuente, en un pa\u00eds con tasas de tributaci\u00f3n del 70 por ciento o m\u00e1s\". La mayor parte de las empresas no est\u00e1n generando utilidades. La amenaza del desempleo ya se volvi\u00f3 una realidad, con una tasa del 21,4 % en mayo. En esas condiciones, con empresas deprimidas y desempleo alto y con cantidades de compa\u00f1\u00edas que est\u00e1n en proceso de liquidaci\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo se puede plantear una reforma tributaria? No hay momento m\u00e1s inoportuno que este. De pronto, inclusive, el faltante es un poco mayor. El recaudo va a bajar este a\u00f1o cerca de 15 billones de pesos. Los costos de la pandemia pueden estar cerca de 17 billones, una vez est\u00e9 aplicado todo lo que se ha propuesto hacer. Es decir, estamos hablando de 30, 33 billones de pesos, que es, mal contado, un 3,3 % del PIB.(Le puede interesar:\u00a0Los tres pilares del Gobierno para lograr la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica) Nadie discute que el Estado requiere recursos. Lo que se discute es la fuente, en un pa\u00eds que tiene tasas del 70 % de tributaci\u00f3n sobre los negocios, sobre las empresas formales. Usted se preguntar\u00e1 por qu\u00e9 no tenemos los recursos, entonces, para atender todos estos gastos. La raz\u00f3n es que aqu\u00ed hay dos grupos de contribuyentes: los que tributan, cumplen a cabalidad con sus obligaciones con tasas del 70 %, y los que no tributan, evaden o se dedican a labores de contrabando, a los que muy poco se les hace. Es correcto. Ah\u00ed hay un grupo de contribuyentes potenciales, que tienen utilidades, que hacen actividades econ\u00f3micas y que tributan cero. En ese grupo es donde tiene que actuar el Gobierno, y ah\u00ed hay entre 40 y 80 billones de pesos, al a\u00f1o, de recaudo que se deja de percibir. Hay que administrar, hacer la inversi\u00f3n que se ha planteado en la Dian, de cerca de 300 a 500 millones de d\u00f3lares, en modernizaci\u00f3n de la entidad. Y hacer todo el trabajo de control de la evasi\u00f3n, que existe en otros pa\u00edses.(Adem\u00e1s:\u00a05 indicadores que dan m\u00e1s luces sobre ritmo del rebote de la econom\u00eda) Es correcto. Muy poquitos, que son los asalariados y las empresas organizadas del pa\u00eds que tienen cargas de tributaci\u00f3n altas, ah\u00ed no hay beneficios, no hay escapes de la ley. En ese grupo no se debe incrementar la tributaci\u00f3n por ning\u00fan motivo. Y lo que existe es un grupo de personas naturales y jur\u00eddicas importante, que no paga impuestos, que est\u00e1 al margen de la ley; no es porque tenga beneficios, es porque no les pasa nada al no pagar los impuestos, se dedican a la evasi\u00f3n y al contrabando. Aqu\u00ed en Colombia uno puede traer, por el correo de las brujas, cualquier mercanc\u00eda de cualquier parte del mundo y entra sin pagar impuestos. Eso no puede ser. A ra\u00edz de la pandemia, en la \u00faltima reforma tributaria se estableci\u00f3 una devoluci\u00f3n del IVA para 700.000 familias de m\u00e1s bajos ingresos. Eso, que implicaba un proceso administrativo muy complejo, ya se logr\u00f3. El Departamento de Prosperidad Social en eso ha hecho una labor extraordinaria. Hoy hay 700.000 familias que est\u00e1n recibiendo una devoluci\u00f3n peque\u00f1a, pero ya la reciben. Es el momento de que al IVA se le haga una extensi\u00f3n de la base gravable, para gravar muchos otros productos de la canasta familiar, de suerte que lo paguen las personas de m\u00e1s altos ingresos, pero las de m\u00e1s bajos obtengan la devoluci\u00f3n. E inclusive con una ventaja. La devoluci\u00f3n es anticipada al consumo de la gente de m\u00e1s bajos ingresos. Es decir, la gente puede recibir el cheque mensual de su devoluci\u00f3n. Colombia gira en torno, b\u00e1sicamente, a tres impuestos que son: el IVA; el impuesto a la renta, y el cuatro por mil. Eso es, digamos, el 70, o el 80 % de los ingresos de la naci\u00f3n. El cuatro por mil hay que eliminarlo. Si est\u00e1n pensando hacer una reforma, eso es algo que no existe en ninguna parte del mundo y que hay que eliminar. En el impuesto de renta y en el impuesto sobre las ventas, seguramente hay que hacer unas correcciones muy peque\u00f1as, pero no modificaciones de fondo, sobre lo que se hizo en la \u00faltima reforma tributaria. Y en materia de IVA, que es el impuesto indirecto, probado internacionalmente, lo que hay que hacer es una extensi\u00f3n de la base gravable para llegar a que las personas de m\u00e1s altos ingresos tributen sobre todo el consumo que realizan. A capa y espada, lo que hizo en la \u00faltima reforma en materia de eliminaci\u00f3n de la presuntiva; en materia del descuento del ICA en el impuesto de renta; el descuento del IVA de los bienes de capital, y la reducci\u00f3n de la tarifa de los dividendos del 15 al 10 %. Las propuestas que se han o\u00eddo respecto a que se eliminen esos tratamientos van en el sentido contrario, buscan que sigamos con tasas de tributaci\u00f3n del 70 o el 80 %, lo que hace que el pa\u00eds no tenga posibilidad de recuperarse.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018No habr\u00e1 discusi\u00f3n sobre reforma tributaria hasta que pase pandemia\u2019) De lo que se trata es de acercarnos a la tasa de tributaci\u00f3n internacional. Un pa\u00eds como Colombia, que est\u00e1 abierto y que compite con productos importados que ya cada vez entran m\u00e1s y sin ning\u00fan tipo de arancel al mercado, tiene que tener una tasa de tributaci\u00f3n similar a la existe en otros pa\u00edses. Para que la tasa de los que pagan no sea del 70, sino sea el 50, o del 40, ojal\u00e1 fuera del 30 %. Fue una reforma para generar empleo, y crecimiento econ\u00f3mico. No. Algunos de la academia est\u00e1n en contra. El otro d\u00eda vi un documento de diez economistas, que nunca han manejado una tienda en este pa\u00eds, planteando que es el momento de eliminar estos beneficios. Primero, no son beneficios, esto lo que est\u00e1 haciendo es igualarnos a la legislaci\u00f3n internacional. Pero, segundo, en un pa\u00eds que lo que requiere es crecimiento econ\u00f3mico, se tienen que dar las condiciones para que ese crecimiento se produzca en cabeza de las empresas del sector privado, que son las que generan empleo. No es el sector p\u00fablico, es el privado. Lo que quisiera C\u00e1rdenas es que se diera en Colombia una nueva reforma tributaria. Estoy seguro de que en cabeza del Presidente por ninguna parte est\u00e1 pensando que este sea el momento de una reforma tributaria. M\u00e1s a\u00fan, \u00e9l ya lo dijo: \u201cEste no es el momento\u201d. No hay duda. Los inversionistas extranjeros hacen cuentas cuando van a invertir en un pa\u00eds, y tienen a su alcance un n\u00famero de pa\u00edses con posibilidades de lograr la misma inversi\u00f3n. Entonces, cuando un inversionista va a montar una planta en Am\u00e9rica Latina, empieza desde M\u00e9xico para abajo. Al final de muchos factores est\u00e1 el tema tributario, que define en alguna medida d\u00f3nde se va a hacer la inversi\u00f3n. Uno no puede pretender que, con tasas del 80, o del 90, o del 100 % por ciento, aqu\u00ed haya cola de inversionistas extranjeros para producir, ganar y entregarle todo al fisco. Eso no existe. Deben pagarse. Ahora, como se requieren esos recursos para toda la seguridad social, debe asumirlos el Estado. En una guerra como esta se requieren recursos, pero est\u00e1n en la evasi\u00f3n y el contrabando que est\u00e1n detectados. Son 80 billones de pesos al a\u00f1o que se dejan de recaudar por ese concepto. Hay que trabajar en el control de evasi\u00f3n y del contrabando. Lo que no se puede hacer es seguir recargando el peso de la soluci\u00f3n de la guerra en los asalariados y en las mil empresas grandes de este pa\u00eds, que son las que generan el 90 % del recaudo.(Tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Segundo trimestre podr\u00eda ser el peor de la historia\u2019: Banrep\u00fablica) Que el desempleo se haya subido al 21,4 % muestra que nada de lo que se hizo en materia de subsidio al empleo sirvi\u00f3. Creo que se debi\u00f3 asumir el costo del cien por ciento de la n\u00f3mina de las empresas que el propio Gobierno oblig\u00f3 a cerrar. Por ejemplo, si los restaurantes no pod\u00edan abrir, el Gobierno ten\u00eda la obligaci\u00f3n moral de haberles entregado a los restaurantes el cien por ciento de su n\u00f3mina. Ah\u00ed hay, por ejemplo, dos millones de empleos que se perdieron. Si los hoteles no pod\u00edan operar, ten\u00edan que haber recibido el cien por ciento de la n\u00f3mina. Y de esa manera asegurar que no \u00edbamos a generar un efecto de desempleo. Ahora no nos vamos a morir de covid, nos vamos a morir de hambre... La capacidad del presupuesto que tiene el Gobierno le permite endeudarse sin l\u00edmite alguno, y eso es lo que hicieron muchos pa\u00edses. Aqu\u00ed en Colombia, lo que se ha invertido es 1 o 2 % del PIB. En los pa\u00edses desarrollados, en esta pandemia se ha llegado al 20 % del PIB. Una diferencia enorme.(Le recomendamos leer:\u00a0La econom\u00eda del pa\u00eds se contraer\u00eda entre 2 y 7 %, estima el Emisor)MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-colombia-que-tan-inminente-y-necesaria-es-una-nueva-reforma-tributaria-522516", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las pol\u00e9micas de los jueces que investigan a Jesur\u00fan y su corte", "contenido": " La suerte de los pesos pesados de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, entre ellos el presidente Ram\u00f3n Jesur\u00fan y el poderoso \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez, est\u00e1 en manos de una comisi\u00f3n disciplinaria que deber\u00e1 determinar el camino a seguir luego de que ellos dos y otros dirigentes fueron condenados administrativamente por la Superintendencia de Industria y Comercio por el esc\u00e1ndalo de la reventa de boletas en las eliminatorias del Mundial de Rusia 2018.(Le recomendamos:\u00a0El mundo del golf se solidariza con Camilo Villegas por muertes de su hija) Esta semana, conminada por el Ministerio del Deporte a responder qu\u00e9 hab\u00eda hecho tras la decisi\u00f3n de la SIC (que le impuso una multa de m\u00e1s de 16 mil millones de pesos), la Federaci\u00f3n respondi\u00f3 en un comunicado que ya hay una investigaci\u00f3n en curso y que la adelanta la Comisi\u00f3n Disciplinaria. Ese cuerpo est\u00e1 integrado por tres personas, todas provenientes del mundo del derecho en Colombia. Y los nombres de dos de ellos -el actual magistrado Pedro Sanabria y el exjuez Aristides Betancur-- han estado rodeados de pol\u00e9mica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Luto en el golf colombiano: muri\u00f3 la hija de Camilo Villegas) Le puede interesar: (Listos para la NBA: \u00a1James enfrent\u00f3 a Angola en un partido!).De los tres integrantes, uno representa la divisi\u00f3n profesional, uno a la aficionada y el tercero,al Comit\u00e9 Ejecutivo de la Federaci\u00f3n. \u201cSus fallos se dictar\u00e1n con base en la ley y en el c\u00f3digo disciplinario aprobado por la asamblea de afiliados de la Federaci\u00f3n y una vez ejecutoriados ser\u00e1n de obligatorio cumplimiento\u201d, dicen los estatutos. Paralelamente, se est\u00e1 a la espera de la decisi\u00f3n que adopte la Fiscal\u00eda por el esc\u00e1ndalo de las boletas de la eliminatoria que eran desviadas para la reventa. Hasta ahora la parte penal ha tocado a los empresarios, pero no a los dirigentes del f\u00fatbol colombiano que seg\u00fan la SIC sacaron lucro de la operaci\u00f3n. El nombre m\u00e1s llamativo en la Comisi\u00f3n es el del magistrado de la Sala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura Pedro Alonso Sanabria. Es la misma sala que le acaba de negar a la Federaci\u00f3n una tutela con la que pretend\u00eda tumbar la investigaci\u00f3n de la SIC. Tambi\u00e9n lea: (La fiesta de Cuadrado en el camerino de Juventus: \u00a1una locura!).La paradoja es que uno de los hombres que deber\u00e1n decidir si Jesur\u00fan y los otros poderosos del f\u00fatbol se apartan de sus cargos sin que haya a\u00fan una decisi\u00f3n penal en su contra lleva casi 4 a\u00f1os sosteni\u00e9ndose en su cargo de magistrado contra viento y marea, a pesar de que su periodo de 8 a\u00f1os ya expir\u00f3 y a que diferentes instancias, entre ellas el mismo Gobierno, siguen buscando las v\u00edas legales para sacarlo de las altas cortes colombianas. Sanabria, quien aspir\u00f3 a la gobernaci\u00f3n de Boyac\u00e1 en la d\u00e9cada pasada y cuyo nombre apareci\u00f3 salpicado por el esc\u00e1ndalo de DMG, ha sido directo beneficiario del limbo jur\u00eddico en que se mantiene la Comisi\u00f3n Nacional Disciplinaria, creada por la reforma de Equilibrio de Poderes del 2015 para reemplazar a la cuestionada Sala Disciplinaria de la Judicatura pero que no ha podido integrarse en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os por dilaciones en el Congreso y la misma Judicatura. Sanabria y su colega Julia Emma Garz\u00f3n han logrado matenerse en sus altos cargos -con ingresos mensuales de cerca de 30 millones de pesos-- a pesar de que sus periodos ya expiraron. La trayectoria de ambos es pol\u00e9mica en la Judicatura: de hecho, enfrentaron investigaciones de la Contralor\u00eda por el esc\u00e1ndalo del 'carrusel de pensiones' en esa alta corte, pero terminaron beneficiados por una tutela que dej\u00f3 el caso en la Comisi\u00f3n de Acusaciones, donde no avanz\u00f3. Hace apenas tres meses, el Consejo de Estado resolvi\u00f3 los impedimentos que los seis magistrados de la secci\u00f3n primera del Tribunal de Cundinamarca interpusieron para conocer una demanda en la que una ciudadana pide que ellos dos se vayan. Los magistrados del tribunal se\u00f1alaron que no pod\u00edan pronunciarse sobre la demanda presentada por la ciudadana Valentina Segura porque ellos mismos est\u00e1n siendo investigados por la Sala Disciplinaria, que entre sus funciones tiene la de sancionar a los jueces y abogados del pa\u00eds. Y la Sala de Consulta del Consejo de Estado respondi\u00f3 una pregunta del Gobierno sobre c\u00f3mo acabar con la interinidad en la Judicatura, pero no ha dado pasos para acatar el concepto que sacar\u00eda a Sanabria, Garz\u00f3n y a cinco magistrados interinos de esa alta corte.  Le recomendamos: (Cuadrado, una sensacional campa\u00f1a con Juventus campe\u00f3n).Por su parte, Aristides Betancur Ciufetelli tambi\u00e9n ha tenido cuestionamientos en su carrera. Es abogado penalista de la Universidad La Gran Colombia. Ejerce actualmente como abogado litigante. En su momento defendi\u00f3 a Juan Carlos Henao en el conflicto que tuvo el arquero con el club Santos, de Brasil, donde jug\u00f3 en 2005. Betancur fue juez \u00fanico especializado en Manizales y cuando ocupaba ese cargo, a comienzos de los a\u00f1os 90, tuvo una investigaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda: en noviembre de 1990, cuando estuvo como encargado por vacaciones del titular, dej\u00f3 en libertad a Gonzalo Mej\u00eda San\u00edn, un confeso narcotraficante que admiti\u00f3 en su declaraci\u00f3n haber trabajado para la red internacional dirigida, hasta antes de su captura y extradici\u00f3n a Estados Unidos, por Carlos Lehder Rivas. Pese a esa confesi\u00f3n y a que Mej\u00eda devolvi\u00f3 60.000 d\u00f3lares de la \u00e9poca, producto de actividades il\u00edcitas, Betancur Ciuffetelli lo absolvi\u00f3, con el argumento de que se trataba de un hom\u00f3nimo. Mej\u00eda volvi\u00f3 a entregarse en mayo de 1991. La Procuradur\u00eda denunci\u00f3 penalmente a Betancur por el delito de prevaricato. Fue condenado a 30 meses de prisi\u00f3n, sin beneficio de excarcelaci\u00f3n, en 1993. El a\u00f1o pasado, la Fiscal\u00eda inici\u00f3 in proceso de extinci\u00f3n de dominio contra Mej\u00eda San\u00edn sobre bienes por m\u00e1s de 50 mil millones provenientes del narcotr\u00e1fico. El tercer integrante de la Comisi\u00f3n Disciplinaria es el abogado penalista Miguel C\u00f3rdoba \u00c1ngulo, especialista en Ciencias Penales y Criminol\u00f3gicas y mag\u00edster en Ciencias Penales y Criminol\u00f3gicas de la Universidad Externado de Colombia. Tiene adem\u00e1s un doctorado en Derecho de la Universidad de Salamanca (Espa\u00f1a). Es profesor en el Externado y abogado litigante. DEPORTES ", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/reventa-boletas-seleccion-los-polemicos-jueces-que-investigaran-a-jesurun-522448", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Video: ni\u00f1o, de cinco a\u00f1os, defendi\u00f3 a su mam\u00e1 de un ladr\u00f3n", "contenido": " C\u00e1maras de seguridad de una casa en el barrio V\u00e9lez S\u00e1rsfield, en C\u00f3doba, Argentina, captaron el momento cuando una mujer lleg\u00f3 a su vivienda y, mientras esperaba que le abrieran, a ella y a su peque\u00f1o fueron atacadas por un delincuente que intent\u00f3 robarlos. La mujer, identificada como Anal\u00eda Lazarec, regresaba con su hijo de la casa de una vecina. El ni\u00f1o, de tan solo 5 a\u00f1os, jugaba mientras esperaba poder ingresar a su hogar. En ese momento, un encapuchado abord\u00f3 a la mujer por la espalda y le pidi\u00f3 que le entregara el celular.\u00a0Lazarec forceje\u00f3 con el hombre hasta que cay\u00f3 al suelo y fue ah\u00ed cuando el ni\u00f1o se dio cuenta de lo que suced\u00eda. \u00bfQu\u00e9 hizo? Abalanzarse contra el ladr\u00f3n.(Le puede interesar: Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana).En el video se puede observar c\u00f3mo el peque\u00f1o golpe\u00f3a en varias oportunidades al hombre, en un intento desesperado y valiente por rescatar a su madre,\u00a0quien estaba tirada en el piso.  (Si nos lee desde la App, encuentre el video aqu\u00ed).\"El ladr\u00f3n me dijo \u2018dame el celular\u2019. Me agarr\u00f3 y me meti\u00f3 la mano en el bolsillo. Me dijo que me iba a pegar un tiro y vi que no ten\u00eda arma, entonces me resist\u00ed\u2026 empec\u00e9 a gritar\u201d, relat\u00f3 Lazarec a medios locales.Los gritos de la mujer alertaron a su esposo, quien, de inmediato, sali\u00f3 a ver qu\u00e9 suced\u00eda. No obstante, cuando intent\u00f3 perseguir al ladr\u00f3n,\u00a0se enred\u00f3 y cay\u00f3 al piso.(Lea tambi\u00e9n: Mujer y su hijo entran a estanque de caimanes por una billetera).\u200bLazarec cont\u00f3, adem\u00e1s, que fue hasta que vio el video de las c\u00e1maras de seguridad\u00a0que cuando se dio cuenta de que su hijo intent\u00f3 defenderla.\u201cJam\u00e1s imagin\u00e9 que mi hijo me iba a defender de esa manera, yo pens\u00e9 que \u00e9l estar\u00eda llorando en un rinc\u00f3n o, no s\u00e9, gritando. Y la verdad que esa acci\u00f3n de \u00e9l demuestra que no todos los ni\u00f1os reaccionan as\u00ed, pero mi hijo reacciona as\u00ed porque ya es el tercer robo que me pasa junto con \u00e9l\u201d, coment\u00f3.Agreg\u00f3 que el ni\u00f1o est\u00e1 bien y que entiende lo sucedido, pero, pese a las recomendaciones de su madre, le dej\u00f3 claro que volver\u00e1 a defenderla. \u201cYo le dije: 'Mart\u00edn, a la pr\u00f3xima pide auxili\u00f3, grita'. \u2018No mam\u00e1 yo te voy a salir a defender\u2019, me respondi\u00f3. Y c\u00f3mo le cambias esa mentalidad a un ni\u00f1o\u201d cuestion\u00f3 la mujer, quien adem\u00e1s aprovech\u00f3 las c\u00e1maras del medio \u2018TN\u2019 para denunciar la inseguridad en el sector y la falta de acci\u00f3n de las autoridades.\u201cSi las personas que est\u00e1n para defendernos no aparecen, c\u00f3mo puede ser que un ni\u00f1o, de 5 a\u00f1os, tenga que salir a defenderme\u2026 Ya no podemos vivir m\u00e1s as\u00ed, y si ellos salen a robar a cara descubierta, nosotros ya salimos a defendernos, o sea, no nos queda otra\u201d, concluy\u00f3. -Los cap\u00edtulos censurados de Los Simpson en distintas partes del mundo-Pel\u00edculas para ver en Netflix y que est\u00e1n basadas en hechos reales-El sorprendente antes y despu\u00e9s de famosos presentadores de TVTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/nino-de-cinco-anos-golpea-a-ladron-que-intenta-robar-a-su-mama-522530", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Port\u00e1tiles: compa\u00f1eros confiables en cualquier situaci\u00f3n", "contenido": " De la mano de la innovaci\u00f3n inteligente, los port\u00e1tiles se han convertido en equipos confiables y a la vez poderosos, cuyo dise\u00f1o sofisticado y potencia de sus componentes permiten su f\u00e1cil adaptaci\u00f3n a cada necesidad. Alcanzar el m\u00e1ximo desempe\u00f1o en cualquier tarea nunca hab\u00eda sido tan pr\u00e1ctico. Y es que gigantes tecnol\u00f3gicos como HP han venido apost\u00e1ndole a una nueva generaci\u00f3n de port\u00e1tiles y \u2018All in One\u2019 que est\u00e1n reinventando las expectativas de los usuarios, gracias a equipos \u00fanicos en el mercado, esto por su buen equilibrio entre funcionalidad y poder, adem\u00e1s de una innegable experiencia multiusuario, relaci\u00f3n costo-beneficio inmejorable; su construcci\u00f3n fue dise\u00f1ada para durar, con privacidad garantizada, entre otros diferenciales.Respecto al a\u00f1o pasado, los modelos 2020 de port\u00e1tiles de este fabricante son m\u00e1s c\u00f3modos y livianos que nunca, ofrecen una duraci\u00f3n de la bater\u00eda hasta 1,2 veces mayor que sus antecesores, as\u00ed como un tiempo de encendido hasta tres veces menor.El futuro de la computaci\u00f3n ya se encuentra entre nosotros y HP lo trae para usted, su familia o su trabajo. Conozca a continuaci\u00f3n los equipos HP m\u00e1s innovadores y vanguardistas:Dise\u00f1os en madera, lo \u00faltimoAs\u00ed como los elementos de la naturaleza est\u00e1n inspirando nuevas alternativas de interiorismo en hogares y hasta en autom\u00f3viles, las m\u00e1s sofisticadas tendencias de dise\u00f1o en \u2018notebooks\u2019 involucran la madera como un acabado que brinda una experiencia de uso inigualable. As\u00ed como lo lee.Tal es el caso de la l\u00ednea HP Envy, la cual ha sabido integrar la madera al \u2018touchpad\u2019 y reposamu\u00f1ecas de sus \u2018notebooks\u2019, otorgando as\u00ed un detalle singular a partir de un material acorde al estilo de vida de los usuarios de hoy. Precisamente, un acabado hecho en nogal 100 por ciento aut\u00e9ntico (y que cuenta con un nano revestimiento) brinda una experiencia c\u00e1lida y c\u00f3moda, de excelente durabilidad y que conserva la textura y sensaci\u00f3n propia de la naturaleza.Por ejemplo, el HP Envy 13 que adem\u00e1s de contar con un ID de madera muy innovador, es m\u00e1s delgado y liviano que sus antecesores. Al mismo tiempo, cuenta con la \u00faltima tecnolog\u00eda de HP que permite hasta 19 horas de duraci\u00f3n de su bater\u00eda, disco duro de estado s\u00f3lido (SSD) Intel Optane de hasta 512 GB perfecto para trabajos exigentes, interruptor de bloqueo en la c\u00e1mara web y lector de huellas digitales en la cubierta del teclado.La convertible m\u00e1s peque\u00f1a del mundoDise\u00f1o, desempe\u00f1o, impresionante pantalla y tranquilidad son los pilares del port\u00e1til HP Spectre x360 13, un \u201ch\u00edbrido\u201d entre \u2018tablet\u2019 y computador port\u00e1til que combina lo mejor de los dos mundos.No solo es su relaci\u00f3n pantalla-cuerpo de un 90 por ciento construido en aluminio, sino tambi\u00e9n su dise\u00f1o angular \u00fanico y las 22 horas promedio de duraci\u00f3n de bater\u00eda. Con este port\u00e1til su privacidad estar\u00e1 completamente protegida mediante un interruptor de bloqueo en la c\u00e1mara web, el silenciamiento dedicado del micr\u00f3fono con tecla LED y una pantalla antirreflejo, la cual tambi\u00e9n brinda una excelente visualizaci\u00f3n incluso en exteriores.En materia de desempe\u00f1o, el HP Spectre x360 13 tampoco se queda atr\u00e1s. Su doble de conectividad con WiFi 6 y dise\u00f1o t\u00e9rmico mejorado (con orificios de ventilaci\u00f3n m\u00e1s amplios y tubo de calor mejorado) hacen de este equipo el mejor aliado de la productividad.Adem\u00e1s, su procesador Intel de d\u00e9cima generaci\u00f3n hace que siempre est\u00e9 listo para ofrecer altos niveles de rendimiento en cualquier situaci\u00f3n o entorno. Por medio de la inteligencia artificial que brinda la tecnolog\u00eda Proyect Athena, el dispositivo aprende las rutinas del usuario y se anticipa a sus necesidades; as\u00ed, el port\u00e1til puede pasar del modo espera a la activaci\u00f3n en un instante, as\u00ed como ofrece nuevas herramientas que pueden ayudar de forma proactiva a filtrar, optimizar e, incluso, predecir los recursos que se necesitar\u00e1n para ciertas tareas futuras. Ultradelgado y vers\u00e1til, as\u00ed es el HP Pavilion 13El nuevo modelo del HP Pavilion llega con un nuevo dise\u00f1o compacto en metal 3D de solo 15 mm de grosor y pantalla de 13 pulgadas de borde ultradelgado.Precisamente, el HP Pavilion 13 cuenta con un gran poder de procesamiento que brinda la d\u00e9cima generaci\u00f3n de Intel Core i5, 8 GB de memoria RAM y su SSD Intel Optane de 256GB. Cabe destacar tambi\u00e9n las 11 horas de duraci\u00f3n de bater\u00eda y funcionalidad para carga r\u00e1pida (HP Fast Charge).El HP Pavilion 13 tambi\u00e9n es un equipo perfecto para el entretenimiento, pues cuenta con una c\u00e1mara de \u00e1ngulo de visi\u00f3n amplio y Audio B&O Play. Y, por si fuera poco, cuenta con m\u00faltiples puertos USB A, USB C y HDMI y WiFi de alta velocidad que garantizan una conectividad total.HP Pavilion All in One, un mundo de posibilidadesLos computadores \u2018All in One\u2019 de HP est\u00e1n concebidos para que toda la familia disfrute de experiencias memorables con la mayor comodidad posible. No solo son un equipo pr\u00e1ctico que cabe en cualquier espacio (no requieren de CPU o torre, pues est\u00e1 integrada en el monitor), tambi\u00e9n son una herramienta moderna con todo lo necesario para el trabajo, estudio o entretenimiento.La l\u00ednea HP Pavilion All in One cuenta con una pantalla de alta definici\u00f3n (disponible en versiones de 24 o 27 pulgadas) y parlantes con sonido envolvente. Asimismo, est\u00e1 en capacidad de atender las aplicaciones m\u00e1s demandantes gracias a su procesador Intel Core i7. Almacene todos sus documentos importantes y sus m\u00e1s preciados recuerdos en un disco duro interno con capacidad de 1 TB.Finalmente, los m\u00e1s peque\u00f1os del hogar podr\u00e1n usar el equipo de manera f\u00e1cil y segura con HP Magic Desktops, una herramienta que permite controlar el contenido que se visualiza en pantalla.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/portatiles-companeros-confiables-en-cualquier-situacion-511688", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El sorprendente antes y despu\u00e9s de famosos presentadores de TV", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/juan-diego-alvira-y-el-antes-y-despues-de-presentadores-colombianos-522038", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los 5 proyectos que m\u00e1s pol\u00e9mica generar\u00e1n en el Congreso", "contenido": " Como cada cuatro a\u00f1os, el arranque de las sesiones ordinarias es la oportunidad para que varios congresistas radiquen proyectos de ley y de acto legislativo que esperan que se tramiten en los siguientes meses en el Congreso.Dentro de las propuestas que llegaron en este comienzo de a\u00f1o legislativo est\u00e1n varias que seguramente generar\u00e1n una intensa pol\u00e9mica dentro de los congresistas debido a los temas que tratan como, por ejemplo, eliminar la figura de la Vicepresidencia o ampliar el tiempo de trabajo de los legisladores. Aunque el futuro de estas iniciativas es incierto, lo cierto es que sirven para alimentar el debate y que los partidos pol\u00edticos fijen sus posiciones sobre diferentes temas. Estos son algunos de esos proyectos: Una de las propuestas que m\u00e1s controversia crear\u00e1 dentro de los congresistas ser\u00e1, sin duda, ampliar el tiempo de trabajo parlamentario.(Le puede interesar:\u00a0'As\u00ed empez\u00f3 la toma de Venezuela': cr\u00edtica de Uribe a m\u00e9dicos cubanos)Actualmente el a\u00f1o legislativo comienza el 20 de julio y concluye su primera parte el 16 de diciembre. Se retoma el 16 de marzo y concluye el 20 de junio. La propuesta es ampliarlo para que el trabajo legislativo se reinicie el 16 de enero. La propuesta fue presentada por el representante a la C\u00e1mara por el Centro Democr\u00e1tico Gabriel Santos, quien afirm\u00f3 que esta ampliaci\u00f3n \u201cfavorecer\u00e1 la legitimidad social del Congreso de la Rep\u00fablica y fortalecer\u00e1 su presencia en los principales espacios de actividad democr\u00e1tica\u201d.(Recomendado:\u00a0Silla vac\u00eda en curul de A\u00edda Merlano, la primera del actual Congreso)El representante a la C\u00e1mara por Cambio Radical Jairo Cristo tambi\u00e9n present\u00f3 una iniciativa en igual sentido, pero en su propuesta el a\u00f1o legislativo se retomar\u00eda el 20 de enero. Esta propuesta la anunci\u00f3 el senador por el Centro Democr\u00e1tico Nicol\u00e1s P\u00e9rez, quien plante\u00f3 la necesidad de que a los congresistas \u201cse les exija, como m\u00ednimo, haber culminado una carrera universitaria\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Pol\u00e9mica: investigaci\u00f3n contra Petro es por aporte de 365.000 pesos)Seg\u00fan P\u00e9rez, hay temas, como los que se tramitan en las leyes del Presupuesto Nacional o en reformas tributarias, que \u201crequieren que los parlamentarios conozcan en detalle la estructura del Estado, el funcionamiento de la econom\u00eda y las implicaciones fiscales de sus decisiones\u201d.La idea, en palabras del congresista, es \u201celevar la calidad del debate pol\u00edtico\u201d y equilibrar, en materia acad\u00e9mica, al Congreso con lo que sucede en diferentes instancias del Gobierno Nacional. Una vez aprobada la cadena perpetua en casos excepcionales para los violadores de ni\u00f1os, la idea es promoverla tambi\u00e9n a quienes cometan feminicidio.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El duro camino que viene para la cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os)La idea la llev\u00f3 al Congreso la senadora por el Partido Conservador Esperanza Andrade, quien radic\u00f3 el proyecto de acto legislativo que as\u00ed lo propone. Seg\u00fan ella, la idea de elevar la pena para estos delitos\u00a0busca \u201cgarantizar la vida de la mujer y prevenir la comisi\u00f3n de estas conductas\u201d.La iniciativa modificar\u00eda tambi\u00e9n el art\u00edculo 34 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica para incluir esta posibilidad, la cual, en todo caso, ser\u00eda \u201crevisable\u201d, seg\u00fan ha dicho la senadora huilense. Una de las propuestas que ya est\u00e1 generando controversia es la de eliminar la Vicepresidencia, idea que ha planteado el representante a la C\u00e1mara liberal Alejandro Vega.(Recomendado:\u00a0\u00bfQu\u00e9 busca la propuesta para regular la marihuana en Colombia?)De acuerdo con el congresista, el esp\u00edritu de la creaci\u00f3n de la Vicepresidencia, en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991, era que este cargo tambi\u00e9n fuera de elecci\u00f3n popular y, para Vega, esto no se ha cumplido.\u201cSe ha evidenciado que la voluntad popular tiende a inclinarse y a fijar intenci\u00f3n de voto por su afinidad con el candidato presidencial, m\u00e1s que por quien se presente como opci\u00f3n vicepresidencial\u201d, ha dicho el congresista en algunos medios. Otra propuesta que regresa al Congreso es la que regula el porcentaje de los intereses que se cobran por las compras con tarjetas de cr\u00e9dito, la cual ha sido realizada varias veces.El senador conservador David Barguil est\u00e1 proponiendo, en esta ocasi\u00f3n, impulsar una ley en este sentido.(Le puede interesar: Coalici\u00f3n fuerte en el Congreso, clave para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica)\u201cEl proyecto dice que se tendr\u00e1n que incluir unos factores de evaluaci\u00f3n del riesgo para la definici\u00f3n de la tasa, porque hoy a todos les cobran igual: al que paga, al que no paga, al que se atrasa, al que no. Con esa definici\u00f3n de varios factores para la definici\u00f3n de la tasa vamos a ver reflejada una disminuci\u00f3n de la misma ahorr\u00e1ndole miles de millones de pesos a tantos colombianos\u201d, afirm\u00f3 el congresista. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/los-proyectos-que-mas-polemica-generaran-en-el-congreso-en-2020-522578", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Un d\u00eda en Medicina Legal de Bogot\u00e1 durante el confinamiento", "contenido": " Las personas no han parado de tocar las puertas del Instituto Nacional de Medicina Legal (INML), bien sea buscando a un familiar desaparecido, o bien tratando de gestionar la entrega de un cuerpo. Tampoco han cesado los requerimientos de los jueces o los investigadores. Su labor como soporte cient\u00edfico de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n es indispensable. (Le recomendamos: Por qu\u00e9 hipertensos, obesos y diab\u00e9ticos entran hoy en aislamiento) Los primeros rostros que se divisan en el emblem\u00e1tico edificio son los de las personas del grupo de informaci\u00f3n de personas fallecidas y desaparecidas. All\u00ed estaba Carolina Sanabria, quien ya cumple 13 a\u00f1os de labores. Antes, cuenta, ten\u00eda que enfrentar personas ebrias o agresivas que ante el dolor reclamaban con violencia, pero eso ha venido cambiado porque hay m\u00e1s controles. Tienen temple de acero porque lo que escuchan no es nada f\u00e1cil.  (Le puede interesar: M\u00e1s de la mitad de contagiados de covid-19 ya se recuper\u00f3, seg\u00fan Duque) Ellas hacen esa primera b\u00fasqueda que puede sacar de la incertidumbre a una familia. \u201cNosotros informamos, por ejemplo, si la persona est\u00e1 fallecida\u201d. Claro, antes se deben hacer unas entrevistas que ahora, por la coyuntura, se ejecutan por medios virtuales. Todo el d\u00eda est\u00e1n dando informaci\u00f3n de los cuerpos, de si lleg\u00f3 o no la necropsia. \u201cTratamos de que la gente no espere tanto tiempo, de no vulnerarles sus derechos, de que cuando regresen est\u00e9n listos los informes y puedan hacer el tr\u00e1mite que corresponde para que les entreguen el cuerpo\u201d. El trabajo es complejo, a veces llaman varias personas de una misma familia, a veces las noticias generan desmayos, dicen que ya est\u00e1n curtidos para entender el dolor pues pueden atender en un d\u00eda de 30 a 50 personas, cada una con una historia diferente, y no todas tienen el mismo grado de tolerancia. \u201cEs mi padre, es mi hija, es mi hermano, entr\u00e9guemelo\u201d, es la frase que suelen escuchar todos los d\u00edas. En otra oficina del instituto estaba Rub\u00e9n Dar\u00edo Cort\u00e9s Echeverry junto con su equipo de trabajo. Es t\u00e9cnico forense y tiene clara la fecha en la que entr\u00f3: 18 de agosto de 1993. Ya son 27 a\u00f1os en la dura labor de encontrar un nombre. Dice que es el comienzo de cualquier investigaci\u00f3n. \u00c9l y el equipo con el que trabaja son expertos en lofoscopia, la ciencia que estudia las tres ramas de la identificaci\u00f3n; dactiloscopia, quiroscopia y pelmatoscopia, que analiza las huellas de los pies. Es decir, analiza las huellas dejadas por las crestas que aparecen en nuestra epidermis.Cuando llegamos estaba en la labor de identificar a un nacional. \u201cCada caso que radican es una planilla para nosotros. Tambi\u00e9n tenemos conexi\u00f3n con la Registradur\u00eda Nacional y as\u00ed, a trav\u00e9s de la c\u00e9dula o con datos alfanum\u00e9ricos, realizamos la b\u00fasqueda\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0La tutela que ordena a Duque borrar un trino sobre la Virgen)Pero cuando no hay nombres ni n\u00fameros quedan las huellas, y estas son procesadas en un esc\u00e1ner para que revelen una identidad. A veces no est\u00e1n tan claras y se convierten en un reto para estos t\u00e9cnicos, que tienen tapizadas las paredes con im\u00e1genes del cuerpo humano. El silencio reinaba en Medicina Legal, pero es porque la mayor\u00eda trabaja bajo una concentraci\u00f3n absoluta. Como Juli\u00e1n Castiblanco, uno de los psiquiatras de la entidad y quien est\u00e1 a cargo de las entrevistas forenses en sesiones que pueden durar hasta dos horas, m\u00e1s la revisi\u00f3n del expediente. El profesional atiende los requerimientos de las autoridades competentes. \u201cPor lo general, es una persona que est\u00e1 en alg\u00fan proceso de car\u00e1cter civil o penal. Nosotros resolvemos algunos interrogantes en la v\u00eda de la psiquiatr\u00eda forense\u201d. Cada entrevista tiene un objeto diferente. Uno de los que conllevan una gran responsabilidad es el de determinar la inimputabilidad. \u201cSon casos de car\u00e1cter penal en los que la persona comete un delito y est\u00e1 inmiscuida en un proceso. Entonces, lo que se busca es si hay alguna causal que permita entrever que en el momento de los hechos delictivos la persona en cuesti\u00f3n pod\u00eda comprender o autodeterminarse. Si cumple los dos criterios, el juez determinar\u00e1 si es o no inimputable. En este an\u00e1lisis se puede determinar si hay alguna alteraci\u00f3n de la esfera mental que permita que alguno de esos dos criterios, comprensi\u00f3n o la autodeterminaci\u00f3n, se encuentren afectados.(Le recomendamos leer:\u00a0Latinoam\u00e9rica es la regi\u00f3n del mundo m\u00e1s afectada por covid-19)\u201cCon nuestro diagn\u00f3stico, el juez puede determinar si una persona cumplir\u00e1 una pena en un instituto carcelario o si necesita un proceso de rehabilitaci\u00f3n o estar en un centro psiqui\u00e1trico. Todo depende del diagn\u00f3stico forense al que se llegue. Nosotros somos una prueba m\u00e1s dentro del proceso para llevar m\u00e1s all\u00e1 de la duda razonable al juez\u201d.Hab\u00eda muchas \u00e1reas restringidas por obvias razones. De hecho, se escuch\u00f3 que los cuerpos de las v\u00edctimas de la explosi\u00f3n de Tasajera, Magdalena, estaban all\u00ed y que algunos hab\u00edan dado positivo por covid-19. Esa tambi\u00e9n era su labor.  Por eso solo tuvimos acceso a la zona en donde estaban los termocicladores, tambi\u00e9n conocidos como m\u00e1quina de PCR, un aparato usado en biolog\u00eda molecular que permite la amplificaci\u00f3n del ADN. All\u00ed, los profesionales, cubiertos de pies a cabeza, analizaban cada muestra. Gracias a ellos, menores de edad logran ser reconocidos legalmente, se alienta a la familia de un desaparecido, se identifican individuos o vestigios biol\u00f3gicos o las relaciones entre personas.Andrea del Pilar Barrera es una de las profesionales forenses y su labor es realizar an\u00e1lisis gen\u00e9ticos. \u201cDamos un apoyo al trabajo interdisciplinario que ejercemos peritos, m\u00e9dicos antrop\u00f3logos y bi\u00f3logos genetistas. Cada caso tiene su complejidad, pero es satisfactorio apoyar estas investigaciones. Por ejemplo, en el caso de los desaparecidos o en el \u00e1rea de criminal\u00edstica\u201d.Jorge Arturo Jim\u00e9nez, director encargado del Instituto Nacional de Medicina Legal desde febrero de 2020, es un hombre cauteloso que prefiere que sea su equipo el que d\u00e9 cuenta de la minucia e importancia de su trabajo. \u201cTodos trabajan en permitir el acceso a la justicia y en la restituci\u00f3n de los derechos de las personas, aun en la pandemia. Ni el pa\u00eds ni el mundo se han acabado\u201d. Las v\u00edctimas de la violencia intrafamiliar, del delito sexual, las autopsias por muertes violentas y los procesos de identificaci\u00f3n no paran ni parar\u00e1n. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfC\u00f3mo ser\u00eda la primera fase de vacunaci\u00f3n de covid-19 en Colombia?) Y aunque entre un 70 y un 80 por ciento del personal del instituto trabaja desde casa, el resto debe hacerlo de manera presencial por la naturaleza de su labor. M\u00e9dicos, fot\u00f3grafos, pat\u00f3logos han estado firmes durante la pandemia y con todos los protocolos de bioseguridad. Cuando los cad\u00e1veres no est\u00e1n identificados y fallecen por covid-19, de igual forma a Medicina Legal le corresponde su identificaci\u00f3n. \u201cPor eso, le hemos podido aportar informaci\u00f3n importante al Instituto Nacional de Salud. De Bogot\u00e1 ya hay 11 casos confirmados y unos 100 o 117 presuntivos. Por eso, nos toca tener un cuidado especial en todos los procedimientos\u201d.Explic\u00f3 que, aunque al comienzo de la pandemia hubo una disminuci\u00f3n en todas las formas de violencia, \u201clas estructuras delincuenciales se reacomodan y lo peor de las personas se vuelve a evidenciar\u201d. Durante la entrevista ya estaban reportando una herida por proyectil, una quemadura, un accidente de tr\u00e1nsito, un ahorcamiento y varios casos por establecer. Normal, en Medicina Legal. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: triste adi\u00f3s al subsecretario de Planeaci\u00f3n de Bogot\u00e1) Uno de los aportes m\u00e1s importantes del Instituto Nacional de Medicina Legal son las valoraciones del riesgo que se les realizan a las mujeres v\u00edctimas de violencia. Denisse \u00c1lvarez, psic\u00f3loga y mag\u00edster en Psicolog\u00eda Jur\u00eddica y Forense, trabaja en el instituto desde el 2015. \u201cLo que hacemos es determinar en qu\u00e9 nivel de riesgo se encuentran de acuerdo con lo que han experimentado. Si pueden llegar a sufrir heridas mortales por parte de sus parejas, compa\u00f1eros, esposos o excompa\u00f1eros\u201d.Una vez ellas han denunciado los episodios en la Fiscal\u00eda o las comisar\u00edas de familia se les entrega un oficio para que visiten Medicina Legal. All\u00ed, se les hace un primer reconocimiento por parte de un m\u00e9dico forense y luego con un psic\u00f3logo. A la paciente se le entrega un informe, pero lo m\u00e1s importante es que este registro queda a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n desde el Sistema de Informaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n para el Sistema Penal Oral Acusatorio. (Spoa). Es decir, los fiscales los pueden revisar para tomar decisiones. Esto, porque muchas mujeres por miedo u otras razones pierden esos informes o sus parejas se los rompen. Durante esta pandemia se han desencadenado factores de riesgo a ra\u00edz de la cuarentena. \u201cSobre todo, por el tema de la intolerancia\u201d, dijo \u00c1lvarez, quien explic\u00f3 que ha atendido casos en los que por cosas m\u00ednimas estalla la violencia, como una pareja que discuti\u00f3 por qui\u00e9n ten\u00eda la raz\u00f3n en la capacidad del internet del hogar. \u201c\u00c9l dec\u00eda que era de 80 megas y ella, 40, y como no se pusieron de acuerdo, \u00e9l termin\u00f3 agredi\u00e9ndola\u201d.\u00a0 Preocupa tambi\u00e9n que los hijos que antes no estaban inmersos en las discusiones de sus padres ahora s\u00ed lo est\u00e1n. Otro factor detonante es el s\u00edndrome de abstinencia. \u201cMuchos hombres que tomaban se desesperan y terminan siendo violentos\u201d, dijo \u00c1lvarez. Por eso dice, su \u00e1rea hace justicia terap\u00e9utica. \u201cEscuchar a alguien que nunca lo ha sido es reconfortante\u201d.  -\u00a0A debate: Nuevos l\u00edmites de velocidad y motos a pagar a peajes -\u00a0Las salidas para pagar aportes de pensiones que orden\u00f3 la Corte -\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan inminente y necesaria es una nueva reforma tributaria? CAROL MALAVERSUBEDITORA BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/medicina-legal-asi-es-un-dia-en-este-instituto-que-aporta-pruebas-cientificas-a-la-fiscalia-522498", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Contin\u00faan las protestas en EE. UU. tras un fin de semana de disturbios", "contenido": " Estados Unidos vivi\u00f3 este fin de semana jornadas de disturbios y protestas contra la brutalidad policial, especialmente en Seattle (Washington) y Portland (Oreg\u00f3n), avivadas por la decisi\u00f3n del presidente Donald Trump de enviar agentes federales para frenar la violencia a algunas ciudades.(En contexto:\u00a0Protestas se intensifican en respuesta al tono marcial de Trump) En ambas ciudades del la costa oeste de Estados Unidos, las autoridades alertaron de \"disturbios\" y grave riesgo para la propiedad p\u00fablica tras los choques violentos entre manifestantes y las fuerzas policiales. La cuenta de Twitter de la polic\u00eda de Seattle indic\u00f3 esta madrugada que hab\u00eda realizado \"45 arrestos en conexi\u00f3n con los disturbios\" y agreg\u00f3 que \"21 polic\u00edas hab\u00edan sufrido heridas por ladrillos, piedras y explosivos, la mayor\u00eda de ellos pudieron retornar a su trabajo\". Las protestas se recrudecieron esta s\u00e1bado despu\u00e9s de que el gobernador del estado, el dem\u00f3crata Jay Inslee, anunciara que ya hab\u00edan llegado a la ciudad agentes federales enviados por el presidente Trump. Inslee dijo que Trump \"busca confrontaci\u00f3n\" e inst\u00f3 a mantener las protestas de manera \"pac\u00edfica\". Seattle, al igual que Portland, es escenario desde hace dos meses de manifestaciones continuas, que en algunos casos han desembocado en choques con la polic\u00eda, tras la muerte de George Floyd asfixiado bajo custodia policial a finales de mayo en Mine\u00e1polis (Minesota).(Lea aqu\u00ed:\u00a0La 'Atenea desnuda' que sorprendi\u00f3 al detener protestas en EE. UU.) El fallecimiento de Floyd provoc\u00f3 la mayor ola de protestas en todo el pa\u00eds contra la violencia racial en medio siglo, y el propio Trump tuvo que levantar ampliar el per\u00edmetro de seguridad con vallas adicionales en la Casa Blanca por las manifestaciones en la capital estadounidense. En Portland, los manifestantes rompieron el cerco policial en torno a la corte federal en el centro de la ciudad, lo que oblig\u00f3 a la respuesta por parte de los agentes policiales. \"En todo el pa\u00eds, la gente est\u00e1 cometiendo actos de violencia, supuestamente en apoyo a Portland. Si quieres apoyar a Portland, entonces frenen la violencia y trabajen por la paz. Agentes e instalaciones de polic\u00eda de Portland han sido amenazadas\", advirti\u00f3 Chuck Lovell, jefe de polic\u00eda de la ciudad en un comunicado emitido esta madrugada. Trump anunci\u00f3 esta semana que enviar\u00e1 cientos de agentes federales a varias ciudades para contener la violencia, la mayor\u00eda gobernadas por la oposici\u00f3n dem\u00f3crata, algo que ha sido criticado como un \"truco pol\u00edtico\" y una maniobra de distracci\u00f3n de su fallida gesti\u00f3n de la crisis provocada por la pandemia del coronavirus. \"En las \u00faltimas semanas, ha habido un movimiento radical para quitar fondos, desmantelar y disolver nuestros departamentos de polic\u00eda. Pol\u00edticos extremistas se han unido a esta cruzada antipolicial y han vilipendiado sin descanso a los h\u00e9roes de las fuerzas de seguridad\", dijo Trump el mi\u00e9rcoles en un acto en la Casa Blanca. \"Este ba\u00f1o de sangre debe terminar\", agreg\u00f3 el mandatario, quien estuvo acompa\u00f1ado por el fiscal general William Barr. Las autoridades locales, sin embargo, han cargado contra la decisi\u00f3n de Trump al asegurar que la llegada de agentes federales solo contribuye a tensar a\u00fan m\u00e1s la situaci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Las impresionantes im\u00e1genes de la jornada de protestas en EE. UU. ) \"Tenemos un presidente que ha estado muy orientado hacia el conflicto. Y para ser justos, no conf\u00edo en este Presidente\", replic\u00f3 este s\u00e1bado Jenny Durkan, alcaldesa de Seattle, al comentar la llegada de agentes federales. La Uni\u00f3n Americana de Libertades Civiles (ACLU) de Oreg\u00f3n esta semana denunci\u00f3 en un comunicado las irregularidades vistas en v\u00eddeos donde agentes federales con uniformes de combate deten\u00edan a la gente que protestaba en la calle, incluso sin estar cerca de propiedades federales, lo que ha aumentado las preocupaciones sobre la presencia de los oficiales en Portland. Aunque las protestas m\u00e1s numerosas se han producido en la costa oeste, tambi\u00e9n ha habido manifestaciones con choques violentos en otras partes del pa\u00eds como Austin (Texas) y en Louisville (Kentucky).EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/siguen-las-protestas-en-estados-unidos-por-la-violencia-policial-y-racial-522664", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Oro aumenta a m\u00e1ximo hist\u00f3rico y va rumbo a los US $ 2.000 la onza", "contenido": " El oro alcanz\u00f3 niveles r\u00e9cord despu\u00e9s de que el colapso del d\u00f3lar enviara al metal a superar sus m\u00e1ximos previos de 2011, al tocar hoy un m\u00e1ximo hist\u00f3rico de 1.943 d\u00f3lares la onza.Le puede interesar:\u00a0\u2018Mineras, las llamadas a recuperar la econom\u00eda\u2019: Gran Colombia GoldCon el mundo enfrentando un periodo prolongado de agitaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica sin precedentes, el oro avanza hacia los 2.000 d\u00f3lares. Algunos en el mercado sugieren que el activo refugio podr\u00eda elevarse incluso m\u00e1s all\u00e1 de eso hay nuevos signos de que la pandemia no est\u00e1 bajo control, ya que los casos en aumento en China y Espa\u00f1a muestran la dificultad de erradicar el virus.  La epidemia en India es ahora la de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento en el mundo, con casos que aumentaron un 20 por ciento a 1,4 millones durante la semana pasada. El ritmo de nuevas infecciones en los EE. UU. se desaceler\u00f3 en los estados m\u00e1s afectados, con muertes diarias que cayeron por debajo de 1.000 por primera vez en cinco d\u00edas.La implacable marcha alcista del oro no muestra se\u00f1ales de una desaceleraci\u00f3n despu\u00e9s de que una ca\u00edda del d\u00f3lar catapultara los precios m\u00e1s all\u00e1 del m\u00e1ximo establecido en 2011, encaminando el metal hacia ganancias a\u00fan mayores. El avance del metal amarillo se produjo conforme un indicador de la moneda de EE. UU. se hundi\u00f3 al nivel m\u00e1s bajo en m\u00e1s de un ano, el m\u00e1s reciente de una larga lista de factores alcistas, como tasas reales negativas en EE. UU. y las apuestas de que la Reserva Federal mantendr\u00e1 una pol\u00edtica acomodaticia cuando se re\u00fana esta semana. El mundo se enfrenta a un periodo prolongado de convulsi\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica sin precedentes, y el oro ahora tiene los 2.000 d\u00f3lares en su mira. Algunos en el mercado sugieren que el refugio podr\u00eda apreciarse incluso m\u00e1s.  Las primeras se\u00f1ales de un ascenso r\u00e9cord del oro empezaron a llegar a mediados de 2019, cuando la Red se\u00f1alo su disposici\u00f3n a reducir las tasas de inter\u00e9s ya que la incertidumbre, principalmente por el impacto de las batallas comerciales de Estados Unidos, nublo su perspectiva. El repunte se aceler\u00f3 a principios de 2020 a medida que aumentaron las tensiones geopol\u00edticas y el coronavirus freno el crecimiento en todo el mundo, llevando a los gobiernos y los bancos centrales a inyectar grandes cantidades de est\u00edmulo y hundiendo las tasas de inter\u00e9s reales a\u00fan m\u00e1s en territorio negativo. \"Las fuertes ganancias son inevitables a medida que entramos en un periodo similar al entorno posterior a la gran crisis financiera, donde los precios del oro se dispararon a niveles r\u00e9cord como resultado de la gran cantidad de dinero que la Red inyecto en el sistema financiero\", dijo Gavin Wendt, analista senior de recursos en MineLife Pty. Un d\u00f3lar d\u00e9bil y tasas reales negativas est\u00e1n dando un nuevo impulso al metal. La demanda de inversores ha sido implacable. Las participaciones en fondos negociados en bolsa respaldados por oro han superado los m\u00e1ximos hist\u00f3ricos casi todos los meses desde finales del a\u00f1o pasado y las entradas de este a\u00f1o han superado el r\u00e9cord total anual establecido en 2009. Las adiciones representan aproximadamente una quinta parte del suministro de minas previsto para el a\u00f1o, seg\u00fan el grupo de an\u00e1lisis Metals Focus. El oro ha seducido a los inversores pese al alza de la renta variable (acciones) -con la excepci\u00f3n de una fuerte ola de ventas en marzo-, ya que los operadores liquidaron las tenencias de lingotes para cubrir p\u00e9rdidas en otros mercados- y los bonos estadounidenses han sido el indicador que observar. El clima incluso ha despertado el fantasma de la estanflaci\u00f3n, una combinaci\u00f3n inusual de crecimiento lento e inflaci\u00f3n creciente que erosiona el valor de las inversiones de renta fija. No son solo los precios los que est\u00e1n registrando movimientos hist\u00f3ricos.El virus dirigi\u00f3 la atenci\u00f3n a un rinc\u00f3n del mercado tradicionalmente ignorado: la log\u00edstica. Un periodo ca\u00f3tico en marzo mostr\u00f3 distorsiones extremas entre los precios de Londres y Nueva York debido a una complicaci\u00f3n sin precedentes en el movimiento del metal f\u00edsico. El cese de los vuelos y el cierre de refiner\u00edas generaron preocupaciones sobre la escasez de lingotes disponibles en Nueva York a tiempo para su entrega por los futuros de Comex.  Esa crisis se alivi\u00f3, hab\u00eda suficiente oro, pero la dislocaci\u00f3n llevo al CME Group Inc., propietaria de Comex, a anunciar que ofrecer\u00eda un nuevo contrato de futuros con opciones de entrega ampliadas que inclu\u00edan lingotes de 400 onzas, que es el tama\u00f1o aceptado en Londres. Los pron\u00f3sticos de un nuevo repunte se han ido acumulando incluso antes del avance m\u00e1s reciente del oro. Goldman Sachs Group Inc. dijo que el metal podr\u00eda alcanzar los US$2.000 en los pr\u00f3ximos 12 meses, y Citigroup Inc. estima una probabilidad del 30% de que los precios superen ese nivel para finales de este ano. Bank of America Corp. ha mantenido su pron\u00f3stico de abril de un oro a US$3.000 durante los pr\u00f3ximos 18 meses. \"Simplemente no pod\u00eda haber una tormenta m\u00e1s perfecta de eventos que impulsara el rendimiento del oro\", dijo Steve Dunn, jefe de ETF en Aberdeen Standard Investments. \"Con pol\u00edticas de bajas tasas de inter\u00e9s, tasas reales negativas, pol\u00edtica monetaria s\u00faper acomodaticia, enormes cantidades de gasto fiscal global, un d\u00f3lar m\u00e1s d\u00e9bil, tensiones crecientes entre EE. UU. y China y sin un final claro a la vista para la pandemia de coronavirus, todas las partes de la ecuaci\u00f3n est\u00e1n encajando\", agreg\u00f3. BLOOMBERG", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/el-precio-del-oro-rompe-barrera-historica-y-va-rumbo-a-los-2-000-dolares-la-onza-522584", "categoria": "economia"}, {"titulo": "6 claves para mejorar su puntaje de cr\u00e9dito ante centrales de riesgo", "contenido": " El score crediticio es una herramienta que permite medir su capacidad de compra, su puntualidad para pagar deudas o la capacidad para hacerse cargo de ellas. Por esta raz\u00f3n, su puntaje de cr\u00e9dito es un factor preponderante en su vida financiera, pues este n\u00famero de tres d\u00edgitos lo utilizan las entidades para calcular el riesgo en el otorgamiento de cr\u00e9dito.\u00a0 Le puede interesar:\u00a0'Borr\u00f3n y cuenta nueva' pasa otro filtro y queda en el ojo de la CorteCuanto m\u00e1s alto sea su puntaje, m\u00e1s probabilidades tendr\u00e1 de calificar para pr\u00e9stamos y tarjetas de cr\u00e9dito.\u00a0Es por esto que Datacr\u00e9dito Experian presenta seis recomendaciones sobre c\u00f3mo mejorar su puntaje.\u00a0 El\u00a0puntaje de cr\u00e9dito es resultado de la informaci\u00f3n que tiene en su historial crediticio. Por esa raz\u00f3n, es importante que revise de forma constante su historial crediticio, lo cual puede hacer hoy de forma gratuita en www.midatacredito.com. Conocer el puntaje de cr\u00e9dito tambi\u00e9n es supremamente importante y lo puede conocer en www.midatacr\u00e9dito.com donde las personas, adem\u00e1s de conocer su puntaje, pueden acceder a recomendaciones personalizadas. Entender bien esos factores le permitir\u00e1 entender cu\u00e1les son los cambios que se debe hacer para empezar a mejorar sus puntajes.\u00a0\u00a0Tenga en cuenta que estos ajustes toman tiempo en ser reportados por las entidades financieras con las que usted tiene productos.\u00a0 Su puntaje crediticio es el resultado de su comportamiento\u00a0crediticio. Por eso, siempre mantenga al d\u00eda sus obligaciones. Pagar tarde afecta\u00a0\u00a0negativamente su puntaje de cr\u00e9dito. Siempre es una buena idea utilizar los recursos yherramientas disponibles para usted como, por ejemplo, los d\u00e9bitos autom\u00e1ticos y losrecordatorios para ayudarlo con el pago cumplido de sus obligaciones. Una buenaplaneaci\u00f3n financiera tambi\u00e9n es fundamental.\u00a0 Tenga en cuenta que abrir muchas obligaciones probablemente no mejorar\u00e1 su puntaje de cr\u00e9dito y, por el contrario, un cr\u00e9dito innecesario puede da\u00f1ar su puntaje crediticio. Por eso planee bien cuando vaya a solicitar y a abrir una nueva obligaci\u00f3n crediticia no vaya a ser que el gasto de m\u00e1s le represente deudas imposibles de pagar.\u00a0 (Le puede interesar: 'Los pasos y documentos para declarar renta sin salir de casa') \u00a0mantenga siempre los saldos de sus tarjetas de cr\u00e9dito y otros tipos de cr\u00e9ditos rotativos bajos. La utilizaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos es otro factor importante para calcular su puntaje de cr\u00e9dito. Por ende, siempre mantenga bajos los saldos, esto el indica a las entidades financieras que usted sabe bien c\u00f3mo administrar sus cr\u00e9ditos. Tener un buen puntaje crediticio no se logra en\u00a0cuesti\u00f3n de d\u00edas, pues es el reflejo del buen comportamiento crediticio que se construye a lo largo del tiempo. Por esta raz\u00f3n, es importante verificar peri\u00f3dicamente su informe de cr\u00e9dito y su puntaje de cr\u00e9dito. Construir un historial crediticio a partir de productos y deudas peque\u00f1as es una buena forma de empezar la vida financiera. Recuerde que en el\u00a0mercado crediticio no s\u00f3lo existe el score de Datacr\u00e9dito Experian. Muchas entidades\u00a0cuentas con sus propias versiones y su puntaje puede subir o bajar por distintas razones.\u00a0 (Le recomendamos: 'Las 4 formas de prestarle dinero a un amigo en tiempos de coronavirus') ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/consejos-para-mejorar-el-puntaje-de-credito-ante-centrales-de-riesgo-521936", "categoria": "economia"}, {"titulo": "En promedio, cada cinco d\u00edas se aprueba una nueva ley en Colombia", "contenido": " En Colombia se ha vuelto costumbre que para cada nuevo problema, hay una ley. A tal punto que el pa\u00eds se ha visto \u2018sepultado\u2019 por decenas y decenas de nuevas leyes que ingresan al ordenamiento jur\u00eddico para \u2018normatizar\u2019 la vida cotidiana de los ciudadanos. Por ejemplo, en el \u00faltimo a\u00f1o, entre julio de 2019 y junio de 2020, se aprobaron 69 nuevas normas en el Congreso, entre ellas cinco reformas constitucionales. Es decir, en promedio, cada cinco d\u00edas se aprueba una nueva ley. El fen\u00f3meno se debe a que, como lo dijo el profesor y abogado Hern\u00e1n Olano, \u201cexiste el problema de medir a los congresistas por el n\u00famero de proyectos presentados y la cantidad de iniciativas aprobadas, pero no por la eficacia de estas\u201d. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo ser\u00eda la primera fase de vacunaci\u00f3n de covid-19 en Colombia?)Solo el \u00faltimo a\u00f1o fueron radicados en el Congreso 362 proyectos. Y esta semana, cuando arranc\u00f3 la nueva legislatura del Congreso, fueron radicados cerca de 50 nuevos. Y vendr\u00e1n m\u00e1s, pues el Centro Democr\u00e1tico anunci\u00f3 que este semestre radicar\u00e1 138 proyectos. \u00bfQu\u00e9 tan conveniente es ese volumen normativo en un pa\u00eds en el que muchos ciudadanos se suelen pasar por la faja las normas? \u201cLas leyes no cambian el mundo. Algunas veces son m\u00e1s una forma de evasi\u00f3n que un instrumento para la soluci\u00f3n de los problemas\u201d, dijo recientemente el rector de los Andes, Alejandro Gaviria, durante un discurso de grado.\u00a0El profesor Olano, durante su paso por la Universidad de La Sabana, public\u00f3 un informe en el que asegura que el 30 por ciento de las normas tramitadas cada a\u00f1o por el Congreso son \u201cin\u00fatiles\u201d, entre estas las leyes de honores. Entre 2010 y 2017 se aprobaron m\u00e1s de 100 leyes de este tipo, que buscan, por lo general, exaltar a ciertas personalidades. El jurista llama la atenci\u00f3n sobre estas porque generan un compromiso econ\u00f3mico y obligan a la Naci\u00f3n a realizar publicaciones o construir monumentos. Miles de millones de pesos se tienen que destinar para su cumplimiento. (Adem\u00e1s:\u00a0El 50,2 % de los contagiados en el pa\u00eds ya se ha recuperado: Duque)\u201cLa ley se ha convertido en parte del discurso pol\u00edtico: en los procesos electorales, parte de las promesas, incluso as\u00ed no sea para el Congreso, proponen generar una ley y los electores consideran que ello es v\u00e1lido\u201d, indica el Ph. D. en Derecho de la Santo Tom\u00e1s Jairo Angarita. En esto coinciden algunos congresistas, quienes se cuestionan sobre la eficacia de algunas leyes aprobadas. \u201cHay que dejar de ver al Congreso como una f\u00e1brica de leyes. Se debe trabajar para que las leyes que salgan no sean reformas sobre lo mismo de lo mismo, sino que ataquen las razones por las que en Colombia tenemos pobreza, marginalidad y ausencia de empleo\u201d, expres\u00f3 el representante C\u00e9sar Lorduy, quien se pregunt\u00f3: \u201c\u00bfCu\u00e1ntos nuevos puestos de trabajo se generaron con las leyes aprobadas?\u201d. La tendencia reformista llev\u00f3 a que Colombia sea uno de los pa\u00edses que m\u00e1s reforman su carta pol\u00edtica. Desde 1991, la Constituci\u00f3n ha sido modificada 56 veces, se han reformado 110 art\u00edculos de los 380 que contiene. Es decir, los legisladores, en menos de 30 a\u00f1os, ya modificaron una tercera parte de la carta pol\u00edtica. Estados Unidos, con una Constituci\u00f3n de 230 a\u00f1os, registra apenas 27 reformas; B\u00e9lgica, con 186 a\u00f1os, muestra solo 13 modificaciones; M\u00e9xico, con 100 a\u00f1os, reporta 77 ajustes. \u201cEste exceso de reformas a la Constituci\u00f3n indica la inestabilidad pol\u00edtica y la relativizaci\u00f3n de la norma fundamental\u201d, expres\u00f3 el constitucionalista Juan Manuel Charry en un art\u00edculo publicado en Raz\u00f3n P\u00fablica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coalici\u00f3n fuerte en el Congreso, clave para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica)Lo m\u00e1s preocupante es que, a pesar de este volumen normativo, los ciudadanos poco cumplen la ley.As\u00ed lo demuestra el estudio \u2018Cultura de la legalidad en servidores p\u00fablicos y ciudadanos\u2019, de la Universidad Javeriana, seg\u00fan el cual 45,8 por ciento de las personas creen que el entorno legal y la autoridad no son eficaces. Y solo el 59 por ciento consideran que las autoridades investigan los actos ilegales. Este af\u00e1n \u2018reformista\u2019 conduce a que, en ocasiones, se comentan errores que pueden llevar a que se caiga una norma. Por ejemplo, en el 2000, el Congreso aprob\u00f3 una reforma para cambiar el nombre de la capital del pa\u00eds de Santa Fe de Bogot\u00e1 a Bogot\u00e1 D. C. Esto exigi\u00f3 que se tuviera que cambiar papeler\u00eda oficial, placas de carros y las vallas de la Administraci\u00f3n Distrital. Todo se hizo seg\u00fan la norma, excepto por un detalle particular. Los congresistas modificaron el art\u00edculo 322 de la Constituci\u00f3n, que hace referencia a la capital del pa\u00eds, pero se les olvid\u00f3 cambiar el art\u00edculo 324, en el que tambi\u00e9n se hace referencia al nombre de la ciudad. M\u00e1s preocupante result\u00f3 un error cometido el a\u00f1o pasado, cuando durante la aprobaci\u00f3n de la ley que eliminaba m\u00e1s de 10.000 normas obsoletas que hab\u00eda en el ordenamiento jur\u00eddico, a los legisladores y al Gobierno se les fue en este paquete la Ley 600 del 2000, que contiene el c\u00f3digo de procedimiento del antiguo sistema penal, con el cual la Corte Suprema lleva expedientes claves como el del magnicidio de Luis Carlos Gal\u00e1n. La ley fue objetada. (Le recomendamos leer:\u00a0Declaran silla vac\u00eda para la curul de A\u00edda Merlano)A esto se suma que, a veces, los legisladores caen en el llamado \u2018populismo legislativo\u2019 y aprueban normas que generan altos gastos para el Estado. As\u00ed ocurri\u00f3 con dos proyectos aprobados en 2018 que disminu\u00edan las semanas de cotizaciones para las mujeres que ganaran menos de dos salarios m\u00ednimos y bajaban los aportes a salud de los pensionados. Esto le costaba al pa\u00eds 5 billones de pesos al a\u00f1o. Esta \u2018reformitis\u2019 no solo aqueja al Congreso, tambi\u00e9n son muchos los casos de alcaldes y gobernadores que buscan solucionar cada problema con decretos. En algunos municipios se han emitido normas para prohibir la circulaci\u00f3n de burros, el uso de alpargatas o para sancionar a quienes no icen la bandera. Lo anterior no implica que el Legislativo no apruebe leyes valiosas y que han significado avances claves para el pa\u00eds, entre las que est\u00e1n, por ejemplo, la ley de v\u00edctimas y restituci\u00f3n de tierras y la que crea los llamados pliegos tipo, considerada como una gran herramienta para combatir la corrupci\u00f3n. Pero la reflexi\u00f3n de fondo es, como lo se\u00f1al\u00f3 Angarita, \u201csi merece un pa\u00eds como el nuestro demandar tantos esfuerzos econ\u00f3micos e institucionales para dictar un marco jur\u00eddico que no parece cumplir su prop\u00f3sito\u201d. La \u2018reformitis\u2019 aguda no solo se presenta en el Congreso. La \u2018moda\u2019 de solucionar cada problema con una norma tambi\u00e9n est\u00e1 presente a nivel municipal. Por ejemplo, en 2013, Roberto Carlos Celed\u00f3n, entonces alcalde de Baranoa, Atl\u00e1ntico, anunci\u00f3 un decreto para prohibir que la gente se muriera en el pueblo. El cementerio no ten\u00eda m\u00e1s espacio para los difuntos. Pretend\u00eda que quienes estaban pr\u00f3ximos a irse de este mundo deb\u00edan \u201cmudarse del municipio\u201d, so pena de pagar una multa. Al final, el municipio consigui\u00f3 los recursos para adecuar un nuevo campo santo, con lo que se evit\u00f3 el decreto. Hace poco, la alcald\u00eda de Aguazul, Casanare, emiti\u00f3 un decreto en el que anunciaba multas de entre cinco y diez salarios m\u00ednimos a quien \u201cno ice la bandera nacional en lugar visible al p\u00fablico\u201den la conmemoraci\u00f3n del 20 de julio.(Adem\u00e1s:\u00a0El duro camino que viene para la cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os)M\u00e1s curiosa result\u00f3 una norma expedida en Monter\u00eda en 2014. Para el partido del Mundial de F\u00fatbol de ese a\u00f1o entre Colombia y Brasil se prohibi\u00f3 la circulaci\u00f3n de burros, pues el animal fue se\u00f1alado como responsable de los accidentes de tr\u00e1nsito.JAVIER FORERO ORTIZRedacci\u00f3n Pol\u00edticagerfor@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/leyes-en-colombia-cada-cinco-dias-se-aprueba-una-nueva-ley-522510", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La mujer que cre\u00f3 negocio para ense\u00f1ar a los ni\u00f1os a manejar el dinero", "contenido": " Mientras miraba a su hijo jugar al f\u00fatbol, Louise Hill comenz\u00f3 a quejarse sobre c\u00f3mo los h\u00e1bitos de gasto de sus hijos estaban fuera de control. En esa \u00e9poca, su hijo ten\u00eda entonces 8 a\u00f1os y su hija 11 a\u00f1os. Hill estaba tan frustrada por las compras que hac\u00edan en internet que colocaba las facturas de Apple en la puerta del refrigerador para ayudar a sus hijos a comprender por qu\u00e9 su paga de US$5 por semana hab\u00eda sido reducida a solo US$0,63 centavos. Los otros dos padres con los que estaba hablando aquel d\u00eda en 2009 estaban pasando por situaciones similares, por lo que la conversaci\u00f3n toc\u00f3 un punto sensible y, tambi\u00e9n, inspir\u00f3 el inicio de un negocio. \"Uno de los padres comenz\u00f3 a contar c\u00f3mo su hijo hab\u00eda comprado algo en eBay, el otro c\u00f3mo su hija hab\u00eda gastado unos US$2.500 a trav\u00e9s de la PlayStation. Hubo todo tipo de historias. Pensamos: '\u00bfSeguramente alguien necesita ayudar a los padres con esto?'\", dice Hill, quien ahora tiene 57 a\u00f1os de edad. Ese alguien termin\u00f3 siendo ella misma y los dos padres Mark Timbrell y Doug Mahy, quienes comenzaron a reunirse todos los jueves por la noche en restaurante en la ciudad de Lymington, en New Forest, en la costa sur de Inglaterra, para elaborar un plan de negocios. Su idea era crear una tarjeta de d\u00e9bito prepago y una aplicaci\u00f3n para ni\u00f1os de 6 a 18 a\u00f1os que ayudar\u00eda a los ni\u00f1os a aprender c\u00f3mo manejar sus propias finanzas. Los ni\u00f1os podr\u00edan usar la tarjeta en tiendas f\u00edsicas o en l\u00ednea, pero solo podr\u00edan gastar el dinero que sus padres hayan puesto en la tarjeta a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n. Los padres tambi\u00e9n podr\u00edan usar la aplicaci\u00f3n para vigilar los gastos de sus hijos, fijar l\u00edmites, establecer transferencias regulares o hacer pagos \u00fanicos si los ni\u00f1os hab\u00edan realizado una determinada tarea, como lavar el autom\u00f3vil. El negocio ganar\u00eda dinero cobrando a los padres una tarifa mensual por hijo, que actualmente es de US$3,8. Hill, que antes hab\u00eda trabajado en comercio electr\u00f3nico, confiaba en que la idea ser\u00eda un \u00e9xito. Sin embargo, le tom\u00f3 dos a\u00f1os recaudar los US$885.000 necesarios para iniciar el negocio y conectarse con sus socios bancarios: el gigante de pagos Visa y el banco IDT Finance. \"No puedo decirte cu\u00e1ntas presentaciones tuve que hacer, pero logramos reunir a un grupo de inversores de alto nivel que estaban realmente entusiasmados con esto y que claramente compartieron nuestra visi\u00f3n\" se\u00f1ala. Originalmente, el negocio se llamaba PKTMNY, en referencia a pocket money (\"dinero para gastos\"), pero el nombre se cambi\u00f3 durante el primer a\u00f1o de operaciones, ya que la compa\u00f1\u00eda sinti\u00f3 que el nombre original era dif\u00edcil de buscar. Entonces, se eligi\u00f3 a GoHenry en honor al primer cliente de la empresa, un ni\u00f1o de 11 a\u00f1os llamado Henry. Para hacer crecer el negocio en sus inicios, Hill dice que contrataron anuncios en la radio local, buscaron asociaciones con escuelas y asistieron a ferias de verano. Una cuarta parte de los clientes provino de recomendaciones de los propios clientes. Hoy, la compa\u00f1\u00eda, que tiene su sede en Londres, afirma que m\u00e1s de un mill\u00f3n de ni\u00f1os tienen tarjetas en todo el Reino Unido y en Estados Unidos. Hill asegura que la aplicaci\u00f3n est\u00e1 dise\u00f1ada para ense\u00f1ar a los ni\u00f1os a ser \"consumidores inteligentes\" y a aprender que \"el dinero no crece en los \u00e1rboles\". Sin embargo, algunos padres han utilizado el sitio web Trustpilot, especializado en rese\u00f1as y valoraciones de servicios y productos, para quejarse de que la tarifa mensual de GoHenry es demasiado alta. Empresas rivales como Nimbl y Osper son m\u00e1s baratas -a US$3,15 por ni\u00f1o-. \"Tenemos que cobrar algo porque no podemos permitirnos no hacerlo\", dice Hill, quien es el \u00fanico fundador que queda en el negocio, despu\u00e9s de que los otros dos socios originales se fueron para perseguir otros intereses. \"No somos Barclays y necesitamos cubrir nuestros costos. US$3,8 no es una cantidad enorme. Lo mantenemos lo m\u00e1s bajo posible\", indica. Helen Saxon, editora bancaria de MoneySavingExpert.com, dice que GoHenry es popular debido a su funcionalidad al permitir, por ejemplo, que los padres puedan recibir notificaciones en su tel\u00e9fono m\u00f3vil cuando se utiliza la tarjeta de su hijo. \"[Sin embargo], tiene competidores similares, la mayor\u00eda de los cuales son un poco m\u00e1s baratos -Nimbl, Osper y Rooster Money- y todos brindan un servicio similar\", dice Saxon. \"Y ninguno de estos se compara bien [en t\u00e9rminos de costos] con las cuentas para ni\u00f1os que ofrecen los bancos tradicionales, que no tienen comisiones, y que a menudo pagan intereses cuando hay dinero en ellas\", agrega. Destaca, sin embargo, que la mayor\u00eda de los bancos solo ofrecen cuentas a ni\u00f1os de 11 a\u00f1os o m\u00e1s, lo que hace que GoHenry sea muy \u00fatil, ya que est\u00e1 abierto para ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os. \"Si est\u00e1s buscando ense\u00f1arle a su hijo [peque\u00f1o] c\u00f3mo manejar el dinero, estas tarjetas le ayudar\u00e1n\", afirma Saxon. GoHenry ahora cuenta con unos 150 empleados en sus tres oficinas de Reino Unido en Londres, Lymington y Farnborough, y su sede en Estados Unidos en Nueva York. La empresa inici\u00f3 operaciones en EE.UU. en 2018 y ahora se centra en aumentar su participaci\u00f3n de mercado en ambos pa\u00edses. Esta expansi\u00f3n est\u00e1 siendo dirigida por el director ejecutivo Alex Zivoder, quien fue director de la agencia Viagogo. Fue nombrado por Hill en 2015, cuando ella cambi\u00f3 a la funci\u00f3n de directora de operaciones, para poder concentrarse en las \"operaciones del d\u00eda a d\u00eda\". Ella sigue siendo copropietaria del negocio. \"Un buen fundador tiene el mejor inter\u00e9s de la compa\u00f1\u00eda en su coraz\u00f3n y constantemente se pregunta qu\u00e9 necesita la compa\u00f1\u00eda. Y a veces eso puede ser que t\u00fa no seas director ejecutivo\", indica Hill. Sus hijos, cuyo gasto excesivo inspir\u00f3 la creaci\u00f3n del negocio, ahora tienen 19 y 22 a\u00f1os. \"Ambos ahora saben c\u00f3mo usar el dinero\", asegura. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=yP0AgFBUKVQ https://www.youtube.com/watch?v=h8F5qz70jWk https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/la-mujer-que-creo-un-negocio-para-ensenar-a-los-ninos-a-manejar-el-dinero-518192", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La ruana de los pol\u00edticos colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/la-ruana-de-los-politicos-colombianos-522580", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Conozca las ventajas de invertir en +House Caujaral", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-las-ventajas-de-invertir-en-house-caujara-520942", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Diez h\u00e9roes incre\u00edbles en esta pandemia que nos dan fe en la humanidad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-heroes-en-medio-de-la-pandemia-en-el-mundo-514896", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo hacer en casa si vivo con un sospechoso o caso de coronavirus?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-consejos-coronavirus-como-cuidarse-en-casa-con-enfermo-o-sospecha-de-covid-521332", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Aprenda a preparar los mejores c\u00f3cteles y pase un rato \u00fanico en casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/recetas-de-cocteles-para-preparar-en-casa-521836", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las burlas con el narcotr\u00e1fico que han ofendido a los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/shakira-consumiendo-cocaina-y-burlas-sobre-narcotrafico-contra-colombia-441742", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los grandes enemigos que hay en el mundo de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/hollywood-rivalidades-entre-estrellas-de-cine-454746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las telenovelas m\u00e1s vistas por los colombianos en los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/telenovelas-colombianas-mas-exitosas-de-los-ultimos-anos-519322", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pel\u00edculas para ver en Netflix y que est\u00e1n basadas en hechos reales", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-peliculas-recomendadas-de-netflix-basadas-en-hechos-reales-522172", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo les fue a estas celebridades que se lanzaron a la pol\u00edtica?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kanye-west-y-celebridades-que-han-entrado-en-la-politica-515294", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortizo, m\u00e1s que una tienda de instrumentos", "contenido": " Con m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia, Ortizo se ha posicionado como la tienda de instrumentos m\u00e1s importante del pa\u00eds. All\u00ed se pueden encontrar desde guitarras, acordeones, pianos, hasta ukeleles, amplificadores y mucho m\u00e1s.Haz clic aqu\u00ed y visita su tienda en l\u00ednea.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ortizo-mas-que-una-tienda-de-instrumentos-521494", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amascotas.co, 7 a\u00f1os brindando la mejor atenci\u00f3n", "contenido": " Dadas las condiciones actuales, el Club de la Mascota decidi\u00f3 dar el salto a internet y ofrecer sus productos de manera virtual. As\u00ed nace Amascotas.co, tienda en l\u00ednea que con dedicaci\u00f3n y esfuerzo se convierte en un portal para adquirir alimento premium y s\u00faper premium, suplementos vitam\u00ednicos, medicamentos, y dem\u00e1s art\u00edculos para perros y gatos. Ofrecen un 10 por ciento de descuento en la primera compra, as\u00ed como env\u00edos a domicilio a las principales ciudades del pa\u00eds.Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte www.amascotas.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amascotas-co-7-anos-brindando-la-mejor-atencion-521748", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "LaPi\u00f1ateria.com, la tienda virtual l\u00edder de art\u00edculos para fiesta", "contenido": " Pese a la cuarentena, las celebraciones en familia no han parado, por eso en LaPi\u00f1ateria.com, los colombianos pueden encontrar miles de productos para seguir la fiesta desde casa. Esta tienda virtual, l\u00edder en Colombia, cuenta con un proceso f\u00e1cil de compra, productos extraordinarios, opciones de env\u00edo gratis y entregas r\u00e1pidas. Estas cualidades son parte de los pilares de esta empresa, que la posicionan como una de las que mejor respaldo brindan en el comercio electr\u00f3nico en el pa\u00eds.Porque las fechas importantes siguen\u2026 Para apoyar esta empresa, visita la Tienda Virtual aqu\u00edTambi\u00e9n los puedes seguir en Instagram como @lapinateria o en Facebook como @lapinateriaexpresshttps://lapinateria.store/?utm_source=eltiempo&utm_medium=cpc&utm_campaign=aunclic", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lapinateria-com-la-tienda-virtual-lider-de-articulos-para-fiesta-521926", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00a1Pilas con las vacunas!", "contenido": " Me da mucha pena, pero si quedamos en manos de las burocracias multilaterales y sus contertulios nacionales para que en Colombia podamos acceder masivamente a las vacunas contra el covid-19, primero volar\u00e1n los elefantes.Y no es que reproche que hagamos parte de la alianza para las vacunas y del fondo de acceso global para las vacunas y con c\u00e1ndida paciencia tratemos de seguirle el paso a la err\u00e1tica OMS. Eso es lo que hay, y hacer parte de un mecanismo multilateral para que nos den algunas vacunas no est\u00e1 mal. Algo es algo. Pero no nos podemos quedar solamente en eso. Afortunadamente, el embajador de Colombia ante el Reino Unido, Antonio Jos\u00e9 Ardila, desde hace muchas semanas estableci\u00f3 contactos directos con la Universidad de Oxford, con Vaccitech, con AstraZeneca y tambi\u00e9n con Imperial College.Jeremy Farrar, cabeza de la poderosa Wellcome Trust, con toda claridad lo dice en reciente entrevista con el \u2018Financial Times\u2019 ante la incertidumbre que genera el futuro de esta fren\u00e9tica e in\u00e9dita carrera por las vacunas: lo importante es que el mundo apueste por un amplio portafolio de vacunas, incluyendo aquellas que parten de metodolog\u00edas disruptivas. Los pa\u00edses se est\u00e1n moviendo duro y r\u00e1pido. Donald Trump, despu\u00e9s de que hab\u00eda anunciado la compra de casi todas las existencias globales de remdesivir, le peg\u00f3 una sacudida al mundo cuando anunci\u00f3 que pagar\u00e1 US$ 1.950 millones para obtener 100 millones de dosis de una vacuna desarrollada por la alianza Biontech-Pfizer. Angela Merkel decidi\u00f3 inyectar 300 millones de euros para hacerse con un paquete accionario de Curevac, empresa que est\u00e1 desarrollando una vacuna y ya ha comenzado estudios en humanos.En China se ha garantizado la financiaci\u00f3n para el grupo farmac\u00e9utico nacional, que ha anunciado que para finales del a\u00f1o puede estar lista su vacuna, y se inform\u00f3 que el gobierno Bolsonaro, de Brasil, ya cerr\u00f3 un acuerdo para desembolsar cerca de 280 millones de d\u00f3lares y contar con varias decenas de millones de dosis de la vacuna de la alianza Oxford-AstraZeneca, as\u00ed como la posibilidad de producirlas en territorio brasile\u00f1o. Y podr\u00edamos seguir con otros ejemplos de pa\u00edses que se est\u00e1n metiendo en la fila de las vacunas. Colombia no se puede quedar atr\u00e1s.Es necesario acelerar el paso. Se deben remover todos los obst\u00e1culos para poder asegurar vacunas para los colombianos. Asegurarlas hoy implica una inversi\u00f3n de riesgo de esas que est\u00e1n limitadas en la legislaci\u00f3n nacional. Funcionario que incursione en ese terreno puede quedar empapelado en las entidades de control por varios lustros. Por eso, entre decretos reglamentarios, mientras tanto, y una ley de vacunas de urgente tramitaci\u00f3n, debe allanarse ese camino.La ley de vacunas debe habilitar inversiones p\u00fablicas en laboratorios extranjeros, compra de vacunas, facilitaci\u00f3n de procesos de importaci\u00f3n y de licencias de fabricaci\u00f3n de estas en Colombia. Debe definir las reglas de acceso y los criterios de priorizaci\u00f3n de beneficiarios a partir de criterios \u00e9ticos y m\u00e9dicos. Debe establecer reglas de distribuci\u00f3n. Debe contemplar condiciones atractivas de inversi\u00f3n para la investigaci\u00f3n y la producci\u00f3n en territorio colombiano a partir de la soberan\u00eda sanitaria nacional. Debe definir veh\u00edculos presupuestales, reglas de estabilidad para potenciales inversionistas, normas tributarias y un atractivo r\u00e9gimen especial para la filantrop\u00eda con vacunas. El Estado solo no puede. Se requiere del brazo del sector privado.Y, por lo pronto, como ha sugerido Luis Carlos V\u00e9lez, conformar un cuerpo \u00e9lite de prestigiosos l\u00edderes empresariales, expertos en negociaciones internacionales de gran envergadura con agentes privados y en ejecuciones a gran escala, quiz\u00e1s acompa\u00f1ados por el eficaz Luis Guillermo Plata, para que vayan asegurando millones de dosis de vacunas para los colombianos antes de que sea demasiado tarde.JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/pilas-con-las-vacunas-columna-de-juan-lozano-522484", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Federalismo por conveniencia", "contenido": " La caracterizaci\u00f3n del encuadre institucional de la Rep\u00fablica de Colombia es compleja. Quiz\u00e1s podr\u00eda definirse como un r\u00e9gimen presidencialista y descentralizado. Sin embargo, no dejan de existir bastante ambig\u00fcedad y confusi\u00f3n al respecto. Formalmente, el primer mandatario es el representante del Estado y cabeza del Ejecutivo, y la autoridad superior en tiempos de emergencia. Sin excluir que necesariamente tiene que apoyarse en las autoridades locales, en un r\u00e9gimen presidencialista como el nuestro es al Gobierno Nacional el que le corresponde definir con precisi\u00f3n las acciones y asumir las consecuencias de sus decisiones. La ambig\u00fcedad de nuestro sistema pol\u00edtico, en cuanto a qui\u00e9n le corresponde qu\u00e9 en momentos de crisis, le ha permitido al gobierno Duque manejar la relaci\u00f3n con los municipios y los departamentos de acuerdo con su conveniencia pol\u00edtica. Aunque la Constituci\u00f3n dispone que el Presidente es el responsable de formular e implementar las pol\u00edticas p\u00fablicas cuando el pa\u00eds se declara en emergencia, ante el desaf\u00edo de la pandemia el Gobierno central se ha aprovechado de dicha ambig\u00fcedad para escurrir el bulto, pas\u00e1ndoles las cargas m\u00e1s pesadas a los alcaldes y gobernadores.Al iniciarse la pandemia, la actitud de Duque fue la del reyezuelo. \u2018Aqu\u00ed mando yo\u2019 fue su declaraci\u00f3n, a la Trump, cuando la alcaldesa de Bogot\u00e1 tom\u00f3 la iniciativa de actuar ante la exasperante parsimonia del Gobierno central. El Gobierno intuy\u00f3 que se hab\u00eda ganado la loter\u00eda con la crisis, por cuanto la lucha contra el coronavirus le abri\u00f3 la posibilidad de tener una agenda concreta y, por fin, poder mostrar decisi\u00f3n, proactividad y capacidad ejecutiva, algo de lo que ha carecido en sus dos a\u00f1os de mandato. La pandemia le daba al Gobierno algo que hacer, distinto a andar poni\u00e9ndole talanqueras al proceso de paz e inaugurando obras heredadas del pasado.En la medida en que fueron descubriendo que la cosa no era tan f\u00e1cil, abandonaron sus pretensiones absolutistas y se convirtieron por conveniencia al \u2018federalismo\u2019. Una lectura de los decretos expedidos bajo los poderes de emergencia revela c\u00f3mo, con el paso de los d\u00edas, las decisiones m\u00e1s dif\u00edciles se fueron trasladando cada vez m\u00e1s a manos de los alcaldes y gobernadores. Esta delegaci\u00f3n a la brava del poder central acarrea la consecuencia de que a los mandatarios locales les ha tocado asumir el costo pol\u00edtico m\u00e1s grave de la pandemia. Sin embargo, la laxitud asociada a esa delegaci\u00f3n de responsabilidades ha servido para que muchos de los mandatarios locales y regionales se luzcan.En la medida en que el costo social, econ\u00f3mico y de empleo se volvi\u00f3 un pasivo pol\u00edtico inmenso, el Gobierno central, ah\u00ed s\u00ed, intenta retomar su autoridad y hace lo que es pol\u00edticamente m\u00e1s rentable pero menos aconsejable para la salud p\u00fablica: abrir improvisadamente sectores y sectores, de manera unilateral e inconsulta con los alcaldes. Federalismo para evitar los costos, centralismo para apropiarse de los beneficios. El caos que perciben hoy los ciudadanos surge precisamente de ese manejo.Aquello con lo que no contaba el Ejecutivo es el profundo impacto pol\u00edtico de que ha tenido que abdicar a su responsabilidad de manejar los aspectos desafiantes e impopulares de la pandemia. Gracias al vac\u00edo que cre\u00f3 esa ausencia, el pa\u00eds ha descubierto liderazgos locales y regionales que, por su efectividad y car\u00e1cter, han demostrado tener gran potencial electoral y talante de estadistas. No hay mal que por bien no venga. El coronavirus puede dejarnos algo muy importante: el surgimiento de una nueva dirigencia pol\u00edtica proveniente de las localidades y regiones, templada en la despiadada fragua de la pandemia.\u2018Dictum\u2019. La convenci\u00f3n del Partido Liberal se re\u00fane en agosto. Esa es su \u00faltima oportunidad. Ojal\u00e1 se aproveche.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/federalismo-por-conveniencia-columna-de-gabriel-silva-lujan-522474", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Por la educaci\u00f3n", "contenido": " \u2018Home schooling\u2019, dicho en ingl\u00e9s, para que suene a \u2018colegio de \u00e9lite\u2019, o ni\u00f1eras expertas como las de la tele, que ense\u00f1an de casa en casa, cargando pesados maletines de material did\u00e1ctico, sin garant\u00edas de salud ni prestaciones sociales, al servicio de Su Majestad el Ni\u00f1o y de sus padres, de ahora en adelante denominados \u2018los Clientes\u2019. Suspendida entre la oferta y la demanda, la educaci\u00f3n privada afronta la amenaza de convertirse en la prestaci\u00f3n de un servicio que se mide y se pesa con ese clich\u00e9 del costo-beneficio, y se subasta por horas domiciliarias de entretenci\u00f3n dirigida; (\u00a1solo falta un convenio con Rappi!). Pendiendo de otro hilo \u2013o del mismo\u2013, la educaci\u00f3n p\u00fablica se mueve entre las inequidades de siempre, que son m\u00e1s viejas que internet, y se debate entre la carencia de conectividad, de materiales, de instalaciones higi\u00e9nicas y de maestros que puedan manejar el sobrecupo de alumnos, esquivando el miedo \u2013quiz\u00e1s el mismo de siempre\u2013 de quedar abandonada a su suerte, entre protocolos imposibles de cumplir, mientras la peste ronda.Y en la mitad, en la cuerda floja, est\u00e1n los estudiantes, las familias, los maestros y el valor social de la educaci\u00f3n en Colombia, cuya crisis ser\u00e1, sin duda, una de las irreparables p\u00e9rdidas dejadas por la pandemia. Esta p\u00e9rdida del valor de educar no solo afecta a quienes antiguamente eran llamados maestros y hoy se denominan \u2018agentes educativos\u2019, sino a la instituci\u00f3n escolar como escenario \u2013f\u00edsico pero tambi\u00e9n simb\u00f3lico\u2013 de transmisi\u00f3n cultural en el que la sociedad delega la construcci\u00f3n y la transformaci\u00f3n permanente del proyecto de una naci\u00f3n.En este pa\u00eds en el que cada vez se descubre alg\u00fan funcionario que ha falsificado o inflado un t\u00edtulo, que ha plagiado una tesis de grado o que ha llegado a un cargo importante sin m\u00e9ritos acad\u00e9micos, no deber\u00eda extra\u00f1arnos el escaso valor que se le asigna a la escuela. Ese lugar y ese tiempo para aprender, en el que la sociedad del conocimiento se permite detener la mirada atenta de sus ciudadanos durante cada vez m\u00e1s a\u00f1os, requiere de un saber y de un proceso pedag\u00f3gico que es inversamente proporcional a la idea del diploma como mercanc\u00eda de entrega inmediata. Quiz\u00e1s sea ese escaso valor social, aprendido con tantos ejemplos nacionales, el que explique la indiferencia, o incluso la hostilidad, frente a los esfuerzos educativos que piden auxilio para sobreponerse a la cat\u00e1strofe.Insisto en ese punto porque no veo un horizonte de sentido ni una apuesta de Estado liderada por el Ministerio de Educaci\u00f3n como organismo rector alrededor de la educaci\u00f3n en tiempos inciertos. M\u00e1s all\u00e1 de insistir en la alternancia o en \u2018lavarse las manos\u2019, la acci\u00f3n exactamente contraria ser\u00eda la de asumir una responsabilidad contundente frente a la pauperizaci\u00f3n educativa, y esa responsabilidad comienza por entender que el mundo no volver\u00e1 a ser igual, al menos, durante un par de a\u00f1os. \u00bfPor qu\u00e9 no poner en palabras lo que eso significa para el sector y anticiparse a la realidad, en vez de ir corriendo los plazos mes a mes, que es la forma menos eficaz para hacer planes que apunten a la sostenibilidad de lo que a\u00fan no se ha quebrado?Un pacto para salvar la educaci\u00f3n \u2013al estilo del Plan Marshall\u2013 que involucre a la familia, a la sociedad civil y a las empresas, para proteger a la instituci\u00f3n educativa de su desaparici\u00f3n, lo cual supone un liderazgo y una gran inversi\u00f3n. En vez de lanzar pr\u00e9stamos que agobien a las familias y a las instituciones quebradas, la responsabilidad del Estado frente a la magnitud de esta crisis que amenaza el derecho a la educaci\u00f3n es una inversi\u00f3n colosal de recursos. Es esa su responsabilidad hist\u00f3rica. Lo dem\u00e1s es lavarse las manos.YOLANDA REYES", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/yolanda-reyes/por-la-educacion-columna-de-yolanda-reyes-522488", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Entre el suicidio y el tapabocas", "contenido": " A pesar de los siderales avances m\u00e9dicos y sanitarios del \u00faltimo siglo, en algunos aspectos no hemos evolucionado mucho.\u00a0En el art\u00edculo \u2018Reviewing the History of Pandemic Influenza\u2019, los investigadores Patrick Saunders-Hastings y Daniel Krewski recuerdan que en Estados Unidos, adem\u00e1s de ung\u00fcentos y brebajes, algunos m\u00e9dicos prescribieron el consumo de alcohol para la prevenci\u00f3n de la gripe espa\u00f1ola de 1918, lo que produjo un aumento en el consumo de licor. No muy distante de lo que hiciera el Gobierno y el entonces ministro de Salud encargado, Iv\u00e1n Dar\u00edo Gonz\u00e1lez, cuando recomendaban el simple lavado de manos, o una tal Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda desaconsejaba el uso del tapabocas. Que no fuera por seguir sus propios consejos que el ahora exministro termin\u00f3 infectado con coronavirus.Por Dios, bastaba con que pusieran a un asesor a revisar la prensa de los pa\u00edses del sudeste asi\u00e1tico o el \u2018Global Times\u2019 del Partido Comunista Chino para entender el pilar del \u00e9xito en la lucha contra la pandemia y la mofa que hacen de Occidente por la resistencia al uso del tapabocas.No habr\u00edamos tenido que estrangular la econom\u00eda con miles y miles de negocios que hoy se venden o arriendan, y los que faltan, ni el Gobierno habr\u00eda quedado acorralado, asustado, del aprovechamiento del p\u00e1nico que hizo Claudia L\u00f3pez para mostrarse como la iluminada. Pero que no era m\u00e1s que quien tiene una cirug\u00eda y se toma los antibi\u00f3ticos dos semanas antes.Se\u00f1alo esto no porque quiera formar parte de ning\u00fan coro de pesimistas, aunque la situaci\u00f3n luce preocupante. Am\u00e9rica Latina es hoy por hoy el epicentro de la pandemia, y a pulso nos convertimos, despu\u00e9s de Brasil, en el foco de contagio de la regi\u00f3n. Si bien M\u00e9xico tiene m\u00e1s fallecidos, Colombia lo supera en infectados por mill\u00f3n de habitantes, y eso que se resisti\u00f3 a cerrar brusco su econom\u00eda. Per\u00fa y Chile, arrasados por el fuego de la pandemia, desaceleraron el paso y Colombia ya los supera en contagios diarios.En perspectiva, la cosa luce peor. Aunque pronto se anuncie una vacuna, solo la tendremos cuatro o seis meses despu\u00e9s. Existe incluso la posibilidad de que el virus mute y la vacuna se torne ineficaz. En el entretanto, \u00bfqu\u00e9 hacemos? Comparto con el presidente Duque que encerrarnos hasta entonces no es viable, adem\u00e1s que se desgast\u00f3 la cuarentena generalizada como instrumento y a la polic\u00eda imponiendo comparendos por salir a la calle.Adicionalmente, mencionan un pico, pero no es la sumatoria de ondas marinas. Es un fen\u00f3meno social que puede degradarse en m\u00faltiples formas. \u00bfY c\u00f3mo evitar una nueva ola\u00a0de contagios? Recu\u00e9rdese que en la gripe espa\u00f1ola, la segunda ola ocasion\u00f3 millones de muertes. Hasta irresponsable resulta, eso s\u00ed de todos los gobiernos, que no despejen la incertidumbre de si los ojos son un veh\u00edculo de contagio, cuando hasta la negada Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud lo contempla como una probabilidad.Es por eso que la acci\u00f3n contra el coronavirus no es un asunto de los err\u00e1ticos Anthony Fauci locales, sino de verdaderos l\u00edderes en un pa\u00eds con altos niveles de pobreza e informalidad. Si la pandemia nos arrastra a un suicidio colectivo por indisciplina social y hunde a millones de compatriotas en la pobreza, el Gobierno est\u00e1 en mora de hacer uso del instrumento hasta ahora m\u00e1s efectivo, y es obligar al uso de tapabocas en todos los espacios y proveer o facilitar el uso de gafas de bioseguridad.Se trata de hablar fuerte y claro, como si estuvi\u00e9ramos en una guerra biol\u00f3gica, de usar hasta los calzones en la cara, pero no en la mand\u00edbula o con la nariz al aire. Se trata de que tenemos un Estado d\u00e9bil y hay que invitar a los ciudadanos para que ayuden a controlar a otros, de no transigir con la desobediencia y de exigirle a nuestra polic\u00eda su valeroso aporte a la causa. A Bogot\u00e1 hay que reconocerle que estableci\u00f3 el uso obligatorio del tapabocas recientemente, aunque con un decreto farragoso de 35 p\u00e1ginas en el que se pierde el mensaje. Ojal\u00e1 el Gobierno corrija pronto, nos evite un suicidio colectivo y levantemos el pa\u00eds cuanto antes.JOHN MARIO GONZ\u00c1LEZ", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/john-mario-gonzalez/entre-el-suicidio-y-el-tapabocas-columna-de-john-mario-gonzalez-522508", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/adiosito-indio-romulo-caricatura-de-matador-522466", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/vuelve-el-futbol-en-directo-a-colombia-caricatura-de-guerreros-522460", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/dosis-minima-caricatura-de-matador-522458", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'A uno se le revienta el disco duro, y para el manicomio'", "contenido": " Margalida Castro es la habitante mejor cuidada del edificio en el que vive en el centro de Bogot\u00e1. Lleva all\u00ed medio siglo, y desde que comenz\u00f3 la emergencia sus vecinos y las personas encargadas de la vigilancia le pagan los recibos, le hacen las vueltas y le dejan en la puerta de su apartamento todo lo que necesita.\"Estoy m\u00e1s cuidada que una porcelana\", dice la actriz, una de las m\u00e1s importantes del pa\u00eds, que, adem\u00e1s, se siente \u201cmam\u00e1 de la televisi\u00f3n de Colombia, y como buena mam\u00e1 quiero mucho a este ni\u00f1o hermoso que es el trabajo que aqu\u00ed se hace\u201d. Santandereana, ha hecho grandes personajes en la televisi\u00f3n: Bertha Montenegro de Matallana en 'Doctor Mata'; Josefina en 'La luz de mis ojos'; Gertrudis \u2018Dudis\u2019 Buenahora en 'El secretario'; \u00darsula Elo\u00edsa Lacouture Infante de Cabrales y B\u00e1rbara Fon Braun Lacouture Infante en 'Chepe Fortuna'; Mercedes en 'Luzbel est\u00e1 de visita'; la T\u00eda Chavela en 'Yo amo a Paquita Gallego'; Elida P\u00e9rez en 'M\u00fasica, maestro'; la Sietelenguas en 'Caballo viejo', Susy Borda de Lavalle en 'Gallito Ram\u00edrez'... La lista sigue, es mucho m\u00e1s larga, y a cada uno de estos personajes Margalida Castro les ha puesto su alma.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: 'En mi familia, la 'normal' es mi hermana, que estudi\u00f3 idiomas') La actriz cuenta que incluso fue nombrada coste\u00f1a honoraria por el fallecido periodista Ernesto McCausland, por los dejos coste\u00f1os de sus personajes de 'M\u00fasica, maestro', 'Gallito Ram\u00edrez' y 'Caballo viejo'.\u201cA m\u00ed se me dan muy bien los acentos porque soy m\u00fasica (estudi\u00f3 flauta y es arquitecta) y porque para m\u00ed, cada libreto es un pentagrama, cada personaje es una obra musical que voy armando seg\u00fan como habla\u201d.Por estos d\u00edas, la televisi\u00f3n repite dos personajes suyos coste\u00f1os: el de 'M\u00fasica, maestro' (que emite Se\u00f1al Colombia, entre semana) y el de 'Chepe Fortuna', que va s\u00e1bado y domingo por RCN.Sobre el primero, en el que hac\u00eda un personaje de m\u00fasica, cuenta que fue dirigida por David Stivel, quien le dec\u00eda siempre: \u2018Vos me alucin\u00e1s, Margalida\u2019, y eso, \u201cviniendo de un argentino, pues era maravilloso\u201d, y del segundo lo que m\u00e1s recuerda y le emociona es que cuando empezaron los ensayos, el libretista, Miguel \u00c1ngel Baquero, le dijo que desde que era ni\u00f1o hab\u00eda so\u00f1ado con estar al lado de ella, trabajar con ella.Hoy son grandes amigos, como la mayor\u00eda de actores mayores y j\u00f3venes que han trabajado con Margalida, una mujer que ha escrito varios libros en los que habla de lo traum\u00e1tico que es estar en un hospital psiqui\u00e1trico, una experiencia por la que tuvo que pasar.\u00a0\u201cYo tuve unas fracturas de cr\u00e1neo graves, y mi mam\u00e1 les pidi\u00f3 a los m\u00e9dicos que me salvaran, quedara como quedara. El doctor Jaime G\u00f3mez Gonz\u00e1lez y ocho neurocirujanos m\u00e1s me operaron, y qued\u00e9 bien, pero sin poder dormir, y as\u00ed se me fue fundiendo el cerebro; a uno se le revienta el disco duro, y para el manicomio\u201d.Con toda la seriedad del mundo narra que cuando hace 30 a\u00f1os se le apareci\u00f3 la Virgen, le dijo que ese hecho hab\u00eda sido programado desde el cielo para que ella contara esta historia. Hoy duerme mejor gracias a que camina mucho.\u00a0(Le puede interesar: La cuarentena televisiva)Y mientras sale su cuarto libro, ya han aparecido 'Margalida: del manicomio a la luz', 'Camisa de fuerza' y 'A ti Mar\u00eda que tomaste mi vida por asalto', que son de car\u00e1cter testimonial.Tanto sus libros como sus personajes, cuenta, han salvado vidas, y ella se ha podido enterar. \u201cUna joven de Tame, Arauca, me dijo que con 27 a\u00f1os y en embarazo, se iba a suicidar porque sufr\u00eda de depresi\u00f3n. Una t\u00eda le llev\u00f3 uno de mis libros, y luego de leerlo pens\u00f3 que si yo hab\u00eda sido capaz de pasar por lo que sufr\u00ed, ella pod\u00eda seguir viviendo. Su ni\u00f1o se llama Emmanuel Emmanuel, as\u00ed, doble, como s\u00edmbolo de salvaci\u00f3n. Me dijo que siguiera escribiendo, porque mi testimonio era muy poderoso y fuerte\u201d.Y estando en Chile, donde viven sus dos hijas, fue con ellas, que tuvieron beb\u00e9s con 4 meses de diferencia, a comprar ropa para los ni\u00f1os. En ese pa\u00eds estaban dando Yo amo a Paquita Gallego', y una vendedora la reconoci\u00f3.\u201cEstoy viva por usted \u2013le dijo\u2013, hace poco se muri\u00f3 mi beb\u00e9, de tan solo cuatro meses, y su personaje me ha mantenido de pie\u201d.Su gran fe y su trabajo hablan por ella. Son varios los actores que han contado que estando en escenas con Margalida Castro hay escarcha en el set, sin saber de d\u00f3nde llega y aun en los climas m\u00e1s calientes.\u00a0(Lea adem\u00e1s: Los 90 a\u00f1os de Julio E. S\u00e1nchez Vanegas, visionario de la TV) Con varios de ellos reza cuando necesitan algo y les indica a qu\u00e9 santo deben ir dirigidas sus oraciones, \u201cporque cada uno tiene una misi\u00f3n. Es que en la droguer\u00eda del cielo est\u00e1 todo lo que necesitamos\u201d.Su casa, adem\u00e1s, es un lugar consagrado. Est\u00e1 llena de estatuas de distintos tama\u00f1os de santos a los que les hace vestidos y zapatos con telas lujosas porque se lo merecen. Igual ha hecho con las estatuas en distintas iglesias de la ciudad y en la de la mina de sal de Zipaquir\u00e1.Ella misma da testimonio: \u201cEl apartamento de una de mis hijas en Chile se incendi\u00f3, y cuando me sali\u00f3 el personaje de 'Chepe Fortuna' ahorr\u00e9 todo el dinero para comprarle uno nuevo, pero \u00darsula mor\u00eda y todav\u00eda me faltaba. Entonces apareci\u00f3 un nuevo rol all\u00ed, el de B\u00e1rbara von Braun Lacouture Infante, y me alcanz\u00f3 adem\u00e1s para regalarle a mi hija las cortinas de su nueva casa\u201d.Leyendo, haciendo ejercicio y orando pasa estos d\u00edas. No sabe manejar redes sociales, pero las tiene, y la encargada de actualizarlas es su m\u00e1nager, a la que ella le manda mensajes para sus 200.000 seguidores.\u201cEs que los actores somos terapeutas, subimos las defensas\u201d, dice Margalida Castro.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/margalida-castro-habla-de-los-papeles-mas-recordados-de-su-carrera-522390", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La cuarentena televisiva / El otro lado", "contenido": " La cuarentena de m\u00e1s de 120 d\u00edas que llevamos ha hecho que la tele sea la mejor compa\u00f1\u00eda. Y eso que no trae nada, solo ser esa amiga que est\u00e1 ah\u00ed, para contarnos lo mismo de siempre: el amor, los \u00eddolos del pueblo, la nostalgia de un mundo donde los cuerpos se tocaban y repetir al infinito a gobernantes ineptos y pol\u00edticos c\u00ednicos. Uno siente que ya vio y vivi\u00f3 todo lo que sale en la tele. La novedad era el programa del se\u00f1or presidente, r\u00e9cord mundial en aburrimiento, nunca pas\u00f3 nada ah\u00ed, ni pasar\u00e1, cifras y bobadas y \u2018rating\u2019 m\u00e1s bajo que El minuto de Dios. Un programa de vieja televisi\u00f3n cuya mejor \u2018performance\u2019 est\u00e1 en los memes y caricaturas que produce: y eso que no es de humor.\u2018Pasi\u00f3n de gavilanes\u2019 volvi\u00f3, y \u201cqui\u00e9n es ese hombre\u201d y ese amor entre tres hermanas que no se parecen y tres hermanos que andan medio desnudos por la vida siguen seduciendo. Esta telenovela siempre ha sido un fen\u00f3meno: no tiene realidad, pero tiene buenos mozos, mucha exuberancia popular y todos los juegos del melodrama.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: La televisi\u00f3n de \u2018la cosa\u2019)Pero la ley en Colombia es la m\u00fasica y sus \u00eddolos. Y Diomedes es el rey. La cuarentena ha sido amenizada por su sentimiento y singular exuberancia. Y es que su m\u00fasica no tiene pierde para el sentimiento popular. Su vida pudo ser un caos, pero su comunicaci\u00f3n emocional no tiene igual.Y por el mismo camino est\u00e1n la energ\u00eda y fuerza de Marbelle, que es genio en vida y ficci\u00f3n. Y ya viene el Joe, que es el mejor de todos, el \u00eddolo de siempre, el que pone a bailar a un pa\u00eds.Y ya est\u00e1 en pantalla Rafael Orozco, el \u00eddolo que cant\u00f3 vallenato con estilo \u00fanico y tuvo un final de vida a la colombiana.(Le puede interesar: Falleci\u00f3 Ra\u00fal Guti\u00e9rrez, actor de Pasi\u00f3n de Gavilanes)Y, seg\u00fan me escribe do\u00f1a Libia Forero, una televidente de verdad, las tardes andan mal. Y eso que a ella le gustan las telenovelas turcas y en este momento le gusta mucho \u2018Lazos de sangre\u2019 y su preferida es \u2018Omer: sue\u00f1os robados\u2019, por sus lindos protagonistas, locaciones y los bell\u00edsimos temas musicales que la conmueven y la canci\u00f3n del turco Murat Evgin.Do\u00f1a Libia afirma que aguant\u00f3 5 temporadas de \u2018Elif\u2019, por fidelidad, pero que ahora \u201cla tapa de las tardes es que en horario donde hay muchos ni\u00f1os viendo televisi\u00f3n y que la soluci\u00f3n no es apagar el televisi\u00f3n, meten el bodrio 'Cuna de lobos', qu\u00e9 horror; desde el primer cap\u00edtulo, asesinatos, intrigas, homosexualismo (no porque esto sea pecado), una actriz espa\u00f1ola que parece asesina en serie, lo \u00fanico que muestra es parches de acuerdo al vestido\u201d.(Lea adem\u00e1s: \u2018Colombia es el pa\u00eds de las buenas historias en televisi\u00f3n\u2019: Paola Rey)Do\u00f1a Libia se pregunta: \u201c\u00bfQu\u00e9 le pas\u00f3 a Caracol? \u00bfPor qu\u00e9 no mete otra cosa? Es una novela tan pesada que lo ser\u00eda igual a las 12 de la noche. Adem\u00e1s, al poner esta novela entre \u2018Lazos\u2019 y \u2018Omer\u2019 ha bajado el buen 'rating' de esta \u00faltima. \u00a1Caracol perdi\u00f3 las luces! \u00bfC\u00f3mo mete en este horario semejante novela?\u201d.\u00d3MAR RINC\u00d3NCr\u00edtico de televisi\u00f3norincon61@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/la-cuarentena-televisiva-columna-de-omar-rincon-522392", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 Ra\u00fal Guti\u00e9rrez, actor de Pasi\u00f3n de Gavilanes", "contenido": " El mundo art\u00edstico ha lamentado en la tarde de este s\u00e1bado el fallecimiento del actor Ra\u00fal Guti\u00e9rrez, recordado por su aparici\u00f3n en diferentes series y telenovelas.\u00a0 Adem\u00e1s, era actor de doblaje. La vida profesional de Guti\u00e9rrez se desarroll\u00f3 en \u00e1mbitos distintos a los de sus estudios de psicolog\u00eda. De hecho contaba con m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en medio de la actuaci\u00f3n en medios diversos como radio, televisi\u00f3n y teatro, adem\u00e1s del doblaje por el que tambi\u00e9n era reconocido.(Le puede interesar:\u00a0Raimundo Angulo sigue en cuidados intermedios pero fue intubado)Aunque ten\u00eda una vena como poeta, seg\u00fan un perfil suyo en web, lleg\u00f3 a la televisi\u00f3n como asistente. Pero como actor, empez\u00f3 a hacerlo con su voz en radionovelas como Kalim\u00e1n. Aunque se le vio en producciones como La mujer en el espejo y en la producci\u00f3n Pasi\u00f3n de Gavilanes, que se est\u00e1 viendo actualmente en la televisi\u00f3n colombiana. En esta \u00faltima hac\u00eda el papel de Jaime Bustillo.Mucho de su aporte tambi\u00e9n estuvo en la ense\u00f1anza, fue maestro de voces hoy consagradas, ya que trabajaba haciendo talleres de voz y doblaje.\u00a0Tambi\u00e9n destac\u00f3 que su trabajo con la voz, lo que hizo de \u00e9l un reconocido coach vocal, le permiti\u00f3 trabajar en el doblaje de producciones para empresas como Paramount Pictures, Cartoon Network y Disney, entre otras. Varios actores han hecho p\u00fablicas sus condolencias y han empezado recordar momentos en los que coincidieron con Guti\u00e9rrez en diversas producciones. La Asociaci\u00f3n Colombiana de Locutores y Comunicadores, @aclcolombia, tambi\u00e9n comparti\u00f3 una publicaci\u00f3n en homenaje a su trayectoria.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Muere el ic\u00f3nico presentador de televisi\u00f3n Regis Philbin a los 88 a\u00f1os)Lo mismo hizo, la Sociedad de Gesti\u00f3n Actores,\u00a0 @actoresscg, una de las primeras en manifestar sus condolencias, Guti\u00e9rrez -nacido en 1956- actu\u00f3 en recordadas producciones de televisi\u00f3n como Montecristo, Ojo por Ojo y Do\u00f1a B\u00e1rbara. Seg\u00fan informaciones preliminares, Guti\u00e9rrez falleci\u00f3 a causa de una enfermedad terminal que padec\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falleci\u00f3 Peter Green, fundador de la m\u00edtica banda Fleetwood Mac)\u00a0 - Falleci\u00f3 la legendaria actriz Oliva de Havilland, estrella de la \u00e9poca dorada de Hollywood-\u00a0Cuarenta a\u00f1os del \u00e1lbum m\u00e1s vendido de la historia del rock-\u00a0Uno de los autorretratos de Rembrandt ser\u00e1 subastado por millonesCULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/fallecio-el-actor-raul-gutierrez-actuo-en-dona-barbara-y-pasion-de-gavilanes-522178", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Muri\u00f3 Olivia de Havilland, la \u00faltima estrella del Hollywood dorado", "contenido": " La m\u00edtica actriz brit\u00e1nica Olivia de Havilland, de 104 a\u00f1os, muri\u00f3 mientras dorm\u00eda, en su casa de Par\u00eds. Hasta hace muy poco, ella y el tambi\u00e9n recientemente fallecido Kirk Douglas encarnaban a los actores m\u00e1s longevos de una \u00e9poca dorada de Hollywood. Ambos murieron este a\u00f1o. De Havilland fue hermana de la tambi\u00e9n actriz Joan Fontaine, con la que adem\u00e1s tuvo una sonada rivalidad personal y art\u00edstica. Entre sus pel\u00edculas m\u00e1s c\u00e9lebres, adem\u00e1s de 'Lo que el viento se llev\u00f3'\u00a0(1939) en la que interpret\u00f3 a Melania Hamilton, est\u00e1n 'La vida \u00edntima de Julia Norris', por la que gan\u00f3 su primer premio Oscar a la mejor actriz (1946)\u00a0 y 'La Heredera' (1949), por la que gan\u00f3 el segundo de estos galardones.\u00a0 Nacida en Tokio, el primero de julio de 1916 -aunque de nacionalidad brit\u00e1nica- fue la mayor de las hijas de la pareja conformada por Walter de Havilland y Lilian Rush (despu\u00e9s, Fontaine), que a su vez era actriz, pero nunca lleg\u00f3 a obtener la visibilidad de sus hijas.Un a\u00f1o despu\u00e9s, naci\u00f3 su hermana Joan, que adoptar\u00eda el apellido del segundo esposo de su madre en su carrera art\u00edstica para tomar distancia de su hermana mayor, ya que ambas parec\u00edan competir siempre por ser la que m\u00e1s r\u00e1pido o m\u00e1s alto llegara. Y llegaron a disputarse estatuillas en los c\u00e9lebras premios \u00d3scar, en la misma categor\u00eda.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Falleci\u00f3 Ra\u00fal Guti\u00e9rrez, actor de Pasi\u00f3n de Gavilanes)Olivia, su madre y su hermana se radicaron en Estados Unidos, all\u00ed fue donde Olivia empez\u00f3 a hacer sus primeras actuaciones en obras de colegio. Interpret\u00f3, por ejemplo el protag\u00f3nico de 'Alicia en el pa\u00eds de las Maravillas'. Su llegada a Hollywood fue m\u00e1s bien r\u00e1pida. En los a\u00f1os 30, protagoniz\u00f3 siete pel\u00edculas al lado de Errol Flyn, uno de los galanes m\u00e1s cotizados de la \u00e9poca. Flyn era un donju\u00e1n y no parec\u00eda ser de los que aceptaran un no como respuesta, todas las mujeres se derret\u00edan por \u00e9l. Pero, Olivia se preciaba de no haber ca\u00eddo rendida a sus encantos. As\u00ed se form\u00f3 la leyenda de ser si no la \u00fanica que se le resisti\u00f3, una de las pocas, y, justamente, de la que Flyn estaba enamorado, al menos, as\u00ed lo dec\u00eda el gal\u00e1n en p\u00fablico.\u00a0\u00a0(Lea adem\u00e1s: Muere el ic\u00f3nico presentador de televisi\u00f3n Regis Philbin a los 88 a\u00f1os)En las pantallas, curiosamente, era Olivia la enamorada de Flyn en cintas como 'El capit\u00e1n Blood' (1935), 'La carga de la brigada ligera' (1936) y 'Robin de los bosques' (1938), entre otras. De manera que cuando los estudios Selznick International Pictures, que realizaban la producci\u00f3n de 'Lo que el viento se llev\u00f3', basada en el 'best seller' que Margaret Mitchel public\u00f3 en 1936, Olivia de Havilland ya contaba con el estatus de estrella principal. Adem\u00e1s, era estrella exclusiva de otro estudio: Warner Bros. As\u00ed que tener a la actriz en el reparto, haciendo el secundario papel de Melania Hamilton, parec\u00eda fuera de su alcance.'Lo que el viento se llev\u00f3' retrataba la vida sure\u00f1a y esclavista antes, durante y despu\u00e9s de la Guerra de Secesi\u00f3n norteamericana. Con ese marco, Melania Hamilton era la poco agraciada y envidiada esposa de Ashley Wilkes (Leslie Howard, en la pel\u00edcula), el amor imposible de la protagonista Scarlett O'Hara. Para el papel de Scarlett estaba la actriz tambi\u00e9n brit\u00e1nica y desconocida entonces para los estadounidenses Vivian Leigh (cuya presencia caus\u00f3 pol\u00e9mica, porque se esperaba que Scarlett fuera encarnada por una actriz sure\u00f1a y no una inglesa, con Olivia, ya ser\u00edan dos inglesas interpretando el paradigma de las mujeres del sur).As\u00ed que De Havilland, acostumbrada a ser la hero\u00edna en numerosas pel\u00edculas, ten\u00eda que cederle su protag\u00f3nico a otra actriz menos famosa que ella (y que se consagrar\u00eda despu\u00e9s de \u00e9l). Pero, seg\u00fan dec\u00eda, am\u00f3 el papel de Melania desde que supo de su existencia.\"En 1936 todo el mundo estaba leyendo el libro, y yo tambi\u00e9n -recordaba De Havilland en una entrevista difundida en YouTube-. El personaje que m\u00e1s me atra\u00eda era el de Melania, por sus admirables virtudes y por los valores que tanto significaban para ella y tambi\u00e9n para m\u00ed. La forma de hacerlo, por supuesto, ser\u00eda intepretando el papel de Melania, pero era algo que seguro no pod\u00eda hacer. Era imposible que ese sue\u00f1o se realizara porque yo estaba en Warner Bros\". As\u00ed, que pese a ser estrella exclusiva de otro estudio, con la ayuda de George Cukor, el director inicial de la pel\u00edcula (que despu\u00e9s fue reemplazado por Victor Fleming) y el productor David O'Selznick, maquinaron algunas estrategias que le permitieran interpretarlo. La actriz incluso lleg\u00f3 a rogarle ella misma Jack Warner que la dejara ser Melania.\"Yo misma le implor\u00e9, le rogu\u00e9 que me cediera a Selzsnick Studios para intepretar a Melania. \u00bfPara qu\u00e9 quieres ser Melania, el gran papel es Scarlett?, le preguntaba el poderoso hombre del cine, y ella dec\u00eda: \"No quiero ser Scarlett, quiero ser Melanie\". Y de hecho lo logr\u00f3. Recordaba De Havilland que incluso le preguntaron si quer\u00eda que la Melanie que interpretar\u00eda fuera hermosa y un poco m\u00e1s sensual. Pero ella se neg\u00f3 a ser presentada as\u00ed, quer\u00eda serle fiel al personaje t\u00edmido, recatado y modesto del libro de Mitchell.Y gracias a ese papel la pel\u00edcula -una de las m\u00e1s taquilleras de la historia del cine- consigui\u00f3 una de sus m\u00faltiples nominaciones a estos premios. Olivia De Havilland fue candidata al Oscar a mejor actriz de reparto y tuvo que v\u00e9rselas con su compa\u00f1era de set, la actriz afroamericana Hattie McDaniel.\u00a0 Fue la int\u00e9rprete de Mammy, quien finalmente venci\u00f3 a Olivia y se llev\u00f3 el trofeo (pese a que casi no la dejan entrar a la ceremonia y la ubicaron lejos de las estrellas en uno de los actos de discriminaci\u00f3n m\u00e1s tristemente c\u00e9lebres de estos premios) y pas\u00f3 a la historia de ser la primera actriz negra en llevarse un \u00d3scar. La rivalidad con su hermana menor, Joan, fue 'vox populi' en Hollywood, y proven\u00eda desde la infancia de ambas. En un art\u00edculo que destaca esta tensa relaci\u00f3n, 'La Vanguardia', diario Espa\u00f1ol, indica que su madre, ya casada en segundas nupcias con George Milan Fontaine, las puso a competir obsesionada porque sus hijas triunfaran.Primera en nacer, Olivia le gan\u00f3 a su hermana a la hora de conseguir primero el estrellato. Joan, que no quer\u00eda visibilizar su relaci\u00f3n con la hero\u00edna de las pel\u00edculas de Warner Bros. adopt\u00f3 entonces el apellido de su padrastro y solo en 1940 logr\u00f3 gran notoriedad, de la mano de la cinta 'Rebecca' (1940), dirigida por Alfred Hitchcock.\u00a0Un a\u00f1o despu\u00e9s, en 1941, ambas se encontrar\u00edan en competencia en las nominaciones al \u00d3scar: De Havilland por 'Si no amaneciera' y Joan por la cinta 'Sospecha'. Fue la menor quien venci\u00f3 en esta carrera y fue la primera de las dos en obtener el preciado galard\u00f3n.A Fontaine le atribuyen esta famosa frase: \"Yo me cas\u00e9 primero, gan\u00e9 el Oscar antes que Olivia y, si muero antes que ella, seguramente se indignar\u00e1 porque le he ganado tambi\u00e9n en eso\u201d. De Havilland obtuvo dos estatuillas, una m\u00e1s que su hermana, en 1946 y 1949, quiz\u00e1s eso contara como un \"triunfo\", en su competencia personal.La rivalidad se prolong\u00f3 durante el resto de sus vidas. Fontaine nunca le perdon\u00f3 a De Havilland que no le diera el anuncio de la muerte de su madre a tiempo para llegar al funeral. Y no volvieron a dirigirse la palabra. Fontaine muri\u00f3 en el 2013. En los a\u00f1os 40, De Havilland tuvo una batalla\u00a0 legal con los estudios para los que trabajaba en sus a\u00f1os de esplendor. Se hab\u00eda visto desplazada ante Bette Davis y demand\u00f3 al estudio para quedar liberada de su contrato de exclusividad con Warner Bros., algo que a otras estrellas no se les habr\u00eda ocurrido entonces. Y gan\u00f3. Muchos actores le agradecen a\u00fan en estos tiempos por la jurisprudencia sentada por su caso, que les permiti\u00f3 a muchos mejorar sus contratos. Para la historia, esta fue una de las demandas que llevaron a que el sistema todopoderoso de los estudios de Hollywood existente en esa \u00e9poca se viera en la necesidad de cambiar. 'No ser\u00e1s un extra\u00f1o' (1955) fue una de sus pel\u00edculas posteriores a la etapa dorada. Tambi\u00e9n actu\u00f3 en 'La noche es mi enemiga' (1959) y 'Canci\u00f3n de cuna para un cad\u00e1ver'.\u00a0 En los a\u00f1os 60 se inclin\u00f3 m\u00e1s hacia el teatro y la televisi\u00f3n. Despu\u00e9s de su participaci\u00f3n en la serie 'Norte y Sur' (1986) se fue alejando de los focos.\u00a0 Aunque sigui\u00f3 haciendo apariciones en eventos, como el \u00d3scar del 2003 y 2011 o el evento en el que recibi\u00f3 la Medalla Nacional de las Artes, en el 2008. Uno de los honores m\u00e1s recientes recibidos por la fallecida actriz fue el nombramiento de Caballero de la Legi\u00f3n de Honor francesa. Tambi\u00e9n el gobierno brit\u00e1nico hizo lo propio, fue nombrada Dama del Imperio Brit\u00e1nico, en el 2017, por la Reina Isabel II.Era considerada la \u00faltima estrella viva de una \u00e9poca dorada de Hollywood. CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/fallecio-olivia-de-havilland-estrella-de-lo-que-el-viento-se-llevo-522360", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "M\u00fasica para el buen polvo / Sexo con Esther", "contenido": " La m\u00fasica, de acuerdo con estudios muy serios afecta el sistema nervioso, sobretodo en tres regiones: la del placer y las recompensas, la que define las conexiones sociales y la que procesa las emociones. El asunto es, que de acuerdo con la Neuropsic\u00f3loga Rhonda Freeman, estas regiones est\u00e1n vinculadas de manera cercana con el aquello. De ah\u00ed que los sonidos arm\u00f3nicos amplifican el goce sobre el catre, adem\u00e1s de fortalecer las conexiones con la pareja y adem\u00e1s aten\u00faa las malas experiencias.Pero de acuerdo con las experta, si bien la m\u00fasica ayuda, no todas las canciones tienen el mismo efecto por lo que bajo esta premisa, algunos entendidos en asuntos de cama, referenciados por Susana Carrasco en un art\u00edculo, como Tracey Cox, analizaron en conjunto con una plataforma musical, las que ser\u00edan las mejores canciones para acompa\u00f1ar el desempe\u00f1o de la planta baja.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0A cuidar la planta baja / Sexo con Esther).Entre ellas est\u00e1n 'Lets get it on', de Marvin Gaye, que en su cadencia de 'soul' dice que intenta refrenar un sentimiento que lleva durante mucho tiempo e invita de manera reiterada en un \u201chag\u00e1moslo cari\u00f1o\u201d, vamos a amar, hag\u00e1moslo dulzura, hag\u00e1moslo y parece ser de acuerdo con la entendida, que esto, si se escucha bajo las s\u00e1banas, redunda en m\u00e1s ganas.Por la misma est\u00e1 'Love to Love you baby' de Donna Summer, que adobada con gemidos, dice: \"Hazmelo una y otra vez, me metes en tan terrible giro, en un giro. Me encanta amarte baby\u201d, con lo que al parecer, las funciones mejoran. Y quiz\u00e1s una de las que aparece en todas las listas de m\u00fasica para acompa\u00f1ar los polvos es Rihanna, que en este listado se cuela con 'Sex with me' y de paso es una de las voces m\u00e1s buscadas con esta intenci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Polvos a la baja por la pandemia / Sexo con Esther).Pero Rihanna no solo est\u00e1 presente en las listas de reproducci\u00f3n musical para encuentros acompa\u00f1ados, sino que tambi\u00e9n figura entre las m\u00e1s buscadas, a la hora del sexo en solitario, que junto a la canci\u00f3n anterior, prefieren su 'Wild Thoughts'.Sin duda, 'Drunk in love' de Beyonc\u00e9, tambi\u00e9n es invitada a estas faenas, porque entre susurros que favorecen los preliminares, seguida de esa potente voz, dicen los que saben, es capaz de reforzar los quehaceres amatorios. No en vano, Beyonc\u00e9 es una de las voces que acompa\u00f1an la banda sonora de la pel\u00edcula '50 sombras de Grey'. (Adem\u00e1s:\u00a0El peor de los cr\u00edmenes).Pues la lista es larga y aqu\u00ed se incluyen 'Sexy Back' de Justin Timberlake, 'Magic' de Coldplay y 'Need you tonight' de INXS. Sin embargo, como entre gustos no hay disgustos, la verdad es que para quienes convierten la m\u00fasica en un elemento imprescindible sobre la cama, basta su preferencia para sacarle jugo a este acompa\u00f1amiento. As\u00ed que pop, jazz, m\u00fasica cl\u00e1sica, rancheras, boleros o hasta reguet\u00f3n pueden servir, siempre y cuando la gente tenga claro, que la m\u00fasica, sea cual sea, estimula los lugares del cerebro que favorecen los buenos polvos. Hasta luego.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/musica-para-el-buen-polvo-columna-de-esther-balac-521956", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Se aplazan Agosto Alkosto y Aniversario Ktronix", "contenido": " Bogot\u00e1, 22 julio 2020.Este a\u00f1o, Alkosto y Ktronix no celebrar\u00e1n su aniversario.Los colombianos podr\u00e1n seguir acudiendo a los puntos de venta como hasta ahora, teniendo en cuenta las medidas especiales dictadas por el gobierno.Alkosto y Ktronix invitan a comprar solo lo necesario. \u00a1Aproveche los canales online para evitar salir de casa!", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/se-aplazan-agosto-alkosto-y-aniversario-ktronix-521520", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Consta\u00edn lleva a los lectores al origen del columnista de prensa", "contenido": " Dicen que fue John Hill, un farmaceuta y bot\u00e1nico ingl\u00e9s del siglo XVIII, el primer columnista en serio de la historia. La suya se llamaba \u00abEl Inspector\u00bb y empez\u00f3 a publicarse a diario, desde marzo de 1752, en el London Daily Advertiser, un peri\u00f3dico muy famoso de la \u00e9poca. Algunas de esas columnas se consiguen hoy por internet y son una delicia, escritas al calor de lo que iba pasando todos los d\u00edas en esa Inglaterra de la Ilustraci\u00f3n que es quiz\u00e1s el momento m\u00e1s sabio de la historia, o al menos el momento en que m\u00e1s sabios se han juntado en un mismo sitio y tiempo, all\u00ed y entonces, para dialogar y discutir y saciar sin \u00e9xito y con encanto su curiosidad inagotable. Esto adem\u00e1s en un bar o una taberna o un \u2018pub\u2019: un espacio p\u00fablico enriquecido por la erudici\u00f3n y la chismograf\u00eda; un lugar festivo en el que la filosof\u00eda, los viajes, la econom\u00eda, la pol\u00edtica, la historia, la literatura y la vida fueron un pretexto inmejorable para emborracharse y conversar. Ese es, de hecho, uno de los grandes g\u00e9neros literarios de la Ilustraci\u00f3n europea, la conversaci\u00f3n. Y all\u00ed, en el arte abrasador del di\u00e1logo, floreci\u00f3 la Modernidad. Basta hacer una enumeraci\u00f3n incompleta de los contertulios de aquel tiempo: desde el Doctor Johnson \u2013el mejor\u2013 hasta su amanuense y escudero James Boswell, quien tambi\u00e9n escribi\u00f3 una de las primeras columnas de la historia llamada \u2018El Hipocondriaco\u2019; desde el historiador Edward Gibbon hasta el pintor Joshua Reynolds; desde el italiano Giuseppe Baretti hasta el irland\u00e9s Edmund Burke o el escoc\u00e9s Adam Smith. Y la lista podr\u00eda seguir y exceder este libro: Tobias Smollett, el m\u00e9dico y novelista, que vino a Cartagena con el almirante Vernon en 1741, todo un Hay Festival; el cient\u00edfico Joseph Priestley, inventor de la gaseosa, fundador entre otros de una hermandad cient\u00edfica y secreta llamada \u2018La Sociedad Lunar\u2019; el naturalista Joseph Banks, el naturalista del Capit\u00e1n Cook, m\u00e1s loco que una cabra. En fin: nunca antes, y tal vez nunca despu\u00e9s, tanta gente tan inteligente se hab\u00eda dado cita en un mismo tiempo y un mismo espacio.(Lea tambi\u00e9n: Los 100 a\u00f1os de \u00c1lvaro Casta\u00f1o y la inmensa minor\u00eda)Y eso es lo que se ve en las columnas de John Hill: una voracidad de hablar a un tiempo sobre todo y sobre nada, sobre lo que sea; una pasi\u00f3n desmedida por el mundo y sus misterios y sorpresas y delirios y absurdos, sus magias y encantos. Claro, \u00e9l escrib\u00eda una columna diaria: \u00a1una columna todos los d\u00edas, qu\u00e9 agotamiento! Como en su momento lo hicieron, aqu\u00ed en Colombia, maestros del g\u00e9nero como Calib\u00e1n o Juan Lozano y Lozano o Germ\u00e1n Arciniegas o Daniel Samper Pizano o Germ\u00e1n Vargas Cantillo, en las toldas liberales, o Gregorio Espinosa en las toldas conservadoras. Aunque m\u00e1s valiente era Lucas Caballero Calder\u00f3n, el grande, que escrib\u00eda a veces dos columnas al d\u00eda, una para El Espectador y otra para EL TIEMPO con el seud\u00f3nimo de \u2018Klim\u2019 que luego ser\u00eda tan famoso. Hasta que Luis Cano le dijo: \u201cCarajo: all\u00e1 en el peri\u00f3dico de los Santos hay un tipo que te est\u00e1 imitando. Pero no te preocupes: t\u00fa eres mucho mejor\u201d.En el caso de John Hill, como para volver a la Inglaterra del siglo XVIII, \u00e9l escrib\u00eda sobre lo que fuera: sobre fantasmas, sobre cocina, sobre el comercio en las Indias, sobre la poes\u00eda de Ovidio, sobre las novelas de sus contempor\u00e1neos, sobre c\u00f3mo llevar con dignidad la bolsa del mercado. Y lo hac\u00eda tan bien que muy pronto acab\u00f3 inmiscuido en un episodio hist\u00f3rico que se llama \u2018la guerra de los peri\u00f3dicos\u2019 y en el que todos sus contempor\u00e1neos, columna va y columna viene, trasladaron al \u00e1mbito de la prensa las discusiones de los caf\u00e9s, y se batieron a muerte en una verdadera justa dial\u00e9ctica. All\u00ed partieron armas hasta el novelista Henry Fielding y el actor David Garrick, el famoso \u2018yo soy Garrick\u2019 de la leyenda. El surgimiento de las columnas de opini\u00f3n como un g\u00e9nero period\u00edstico, y a veces tambi\u00e9n como un g\u00e9nero literario, basta leer cualquiera de Garc\u00eda M\u00e1rquez, tiene que ver pues con el surgimiento de la consciencia p\u00fablica en la Modernidad. El esp\u00edritu del debate, la discusi\u00f3n, la curiosidad. Y tiene que ver sobre todo con la reivindicaci\u00f3n, en el espacio abierto y pol\u00e9mico de la Ilustraci\u00f3n, del autor como un individuo cuya voz es inconfundible, de eso se trata. Las columnas se incrustan en un periodismo informativo y comercial como el del siglo XVIII, y muy pronto se vuelven el espacio natural para que en ellas se ventilen temas de todo tipo, en especial temas literarios y pol\u00edticos. Pero lo que los lectores quieren es confrontarse con esa voz que est\u00e1 all\u00ed, dialogar con ella ya sea para refutarla o celebrarla, para odiarla o adorarla. Da igual: lo importante es que uno sepa muy bien que detr\u00e1s de esas ideas o esos caprichos, ese universo, lo que hay es eso: una concepci\u00f3n del mundo, una forma muy particular de ver las cosas. Y eso no tiene nada que ver con la coherencia, un rasgo que tantos consideran la gran virtud y que para m\u00ed es un defecto terrible, el sello inequ\u00edvoco de los idiotas. De hecho nada hay m\u00e1s aburrido (y es mi opini\u00f3n, pero para eso estamos) que saber de antemano lo que va a decir y a pensar siempre alguien, conocer por defecto cualquiera de sus reacciones y opiniones frente a todo. Al final lo interesante, al menos en las columnas, no es tanto el qu\u00e9 como el c\u00f3mo: la misteriosa forma en que se expresa esa voz que tanto nos gusta o nos repele, que nos seduce o nos enfurece pero que nunca nos deja indiferentes.Eso es lo que yo, como lector, busco siempre en una columna de opini\u00f3n, y lo soy casi desde ni\u00f1o. No s\u00e9 por qu\u00e9, pero desde que empec\u00e9 a leer peri\u00f3dicos, hace much\u00edsimos a\u00f1os, lo que m\u00e1s me interes\u00f3 desde el principio fue la llamada \u2018p\u00e1gina editorial\u2019: las columnas. As\u00ed descubr\u00ed a Enrique Santos Calder\u00f3n, a Antonio Caballero, a Daniel Samper Pizano y a muchos otros maestros de un oficio tan extra\u00f1o que consiste en creer que uno tiene algo que decir, y lo dice. Pero repito: al final lo importante no es tanto lo que se dice sino c\u00f3mo se dice, cu\u00e1l es el estilo que hay all\u00ed. S\u00e9 que hay quienes leen columnas (o incluso las escriben) para informarse, para tener una opini\u00f3n calificada sobre el precio del caf\u00e9, por ejemplo, o las \u00faltimas decisiones de la Corte Constitucional. Y eso est\u00e1 muy bien, cada quien es cada quien. Tambi\u00e9n est\u00e1 muy bien esa nueva modalidad, o no tan nueva, se remonta al siglo XIX, de usar la opini\u00f3n como un espacio investigativo y de denuncias. Insisto: nada importa, el g\u00e9nero de las columnas no tiene casi reglas, m\u00e1s all\u00e1 de las que impone la ley. Y adem\u00e1s ofrece el gran encanto de la variedad, leer lo que a uno se le d\u00e9 la gana y por las razones que sea. Y si uno no quiere leer eso, pues no lo hace. Es as\u00ed de f\u00e1cil. M\u00e1s en un mundo como el de hoy, marcado por la superabundancia de opiniones y reflexiones de todo tipo, a diario, a cada instante, cada segundo. En un mar cada vez m\u00e1s nutrido y tormentoso, cada vez m\u00e1s inundado, \u00bfqu\u00e9 sentido tiene opinar en un peri\u00f3dico? \u00bfPara qu\u00e9 escribir columnas, para qu\u00e9 llover sobre mojado?(Le puede interesar:\u00a0 100 a\u00f1os de Alejandro Obreg\u00f3n: un pintor con olor a \u00f3leo)No puedo dar una respuesta colectiva, ni mucho menos, a una pregunta as\u00ed. Faltaba m\u00e1s. Y cada columnista la responder\u00e1 a su manera, y la responde adem\u00e1s con cada texto que escribe y que publica. En mi caso hay primero una raz\u00f3n literaria, y es que aunque soy escritor, o se supone, eso trato, no tengo la disciplina ni el oficio para sentarme todos los d\u00edas a escribir una \u2018obra\u2019, o lo que se suele llamar as\u00ed aunque parezca tan pretencioso. S\u00e9 que hay colegas que s\u00ed tienen esa facilidad, y los envidio y los admiro. Yo no: yo escribo cuando quiero y cuando puedo, y la columna es un espacio que me permite de alguna manera \u2018ejercitar\u2019 el m\u00fasculo de la escritura, calentarlo todas las semanas. Esa es la raz\u00f3n tambi\u00e9n por la que la escribo como la escribo, una raz\u00f3n fundamental para m\u00ed, y es la de la exploraci\u00f3n casi diaria de alg\u00fan tema que me emocione o me conmueva o me interese. Puede ser un libro o un viejo episodio de la historia o un personaje o una noticia extra\u00f1a o un rasgo inesperado o c\u00f3mico o absurdo del mundo o mi pa\u00eds, cualquier cosa que llame mi atenci\u00f3n se me vuelve un objeto literario: un tema para escribir. Quiz\u00e1s por eso tambi\u00e9n casi nunca me ocupo, en mi columna, de la actualidad pol\u00edtica ni de la coyuntura, aunque respeto mucho y leo a quienes s\u00ed lo hacen con rigor y con seriedad, con gracia, con pasi\u00f3n, con desmesura, con ensa\u00f1amiento y abnegaci\u00f3n. Yo decid\u00ed desde el principio, si se me permite aqu\u00ed esta confesi\u00f3n, pero si no es aqu\u00ed d\u00f3nde, si no es Barco qui\u00e9n, yo decid\u00ed que si iba a escribir una columna ten\u00eda que ser sobre temas que me hicieran feliz, que me gustaran mucho. Adem\u00e1s con la tranquilidad y la dicha de saber que nadie est\u00e1 esperando que yo me pronuncie sobre nada, mucho menos sobre las grandes discusiones pol\u00edticas de cada semana. Y como eso ya lo hacen muchos otros que lo hacen tan bien, escog\u00ed mejor el camino ecl\u00e9ctico de la curiosidad y el entusiasmo: usar el privilegio de escribir cada semana en EL TIEMPO, privilegio que me honra mucho, para rescatar nostalgias y viejas hogueras, para atizar las brasas de otros temas y otras cosas. Con la consigna, adem\u00e1s, de no lastimar nunca a nadie. Tratar de hacerlo, en un pa\u00eds en el que el envilecimiento y la infamia son tantas veces un m\u00e9todo tan eficaz para hacerse c\u00e9lebre. Estas columnas que aqu\u00ed se publican resumen eso, mi visi\u00f3n del mundo. Eso quise que fueran, al escribirlas, y ahora que las vuelvo a leer, o que las leo por primera vez, en este libro, as\u00ed las siento. En ellas hay tambi\u00e9n un homenaje permanente a mis maestros: a Aulo Gelio o Thomas Browne o Montaigne o Francisco de Cascales o Jer\u00f3nimo Feijoo o Max Beerbohm o Mary Beard, autores capaces de escribir sobre todo y nada a la vez, sobre los que se les d\u00e9 la gana. Pienso tambi\u00e9n en Umberto Eco, en Ortega y Gasset, en Mariano Jos\u00e9 de Larra, en Karl Krauss, en Kurt Tucholsky: autores que hicieron del \u2018columnismo\u2019 una parte esencial de su vida y su trabajo, de su obra. Yo no oso compararme con ellos, claro que no, pero s\u00ed los invoco cada mi\u00e9rcoles en la ma\u00f1ana cuando abro el computador y me siento a escribir esta \u2018\u00cdnsula de Barataria\u2019 que el lector tiene entre sus manos ahora en forma de libro, la mejor forma que hay. Lo digo y me emociono porque cada semana es una nueva sorpresa, una nueva incertidumbre, un nuevo descubrimiento.\u00bfPor qu\u00e9 le puse ese nombre a la columna desde el primer d\u00eda, la \u2018\u00cdnsula de Barataria\u2019? No lo s\u00e9. Solo recuerdo que se me ocurri\u00f3 eso: bautizar cada una de mis salidas semanales con el nombre de la isla en la que gobern\u00f3 Sancho Panza. \u00bfY por qu\u00e9 Calamares en su tinta? Tampoco lo s\u00e9. Quiz\u00e1s porque estos textos est\u00e1n hechos de su propia sustancia, est\u00e1n pensados como un modesto juego literario. Ojal\u00e1.(Lea tambi\u00e9n: Mincultura declara 2020 como a\u00f1o del centenario de Manuel H.)Empec\u00e9 a ser columnista en EL TIEMPO hace diez a\u00f1os ya, desde noviembre u octubre del 2009. Le agradezco mucho a Mauricio Vargas, que fue quien me trajo, y sobre todo a Roberto Pombo, quien me ha dado esta oportunidad \u00fanica de escribir sobre lo que se me d\u00e9 la gana todas las semanas. Tambi\u00e9n les debo un agradecimiento especial a Ricardo \u00c1vila, Federico Arango, Luis No\u00e9 Ochoa y Carlos Bonilla, el admirable equipo de las p\u00e1ginas editoriales y de opini\u00f3n del peri\u00f3dico; ellos, y los correctores de estilo, mejoran siempre los textos y nos salvan a los columnistas de qui\u00e9n sabe cu\u00e1ntos disparates al d\u00eda. A mi esposa, Mar\u00eda Virginia Turbay, que es la primera lectora de la columna los mi\u00e9rcoles en la tarde antes de mandarla.\u00a0\u00a0A mis amigos y colegas Ricardo Silva Romero y Daniel Samper Ospina, que tanto me ayudan cuando se enreda la pita o se pierde la inspiraci\u00f3n. Y a mi editor y amigo Leonardo Archila, siempre tan paciente y minucioso y refinado en su trabajo, sin cuyo entusiasmo este libro no existir\u00eda. Por supuesto a los lectores por su generosidad, de verdad mil gracias.Y los dejo, porque hoy es mi\u00e9rcoles en la ma\u00f1ana y me tengo que ir a escribir una columna.JUAN ESTEBAN CONSTA\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/juan-esteban-constain-presenta-su-nuevo-libro-calamares-en-su-tinta-522340", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Un Valle que se atreve: regi\u00f3n invencible\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-un-valle-que-se-atreve-2020-521700", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Es hora de entrenar sin l\u00edmites", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/es-hora-de-entrenar-sin-limites-520862", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Conozca las ventajas de invertir en +House Caujaral", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-las-ventajas-de-invertir-en-house-caujara-520942", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Gobierno no solicitar\u00e1 ayuda de m\u00e9dicos extranjeros", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-ministerio-de-salud-descarta-llegada-de-medicos-extranjeros-522518", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Cerca de 1.600 personas damnificadas por inundaciones en el Meta", "contenido": " Los organismos de socorro y las unidades de gesti\u00f3n de riesgo continuaban la madrugada de este domingo atendiendo las 1.626 personas, 466 familias, afectadas por las inundaciones de este viernes en la noche y el s\u00e1bado en la ma\u00f1ana en nueve municipios del departamento del Meta.  Las im\u00e1genes mostraban la magnitud de la tragedia cuando los socorristas evacuaban de las zonas anegadas a personas adultas en camillas y otras abrazadas a sus perros, gallinas y marranos, mientras dejan atr\u00e1s sus viviendas inundadas y sus cultivos arrasados. El gobernador Juan Guillermo Zuluaga inform\u00f3 que, tras las primeras evaluaciones, se perdieron 700 hect\u00e1reas de cultivos en los municipios de Villavicencio, Acac\u00edas, Guamal, El Castillo, El Dorado, Fuentedeoro, Granada, San Carlos de Guaroa y Lejan\u00edas. Le puede interesar:\u00a0Minsalud dice que f\u00e1rmaco contra covid que usa m\u00e9dico es 'fraudulento'En estos municipios se desbordaron los r\u00edos Guayuriba, Ocoa, Guamal, Ariari, Guape, La Cal, Humadea, Rioviejo, Rio Negrito, Giramena, Camel\u00edas y los ca\u00f1os, Maizaro y Buque. En la v\u00eda a Bogot\u00e1, las autoridades viales hicieron cierres preventivos, por breves lapsos, por deslizamientos o ca\u00eddas de piedra en los kil\u00f3metros 58 y 64+300, tambi\u00e9n se present\u00f3 un deslizamiento en la antigua v\u00eda, por donde transitan veh\u00edculos de carga y motociclistas, en el sector de Servit\u00e1. En el kil\u00f3metro 15 de la v\u00eda que une a Villavicencio con Acac\u00edas, sector de la Cuncia, se inund\u00f3 la v\u00eda y tuvieron que habilitar el paso por un tramo alterno, y por la antigua v\u00eda a Retrepo, en la capital del Meta, se present\u00f3 la ca\u00edda de un \u00e1rbol que por algunas horas afect\u00f3 el tr\u00e1nsito de veh\u00edculos. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Denuncian millonario asalto a barco hospital en BuenaventuraTambi\u00e9n fue suspendido el paso de veh\u00edculos en las veredas R\u00edo Negrito, Cocouy y La Vig\u00eda, por el paso de las aguas del r\u00edo Guayuriba al Rio Negrito, en Villavicencio. En tan solo la capital del Meta, el jefe de la Unidad de Gesti\u00f3n de Riesgo, David Ria\u00f1o, inform\u00f3 se presentaron afectaciones en doce sitios, entre otros, en La Reliquia, Apiay, Brillante y Quintas de Rubiales, impactados por el r\u00edo Ocoa; Mi Llanito y Juan Bosco, afectados por el r\u00edo Guatiqu\u00eda y Rio Negrito, Concepci\u00f3n Baja, Cocuy, Vegas del Guayuriba y La Madrid, inundados por el r\u00edo Guayuriba. En la madrugada de este domingo las autoridades continuaban atendiendo las familias damnificadas y ampliando el censo afectaciones, realizando las evaluaciones de los da\u00f1os y an\u00e1lisis de necesidades, para consolidar un reporte definitivo, que en principio se\u00f1ala que 43 veredas y ocho barrios han sido afectados. VILLAVICENCIO ", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/en-meta-lluvias-dejan-familias-damnificadas-por-inundaciones-en-villavicencio-522356", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las deudas y aciertos de Justicia y Paz, a 15 a\u00f1os de su creaci\u00f3n", "contenido": " Solamente en contra de Salvatore Mancuso, \u00faltimo comandante de las Autodefensas Unidas de Colombia (Auc), est\u00e1n en judicializaci\u00f3n 32.006 casos en Justicia y Paz. Para los presidentes de las salas de esa jurisdicci\u00f3n en Bogot\u00e1, Medell\u00edn y Barranquilla, esto \u201cevidencia la dimensi\u00f3n de este proceso\u201d, que se inici\u00f3 con la promulgaci\u00f3n de la Ley 975 el 25 de julio de 2005. Tras 15 a\u00f1os, Justicia y Paz presenta tanto \u00e9xitos como fracasos, seg\u00fan distintas voces. Los magistrados Teresa Ruiz, Juan Guillermo C\u00e1rdenas y Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez, presidentes de las salas, aseguran, en respuesta conjunta a EL TIEMPO, que \u201cJusticia y Paz no es un experimento, sino un referente\u201d que se construy\u00f3 desde cero y como primera justicia transicional para un conflicto de m\u00e1s de 50 a\u00f1os. La Direcci\u00f3n de Justicia Transicional de la Fiscal\u00eda General registra 238.019 hechos cometidos por el paramilitarismo, que se desmoviliz\u00f3 a mediados de la primera d\u00e9cada del siglo, en el gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. Hasta el momento, los tribunales han emitido 70 sentencias condenatorias contra 588 exparamilitares. Para los presidentes de los tribunales, \u201ctodas son emblem\u00e1ticas\u201d, pues recogen muchos de los hechos m\u00e1s execrables del conflicto: masacres, torturas, desapariciones, violencia sexual, desplazamientos forzados, entre otros. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cicatrizar heridas: la deuda de Mancuso y \u2018Jorge 40\u2019 con el pa\u00eds).\u00a0En total, se les condena por 9.929 hechos que dejaron 38.426 v\u00edctimas. Entre tanto, hay 81.732 hechos en proceso judicial, es decir, sin sentencia, cometidos sobre 154.370 v\u00edctimas (ver gr\u00e1fico). Franklin Casta\u00f1eda, vocero del Movimiento Nacional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado (Movice), que naci\u00f3 justamente en la movilizaci\u00f3n para que esos cr\u00edmenes no quedaran en la impunidad, considera que Justicia y Paz ha sido una justicia \u201cresidual\u201d. Se estima que 31.671 \u2018paras\u2019 se desmovilizaron, pero no todos fueron postulados a Justicia y Paz. \u201cBuena parte terminaron beneficiados con una especie de amnist\u00eda de facto\u201d, dice Casta\u00f1eda. Para \u00e9l, el balance cuantitativo es negativo. El total de condenados es el 1,8 por ciento de los desmovilizados. (Adem\u00e1s:\u00a0Condenan a expara 'Juancho Prada' a 8 a\u00f1os de c\u00e1rcel por 465 delitos).\u00a0Sin embargo, dada la masividad de los cr\u00edmenes del conflicto, la justicia transicional apunta a juzgar a los m\u00e1ximos responsables. Los presidentes de los tribunales aseguran que \u201ctodos los comandantes de los paramilitares postulados (\u2026) se encuentran ya condenados\u201d, algunos incluso con m\u00e1s de una sentencia. Sin embargo, para Casta\u00f1eda, los m\u00e1ximos responsables no se reducen a quienes tuvieron el mando del aparato militar. En sentencia del 2014 contra Mancuso y otros, la magistrada Alexandra Valencia explic\u00f3 que el paramilitarismo funcion\u00f3 como un reloj de arena, en el cual el funcionamiento y las responsabilidades no solo recaen en los armados, pues quienes no hicieron parte \u201cs\u00ed cumplieron determinadas funciones dentro de aquel fen\u00f3meno macrocriminal que podr\u00eda materializarse en la responsabilidad penal de los auspiciadores, patrocinadores, ideadores o fundadores del paramilitarismo\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Los casos de financiadores de la guerra, en el radar de la CPI)Casta\u00f1eda asegura, citando ese reloj de arena, que los m\u00e1ximos responsables de los poderes pol\u00edticos y econ\u00f3micos tras el paramilitarismo no han sido completamente develados. Como consecuencia de las versiones de los postulados se compulsaron 16.980 copias para investigar, entre otros, a agentes del Estado no combatientes, miembros de la Fuerza P\u00fablica y terceros civiles. Las investigaciones que la Fiscal\u00eda adelanta por esas compulsas son 2.606.\u00a0 Rodrigo P\u00e9rez Alzate \u2013\u2018Juli\u00e1n Bol\u00edvar\u2019 cuando era comandante del Bloque Central Bol\u00edvar\u2013 coincide: \u201cLa verdad no solo est\u00e1 en quienes empu\u00f1amos las armas (...) Tambi\u00e9n en un sector de la sociedad, el empresariado y la clase pol\u00edtica corrupta que ha auspiciado estos grupos\u201d. Pablo G\u00f3mez, investigador de DeJusticia, asegura que ese es un cap\u00edtulo fallido de Justicia y Paz, pues ese modelo solo ten\u00eda competencia para judicializar a los desmovilizados, y la competencia sobre los civiles y funcionarios es de la ya congestionada justicia ordinaria. Esas casi 17 mil compulsas, dice Casta\u00f1eda, son pistas del resto del reloj de arena. Para los presidentes de las salas de Justicia y Paz, los retos que tienen hoy est\u00e1n en judicializar los hechos restantes y continuar desentra\u00f1ando la violencia contra civiles, as\u00ed como establecer la dimensi\u00f3n de los da\u00f1os sobre la biodiversidad y \u201cfortalecer el seguimiento a los bienes que tienen extinci\u00f3n de dominio para que el Estado los administre de la mejor maneja y puedan ser utilizados en la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas\u201d. Tambi\u00e9n aseguran que est\u00e1 pendiente compilar las disposiciones de las sentencias \u201cpara establecer los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos, culturales, institucionales que debe asumir la sociedad para que el fen\u00f3meno de la violencia derivado del conflicto armado no se vuelva a repetir\u201d. Justicia y Paz, dicen, \u201cdebe perdurar\u201d para darle respuesta a las v\u00edctimas que siguen esperando su reparaci\u00f3n integral. (Lo invitamos a leer:\u00a0Giraldo, el \u2018expara\u2019 condenado como \u2018depredador sexual de menores\u2019)La no repetici\u00f3n es tambi\u00e9n, para Pablo G\u00f3mez, una de las deudas y retos de ese modelo de justicia. \u201cEl gran debate es el rearme, porque si uno hiciera el equilibrio entre verdad y pena, s\u00ed se cumpli\u00f3, pero el problema serio est\u00e1 en las garant\u00edas de no repetici\u00f3n\u201d, asegura. Esto recae en todo el modelo de reinserci\u00f3n, pues una vez dejaban las armas, las estructuras deb\u00edan desmontarse, pero centenares de paramilitares reincidieron. Por volver a cometer delitos dolosos han sido excluidos del proceso 101 desmovilizados, y no se sabe a ciencia cierta cu\u00e1ntos volvieron a grupos criminales. Franklin Casta\u00f1eda se suma al decir que el modelo \u201cno fue capaz de desmantelar el conjunto de las estructuras paramilitares\u201d, al punto que grupos como el \u2018clan del Golfo\u2019 o los \u2018Caparrapos\u2019, activos hoy, son herencia de los antiguos frentes de las Auc. Por su parte, P\u00e9rez Alzate considera que la desmovilizaci\u00f3n \u201cno le puso un punto final al paramilitarismo, este sigue existiendo\u201d. Varios exjefes, como \u00e9l o Fredy Rend\u00f3n Herrera, el \u2018Alem\u00e1n\u2019, purgaron sus penas y terminaron convertidos en gestores de paz.(Adem\u00e1s:\u00a0De 70 decretos revisados, 52 fueron avalados por la Corte sin reparos) En \u00faltimas, para G\u00f3mez, Justicia y Paz cuenta la historia de \u201cuna juventud maltrecha por la guerra\u201d, con casos exitosos de reincorporaci\u00f3n a nivel individual, pero sin oportunidades socioecon\u00f3micas suficientes para evitar la reincidencia delictiva. Casta\u00f1eda agrega que la sociedad necesita sanar y perdonar, y para esto hacen falta verdades en un clima pol\u00edtico m\u00e1s relajado, pero hoy, para \u00e9l, el pa\u00eds \u201cest\u00e1 quiz\u00e1s mucho m\u00e1s polarizado que en el 2005\u201d, lo que dificulta el fin \u00faltimo de este y cualquier otro proceso transicional que atraviese el pa\u00eds: la reconciliaci\u00f3n. Para comprender el balance de Justicia y Paz, dicen los presidentes de las salas, hay que entender que la sala de Bogot\u00e1 solo recibi\u00f3 solicitudes de audiencia hasta 2009, mientras que las salas de Medell\u00edn y Barranquilla fueron creadas en 2011. Por su parte, el investigador de Dejusticia Pablo G\u00f3mez dice que estos 15 a\u00f1os podr\u00edan dividirse en cuatro etapas. La primera es el alistamiento, desde 2003, cuando se firm\u00f3 el acuerdo de Santa Fe de Ralito, hasta 2006, cuando la Corte Constitucional declar\u00f3 inexequibles algunos puntos y puso condicionantes a otros, en respuesta a las demandas de las v\u00edctimas. Solo hasta entonces se aclar\u00f3 el escenario jur\u00eddico para que el nuevo sistema comenzara a operar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Creo que los congresistas no conocen la realidad de la justicia\u2019)Entonces, lleg\u00f3 el momento de aplicaci\u00f3n inicial de la ley con \u201cmuy poca legitimidad\u201d, dice G\u00f3mez. Por ejemplo, fue cuando decenas de los comandantes fueron extraditados a Estados Unidos por cargos de narcotr\u00e1fico y cuando se dio el debate sobre la magnitud real de las desmovilizaciones, pues con el tiempo se comprob\u00f3 que cerca del 40 por ciento de las personas registradas eran de redes de apoyo y colaboradores ocasionales, y no propiamente de los frentes. Adem\u00e1s, se dio un fuerte debate sobre los narcotraficantes que se colaron como \u2018paras\u2019 en el proceso.  En este momento del proceso, las versiones libres concentraron toda la atenci\u00f3n, dice G\u00f3mez, con una participaci\u00f3n reducida de las v\u00edctimas. Aunque se conoci\u00f3 mucha informaci\u00f3n, los discursos de los \u2018paras\u2019 ante los estrados eran \u201cjustificatorios\u201d. De all\u00ed que los funcionarios judiciales tuvieran que prepararse mejor para controvertir lo que los postulados dec\u00edan. Como los postulados fueron poco m\u00e1s de 5.000, muchos desmovilizados quedaron por fuera del proceso, lo que llev\u00f3 a que en 2010 se promulgara la Ley 1424, que estableci\u00f3 un mecanismo especial para los desmovilizados rasos, con un esquema de libertad a cambio de que participaran con verdad extrajudicial ante el Grupo de Memoria Hist\u00f3rica, luego Centro Nacional. Seg\u00fan G\u00f3mez, fueron m\u00e1s o menos 17.000 los desmovilizados que se acogieron a este proceso. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El mismo Gobierno pidi\u00f3 tumbar decreto de subsidios a los servicios)Este periodo llega hasta 2012, cuando se aprueba la Ley 1592, que hace una reforma profunda al proceso. Es cuando se privilegia el juzgamiento masivo de los delitos m\u00e1s graves, pero adem\u00e1s, se revisan los esquemas de libertad, porque todav\u00eda sin ser procesados, los antiguos paramilitares ya estaban a punto de cumplir los 8 a\u00f1os de c\u00e1rcel que pagar\u00edan como pena m\u00e1xima por sus delitos. Hab\u00eda 1.900 privados de la libertad y apenas 13 hab\u00edan recibido sentencia, asegura G\u00f3mez. Desde entonces, \u201ccomienza a funcionar muy bien\u201d, y ese es el tercer periodo. Justo ese a\u00f1o, comienzan las conversaciones de paz con las Farc en La Habana, sobre las cuales se ponen todos los reflectores. Hacia 2016, cuando se logra el acuerdo final, Justicia y Paz pierde el papel que tra\u00eda en la agenda p\u00fablica, asegura G\u00f3mez, pues se opaca la investigaci\u00f3n \u201cmuy potente\u201d de esos a\u00f1os. Desde entonces y hasta el presente, la actuaci\u00f3n de Justicia y Paz, a juicio del investigador G\u00f3mez, se vuelve m\u00e1s discreta. Sin embargo, el regreso al pa\u00eds de extraditados como Salvatore Mancuso y Rodrigo Tovar Pupo, alias Jorge 40, as\u00ed como las peticiones de estos de someterse a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) han vuelto a despertar el inter\u00e9s sobre el modelo de justicia para los paramilitares y en especial para los comandantes que, a lo largo de estos 15 a\u00f1os, muy poco participaron de Justicia y Paz. JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALES Redactor de Justicia Twitter: @LopezJuanDa ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/balance-de-los-15-anos-de-la-ley-de-justicia-y-paz-que-juzgo-a-los-paramilitares-522192", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00a1Cuadrado y Juventus, campeones en Italia!", "contenido": " El colombiano Juan Guillermo Cuadrado logr\u00f3 el t\u00edtulo de la Liga de Italia con Juventus, tras la victoria del equipo de Tur\u00edn 2-0 sobre Sampdoria.\u00a0Cristiano Ronaldo y Bernardeschi fueron los autores de los goles, que le dieron el triunfo a Juventus, que celebra de esta forma el campeonato de forma anticipada. (Le puede interesar: Goles de Ronaldo y Bernardeschi, Juventus est\u00e1 cerca del t\u00edtulo)Juventus, sin duda, fue el mejor equipo del torneo, algo que demostr\u00f3 frente a un Sampdoria que dej\u00f3 plasmado en la cancha que no es uno de los clubes m\u00e1s importantes, por estos momentos.Cuadrado, que volvi\u00f3 a la titular, luego de pagar una fecha de suspensi\u00f3n en la jornada pasada en la derrota 2-1 con Udinese, se convirti\u00f3 en fecha clave para este t\u00edtulo.\u00a0Con 83 puntos, el elenco de Tur\u00edn se queda con el t\u00edtulo de forma merecida, no encontr\u00f3 un rival fuerte, solo le pisaron los talones Lazio, Atalanta e Inter, pero fue muy superior.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Los colombianos campeones en Europa esta temporada)Ronaldo fue importante en la victoria de este domingo, anot\u00f3 el primer tanto al minuto 51 de la primera parte. Sin embargo, en sus pies tuvo el 3-0 definitivo, pero err\u00f3 el tiro penalti a dos minutos del final.\u00a0Sampdoria no fue un digno rival, aunque puso en aprietos a su rival en algunas ocasiones, Juventus fue superior, incluso, en los minutos finales el marcador pudo ser mucho m\u00e1s alto.\u00a0Maurizio Sarri, el DT de Juventus, tuvo la manija para darle al club el noveno t\u00edtulo en Italia de forma consecutiva, gracias a un partido tranquilo y que definieron Ronaldo y\u00a0Bernardeschi.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El equipo ingl\u00e9s que ir\u00e1 en busca de James la pr\u00f3xima semana)DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/juan-guillermo-cuadrado-campeon-con-juventus-en-el-futbol-de-italia-522422", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Finaliz\u00f3 la Premier: as\u00ed quedaron los cupos a Europa y el descenso", "contenido": " La \u00faltima jornada de la Premier League confirm\u00f3 la clasificaci\u00f3n a la Liga de Campeones de Chelsea y Manchester United; del Tottenham Hotspur y Leicester a la Europa League y los descensos del Bournemouth y el Watford. El Chelsea fue el que menos sufri\u00f3 para meterse en la m\u00e1xima competici\u00f3n continental al batir por 2-0 en Stamford Bridge al Wolverhampton Wanderers. Dos goles en el descuento de la primera parte, de Mason Mount y Olivier Giroud, sirvieron para que los 'Blues' repitan presencia en Champions y dejen fuera de la Europa League al Wolves. Los Lobos del mexicano Ra\u00fal Jim\u00e9nez se quedan s\u00e9ptimos en la tabla y tendr\u00e1n que esperar que el Chelsea gane la Liga Europa para estar en competici\u00f3n europea la temporada que viene. Su otra opci\u00f3n es ganar precisamente la Europa League en agosto para ir directamente a la Champions. Le puede interesar: (Morelos tiene un acuerdo con un club franc\u00e9s y as\u00ed dejar el Rangers)El Manchester United, por su parte, confirm\u00f3 la ca\u00edda del Leicester City, que volvi\u00f3 del par\u00f3n luchando por la segunda plaza y al final se ha tenido que conformar con la Europa League. Los de Ole Gunnar Solskjaer inciden en su mejor\u00eda y derrotaron a los 'Foxes' en el King Power Stadium con goles de Bruno Fernandes de penalti y de Jesse Lingard. El United acaba cuarto en la Premier y vuelve a la Champions tras una temporada ausente. El Leicester estar\u00e1 en la Europa League junto al Tottenham Hotspur que, pese a no pasar de un triste empate a uno ante el Crystal Palace, estar\u00e1 en la Uefa gracias a la derrota del Wolves. Los de Jos\u00e9 Mourinho arreglan de este modo el mal comienzo de temporada y se aseguran estar en Europa, aunque sea por medio de la Europa League. En la parte baja de la tabla, la jornada unificada de la Premier mand\u00f3 al pozo al Bournemouth y al Watford. Los 'Cherries' cumplieron con su parte de ganar al Everton (1-3), pero no recibieron el favor del West Ham United, que no pas\u00f3 del empate ante el Aston Villa (1-1). Tambi\u00e9n lea: (El equipo ingl\u00e9s que ir\u00e1 en busca de James la pr\u00f3xima semana).Tras cinco temporadas en la m\u00e1xima categor\u00eda del f\u00fatbol ingl\u00e9s, el Bournemouth vuelve al Championship, donde le acompa\u00f1ar\u00e1 el Watford. Los 'Hornets' comenzaron perdiendo por 3-0 en el Emirates Stadium contra el Arsenal y aunque reaccionaron y estuvieron a punto de empatar a tres, no consiguieron un triunfo que les habr\u00eda mantenido en la Premier. El beneficiado de esta lucha fue el Aston Villa, que tras ascender esta temporada, estar\u00e1 por lo menos otra campa\u00f1a en Premier. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/premier-league-asi-quedaron-los-clasificados-a-la-champions-y-europa-league-522382", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Buenaventura y Bogot\u00e1, focos de corrupci\u00f3n en la Dian", "contenido": " Entre cien y 600 millones de pesos cobraba una red con tent\u00e1culos en la Dian que ofrec\u00eda a los contribuyentes sus servicios ilegales para modificar sus deudas de impuestos o incluso desaparecer esas obligaciones con el Estado. Uno de los exfuncionarios vinculado a la investigaci\u00f3n, Jos\u00e9 Manuel Triana Medina, acaba de ser destituido y sancionado con una inhabilidad de 11 a\u00f1os para ejercer cargos p\u00fablicos, se\u00f1alado de usar su cargo en la Divisi\u00f3n de Gesti\u00f3n de Cobranzas de la Direcci\u00f3n Seccional de Impuestos de Bogot\u00e1 para cometer irregularidades.La decisi\u00f3n fue adoptada por la a Agencia del Inspector de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales (ITRC), la misma entidad que suspendi\u00f3 al funcionario \u00d3mar Ambuila, procesado por un caso de presunto lavado de activos y enriquecimiento il\u00edcito, y que tras recuperar su libertad por vencimiento de t\u00e9rminos pretend\u00eda retornar a su cargo en la divisi\u00f3n de aduanas del puerto de Buenaventura.(Lea:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Omar Ambuila sigue activo laboralmente?)Ambuila, su esposa e hija son se\u00f1alados de comprar lujosos bienes, a pesar de no tener ingresos legales para justificar esas compras. Los recursos estar\u00edan asociados a favorecimientos al contrabando que el funcionario habr\u00eda desplegado desde su cargo en el puerto.Estos son apenas dos casos de investigaciones internas por presunta corrupci\u00f3n a cargo de la ITCR, que cerr\u00f3 el a\u00f1o pasado con 197 expedientes disciplinarios activos y en el primer semestre del a\u00f1o 2020 ya van m\u00e1s de cien denuncias recibidas, de las cuales ya se han abierto 81 procesos. Seg\u00fan la directora de la Agencia, Diana Richardson Pe\u00f1a, el mayor volumen de casos reportados de corrupci\u00f3n se presenta en la Dian. A la fecha, de los 205 procesos activos y en etapa de investigaci\u00f3n en la Agencia, 194 corresponden a la Dian, siete a la Unidad de Gesti\u00f3n Pensional y Parafiscales (UGPP) y 4 a Coljuegos. (Le puede interesar:\u00a0La vergonzosa radiograf\u00eda de los elefantes blancos en el pa\u00eds)Esto se explica, seg\u00fan Richardson Pe\u00f1a, porque la Dian maneja un volumen de operaciones de recaudo mucho mayor que las otras dos entidades. Desde 2013, la Agencia ha sancionado a m\u00e1s de 154 funcionarios de la Dian por faltas disciplinarias graves y hechos de corrupci\u00f3n.En el dosier de la ITCR aparece Buenaventura como una de las ciudades donde m\u00e1s se presentan casos de corrupci\u00f3n producto de la gran actividad aduanera. Despu\u00e9s de Bogot\u00e1, en el primer lugar, le siguen Cali, Maicao, Barranquilla, Cartagena y Medell\u00edn. Seg\u00fan reportes de la Agencia, los delitos m\u00e1s investigados son la falsedad en documento p\u00fablico, con el 31 por ciento; la concusi\u00f3n, 29 por ciento, y el prevaricato por acci\u00f3n, con el 9 por ciento.El otro 31 por ciento de las investigaciones agrupa delitos como asesoramiento ilegal, abuso de funci\u00f3n p\u00fablica, hurto, peculado por apropiaci\u00f3n, fraude procesal y estafa.Otro caso reciente de destituci\u00f3n e inhabilidad ocurri\u00f3 por alteraci\u00f3n de la informaci\u00f3n contenida en el Registro \u00danico Tributario (RUT). (Lea:\u00a0Aportantes de las campa\u00f1as, con 296 contratos de crisis por covid-19)Ingrid Fandi\u00f1o, una funcionaria de la Dian, fue sancionada tras una denuncia ciudadana que asegur\u00f3 que sus datos hab\u00edan sido cambiados sin justificaci\u00f3n.Tambi\u00e9n se tomaron decisiones disciplinarias contra Juan Esteban Canga Valencia, quien estaba asignado a la Divisi\u00f3n de Gesti\u00f3n de Fiscalizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Seccional de Impuestos y Aduanas de Buenaventura y quien es se\u00f1alado de \u201cfavorecer de manera deliberada y a t\u00edtulo doloso el ingreso de mercanc\u00edas a territorio nacional el pasado 13 de agosto del 2019, sin contar con los requisitos exigidos en la norma aduanera.\u00a0(Puede ser de su inter\u00e9s:\u00a0Libertad de los Ambuila fue por vencimiento de t\u00e9rminos)En su mayor\u00eda, seg\u00fan la directora de la Agencia, los procesos de investigaci\u00f3n disciplinaria que se llevan all\u00ed pasan al rango penal y se desarrolla el proceso respectivo por los delitos a los que haya lugar. De acuerdo con Richardson Pe\u00f1a, muchas veces la Fiscal\u00eda y la Agencia trabajan de la mano en la cooperaci\u00f3n probatoria. Incluso se han firmado convenios con agencias de los Estados Unidos para mejorar el control del manejo de los recursos p\u00fablicos.Plan anticorrupci\u00f3n En lo penal, los procesos pueden tardar a\u00f1os; sin embargo, las investigaciones disciplinarias de la Agencia pueden tomar de 3 a 6 meses. La directora se\u00f1al\u00f3 que se puso en marcha un plan anticorrupci\u00f3n que incluye la posibilidad de que los ciudadanos denuncien en la p\u00e1gina de la agencia irregularidades en el manejo de recursos tributarios e incluso puedan aportar pruebas. El equipo de investigadores de la agencia se ha fortalecido para hacer m\u00e1s efectiva la lucha contra la corrupci\u00f3n.\u201cEse sistema se divulg\u00f3 en los gremios y tambi\u00e9n en las entidades, eso hizo que aumentaran significativamente el n\u00famero de procesos disciplinarios (\u2026). Se ha incrementado el nivel de denuncias\u201d, indic\u00f3 la funcionaria. Entre noviembre de 2018 y abril de 2019 se hab\u00edan reportado 86 denuncias, y de mayo a noviembre del a\u00f1o pasado se recibieron 162.Por causa de la pandemia se han incrementado los controles para evitar que se aproveche la situaci\u00f3n para desviar recursos p\u00fablicos, por ejemplo en la vigilancia del proceso de devoluci\u00f3n del IVA, el recaudo y las transferencias de los recursos de salud.Igualmente se realiz\u00f3 un mapa de riesgo para identificar los procedimientos que suelen ser m\u00e1s proclives al fraude y la corrupci\u00f3n, y anticipar medidas para intervenirlos.LORENA MUNAR RODR\u00cdGUEZ.\u00a0Especial para EL TIEMPO@JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/balance-de-corrupcion-en-la-dian-coluegos-y-la-ugpp-522220", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Vicepresidencia se refiere a servicio militar obligatorio para mujeres", "contenido": " \u00bfServicio militar obligatorio para las mujeres en Colombia? Esa es la inquietud que ha surgido en el pa\u00eds tras versiones que han surgido en las \u00faltimas de una propuesta de la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez para que las mujeres tambi\u00e9n cumplan el servicio militar obligatorio. No obstante, tras el debate surgido alrededor del tema, la Vicepresidencia emiti\u00f3 una comunicaci\u00f3n en el que afirma que \"la vicepresidente jam\u00e1s ha propuesto servicio militar obligatorio para las mujeres\". La pol\u00e9mica empez\u00f3 luego de una reuni\u00f3n entre Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, el Ministerio de Defensa y la Fuerza P\u00fablica para construir protocolos que eviten la violencia contra ni\u00f1as y mujeres por parte de los militares.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Farc 'camuflaron' 272 menores en listas de desmovilizaci\u00f3n)\u00a0Tras el encuentro, se conoci\u00f3 que Ram\u00edrez encuentra como \u201cnecesaria\u201d la presencia de m\u00e1s mujeres en las Fuerzas Militares. No obstante, hasta donde conoci\u00f3 este diario, la vicepresidenta no hace menci\u00f3n al servicio militar obligatorio y en cambio s\u00ed se muestra partidaria del \"servicio social\".\u00a0\u00a0Otra de las propuestas de Ram\u00edrez durante la reuni\u00f3n fue dejar de exigir una cuota de reclutamiento para que se d\u00e9 mayor relevancia a la calidad y no a la cantidad de los servidores que hacen parte de las Fuerzas Militares.\u00a0 Declaraci\u00f3n Conjunta24 de julio de 2020\u200bEl gobierno del Presidente Iv\u00e1n Duque reafirma su compromiso de trabajar contodas las instituciones y estamentos de la sociedad para hacer una transformaci\u00f3nal interior de nuestra Naci\u00f3n y acabar con la cultura permisiva de violencias encontra de las mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.La integridad, la dignidad y la protecci\u00f3n de la ciudadan\u00eda constituyen nuestrocompromiso indeclinable. En este trabajo, contamos con el liderazgo de laVicepresidencia de la Rep\u00fablica, la Primera Dama de la Naci\u00f3n, el Ministerio deDefensa Nacional, el ICBF, la Consejer\u00eda Presidencial para la Equidad de la Mujer,y la Consejer\u00eda Presidencial para la Ni\u00f1ez y la Adolescencia.Todos tenemos el deber de aunar esfuerzos para eliminar el flagelo de la violenciaen nuestra sociedad. En d\u00edas pasados, se llev\u00f3 a cabo un Consejo de Seguridadbajo el liderazgo del Presidente de la Rep\u00fablica, el primero en la historia del pa\u00edsen el que se abord\u00f3 exclusivamente el tema de la violencia en contra de lasmujeres y las estrategias de prevenci\u00f3n, denuncia y reacci\u00f3n oportuna. Una de lasdirectrices adoptadas fue el trabajo conjunto con la Fuerza P\u00fablica reconociendolas acciones que cada una de estas instituciones viene haciendo de a\u00f1os atr\u00e1s,para fortalecer y redoblar conjuntamente el mensaje en las escuelas de formaci\u00f3nmilitar y policial, sobre el respeto para todos los ciudadanos y, en particular, por laigualdad e integridad de las mujeres.En el d\u00eda de hoy hemos sostenido una reuni\u00f3n con el Se\u00f1or Ministro de la DefensaNacional, Doctor Carlos Holmes Trujillo; el Comandante General de las FuerzasMilitares, General Luis Fernando Navarro; el Comandante de la Fuerza A\u00e9reaColombiana, General Rams\u00e9s Rueda; el Comandante de la Armada Nacional,Almirante Evelio Ram\u00edrez; el Comandante del Ej\u00e9rcito Nacional, General EduardoZapateiro; el Director de la Polic\u00eda Nacional, General Oscar Atehortua y laConsejera Presidencial para la Equidad de la Mujer, Gheidy Gallo Santos.Se acord\u00f3 la instalaci\u00f3n de una mesa de trabajo para complementar y coadyuvarla labor de toda la Fuerza P\u00fablica en la promoci\u00f3n de la mujer colombiana, susderechos y garant\u00edas y la protecci\u00f3n contra todo abuso, acoso o discriminaci\u00f3n ensu contra, teniendo en cuenta el reconocimiento del enfoque diferencial \u00e9tnico ycultural.En particular, la Mesa trabajar\u00e1 sobre la pedagog\u00eda, alertas tempranas,mecanismos de prevenci\u00f3n para desarrollar de manera permanente al interior de la Fuerza P\u00fablica y los controles necesarios para evitar cualquier abuso en contrade las mujeres. As\u00ed mismo, se fortalecer\u00e1n los mecanismos de incorporaci\u00f3n denuestros soldados que prestan el servicio militar, con pruebas psicol\u00f3gicas quecontribuyan a identificar oportunamente cualquier rasgo mis\u00f3gino o violento ycualquier actitud de discriminaci\u00f3n o riesgo de acoso en contra de las mujeres.Esta Mesa estar\u00e1 conformada por la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica, el Ministeriode Defensa Nacional, un representante de cada una de las Fuerzas Militares y dela Polic\u00eda Nacional, un representante del Despacho de la Primera Dama, as\u00ed comorepresentantes del ICBF, la Consejer\u00eda Presidencial para la Ni\u00f1ez y laAdolescencia, la Consejer\u00eda Presidencial para la Equidad de la Mujer y expertosforenses y en psicolog\u00eda, con trayectoria comprobada en el tema.La Mesa entregar\u00e1 a m\u00e1s tardar en 30 d\u00edas, un plan de trabajo conrecomendaciones y un cronograma de implementaci\u00f3n para el fortalecimiento dela cultura institucional de respeto a los Derechos Humanos, especialmente deni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y mujeres, como parte de la Pol\u00edtica de Seguridad, as\u00edcomo la mayor promoci\u00f3n en la formaci\u00f3n en Derechos Humanos y la premisa decero tolerancia con los delitos y la impunidad.As\u00ed mismo, dicha mesa tendr\u00e1 como objetivo estimular el desarrollo de las mujeresmilitares y de polic\u00eda, promover la vinculaci\u00f3n de m\u00e1s mujeres a la fuerza p\u00fablica ycontribuir a su desarrollo para que la sociedad colombiana se beneficie de suliderazgo y excelencia y reciba su aporte para tender mejores puentes deconvivencia y armon\u00eda en la sociedad colombiana, as\u00ed como el continuofortalecimiento institucional de la fuerza p\u00fablica.La coyuntura por la que atraviesa la humanidad y el compromiso de loscolombianos por lograr las transformaciones que nos permitan alcanzar un pa\u00edstolerante, respetuoso y en paz, ameritan que todos los sectores de la sociedadasuman un mayor nivel de conciencia sobre su responsabilidad en eliminarconductas de tolerancia que han normalizado comportamientos violentos einaceptables contra la integridad f\u00edsica, psicol\u00f3gica y sexual de la mujer, paratomar entre todos los correctivos correspondientes.MARTA LUCIA RAM\u00cdREZ DE RINC\u00d3NVicepresidenta de la Rep\u00fablicaCARLOS HOLMES TRUJILLOMinistro de la Defensa NacionalGeneral LUIS FERNANDO NAVARROComandante General de las Fuerzas MilitaresGeneral RAMS\u00c9S RUEDAComandante de la Fuerza A\u00e9rea ColombianaAlmirante EVELIO RAM\u00cdREZComandante de la Armada NacionalGeneral EDUARDO ZAPATEIROComandante del Ej\u00e9rcito NacionalGeneral OSCAR ATEHORTUADirector de la Polic\u00eda NacionalGHEIDY GALLO SANTOSConsejera Presidencial para la Equidad de la Mujer POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/servicio-militar-obligatorio-para-mujeres-vicepresidenta-aclara-el-tema-522330", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Gobierno responde a Dimayor sobre regreso del f\u00fatbol en agosto", "contenido": " La asamblea de la Dimayor dio a conocer que el f\u00fatbol colombiano regresar\u00e1 en la \u00faltima semanas de agosto con dos partidos amistosos y que la novena fecha de la Liga I, suspendida por la pandemia del nuevo coronavirus, se jugar\u00e1 en la primera semana de septiembre. Sin\u00a0 embargo, esta decisi\u00f3n de la entidad est\u00e1 sujeta a lo que diga el Gobierno colombiano, que primero debe revisar la propuesta y aceptarla o no, de acuerdo con la evoluci\u00f3n del virus en el pa\u00eds.\u00a0Le puede interesar: (\u00a1Aceptado! As\u00ed ser\u00e1 el retorno del f\u00fatbol colombiano)Una ve conocida la decisi\u00f3n de la Dimayor,E L TIEMPO se comunic\u00f3 con el Ministro del Deporte, Ernesto Lucena, quien habl\u00f3 sobre el tema.\"Esperamos la notificaci\u00f3n oficial de la Federaci\u00f3n sobre fecha de inicio del campeonato. Y sobre el modelo de torneo y d\u00f3nde se jugar\u00e1\", precis\u00f3 Lucena.Y agreg\u00f3: \"Una vez recibida la propuesta esta ser\u00e1 evaluada por el Ministerio de Salud para ser aprobada o no\".El ;Ministro indic\u00f3 que todo depender\u00e1 de la evaluaci\u00f3n y del proceso que se tenga de los protocolos para dar el aval para que regresen los partidos de f\u00fatbol.\u00a0\"Si est\u00e1n cumplidos los protocolos no le veo problema\", indic\u00f3 el jefe de esa cartera.Deportes", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/declaraciones-de-ernesto-lucena-ministro-del-deporte-sobre-el-regreso-del-futbol-en-agosto-522328", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Cr\u00edticas contra Alcalde de Medell\u00edn por pedir apoyo a m\u00e9dicos cubanos", "contenido": " Hace algunas semanas, el alcalde de Medell\u00edn cont\u00f3 en un Facebook Live de EL TIEMPO la posibilidad de pedir ayuda a otros pa\u00edses para reforzar el personal m\u00e9dico de la ciudad en el pico de la pandemia.Este domingo 26 de julio, se conoci\u00f3 una carta, con fecha del 15 de julio, en la que la Alcald\u00eda de Medell\u00edn le solicita al embajador de Cuba en el pa\u00eds, Jos\u00e9 Luis Ponce, apoyo para traer una brigada m\u00e9dica a Medell\u00edn. \"A pesar de contar con los equipos tecnol\u00f3gicos, la ciudad solo cuenta con 118 especialistas en cuidados intensivos, n\u00famero insuficiente para garantizar la atenci\u00f3n a los pacientes m\u00e1s graves\", dice parte de la carta.La petici\u00f3n gener\u00f3 diversas reacciones de rechazo, asegurando que se est\u00e1 primando la ayuda for\u00e1nea en lugar de contar con talento local. Una de las que critic\u00f3 de forma m\u00e1s en\u00e9rgica la decisi\u00f3n fue la senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal, quien en Twitter indic\u00f3 que el alcalde \"ofrece trabajo y seguridad a m\u00e9dicos cubanos para atender el pico de la pandemia en Medell\u00edn, desechando los m\u00e9dicos locales, que adem\u00e1s tienen mejor preparaci\u00f3n. \u00a1Inaudito!\". Luego de dichas declaraciones el el mandatario local respondi\u00f3: \"No hemos entendido bien el mensaje del Coronavirus. M\u00e1s all\u00e1 de las fronteras, razas e ideolog\u00edas, nos record\u00f3 que como humanos nos necesitamos todos. A USA y UK (Reino Unido) le pedimos vacunas, a Emiratos pruebas, a Cuba, Espa\u00f1a personal. La vida debe de estar por encima de la pol\u00edtica\".Actualmente, Medell\u00edn cuenta con 740 camas UCI de las cuales, la ocupaci\u00f3n est\u00e1 en el 84,9 por ciento (628 camas) y dejando solo 112 disponibles. La meta de la Alcald\u00eda est\u00e1 en llegar a las 1.000 camas UCI. Sin embargo, el problema sigue siendo el personal m\u00e9dico capacitado.Le puede interesar:\u00a0'Medell\u00edn llegar\u00e1 a su pico a comienzos de agosto': Daniel QuinteroEn cuanto a casos, la capital antioque\u00f1a ajust\u00f3 12.894 casos positivos, de los cuales 4.575 permanecen activos. Se espera que el pico de la pandemia llegue en la primera semana de agosto. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-medellin-alcalde-es-criticado-por-pedir-medicos-cubanos-522366", "categoria": "colombia"}]