[{"titulo": "Covid-19 en c\u00e1rceles: espera humanitaria / C\u00f3mo hacer rendir la plata", "contenido": " La aparici\u00f3n de casos de contagio en dos c\u00e1rceles colombianas, pasadas ya dos semanas de la noche de motines en diferentes prisiones en el pa\u00eds, calienta el debate sobre la importancia de tomar una decisi\u00f3n urgente: \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda un excarcelamiento temporal por emergencia por coronavirus? \u00bfc\u00f3mo debe adaptarse la Justicia frente a la emergencia? pero, tambi\u00e9n, \u00bfpor qu\u00e9 se dice que el exjefe guerrillero alias 'Roma\u00f1a' estar\u00eda detr\u00e1s de los motines?.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: comienzan las sanciones econ\u00f3micas por violar el 'pico y g\u00e9nero' en Bogot\u00e1, si no se respeta la regla para salir a la calle; ajustes temporales en los procesos de adopci\u00f3n; \u00bfc\u00f3mo hacer rendir el dinero en tiempos de aislamiento en casa? consejos pr\u00e1cticos para evitar el derroche e incluso ahorrar para los planes post-cuarentena. Al final del episodio, est\u00e1 la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-primeros-casos-de-coronavirus-en-las-carceles-del-pais-483638", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Esto es lo que ve el Banco Mundial para la econom\u00eda de Colombia", "contenido": " De cara al inicio del confinamiento extendido en Colombia, a partir de este lunes, el Banco Mundial lanz\u00f3 el domingo sus nuevas proyecciones de crecimiento econ\u00f3mico para las naciones de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y estim\u00f3 que en el caso de Colombia habr\u00e1 una contracci\u00f3n (-2 %), para luego lograr una recuperaci\u00f3n en el 2021 de 3,4 por ciento.La cifra colombiana en el 2020 es una de las menos desalentadoras, en un contexto en el cual el organismo internacional estima que la regi\u00f3n en conjunto tendr\u00e1 una desaceleraci\u00f3n hasta llegar a -4,6 por ciento, sin contar a Venezuela. La pandemia le cobrar\u00e1 una factura mayor a Ecuador y M\u00e9xico, dos de los vecinos comerciales de Colombia, que ver\u00e1n contraer sus econom\u00edas en un 6 por ciento. Argentina tendr\u00e1 una disminuci\u00f3n en su actividad productiva hasta -5,2 por ciento, mientras que Brasil llegar\u00e1 a -5 por ciento en este a\u00f1o. La ca\u00edda esperada por el Banco Mundial para Bolivia tambi\u00e9n ser\u00e1 mayor que la de Colombia (-3,4 %), mientras que de Per\u00fa espera una contracci\u00f3n de 4,7 % y estima que en Chile, el resultado del a\u00f1o ser\u00e1 de -3,3 %,Para el economista en jefe del Banco Mundial en Am\u00e9rica Latina, Mart\u00edn Rama, \u201clos gobiernos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe enfrentan el enorme desaf\u00edo de proteger vidas y al mismo tiempo limitar los impactos econ\u00f3micos. Esto requerir\u00e1 pol\u00edticas dirigidas y coherentes en una escala rara vez vista anteriormente\u201d. Rama enfatiz\u00f3 en que las decisiones que se tomen hoy ser\u00e1n claves para la rapidez con la cual se reactiven las econom\u00edas, por lo cual, enfatiz\u00f3 en que es probable que los distintos gobiernos deban respaldar a las instituciones del sector financiero y a las fuentes de empleo m\u00e1s importantes, las cuales tendr\u00e1n que ser elegidas por los mandatarios en cada pa\u00eds de la regi\u00f3n. \u201cDebemos ayudar a las personas a enfrentar estos desaf\u00edos may\u00fasculos y asegurarnos que los mercados financieros y los empleadores puedan capotear esta tormenta\u201d, dijo Humberto L\u00f3pez, vicepresidente en funciones para la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \u201cEsto significa limitar los da\u00f1os y sentar las bases para la recuperaci\u00f3n tan pronto como sea posible\u201d, agreg\u00f3.En el informe presentado, el Banco Mundial destac\u00f3 que Am\u00e9rica Latina y el Caribe ya ven\u00edan en una desaceleraci\u00f3n, producto de las tensiones sociales que se ven\u00edan suscitando en varios pa\u00edses desde hace doce meses, lo que se sum\u00f3 a la reducci\u00f3n, casi que en picada, de los precios del petr\u00f3leo.Tanto as\u00ed que, sin la crisis que agudiz\u00f3 el coronavirus, en el 2019, la expansi\u00f3n de la producci\u00f3n en la regi\u00f3n tambi\u00e9n fue negativa (-0,1 %). Mart\u00edn Rama describi\u00f3 el contexto actual como \u201cun choque con el que nadie contaba\u201d y equipar\u00f3 la situaci\u00f3n con la de \u201cun incendio, en el que estamos tratando de salvar lo que podamos\u201d.Sobre las proyecciones realizadas, el experto enfatiz\u00f3 en que son indicativas, pues el nivel de incertidumbre es muy alto, pese a que ya hay pa\u00edses que llevan una delantera, de la cual pueden aprender las naciones de Am\u00e9rica Latina, al igual que lo hicieron cuando apareci\u00f3 el virus.En todo caso, se\u00f1al\u00f3 que, con lo sucedido hasta el momento, si el control de la pandemia contin\u00faa con medidas que reduzcan el contagio, en el 2021, el continente completo tendr\u00e1 una recuperaci\u00f3n, que lo llevar\u00e1 a retomar un crecimiento de 2,6 por ciento. Todo depender\u00e1 de que se tomen las medidas acertadas, por lo que, en el informe, el Banco Mundial se\u00f1ala que \u201cmuchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se enfrentan a esta crisis con un espacio fiscal acotado. El mayor nivel de informalidad hace que sea m\u00e1s dif\u00edcil llegar a todos los hogares y proteger todas las fuentes de empleo\u201d. El documento pone en la mira la existencia de muchos hogares que viven del d\u00eda y carecen de recursos para enfrentar los aislamientos y cuarentenas necesarios para contener la propagaci\u00f3n de la epidemia, lo cual demanda m\u00e1s recursos de las naciones.Afortunadamente, gran parte de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, entre ellos Colombia, hab\u00eda logrado impulsar el desarrollo, reduciendo la pobreza y la desigualdad, y aplicando estrategias con las cuales llevaron a aumentar la clase media y promover la prosperidad.Asimismo, el Banco Mundial destac\u00f3 que las naciones con adecuados niveles de endeudamiento tambi\u00e9n tendr\u00e1n mayor oportunidad de acceder ahora a recursos de la banca internacional. La previsi\u00f3n de crecimiento para Colombia en el 2020, en -2 %, est\u00e1 entre las de ca\u00edda menos estrepitosa en la regi\u00f3n, pero la recuperaci\u00f3n en el 2021 no es tan expansiva en comparaci\u00f3n con sus pares. \u00bfPerdemos el puesto como la cuarta con m\u00e1s crecimiento?\u200bHay tanta incertidumbre que es dif\u00edcil saber. Entonces, el primer mensaje es que la previsi\u00f3n es muy indicativa, no literal.En segundo lugar, y esto va para toda la regi\u00f3n, esperamos una recuperaci\u00f3n porque, dentro de un a\u00f1o quiz\u00e1s, se sepa mucho m\u00e1s sobre la epidemia, quiz\u00e1s ya haya una vacuna, si no la hay, tendremos mejores maneras de contenerla que ahora porque ya habremos aprendido. Los pa\u00edses avanzados han puesto est\u00edmulos gigantescos con un dise\u00f1o que hace pensar que ellos van a volver a crecer, y para Am\u00e9rica Latina la demanda de pa\u00edses de Europa y Estados Unidos es clave. Por eso ponemos esas proyecciones optimistas.En general, Colombia ha sido de los pa\u00edses m\u00e1s s\u00f3lidos en Am\u00e9rica Latina. No me fijar\u00eda en el escalaf\u00f3n como algo ya informativo. Insisto, es indicativo.En esta crisis se plantean muchas salidas, la mayor\u00eda de apoyo a empresas y personas. \u00bfCu\u00e1les impedir\u00edan que la recuperaci\u00f3n sea pronta? Lo que se est\u00e1 haciendo es bueno para la gente, pero hay que pensar que se hace con las empresas que proveen electricidad, con los fondos de pensiones. Am\u00e9rica Latina tiene d\u00e9cadas de esfuerzos muy sostenibles para llevar servicios a la gente, para tener sistemas jubilatorios que sean financieramente viables. Nos llev\u00f3 d\u00e9cadas llegar a donde estamos. Es comprensible que se diga que en el corto plazo no se paga, pero la pregunta es: en qu\u00e9 momento y c\u00f3mo les restituimos los recursos perdidos a las empresas de servicios, como reconstruimos los fondos de pensi\u00f3n si esto los vuelve no solventes.No quiero decir que no hay que hacerlo, sino que si se hace, hay que pensar qu\u00e9 viene junto con ello, porque de lo contrario, pensando en un crecimiento m\u00e1s a largo plazo, si llegamos con una infraestructura que no funciona o con un sistema para la vejez que no funciona, el problema puede ser peor. Colombia hizo bien entonces con congelar el aporte a pensi\u00f3n y de una vez anunciar que se cubrir\u00e1 con 2 meses de trabajo al final de la vida laboral...Es excelente el ejemplo. Una soluci\u00f3n en el camino correcto. Mantiene algo por lo que se trabaj\u00f3 mucho: tener sistemas jubilatorios viables. Es una manera de mantener la solvencia empujando el costo a otro momento, de una manera que parece justa. Es buena soluci\u00f3n. Malo ser\u00eda no pagar ahora y despu\u00e9s vemos. A los organismos internacionales les est\u00e1n pidiendo la posibilidad de perdonar la deuda a los pa\u00edses de menores ingresos. \u00bfEs posible? \u00bfQu\u00e9 pa\u00edses podr\u00edan beneficiarse?\u200bEs una soluci\u00f3n que est\u00e1 en consideraci\u00f3n. Mucha gente la tiene en mente. De alg\u00fan modo resuelve un problema, pero parcialmente, porque hace que los pa\u00edses paguen menos deuda mas no les da liquidez para enfrentar la situaci\u00f3n actual, pero es una soluci\u00f3n potencialmente importante. Mi impresi\u00f3n es que va a ser para los pa\u00edses m\u00e1s pobres, de los cuales, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, hay muy pocos.Claramente Colombia queda descartada\u2026\u200bMe sorprender\u00eda mucho si un pa\u00eds pr\u00f3spero, con una solidez en la franja de pa\u00edses de ingreso medio, estuviera en la lista. Por ahora, la primera prioridad va a ser para los pa\u00edses m\u00e1s pobres.En Colombia, el Banco Central indic\u00f3 recientemente que la deuda p\u00fablica est\u00e1 llegando a la mitad del PIB, es ese nivel\u00a0 una deuda sana como para pedir m\u00e1s prestado...S\u00ed. Claramente, Colombia es uno de los pa\u00edses que tiene una buena posici\u00f3n fiscal. En una emergencia como esta, est\u00e1 bien posicionado con respecto a otros. Los est\u00edmulos fiscales que los pa\u00edses est\u00e1n poniendo en marcha est\u00e1n inversamente relacionados con el nivel de deuda. A niveles como el de Colombia hay espacio.Aislamiento inteligente, que vaya entrando gradualmente sectores de la econom\u00eda que tienen menores riesgos, que requieren menos personal.Am\u00e9rica Latina ha tenido en este shock tan negativo ha contado con un elemento de suerte y es que llega al covid-19 despu\u00e9s de Asia y Europa. Eso nos permiti\u00f3 reaccionar mucho m\u00e1s r\u00e1pido. El tiempo de respuesta en Am\u00e9rica Latina entre el primer caso y la contenci\u00f3n fue mucho m\u00e1s corto que en Europa. Tuvimos tiempo de ver, de aprender, de entender.Espero que pase lo mismo con la salida de la crisis. Hay pa\u00edses que ya est\u00e1n experimentando Corea, Jap\u00f3n, China que ya est\u00e1n experimentando c\u00f3mo volver a la actividad econ\u00f3mica. Pronto va a pasar en parte de Europa. Y nosotros podemos aprender de eso, al igual que aprendimos al entrar a la contenci\u00f3n vamos a poder aprender al salir porque estamos con un desfase en el pico que es de uno o dos meses.MARTHA MORALES MANCHEGOECONOM\u00cdA Y NEGOCIOSTwitter: @marthamoralesm", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/confinamiento-extendido-esto-es-lo-queve-el-banco-mundial-en-colombia-entrevista-483612", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Desde hoy, multas para quienes incumplan con \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 en Bogot\u00e1", "contenido": " Entre cr\u00edticas y aplausos, el \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 decretado por la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, con el que se busca reducir al m\u00e1ximo la poblaci\u00f3n que circula en las calles de Bogot\u00e1, entrar\u00e1 en vigencia hoy de manera obligatoria y quienes incumplan la medida se exponen a fuertes sanciones econ\u00f3micas.Desde el Jueves Santo la restricci\u00f3n, que en principio ir\u00e1 hasta la medianoche del 26 de abril, comenz\u00f3 con un proceso de sensibilizaci\u00f3n.  El \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 qued\u00f3 en firme con el Decreto 106 del 08 de abril, que, en resumen, determina que en los d\u00edas con fecha par solo podr\u00e1n circular las mujeres, mientras que en los impares solo podr\u00e1n hacerlo los hombres. La norma tambi\u00e9n incluye a las personas transg\u00e9nero, e indica que podr\u00e1n transitar de acuerdo con su identidad de g\u00e9nero. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Organizaciones de personas trans rechazan medida de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019)Es importante resaltar que el decreto tiene en cuenta las 37 excepciones que contempla la norma emitida por el Gobierno Nacional para la cuarentena, es decir, a las personas que se encuentren exentas por el decreto nacional no les aplicar\u00e1 la medida de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 impuesta en Bogot\u00e1. As\u00ed, para actividades como mercar o comprar medicamentos en droguer\u00edas s\u00ed aplicar\u00e1 la restricci\u00f3n por sexo. Los due\u00f1os de mascotas, por su parte, podr\u00e1n seguir saliendo con su animal de compa\u00f1\u00eda por m\u00e1ximo 20 minutos y solo lo deben hacer en el entorno cercano al domicilio. Sin embargo, algunos servicios tendr\u00e1n otro tipo de medidas. Los taxistas, por ejemplo, quienes est\u00e1n exentos del \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 y pueden circular, tendr\u00e1n que llevar un registro de cada uno de sus usuarios, esta lista debe incluir nombre, sitio en donde fue recogido el pasajero, lugar de destino y tel\u00e9fono de contacto.En caso de que las autoridades sorprendan a alg\u00fan ciudadano incumpliendo esta medida le podr\u00e1n aplicar una multa hasta de 936.323 pesos. Sin embargo, este control no se har\u00e1 con la c\u00e9dula, pues el Distrito asegur\u00f3 que la identidad de g\u00e9nero de la persona \u201cno necesariamente debe corresponder al nombre o sexo que aparecen en el documento\u201d. Adem\u00e1s, esto evitar\u00e1 que haya contacto directo entre autoridades y ciudadanos. (Le puede interesar: Entrevista a Claudia L\u00f3pez:\u00a0\u2018Hay que aplanar dos curvas: riesgo de muertes masivas y desempleo\u2019) Aunque para muchos L\u00f3pez tom\u00f3 la decisi\u00f3n correcta buscando el cumplimiento de la cuarentena, varias organizaciones y l\u00edderes defensores de la comunidad LGTBI criticaron la restricci\u00f3n y exigieron que se levante, pues, seg\u00fan ellos, es una forma de discriminaci\u00f3n que pone en riesgo la vida y la integridad de las personas transg\u00e9nero y las no binarias \u2013que no se identifican con el g\u00e9nero masculino o femenino\u2013. La Red Comunitaria Trans afirm\u00f3 en un comunicado que \u201cla separaci\u00f3n por sexo en tiempos de covid-19 pone en peligro nuestra vida y seguridad. La violencia y la transfobia se disparar\u00e1n ya que la Polic\u00eda a\u00fan no entiende que las mujeres trans somos mujeres, que los hombres trans son hombres y que hay experiencias identitarias que se escapan del binario\u201d. La discusi\u00f3n en s\u00ed no es por la medida de aislamiento, pues todas las organizaciones han reconocido la necesidad de este tipo de restricciones para garantizar que no aumente el n\u00famero de contagios, lo que reclaman es que el \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 puede abrir la puerta a abusos y discriminaci\u00f3n por parte de la polic\u00eda.La cr\u00edtica no par\u00f3 ah\u00ed. Varias personas transg\u00e9nero de Bogot\u00e1 expusieron sus testimonios de abuso policial bajo la etiqueta #MisDerechosNoEst\u00e1nEnCuarentena\u2019, a lo que el Distrito respondi\u00f3 asegurando que tomar\u00e1 todas las medidas para garantizar que estos hechos no sucedan.  Por su parte, Luis Ernesto G\u00f3mez, secretario de Gobierno de Bogot\u00e1, afirm\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter que la Polic\u00eda Metropolitana \u201cser\u00e1 respetuosa y garante de la identidad de g\u00e9nero\u201d. Hay que decir que el \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 no solo se ha implementado en Bogot\u00e1. En Per\u00fa, el Gobierno Nacional hab\u00eda decretado una restricci\u00f3n similar para evitar aglomeraciones; sin embargo, en este pa\u00eds se gener\u00f3 la misma discusi\u00f3n que hay hoy en la capital colombiana e incluso hubo denuncias de abusos por parte de algunos uniformados. Por esta raz\u00f3n el gobierno peruano tuvo que levantar la medida y aplicar otro tipo de restricciones.En Bogot\u00e1, a pesar de la pol\u00e9mica, la alcald\u00eda de Claudia L\u00f3pez sigue en firme con la restricci\u00f3n de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019, pues las autoridades insistieron en que se va a garantizar que nadie sea vulnerado ni violentado por su identidad sexual, por esta raz\u00f3n el Distrito habilit\u00f3 todos los canales de atenci\u00f3n a denuncias para la poblaci\u00f3n LGTBI. El primer recurso es a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web www.sdp.gov.co, en el bot\u00f3n \u2018Denuncie aqu\u00ed. Sector LGBTI\u2019, en donde podr\u00e1n hacer registro, control y seguimiento de una denuncia. Tambi\u00e9n podr\u00e1n hacerlo enviando un correo a casa.refugio@gobiernobogota.gov.co.Adem\u00e1s, la capital colombiana tiene una L\u00ednea Diversa: 310 8644214, en donde las personas de la comunidad podr\u00e1n recibir atenci\u00f3n psicosocial y orientaci\u00f3n jur\u00eddica. Es importante mencionar que la L\u00ednea P\u00farpura, habilitada para brindar atenci\u00f3n psicosocial y jur\u00eddica a las mujeres, no tiene distinci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual, y sobra aclarar que las mujeres trans tambi\u00e9n son atendidas.  REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/covid-19-multas-para-quienes-incumplan-el-pico-y-genero-en-bogota-483586", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n las deudas de hogares en medio de la crisis por la pandemia", "contenido": " Aunque los colombianos solo con las entidades vigiladas por la Superintendencia Financiera puede sonar escandalosa \u2013cerca de 503 billones de pesos hasta 2019\u2013, esta no indica que est\u00e9n sobreendeudados.Se estima que de cada 100 pesos que ingresan a las arcas familiares, poco m\u00e1s de 20 van al pago de deudas (capital e intereses). Lo recomendado por expertos en finanzas personales es que ese porcentaje no supere el 30 por ciento de los ingresos. Para ese momento, la colocaci\u00f3n de nuevos cr\u00e9ditos crec\u00eda a un ritmo del 3,8 por ciento real, debido a la din\u00e1mica de los pr\u00e9stamos de consumo (11,5 por ciento real) e hipotecarios (6,5 por ciento real), mientras que las deudas en mora ca\u00edan cerca del 2,1 por ciento, muestra de que la gente segu\u00eda poni\u00e9ndose al d\u00eda con sus obligaciones atrasadas.As\u00ed las cosas, hasta hace poco ese nivel de deuda era manejable y su din\u00e1mica era una se\u00f1al clara de que la econom\u00eda ganaba mayor tracci\u00f3n para beneficio de todos.Pero hoy, con una pandemia declarada, con la casi totalidad de la poblaci\u00f3n confinada en sus casas \u2013muchos teletraba-jando\u2013, con el aparato productivo a media marcha y de cara a una recesi\u00f3n, la cifra que sonaba amigable hace unas semanas ahora se ve con mucha preocupaci\u00f3n.Solo la deuda actual de los hogares colombianos con la banca se estima en 234 billones de pesos, de los cuales el 67,2 por ciento son pr\u00e9stamos de consumo, es decir, plata que las familias han tomado para financiar vacaciones, compras de veh\u00edculos, tecnolog\u00eda, regalos, ropa, comidas en restaurante y diversi\u00f3n, entre muchos otros gastos suntuarios.Las deudas hipotecarias, que est\u00e1n respaldadas con inmuebles, son el restante 32,8 por ciento de ese gran total. Juan Pablo Granada, experto en finanzas y presidente de la firma Customer Index Value (CIV), advierte que \u201cen este momento las personas independientes, los que generan pocos ingresos o los que no los est\u00e1n generando estar\u00e1n recurriendo a su capacidad de endeudamiento, es decir, sus cupos de tarjetas de cr\u00e9dito, de pr\u00e9stamos rotativos, para suplir sus necesidades aprovechando los alivios que est\u00e1n dando los bancos\u201d.En ese contexto \u2013dice\u2013, una vez terminada la crisis, muchas personas no tendr\u00e1n la capacidad de reactivar r\u00e1pido sus ingresos, otras perder\u00e1n sus trabajos y, en definitiva, estar\u00e1n m\u00e1s endeudadas. \u201cLos deudores tienen que saber que (con los alivios) no est\u00e1n eliminando las deudas, sino que aplazar cuotas implica aplazar el capital, por lo tanto, en estos meses la deuda sigue intacta\u201d. En reciente entrevista con EL TIEMPO, Jorge Casta\u00f1o, superintendente financiero, dej\u00f3 claro que los colombianos no estaban sobreendeudados, pero, de alguna manera, le preocupaba el hecho de que las personas cada vez se tomaban m\u00e1s tiempo para pagar sus cr\u00e9ditos, sobre todo los de consumo.El funcionario tambi\u00e9n envi\u00f3 un mensaje de tranquilidad sobre la solidez del sector financiero para enfrentar situaciones de estr\u00e9s, como la actual, y se\u00f1al\u00f3 que \u201cpor cada peso en mora, las entidades tienen guardados 1,41 como respaldo, lo que en plata significa que hay 30,5 billones para cubrir esos cr\u00e9ditos atrasados\u201d. Pero \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n las deudas de consumo de los colombianos ahora que cientos podr\u00edan tener dificultades para cumplir con sus pagos mensuales?Datos oficiales indican que por uso de sus tarjetas de cr\u00e9dito, las personas deb\u00edan m\u00e1s de 30,6 billones de pesos, de los cuales 1,7 billones estaban en mora.Las deudas de veh\u00edculo superaban los 15 billones, y de estos poco m\u00e1s de 1 bill\u00f3n estaba atrasado. Los cr\u00e9ditos rotativos ascend\u00edan a m\u00e1s de 6,4 billones; los de libre inversi\u00f3n, a 43,7 billones, y las libranzas, cuya cuota mensual se descuenta de la n\u00f3mina del trabajador, a m\u00e1s de 54,7 billones.Las familias de menores ingresos le deben a la banca cerca de 60.100 millones en cr\u00e9ditos de bajo monto, seg\u00fan la entidad. El arribo y expansi\u00f3n del covid-19 por el pa\u00eds sin duda tendr\u00e1 consecuencias tanto en la cartera bancaria como en las finanzas de los hogares, a causa de la ca\u00edda en los ingresos de las familias y de la propia banca.Previendo esa situaci\u00f3n, la mayor\u00eda de bancos lanzaron planes de alivios para sus deudores, en especial para aquellos con menores ingresos y para quienes, bajo la actual coyuntura, no tendr\u00e1n c\u00f3mo afrontar la cuarentena.Hasta el 3 de abril se ha beneficiado a 2\u2019971.410 deudores (personas naturales y jur\u00eddicas) con 3\u2019922.994 cr\u00e9ditos con un saldo de 66,7 billones de pesos. El 85,5 por ciento son deudores de pr\u00e9stamos de consumo. Los bancos han sido claros en advertir que si la persona no tiene dificultades para cumplir con sus obligaciones, debe informar para que se mantengan las condiciones actuales de sus cr\u00e9ditos.Catherine Pardo, directora de experiencia al cliente de BBVA, recomienda usar los alivios solo si son necesarios, pues hay que cuidar la salud financiera. Los expertos consultados coinciden en que las personas deben ser conscientes de que estos alivios tienen como fin ayudarlos a superar esta coyuntura, pero, una vez esta pase, habr\u00e1 que reiniciar el pago de esas deudas, bajo las condiciones pactadas.De no ser as\u00ed, el riesgo de tener un sobreendeudamiento que despu\u00e9s no se pueda pagar cuando las condiciones se normalicen y se empiecen a exigir los pagos puede ser bastante ca\u00f3tico y dif\u00edcil para las personas.Considerando ese contexto, Juan Pablo Granada advierte que ve \u201cuna bola de nieve que en t\u00e9rminos de endeudamiento puede ser muy complicada para los hogares que no tengan claro que no pagar ahora no significa disminuir su deuda, sino todo lo contrario. Por eso es clave bajar los gastos y el uso del cr\u00e9dito a la m\u00ednima expresi\u00f3n y a las necesidades b\u00e1sicas, disminuir los costos y gastos suntuarios\u201d.CARLOS ARTURO GARC\u00cdA M.Correo electr\u00f3nico: artgar@eltiempo.comEn Twitter: @CarlosGarciaM66", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/covid-19-asi-estan-las-deudas-de-los-hogares-en-medio-de-la-crisis-por-la-pandemia-483626", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfSe avecina el amanecer de una nueva pol\u00edtica?", "contenido": " La pandemia del coronavirus oblig\u00f3 a la humanidad, en un parpadeo, a cambiar radical y profundamente todos los aspectos de la vida. Con la llegada de la enfermedad se est\u00e1n descomponiendo las verdades m\u00e1s arraigadas, las convicciones m\u00e1s acendradas, las creencias hasta hace poco consideradas inamovibles. Ese entorno genera una perplejidad y una confusi\u00f3n que nunca antes han vivido el mundo y el pa\u00eds. La incertidumbre sobre el futuro, sobre qu\u00e9 pasar\u00e1 despu\u00e9s de que se supere o por lo menos se \u2018normalice\u2019 el manejo de la enfermedad, ya empieza a emerger como la pregunta decisiva. Porque para bien o para mal nada volver\u00e1 a ser igual. Y aunque cualquier intento de empezar a ofrecer respuestas a las inquietudes sobre lo que ocurrir\u00e1 ma\u00f1ana es bastante endeble, es un ejercicio que hay que iniciar. As\u00ed haya m\u00e1s preguntas que respuestas. Las ciudades paran. Se silencian las m\u00e1quinas. La mudez de las calles estremece. Aun as\u00ed, la humanidad sigue ah\u00ed, palpitando debajo del manto de su aparente inmovilidad. Los desaf\u00edos, los conflictos, los intereses, las ambiciones y las luchas que han sido el motor de la historia no han desaparecido. Quiz\u00e1s est\u00e9n atembados por la magnitud del cimbronazo, pero ya empiezan a despertar, a sacudirse del totazo.El tema de las medidas oficiales, el n\u00famero de muertos, las curas milagrosas y los consejos culinarios poco a poco le est\u00e1n dando paso a la discusi\u00f3n de asuntos cada vez m\u00e1s centrados en la pol\u00edtica. Hay dos dimensiones en las que se est\u00e1 dando esa conversaci\u00f3n. La perspectiva filos\u00f3fica o conceptual, de un lado, y la dimensi\u00f3n m\u00e1s pr\u00e1ctica del tema que tiene que ver con los impactos que tendr\u00e1n sobre el futuro de la pol\u00edtica concreta, tanto de las pandemias como de las pol\u00edticas p\u00fablicas adoptadas para enfrentarlas. Vamos a centrar el an\u00e1lisis en esta \u00faltima dimensi\u00f3n, la que tiene que ver con el impacto de la situaci\u00f3n sobre las realidades del poder.(Le sugerimos leer tambi\u00e9n:\u00a0Elegiremos entre unir a la humanidad o el ego\u00edsmo: Harari) La pol\u00edtica tiene la fascinante caracter\u00edstica de contar con infinidad de \u00e1ngulos y de aristas que corresponden a la complejidad inherente de las aspiraciones de una comunidad. Sin embargo, en ciertas circunstancias excepcionales, las realidades hacen que se subordinen todas las aspiraciones y asuntos colectivos a uno solo, a ese que representa la amenaza que tiene un car\u00e1cter vital para la sociedad. Son esas coyunturas en las que los ciudadanos identifican una prioridad que se vuelve el eje absoluto de sus preocupaciones.En el caso de Colombia hay antecedentes que ilustran bien el punto. En los a\u00f1os cincuenta claramente la violencia partidista era el eje de toda la pol\u00edtica. Posteriormente, el tema de la inseguridad asociada a proyectos insurreccionales, en concreto el M-19 y el narcoterrorismo, obsesionaron a una Colombia atemorizada. Despu\u00e9s, ante el avance de las Farc, la guerra y luego la paz se volvieron el n\u00facleo de la pol\u00edtica nacional. Eso mismo va a ocurrir con el coronavirus y todas sus consecuencias. De all\u00ed que, en todo el mundo, y Colombia no es la excepci\u00f3n, el desaf\u00edo del coronavirus colonizar\u00e1 por completo el sentimiento ciudadano. La pol\u00edtica gira ya, hoy, y lo har\u00e1 cada vez con m\u00e1s \u00e9nfasis en los meses y a\u00f1os que vienen, en torno a la pandemia. Toda la pol\u00edtica y todos los problemas p\u00fablicos tendr\u00e1n como referente ese asunto. (Le sugerimos leer:\u00a0La carta de Laureano G\u00f3mez\u00a0 de 1918 sobre la gripa espa\u00f1ola que parece escrita hoy)Tambi\u00e9n los problemas del Estado, las debilidades y las fortalezas de las instituciones, y los problemas estructurales como la desigualdad, la concentraci\u00f3n del poder, la pobreza, el desempleo, todos estos se convertir\u00e1n en temas que el coronavirus desenmascara, revela, desnuda hasta el punto que los hace ineludibles en el debate p\u00fablico. Estas realidades transitar\u00e1n r\u00e1pidamente a regir la din\u00e1mica de los procesos electorales, como ya ocurre en la campa\u00f1a presidencial en los Estados Unidos. Las pr\u00f3ximas elecciones legislativas y presidenciales en Colombia no ser\u00e1n la excepci\u00f3n. La magnitud, la velocidad y la capacidad destructiva del covid-19 ha hecho que el mundo gire instintivamente hacia modalidades de gobierno basadas en una situaci\u00f3n de emergencia. La eficacia que se requiere para tomar las medidas ha llevado a que el Ejecutivo incremente de manera acelerada la esfera y el \u00e1mbito de su poder. La creencia de que una autoridad fuerte es necesaria ha alentado a los ciudadanos a permitir que los gobiernos asuman poderes y atribuciones que por lo general ser\u00edan inaceptables en el devenir normal de los asuntos p\u00fablicos.El equilibrio democr\u00e1tico entre los poderes p\u00fablicos se ha roto en la actual coyuntura. Por ejemplo, en el caso de Colombia es evidente que el Congreso ha tenido un rol insignificante en el control pol\u00edtico a las acciones del Ejecutivo y ha carecido de la m\u00e1s m\u00ednima iniciativa en cuanto a la adopci\u00f3n de la estrategia contra la enfermedad y las medidas para paliar las dificultades sociales y econ\u00f3micas. Tambi\u00e9n el poder judicial, en particular las altas cortes, est\u00e1 bastante ausente en su funci\u00f3n de regular constitucionalmente y administrativamente el accionar del gobierno. En las guerras y en las crisis sin duda se requiere un grado importante de unidad nacional. A diestra y siniestra todos los colombianos piden y exigen que se d\u00e9 una nueva actitud en la forma de hacer pol\u00edtica. Ese clamor colectivo va en contrav\u00eda de lo que ha sido la marca indeleble de la pol\u00edtica colombiana en la \u00faltima d\u00e9cada. La polarizaci\u00f3n generada por la interacci\u00f3n de los extremos del espectro pol\u00edtico, basada en la pugnacidad permanente y la beligerancia activa, no parecer\u00eda tener espacio en el mundo nuevo creado por las exigencias de la pandemia. Los grandes perdedores desde el punto de vista pol\u00edtico son precisamente aquellos liderazgos que hasta ahora se han beneficiado de la polarizaci\u00f3n. La otra instituci\u00f3n que la pandemia est\u00e1 demoliendo son los partidos pol\u00edticos. La ausencia de las colectividades partidistas en la actual coyuntura no deja de ser pasmosa. En parte por la inexistencia de un foro, dado que el Legislativo anda enredado en nimiedades para poder sesionar, pero principalmente porque son partidos pol\u00edticos construidos sobre la polarizaci\u00f3n y sobre una agenda que es la del pasado. Las estructuras partidistas registran muy poca capacidad de convocatoria, de liderazgo, de presencia. La opini\u00f3n no ha visto ning\u00fan esfuerzo de los partidos para cumplir su responsabilidad institucional de ser voceros de las diferentes corrientes de opini\u00f3n y de contribuir a construir una estrategia eficaz para superar la crisis. La agenda del pa\u00eds cambi\u00f3. Despu\u00e9s de d\u00e9cadas en que los temas asociados a la violencia, la guerra, el crimen organizado, el terrorismo y el narcotr\u00e1fico dominaron la agenda de manera agobiante, la pandemia llega con su propia agenda debajo del brazo. No quiere decir esto que por la crisis desaparezcan esos desaf\u00edos. El hecho es que ahora esos asuntos del pasado han perdido protagonismo.La agenda que va a surgir de la pandemia claramente ser\u00e1 muy diferente a la que ha regido las pol\u00edticas p\u00fablicas en los \u00faltimos tiempos. Como han se\u00f1alado varios analistas, la visibilizaci\u00f3n de las deficiencias del Estado en frentes cr\u00edticos como la pol\u00edtica social y el sistema de salud copar\u00e1n la atenci\u00f3n de los colombianos. Pero sin duda el \u2018leviat\u00e1n\u2019 de la discusi\u00f3n p\u00fablica va a ser la desigualdad, la inequidad, la concentraci\u00f3n del poder econ\u00f3mico, y el papel del sector privado y de los empresarios en el futuro de la naci\u00f3n. Esa nueva agenda tiene la oportunidad de convertirse en un nuevo pacto social que genere m\u00e1s justicia y prosperidad entre los colombianos o, por el contrario, llevar a que se desate una lucha de clases con consecuencias impredecibles.Y, en cuanto a la agenda, hay que reconocer que al presidente Duque se le apareci\u00f3 la Virgen con esta situaci\u00f3n porque un gobierno que se encontraba sin rumbo, sin un prop\u00f3sito capaz de convocar a los colombianos, ahora tiene un desaf\u00edo que le da la oportunidad de pasar a la historia y recibir el agradecimiento eterno de sus compatriotas. Hasta ahora, el primer mandatario est\u00e1 demostrando que efectivamente entiende el reto y la oportunidad que se le presenta. Las grandes crisis, como las grandes guerras, siempre engendran cambios de liderazgo. En medio de las dificultades, algunos personajes que parec\u00edan ineludibles en la pol\u00edtica se esfuman de la conciencia p\u00fablica y otros se elevan para convertirse en los l\u00edderes con la capacidad de ofrecer las soluciones que exige la gente o, por lo menos, con la habilidad de sembrar la percepci\u00f3n de que tienen la sabidur\u00eda de encontrar el camino.Nadie puede predecir qu\u00e9 va a ocurrir en ese frente. Sin embargo, si se mira lo que est\u00e1 pasando en otras latitudes, y tambi\u00e9n en Colombia, la opini\u00f3n p\u00fablica parece estar premiando la eficacia en el manejo de la pandemia. Quienes demuestren la mayor capacidad de ejecuci\u00f3n y de sensibilidad social, con seguridad ser\u00e1n beneficiados con la admiraci\u00f3n de los ciudadanos y, eventualmente, con sus votos.Dado que el espacio m\u00e1s directo de interacci\u00f3n de los ciudadanos con la autoridad, en cuanto al covid-19, se da en lo local y lo regional, ya se ve que es precisamente en ese contexto donde se est\u00e1n fraguando los nuevos liderazgos. Varios alcaldes y gobernadores han emergido de la situaci\u00f3n con una reputaci\u00f3n que de mantenerse sin duda les permitir\u00e1 ascender al exclusivo olimpo de los presidenciables. Ese es el caso, por ejemplo, de Claudia L\u00f3pez en Bogot\u00e1 y del gobernador Andrew Cuomo, de Nueva York. Las crisis tambi\u00e9n generan oportunistas y piratas, que se quieren aprovechar de los despojos del naufragio, o acaballarse en la angustia colectiva para vender sus intereses como necesidades colectivas. No son pocos los que quieren que de la pandemia surja un modelo social y econ\u00f3mico que robustezca sus privilegios. Ya hay cantos de sirena pidiendo que el pa\u00eds cierre sus fronteras comerciales o que los beneficios para superar la crisis econ\u00f3mica arranquen por favorecer a un sector espec\u00edfico. La opini\u00f3n debe estar atenta a ese oportunismo que en las crisis tiende a apropiarse de la ret\u00f3rica del populismo y el nacionalismo. Esos son los lobos de siempre disfrazados de inocentes borreguitos.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1NPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/covid-19-se-avecina-el-amanecer-de-una-nueva-politica-483590", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El duro relato del transportador de los muertos por covid-19 en Bogot\u00e1", "contenido": " Ojal\u00e1 no tenga que transportar m\u00e1s gente con covid-19. Pienso en todo, en mi familia y en la de quien se muri\u00f3. Es una situaci\u00f3n tremenda y no se trata de cargar muertos para ganar plata.Transporto cad\u00e1veres desde hace 40 a\u00f1os y en mi coche f\u00fanebre he trasladado a muchas personas a quienes las esperan en una sala de velaci\u00f3n para despedirlas, pero esta enfermedad lo cambi\u00f3 todo, incluso, la manera como decimos adi\u00f3s. Es m\u00e1s que impactante. Mi rutina en la cuarentena poco vari\u00f3. Despierto temprano para recibir las \u00f3rdenes del servicio funerario que debo atender y con un acompa\u00f1ante me dirijo al hospital donde nos indic\u00f3 la familia.Ahora, visto tres trajes blancos enterizos y antiflu\u00eddos encima de la ropa e igual n\u00famero de tapabocas y guantes. Llego al \u00e1rea designada por el hospital para recoger el cuerpo de la v\u00edctima del coronavirus, bajamos un cofre sin ventana ni manijas. Debe ser lo m\u00e1s sencillo posible.El cuerpo est\u00e1 embalado, totalmente cubierto con pl\u00e1stico y cintas de color blanco, luego lo introducimos en una bolsa gruesa negra y lo sellamos para pasarlo al cofre.De inmediato, el \u00e1rea del hospital donde nos entregan el cuerpo pasa a proceso de desinfecci\u00f3n y con mi acompa\u00f1ante nos quitamos el primer traje blanco, tapabocas y guantes para meterlos en bolsas rojas. El traslado del cuerpo, por las calles vac\u00edas de Bogot\u00e1, es r\u00e1pido. Las v\u00edctimas del coronavirus se saltan el proceso de laboratorio, velaci\u00f3n e iglesia y pasan directamente al cementerio.El rito es distinto para estos muertos. No hay qui\u00e9n los llore en su cofre, pues ning\u00fan allegado puede acompa\u00f1ar este proceso y, pr\u00e1cticamente, la familia deja de ver a su ser querido desde cuando ingresa a aislamiento en centro m\u00e9dico.El cementerio asignado para las cremaciones de las v\u00edctimas del covid-19 es el Parque Serafines, al sur de Bogot\u00e1, frente al relleno sanitario Do\u00f1a Juana. All\u00ed llego en tan solo 20 minutos. Todo el protocolo est\u00e1 en rigor por la Secretar\u00eda de Salud y la Unidad Administrativa Especial de Servicios P\u00fablicos (Uaesp).No debo bajarme del carro al llegar, solo esperar el turno para dirigirme hasta el lugar que me indiquen para dejar el cofre. Tras la orden, me dispongo a bajarlo e inmediatamente me quito el segundo traje, que -con su tapabocas y guantes- va a parar a otra bolsa roja.El \u00faltimo uniforme es para pasar por una m\u00e1quina instalada en el cementerio que sirve para desinfectar, tambi\u00e9n abren el coche f\u00fanebre para esterilizarlo.El cuerpo pasa, directamente, al horno crematorio, donde se hace cenizas en unas\u00a0 horas. Ah\u00ed acaba el proceso. D\u00edas despu\u00e9s, al menos tres o cuatro, por protocolo la propia familia debe acercarse al lugar donde el cementerio les indique la entrega de las cenizas.\u00a0Yo, en ese momento, no vuelvo a saber de ese cuerpo, pero s\u00ed me queda rondando en la mente c\u00f3mo hasta mi trabajo cambi\u00f3 y, por m\u00e1s duro que sea, debo asumir que la vida sigue.Con este mal todo es diferente. Pese a que voy protegido y me han capacitado para atender esta circunstancia, no hallo la hora de que todo vuelva a la normalidad; es la experiencia m\u00e1s dif\u00edcil durante mis a\u00f1os en la profesi\u00f3n.En mi n\u00facleo familiar prefiero no tocar el tema, aunque bien saben a lo que me dedico, no es mi intenci\u00f3n traumatizar a alguien ni indisponerlos hablando de lo que debo hacer. Tambi\u00e9n call\u00f3 porque suficientes traumas tienen con las muchas mentiras que corren en WhatsApp acerca del virus, para el cual la mejor defensa es quedarse en casa y no tomar la situaci\u00f3n como un chiste.Tampoco hablo de estos traslados con otras personas, no quiero que por transportar cad\u00e1veres del covid-19 la gente se asuste y me aleje, situaci\u00f3n que puede ser molesta.Al retornar a mi casa ya es de noche. He recibido varias desinfecciones, pero lo primero que hago es entrar al ba\u00f1o, ducharme y limpiarme con alcohol, visto mi pijama y duermo.Espero que pase la pandemia. Me duele pensar en la gente que vive de ganarse a diario 15.000 pesos y en quienes ya los ahorros escasean, se podr\u00edan morir no del covid-19 sino de hambre y para evitarlo un hombre puede hacer lo que sea.AN\u00cdBAL RESTREPO*Nombre cambiado por petici\u00f3n de la fuente.Para EL TIEMPO*Espere todos los d\u00edas una entrega de #DiarioDeLaCuarentena, una serie en la que colombianos escriben c\u00f3mo se vive el aislamiento obligatorio desde sus profesiones. ", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/entierros-de-personas-muertas-por-coronavirus-en-colombia-483400", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Gobierno agradece donaciones del sector privado", "contenido": " El Gobierno Nacional inform\u00f3 que la campa\u00f1a 'Ayudar nos hace Bien', que busca asistir a las familias de menos recursos para que enfrenten la situaci\u00f3n de emergencia generada por el coronavirus, tiene ya 500 mil mercados, la mitad de la meta inicialmente prevista.\u00a0 A trav\u00e9s de su cuenta de Instagram, la primera dama, Mar\u00eda Juliana Ruiz de Duque, quien lidera la iniciativa, agradeci\u00f3 los aportes del sector privado a la campa\u00f1a lanzada el pasado 25 de marzo, y destac\u00f3 que 400 mil de los 500 mil mercados ya conseguidos fueron donados por el empresario Luis Carlos Sarmiento Angulo. Esas ayudas forman parte de la donaci\u00f3n anunciada el pasado 31 de marzo por el empresario, presidente de la junta directiva del Grupo Aval y l\u00edder de la Organizaci\u00f3n Luis Carlos Samiento Angulo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sarmiento Angulo dona $80 mil millones para atender crisis de covid-19)La Primera Dama destac\u00f3 que \"el empresario Luis Carlos Sarmiento Angulo don\u00f3 400.000 mercados, con lo que ser\u00e1 posible llegar a todas las familias priorizadas y lo que nos acerca a la ambiciosa meta de un mill\u00f3n de mercados\". Y agreg\u00f3: \u201cGracias al sector privado por decir ac\u00e1 estoy, a cada ciudadano que ha aportado desde $5.000 para decirle a otro \u2018te estoy pensando\u2019; a quienes, desde el sector p\u00fablico est\u00e1n comprometidos en cuerpo y alma para decir \u00e1nimo, estamos trabajando por ustedes en esta causa, a esos abrazos en la distancia que se han sentido hoy m\u00e1s que nunca para decir cu\u00eddate\u201d.\u00a0El Gobierno tiene identificadas 446 mil familias que recibir\u00e1n las ayudas de manera prioritaria.\u00a0 \"Nos llena de esperanza saber que ante este reto no habido un solo colombiano indiferente para ayudar a otro, con su compa\u00f1\u00eda, con dinero, con servicios, con techo, con abrigo o con alimento\u201d,\u00a0 agreg\u00f3.La campa\u00f1a 'Ayudar nos hace Bien' ha recibido tambi\u00e9n importantes aportes de empresas como Bavaria, Bansan, Banco de la Rep\u00fablica, Triple Alianza, Mercado Pago Colombia, Corpohass, Empleados Asobancaria, Honor Servicios de Seguridad, Novo Nordisk, Acorbe y la C\u00e1mara de Comercio de Medell\u00edn.Tambi\u00e9n se han sumado con donaciones en especie y en dinero compa\u00f1\u00edas y entidades como Nestl\u00e9, la Organizaci\u00f3n Roa Florhuila, Dersa y Genomalab, e incluso se han sumado a la iniciativa figuras como el futbolista Radamel Falcao Garc\u00eda.De esta alianza tambi\u00e9n hacen parte entidades y empresas como Fenalco, Fundaci\u00f3n Solidaridad Por Colombia, Banc\u00f3ldex, Pricewaterhouse Coopers (PwC) y Funci\u00f3n P\u00fablica, y plataformas digitales como Rappi, Tu Orden, Merqueo, Domicilios.com, Teat\u00e9, \u00c9xito y Fenaltiendas.La donaci\u00f3n de 80 mil millones de Sarmiento Angulo fue destinada, adem\u00e1s de los mercados para las familias m\u00e1s vulnerables, a la adquisici\u00f3n de pruebas para detectar el coronavirus y la adquisici\u00f3n de respiradores mec\u00e1nicos, que ser\u00e1n claves para enfrentar el pico de la pandemia.\u00a0ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/gobierno-agradece-a-sarmiento-angulo-donacion-de-400-mil-mercados-483552", "categoria": "politica"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Dos c\u00e1rceles, en alerta por contagios de coronavirus", "contenido": " Mientras los detenidos completan tres semanas esperando a que el Gobierno emita el decreto con el que anunci\u00f3 que les dar\u00eda casa por c\u00e1rcel a unos 10.000 presos para aliviar el hacinamiento, hasta ahora se han confirmado cuatro casos de personas relacionadas con las prisiones que est\u00e1n contagiadas de coronavirus. Ayer, la Secretar\u00eda de Seguridad de Bogot\u00e1 confirm\u00f3 que el comandante de guardia de la c\u00e1rcel Distrital tiene coronavirus. Seg\u00fan la informaci\u00f3n oficial, el guardia, que hace varias semanas tuvo contacto con un familiar que lleg\u00f3 del exterior, present\u00f3 s\u00edntomas el pasado 27 de marzo. Tras confirmarse su contagio, las autoridades ordenaron aislar y hacerles pruebas a 13 guardianes que tuvieron contacto con \u00e9l. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Seguridad, el comandante de guardias no estuvo directamente con los presos de la c\u00e1rcel Distrital, que es responsabilidad del municipio y que tiene a 1.032 detenidos sindicados, es decir, que a\u00fan no tienen una condena. Aunque hasta ahora no se han reportado detenidos de esa penitenciar\u00eda con s\u00edntomas, ni m\u00e1s contagiados, el hecho gener\u00f3 preocupaci\u00f3n. Su situaci\u00f3n se suma a la de dos internos de la c\u00e1rcel de Villavicencio que murieron el 5 y el 7 de este mes por covid-19. En esa c\u00e1rcel, un tercer interno est\u00e1 hospitalizado por el virus. De otros dos que estaban en un centro m\u00e9dico de la capital del Meta con s\u00edntomas respiratorios, seg\u00fan inform\u00f3 ayer el Inpec, se descart\u00f3 que estuvieran contagiados con la enfermedad. Para tratar de evitar un brote en la c\u00e1rcel de Villavicencio \u2013en donde hay m\u00e1s de 1.700 detenidos y un hacinamiento del 100 por ciento\u2013, los m\u00e1s de 500 internos que estaban en el patio de los contagiados fueron aislados, y 60 adultos mayores fueron llevados a otro punto de la prisi\u00f3n. Y ayer se entregaron en esa c\u00e1rcel 1.793 tapabocas para los internos y 153 para los funcionarios del penal. Tambi\u00e9n les dieron jab\u00f3n antibacterial, jab\u00f3n de ropa y 10 bultos de cloro granulado para asear los pabellones. Fuentes del Inpec le dijeron a EL TIEMPO que aunque hab\u00eda rumores de contagios en la c\u00e1rcel El Pedregal, y de un interno en La Picota, se descart\u00f3 que sus casos tuvieran que ver con coronavirus. Pero el contagio del guardia de la c\u00e1rcel Distrital y los de los internos de Villavicencio prendieron las alarmas de organizaciones de derechos humanos, expertos y l\u00edderes de opini\u00f3n que en las \u00faltimas semanas hab\u00edan advertido que, si el virus entraba a las prisiones del pa\u00eds, las consecuencias pod\u00edan ser catastr\u00f3ficas. De las 134 c\u00e1rceles que tiene Colombia, solo 13 centros penitenciarios registran un hacinamiento menor al 20 por ciento, y \u00fanicamente en siete hay cupos disponibles para m\u00e1s presos.El panorama general indica que la sobrepoblaci\u00f3n en todas las prisiones suma un 53 por ciento, y hay c\u00e1rceles como las de Riohacha, Santa Marta y Andes (Antioquia), en donde el hacinamiento supera el 300 por ciento, es decir, tienen tres veces m\u00e1s detenidos que su capacidad real. Teniendo en cuenta que la mayor\u00eda de presos comen, duermen y viven los unos sobre los otros, varias organizaciones le han pedido al Gobierno agilizar la emisi\u00f3n del decreto con las excarcelaciones, que, seg\u00fan dijo en su momento el Ministerio de Justicia, les dar\u00eda casa por c\u00e1rcel a unos 10.000 presos considerados poblaci\u00f3n vulnerable por su edad y sus enfermedades, o a quienes est\u00e9n detenidos por delitos culposos, o que no son violentos ni tienen que ver con corrupci\u00f3n. Aunque el 23 de marzo \u2013tras varios amotinamientos que dejaron por lo menos 23 detenidos muertos y 80 heridos\u2013 el Gobierno estableci\u00f3 la emergencia carcelaria y anunci\u00f3 que decretar\u00eda la detenci\u00f3n domiciliaria para miles de presos  Una de las voces que se manifestaron en su momento en contra del borrador del decreto que present\u00f3 la ministra de Justicia, Margarita Cabello, fue el fiscal general. Francisco Barbosa. En un documento, el fiscal le dijo al Gobierno hace una semana que las excarcelaciones no sirven como medida sanitaria, pues consideraba que no traen medidas para prevenir y tratar el contagio en c\u00e1rceles. En cambio, dijo que liberar a miles de presos podr\u00eda poner en peligro la seguridad ciudadana, y que esa era solo una medida que no respond\u00eda a la coyuntura, sino que buscaba resolver l\u00edos de fondo como el hacinamiento. Al hablar sobre c\u00f3mo van las investigaciones por los motines en las prisiones, el fiscal Barbosa tambi\u00e9n se volvi\u00f3 a referir ayer al decreto. Dijo que la salida de las c\u00e1rceles \u201cdebe ser minimalista\u201d, y afirm\u00f3 que acompa\u00f1aba al Gobierno para que \u201cr\u00e1pidamente proceda a expedir el decreto que permita aliviar las condiciones de quienes verdaderamente necesitan salir de las c\u00e1rceles por su condici\u00f3n de fragilidad en el marco de esta epidemia\u201d. En una carta abierta, la Comisi\u00f3n de Seguimiento de la Sociedad Civil al tema carcelario habl\u00f3 de las cr\u00edticas que Barbosa le hab\u00eda hecho al borrador de excarcelaciones. Dijo que el Fiscal muestra \u201cfalta de sustento o coherencia\u201d as\u00ed como \u201cdesconocimiento de los riesgos y problem\u00e1ticas que enfrenta la poblaci\u00f3n reclusa\u201d. Y agreg\u00f3 que, al contrario de lo que afirma el Fiscal General, el hacinamiento s\u00ed facilita la propagaci\u00f3n del coronavirus, pues esta enfermedad se transmite por el contagio cercano con personas infectadas. \u201cEn esta medida, reducir el hacinamiento no solo es una pol\u00edtica necesaria para prevenir el contagio del virus, sino tambi\u00e9n para reducir la carga sobre el sistema de salud de la poblaci\u00f3n reclusa y poder garantizar el acceso a las personas privadas de la libertad que podr\u00edan llegar a presentar cuadros complejos de infecci\u00f3n\u201d, dijo. Adicionalmente, esta comisi\u00f3n \u2013conformada por juristas y ONG\u2013 expuso que bajar el hacinamiento es una medida que han buscado otros pa\u00edses, de cara al riesgo de coronavirus. As\u00ed, se han liberado presos a los que les quedaban 30 d\u00edas de condena en Los \u00c1ngeles (Estados Unidos). Y en Indonesia se cre\u00f3 un decreto por el cual salieron de prisi\u00f3n 30.000 personas, mientras que en Italia se tomaron medidas para liberar a 6.000 detenidos. El fiscal Francisco Barbosa asegur\u00f3 ayer que se encontr\u00f3 que tras los amotinamientos que hubo el 21 de marzo en varias c\u00e1rceles del pa\u00eds, y en los que murieron 23 presos de La Modelo, estuvieron relacionados jefes del Eln y disidentes de las Farc. Ellos, seg\u00fan dijo Barbosa, instigaron y se concertaron \u201cpara el levantamiento de las c\u00e1rceles\u201d. El Fiscal tambi\u00e9n dijo que se encontr\u00f3 que Henry Castellanos Garz\u00f3n, alias Roma\u00f1a, jefe de las disidencias de las Farc, estuvo tras los des\u00f3rdenes.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/carceles-en-donde-se-han-reportado-contagiados-con-coronavirus-483582", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo ayudarles a actrices, actores y guionistas nacionales?", "contenido": " El presidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Medios de Comunicaci\u00f3n (Asomedios), Tulio \u00c1ngel Arbel\u00e1ez, le responde al gremio de actores por su descontento frente al decreto que flexibiliza la cuota obligatoria de producci\u00f3n nacional en los canales. \u00bfEn qu\u00e9 consiste b\u00e1sicamente la alteraci\u00f3n en la cuota de pantalla obligatoria de la producci\u00f3n nacional en la TV colombiana, por cuenta del coronavirus?Por sugerencia nuestra, el Gobierno emiti\u00f3 un decreto flexibilizando el m\u00ednimo de programaci\u00f3n nacional que deben transmitir los canales frente a la producci\u00f3n extranjera, cuya proporci\u00f3n era 70-30 en horario triple A. \u00bfEn qu\u00e9 consiste esa cuota de pantalla?Se refiere a la cuota m\u00ednima de programaci\u00f3n nacional que deben transmitir los canales, en horario triple A. Eso se estableci\u00f3 desde hace quince a\u00f1os, cuando se negoci\u00f3 el TLC, en el 2005, y solo hab\u00eda dos canales nacionales. Con la globalizaci\u00f3n del mundo, ya hoy en d\u00eda la gente tiene 600 canales internacionales para ver. \u00bfQuiere decir que hay que repensar el tema de la cuota de pantalla?Mire. Colombia tiene b\u00e1sicamente cuatro se\u00f1ales, dos satelitales, dos digitales, tiene a Claro, tiene a Telef\u00f3nica, tiene a Tigo, tiene a Une. El 75 por ciento de los colombianos pueden recibir 600 canales de televisi\u00f3n, y existen adem\u00e1s los Netflix, los HBO. O sea, la gente lo que tiene es contenido audiovisual. Y, efectivamente, antes, cuando hab\u00eda solo dos canales, y usted los recuerda cuando \u00e9ramos programadores de televisi\u00f3n, pues la gente ve\u00eda un canal u otro canal, y pasar una pel\u00edcula era muy rentable porque la gente no ten\u00eda el acceso de hoy. Pero el contenido nacional gusta mucho...Completamente cierto. Los canales nacionales, por ejemplo Caracol y RCN, no producen el 70 por ciento de lo nacional en el triple A, producen el cien por ciento; la programaci\u00f3n de 7 a 10 de la noche es cien por ciento nacional. \u00bfY por qu\u00e9? No porque haya un pacto para ayudarles ni porque la ley los obligue; simplemente porque eso es lo que le gusta al colombiano. O sea, \u00bfno es por falta de voluntad de las programadoras que se ha modificado la cuota de pantalla? No. Es m\u00e1s, estoy seguro de que en este momento, a pesar de la norma que ya entr\u00f3 a regir de la flexibilizaci\u00f3n de la cuota de pantalla, no hay ning\u00fan porcentaje que no sea del cien por ciento. Si usted mira por ejemplo los canales privados, est\u00e1n metiendo hora y media de noticieros, de 7 a 8 y media, noticieros de 10 y media en adelante. Y el inventario que tienen guardado de producci\u00f3n nacional alcanzar\u00eda para cumplir. Lo que pasa es que ya el triple A no es solo de 7 a 10 de la noche, es todo el d\u00eda, porque la gente confinada en cuarentena ve mucha televisi\u00f3n. Cierto. Todo el pa\u00eds viendo televisi\u00f3n...En este momento hay 46 o 47 millones de televidentes cuya casi \u00fanica entretenci\u00f3n es ver televisi\u00f3n. Entonces, lo que solicit\u00f3 Asomedios es la posibilidad de que en un momento determinado, si el inventario nacional que tienen las programadoras se agota, pudiera recurrirse a programaci\u00f3n extranjera. Eso es todo, y lo m\u00e1s seguro es que no se vaya a utilizar. \u00bfPor qu\u00e9 cree que no va a haber necesidad de utilizar ese permiso?Le insisto: estoy seguro de que Caracol, RCN, Canal 1, los canales regionales, Citytv, tienen producci\u00f3n nacional para programar. Lo que pasa es que cuando uno tiene 24 horas de programaci\u00f3n en los canales nacionales, en los canales locales, en los canales regionales, de pronto debe acudir a esa medida, totalmente transitoria, de flexibilizar la cuota nacional. El negocio no es programar televisi\u00f3n, es producir televisi\u00f3n. Y el mercado nacional es un excelente nicho. Pero est\u00e1 paralizada la producci\u00f3n nacional por culpa del coronavirus\u2026 Exacto. Obviamente, eso a los actores y a las actrices nacionales no les puede gustar. Y creo que nosotros tuvimos un pecado: que al solicitarle al Gobierno, como medida transitoria, la posibilidad de pasar pel\u00edculas extranjeras, de bajar la cuota de pantalla de un 70 por ciento a un 20 por ciento, los actores montaron la pel\u00edcula de que eso seguir\u00eda as\u00ed en un futuro. De pronto la culpa fue nuestra de no socializar. Pero fue todo tan a la carrera, porque se vino el coronavirus. Y con \u00e9l, el confinamiento. No tuvimos tiempo de consultar a los actores y explicarles. \u00bfY qu\u00e9 va a pasar con las series que ya se estaban transmitiendo? Caracol y RCN pararon 38 producciones que estaban realizando con m\u00e1s de 4.000 empleos, a ra\u00edz del coronavirus. Pues apenas se levanten las medidas y puedan grabar, esas producciones se reanudar\u00e1n. \u00bfY a la gente le siguen pagando?En este momento, no. Pero, obviamente, se les seguir\u00e1 pagando cuando superemos esta fase. Lo que s\u00ed tengo claro es que les siguen pagando las regal\u00edas. La ley los faculta para cobrar derechos conexos por las exhibiciones, y esos derechos, as\u00ed como a Sayco, a Acinpro, se les reconocen a los actores. Los actores y actrices temen que esta medida se vaya a volver definitiva...Por ning\u00fan motivo. Es totalmente transitoria. Primero, porque la ley as\u00ed lo establece, y el decreto tambi\u00e9n. Y segundo, porque no hay ning\u00fan inter\u00e9s de los productores, cuyo negocio es producir televisi\u00f3n, de continuar trayendo pel\u00edculas, porque el negocio no es la exhibici\u00f3n, sino la producci\u00f3n.Es ir\u00f3nico que esta crisis se produzca precisamente ahora, cuando el encierro deja pocas opciones: o uno trapea, o lee, o cocina, o ve TV. Las audiencias deben haber aumentado de una manera b\u00e1rbara, pero curiosamente la pauta ha disminuido, en momentos en que, como pocas veces, hay tantos espectadores de televisi\u00f3n... Efectivamente, esa es la paradoja. Hemos incrementado las audiencias tanto en radio como en televisi\u00f3n casi entre un 20 a 25 por ciento; la pauta se ha ca\u00eddo en un 60, 70 por ciento. En Espa\u00f1a y en Italia, la pauta se cay\u00f3 un 80 por ciento.Y en esos pa\u00edses, \u00bfha habido medidas del Gobierno?En Espa\u00f1a, por ejemplo, el Gobierno les dio a los canales 15.000 millones de euros para poderlos financiar. Para que cumplan la funci\u00f3n de recrear, de entretener. Aqu\u00ed estamos sugiriendo rebajas en los impuestos de la pauta, para ver si la podemos reactivar.\u00bfQu\u00e9 peligro hay, como hemos visto en algunos canales, que nos llenen de \u2018latas\u2019 internacionales, sin producci\u00f3n nacional?Yo no lo veo. Primero, porque hoy en d\u00eda, con la penetraci\u00f3n de los cableoperadores y con la opci\u00f3n de los Netflix y etc\u00e9tera, la gente para ver series internaciones tiene de todo. Pero a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n y a las clases menos favorecidas que ven televisi\u00f3n abierta o radiodifundida, lo que les gusta, y lo que marca, es la televisi\u00f3n nacional. \u00bfPor qu\u00e9 la ley TIC de 2019 no introdujo una cuota colombiana a empresas extranjeras, para su operaci\u00f3n en el pa\u00eds, como Netflix y Amazon? S\u00ed ha ocurrido en otros pa\u00edses\u2026La ley TIC de 2019 nunca tuvo como intenci\u00f3n regular o tocar las plataformas de Netflix y otras de esa misma naturaleza. Es una ley de conectividad. S\u00ed fue una de las cr\u00edticas que se le hizo. Sin embargo, en el \u00faltimo Plan de Desarrollo, se hab\u00eda incluido un art\u00edculo que establec\u00eda una cuota de pantalla del 10 por ciento, de la representante a la C\u00e1mara Catalina Ortiz. El Gobierno se opuso.\u00bfCon cu\u00e1l argumento?Con el de que pod\u00eda afectar la innovaci\u00f3n de las plataformas, y que consideraba que no exist\u00eda suficiente producto nacional para dar cumplimiento a la obligaci\u00f3n. Recuerdo que la AmCham (C\u00e1mara de Comercio Colombo Americana) tambi\u00e9n se opuso vehementemente. Ellos, junto con el Gobierno, terminaron ganando la batalla y en el Plan de Desarrollo no qued\u00f3 la obligaci\u00f3n. Lo que qued\u00f3 fue un saludo a la bandera, dizque propiciando una secci\u00f3n f\u00e1cilmente accesible a los audiovisuales nacionales. \u00bfY c\u00f3mo funciona en el resto del mundo?S\u00ed se est\u00e1n incluyendo cuotas de pantalla. Ejemplo, la Uni\u00f3n Europea les exige a esas plataformas incluir m\u00ednimo un 30 por ciento de producci\u00f3n europea. Por fortuna, la industria de la televisi\u00f3n colombiana ya lleva muchos a\u00f1os de madurez...De acuerdo. En el mundo entero compran las producciones colombianas. Lo que llaman \u2018soap\u2019 en los Estados Unidos. Los turcos tambi\u00e9n acogieron la producci\u00f3n de ese g\u00e9nero de telenovela, que empezaron los mexicanos, y siguieron con mucho \u00e9xito los colombianos y los venezolanos. Ya en Venezuela desapareci\u00f3. Entonces estamos en una varada fenomenal. No se puede hacer producci\u00f3n nacional, por ahora. \u00bfQu\u00e9 piden que se haga los guionistas, actores y actrices, descontentos con el decreto promovido por ustedes para bajar la cuota obligatoria de programaci\u00f3n nacional? Ellos dicen que hay suficiente producci\u00f3n nacional, no solo en los canales, sino en general en toda la industria audiovisual, para poder comprarla y con eso suplir la necesidad en un momento de crisis.Pero \u00bfqui\u00e9n la tiene?No s\u00e9. Por ejemplo, en una de las entrevistas con uno de los importantes actores, dec\u00eda: \u201cTenemos 200 horas\u201d, pero, perd\u00f3n, 200 horas son, en ocho canales regionales, m\u00e1s canales comunitarios, m\u00e1s canales locales, m\u00e1s canales nacionales, emitiendo 24 horas, nada. El problema es que Colombia no tiene el inventario de cu\u00e1nto es la producci\u00f3n nacional. Seguramente los estudios privados nacionales tienen guardadas cosas buenas, malas o regulares. Ya se mirar\u00e1n\u2026S\u00e9 que Caracol tiene mucho guardado nacional nuevo. RCN tiene para repetir unas series magn\u00edficas. No s\u00e9 el Canal 1...No conozco exactamente la estad\u00edstica. Lo que me parece un poco loco es pensar que, en aras de una ventana totalmente temporal, para solucionar el problema de no poder grabar, no se admita la posibilidad de recurrir a pel\u00edculas extranjeras si no hay producci\u00f3n nacional. Cre\u00edmos que solicit\u00e1ndole al Gobierno una disminuci\u00f3n de cuota de pantalla pod\u00edamos atender a los 46 o 47 millones de televidentes, de una manera racional, inteligente, v\u00e1lida, sin pensar en que fu\u00e9ramos a afectar a los actores. Ante el mismo problema de no poder producir, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 haciendo por ejemplo Netflix? El inventario de Netflix debe ser muy grande. Pero usted insiste: las productoras de televisi\u00f3n no tienen el menor inter\u00e9s en dejar de producir producto nacional...Absolutamente ninguno. Pensar siquiera en que eso se hizo para deprimir y molestar a los actores, y volvernos canales internacionales, es descabellado. Toda la discusi\u00f3n se ha dado basada en que los actores, y lamento mucho que est\u00e1n en este momento en un problema, pasan por lo que viven la mayor\u00eda de los colombianos y la humanidad. No son los \u00fanicos que est\u00e1n parados. Las aerol\u00edneas est\u00e1n paradas, los restaurantes, el turismo, los hoteles. Hay que ver c\u00f3mo nos sostenemos todos en esta gran crisis. Tambi\u00e9n hay que pensar: \u00bfqu\u00e9 pasa con los televidentes colombianos? \u00bfC\u00f3mo suplirlos en esta crisis de producci\u00f3n de contenido para ver?\u00bfQu\u00e9 pasa si la Corte Constitucional tumba el decreto de flexibilizaci\u00f3n de la ley de cuotas?La mayor\u00eda puede, y lo est\u00e1n haciendo, cumplir con la cuota nacional. Los que no podr\u00edan cumplir tendr\u00edan dos alternativas: una, apagar la programaci\u00f3n y decir: se\u00f1or televidente, no puedo programar porque no tengo m\u00e1s producto nacional. Lo que me da mucho susto es que haya estudios privados que quieran vender a unos costos y especulen con el producto nacional. La segunda es programar con lo que puedan y alegar ante los tribunales, cuando los multen, una fuerza mayor porque no hab\u00eda otra alternativa que salir a buscar un producto en el mercado extranjero.MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/como-ayudarles-a-actrices-actores-y-guionistas-nacionales-en-este-paro-de-produccion-483600", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Gustavo Petro ser\u00e1 operado este lunes en Cuba", "contenido": " Tal como lo hab\u00eda anunciado en redes sociales, el senador de Colombia Humana Gustavo Petro ser\u00e1 intervenido en la ma\u00f1ana de hoy, en Cuba, para tratarle un c\u00e1ncer de es\u00f3fago que le fue detectado hace algunas semanas. El senador le pidi\u00f3 al embajador de Colombia en Cuba, Juan Manuel Corzo, que lo acompa\u00f1e al procedimiento.  Seg\u00fan Petro, dos ex\u00e1menes diferentes confirmaron la existencia del c\u00e1ncer en una etapa temprana.Asegur\u00f3 que el 2 de marzo pasado, en ex\u00e1menes de chequeo que se practic\u00f3 en Cuba, le diagnosticaron una lesi\u00f3n en la zona media entre el es\u00f3fago y el est\u00f3mago.Ese diagn\u00f3stico fue confirmado por nuevos ex\u00e1menes que se realiz\u00f3 en Colombia y por una tercera valoraci\u00f3n que de nuevo se hizo con m\u00e9dicos de la isla.\u201cDespu\u00e9s de acudir a la Corte Interamericana de Derechos Humanos sobre mi caso decid\u00ed viajar a Cuba a realizarme ex\u00e1menes de salud completos. El 2 de marzo se me diagnostic\u00f3 una enfermedad, c\u00e1ncer temprano en la juntura del es\u00f3fago con el est\u00f3mago\u201d, indic\u00f3 el senador.El dirigente de izquierda asegur\u00f3, as\u00ed mismo, en un video, que busc\u00f3 una segunda opini\u00f3n m\u00e9dica en Colombia y, luego de an\u00e1lisis de laboratorio y una endoscopia, se determin\u00f3 la existencia de una lesi\u00f3n en el mismo lugar. Se\u00f1al\u00f3 que decidi\u00f3 realizarse una nueva endoscopia, con intervenci\u00f3n quir\u00fargica para \u201cretirar el tejido da\u00f1ado\u201d, este 13 de abril.El l\u00edder pol\u00edtico se\u00f1al\u00f3 que no se descarta que se inicien rondas de quimioterapia y radioterapia para tratar la lesi\u00f3n en su es\u00f3fago. \u201cSi por lo delicado de los tejidos donde se ubica la lesi\u00f3n no se puede remover totalmente y si se confirma la existencia del c\u00e1ncer, entrar\u00e9 a tratamiento de quimioterapia\u201d.Lo ocurrido con Petro puso una pausa moment\u00e1nea en la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica entre los dirigentes del pa\u00eds.Tan pronto el senador de izquierda revel\u00f3 que tiene c\u00e1ncer, sorprendi\u00f3 la rapidez con la que todos sus contradictores, los primeros fueron Iv\u00e1n Duque, \u00c1lvaro Uribe, Sergio Fajardo, Germ\u00e1n Vargas Lleras y Claudia L\u00f3pez, le escribieron para expresarle sus deseos de pronta recuperaci\u00f3n para que vuelva a la batalla pol\u00edtica.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Este ser\u00eda el tipo de c\u00e1ncer que tiene Gustavo Petro) EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/gustavo-petro-sera-operado-este-lunes-por-su-cancer-de-esofago-483550", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La forma en la que usamos TransMilenio no ser\u00e1 la misma", "contenido": " La cuarentena declarada ante la llegada del coronavirus a Bogot\u00e1 cambi\u00f3 todos los ritmos y h\u00e1bitos en la ciudad y, por supuesto, la forma de movernos en ella. El transporte p\u00fablico se tuvo que reinventar r\u00e1pidamente para no convertirse en un foco de contagio y garantizar la movilidad de miles de ciudadanos que se encuentran dentro de las excepciones y cuyo trabajo es indispensable en este crisis EL TIEMPO habl\u00f3 con Felipe Jaramillo, gerente de la empresa TransMilenio, quien explic\u00f3, entre otras cosas, los cambios que afront\u00f3 el sistema para atender la emergencia y los retos que vienen en el futuro para adoptar medidas de autocuidado y responsabilidad de usuarios y operadores.Jaramillo tambi\u00e9n aclar\u00f3 qu\u00e9 pasar\u00e1 con la parte financiera de TransMilenio, impactado por la baja demanda de usuarios por el aislamiento y por la solicitud de la Alcald\u00eda de que la capacidad del sistema no supere el 35 % de los usuarios.  La primera semana, cuando se inici\u00f3 en Bogot\u00e1 el simulacro de aislamiento, la demanda se redujo gradualmente hasta el 55 % el 19 de marzo y el 20, hasta un 13 %. La segunda semana se mantuvo, se estabiliz\u00f3 en un 15 %, y r\u00e1pidamente logramos ajustar la oferta de servicios para garantizar el mayor distanciamiento posible en el sistema, acompa\u00f1\u00e1ndolo de medidas como la disposici\u00f3n de lavamanos e intervenci\u00f3n de mediadores para garantizar una distancia prudente. Y la tercera semana se mantuvo estable creciendo solo un 0,5 %. La Fase III del sistema TransMilenio prev\u00e9 un esquema de remuneraci\u00f3n con tres componentes: tarifa veh\u00edculo, tarifa kil\u00f3metro y tarifa usuario. De manera puntual, la tarifa usuario representa aproximadamente el 15 % de la remuneraci\u00f3n de los concesionarios, por lo cual, si bien es importante, no es la totalidad de ingresos que perciben los concesionarios. Debemos decantar las consecuencias reales una vez culmine la coyuntura para poder evaluar el impacto en los contratos de concesi\u00f3n, que van hasta el 2036. Por el momento no hay cambios en los cronogramas de entrada de la nueva flota troncal. Solo hace falta la llegada de 236 biarticulados, programada para junio y agosto.  Los conductores de los buses que opera TransMilenio no tienen ning\u00fan v\u00ednculo laboral con el Ente Gestor. Es deber de los concesionarios cumplir con las directrices de salud p\u00fablica para evitar la propagaci\u00f3n del contagio del covid-19. Los contratos de los operadores con los conductores les da a estos las garant\u00edas de salud como cualquier otro empleado del sector formal, pero tambi\u00e9n se requiere solidaridad de los usuarios en la aplicaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de esquemas de autocuidado.  Sobre la implementaci\u00f3n de los lavamanos port\u00e1tiles, TransMilenio invirti\u00f3 832 millones de pesos; este rubro contempla el alquiler, el mobiliario, su instalaci\u00f3n, mantenimiento y recargas diarias, el personal log\u00edstico de operadores en los diferentes puntos y sus respectivos uniformes y elementos de trabajo. En general, las actividades de aseo son tres: rutinario, intensivo y jornadas de desinfecci\u00f3n. Estas medidas de urgencia se proyectan para dos (2) meses y tendr\u00e1n los ajustes que sean necesarias de acuerdo con lo que dispongan las autoridades, el valor de la actividad est\u00e1 sujeto al total de jornadas que se hayan realizado en cada periodo y hace parte integral del cobro que realiza el contratista de aseo correspondiente.  Hoy en d\u00eda se est\u00e1 llevando un trabajo articulado con la Alcald\u00eda de Soacha, la Polic\u00eda de Cundinamarca y la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 con TransMilenio para mantener las medidas preventivas del covid-19. Lo previsto hasta el momento es mantener estas mediadas durante la cuarentena. Pr\u00f3ximos a terminar la cuarentena se analizar\u00e1, en articulaci\u00f3n con Alcald\u00eda de Soacha, la Polic\u00eda de Cundinamarca y la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1,\u00a0para determinar la conveniencia del mantenimiento de las medidas o la toma de otras, de acuerdo con las condiciones de la pandemia, demanda y otros.  TransMilenio conoce la necesidad general de los hospitales, por eso ha venido trabajando en mejorar la coordinaci\u00f3n espec\u00edfica con cada uno de ellos. En este momento la entidad se encuentra en comunicaci\u00f3n constante con cada uno de los hospitales para tener conocimiento de los horarios en los que el servicio les puede ser \u00fatil. Estas rutas han sido acordadas con la parte administrativa de cada uno de los centros hospitalarios.A una semana de haber implementado estas rutas se tiene una demanda que se va consolidando y que actualmente se ubica en cerca de 105 usuarios al d\u00eda. Se espera que dicha demanda se incremente con el paso de los d\u00edas y a medida que los trabajadores conocen m\u00e1s las ventajas de los servicios. Esta experiencia permiti\u00f3 comprobar que el sistema tiene la facilidad de ser flexible. Ha sido posible adaptar los servicios y la oferta a las condiciones que va exigiendo la contingencia, lo cual se logra cada d\u00eda con m\u00e1s eficacia. Otros sistemas han tenido dificultad para adaptarse a la situaci\u00f3n, particularmente por su rigidez. Sin embargo, a\u00fan queda mucho por hacer y aprender de esta contingencia.  Es evidente que esta situaci\u00f3n se va prolongar por varios meses y el sistema va a tener que ir adapt\u00e1ndose a las condiciones en la medida en que se va logrando nuevamente la rutina diaria, por lo que seguramente el sistema no tendr\u00e1 una operaci\u00f3n rutinaria en el muy corto plazo sino que esta se ir\u00e1 adaptando a las necesidades y de acuerdo a como se vayan desarrollando las diferentes medidas adoptadas por el Gobierno Nacional y, en particular, por la Alcaldesa. Desde el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico se est\u00e1n evaluando alternativas que permitan la planeaci\u00f3n, la regulaci\u00f3n y el control del acceso y uso del sistema por parte de los usuarios. Estas herramientas tecnol\u00f3gicas buscan reducir el n\u00famero de personas presentes en las horas pico y lograr una distribuci\u00f3n m\u00e1s adecuada entre la oferta y la demanda. La gran lecci\u00f3n es la importancia del autocuidado que cada persona debe tener y el respeto a los dem\u00e1s, entender que no podemos usar el sistema de transporte sin las debidas medidas de protecci\u00f3n cuando estamos enfermos, que debemos mantener medidas como el lavado de manos.  REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/la-forma-en-la-que-usamos-transmilenio-no-sera-la-misma-483598", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Van 9.623 multas a conductores por violar el aislamiento", "contenido": " Desde el 25 de marzo \u2013d\u00eda en el que comenz\u00f3 a regir el aislamiento obligatorio por la pandemia de coronavirus\u2013 hasta ayer, por lo menos 9.623 conductores de veh\u00edculos hab\u00edan sido multados en carreteras. Esto da una cifra de 506 diarios o 21 infractores cada hora. A estas personas, adem\u00e1s de tener que pagar una multa de 438.901 pesos, se les inmoviliza su veh\u00edculo. De acuerdo con un balance que la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de la Polic\u00eda le entreg\u00f3 ayer a EL TIEMPO, el d\u00eda de la semana pasada en el que m\u00e1s hubo comparendos por esta causa fue el lunes, con 736 multas. Le siguen el mi\u00e9rcoles (609) y el jueves (614). Todos estos comparendos se hacen de acuerdo a las restricciones que impuso el presidente Iv\u00e1n Duque en el decreto 457, que proh\u00edbe la movilizaci\u00f3n de particulares en las carreteras del pa\u00eds.  Los municipios con m\u00e1s conductores multados son Bogot\u00e1 (con 2.744), Monter\u00eda (809), Barranquilla (666), Bucaramanga (581), Sucre (407), C\u00facuta (329) y Cundinamarca (320), entre otros. Adem\u00e1s, en lo corrido del aislamiento preventivo la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito tambi\u00e9n ha sorprendido a 22 conductores en estado de embriaguez, a quienes se les inmoviliz\u00f3 su veh\u00edculo y se dej\u00f3 su licencia de conducci\u00f3n a disposici\u00f3n de autoridades. Estos conductores deben asumir multas que van desde los 2,4 millones de pesos hasta los 37,5 millones de pesos. En las carreteras del pa\u00eds, adem\u00e1s de realizar controles en 320 puntos para que los ciudadanos no vulneren las restricciones a la movilidad, la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito tambi\u00e9n est\u00e1 apoyando a las caravanas que se encargan de llevar comida, v\u00edveres y elementos sanitarios a las regiones. As\u00ed, con la participaci\u00f3n de 29.000 conductores de transporte de carga, se han movilizado m\u00e1s de 796.000 toneladas de productos de primera necesidad. Aunque la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito afirma que se ha reducido la accidentalidad desde que se decret\u00f3 el aislamiento, hizo un llamado para que se respeten las medidas que proh\u00edben circular por las carreteras del pa\u00eds. JUSTICIAjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/multas-a-conductores-de-vehiculos-por-violar-el-aislamiento-483584", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfHabr\u00e1 f\u00fatbol pronto en Colombia? Presidente Duque fue contundente", "contenido": " El regreso del f\u00fatbol colombiano sigue siendo una incertidumbre. En medio de la cuarentena nacional, los clubes esperan directrices mientras se proyectan a futuro. Sin embargo, el regreso a las competencias no ser\u00e1 pronto.\u00a0 En entrevista con el 'Canal Caracol', el presidente de Colombia,\u00a0 Iv\u00e1n Duque, afirm\u00f3 que despu\u00e9s de la cuarentena no se puede pensar de manera inmediata en la realizaci\u00f3n de eventos que congreguen masas, y se refiri\u00f3 espec\u00edficamente al f\u00fatbol.\"Nosotros no podemos esperar que despu\u00e9s del 27 vamos al estadio. No vamos a volver a f\u00fatbol despu\u00e9s del 27, no eventos de m\u00e1s de 50 personas ni de 20. Esa interacci\u00f3n sirve para que el virus crezca y se nutra\", dijo el mandatario de Colombia.\u00a0(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0En plena crisis, nuevo intento de 'golpe' al presidente de la Dimayor) As\u00ed las cosas, al final de este periodo de cuarentena los equipos todav\u00eda deber\u00e1n esperar las nuevas directrices del gobierno, para pensar en la reanudaci\u00f3n de las competiciones y bajo protocolos espec\u00edficos.\u00a0\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/presidente-ivan-duque-dice-que-despues-del-27-de-abril-no-volvera-el-futbol-483576", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "En plena crisis, nuevo intento de 'golpe' al presidente de la Dimayor", "contenido": " Siguen los vientos de turbulencia en la Dimayor. El s\u00e1bado, la oposici\u00f3n a la presidencia de Jorge Enrique V\u00e9lez lanz\u00f3 un nuevo ataque: 10 presidentes se negaron a participar de una reuni\u00f3n virtual de clubes organizada para tratar la actual crisis de los equipos, agudizada por el coronavirus. Los opositores avanzan en su intenci\u00f3n de derrocar a V\u00e9lez y le piden su salida voluntaria, ya que el dirigente seguir\u00eda gozando del respaldo mayoritario entre los 36 equipos. Ya en noviembre del 2019, los opositores hab\u00edan lanzado el primer ataque al impedir, con la ausencia de 13 equipos, la realizaci\u00f3n de la asamblea. Ahora dieron el segundo: a la reuni\u00f3n virtual, que fue convocada por el presidente de Atl\u00e9tico Nacional, Juan David P\u00e9rez, y Juan Fernando Mej\u00eda, integrante del comit\u00e9 ejecutivo de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol, se negaron a asistir Cortulu\u00e1, Llaneros, Huila, Rionegro \u00c1guilas, Jaguares, Patriotas, C\u00facuta, Santa Fe, Tigres y Equidad. Adem\u00e1s, Envigado, Orsomarso y Fortaleza, que s\u00ed asistieron, comparten los argumentos de los opositores, que en una carta explicaron que se ausentaban porque no se agendaron los temas que consideran m\u00e1s urgentes. Estos clubes vienen presionando para que haya un cambio en la cabeza de la Dimayor, al considerar que V\u00e9lez no tiene \u201cgobernabilidad\u201d. Critican, entre sus principales puntos, la negociaci\u00f3n de los derechos de TV en el exterior, que sigue sin esclarecerse con la firma internacional Prudent Corporate Finance (con la que la Dimayor firm\u00f3 el contrato por 60 millones de d\u00f3lares a 10 a\u00f1os), con dineros pactados que no han sido girados y para los cuales los clubes dieron un plazo de 100 d\u00edas, desde la pasada reuni\u00f3n del 11 de marzo. Adem\u00e1s, critican, entre otros temas, el contrato de implementaci\u00f3n del VAR, debido a la \u201creputaci\u00f3n\u201d de la firma Mediapro, \u201cal parecer, investigada por actos de corrupci\u00f3n\u201d; la \u201cdesafortunada\u201d comunicaci\u00f3n de V\u00e9lez con el Gobierno Nacional y la gesti\u00f3n en la liga femenina. Pese al descontento, los opositores no tendr\u00edan la fuerza electoral para forjar la salida de V\u00e9lez en este momento, ya que, dicen sus partidarios, \u00e9l cuenta con el respaldo de los bloques del Valle y Antioquia, adem\u00e1s de Millonarios, entre los equipos \u2018grandes\u2019. Sin embargo, el presidente de Equidad, Carlos Mario Zuluaga, quien ya ha tenido aspiraciones presidenciales y es opositor, dijo que son m\u00e1s de 13 clubes los que quieren el cambio y que esa oposici\u00f3n debe hacer pensar a V\u00e9lez. \u201cCreemos que lo m\u00e1s sano es que ellos reconozcan el hecho de que hay 13 presidentes que no est\u00e1n de acuerdo con sus acciones, que d\u00e9 un paso al costado. Esto no es nuevo. Se muestran falsos resultados, y que se han incrementado los ingresos de los clubes del f\u00fatbol colombiano no es cierto; se han anticipado los recursos de los siguientes a\u00f1os, que es distinto\u201d, dijo en Caracol Radio. Mientras tanto, uno de los dirigentes afines a la presidencia, y quien pidi\u00f3 no ser mencionado, asegur\u00f3 que son 25 los equipos que respaldan a V\u00e9lez. Agreg\u00f3 que lo que hay es una \u201clucha de poderes que le hace da\u00f1o al f\u00fatbol colombiano\u201d. \u201cEl incumplimiento del fondo internacional se lo han achacado a \u00e9l, pero no es su culpa, \u00e9l nunca prometi\u00f3 ese contrato para ganarse la presidencia. El problema han sido los operadores peque\u00f1os que venden la transmisi\u00f3n por fuera. Eso ya se est\u00e1 subsanando\u201d, dijo. Sin embargo, otro consultado, tambi\u00e9n de la l\u00ednea presidencial, s\u00ed admiti\u00f3 estar \u201cdecepcionado\u201d por el manejo dado a la TV internacional. Ante toda esta tormenta, V\u00e9lez le dijo a EL TIEMPO que por ahora no dar\u00e1 declaraciones. La crisis econ\u00f3mica es generalizada entre los equipos del f\u00fatbol colombiano y, seg\u00fan dicen algunos dirigentes, no es solo por cuenta del coronavirus, sino justamente por los dineros prometidos que siguen sin concretarse. Hoy, los equipos tienen deudas y dificultades para pagar las n\u00f3minas.En ese escenario, el presidente de Equidad manifest\u00f3 que se necesitan 22.000 millones de pesos como soluci\u00f3n, y dijo que este dinero existe en las arcas del f\u00fatbol. \u201cTenemos un fondo de solidaridad en la Dimayor, y estamos esperando un pr\u00e9stamo en la Federaci\u00f3n\u201d, dijo. Es la misma l\u00ednea en la que est\u00e1 otro de los opositores, C\u00e9sar Guzm\u00e1n, de Patriotas, quien ya le pidi\u00f3 p\u00fablicamente auxilios a la Federaci\u00f3n. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/intento-de-golpe-al-presidente-jorge-enrique-velez-de-la-dimayor-483596", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Avistamiento sin precedentes de una osa de anteojos con sus dos cr\u00edas", "contenido": " El avistamiento de una osa de anteojos en zona rural del municipio de Chin\u00e1cota se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo de esperanza y alegr\u00eda durante esta cuarentena nacional para los campesinos en Norte de Santander. Este viernes santo se conocieron fotograf\u00edas que daban cuenta del avistamiento del mam\u00edfero en zona rural del municipio de Chin\u00e1cota, en inmediaciones del P\u00e1ramo de Meju\u00e9, ubicado en el Parque Nacional Natural Tam\u00e1.Dar\u00edo Vera, un campesino que transitaba por la vereda Iscal\u00e1 sur, fue quien -de manera sorpresiva- observ\u00f3 a una osa de anteojos adulta con dos de sus cr\u00edas merodeando la zona -al parecer- en busca de alimento.Wilmer Hern\u00e1ndez, funcionario de la secretar\u00eda de Agricultura y Medio Ambiente de la Alcald\u00eda de Chin\u00e1cota, comunic\u00f3 el hallazgo gracias a las fotograf\u00edas hechas por el agricultor.(Le recomendamos leer: Animales silvestres que ahora pasean por calles del pa\u00eds en cuarentena) \u201cEsta es una buena noticia que llena de vida esta zona productora de agua, debemos prender las alarmas para proteger esta especie y reconocer la importancia de este animal en esta \u00e1rea\u201d, indic\u00f3 el funcionario.Seg\u00fan Parques Nacionales Naturales, los osos de anteojos son animales que prefieren vivir en soledad y suelen marcar el camino por medio de olores y marcas de garras. No es com\u00fan que desciendan a zonas en las que perciben presencia humana.Sin embargo, ante el aislamiento de los campesinos y la notoria disminuci\u00f3n de tr\u00e1fico de veh\u00edculos en la v\u00eda que conduce al municipio de Toledo, estos mam\u00edferos habr\u00edan salido a explorar el h\u00e1bitat.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El impresionante cambio de la bah\u00eda de Cartagena durante la cuarentena) El periodo de gestaci\u00f3n de este mam\u00edfero es de 6 a 8 meses y se reproducen en los periodos de abril y junio; las hembras pueden tener de 2 a 4 cr\u00edas.Carlos C\u00e1ceres, bi\u00f3logo e investigador de la Universidad Nacional, quien durante nueve a\u00f1os ha estudiado esta especie, afirma que en a\u00f1os anteriores registraron presencia de osos de anteojos en esta jurisdicci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Top 10: las ciudades de Colombia que son m\u00e1s grandes que Nueva York) \u201cEste sitio es un corredor importante para la flora y fauna silvestre, las autoridades ambientales deber\u00edan buscar mecanismos para conservar al oso andino\u201d, afirm\u00f3 el investigador.Para C\u00e1ceres, esta \u00e1rea se compone de ecosistemas naturales claves y \u201cmantiene un buen estado de conservaci\u00f3n que supera el 90 % de la zona sin intervenciones de usos humanos\u201d.La Fundaci\u00f3n Huellas Unidas Chin\u00e1cota, quien lidera actividades animalistas, denunci\u00f3 un alto \u00edndice de maltrato animal en este municipio y pidi\u00f3 a las autoridades garantizar la seguridad de los tres osos andinos para evitar que los cazadores atenten contra su integridad.(Tambi\u00e9n puede ver:\u00a0La bah\u00eda de Santa Marta luce cristalina por la cuarentena) Por ahora, la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de la Frontera Nororiental (Corponor), confirm\u00f3 que el avistamiento se produjo en el P\u00e1ramo de Muju\u00e9.La m\u00e1xima autoridad ambiental en Norte de Santander se\u00f1ala que esta \u00e1rea hace parte del Distrito Regional de Manejo Integrado (DRMI) Meju\u00e9 y cobija los municipios de Chin\u00e1cota, Herr\u00e1n, Pamplonita y Toledo.Cabe resaltar que el oso de anteojos es el \u00fanico oso suramericano, de los ocho que existen en el mundo. Esta especie cumple una triple funci\u00f3n que beneficia los ecosistemas y a la poblaci\u00f3n humana. ANDR\u00c9S CARVAJALPara EL TIEMPOC\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/avistamiento-de-oso-de-anteojos-y-sus-crias-en-norte-de-santander-483602", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los mandatarios en la mira por despilfarro en pandemia", "contenido": " Facundo Castillo Cisneros pasar\u00e1 a la historia como el primer gobernador de Colombia indagado por presuntos sobrecostos en adquisiciones p\u00fablicas, en plena pandemia del coronavirus.Hace 8 d\u00edas estamp\u00f3 su firma en un contrato por 5.000 millones de pesos para adquirir 33.000 mercados para la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de Arauca, que lo eligi\u00f3 con 46.509 votos. Pero la propia poblaci\u00f3n dej\u00f3 al descubierto que les llegaron art\u00edculos por el doble y hasta por el triple de su precio.Latas de at\u00fan de 370 gramos a 20.000 pesos; libras de arroz a 3.300 pesos; libras de caf\u00e9 a 13.700 pesos; y aceite vegetal de un litro por 10.500 pesos, hacen parte de los mercados que empez\u00f3 a repartir Castillo, quien lleg\u00f3 al poder avalado por una coalici\u00f3n entre Cambio Radical, \u2018la U\u2019, Colombia Renace y Mais.El mandatario justific\u00f3 los costos al pago de impuestos que, seg\u00fan \u00e9l, exige este tipo de contrataciones. Adem\u00e1s, explic\u00f3 que se trata de productos de marca y con m\u00e1s gramaje y que, en el caso del at\u00fan, los 20.000 pesos era un precio de referencia. Sin embargo, el caso fue incluido en un primer listado de contratos bajo la lupa que indagan la Fiscal\u00eda, la Contralor\u00eda y la Procuradur\u00eda. Se adelanta un primer barrido sobre 37.932 contratos firmados entre el 10 de marzo y el 5 de abril, 5.198 de ellos relacionados con la pandemia. Y ya se ha encontrado evidencia de irregularidades en el manejo de al menos 80.000 millones de pesos.Adem\u00e1s de sobrecostos en la compra de mercados, se tiene detectada la entrega de ayudas con fines pol\u00edticos y la suscripci\u00f3n de millonarios contratos en publicidad.\u201cJunto con el fiscal Francisco Barbosa y el procurador Fernando Carrillo estamos haciendo control para impedir que hagan su agosto en semejante pandemia\u201d, advirti\u00f3 el contralor, Felipe C\u00f3rdoba.Otro de los casos bajo la lupa es un contrato por 7.100 millones de pesos que la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Medell\u00edn firm\u00f3 para garantizar la alimentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n estudiantil vinculada al sistema p\u00fablico. Se verifica por qu\u00e9 se pag\u00f3 fr\u00edjol cargamanto rojo a 5.000 pesos por libra, cuando el valor en el mercado es de 3.500 pesos. Lo mismo pas\u00f3 con la leche en polvo, que se legaliz\u00f3 a 7.600 pesos por 300 gramos y su precio es de 6.200 pesos.En Casanare las explicaciones que se piden est\u00e1n vinculadas a la compra de 24 camas hospitalarias por 11 millones de pesos cuando en el mercado vale 8,4 millones. No se descarta que la emergencia sanitaria haya encarecido algunos productos o su transporte. Sin embargo, investigadores le dijeron a EL TIEMPO que hay casos que se salen de lo razonable.Uno de estos pareciera ser el de Guaduas, Cundinamarca. El 26 de marzo su alcald\u00eda ejecut\u00f3 un proceso contractual por 310 millones de pesos para mercados y kits de aseo.En este caso, se pag\u00f3 por una libra de cilantro, que no cuesta m\u00e1s de 2.000 pesos en una plaza de mercado, 9.000 pesos. Adem\u00e1s, por una libra de alverja, que en las tiendas de Guaduas no pasa de 1.700 pesos, se desembolsaron hasta 18.000 pesos. Tambi\u00e9n se encontraron chupas para destapar ba\u00f1os, que no valen m\u00e1s de 2.000 pesos, a 15.000 pesos.Germ\u00e1n Herrera, el alcalde elegido con 4.348 votos y con el aval del Centro Democr\u00e1tico, ha hecho saber a trav\u00e9s de sus asesores que se pronunciar\u00e1 por medio de un comunicado y que responder\u00e1 las inquietudes de las autoridades, pero hasta ahora no lo ha hecho. Y en la costa Norte tambi\u00e9n hay casos que se revisan penal, fiscal y disciplinariamente.  Se arranc\u00f3 por dos procesos contractuales \u2013uno por 4.000 millones de pesos y otro por 2.000 millones de pesos\u2013 que las alcald\u00edas de Malambo y Soledad (Atl\u00e1ntico), respectivamente, firmaron el 26 de marzo con la fundaci\u00f3n El Lirio de los Valles.Los contratos \u2013en los que se pact\u00f3 un primer desembolso del 40 por ciento para comenzar su ejecuci\u00f3n\u2013 son para repartir en los dos municipios 140.000 mercados a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable ante la emergencia sanitaria. Lo que se ha denunciado es que la fundaci\u00f3n es experta en temas de \u201ccrecimiento y autogesti\u00f3n comunitaria\u201d y su fuerte no es el manejo de ayudas humanitarias.Amalfi Gaviria Ramos, secretar\u00eda general de la Alcald\u00eda de Soledad, y Rummenigge Monsalve \u00c1lvarez, alcalde de Malambo aparecen suscribiendo los pol\u00e9micos contratos. Ambas administraciones han defendido la transparencia de los proceso y de los proveedores y atribuyen las denuncias a una persecuci\u00f3n pol\u00edtica.Algo similar sucede en Magdalena, en donde el gobernador Carlos Caicedo fue denunciado ante la Fiscal\u00eda por presuntas demoras injustificadas en los giros al Hospital Universitario Julio M\u00e9ndez. En este paquete de pol\u00e9micos contratos tambi\u00e9n est\u00e1 el que firm\u00f3 la Gobernaci\u00f3n del Tolima con Le\u00f3n Gr\u00e1ficas S.A.S., para publicidad y campa\u00f1as de prevenci\u00f3n con 88 medios.Aunque el mandatario departamental, Jos\u00e9 Ricardo Orozco \u2013elegido con 219.147 votos y avalado por una coalici\u00f3n de los partidos Conservador, de \u2018la U\u2019 y ASI\u2013, defendi\u00f3 la transparencia del proceso, se verifica por qu\u00e9 la estimaci\u00f3n inicial de contrataci\u00f3n era de 420 millones de pesos y termin\u00f3 en 1.020 millones de pesos. Casos igual de inquietantes se han detectado en la Alcald\u00eda de Sincelejo, la cual firm\u00f3 un contrato por 1.999 millones de pesos para adquirir mercados y hay denuncias sobre presuntos sobrecostos superiores al 27 por ciento. Y situaciones similares se verifican en Cove\u00f1as, Tocancip\u00e1, Barrancabermeja y Cartago.Adem\u00e1s, en Santander se hallaron mercados repartidos con publicidad pol\u00edtica de los congresistas Nubia L\u00f3pez y Jaime Dur\u00e1n, del Partido Liberal. Y en C\u00f3rdoba se investiga si hay o no alguna anomal\u00eda en el hecho de que la arrocera Palmira, del senador Jhon Besaile (de \u2018la U\u2019), hermano del condenado Mussa Besaile, termin\u00f3 contratada para entregar el arroz de 200.000 mercados.El gobernador Orlando Ben\u00edtez ha salido a aclarar que la arrocera \u201cno tienen relaci\u00f3n contractual con la Gobernaci\u00f3n, con los entes municipales ni la Naci\u00f3n\u201d. \u201cEl llamado es a que los recursos p\u00fablicos no sean utilizados para gastos suntuarios, publicidad innecesaria asociada al covid-19, al pago de deudas de las entidades, y contratos o compras que no permitan atender la emergencia o que, si bien est\u00e1n relacionadas con la pandemia, resulten onerosas\u201d, precisaron los investigadores.Ante este panorama se le pidi\u00f3 al Gobierno que agilice el proceso de compras centralizadas, que, como lo anticip\u00f3 EL TIEMPO, ya se est\u00e1 gestando, para conseguir precios favorables, activar la econom\u00eda regional y evitar especulaciones. Pero estas no se pueden aplicar en todos los casos, violando la autonom\u00eda regional. Por eso, las alertas de la triada \u2013conformada por la Contralor\u00eda, la Procuradur\u00eda y la Fiscal\u00eda\u2013 est\u00e1n encendidas. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/covid-19-los-mandatarios-en-la-mira-por-despilfarro-en-pandemia-483398", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Indumil y La Sabana producir\u00e1n primeros ventiladores para UCI", "contenido": " Hace dos semanas, un equipo de personas de la Universidad de La Sabana y de la Cl\u00ednica de La Sabana empez\u00f3 a trabajar d\u00eda y noche en el dise\u00f1o y fabricaci\u00f3n de un ventilador de bajo costo, para que cuando llegue el pico de contagios por covid-19, estos dispositivos se est\u00e9n produciendo en el pa\u00eds y funcionando en distintas unidades de cuidados intensivos. Hoy, ese proyecto es una realidad. Desde ayer comenzaron a preproducirse los primeros prototipos, y pr\u00f3ximamente se espera que est\u00e9n fabric\u00e1ndose en los laboratorios de la Facultad de Ingenier\u00eda de La Sabana, en Indumil y en Cotecmar.El objetivo de la universidad es que el modelo de fabricaci\u00f3n del ventilador Unisabana Garzas (nombre en espa\u00f1ol del equipo de investigaci\u00f3n y autor del proyecto) sea replicado en distintas ciudades colombianas, e incluso extranjeras.Por eso est\u00e1n trabajando tambi\u00e9n en un paquete de transferencia tecnol\u00f3gica abierta (sin patente). De hecho, est\u00e1n asesorando proyectos en Ibagu\u00e9, Yopal y en la Universidad de Piura, de Per\u00fa.En la emergencia que vive el mundo por la pandemia del nuevo coronavirus, estos dispositivos no solo se volvieron dif\u00edciles de adquirir, pues muchos pa\u00edses restringieron su exportaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n son extremadamente costosos. Uno solo de estos aparatos puede llegar a valer entre 40.000 y 50.000 d\u00f3lares. Si bien en Colombia otras instituciones, como es el caso de la Universidad de Antioquia, tambi\u00e9n est\u00e1n trabajando en el dise\u00f1o y producci\u00f3n de prototipos, motivadas por la emergencia,\u00a0hasta ahora no se fabrican en serie esos dispositivos. Esa dificultad para adquirir ventiladores mec\u00e1nicos llev\u00f3 al rector de La Sabana, Obdulio Vel\u00e1squez Posada, a echar a andar la iniciativa de inmediato.\u201cEstamos en una batalla contra un enemigo invisible, silencioso. Venimos trabajando 7 x 24 con el \u00fanico prop\u00f3sito de que cuando llegue el pico de la pandemia seamos capaces, como pa\u00eds y con una cooperaci\u00f3n radical, de producir los ventiladores suficientes para poder salvar vidas\u201d, le dijo a EL TIEMPO desde Estados Unidos Rolando Roncancio Rachid, director general del proyecto y vicerrector de Procesos Acad\u00e9micos y Proyecci\u00f3n Social de Unisabana.El doctor en Gobierno y Cultura de las Organizaciones y MBA en Administraci\u00f3n de Empresas explic\u00f3 que el proyecto tecnol\u00f3gico surgi\u00f3 de la visi\u00f3n de La Sanaba de ser una Universidad de tercera generaci\u00f3n, sostenible y emprendedora, que desde hace varios a\u00f1os viene orientando la docencia y la investigaci\u00f3n \u201cen la soluci\u00f3n de problemas reales de la sociedad\u201d. El directivo explic\u00f3 que con el ventilador ya se han hecho pruebas en seres vivos y que en esto los \u201chan acompa\u00f1ado las fundaciones Cardio Infantil, Neumol\u00f3gica Colombiana y la Insimed\u201d, y agreg\u00f3 que al proyecto se vincul\u00f3 casi desde el principio la industria militar Indumil y despu\u00e9s se sum\u00f3 Cotecmar.En este prop\u00f3sito est\u00e1n tambi\u00e9n Innpulsa, entidad adscrita al Mintic, y Connect Bogot\u00e1, una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que promueve ideas innovadoras. Adem\u00e1s, Invima viene haci\u00e9ndole seguimiento a todo el proceso.La iniciativa de dise\u00f1ar, fabricar y producir en serie ventiladores mec\u00e1nicos para pacientes de covid-19 surgi\u00f3 de la necesidad de ampliar en 100 el n\u00famero de estos dispositivos en la Cl\u00ednica de La Sabana, pero muy r\u00e1pido se convirti\u00f3 en un proyecto m\u00e1s ambicioso.\u00a0El objetivo ahora es tener tres l\u00edneas de fabricaci\u00f3n: en el campus de Unisabana, en Ch\u00eda; en Indumil, en Soacha y Sibat\u00e9, y en Cotecmar, en Cartagena.El neum\u00f3logo y director m\u00e9dico del proyecto de La Sabana, Luis Fernando Giraldo, dijo que no todos los ventiladores sirven para covid-19 y cita, por ejemplo, que muchos de los que parten del principio de la bolsa de amb\u00fa pueden ser insuficientes. \u201cTiene que darle al paciente el soporte de aire y ox\u00edgeno, y tener el mecanismo de monitoreo de variables de presi\u00f3n y volumen; si no, se produce m\u00e1s da\u00f1o\u201d, advirti\u00f3 Giraldo.En cuanto a la l\u00ednea de producci\u00f3n en Indumil, el almirante Hernando Wills, gerente general de la industria militar, dijo que por instrucci\u00f3n del Gobierno Nacional, a trav\u00e9s del Ministerio de Defensa,\u00a0 se empez\u00f3 a trabajar en la producci\u00f3n de camas hospitalarias \u2013ya entregaron las primeras 30 y la idea es llegar a 3.000\u2013, en los carros para movilizar las pesadas balas de ox\u00edgeno y en los ventiladores mec\u00e1nicos. \u201cEl ventilador fue dise\u00f1ado por la Universidad de La Sabana para que se pueda producir con elementos de f\u00e1cil consecuci\u00f3n. Hay otras piezas que las podemos fabricar\u201d, precis\u00f3 el almirante. Se estima que la industria militar podr\u00eda producir, en principio, entre 60 y 80 dispositivos por d\u00eda. Los primeros prototipos empezar\u00e1n a salir esta semana.\u00a0El equipo de investigadores de la Universidad de La Sabana estima que cada aparato de estos producido en serie puede salir por un valor aproximado de 2.000 d\u00f3lares.\u201cEn Indumil haremos el montaje de las primeras l\u00edneas, eso nos permitir\u00e1 ir ajustando y mejorando, y, posteriormente, ampliar la producci\u00f3n\u201d, dijo el almirante Wills, quien agreg\u00f3 que en principio el proyecto no tendr\u00e1 mayor costo para la industria militar.Igual que la industria militar, la Universidad de La Sabana trabaja en la adecuaci\u00f3n de sus laboratorios en el campus de Ch\u00eda, donde fue dise\u00f1ado y ensamblado el primer prototipo, para empezar a fabricar ventiladores. En principio, producir\u00e1n los 100 que necesita la cl\u00ednica de la alma m\u00e1ter y luego para otras instituciones.\u201cNuestro objetivo es generar un impacto tangible. No estaremos contentos con solo fabricar ventiladores para covid, sino hasta que empecemos a salvar vidas\u201d, dice el directivo de La Sabana.El proyecto tecnol\u00f3gico se ha financiado principalmente con recursos propios de la universidad pero, seg\u00fan Roncancio, para llegar a una producci\u00f3n industrial se necesitan varios miles de millones de pesos. Ante esto considera necesario que se vinculen empresas y personas que quieran sumarse a la iniciativa, como ya lo hicieron Finandina y Popsy, y dijo que por eso se abri\u00f3 la opci\u00f3n de recibir donaciones (ver recuadro).\u201cEsto no tiene un \u00e1nimo de lucro\u201d, aclara el profesor, quien explica que tambi\u00e9n est\u00e1n trabajando en un paquete de transferencia de tecnol\u00f3gica abierta, que permitir\u00e1 aplicar el modelo en cualquier parte del pa\u00eds o en el extranjero.\u00a0Por ahora, empresarios de Ibagu\u00e9 y de Yopal y la Universidad de Piura, en Per\u00fa, est\u00e1n recibiendo asesor\u00eda para su implementaci\u00f3n del modelo.Dicho paquete tiene cuatro factores: modelo de cooperaci\u00f3n, de tecnolog\u00eda del dispositivo, de fabricaci\u00f3n y de arquitectura jur\u00eddica. \u201cEsto es montar en unos d\u00edas lo que se hace en a\u00f1os\u201d. Las empresas o personas interesadas en apoyar con aportes econ\u00f3micos el proyecto de producci\u00f3n en serie de ventiladores mec\u00e1nicos para covid-19 en los laboratorios de ingenier\u00eda de la Universidad de La Sabana, en el campus de Ch\u00eda, lo pueden hacer en la cuenta corriente del banco BBVA 311008296 a nombre de la Universidad de La Sabana.Si necesita informaci\u00f3n, puede solicitarla en el correo enrique.bayer@unisabana.edu.co o al n\u00famero 321 2169933. Tambi\u00e9n puede ingresar al link: https://www.unisabana.edu.co/index.php?id=11668 GUILLERMO REINOSO RODR\u00cdGUEZEditor de Bogot\u00e1@guirei24@Bogot\u00e1ET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/indumil-y-universidad-de-la-sabana-empezaran-a-producir-primeros-ventiladores-uci-483574", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Conozca a los t\u00edteres que se volvieron 'youtubers' por la cuarentena", "contenido": " Leopoldo, uno de los t\u00edteres del teatro Hilos M\u00e1gicos, termin\u00f3 empacado en una maleta y enviado a la casa de Engelbert Martin, uno de los actores del teatro. A \u00e9l tambi\u00e9n le toc\u00f3 la cuarentena que, por ahora, ir\u00e1 hasta el 27 de abril; igualmente le toc\u00f3 una limpieza y desinfecci\u00f3n, y teletrabajar para ganarse la vida. Ahora tiene un canal de YouTube, donde dirige un canal de televisi\u00f3n y vive en casa, junto con otros t\u00edteres m\u00e1s, el rebusque del artista. Nunca, en sus 46 a\u00f1os de labores, este teatro, uno de los m\u00e1s tradicionales en el arte de marionetas, hab\u00eda tenido que parar de esta forma. Solo una vez, hace un par de a\u00f1os, la ca\u00edda del techo del escenario por las fuertes lluvias les hizo suspender labores por dos semanas. Pero esta vez fue distinto: la colecci\u00f3n de t\u00edteres est\u00e1 repartida en las casas de sus 10 titiriteros; la programaci\u00f3n, detenida hasta nuevo aviso; los ingresos, en suspenso, y hasta el maestro Ciro G\u00f3mez, el director de Hilos M\u00e1gicos, est\u00e1 confinado en su nuevo apartamento, sin internet. De vez en cuando manda un mensaje por WhatsApp y confirma que est\u00e1 bien y que sigue trabajando en proyectos para presentar al Idartes y buscar ganar alguna de las becas o est\u00edmulos, los salvavidas del arte en medio de la crisis.  \u201cEl teatro est\u00e1 trabajando para que esto se pueda solventar. Pero dependemos en gran medida de las becas y de las donaciones que la gente quiera hacer\u201d, dice Engelbert, junto a Leopoldo, que est\u00e1 sentado en sus piernas, \u201cpero los est\u00edmulos del Distrito no son suficientes. Bien por los que logren, o logremos, acceder. Pero va a ser muy dif\u00edcil para los que no\u201d. Mientras eso sucede, el equipo se las ingenia para trabajar desde casa en los proyectos que ten\u00edan para este a\u00f1o: una fuerte programaci\u00f3n infantil, el lanzamiento de la parrilla para adultos, el estreno del canal de YouTube y la elaboraci\u00f3n de una serie web. Sin saberlo, el teatro se hab\u00eda estado preparando para esto. En febrero, se hab\u00eda pasado un proyecto para potenciar el teatro desde las redes sociales. \u201cPlanteamos producir filminutos, c\u00e1psulas y otras cosas que tuvieran que ver con las obras para masificar nuestro trabajo a trav\u00e9s de internet. Leopoldo iba a liderar un grupo de t\u00edteres youtubers\u201d. Pero lo que se deb\u00eda planear, grabar y editar en semanas se hizo en un d\u00eda.\u201cEstaba escribiendo los guiones, cuando se vino la emergencia. Entonces tuvimos que improvisar algunas cosas, grabar y mandar\u201d, cuenta Leopoldo (en voz de Engelbert), el famoso t\u00edtere boc\u00f3n que protagoniza el noticiero HMtv, que lanz\u00f3 su primer episodio el 1.\u00ba de abril. El primer cap\u00edtulo explica a los ni\u00f1os qu\u00e9 tipos de t\u00edteres y marionetas hay y les ense\u00f1a c\u00f3mo crear los suyos. \u201cLa idea es que los t\u00edteres salgamos de nuestro cuarto porque a veces nos aburrimos. Queremos salir en redes para hacer entrevistas y manualidades y as\u00ed ense\u00f1ar a los ni\u00f1os a hacer historias\u201d, agrega Leopoldo.  Tambi\u00e9n viene en camino una serie web, que relata la historia de los t\u00edteres en cuarentena, y el montaje de obras virtuales, con cada actor aportando su parte desde casa.La respuesta del p\u00fablico, dicen, ha sido positiva. \u201cHay ni\u00f1os que son p\u00fablico fiel y piden ver t\u00edteres, esta una alternativa. Los pap\u00e1s han estado felices, nos han enviado fotos de los ni\u00f1os felices con sus t\u00edteres del programa\u201d, relata Engelbert y agrega que ya contemplan abrirle a Leopoldo su propia cuenta en Tik Tok. \u201cVamos a visibilizar nuestro trabajo utilizando todas estas herramientas mientras la situaci\u00f3n se normaliza. Y cuando regresemos, todo eso que aprendimos lo vamos a aprovechar para mantener y atraer nuevo p\u00fablico\u201d, agrega el titiritero que se llev\u00f3 a casa t\u00edteres, telas, luces y escenograf\u00eda. Un pedacito de teatro est\u00e1 en casa y se presenta a distancia.  A Engelbert le corresponder\u00e1 no solo grabar y actuar, sino recibir los videos de los otros 10 titiriteros activos para editar el producto. El dinero que pueda resultar de todo se reparte entre los actores y, adem\u00e1s, se utiliza para comprar mercados y entreg\u00e1rselos a artistas vulnerables. \u201cSe genera unidad de trabajo y solidaridad. La uni\u00f3n hace la fuerza y eso nos va a sacar de la crisis\u201d, dice Leopoldo, antes de ser empacado nuevamente para la pr\u00f3xima funci\u00f3n. ANA PUENTESEn Twitter: @soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/conozca-a-los-titeres-de-hilos-magicos-que-se-volvieron-youtubers-483544", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Yoga virtual, un plan para la cuarentena", "contenido": " \u00bfHan hecho clases de yoga antes? \u00bfC\u00f3mo se sienten hoy? Esas son las preguntas con las que Bibiana Carvajal Bernal y Kellyn Duarte P\u00e9rez, dos bogotanas, inician su clase de yoga a trav\u00e9s de Zoom, una aplicaci\u00f3n para hacer videoconferencias. Al otro lado de la pantalla m\u00e1s de treinta personas responden y se preparan para la clase. Ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos se conectan desde Bogot\u00e1 y otras ciudades para hacer una hora de yoga.  Todo comenz\u00f3 cuando la cuarentena fue decretada en algunos pa\u00edses de Europa. En ese momento, personas desde Par\u00eds, Madrid, Suiza, Alemania y B\u00e9lgica contactaron a Kellyn buscando atenci\u00f3n psicosocial y actividades de relajaci\u00f3n para pasar el aislamiento. Kellyn es psic\u00f3loga y creadora del colectivo SanAcci\u00f3n, un espacio de acompa\u00f1amiento psicosocial con enfoque de g\u00e9nero y feminista. Bibiana es historiadora, bailarina, core\u00f3grafa y creadora de MamaLuna, un emprendimiento de protectores de tela reutilizables. Mientras que Kellyn atend\u00eda pacientes del otro lado del mundo, Bogot\u00e1 apenas registraba sus primeros casos de covid-19, pero pocas semanas despu\u00e9s Colombia tambi\u00e9n entrar\u00eda en aislamiento.  En Europa, unos d\u00edas antes las personas le propusieron crear un espacio colectivo que ayudara a bajar los niveles de ansiedad y mejorar\u00e1 la salud f\u00edsica, mental y emocional, fue entonces cuando ambas se unieron para crear el espacio virtual \u2018Yoga MamaLuna/SanAcci\u00f3n\u2019, en un principio lo hicieron con una transmisi\u00f3n en vivo por Facebook, luego comenzaron a utilizar Zoom y hasta pagaron la opci\u00f3n premium para conectarse m\u00e1s de cuarenta minutos. Pero no solo es yoga. Las clases se convirtieron en un espacio que les ha abierto las puertas a otros escenarios, relajaci\u00f3n y meditaci\u00f3n asistida, ayuda y atenci\u00f3n en crisis de ansiedad y depresi\u00f3n, exploraci\u00f3n del ciclo menstrual desde otras visiones, y atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y jur\u00eddica en casos de violencia de g\u00e9nero, todo a trav\u00e9s de la virtualidad. Kellyn y Bibiana aseguran que la cuarentena no solo ha cambiado las formas habituales de vida, sino que ha puesto de manifiesto problemas como la salud mental, la violencia de g\u00e9nero e intrafamiliar y la l\u00f3gica de consumos irracionales; por eso, para ellas, desde ya hay que crear espacios para hablar y resignificar lo que ser\u00e1 la vida despu\u00e9s de la cuarentena y del coronavirus.Si usted quiere conectarse, puede hacerlo pidiendo el link de las reuniones de Zoom a trav\u00e9s de instagram @sanaccion_colombia o @mamalunaciclos. Las clases son los lunes y viernes a las diez de la ma\u00f1ana y los mi\u00e9rcoles a las cinco de la tarde. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/yoga-virtual-un-plan-para-la-cuarentena-483374", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El amor en tiempos de cuarentena: consejos para relaciones a distancia", "contenido": " \u201cTodo pas\u00f3 muy r\u00e1pido. Nos ve\u00edamos cada semana y cuando anunciaron la cuarentena, no nos vimos m\u00e1s. As\u00ed, de repente. Ahora nos extra\u00f1amos, hablamos todos los d\u00edas, pero no s\u00e9 si la lejan\u00eda y la incertidumbre vayan a matar la relaci\u00f3n\u201d, cuenta Sandra Rodr\u00edguez, una bogotana de 33 a\u00f1os. Ella trabaja ahora desde su casa, y su pareja, Pedro, est\u00e1 en otra ciudad desde marzo, cuando decretaron la medida de aislamiento preventivo obligatorio en Colombia. Tienen una relaci\u00f3n desde el 2018, pero los dos sienten que la distancia empieza a hacer mella.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Ideas para celebrar fechas rom\u00e1nticas en casa) Mateo Chac\u00f3n, de 26 a\u00f1os, y Jenifer Sandoval, de 24, y quienes llevan tres a\u00f1os juntos, enfrentan una situaci\u00f3n similar. \u201cYa hab\u00edamos tenido un tiempo en el que no nos hab\u00edamos visto, por viajes y cosas por el estilo, pero nunca as\u00ed. Ahora, nuestra rutina es hablar por tel\u00e9fono o hacer videollamada cuando podamos, entre tres o cuatro veces a la semana\u201d, dice Mateo. Como ellos, millones de parejas en todo el mundo \u2013especialmente j\u00f3venes\u2013 se han visto obligadas a separarse: por vivir en casas diferentes, por acompa\u00f1ar y cuidar a sus padres, etc. Y el hecho es que la mayor\u00eda no sabe muy bien c\u00f3mo manejar esta situaci\u00f3n.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0El amor en tiempos de coronavirus) El siquiatra Rodrigo C\u00f3rdoba explica que la inquietud es normal si se tiene en cuenta que \u201cnadie sabe qu\u00e9 pasar\u00e1 con este momento de la historia, y la posibilidad de que esta crisis se extienda durante meses es latente, lo que dificulta hacer planes a largo plazo de cualquier tipo\u201d.\u201cEso \u2013a\u00f1ade\u2013 genera sentimientos de frustraci\u00f3n, desasosiego e incertidumbre. En algunos aumenta el nivel de ansiedad y en otros, aunque es la excepci\u00f3n, aparece una sensaci\u00f3n de alivio. Pero lo que termina generalmente d\u00e1ndose es una sensaci\u00f3n de ausencia y de vac\u00edo\u201d. Mateo siente algo as\u00ed: \u201cLo que me hace sentir mal no es que no nos hayamos visto. Es normal. Lo que me preocupa es que no sabemos cu\u00e1ndo nos vamos a volver a ver. Me genera angustia, tristeza, nostalgia. Es duro, porque estaba acostumbrado a verla seguido\u201d. Ahora, la situaci\u00f3n actual no afecta a todas las parejas de la misma forma. Mar\u00eda Alexis Mart\u00ednez, sic\u00f3loga cl\u00ednica y docente de la Universidad de los Andes, explica que una relaci\u00f3n de larga data, que tiene canales claros de comunicaci\u00f3n y una din\u00e1mica s\u00f3lida, puede sufrir menos con la distancia. Incluso, anota, \u201cesto podr\u00eda darles un aire\u201d. Muy diferente es el panorama que enfrentan las parejas que est\u00e1n en una etapa inicial del romance o en una fase previa a irse a vivir juntos, pues en estas fases \u201clo m\u00e1s interesante es pasar tiempo juntos, hacer cosas juntos. Y es claro que este tipo de relaciones corren el riesgo de enfriarse con la distancia\u201d, explica Mart\u00ednez. \u00bfC\u00f3mo asumir esta nueva forma de vida y de relaci\u00f3n? No hay una respuesta \u00fanica, pero los expertos dan varios consejos.La mejor manera para combatir la incertidumbre, dicen los sic\u00f3logos, es anclarse al presente. Es una herramienta poderosa para evitar la ansiedad, teniendo en cuenta que no est\u00e1 claro cu\u00e1ndo podremos ir de nuevo a un restaurante, a un concierto o a cualquier evento que entre en la categor\u00eda de citas rom\u00e1nticas.\u201cMi recomendaci\u00f3n \u2013dice Mart\u00ednez\u2013 es estar en el presente. Vivir un d\u00eda a la vez y no enredarse demasiado, pero experimentar otras cosas. Por ejemplo, en la vida cotidiana no hay tanto tiempo para tener largas conversaciones y ahora s\u00ed\u201d. Mantener el di\u00e1logo es fundamental. A distancia, las parejas pueden escucharse y conocerse mejor. Pueden tener m\u00e1s informaci\u00f3n de los gustos e intereses del otro, pero tambi\u00e9n, \u201cgenerar conversaciones que van m\u00e1s all\u00e1 de los cl\u00e1sicos \u2018c\u00f3mo est\u00e1s\u2019 y \u2018qu\u00e9 hiciste hoy\u2019. De hecho, puede ser una oportunidad para fortalecer la comunicaci\u00f3n y generar una interacci\u00f3n en profundidad\u201d, dice la sic\u00f3loga.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0\u00a1Noticias esperanzadoras! Abuelo de 101 a\u00f1os venci\u00f3 al coronavirus) La clave, agrega, es hablar con claridad. \u201cTienen que decirse c\u00f3mo se van sintiendo\u201d.Mateo cuenta que, hasta ahora, le ha funcionado ser honesto con su novia. Partiendo del reconocimiento de las dificultades, han encontrado soluciones que les permiten sortear de alguna manera la temporada. \u201cCuando nos dimos cuenta de que la distancia nos estaba afectando, fuimos sinceros y discutimos el miedo. Decidimos entrar m\u00e1s en contacto y hacer cosas diferentes\u201d, dice.As\u00ed fue la celebraci\u00f3n de su tercer aniversario: pactaron una hora. Se enviaron comida sorpresa a domicilio. Se vistieron para la ocasi\u00f3n, se arreglaron e hicieron una videollamada. Tuvieron una cita y crearon ese espacio virtual, que si bien no reemplaza la calidez del contacto, es una t\u00e1ctica para permanecer juntos en tiempos de pandemia. Tambi\u00e9n, Mateo cuenta que se han programado para jugar en l\u00ednea y hablar de otra cosa que no sea de su futuro ni de sus angustias o preocupaciones.Enviar mensajes directos en Twitter y en Facebook. Audios y fotos por WhatsApp. Compartir videos cortos de lo que hace durante alg\u00fan momento del d\u00eda son otras v\u00edas para expresar afecto y, adem\u00e1s, incentivan la interacci\u00f3n positiva, dice Mart\u00ednez.Otras ideas son hacer la marat\u00f3n de una serie juntos, cocinar al mismo tiempo y luego sentarse a comer, escuchar m\u00fasica, leer el mismo libro y luego discutirlo. \u201cTodos estos detalles mantienen el clima de conquista\u201d, agrega Mart\u00ednez. Y el siquiatra C\u00f3rdoba coincide en que este es un momento que exige que seamos muy \u201ccreativos\u201d.Sandra cuenta que ha sostenido largas charlas con su pareja en cuarentena. Han hecho algunos planes, aunque confiesa que el trabajo no le ha dado \u201cese tiempo de sobra del que todo el mundo habla\u201d, y eso ha dificultado los encuentros con su novio. Aun as\u00ed, dice que se han conectado mejor en otros niveles gracias a los di\u00e1logos, \u201cy esto es algo lindo, pero hace falta el contacto, los abrazos, los besos y, obvio, el sexo\u201d. Una alternativa es el sexting o el sexo virtual. Las tecnolog\u00edas permiten otras formas de sexualidad. Todo depender\u00e1, por supuesto, del grado de comodidad que sienta cada pareja y cada persona, as\u00ed como de la confianza que exista para compartir este tipo de material, cuidando siempre, sin escatimar ninguna medida, que no termine expuesto a alg\u00fan tipo de difusi\u00f3n inesperada.\u201cHay parejas que se mandan fotos, que se llaman. Muchos tienen un encuentro sexual con masturbaci\u00f3n mutua, pero depende de qu\u00e9 tan c\u00f3modos se sientan\u201d, dice Mart\u00ednez. Hay una amplia gama de posibilidades. Desde las m\u00e1s elaboradas, como juguetes sexuales a control remoto (v\u00eda celular), hasta el simple intercambio de videos sensuales. La clave es entonces explorar si la pareja est\u00e1 a gusto con este tipo de actividades y si pueden, en las condiciones actuales, satisfacer \u2013en parte\u2013 su deseo por estas v\u00edas. Si esta no es una opci\u00f3n, C\u00f3rdoba sugiere aceptar la situaci\u00f3n como un hecho inevitable y fortuito. Pero, sobre todo, abrir la posibilidad de encontrarse a trav\u00e9s de las palabras y entender que este no es un momento eterno: \u201cRecrear momentos que despierten afecto y cari\u00f1o ayuda. Y vivir con la expectativa de que no es m\u00e1s que una noche oscura que se ha alargado, pero que seguramente se volver\u00e1n a encontrar, tambi\u00e9n\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El secreto a la hora de discutir de las parejas que son m\u00e1s felices)\u201cEs interesante c\u00f3mo en medio de esta incertidumbre nos hemos dado cuenta de lo importante que es el otro. Esta situaci\u00f3n nos ha permitido valorar la relaci\u00f3n y pensar a d\u00f3nde la queremos llevar\u201d, dice Mateo. La soledad de este tiempo excepcional puede ayudar a las personas a encontrar sus verdaderas motivaciones. \u201cCada uno \u2013dice Mart\u00ednez\u2013 debe permitirse explorar con m\u00e1s profundidad los motivos de su incomodidad y si corresponde a esta coyuntura o a otro tipo de problemas en la pareja. Por ejemplo, hay quienes ya no sienten desconfianza de que su pareja est\u00e9 de fiesta, pero se preguntan si est\u00e1 saliendo virtualmente con alguien m\u00e1s\u201d. En este caso, el problema no es la separaci\u00f3n, es la inseguridad que ya hab\u00eda antes del virus. As\u00ed que la cuarentena es potencialmente positiva en dos sentidos: porque nos puede ayudar a profundizar nuestra relaci\u00f3n o a que nos demos cuenta de que hay cosas que necesitan ser corregidas.De cualquier manera, ante un momento tan at\u00edpico como el actual, lo m\u00e1s importante, dicen los expertos, es tratar de mantener la tranquilidad individual. As\u00ed se estar\u00e1 mejor para la pareja e, incluso, para concluir que, tal vez, lo mejor para ambos sea pasar la p\u00e1gina.NATALIA NOGUERA monnog@eltiempo.comREDACCI\u00d3N VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/como-mantener-una-relacion-a-distancia-en-cuarentena-consejos-de-expertos-483404", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Dormir bien, una potente v\u00eda para reforzar el sistema inmune", "contenido": " Han pasado varias semanas desde que nuestra rutina se vio alterada por la vida en casa 24 horas; sin trabajo en la oficina, ni vida al aire libre. No es raro que el encierro afecte la calidad de nuestro sue\u00f1o, pues los niveles de estr\u00e9s durante el confinamiento disparan la ansiedad y el tiempo que pasamos frente a dispositivos electr\u00f3nicos y pantallas, lo que nos hace m\u00e1s susceptibles al insomnio. El sue\u00f1o es un componente vital para el equilibrio biol\u00f3gico humano, no solo ayuda a la restauraci\u00f3n energ\u00e9tica y an\u00edmica, sino que incide en la regulaci\u00f3n de nuestro sistema inmunol\u00f3gico, el mismo que nos protege ante virus e infecciones. Para lograr niveles de inmunidad y protecci\u00f3n natural adecuados \u2013y mas a\u00fan en tiempos de crisis y aislamiento social frente a un nuevo virus\u2013, una persona adulta deber\u00eda dormir entre siete u ocho horas. En una noche, cada persona debe completar entre cinco y seis ciclos de sue\u00f1o de 90 minutos, cada uno compuesto por dos fases esenciales. La primera tiene una duraci\u00f3n cercana a los 70 minutos, en ella pasamos de la somnolencia al sue\u00f1o ligero y, despu\u00e9s, al sue\u00f1o profundo. Los expertos del sue\u00f1o la conocen como \u2018No mor\u2019, o sue\u00f1o de movimientos oculares no r\u00e1pidos. La segunda fase de nuestro sue\u00f1o tarda unos 20 minutos y en ella ocurren los sue\u00f1os. Es la etapa conocida como \u2018Mor\u2019, o sue\u00f1o de movimientos oculares r\u00e1pidos.En un estudio hecho en 2012 por Michael R. Irwin, profesor del Centro de Psiquiatr\u00eda y Ciencias de la Bioconducta de la Universidad de California, en Los \u00c1ngeles, el doctor se\u00f1ala que el sistema inmunol\u00f3gico aprovecha las condiciones del sue\u00f1o para provocar respuestas inmunes adaptativas en el cuerpo que, con el tiempo, se traducen en mejor memoria inmunol\u00f3gica, es decir, en mejores respuestas ante futuras enfermedades e infecciones. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo dormir mejor durante el aislamiento?)\u201cEl per\u00edodo de reposo del sue\u00f1o sirve para reasignar los recursos energ\u00e9ticos de las funciones relacionadas con la vigilia a procesos que, por ejemplo, facilitan y promueven las respuestas inmunes al desaf\u00edo infecciosos\u201d, indica Irwin. Asimismo, expertos e investigadores en este campo han estudiado a fondo c\u00f3mo se desarrolla la cantidad de gl\u00f3bulos blancos ante la privaci\u00f3n del sue\u00f1o. El resultado es claro. Se ha podido comprobar que los grupos de prueba que durmieron tan solo cuatro horas, en lugar de las ocho horas recomendadas, experimentaron una disminuci\u00f3n en la proporci\u00f3n de sus c\u00e9lulas naturales 'destructoras' de virus en un 70 por ciento. \u201cEs un hallazgo sorprendente y un motivo suficiente para buscar siempre un buen descanso\u201d, afirma la doctora Verena Senn, neurobi\u00f3loga espa\u00f1ola. De modo que, en un momento como el actual, en el que millones de personas se encuentran confinadas en sus hogares y que d\u00eda a d\u00eda han de enfrentarse al reto de trabajar desde casa, es muy importante marcarse unas pautas para el buen descanso. \u201cLas personas que, por la situaci\u00f3n actual, est\u00e1n instalando su oficina en el hogar deber\u00edan elegir idealmente un lugar fuera de la habitaci\u00f3n o al menos un rinc\u00f3n separado para trabajar. Recomiendo compartimentar \u00e1reas para nuestra rutina diaria, como para el trabajo, y lugares para descansar y regenerarse. Esto tambi\u00e9n se aplica a los horarios\u201d, explica Senn. Existe el reloj biol\u00f3gico interno, llamado por los cronobi\u00f3logos, el ritmo circadiano. A lo largo del ciclo d\u00eda-noche de la Tierra, este reloj interno se sincroniza una y otra vez. Sin embargo, la sincronizaci\u00f3n de nuestros relojes internos es muy individual, lo que explica por qu\u00e9 hay madrugadores y personas que prefieren levantarse tarde. En la medida de lo posible, los expertos recomiendan seguir cumpliendo con estos horarios durante los d\u00edas de confinamiento en casa.\u201cEn primer lugar, es importante hablar de nuestro reloj interno y su v\u00ednculo con la luz y la oscuridad. El reloj interno est\u00e1 controlado en gran medida por la hormona de la melatonina. Los receptores en nuestros ojos son sensibles a la luz azul y le indican al cerebro que es de d\u00eda: hora de estar alerta y de despertarse. Para que nuestra melatonina mantenga un ciclo saludable de sue\u00f1o, los m\u00f3viles y los port\u00e1tiles, por ejemplo, solo deben usarse para una extensi\u00f3n muy limitada de una a dos horas antes de acostarse. Adem\u00e1s, los estudios demuestran que actividades \u2018online\u2019 como el cuidado de los contactos sociales o la recuperaci\u00f3n de noticias actuales pueden evitar que descansemos. Hay que desconectar a tiempo\u201d, concluye la doctora Senn. 1. Evitar el alcohol, la cafe\u00edna y el chocolate poco antes de irse a la cama.2. Evitar las siestas durante el d\u00eda, y en caso de que hagan parte de nuestros h\u00e1bitos, tratar de que jam\u00e1s superen la media hora o los 40 minutos, como mucho.3. Tratar de dormirse y despertarse siempre a la misma hora. La regularidad mejora la calidad y la cantidad del sue\u00f1o.4. Ventilar la habitaci\u00f3n antes de dormir. La temperatura es clave para un buen sue\u00f1o. La temperatura ideal en la habitaci\u00f3n deber\u00eda ser de unos 18 grados cent\u00edgrados.5. Tomar cenas ligeras, pues cenar cosas pesadas de digerir le har\u00e1 pasar una mala noche de seguro.6. Implementar rutinas para favorecer el sue\u00f1o: un ba\u00f1o caliente, un buen libro y luz suave.7. Evitar, al menos dos horas antes de irse a la cama, las pantallas. Revisar redes sociales con el celular antes de dormirse es una p\u00e9sima pr\u00e1ctica. 8. Evitar ejercitarse demasiado cerca del momento de ir a descansar, eso puede afectar su sue\u00f1o.9. Preste atenci\u00f3n a la calidad del colch\u00f3n, la almohada y la ropa de cama: son particularmente importantes para un buen sue\u00f1o. Un colch\u00f3n confortable permite descansar mejor y es un producto verdaderamente esencial para mejorar la calidad del sue\u00f1o y de la vida cotidiana. Vale la pena gastar en uno bueno.10. Revise que el edred\u00f3n que utilice no sea ni demasiado caliente ni demasiado fresco para el clima de su zona.11. Si tiene problemas para dormir no lo piense dos veces: consulte al m\u00e9dico. Dormir mal produce m\u00faltiples enfermedades.REDACCI\u00d3N DOMINGO** Con informaci\u00f3n de Europa Press", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/que-beneficios-trae-dorrmir-bien-para-el-cuerpo-humano-483336", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Un buen momento para explorar los libros digitales", "contenido": " Los libros son una excelente compa\u00f1\u00eda para viajar estando quieto, para estar inmersos en otros mundos durante el encierro y para alejarse de las cuatro paredes que nos aprisionan. Sin embargo, la pila de libros en la mesa de noche empieza a reducirse con el pasar de la cuarentena y ya no se puede salir a una librer\u00eda a comprar el pr\u00f3ximo libro, \u00bfqu\u00e9 hacer? Son varias las opciones, aunque el env\u00edo de libros est\u00e1 complicado, algunas librer\u00edas lo est\u00e1n haciendo: por ejemplo, la Librer\u00eda de Ana, en la 134, hace entregas a domicilios, solo es buscarla en redes sociales y se encuentra gran variedad de t\u00edtulos; librer\u00edas como la Lerner tambi\u00e9n lo est\u00e1n haciendo, o Tornamesa, entre otras. Sin embargo, la opci\u00f3n que est\u00e1 tomando cada vez m\u00e1s fuerza en el mundo en este momento y con la que se busca mitigar el impacto de la crisis econ\u00f3mica en la cadena productiva que hay detr\u00e1s de un libro es la de los libros digitales. Un formato pol\u00e9mico desde hace a\u00f1os porque algunos cre\u00edan que iba a ser el que matar\u00eda la industria editorial y acabar\u00eda con el nost\u00e1lgico y rom\u00e1ntico papel (cosa que no sucedi\u00f3), y porque, por otro lado, se cre\u00eda que no iba a lograr superar nunca la experiencia de tener un libro impreso en las manos. M\u00e1s all\u00e1 de esto, lo que demuestra la actual coyuntura es que es una herramienta m\u00e1s, una opci\u00f3n para los lectores que no debe ser descartada. Tan solo hay que mirar el ejemplo de Espa\u00f1a, donde el total de \u2018e-books\u2019 le\u00eddos creci\u00f3 un 32 % desde que se inici\u00f3 el estado de alarma, seg\u00fan un estudio de la plataforma Nubico.Bayardo Henao L\u00f3pez, director general para el \u00c1rea Andina del Grupo Planeta, se\u00f1ala que \u201clas librer\u00edas digitales surgen como una opci\u00f3n para los lectores que llegan a los \u2018e-books\u2019 en b\u00fasqueda de un poco de libertad en tiempos de confinamiento, plataformas con miles de ejemplares disponibles e infinidad de contenidos a los que se puede acceder por medio de los dispositivos que todos tenemos a mano\u201d. Leer \u2018e-books\u2019 es sencillo, no solo para los nativos digitales, sino para cualquiera. Son m\u00faltiples las opciones: hay plataformas espec\u00edficas para ingresar, registrarse como se hace en cualquier red social y empezar a elegir qu\u00e9 leer, una especie de Netflix de libros, como Bookmate, con m\u00e1s de 1\u2019200.000 libros en al menos 12 idiomas, donde se pueden agrupar los libros por g\u00e9nero o tema, organizarlos y compartirlos; o Leamos, que tiene un cat\u00e1logo de m\u00e1s de 40.000 t\u00edtulos. Otras opciones son megustaleer.com, planetalibros.com.co, casadellibro.com, Amazon, ebooks.com, entre otros. Los \u2018e-books\u2019 se compran con tarjeta, y enseguida el libro se descarga en el dispositivo. Los \u2018e-readers\u2019 son ideales (hay varias opciones, la m\u00e1s famosa es el Kindle), pero tambi\u00e9n se puede leer en tabletas, computadoras e incluso en su \u2018smartphone\u2019.Los formatos de libros digitales se dividen b\u00e1sicamente en dos, que son los m\u00e1s usados: el mobi, que es una tecnolog\u00eda exclusiva de Amazon y solo puede ser le\u00eddo desde su propio lector digital, el Kindle, y el epub, que se puede usar en una infinidad de dispositivos.El epub mejor\u00f3 notablemente el formato anterior \u2014que se llamaba Open eBook, OEB\u2014, gracias a que cont\u00f3 con un socio estrat\u00e9gico: Google. Pero no se enrede con esto, hay programas gratuitos, como Calibre, que le permiten convertir formatos y manejar cualquier \u2018e-book\u2019 f\u00e1cilmente. Otra ventaja es que las editoriales le est\u00e1n apostando a este formato durante la cuarentena, por lo tanto, la oferta es gigante. Un ejemplo de estrategia en Colombia para fomentar esta lectura fue el libro reci\u00e9n lanzado de la escritora Carolina San\u00edn, \u2018Tu cruz en el cielo desierto\u2019. Felipe Gonz\u00e1lez, editor de Laguna Libros, editorial que publica el libro, explic\u00f3 que ante la coyuntura, decidieron que este libro se le entregar\u00eda a quien lo comprara en formato digital y luego, cuando se puedan enviar los libros impresos, les llegar\u00e1 a sus casas. Tambi\u00e9n est\u00e1 la opci\u00f3n de comprar solo el \u2018e-book\u2019, y en ese caso han encontrado que lo han adquirido sobre todo en el exterior. A esto se le unieron otras estrategias, como que la escritora d\u00e9 charlas virtuales. La editorial Laguna Libros ha sido pionera en el pa\u00eds en cuanto a \u2018e-books\u2019; desde hace ocho a\u00f1os todos su libros los han tenido en ese formato. Gonz\u00e1lez explica que representa un porcentaje muy bajo de sus compras, pero que es sin duda una opci\u00f3n interesante y con futuro. La industria del libro en Colombia es todav\u00eda lejana a la tendencia en el mundo en cuanto a la venta y compra de \u2018e-books\u2019. De acuerdo con el presidente de la C\u00e1mara de Comercio del Libro, Enrique Gonz\u00e1lez, \u201clos colombianos todav\u00eda no est\u00e1n acostumbrados a los libros digitales. Las ventas son entre el 3 y el 5 %\u201d. Aun as\u00ed, hay casos exitosos. Por ejemplo, Penguin Random House logr\u00f3 un crecimiento del 20 % en el acumulado en el primer trimestre del a\u00f1o en \u2018e-books\u2019 y un 1.019 por ciento en audiolibros. L\u00f3pez, de Planeta, afirma que en este tiempo de cuarentena, \u201cel mercado colombiano ha tenido una gran respuesta a la estrategia (de la editorial Planeta), donde el libro digital ha sido la soluci\u00f3n a la necesidad de un mercado latente que desde casa consume contenidos en l\u00ednea\u201d.Y es que este es un formato que cada vez toma m\u00e1s fuerza en A. Latina, con un crecimiento del 20 % en la \u00faltima d\u00e9cada y un incremento impresionante en el mundo. De acuerdo con Statista, en el 2019 los libros electr\u00f3nicos tuvieron una penetraci\u00f3n entre los usuarios del 12,9 % y se prev\u00e9 un 14,5 % para 2023, lo que supone unos 950 millones de lectores en todo el mundo, y se estima que esa cifra alcance los 1.112 millones en el 2023. Los e-books son una opci\u00f3n, pero tambi\u00e9n lo es una librer\u00eda independiente, una editorial peque\u00f1a, un librer\u00eda nacional o internacional. Las opciones son muchas y variadas. Es tiempo de leer. 1. Librer\u00edas independientesLas librer\u00edas est\u00e1n cerradas, y el negocio para ellas est\u00e1 a\u00fan m\u00e1s complejo. Algunas atienden pedidos a domicilio con todos los requisitos de higiene, otras tienen p\u00e1ginas web donde se puede hacer la compra.2. Bibliotecas digitalesTanto bibliotecas nacionales como internacionales han abierto sus estanter\u00edas virtuales para escoger el volumen que se quiera. Los procesos para acceder son sencillos. Todos los libros del mundo en su casa.3. Compartir libros s\u00ed se puedeCompartir libros es una muestra de amor, y los lectores electr\u00f3nicos como Kindle o Nook ofrecen una manera de continuar con la pr\u00e1ctica. Con una ventaja: los pr\u00e9stamos se devuelven autom\u00e1ticamente.4 Audiolibros, una opci\u00f3n claveEn estos tiempos en los que se lava tanto la loza, por qu\u00e9 no, en lugar de leer, escuchar un libro. Las opciones de audiolibros son variadas; y si bien los ni\u00f1os son el principal p\u00fablico, la oferta para los adultos es genial.5. Ver y escuchar al escritor en casaUna apuesta en estos tiempos son las charlas virtuales, y los escritores se est\u00e1n fajando. Todas las semanas escritores de todo tipo est\u00e1n conversando con sus lectores por Facebook Live y otras plataformas.SIM\u00d3N GRANJA MATIASREDACCI\u00d3N DOMINGO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/un-buen-momento-para-explorar-los-libros-digitales-483312", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Covid-19 en c\u00e1rceles: espera humanitaria / C\u00f3mo hacer rendir la plata", "contenido": " La aparici\u00f3n de casos de contagio en dos c\u00e1rceles colombianas, pasadas ya dos semanas de la noche de motines en diferentes prisiones en el pa\u00eds, calienta el debate sobre la importancia de tomar una decisi\u00f3n urgente: \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda un excarcelamiento temporal por emergencia por coronavirus? \u00bfc\u00f3mo debe adaptarse la Justicia frente a la emergencia? pero, tambi\u00e9n, \u00bfpor qu\u00e9 se dice que el exjefe guerrillero alias 'Roma\u00f1a' estar\u00eda detr\u00e1s de los motines?.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: comienzan las sanciones econ\u00f3micas por violar el 'pico y g\u00e9nero' en Bogot\u00e1, si no se respeta la regla para salir a la calle; ajustes temporales en los procesos de adopci\u00f3n; \u00bfc\u00f3mo hacer rendir el dinero en tiempos de aislamiento en casa? consejos pr\u00e1cticos para evitar el derroche e incluso ahorrar para los planes post-cuarentena. Al final del episodio, est\u00e1 la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-primeros-casos-de-coronavirus-en-las-carceles-del-pais-483638", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Covid-19 en c\u00e1rceles: espera humanitaria / C\u00f3mo hacer rendir la plata", "contenido": " La aparici\u00f3n de casos de contagio en dos c\u00e1rceles colombianas, pasadas ya dos semanas de la noche de motines en diferentes prisiones en el pa\u00eds, calienta el debate sobre la importancia de tomar una decisi\u00f3n urgente: \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda un excarcelamiento temporal por emergencia por coronavirus? \u00bfc\u00f3mo debe adaptarse la Justicia frente a la emergencia? pero, tambi\u00e9n, \u00bfpor qu\u00e9 se dice que el exjefe guerrillero alias 'Roma\u00f1a' estar\u00eda detr\u00e1s de los motines?.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: comienzan las sanciones econ\u00f3micas por violar el 'pico y g\u00e9nero' en Bogot\u00e1, si no se respeta la regla para salir a la calle; ajustes temporales en los procesos de adopci\u00f3n; \u00bfc\u00f3mo hacer rendir el dinero en tiempos de aislamiento en casa? consejos pr\u00e1cticos para evitar el derroche e incluso ahorrar para los planes post-cuarentena. Al final del episodio, est\u00e1 la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-primeros-casos-de-coronavirus-en-las-carceles-del-pais-483638", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Boris Johnson, dado de alta tras estar una semana hospitalizado", "contenido": " El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, sali\u00f3 este domingo del hospital donde estuvo internado una semana para ser tratado por covid-19, pero seguir\u00e1 apartado de la gesti\u00f3n de gobierno frente a una pandemia que ya deja casi 11.000 fallecidos en el Reino Unido, pa\u00eds que podr\u00eda ser el que m\u00e1s registre muertes en Europa por esa enfermedad. \u201cAbandon\u00e9 hoy (domingo) el hospital despu\u00e9s de una semana en la que el NHS (servicio nacional de salud) salv\u00f3 mi vida, no hay ninguna duda de ello\u201d, declar\u00f3 el mandatario de 55 a\u00f1os, a trav\u00e9s de un video publicado en Twitter. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQui\u00e9n era el segundo m\u00e9dico que muri\u00f3 por coronavirus en Colombia?)Johnson, que ten\u00eda ojos cansados, agradeci\u00f3 a dos enfermeras que \u201cestuvieron a la cabecera\u201d de su cama durante 48 horas \u201ccuando las cosas hubieran podido decantarse en cualquier sentido\u201d. El primer ministro, que dio positivo en covid-19 el 27 de marzo, agreg\u00f3: Tras varios d\u00edas con fiebre, el mandatario fue ingresado en el hospital el domingo pasado antes de ser trasladado el lunes a cuidados intensivos, de donde sali\u00f3 el jueves. El primer ministro proseguir\u00e1 su convalecencia en Chequers, su residencia al noroeste de Londres, anunci\u00f3 un portavoz en un comunicado. \u201cPor consejo de su equipo m\u00e9dico, no reanudar\u00e1 inmediatamente el trabajo\u201d, agreg\u00f3. \u201cTodos sus pensamientos est\u00e1n con aquellos afectados por la enfermedad\u201d, dijo el portavoz de Downing Street. Con 737 nuevos muertos en 24 horas, el Reino Unido registraba ayer 10.612 decesos, sin contar los fallecimientos ocurridos en residencias de adultos mayores. \u201cEs un d\u00eda oscuro, nos incorporamos a la lista de pa\u00edses con m\u00e1s de 10.000 muertos por coronavirus\u201d, declar\u00f3 el ministro de Salud, Matt Hancock, quien adem\u00e1s revel\u00f3 que se prepara junto con compa\u00f1\u00edas de tecnolog\u00eda una aplicaci\u00f3n de tel\u00e9fono m\u00f3vil de uso voluntario que permitir\u00e1 recoger informaci\u00f3n sobre contagios, y que el Gobierno mantiene el objetivo de hacer hasta 100.000 test diarios para finales de mes.Aunque el ritmo de crecimiento del n\u00famero de contagios parece haberse ralentizado en el Reino Unido, lo que indicar\u00eda que las restricciones sociales funcionan, el Gobierno considera que a\u00fan no se ha alcanzado el pico de la pandemia. Seg\u00fan la directora m\u00e9dica de la rama inglesa del NHS, Yvonne Doyle, la propagaci\u00f3n de la epidemia \u201cempieza a estabilizarse en Londres\u201d, pero \u201cen otras regiones\u201d, especialmente en el noroeste y la regi\u00f3n de Yorkshire (centro de Inglaterra), el n\u00famero de contagios empieza a \u201caumentar\u201d. (En otras noticias: El Papa pide que se perdone deuda a los pa\u00edses m\u00e1s pobres)En declaraciones a la cadena BBC, el cient\u00edfico Jeremy Farrar, miembro del equipo asesor del Ejecutivo, dijo ayer que \u201ces probable\u201d que este pa\u00eds sea \u201cuno de los m\u00e1s afectados, si no el m\u00e1s afectado\u201d por el virus en Europa, por delante de Italia, Espa\u00f1a y Francia. Preguntado por esta posibilidad, Hancock dijo que la evoluci\u00f3n del coronavirus \u201cno se puede saber\u201d y cada pa\u00eds sigue su trayectoria. Farrar, el director del prestigioso centro de investigaci\u00f3n m\u00e9dica Wellcome Trust, alab\u00f3 la labor de an\u00e1lisis para detectar casos de contagio realizada en Alemania, que ha permitido al Gobierno alem\u00e1n limitar el n\u00famero de muertes a menos de 3.000 de momento y preparar a los hospitales.INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/boris-johnson-salio-de-hospital-donde-estuvo-internado-por-coronavirus-483468", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Compa\u00f1eros de \u2018Marquitos Figueroa\u2019 sabotean v\u00e1lvula de agua en c\u00e1rcel", "contenido": " Ante la inminencia de que se puedan registrar nuevos brotes de coronavirus en algunas c\u00e1rceles del pa\u00eds, como ya sucedi\u00f3 en un penal de Villavicencio, se orden\u00f3 la conformaci\u00f3n de varias comisiones para que inspeccionen los centros penitenciarios y establezcan qu\u00e9 tan preparados est\u00e1n para enfrentar la pandemia.Son equipos t\u00e9cnicos que revisan las estructuras de los penales y su capacidad sanitaria, al igual que las condiciones de los internos, con el fin de elaborar reportes que se remiten al Ministerio de Justicia para adoptar medidas como la ubicaci\u00f3n de predios para el traslado de presos contagiados o la excarcelaci\u00f3n v\u00eda decreto que est\u00e1 en ciernes. En ese contexto, EL TIEMPO accedi\u00f3 al dossier elaborado tras la visita a la c\u00e1rcel La Picale\u00f1a, en Ibagu\u00e9, entre cuyos 5.245 presos est\u00e1 el peligroso capo \u2018Marquitos Figueroa\u2019, a quien las autoridades se\u00f1alan de haber sido socio del asesinado Jos\u00e9 \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez y de ostentar el control del contrabando y el narcotr\u00e1fico de La Guajira.(Le puede interesar:\u00a0Las narcobodegas que el Inpec eval\u00faa para trasladar presos)\u00a0En el documento oficial consta que en el bloque 5 \u2013donde hay 6 pabellones y 1.521 reclusos\u2013 se est\u00e1n vandalizando los sistemas por los que se suministra agua, lo que deriva en que el servicio no se preste las 24 horas en todas las celdas. Y la ausencia del l\u00edquido, en \u00e9poca de emergencia, podr\u00eda derivar en serios problemas sanitarios. \u201cLa PPL (poblaci\u00f3n privada de la libertad) manipula y vandaliza los aparatos que suministran agua, como llaves, push mec\u00e1nicos, duchas y sanitarios, present\u00e1ndose un alto desperdicio (\u2026). Se suma al mal uso del agua de parte de la PPL, la presencia de fugas en la red existente\u201d, se lee en una de las minutas de inspecci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed viven la pandemia los presos del pabell\u00f3n VIP de La Picota)El bloque 5 de La Picale\u00f1a consta de 10 pisos y para el suministro de agua se dispone de un tanque de almacena 2.300 metros c\u00fabicos. El servicio se brinda de forma controlada, tres veces al d\u00eda por espacio de 30 minutos, pero casi nunca sube hasta las dos \u00faltimas plantas. Adem\u00e1s, debido a la vandalziaci\u00f3n de los sistemas de irrigado, se constat\u00f3 que la capacidad del tanque se gasta en solo 2 horas y 15 minutos, dejando el resto del d\u00eda a todo el bloque sin servicio, lo cual es calificado como grave sanitariamente y m\u00e1s en una c\u00e1rcel ubicada en Ibagu\u00e9, una ciudad que alcanza temperaturas de m\u00e1s de 27 grados cent\u00edgrados.\u201cEn condiciones normales y para edificaciones ubicadas en un piso t\u00e9rmico c\u00e1lido, el consumo de agua para una persona corresponde a 150 litros por d\u00eda. Pero en el establecimiento se presenta una situaci\u00f3n at\u00edpica, pues el tanque para el suministro de agua a los 1.521 presos se desocupa en dos horas y cuarto, es decir que un PPL tiene un consumo promedio de 1.512 litros por d\u00eda, 10 veces m\u00e1s de lo normal\u201d, precisa el informe oficial.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Bienes incautados se usar\u00e1n para atenci\u00f3n de coronavirus en el pa\u00eds)En La Picale\u00f1a reconocen que el penal ha sido objeto de acciones judiciales encaminadas a garantizar el servicio de agua las 24 horas, como la tutela que fall\u00f3 a favor de un preso el Consejo de Estado hace dos semanas, pero tambi\u00e9n han detectado que la vandalizaci\u00f3n podr\u00eda estar encaminada a presionar estas medidas o hasta buscar traslados.En todo caso, la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) y el Inpec analizan la posibilidad de entablar di\u00e1logos con los \u2018caciques\u2019 de los 6 pabellones del bloque 5, mediados por defensores de derechos humanos, con el fin de que se generen din\u00e1micas de uso racional del agua y se frenen los ataques al sistema de irrigaci\u00f3n.Pero tambi\u00e9n se estableci\u00f3 la necesidad de hacer intervenciones puntuales de cambios de tubos y aparatos da\u00f1ados.Todas estas medidas buscan mitigar el riesgo de contagio y m\u00e1s ahora que se confirm\u00f3 que dos presos de la c\u00e1rcel de Villavicencio fallecieron por covid-19, y que en ese penal hay al menos otros tres casos de posibles positivos en aislamiento. De hecho, este centro penitenciario est\u00e1 bajo un estricto cerco epidemiol\u00f3gico. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UInvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/companeros-de-marquitos-figueroa-sabotean-valvula-de-agua-en-carcel-483508", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Con el agua al cuello", "contenido": " A mediados de enero, las cosas pintaban bien para Marlon Baena. Tras la intensa temporada navide\u00f1a, los pedidos de una clientela m\u00e1s amplia segu\u00edan llegando a CRJ Moda, la empresa que hab\u00eda fundado en 2016 con el fin de elaborar ropa deportiva bajo la modalidad de \u2018paquete completo\u2019 para algunas de las marcas de confecciones m\u00e1s conocidas del pa\u00eds. Aparte de haber conseguido aumentos del 200 por ciento anual en ventas durante los dos ejercicios anteriores o de haber salido de la casa en donde comenz\u00f3 con un pu\u00f1ado de m\u00e1quinas para instalarse en una bodega de 500 metros cuadrados cerca de la estaci\u00f3n Cisneros del metro de Medell\u00edn, le satisfac\u00eda inmensamente haber formalizado a sus 45 empleados. Tales logros lo hicieron merecedor en 2018 del premio Famiempresario del a\u00f1o, otorgado por la corporaci\u00f3n de desarrollo social Interactuar.Sin embargo, los sue\u00f1os de seguir expandi\u00e9ndose se chocaron de frente con la realidad el mes pasado, tras la irrupci\u00f3n de la pandemia asociada a la covid-19. Las noticias provenientes de otros lugares lo llevaron, inicialmente, a congelar la contrataci\u00f3n de personal y parar las inversiones planeadas. Aun as\u00ed, poco o nada pudo hacer para reaccionar ante la llegada de la cuarentena, que lo oblig\u00f3 a detener la producci\u00f3n inmediatamente. Hoy no se hace ilusiones sobre lo que sigue porque cree que volver al nivel de antes tardar\u00e1 meses y en cualquier caso le ser\u00e1 imposible cubrir costos. \u201cEsto va para largo\u201d, dice Baena.Confiesa que le quita el sue\u00f1o la suerte del equipo que form\u00f3. A menos de que la situaci\u00f3n cambie de manera radical, no le quedar\u00e1 m\u00e1s camino que salir de trabajadores que hoy est\u00e1n en licencia no remunerada. Aunque reconoce que hay medidas gubernamentales bien intencionadas, sostiene que \u201cendeudarse no vale la pena si el problema de la falta de ventas es el mismo\u201d.  Pensamientos similares pasan por la mente de Andr\u00e9s Felipe Cort\u00e9s, creador de Termiexpress, que se dedica a los acabados litogr\u00e1ficos en la capital antioque\u00f1a. Sus logros tambi\u00e9n fueron exaltados en otro momento en que el futuro se ve\u00eda diferente, cuando lanz\u00f3 una l\u00ednea de cuadernos y los n\u00fameros pintaban bien, hasta tener en n\u00f3mina a 27 personas. Ahora presta con un par de colaboradores servicios de mensajer\u00eda que cumplen protocolos de prevenci\u00f3n del contagio y explora el uso de su planta f\u00edsica para entrenar a equipos especializados en desinfecci\u00f3n de oficinas. Sabe que a menos que encuentre una respuesta viable, solo lograr\u00e1 sobrevivir hasta mediados de mayo.Beatriz Fl\u00f3rez, el alma detr\u00e1s de D\u2019Kach\u00e9 Burger, que cuenta con cuatro restaurantes en el \u00e1rea del valle de Aburr\u00e1, tuvo que acelerar de manera intempestiva el plan de despachar \u00f3rdenes a domicilio. Eso le permite mantener sus operaciones, aunque de manera muy reducida. Cuando se enfrent\u00f3 al mandato de cerrar por varias semanas el 20 de marzo, les dijo a los 19 j\u00f3venes que estaban bajo la figura de prestaci\u00f3n de servicios que no pod\u00edan continuar, aunque esperaba recomenzar pronto. La prolongaci\u00f3n del confinamiento hizo todo m\u00e1s dif\u00edcil y ahora hace malabares para proteger a sus 25 empleados de tiempo completo, si bien sabe que le quedan pocas salidas. \u201cEs que no hay de d\u00f3nde\u201d, cuenta.A pesar de los reconocimientos recibidos, de las felicitaciones de los clientes, de los sue\u00f1os de hacer m\u00e1s, el coronavirus tiene a estas firmas ejemplares en dificultades serias. Preocupaciones similares son hoy por hoy la constante en los m\u00e1s diversos puntos de la geograf\u00eda nacional. Con excepci\u00f3n de algunos sectores que han salido indemnes de la par\u00e1lisis o de aquellos que incluso est\u00e1n aprovechando las oportunidades derivadas de la crisis, incontables sociedades se enfrentan a una probable liquidaci\u00f3n.La lista es amplia y va desde el organizador de excursiones tur\u00edsticas hasta el sal\u00f3n de belleza de la esquina, pasando por el fabricante de pl\u00e1sticos a peque\u00f1a escala, el desarrollador de 'software' o el proveedor de servicios de transporte, entre muchos otros. Todos entran dentro de la categor\u00eda de mipymes, el acr\u00f3nimo de micro, peque\u00f1a y mediana empresa que responde al nivel de ingresos respectivo, de las cuales hay m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio en Colombia. Aunque las multilatinas o las compa\u00f1\u00edas de mayor tama\u00f1o se lleven los titulares usualmente, este \u00faltimo grupo es clave para el funcionamiento de la econom\u00eda. Para comenzar, porque las unidades que componen el rengl\u00f3n son las grandes generadoras de puestos de trabajo en el pa\u00eds, con una participaci\u00f3n cercana al 75 por ciento en las plazas que ofrece el sector privado y de m\u00e1s de la mitad en el empleo formal.Es incuestionable que la vitalidad del sistema capitalista se nutre de la iniciativa de los individuos que buscan volver realidad una idea y edificar sobre la misma. Aun aquellos que m\u00e1s han tenido \u00e9xito comenzaron en peque\u00f1a escala. No obstante, la mayor\u00eda de quienes logran salir adelante se quedan como mipymes, aprovechando cualidades como versatilidad y agilidad, que en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n compensan la falta de capital o m\u00fasculo financiero. El tejido social y el propio vigor de los cascos urbanos de todos los tama\u00f1os se nutren de los empresarios peque\u00f1os, especialmente los que suplen falencias que las grandes corporaciones no logran cubrir. Ese es el motivo por el cual numerosos gobiernos se preocupan de que este sector no sea una v\u00edctima m\u00e1s de la pandemia. A fin de cuentas, lo que est\u00e1 en juego va m\u00e1s all\u00e1 de una fr\u00eda cifra econ\u00f3mica, pues se trata de relaciones con m\u00faltiples ramificaciones en la din\u00e1mica de una comunidad. En cada paquete de ayuda anunciado, independientemente del hemisferio, hay partidas espec\u00edficas con destino a los negocios de menos de diez, cincuenta o doscientos trabajadores.Adem\u00e1s, hay otro elemento que resulta clave, al menos en el ejemplo colombiano. Como afirma el exministro Mauricio C\u00e1rdenas, \u201cla clase media en nuestro caso pertenece sobre todo al grupo de asalariados. Entonces, todas las medidas que se tomen para proteger el empleo formal son fundamentales, lo cual pasa por la liquidez o el financiamiento de las empresas, al igual que lo relacionado con la reducci\u00f3n del pago de parafiscales\u201d. iable Lo anterior quiere decir que aqu\u00ed est\u00e1 en juego la evoluci\u00f3n de los indicadores sociales en Colombia, pues, por m\u00e1s obvio que suene, detr\u00e1s de cada balance con cifras en rojo, de cada se\u00f1al de iliquidez, hay gente. Puesto de otra manera, no se puede desligar lo que les pase a las compa\u00f1\u00edas, y sobre todo a las mipymes, de la calidad de vida de millones de familias.Diferentes mediciones muestran que a lo largo de este siglo el pa\u00eds consigui\u00f3 avances in\u00e9ditos en su historia. Desde el punto de vista de la pobreza, la poblaci\u00f3n en dicha condici\u00f3n se redujo del 49 al 27 por ciento del total, entre 2002 y 2018, de acuerdo con el Dane. De manera paralela, la clase media casi duplic\u00f3 su tama\u00f1o, al pasar de 16 a 31 por ciento en el mismo lapso. Por su parte, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica de Am\u00e9rica Latina hace una divisi\u00f3n diferente, asociada a los ingresos. Seg\u00fan su enfoque, tomando como base los datos de la encuesta de hogares, en 2017 el 39,5 por ciento de los colombianos se encontraban en los estratos medios. A su vez, Camilo Herrera, de la firma de investigaciones Raddar, le da un peso mayor al segmento, que abarcar\u00eda al 42 por ciento de los colombianos en 2019. El gasto de consumo de ese grupo de personas representa cerca del 55 por ciento del total, se\u00f1ala el experto. Resulta evidente que si los hogares de la categor\u00eda se ven obligados a apretarse el cintur\u00f3n, se acelerar\u00e1 un c\u00edrculo vicioso con secuelas de largo plazo sobre la marcha de la econom\u00eda.Debido a ello, resulta bastante l\u00f3gico poner en marcha pol\u00edticas de respaldo a las empresas, con lo cual a su vez se aminora el golpe de la pandemia sobre la clase media. Los especialistas se\u00f1alan que transferencias directas a las personas no dan el mismo resultado, pues lo indispensable es no destruir puestos de trabajo cuya creaci\u00f3n se demorar\u00e1 si las quiebras arrasan con miles de firmas.Tal es el prop\u00f3sito de los decretos de los \u00faltimos d\u00edas, que van desde garant\u00edas para quien le pida recursos al sector financiero hasta esquemas de liquidez que sirven para pagar sueldos, pasando por el aplazamiento de las contribuciones a pensiones o la suspensi\u00f3n de ciertos parafiscales. Todos se enfocan en darles aire a las empresas en dificultades.Mauricio Reina, investigador de Fedesarrollo, subraya que las medidas adoptadas por la administraci\u00f3n Duque en los \u00faltimos d\u00edas van en la direcci\u00f3n correcta. \u201cAyudarles a estos segmentos no solo resuelve una omisi\u00f3n, pues las decisiones iniciales del Gobierno se orientaron sobre todo hacia los vulnerables e informales, sino que adem\u00e1s sirve para reducir el aumento del desempleo, preservar poder adquisitivo y mantener lista la capacidad productiva para cuando arranque gradualmente la actividad\u201d, agrega.La duda, en todo caso, es si lo hecho ser\u00e1 suficiente. Como anota Reina, \u201cmuchas mipymes preferir\u00e1n botar la toalla antes que pensar en endeudarse en esta situaci\u00f3n\u201d. Un documento de la Universidad de los Andes plante\u00f3 un esquema similar al puesto en marcha por Dinamarca, en donde el Estado asumi\u00f3 el costo de las n\u00f3minas a cambio de que no haya despidos. M\u00e1s complejo a\u00fan es pensar en condonaci\u00f3n parcial de pr\u00e9stamos.Lo hecho sirve. La presidenta de Asomicrofinanzas, Mar\u00eda Clara Hoyos, dice que \u201cperiodos de gracia amplios como los planteados y plazos m\u00e1s largos les van a permitir a muchas compa\u00f1\u00edas sobrepasar estos dos o tres meses que quedan, mientras el negocio vuelve a reactivarse. Eso es clave porque el consumo comienza por aqu\u00ed\u201d. Muchos desenlaces dependen, por supuesto, de las determinaciones que tome la Casa de Nari\u00f1o con respecto al futuro cercano. De acuerdo con lo anunciado, el \u201caislamiento inteligente\u201d comenzar\u00e1 el 27 de abril, pero los pormenores del mismo todav\u00eda no se conocen.Y es que m\u00e1s all\u00e1 del prop\u00f3sito de descongelar gradualmente las restricciones actuales, aqu\u00ed se aplica plenamente el dicho seg\u00fan el cual \u2018el diablo est\u00e1 en los detalles\u2019. En partes de Europa como Austria o la propia Espa\u00f1a, m\u00e1s negocios no esenciales podr\u00e1n abrir sus puertas. Algunos pa\u00edses de Escandinavia permitir\u00e1n que los jardines infantiles operen de nuevo, mientras que Hong Kong acepta que los restaurantes atiendan al p\u00fablico, siempre y cuando exista una distancia m\u00ednima entre mesa y mesa.Al respecto, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ha hecho sonar sus alarmas. El peligro es que el regreso de la cotidianidad venga acompa\u00f1ada de una segunda ola de contagios, tal como se ha visto en Singapur o Taiw\u00e1n. Es incuestionable que, a falta de una vacuna, el virus podr\u00e1 esparcirse con m\u00e1s velocidad si la gente vuelve a la calle.El problema es que poner en hibernaci\u00f3n a cualquier sociedad hasta que aparezca una cura es imposible, por m\u00faltiples razones. Adem\u00e1s del impacto econ\u00f3mico, del aumento en la pobreza o de las dificultades de incontables hogares de clase media al momento de honrar sus obligaciones, est\u00e1 el costo emocional cuyo saldo sube con el encierro. Los reportes provenientes de Wuhan \u2013la ciudad de China donde comenz\u00f3 todo esto\u2013 hablan de una poblaci\u00f3n traumatizada, a la cual le tomar\u00e1 tiempo superar la experiencia de enclaustrarse por obligaci\u00f3n.En el camino quedar\u00e1n muchos sue\u00f1os rotos. Marlon Baena, quien comenz\u00f3 a trabajar a los 15 a\u00f1os y se ha quebrado varias veces, sabe que de una u otra manera saldr\u00e1 adelante \u201ccon la ayuda de Dios\u201d. Pero, no obstante tener fe, insiste en que le preocupa el empleo. Nadie que jam\u00e1s haya creado uno, sabe lo dif\u00edcil que es abrir una vacante y la responsabilidad que conlleva, sobre todo cuando circunstancias extraordinarias como las actuales hacen que incluso los negocios pr\u00f3speros y rentables de hace un mes ahora hayan dejado de ser viables.RICARDO \u00c1VILAAnalista S\u00e9niorEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/analisis-de-ricardo-avila-el-fuerte-impacto-del-coronavirus-en-la-clase-media-483420", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Lo que se sabe de las dos primeras v\u00edctimas de coronavirus en Tolima", "contenido": " El covid-19 dej\u00f3 las dos primeras v\u00edctimas en el departamento del Tolima donde el n\u00famero de personas contagiadas lleg\u00f3 a 23. El primer fallecimiento es un hombre de 57 a\u00f1os, residenciado en el municipio de Espinal, quien arroj\u00f3 positivo para covid-19 y fue diagnosticado con hipertensi\u00f3n arterial y Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (Epoc).La segunda v\u00edctima es una mujer de 65 a\u00f1os con diabetes mellitus que permanec\u00eda, desde el primero se abril, en Cuidados Intensivos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Dos muertos y un contagiado de covid-19 en c\u00e1rcel de Villavicencio)El alcalde de Ibagu\u00e9, Andr\u00e9s Fabi\u00e1n Hurtado, confirm\u00f3 que el hombre se 57 a\u00f1os es un comerciante que hab\u00eda sido trasladado de Espinal a una Unidad de Cuidados Intensivos en esta capital, donde muri\u00f3 a las 5 de la tarde del s\u00e1bado anterior. \"No es f\u00e1cil afrontar esta crisis, pero aqu\u00ed hemos hecho todos los esfuerzos y tomado medidas para salvaguardar la vida de los ciudadanos\", dijo el mandatario.El paciente hab\u00eda sido trasladado a Ibagu\u00e9 por una de sus hermanas que le detect\u00f3 s\u00edntomas semejantes a la covid-19 y su deceso ocurri\u00f3 pese a la atenci\u00f3n que le brind\u00f3 el cuerpo m\u00e9dico de una cl\u00ednica.(Le recomendamos leer:\u00a0'Dej\u00e9 de abrazar a mi hija por miedo a contagiarla': enfermera)\"Lamentamos profundamente estos primeros fallecimientos que tiene el departamento por el virus\", se\u00f1al\u00f3 el gobernador del Tolima, Ricardo Orozco, quien insisti\u00f3 que \"todos debemos quedarnos en casa\".Juan Carlos Leal V\u00e1squez, Director Administrativo de Salud de Espinal, afirm\u00f3 que este paciente nunca pas\u00f3 por el Hospital San Rafael, de esa poblaci\u00f3n. El alcalde de Espinal, Juan Carlos Tamayo, le hizo un llamado de atenci\u00f3n fuerte a los ciudadanos para que cumplan el aislamiento.\"La irresponsabilidad de muchas personas no tiene l\u00edmites, ha llegado mucha gente que vive en Bogot\u00e1 y ha sido muy dif\u00edcil controlarlos\", dijo Tamayo quien anunci\u00f3 que, a partir del lunes pr\u00f3ximo, se implementar\u00e1 el Pico y G\u00e9nero, medida similar a la que se cumple en Bogot\u00e1. FABIO ARENASPara EL TIEMPOIBAGU\u00c9", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/muertes-por-coronavirus-en-ibague-483502", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "EE. UU. tendr\u00eda m\u00e1s muertos que en todas las guerras desde 1945", "contenido": " Esta semana coincidieron en EE. UU. dos realidades aparentemente contradictorias. Una muy cruda y la otra esperanzadora.Por un lado, tanto las autoridades como los modelos estad\u00edsticos que estas manejan comenzaron a indicar que el coronavirus parece estar perdiendo terreno en algunas zonas del pa\u00eds.  Por el otro, un panorama desolador en el que se han batido todas las marcas de muertes y contagios a nivel mundial, y que ya se compara con los peores momentos de la historia, como el ataque japon\u00e9s en Pearl Harbor, los atentados de septiembre del 2001 o la batalla de Gettysburg, la m\u00e1s letal en la guerra civil de EE. UU. del siglo XlX.A\u00fan sin alcanzar el llamado pico de la infecci\u00f3n, en estos \u00faltimos siete d\u00edas perecieron m\u00e1s de 10.000 personas en el pa\u00eds, la cifra m\u00e1s alta que se ha registrado en el mundo en un periodo semejante desde que se detectaron las primeras muertes a comienzos de a\u00f1o. Igualmente hubo varios d\u00edas de la semana en el que se bati\u00f3 el r\u00e9cord previo de decesos en un periodo de 24 horas (cercano a los 2.000 muertos) y este s\u00e1bado se super\u00f3 la barrera de los 20.000 fallecimientos, n\u00famero con el que se sobrepas\u00f3 el de Italia (19.468), hasta este s\u00e1bado el pa\u00eds con m\u00e1s mortandad.En t\u00e9rminos de contagios, EE.UU. super\u00f3 el medio mill\u00f3n de casos, una cifra que representa casi un tercio del total mundial, y tres veces m\u00e1s que los diagn\u00f3sticos en Espa\u00f1a e Italia, los dos pa\u00edses que le siguen en esta dram\u00e1tica tabla. Al menos 200.000 de ellos, otro r\u00e9cord, reportados durante una lapso de tan solo siete d\u00edas. Y de acuerdo con las proyecciones, esta semana que comienza podr\u00eda ser igual o peor pues el pico, al menos para las \u00e1reas del pa\u00eds consideradas de alto impacto, deber\u00eda llegar entre el 12 y el 16 abril. Una devastaci\u00f3n que ha desempolvado recuerdos de momentos igualmente cr\u00edticos en la historia, pero que hoy lucen discretos frente a la letalidad del coronavirus. En Pearl Harbor, por ejemplo, que hasta el siglo pasado ocupaba el primer lugar de los peores ataques externos contra EE. UU., murieron 2.400 personas. Ya en este siglo, el 9-11 dej\u00f3 2.977 v\u00edctimas mientras que el hurac\u00e1n Katrina, que azot\u00f3 las costas del golfo de M\u00e9xico en el 2005, dej\u00f3 unas 1.800 v\u00edctimas en una semana. Cifras que palidecen si se comparan con los m\u00e1s de 20.000 muertos que ya van en poco m\u00e1s de un mes como consecuencia de covid-19 y que podr\u00eda superar las 100.000 muertes en los pr\u00f3ximos once meses.Lo mismo pasa en el caso de las guerras. En la de Irak han perecido 4.500 estadounidenses en 17 a\u00f1os, mientras que la de Afganist\u00e1n se ha llevado a 2.500 en 19 a\u00f1os. Dos casos m\u00e1s cercanos al impacto final que podr\u00eda tener el virus son las guerras de Corea en 1950 y Vietnam en 1965. En los cuatro a\u00f1os de participaci\u00f3n de EE. UU. en este primer conflicto murieron cerca de 40.000 estadounidenses, mientras que en el segundo fueron cerca de 60.000 en ocho a\u00f1os. En otras palabras, el coronavirus, cuando acabe de pasar, podr\u00eda dejar m\u00e1s estragos en su camino que la combinaci\u00f3n de todas las anteriores para una cifra equivalente a todos los decesos de EE.UU. en la Primera Guerra Mundial (116.000 aproximadamente). De hecho, en su curso presente, la enfermedad terminar\u00eda convertida en el cuarto evento m\u00e1s mort\u00edfero de toda la historia en el pa\u00eds, antecedido solo por la Segunda Guerra Mundial (405.000), la guerra civil estadounidense (600.000) y la gripa espa\u00f1ola de 1918 (675.000).A esas terribles noticias se sum\u00f3 durante la semana otra que apenas comienza a tomar forma. De acuerdo con cifras oficiales, al menos 17 millones de estadounidenses han solicitado ayuda por desempleo en los \u00faltimos 20 d\u00edas.Eso equivaldr\u00eda a un desempleo cercano al 13 por ciento, que es el peor que se registra desde la Gran Depresi\u00f3n de los a\u00f1os 30, pero que podr\u00eda llegar a esos niveles durante este verano si sobrepasa, como algunos dicen que lo har\u00e1, el 25 por ciento de desempleo.De acuerdo con Nicholas Bloom, profesor de Econom\u00eda en la Universidad de Stanford, no hay duda de que la actual pandemia recrear\u00e1 muy pronto una situaci\u00f3n similar a la de los a\u00f1os 30 o incluso m\u00e1s aguda. \u201cEs probable que terminemos refiri\u00e9ndonos a esto como la Depresi\u00f3n Superior o un grado m\u00e1s alto que la Gran Depresi\u00f3n. Pero todo depende del ritmo de la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda\u201d, dice Bloom. Hay algunos acad\u00e9micos que sostienen que para regresar a los niveles de febrero del 2020 se necesitar\u00e1n unos cinco a\u00f1os. Mientras que otros apuntan a un periodo m\u00e1s corto si se logra controlar la expansi\u00f3n de la epidemia y la econom\u00eda da una vuelta de 180 grados en los pr\u00f3ximos seis meses una vez se abran las puertas y finalicen las pol\u00edticas de distanciamiento social. Y algo de eso podr\u00eda estar comenzando a suceder. Al menos en EE. UU. Esta semana, algunos de los estados m\u00e1s golpeados por el virus, como Nueva York y Nueva Jersey, reportaron por primera vez un leve descenso en el n\u00famero de contagios. Algo clave por varias razones. Primero, porque indica que se lleg\u00f3 a un pico y de ahora en adelante la tendencia ser\u00eda a la baja. Y segundo, porque menores contagios hoy implican una reducci\u00f3n futura de la cifra de hospitalizaciones y muertes.En Nueva York, para citar un caso, ese pico lleg\u00f3 el s\u00e1bado de la semana pasada (10.846 nuevos contagios) y desde entonces la tendencia ha sido a la baja, salvo por el mi\u00e9rcoles cuando se registr\u00f3 otro pico (11.186 casos). En Nueva Jersey, ese pico fue el 3 de abril (4.300 casos) y de all\u00ed ha estado cayendo hasta llegar a unos 3.000 casos confirmados por d\u00eda. A nivel nacional la tendencia es m\u00e1s o menos igual, si bien hubo un par de d\u00edas de la semana cuando hubo ligeros repuntes.Seg\u00fan el presidente Donald Trump, el pa\u00eds estar\u00eda llegando al punto donde se \u201caplana la curva\u201d. Es decir, el momento desde el cual se estabiliza el nivel de contagios para luego comenzar a caerDe hecho, las autoridades comenzaron a revaluar las proyecciones de muertes que se ten\u00edan hasta hace muy poco. Anthony Fauci, el jefe de la agencia para las enfermedades infecciosas que encabeza el equipo nombrado por Trump para hacerle frene a la crisis, dijo el jueves que el n\u00famero de decesos podr\u00eda llegar a unos 60.000 y no a los m\u00e1s de 100.000 que ten\u00edan previstos. Ese diagn\u00f3stico, no obstante, podr\u00eda ser prematuro y las autoridades han pedido a la ciudadan\u00eda mantener las pol\u00edticas de distanciamiento social al menos hasta el 31 de abril. Eso porque el bajonazo que se est\u00e1 comenzando a ver en algunas de las \u2018zonas calientes\u2019 podr\u00eda estar seguido por incrementos en nuevos focos de infecci\u00f3n como Illinois. As\u00ed mismo, el c\u00e1lculo de Fauci va hasta agosto de este a\u00f1o, pero no incluye las muertes previstas en un posible segundo pico de la enfermedad, que se dar\u00eda entre octubre y noviembre, y que no podr\u00e1 ser controlado del todo hasta que no se desarrolle una vacuna.SERGIO G\u00d3MEZ MASERI Corresponsal de EL TIEMPO Washington\u00a0 En Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/analisis-muertes-en-estados-unidos-por-coronavirus-y-sus-altas-cifras-483430", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Concejal viol\u00f3 la cuarentena y fue a ver una pelea de gallos en el r\u00edo", "contenido": " En las redes sociales se hizo viral un video en el cual se observa a un grupo de personas, entre quienes se encuentra el Presidente del Concejo del municipio de Aracataca, Jos\u00e9 Fernando Oliver, corriendo hacia un r\u00edo para evitar ser sancionado por la Polic\u00eda al ser sorprendido en una fiesta durante la cuarentena por la covid-19.En las im\u00e1genes aparecen m\u00e1s de diez personas huyendo de las autoridades por una zona selv\u00e1tica. El alcalde de Aracataca, Luis Emilio Correa, confirm\u00f3 que uno de los que se escond\u00edan de la Polic\u00eda era el concejal Jos\u00e9 Fernando Oliver, quien estaba vestido con camiseta roja, jean y los tenis que tuvo que quitarse para sumergirse al r\u00edo.El mandatario indic\u00f3 que no se trataba de una fiesta, sino de una pelea de gallos \u201cen la que infortunadamente se encontraba el concejal quien actu\u00f3 de manera incorrecta\u201d. \u201c\u00c9l fue a ver por qu\u00e9 hab\u00eda esa aglomeraci\u00f3n y al parecer encontr\u00f3 a un conocido y se qued\u00f3 conversando cuando de un momento a otro escucharon a la Polic\u00eda y sali\u00f3 corriendo junto a los dem\u00e1s\u201d, precis\u00f3 el mandatario.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Concejal le arranc\u00f3 el dedo a un contratista en medio de una discusi\u00f3n)Al presidente de la corporaci\u00f3n se le ve sonriente y guiando a otros hacia el camino que deben emprender por el r\u00edo para no ser alcanzados por los agentes de la Polic\u00eda. La actitud del concejal ha sido cuestionada por la comunidad, debido a que por tratarse de un funcionario p\u00fablico deber\u00eda poner el ejemplo durante la actual emergencia que enfrenta el pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hombre que muri\u00f3 de covid-19 en Oca\u00f1a se contagi\u00f3 sin salir de su casa)El alcalde de Aracataca indic\u00f3 que en las pr\u00f3ximas horas se reunir\u00e1 con los miembros del Cabildo municipal para conocer la versi\u00f3n del concejal involucrado en este penoso hecho. ROGER URIELESPara EL TIEMPOSANTA MARTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/video-del-concejal-jose-fernando-oliver-quien-violo-la-cuarentena-en-aracataca-magdalena-483530", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Bacard\u00ed se enfoca en la producci\u00f3n de alcohol para gel desinfectante", "contenido": " Desde que el COVID-19 empez\u00f3 a expandirse a nivel mundial, las grandes, medianas, y peque\u00f1as empresas, comenzaron a enfocar sus esfuerzos en iniciativas, que contribuyeran a reducir el riesgo de contagio de la poblaci\u00f3n. De esta manera, trabajar\u00edan conjuntamente con otras entidades para promover la salud y la protecci\u00f3n. Una de las compa\u00f1\u00edas y marcas m\u00e1s reconocidas y vendidas de la industria licorera, Bacard\u00ed, decidi\u00f3 comprometerse, y junto a varias de sus plantas ubicadas en diferentes pa\u00edses, ayudar a producir m\u00e1s de 267.000 galones -lo equivalente a 1,1 millones de litros-, de desinfectante para manos.La semana pasada, Bacard\u00ed Puerto Rico anunci\u00f3 que suministrar\u00eda alcohol para hacer desinfectantes para manos, ocasionando que ocho plantas de producci\u00f3n de Bacard\u00ed en M\u00e9xico, Francia, Italia, Escocia, Inglaterra y Estados Unidos, tambi\u00e9n se unieran a este esfuerzo. Esto quiere decir, que hoy en d\u00eda, Bacard\u00ed est\u00e1 desviando su producci\u00f3n global, recursos, y procesos, para facilitar el alcohol que se requiere, y apoyar el crecimiento de la producci\u00f3n de gel desinfectante.Pero a esta iniciativa, se suman otras en las cuales Bacard\u00ed se encuentra colaborando. Por un lado, est\u00e1 don\u00e1ndole este producto a organizaciones locales, personal de emergencia, empleados, y contratistas; y por el otro, est\u00e1 proporcion\u00e1ndoles el alcohol a precio de costo a las compa\u00f1\u00edas de socios electos, que buscan aumentar su producci\u00f3n de gel desinfectante para manos.\u201cEn nuestros 158 a\u00f1os de historia, hemos superado muchos desaf\u00edos y estamos haciendo lo mismo nuevamente en respuesta al COVID-19\u201d, coment\u00f3 Jean-Marc Lambert, Vicepresidente de Operaciones Globales para Bacard\u00ed.Cabe aclarar, que estas medidas y acciones ser\u00e1n temporales, por lo que no interrumpir\u00e1n la producci\u00f3n de las marcas Bacard\u00ed. Por \u00faltimo, a continuaci\u00f3n conocer\u00e1 las sedes que se unieron a esta producci\u00f3n:\u00b7 Ron BACARD\u00cd\u00ae en Puerto Rico: se asoci\u00f3 con el fabricante con sede en Puerto Rico, Olein Refinery, para proporcionar materias primas que permitir\u00e1n la producci\u00f3n de m\u00e1s de 1.7 millones de unidades de desinfectantes para manos de 10 onzas (300 ml). Producto donado a USPS locales, bomberos, polic\u00edas y organizaciones sin fines de lucro Somos Unidos (United Way).\u00b7 Bacard\u00ed Bottling Corporation en Jacksonville, FL, EE. UU.: planea ayudar a producir aproximadamente 23,000 galones (87,000 litros) para hacer 120,000 unidades de desinfectante de manos de botellas de 25 onzas (750 ml) para donar a hospitales locales, bomberos y polic\u00edas. Adem\u00e1s, el equipo suministrar\u00e1 7,600 galones (29,000 litros) a fabricantes cercanos.\u00b7 Ron BACARD\u00cd\u00ae en Tultitl\u00e1n, M\u00e9xico: suministra m\u00e1s de 5,200 galones (20,000 litros) de alcohol al fabricante cercano, Grupo Sterk, para ayudar a aumentar la producci\u00f3n de desinfectante de manos en aproximadamente 6,300 galones (24,000 litros), de los cuales 2,100 galones (8,000 litros) Bacard\u00ed donar\u00e1 a las comunidades locales de Tultitl\u00e1n, Arandas y Atotonilco.\u00b7 Vodka GREY GOOSE\u00ae en Cognac, Francia: suministrar\u00e1 7,600 galones (29,000 litros) de alcohol por d\u00eda a las compa\u00f1\u00edas francesas para aumentar el suministro de desinfectantes para manos en 9,500 galones (36,000 litros) para farmacias locales, hospitales y servicios de emergencia.\u00b7 La ginebra BOMBAY SAPPHIRE\u00ae en Hampshire, Inglaterra: est\u00e1 ayudando a producir una peque\u00f1a cantidad de desinfectantes para manos que ser\u00e1n donados a m\u00e9dicos, qu\u00edmicos y hogares de cuidado locales.\u00b7 MARTINI\u00ae en Pessione, Italia: suministra alcohol para la producci\u00f3n de 1,000 desinfectantes de manos de 7 onzas (200 ml) para la comunidad local, la Cruz Roja y los servicios locales de emergencia.\u00b7 El Blended Scotch whisky DEWAR\u2019S\u00ae en Aberfeldy, Escocia: est\u00e1 ayudando a producir una peque\u00f1a cantidad de desinfectantes para las manos de la Asociaci\u00f3n Escocesa de Ambulancia entre otros grupos comunitarios locales.\u00b7 ANGEL\u2019S ENVY\u00ae Kentucky Straight Bourbon en Louisville, KY, EE. UU: est\u00e1 suministrando casi 1,000 galones (3,800 litros) de alcohol para crear aproximadamente 16,000 botellas de 8 onzas (250 ml) de desinfectantes para manos libres para los socorristas y profesionales de la salud.Cabe anotar, que todos estos antibacteriales producidos en colaboraci\u00f3n con Bacard\u00ed, contienen m\u00e1s de la cantidad m\u00ednima de alcohol recomendada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para contener el COVID-19.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/bacardi-se-enfoca-en-la-produccion-de-alcohol-para-gel-desinfectante-479442", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los vergonzosos casos de m\u00e9dicos y enfermeras discriminados en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/los-vergonzosos-casos-de-medicos-y-enfermeras-discriminados-en-el-pais-482358", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Libertad bajo fianza: \u00bfla cura para el hacinamiento en las c\u00e1rceles?", "contenido": " La libertad bajo fianza, una figura que ya existe en muchos pa\u00edses y que se aplica en Estados Unidos, de donde Colombia import\u00f3 gran parte del nuevo sistema penal acusatorio que entr\u00f3 en vigor hace 15 a\u00f1os, se abre paso para abogados penalistas como una f\u00f3rmula para reducir el hacinamiento carcelario y evitar futuras demandas contra el Estado por razones como la privaci\u00f3n injusta de la libertad. La propuesta, que ha recibido voces de apoyo y al tiempo advertencias sobre riesgos de impunidad y de inequidad, se ha venido ventilando en espacios acad\u00e9micos, organizaciones de abogados e incluso con congresistas que examinan la viabilidad de presentar una iniciativa en ese sentido en el Legislativo.La iniciativa que ven\u00eda siendo discutida hace meses se retom\u00f3 tras los anuncios de excarcelaci\u00f3n de presos como medida para enfrentar la covid-19. El abogado Francisco Bernate, presidente del Colegio de Abogados Penalistas, se\u00f1al\u00f3 que esa figura ya existi\u00f3 en el pa\u00eds hasta el a\u00f1o 2000 y permit\u00eda que, mediante un pago (cauci\u00f3n prendaria) o comprometi\u00e9ndose con el juez (cauci\u00f3n juratoria), la persona quedara en libertad.Hoy, ese pago solo est\u00e1 vigente y es aplicado por los jueces cuando la persona procesada recibe la casa por c\u00e1rcel o va a disfrutar de la libertad condicional por pena cumplida. Es el caso del exministro y excongresista Alberto Santofimio Botero, condenado por el crimen del candidato presidencial Luis Carlos Gal\u00e1n y a quien el 25 de marzo un juez de ejecuci\u00f3n de penas de Bogot\u00e1 le concedi\u00f3 libertad condicional. Tuvo que consignar como cauci\u00f3n 5\u2019266.000 pesos para obtener su excarcelaci\u00f3n.El abogado Ricardo Calvete se\u00f1al\u00f3 que el juez del caso ser\u00eda el encargado de fijar el monto por pagar en efectivo o con garant\u00edas, como bienes o p\u00f3lizas de seguros, para que la persona pueda seguir libre mientras avanza el juicio en su contra y que solo vaya a prisi\u00f3n cuando sea condenada para pagar su sentencia.Calvete manifest\u00f3 que actualmente existen muchas medidas que no implican la privaci\u00f3n de la libertad, como la prohibici\u00f3n de salir del pa\u00eds, la restricci\u00f3n para que el imputado visite ciertos sitios, se re\u00fana con testigos, entre otras, y que estas se deber\u00edan usar m\u00e1s para disminuir el n\u00famero de personas presas que no han sido vencidas en juicio.A estas medidas, dijo Calvete, se podr\u00eda sumar la fianza, la cual, si no es cumplida por la persona, no solo el dinero pasar\u00eda a manos del Estado, sino que el procesado, por no presentarse ante la justicia, podr\u00eda ser objeto de medidas de aseguramiento privativas de la libertad. Hoy, en Colombia hay 121.010 personas privadas de la libertad, de las cuales 85.241 est\u00e1n condenadas y las dem\u00e1s est\u00e1n siendo investigadas o en juicio, pero todav\u00eda se decide si son o no culpables. A esto se suma que actualmente hay contra el pa\u00eds, seg\u00fan cifras de la Agencia de Defensa Jur\u00eddica del Estado, 26.397 demandas (entre activas y terminadas) por privaci\u00f3n injusta de la libertad, las cuales tienen pretensiones por 37,9 billones de pesos. En 2014 llegaron 855 procesos por esa raz\u00f3n, en 2018 fueron 1.713, el a\u00f1o pasado 1.195 y este a\u00f1o van 61. El abogado penalista Jos\u00e9 Fernando Mestre, director del Departamento de Derecho Penal de la Universidad Javeriana, asegur\u00f3 que \u201ccualquier medida de aseguramiento no privativa de la libertad debe ser bienvenida teniendo en cuenta que actualmente muchas personas que son inocentes est\u00e1n presas\u201d.El exvicefiscal general, Francisco Sintura, se\u00f1al\u00f3 que ya la Corte Suprema de Justicia se pronunci\u00f3 el a\u00f1o pasado en una sentencia sobre la necesidad de estudiar otras v\u00edas distintas a la c\u00e1rcel y que esto podr\u00eda facilitar la b\u00fasqueda de nuevas alternativas para los procesados.\u201cEntonces, si los jueces atendieran a dicho precedente y se examinaran primero las medidas no privativas a ver si se cumplen los prop\u00f3sitos que la investigaci\u00f3n persigue, seguramente el escenario de congesti\u00f3n carcelaria ser\u00eda completamente diferente. Los jueces deben observar el precedente judicial que la Corte sent\u00f3. Ni siquiera se necesita una nueva ley\u201d, dijo. En la misma v\u00eda, el penalista Juan Jos\u00e9 Castro opina que la medida funcionar\u00eda para reducir el hacinamiento carcelario, que ya est\u00e1 en el 50 por ciento, de acuerdo con cifras del Inpec. Y la congresista Mar\u00eda Fernanda Cabal consider\u00f3 que esa alternativa permite que los juicios sigan adelante y les da a los procesados en donde m\u00e1s les duele, que es su dinero. Sin embargo, expres\u00f3 que su aplicaci\u00f3n no ser\u00eda f\u00e1cil: \u201cColombia es un pa\u00eds al que le gusta el escarnio p\u00fablico, es una cosa emocional muy complicada\u201d. A pesar de las voces de apoyo, siguen en debate temas como la forma de tasar las multas, para qu\u00e9 delitos se aplicar\u00eda, en qu\u00e9 se gastar\u00eda el dinero que pase a manos del Estado cuando la persona no cumpla con su palabra y, sobre todo, si esta medida solo terminar\u00e1 por beneficiar a las personas con dinero, dejando menos alternativas de seguir libres para los procesados con menos recursos econ\u00f3micos.El abogado Francisco Bernate se\u00f1al\u00f3 que, en todo caso, esa medida no podr\u00eda aplicarse para personas vinculadas a delitos violentos, corrupci\u00f3n, narcotr\u00e1fico, violaci\u00f3n y delitos contra menores, y se deber\u00eda aplicar a delitos menores.Para el exfiscal general, Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez, resultar\u00eda problem\u00e1tico el tema de la tasaci\u00f3n de la fianza al considerar que mucha gente definitivamente no tendr\u00eda c\u00f3mo pagarla. Esto fue apoyado por el exministro de Justicia Juan Carlos Esguerra, quien se\u00f1al\u00f3 que si bien ese tipo de medidas pueden ser \u00fatiles en algunos casos, \u201cresultan al menos antip\u00e1ticas con las personas que no tienen recursos\u201d, y que podr\u00eda ser la llave de la libertad para personas capturadas que hagan el pago para \u201cluego desaparecer sin ponerle la cara a la justicia\u201d.Por su parte, Juan Hern\u00e1ndez, investigador de De justicia, manifest\u00f3 que existe una medida de aseguramiento no privativa de la libertad que hace \u201clas veces\u201d de fianza, que es la cauci\u00f3n, pero que nunca se desarroll\u00f3 la infraestructura para su aplicaci\u00f3n. Asegur\u00f3 que los recursos de la pol\u00edtica penal se dirigen exclusivamente a las c\u00e1rceles y no a promocionar las medidas de aseguramiento alternativas que no impliquen restricci\u00f3n de la libertad, aunque estas suelen ser m\u00e1s positivas.Henry Bustos, procurador delegado, se\u00f1al\u00f3 que esta no ser\u00eda la soluci\u00f3n, ya que pasar\u00eda a ser otra m\u00e1s de las medidas de aseguramiento que no se aplican en Colombia, en donde se da prevalencia a las medidas carcelarias. \u201cComo sociedad tenemos que cambiar la idea de retribuci\u00f3n. El problema es que en Colombia no solamente metemos a la c\u00e1rcel porque es culpable, sino que metemos a la c\u00e1rcel para saber si se es culpable\u201d, concluy\u00f3.EL TIEMPO consult\u00f3 con internos que pidieron no ser identificados, y ellos manifestaron que el Estado tendr\u00eda que facilitar mediante l\u00edneas de cr\u00e9dito la posibilidad de conseguir la fianza y que los montos tendr\u00edan que estar acordes a la situaci\u00f3n de cada persona.A\u00f1adieron que estando libres podr\u00edan seguir trabajando entre tanto la justicia define sus procesos.Aunque la propuesta sigue en borrador, algunos consultados creen que cuando pase la emergencia ocasionada por la pandemia, se podr\u00eda incluir en la reforma de la justicia como una de las alternativas para que menos personas est\u00e9n tras las rejas.LORENA MUNAR RODR\u00cdGUEZ Especial para EL TIEMPO\u00a0Twitter: @LorenaMunar2", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/proponen-la-libertad-bajo-fianza-en-colombia-como-medida-para-bajar-hacinamiento-en-carceles-483402", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Qu\u00e9 viene tras recorte \u2018hist\u00f3rico\u2019 de petr\u00f3leo por acuerdo en Opep", "contenido": " La alianza petrolera Opep+ acord\u00f3 ayer recortar 9,7 millones de barriles diarios (mbd) durante los meses de mayo y junio; y si a eso se suma el cierre de grifos de otros importantes productores, el volumen que se retire del mercado podr\u00eda rondar los 20 mbd, el 20 por ciento de la demanda mundial. Con todo, pese al enorme flujo de petr\u00f3leo que se plantea dejar de bombear, a\u00fan est\u00e1 por verse si eso ser\u00e1 suficiente para estabilizar los precios ante el desplome de la demanda causado por la pandemia del coronavirus.Este lunes, en los mercados de Asia, ya se sent\u00eda el impacto del acuerdo: los precios del petr\u00f3leo aumentaban en m\u00e1s de 3 por ciento. El barril del West Texas Intermediate (WTI) se negociaba con alza de 3,4 por ciento, a 23,55 d\u00f3lares, al tiempo que el crudo de Brent aumentaba 3,1 por ciento, a 32,46 d\u00f3lares por barril.Para cerrar el pacto, una treintena de pa\u00edses aglutinados alrededor de la alianza Opep+, encabezada por Arabia Saud\u00ed dentro del cartel, y Rusia como l\u00edder de los aliados externos, tuvieron largas jornadas de teleconferencia desde el jueves. \u201cEstos ajustes de producci\u00f3n son hist\u00f3ricos\u201d, afirm\u00f3 el secretario general de la Opep, Mohammed Barkindo. \u201cEstamos presenciando hoy (ayer) el triunfo de la cooperaci\u00f3n internacional y el multilateralismo, que son el n\u00facleo de los valores de la Opep\u201d, se\u00f1al\u00f3 en Twitter. Este pacto supone la primera respuesta coordinada de los productores a la pandemia de covid-19, que provoc\u00f3 un desplome sin precedentes en la demanda mundial de petr\u00f3leo y ha llevado los precios a m\u00ednimos en casi 20 a\u00f1os, con p\u00e9rdidas de hasta el 70 por ciento respecto a los m\u00e1ximos de este a\u00f1o.La dificultad de la negociaci\u00f3n y la urgencia de llegar a un acuerdo \u2013a pocas horas de la apertura de los mercados en Asia\u2013 quedaron reflejadas en una larga serie de videoconferencias en distintos formatos durante los \u00faltimos cuatro d\u00edas, ya sea dentro de la alianza Opep+ o el G20, que este a\u00f1o preside Arabia Saud\u00ed. De forma tambi\u00e9n in\u00e9dita, respaldaron el acuerdo los l\u00edderes de los tres mayores productores mundiales de crudo \u2013y competidores en una situaci\u00f3n normal por una porci\u00f3n del mercado\u2013, EE. UU., Arabia Saud\u00ed y Rusia. Los presidentes de Rusia, Vladimir Putin; de EE. UU., Donald Trump, as\u00ed como el rey saud\u00ed, Salm\u00e1n bin Abdulaziz, secundaron ayer en una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica el acuerdo. \u201cLos l\u00edderes apoyaron el acuerdo alcanzado dentro de la Opep+ sobre la limitaci\u00f3n voluntaria y gradual de la producci\u00f3n de petr\u00f3leo para estabilizar los mercados mundiales y garantizar la sostenibilidad de la econom\u00eda global en su conjunto\u201d, afirm\u00f3 el Kremlin en un comunicado.\u201cEl gran acuerdo petrolero con la Opep+ est\u00e1 hecho. Esto salvar\u00e1 cientos de miles de empleos energ\u00e9ticos en EE. UU.\u201d, dijo en Twitter el presidente Donald Trump. \u201c\u00a1Es un gran acuerdo para todos!\u201d, agreg\u00f3. Al parecer, la presi\u00f3n de Washington fue clave para desenredar un acuerdo con numerosos pa\u00edses e intereses encontrados, entre ellos la inesperada resistencia de parte de M\u00e9xico. El acuerdo supone ratificar, a grandes rasgos, lo perfilado por la Opep+ el jueves, con un plan escalonado: la reducci\u00f3n de casi 10 mbd durante mayo y junio, bajar\u00eda a 8 mbd entre julio y diciembre, y a 6 mbd entre enero de 2021 y abril de 2022. El pacto definitivo se logr\u00f3 al salvarse el escollo de M\u00e9xico, que se neg\u00f3 a recortar los 400.000 barriles diarios que se le demandaba en un principio y ahora solo tendr\u00e1 que retirar 100.000. EE. UU. asumir\u00e1 los 300.000 barriles diarios que su vecino meridional deja de recortar en la versi\u00f3n definitiva del pacto.A la pandemia se le uni\u00f3 una guerra de precios iniciada en marzo entre Rusia y Arabia Saud\u00ed, tras fracasar el acuerdo para mantener los recortes apalabrados en el marco de la Opep+, lo que hundi\u00f3 los precios del crudo a sus niveles m\u00ednimos en dos d\u00e9cadas.El ministro de Petr\u00f3leo de Ir\u00e1n, Bijan Namdar Zanganeh, dijo tras el encuentro que destacados miembros de la Opep, como su principal productor, Arabia Saud\u00ed, as\u00ed como Emiratos \u00c1rabes Unidos y Kuwait, acordaron, adem\u00e1s, un recorte adicional conjunto de 2 mbd. Todav\u00eda est\u00e1 por cifrarse el volumen de recortes que planean pa\u00edses petroleros del G20. Agencia / Efe / Viena y Mosc\u00fa", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/lo-que-viene-tras-acuerdo-en-recorte-de-produccion-de-petroleo-para-mejorar-el-precio-483628", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Datos ocultos del narcolaboratorio que tumb\u00f3 al embajador Sanclemente", "contenido": " Agentes antimafia de Estados Unidos participaron en el allanamiento y desarticulaci\u00f3n de un narcolaboratorio en la hacienda Ara Sanfernando, vinculada a Fernando Sanclemente, hasta esta semana embajador de Colombia en Uruguay.As\u00ed lo se\u00f1ala un reporte confidencial sobre la operaci\u00f3n, ejecutada el pasado 12 de febrero, conocido en exclusiva por EL TIEMPO, que tambi\u00e9n consigna las pistas que se siguen para llegar al due\u00f1o de la droga y de los precursores qu\u00edmicos que se incautaron dentro del proceso, al que el exembajador ser\u00e1 vinculado formalmente, seg\u00fan lo anunci\u00f3 la Fiscal\u00eda. El documento empieza por se\u00f1alar que la investigaci\u00f3n ven\u00eda desde 2019, por eso el radicado de la investigaci\u00f3n en la Fiscal\u00eda data de ese a\u00f1o. Adem\u00e1s, que en lo dicho por el mayordomo de la finca, Laureano Mart\u00ednez Cort\u00e9s, hay inconsistencias.Mart\u00ednez, hoy desaparecido, asegur\u00f3 en una denuncia revelada por EL TIEMPO que 30 hombres armados hab\u00edan llegado al predio en septiembre de 2019 y que lo obligaron a dejarlos ingresar, so pena de matarlo.\u201cEs por eso que autoric\u00e9 el ingreso de estas personas y el mismo 10 de septiembre llegaron como unas 30 personas, todas armadas como (sic) pistolas y rev\u00f3lveres y ah\u00ed comenzaron al fondo de la laguna. Yo fui como al mes y medio para mirar qu\u00e9 estaban haciendo. Pero no me dejaron pasar\u201d, dijo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La confesi\u00f3n del mayordomo de la finca del embajador Sanclemente) Sin embargo, en una segunda requisa al lugar, realizada el 16 de febrero y solicitada por los due\u00f1os del predio, investigadores de la Dij\u00edn encontraron el carro (con una caleta) de uno de los capturados parqueado en la casa que ocupaba el mayordomo.Mart\u00ednez \u2013que asegur\u00f3 que nunca les dijo a los due\u00f1os lo que estaba ocurriendo\u2013 llevaba cuatro a\u00f1os en la finca y hab\u00eda sido enganchado por los veterinarios que atienden la ganader\u00eda de Sanclemente. En esa inspecci\u00f3n, los investigadores de la Dij\u00edn hallaron dos libretas y un par de recibos, claves dentro de la investigaci\u00f3n.Estaban ocultos en las caballerizas de la finca donde dorm\u00edan los cinco hombres capturados: \u201cSon dos tramos de construcci\u00f3n, en donde el padre del embajador Sanclemente tuvo caballos de carreras en la \u00e9poca en la que funcionaban los hip\u00f3dromos de Los Andes y de Techo\u201d. En las libretas hay una contabilidad r\u00fastica de los movimientos y gastos del laboratorio. Y los recibos corresponden a las provisiones de los sujetos que trabajaban en la elaboraci\u00f3n del alcaloide.Pero hay uno, expedido por una ferreter\u00eda con sedes en Cota y en Bogot\u00e1, que ha llamado la atenci\u00f3n.La factura es del 18 de noviembre de 2019 y describe una serie de elementos usados para dotar de luz al complejo cocalero, que seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda pod\u00eda producir hasta 1,8 toneladas de droga al mes.\u201cEl comprador nos conducir\u00eda al due\u00f1o de la coca\u201d, se\u00f1al\u00f3 un investigador. Y agreg\u00f3 que se encontr\u00f3 en el laboratorio una centr\u00edfuga y varios hornos microondas.  Gilberto Sanclemente, hermano del exembajador, ya present\u00f3 entrevista ante la Fiscal\u00eda e incluso pas\u00f3 un memorando con los elementos que se hallaron en la finca y que luego recogi\u00f3 la Dij\u00edn.Tambi\u00e9n se han presentado los veterinarios que estaban a cargo de la ganader\u00eda de Fernando Sanclemente: Haras Sanfernando.Manifestaron que el mayordomo hab\u00eda sido enganchado porque sab\u00eda de inseminaci\u00f3n. Adem\u00e1s, que ellos estaban al servicio del empresario Carlos Alberto Guti\u00e9rrez Robayo.EL TIEMPO estableci\u00f3 que se trata de un amigo de Fernando Sanclemente y concu\u00f1ado de Gustavo Petro, que maneja la empresa CGR Biotecnolog\u00eda Reproductiva.El propio Sanclemente le hizo saber a EL TIEMPO que Guti\u00e9rrez lo asesora de manera legal en el tema de la ganader\u00eda. De hecho, en documentos de C\u00e1mara de Comercio figura como su referencia comercial.Sanclemente tambi\u00e9n ha manifestado de manera reiterada que \u00e9l y sus socios son v\u00edctimas de este episodio y que est\u00e1n listos a presentarse a las autoridades como hasta ahora lo han hecho a trav\u00e9s de sus abogados.La Fiscal\u00eda definir\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas la fecha para o\u00edr al exembajador en interrogatorio a trav\u00e9s de un delegado ante la Corte Suprema. \u201cEs mi deber, en aras de proteger y garantizar el buen nombre suyo y de su gobierno, presentar a su consideraci\u00f3n mi carta de renuncia a partir de la fecha\u201d, dijo.\u00a0Sanclemente en su carta de renuncia. Y agreg\u00f3 que tanto \u00e9l como su familia y socios son v\u00edctimas del caso. Seg\u00fan sus abogados, no hay evidencia ni f\u00e1ctica ni judicial que vincule al exembajador, a sus familiares y socios con el narcolaboratorio. Este ven\u00eda funcionando desde hac\u00eda al menos cuatro meses y Sanclemente estaba fuera del pa\u00eds desde hac\u00eda un a\u00f1o. Tambi\u00e9n se estableci\u00f3 que parte de la finca se le hab\u00eda alquilado al empresario de la papa H\u00e9ctor Francisco Rinc\u00f3n Contrino, ajeno al tema. Adem\u00e1s, que el narcolaboratorio estaba en la zona boscosa del predio. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UInvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/datos-ocultos-del-narcolaboratorio-que-tumbo-al-embajador-sanclemente-483386", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "C\u00f3mo el miedo al covid-19 est\u00e1 cambiando nuestra psicolog\u00eda", "contenido": " Es muy extra\u00f1o que la amenaza de una enfermedad ocupe gran parte de nuestro pensamiento como sucede en estos d\u00edas. Durante semanas, casi todos los medios tienen historias sobre la pandemia del nuevo coronavirus. Los programas de radio y televisi\u00f3n tienen cobertura ininterrumpida sobre las \u00faltimas cifras de muerte y, dependiendo de a qui\u00e9n sigas, las plataformas de redes sociales est\u00e1n llenas de estad\u00edsticas aterradoras, consejos pr\u00e1cticos o humor negro. Este bombardeo constante de informaci\u00f3n puede provocar una mayor ansiedad, con efectos inmediatos en nuestra salud mental. Pero el sentimiento constante de amenaza puede tener otros efectos m\u00e1s traicioneros en nuestra psicolog\u00eda. Debido a algunas respuestas a las enfermedades que fueron evolucionando con los siglos, el miedo al contagio nos lleva a ser m\u00e1s conformistas y primitivos, y menos receptivos a la excentricidad. Nuestros juicios morales y actitudes sociales m\u00e1s conservadoras se vuelven m\u00e1s estrictas cuando consideramos temas como la inmigraci\u00f3n o la libertad e igualdad sexual. Los recordatorios diarios de enfermedades pueden incluso influir en nuestras afiliaciones pol\u00edticas. Los recientes informes de aumento de xenofobia y racismo pueden ser el primer signo de esto, pero si las predicciones de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica son correctas, pueden reflejar cambios sociales y psicol\u00f3gicos mucho m\u00e1s profundos. Como gran parte de la psicolog\u00eda humana, estas respuestas a la enfermedad deben entenderse en el contexto de la prehistoria. Antes del nacimiento de la medicina moderna, es muy probable que las enfermedades infecciosas fueran una de las mayores amenazas para nuestra supervivencia. El sistema inmune tiene algunos mecanismos sorprendentes para cazar y matar a esos invasores pat\u00f3genos. Desafortunadamente, estas reacciones nos dejan sinti\u00e9ndonos con sue\u00f1o y sin energ\u00eda, lo que significa que nuestros antepasados enfermos no habr\u00edan podido realizar actividades esenciales, como la caza, la recolecci\u00f3n o la crianza de los hijos. Estar enfermo tambi\u00e9n es fisiol\u00f3gicamente costoso. El aumento de la temperatura corporal durante la fiebre, por ejemplo, es esencial para una respuesta inmune efectiva, pero esto resulta en un incremento del 13% en el consumo de energ\u00eda del cuerpo. Y cuando la comida escaseaba, eso habr\u00eda sido una carga seria. \"Enfermarse y permitir que este maravilloso sistema inmunol\u00f3gico funcione es realmente costoso\", dice Mark Schaller de la Universidad de Columbia Brit\u00e1nica, en Vancouver, Canad\u00e1. \"Es como un seguro m\u00e9dico, es genial tenerlo, pero realmente apesta cuando tienes que usarlo\". Por lo tanto, cualquier cosa que reduzca el riesgo de infecci\u00f3n en primer lugar deber\u00eda haber ofrecido una clara ventaja de supervivencia. Por esta raz\u00f3n, desarrollamos un conjunto de respuestas psicol\u00f3gicas inconscientes, que Schaller ha denominado el \"sistema inmunol\u00f3gico de conducta\" (behavioural immune system, en ingl\u00e9s), para que act\u00faen como una primera l\u00ednea de defensa con el objetivo de reducir nuestro contacto con posibles pat\u00f3genos. La respuesta del sentido del gusto es uno de los componentes m\u00e1s obvios del sistema inmunitario de conducta. Cuando rechazamos cosas que huelen mal o alimentos que creemos que no est\u00e1n limpios, intentamos instintivamente evitar el posible contagio. La mera sugerencia de que ya hemos comido algo podrido puede llevarnos a vomitar, expulsando la comida antes de que la infecci\u00f3n haya tenido la oportunidad de alojarse. Investigaciones cient\u00edficas sugieren tambi\u00e9n que tendemos a recordar m\u00e1s fuertemente el material que desencadena el asco, lo que nos permite recordar (y evitar) las situaciones que podr\u00edan ponernos en riesgo de enfermedad m\u00e1s adelante. Dado que los humanos son una especie social que evolucion\u00f3 para vivir en grandes grupos, el sistema inmunitario de conducta tambi\u00e9n modific\u00f3 las interacciones con las personas para minimizar la propagaci\u00f3n de una enfermedad, lo que condujo a una especie de distanciamiento social instintivo. Estas respuestas pueden ser bastante duras, ya que nuestros antepasados no habr\u00edan entendido las causas espec\u00edficas de cada enfermedad o la forma en que se transmitieron. \"El sistema inmunol\u00f3gico de conducta funciona con una l\u00f3gica de 'm\u00e1s vale prevenir que curar'\", dice Lene Aar\u00f8e, de la Universidad de Aarhus, en Dinamarca. Esto significa que las respuestas a menudo est\u00e1n fuera de lugar y pueden ser desencadenadas por informaci\u00f3n irrelevante, alterando nuestra toma de decisiones morales y opiniones pol\u00edticas sobre temas que no tienen nada que ver con la amenaza actual. Varios experimentos han demostrado que nos volvemos m\u00e1s conformistas y respetuosos de las convenciones cuando sentimos la amenaza de una enfermedad. Uno de ellos fue llevado a cabo por Schaller. El especialista primero prepar\u00f3 a los participantes para que se sintieran amenazados por una infecci\u00f3n, pidi\u00e9ndoles que describieran un momento en que hab\u00edan estado enfermos anteriormente y luego les dio varias pruebas para medir su tendencia a conformarse. En una de ellas, propuso a los estudiantes un cambio en el sistema de calificaci\u00f3n de la universidad y ellos deb\u00edan votar colocando un centavo en un frasco marcado con la leyenda \"de acuerdo\" o \"en desacuerdo\". Una mayor sensibilidad a la enfermedad llev\u00f3 a los participantes a seguir a la mayor\u00eda y colocar su centavo en el frasco con la mayor cantidad de monedas. Fueron influenciados por la popularidad en lugar de ir contra la corriente con su propia opini\u00f3n. Cuando se les pregunt\u00f3 sobre el tipo de personas que les gustaban, los participantes que estaban preocupados por la enfermedad prefirieron a las personas \"convencionales\" o \"tradicionales\", y ten\u00edan menos probabilidades de sentir afinidad con las personas \"creativas\" o \"art\u00edsticas\". Aparentemente, cualquier signo de pensamiento libre, incluso de invenci\u00f3n e innovaci\u00f3n, se valora menos cuando existe el riesgo de contagio. En los cuestionarios tambi\u00e9n es m\u00e1s probable que est\u00e9n de acuerdo con declaraciones como \"romper las normas sociales puede tener consecuencias nocivas e involuntarias\". Es posible que esos resultados parezcan bastante distantes de lo que vemos hoy en la televisi\u00f3n y la cobertura en l\u00ednea de las noticias. Pero los investigadores de la Universidad de Hong Kong tambi\u00e9n evaluaron a personas exponi\u00e9ndolas a escenas de la pel\u00edcula \"Epidemia\" o \"Estallido\" (Outbreak, en ingl\u00e9s), que podr\u00edan parecerse m\u00e1s a algunos de los informes period\u00edsticos actuales. Las im\u00e1genes alusivas de una pandemia los llevaron a valorar la conformidad y la obediencia sobre la excentricidad o la rebeli\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 el sistema inmunol\u00f3gico de conducta cambiar\u00eda nuestro pensamiento de esta manera? Schaller argumenta que muchas de nuestras reglas sociales t\u00e1citas, como las formas en que podemos y no podemos preparar alimentos, la cantidad de contacto social que se acepta y no se acepta, o c\u00f3mo deshacerse de los desechos humanos, pueden ayudar a reducir el riesgo de infecci\u00f3n. \"A lo largo de gran parte de la historia humana, muchas normas y rituales cumplen esta funci\u00f3n de mantener a raya a las enfermedades\", asegura Schaller. \"Las personas que se ajustan a esas normas prestaron servicios de salud p\u00fablica, y las personas que violaron esas normas no solo se pusieron en riesgo sino que tambi\u00e9n afectaron a otros\". Como resultado, es beneficioso ser m\u00e1s respetuoso con la convenci\u00f3n ante un brote contagioso. La misma l\u00f3gica puede explicar por qu\u00e9 nos volvemos m\u00e1s vigilantes moralmente en un brote. Los estudios demostraron que cuando tememos al contagio, tendemos a ser m\u00e1s severos cuando juzgamos un incumplimiento de lealtad (como un empleado que habla mal de su empresa) o cuando vemos a alguien que no respeta a una autoridad (como un juez). Claro que esos incidentes particulares no har\u00edan nada para propagar la enfermedad, pero al ignorar la convenci\u00f3n, han dado la se\u00f1al de que pueden romper otras reglas m\u00e1s relevantes que existen para mantener a la enfermedad lejos. Incluso los recordatorios extremadamente sutiles sobre la enfermedad pueden dar forma a nuestros comportamientos y actitudes. Simplemente pedirle a la gente que se pare junto a un desinfectante de manos provoc\u00f3 que los participantes de un estudio expresaran actitudes m\u00e1s conservadoras asociadas con un mayor respeto por la tradici\u00f3n y la convenci\u00f3n. En el mismo estudio, el aviso de lavarse las manos llev\u00f3 a los participantes a ser m\u00e1s cr\u00edticos con los comportamientos sexuales no convencionales. Perdonaban menos a una mujer que les dijeron que se masturbaba mientras sosten\u00eda su osito de peluche, por ejemplo, o a una pareja que tuvo relaciones sexuales en la cama de una de sus abuelas. Adem\u00e1s de convertirnos en jueces m\u00e1s estrictos entre las personas dentro de nuestro grupo social, la amenaza de enfermedad tambi\u00e9n puede hacernos desconfiar m\u00e1s de los extra\u00f1os. Esas son malas noticias si est\u00e1s empezando una relaci\u00f3n amorosa. Tanto en los perfiles de internet como en las reuniones cara a cara, Natsumi Sawada, de la Universidad McGill, en Canad\u00e1, descubri\u00f3 que formamos peores primeras impresiones de otras personas si nos sentimos vulnerables a una enfermedad. Otras investigaciones demostraron que las personas convencionalmente menos atractivas son juzgadas negativamente, tal vez porque confundimos sus caracter\u00edsticas con un signo de mala salud. Nuestra mayor desconfianza y sospecha tambi\u00e9n dar\u00e1 forma a nuestras respuestas a personas de diferentes or\u00edgenes culturales. Seg\u00fan Schaller, esto puede surgir de esos temores sobre la no conformidad. En el pasado, las personas fuera de nuestro grupo pueden haber sido menos propensas a observar las normas prescriptivas espec\u00edficas que estaban destinadas a proteger a la poblaci\u00f3n de la infecci\u00f3n, por lo que tem\u00edamos que sin saberlo (o deliberadamente) propagar\u00edan la enfermedad. Pero hoy, puede provocar prejuicios y xenofobia. Aar\u00f8e, por ejemplo, descubri\u00f3 que el miedo a la enfermedad puede influir en las actitudes de las personas hacia la inmigraci\u00f3n. Ella enfatiza que esto es parte del enfoque de \"mejor prevenir que lamentar\" del sistema inmunol\u00f3gico de conducta. \"Es una interpretaci\u00f3n err\u00f3nea\" de se\u00f1ales irrelevantes que ocurre \"cuando la mente evolucionada se encuentra con el multiculturalismo y la diversidad \u00e9tnica de los tiempos modernos, que no fue un fen\u00f3meno recurrente durante la mayor parte de nuestra historia evolutiva\", explica. La influencia del sistema inmunol\u00f3gico de conducta var\u00eda de un individuo a otro. No todos se ver\u00e1n afectados en el mismo grado. \"Algunas personas tienen un sistema inmune conductual particularmente sensible que les hace reaccionar con demasiada intensidad a las cosas que interpretan como un posible riesgo de infecci\u00f3n\", detalla Aar\u00f8e. Seg\u00fan varias investigaciones, esas personas ya eran m\u00e1s respetuosas de las normas sociales y m\u00e1s desconfiadas de los extra\u00f1os que la persona promedio, y una mayor amenaza de una enfermedad simplemente endurece sus posiciones. Todav\u00eda no tenemos datos concretos sobre las formas en que el brote de coronavirus est\u00e1 cambiando nuestras mentes, pero la teor\u00eda del sistema inmunol\u00f3gico de conducta ciertamente sugerir\u00eda que es probable. Yoel Inbar, de la Universidad de Toronto, argumenta que ser\u00eda un cambio relativamente moderado en la opini\u00f3n general de la poblaci\u00f3n, en lugar de una gran sacudida en las actitudes sociales. El especialista encontr\u00f3 evidencia de cambio social durante la epidemia de \u00e9bola de 2014, que estuvo muy presente de las noticias internacionales. En una muestra de m\u00e1s de 200.000 personas, las actitudes impl\u00edcitas hacia los hombres homosexuales y las lesbianas parecieron disminuir ligeramente durante el brote. \"Fue un experimento natural en el que la gente le\u00eda mucho sobre las amenazas de enfermedades, y parec\u00eda que cambi\u00f3 un poco las actitudes\". Con las pr\u00f3ximas elecciones estadounidenses es natural preguntarse si algo de esto podr\u00eda influir en las preferencias de las personas por diferentes candidatos o sus reacciones a ciertas pol\u00edticas. Schaller especula que podr\u00eda desempe\u00f1ar un papel peque\u00f1o, aunque es esc\u00e9ptico de que sea un factor primordial. \"Los efectos m\u00e1s profundos pueden no tener nada que ver con (el sistema inmunol\u00f3gico de conducta), sino m\u00e1s directamente con la percepci\u00f3n de qu\u00e9 tan bien los funcionarios del gobierno responden o no a la situaci\u00f3n\", dice. Incluso si estos cambios psicol\u00f3gicos no modifican el resultado de las elecciones a nivel nacional, vale la pena considerar c\u00f3mo influyen en nuestras propias reacciones personales al coronavirus. Ya sea que expresemos una opini\u00f3n conformista, juzguemos el comportamiento de otro o intentemos comprender el valor de las diferentes pol\u00edticas de contenci\u00f3n, podr\u00edamos preguntarnos si nuestros pensamientos son realmente el resultado de un razonamiento racional, o si podr\u00edan haber sido moldeados por una respuesta antigua que evolucion\u00f3 milenios antes del descubrimiento de la teor\u00eda de los g\u00e9rmenes. David Robson es el autor de \"The Intelligence Trap\", que examina la psicolog\u00eda de nuestros errores de razonamiento m\u00e1s comunes y estrategias basadas en evidencia para mejorar nuestra toma de decisiones. \u00c9l es @d_a_robson en Twitter. Este texto fue escrito originalmente para BBC Future. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=0LMiekyc95A https://www.youtube.com/watch?v=Xs_NI20P8DE https://www.youtube.com/watch?v=GBKVVMpGtnc", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/coronavirus-como-el-miedo-a-la-enfermedad-covid-19-esta-cambiando-nuestra-psicologia-483454", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los 10 animales en mayor peligro de extinci\u00f3n en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/los-10-animales-en-mayor-peligro-de-extincion-en-colombia-483588", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La cultura de la prevenci\u00f3n, una de las ense\u00f1anzas del coronavirus", "contenido": " La propagaci\u00f3n del virus SARS-Cov-2 ha tomado al mundo por sorpresa. Muchos gobiernos y sistemas de salud se han visto superados y han tenido que tomar medidas radicales a gran escala. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de este panorama colectivo a\u00fan por resolverse, es importante hacer \u00e9nfasis en una de las ense\u00f1anzas que esta situaci\u00f3n est\u00e1 dejando a la humanidad: que la salud hay que cuidarla siempre, y eso es algo que empieza por uno mismo.  El doctor Arturo O\u2019Byrne Navia, m\u00e9dico cirujano y director de la Cl\u00ednica O\u2019Byrne, explica por qu\u00e9 este es un tema que debe tocarse en el contexto actual. \u201cEstamos ante un virus que, comparado con otros, no es tan mortal, pero que es altamente contagioso, as\u00ed que nadie est\u00e1 exento de contraerlo, pero podemos fortalecer nuestro sistema inmunol\u00f3gico para resistir mejor un eventual contagio no solo del SARS-Cov-2, sino de cualquier virus\u201d, anota O\u2019Byrne. La medicina biol\u00f3gica, por ejemplo, ofrece alternativas como el uso de ozono y las altas dosis de vitamina C intravenosas, las cuales, por su potencial antiviral, est\u00e1n siendo utilizadas en China contra el COVID-19. Igualmente, seg\u00fan el profesional, \u201cun medicamento de origen natural como el Engystol, desarrollado por Laboratorios Heel y con registro Invima, puede fortalecer el sistema inmune contra afecciones virales\u201d. Se sabe tambi\u00e9n que el SARS-Cov-2 produce una enfermedad respiratoria conocida como COVID-19, que puede ser peligrosa especialmente para personas con morbilidades previas. Muchas de estas morbilidades han aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os precisamente por un enfoque m\u00e9dico que privilegia la curaci\u00f3n en detrimento de la prevenci\u00f3n.\u201cDesde que apareci\u00f3 el Informe Flexner en 1910, la tendencia predominante en medicina ha sido medicalizar. Sin embargo, esta estrategia no ha funcionado, como se puede ver en el ascenso constante de las curvas epidemiol\u00f3gicas de enfermedades cr\u00f3nicas cada vez m\u00e1s comunes, como la diabetes, el c\u00e1ncer, el lupus, entre otras\u201d, a\u00f1ade el doctor O\u2019Byrne. De la mano de lo anterior, la medicina integrativa se ha venido consolidando como una alternativa para el cuidado de la salud. Esta representa un cambio de paradigma con respecto a la medicina reactiva, que se enfoca en tratar solamente cuando las personas sienten molestia org\u00e1nica y que, por ende, representa grandes inconvenientes: \u201cEn muchos casos, la medicina reactiva no logra solucionar los problemas, solo controlarlos. No hay, por ejemplo, un medicamento que cure la hipertensi\u00f3n. Cuando esta se padece, solo se puede manejarla con f\u00e1rmacos. La medicina reactiva, por tanto, representa una sobrecarga qu\u00edmica y t\u00f3xica, adem\u00e1s de un alto costo para los sistemas de salud, pues es muy caro atender a pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas\u201d, a\u00f1ade el m\u00e9dico cirujano. Por esta raz\u00f3n, se hace imperativo cambiar el enfoque hacia la medicina integrativa, que da prioridad a la prevenci\u00f3n y que, dicho de manera sencilla, le ense\u00f1a al paciente a llevar un estilo de vida que reduzca las posibilidades de enfermarse.\u201cEsto no significa que en este enfoque no se cure. Si es necesario recetar medicamentos, se hace. Sin embargo, lo m\u00e1s importante de la medicina integrativa es mostrar a los pacientes que ellos mismos son los principales responsables de su salud\u201d, explica el doctor Arturo O\u2019Byrne.  De hecho, hace unos 25 a\u00f1os, este m\u00e9dico cirujano fund\u00f3 en Cali su propia cl\u00ednica, la cual cuenta hoy con reconocimiento nacional e internacional por sus tratamientos integrales y educativos basados en la medicina integrativa y complementados con la medicina biol\u00f3gica y la funcional. \u201cEn la Cl\u00ednica O\u2019Byrne, las consultas duran entre una hora y una hora y media, porque debemos entender qui\u00e9n es el paciente, c\u00f3mo se alimenta, qu\u00e9 tanto ejercicio hace, cu\u00e1l es su estado mental y qu\u00e9 relaci\u00f3n tiene con el medio ambiente. Incluso hacemos ex\u00e1menes gen\u00e9ticos que enviamos a Estados Unidos. Este an\u00e1lisis sirve para proponerle al paciente un plan personalizado\u201d, anota el fundador de la cl\u00ednica, que se rige bajo una filosof\u00eda llamada 4P. Esto significa que la metodolog\u00eda de la Cl\u00ednica O\u2019Bryne es predictiva (identifica factores de riesgo); preventiva (evita patolog\u00edas con tratamientos y cuidados); personalizada (entiende que cada paciente es \u00fanico) y participativa (precisa de la disposici\u00f3n y participaci\u00f3n del paciente). Con este m\u00e9todo, la cl\u00ednica, que cuenta con un equipo de m\u00e9dicos y odont\u00f3logos de primer nivel, busca optimizar las defensas y el sistema inmunol\u00f3gico de sus pacientes, a la vez que reconoce la importancia de controlar el estr\u00e9s, hacer ejercicio y cuidar la espiritualidad, entre otros aspectos para llevar una vida plena y saludable. \u201cEsto es fundamental porque esta no es la \u00faltima pandemia que vamos a atravesar. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos enfrentado virus como el AH1N1 y el AH1N5, as\u00ed que debemos tomar el coronavirus como un llamado de atenci\u00f3n a la humanidad para discernir qu\u00e9 es importante y qu\u00e9 no, y para darnos cuenta de la necesidad de cultivar un estilo de vida saludable que nos prepare para lo que pueda venir\u201d, concluye el doctor Arturo O\u2019Byrne. Para mayor informaci\u00f3n visite nuestra p\u00e1gina web www.clinicaobyrne.com\u00a0o s\u00edganos en nuestras redes sociales:Facebook: www.facebook.com/clinicaobyrne\u00a0Instagram: @clinicaobyrne", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-cultura-de-la-prevencion-una-de-las-ensenanzas-del-coronavirus-479346", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ezra Miller y otros famosos que agredieron a personas en p\u00fablico", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ezra-miller-y-otros-famosos-que-han-agredido-a-sus-fans-482710", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que mostraron su peor cara durante la pandemia por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-famosos-que-han-sido-criticados-en-medio-de-la-pandemia-480716", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El cambio extremo del rostro de una luchadora tras perder pelea de UFC", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/joanna-jedrzejczyk-heridas-en-pelea-de-ufc-470586", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El actor de Star Wars y figuras del mundo que murieron por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-han-muerto-por-coronavirus-479876", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Apenas para quedarse en casa! Los estrenos de Netflix para abril", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/estrenos-de-netflix-para-abril-de-2020-477142", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los perros callejeros que claman por un hogar durante la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/fotos-perros-sin-hogar-en-bogota-buscan-ayuda-482778", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Coronavirus: Guardiola y famosos que han perdido familiares", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-han-perdido-familiares-por-coronavirus-482566", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La exc\u00e9ntrica vida de la novia del temible narco mexicano \u2018El Lunares'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-gabriela-castillo-la-novia-del-narco-mexicano-el-lunares-460168", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Corrupci\u00f3n modo coronavirus", "contenido": " Ojo. Que la emergencia no se convierta en una vena rota para llenarles los bolsillos a los corruptos que rondan por el servicio p\u00fablico y la contrataci\u00f3n estatal. Las alarmas est\u00e1n prendidas y una gran cantidad de denuncias ciudadanas empiezan ya a llegar a los medios de comunicaci\u00f3n y a los \u00f3rganos de control. Criminales desvergonzados aquellos servidores p\u00fablicos que aprovechando la tragedia del coronavirus se lucran con la compra de mercados o insumos y equipos m\u00e9dicos, desde tapabocas y gel desinfectante hasta respiradores y unidades de cuidados intensivos. Ratas de cuello blanco, eso son. Las denuncias ciudadanas abundan. Bajo la lupa ya hay contratos en Ibagu\u00e9, Arauca, Sincelejo, Malambo, Soledad, Cajic\u00e1, La Palma, Guaduas, Gir\u00f3n, Cove\u00f1as y en gobernaciones como Cesar, Tolima, Arauca, Atl\u00e1ntico, San Andr\u00e9s, para citar solo algunos casos. Corresponder\u00e1 a las \u2018\u00edas\u2019 establecer en cu\u00e1les de esos casos se cometieron las irregularidades o los delitos.Las modalidades denunciadas incluyen anticipos exagerados, sobrecostos, discrepancias en cantidades y calidades, falta de idoneidad de proveedores, roscas de contratistas, abuso de la emergencia, pago de favores, cotizaciones ama\u00f1adas, carruseles, en fin. Una galer\u00eda pestilente.Por eso es tan importante el trabajo conjunto que han emprendido el Contralor, el Procurador y el Fiscal para cerrar filas en un frente anticorrupci\u00f3n vigoroso que permita el tr\u00e1mite acelerado y simult\u00e1neo de las investigaciones disciplinarias, fiscales y penales. Y es mucho lo que han avanzado en plataformas conjuntas, informaci\u00f3n compartida, inteligencia artificial y recepci\u00f3n acelerada de denuncias.Para que su misi\u00f3n tenga \u00e9xito, requieren de todo el apoyo ciudadano, de los medios de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como de la cooperaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de los mismos alcaldes y gobernadores. En el pasado hemos visto alcaldes y gobernadores ladrones, pero tambi\u00e9n hemos visto mandatarios honestos con colaboradores rateros. Todo ladr\u00f3n debe ser dr\u00e1sticamente castigado.En conversaci\u00f3n p\u00fablica reciente con el fiscal Francisco Barbosa me dijo con toda claridad y firmeza, a los cuatro vientos, que en su Fiscal\u00eda no habr\u00e1 privilegios ni privilegiados y se refiri\u00f3 a ministros, alcaldes, gobernadores y servidores p\u00fablicos por igual. El que robe, estimule los robos o los tolere pagar\u00e1 con c\u00e1rcel. As\u00ed tiene que ser.El contralor Felipe C\u00f3rdoba, desde cuando fue Auditor, fue pionero en el desarrollo de inteligencia artificial aplicada a la lucha anticorrupci\u00f3n y desenmascar\u00f3 las primeras mallas de corrupci\u00f3n contractual en entidades territoriales. Hoy, seg\u00fan me explic\u00f3, tiene cerca de 60 analistas dedicados a esa tarea. Eso, entre otros resultados esperados, permitir\u00e1 rastrear dentro de los contratistas favorecidos en la emergencia a los viejos amigotes de los c\u00edrculos locales de poder y contrataci\u00f3n.Y puede tambi\u00e9n el se\u00f1or Contralor aplicar el poder preferente de la Contralor\u00eda General y asumir directamente las investigaciones que los contralores municipales o departamentales est\u00e1n engavetando, maquillando o demorando.Al procurador general, Fernando Carrillo, no le temblar\u00e1 la mano para suspender contratos o alcaldes cuando las evidencias indiquen que es aconsejable adoptar esas medidas. Su equipo trabaja a toda marcha, as\u00ed me lo explic\u00f3, para tener muy pronto estos resultados. Y estoy convencido de que as\u00ed ocurrir\u00e1, de manera que en la pr\u00f3xima semana empezaremos a conocer los resultados de este importante esfuerzo.El mensaje ha de ser uno solo: frente unido contra el robo de la plata de la emergencia. Cuando los ciudadanos vean al primer alcalde o gobernador ladr\u00f3n preso, o fuera de su cargo, entender\u00e1n que vale la pena denunciar y unir esfuerzos para desenmascarar a quienes aprovechan la emergencia como una oportunidad para robarse la plata de los colombianos.JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/corrupcion-modo-coronavirus-columna-de-juan-lozano-483604", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u2018La casa de papel\u2019, nueva temporada", "contenido": " Acaba de salir la cuarta temporada de la serie \u2018La casa de papel\u2019, una producci\u00f3n que no deja de sorprender. Aunque para algunas y algunos esta serie no es m\u00e1s que una fantasiosa y exagerada historia de polic\u00edas y ladrones, la verdad es que representa una poderosa par\u00e1bola de lo que le est\u00e1 pasando a la pol\u00edtica monetaria global. La capacidad de anticipaci\u00f3n y el simbolismo de los guionistas, como ocurre con todas las buenas series de ficci\u00f3n, va mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que los propios libretistas imaginaron. Como recordar\u00e1n los fan\u00e1ticos y seguidores de la serie, en el asalto que protagoniz\u00f3 anteriormente la banda \u2013dirigido contra la f\u00e1brica de papel moneda de Espa\u00f1a\u2013 el prop\u00f3sito de los ladrones no era robarse los billetes que all\u00ed se guardan sino algo m\u00e1s audaz: tomarse las imprentas oficiales y producirlos en masa, en cantidades insospechadas. Imprimieron millones y millones de euros, muchos de los cuales terminaron lloviendo en aguaceros de papel moneda sobre las calles de Madrid. Esa generosidad les dio una inmensa popularidad a los p\u00edcaros y los convirti\u00f3 en h\u00e9roes, en parangones de la justicia social y de la insurrecci\u00f3n contra lo establecido.Pues bien, resulta que hoy el mundo est\u00e1 imitando la genialidad del Profesor, de Tokio, de Helsinki y de sus audaces secuaces. En todas las capitales del mundo los pol\u00edticos y los gobiernos han asaltado los bancos centrales, y en particular los de las grandes capitales financieras del mundo, para poner las imprentas a rodar sin descanso para llenar sus econom\u00edas y al mundo de euros, libras, yenes y, sobre todo, d\u00f3lares estadounidenses. Se han tomado a la autoridad monetaria coaccion\u00e1ndola con desfachatez. Amparados por la coartada del coronavirus, los gobiernos est\u00e1n protagonizando su propia lluvia de billetes para tratar de revertir la inexorable recesi\u00f3n mundial que ha generado la pandemia. El paquete de ayuda aprobado en Washington supera los 2,3 billones de d\u00f3lares y ya se anuncia uno adicional de similar magnitud. La Uni\u00f3n Europea aprob\u00f3 la semana pasada su propia versi\u00f3n, tambi\u00e9n de dimensiones sin precedentes, alcanzando los 550.000 millones de euros. Esa plata va para los consumidores con el prop\u00f3sito de aliviar sus penurias, a las empresas para que sigan funcionando y a los bancos para que no se quiebren. Eso no est\u00e1 mal de por s\u00ed, con excepci\u00f3n del detallito de que resulta que son precisamente esas monedas, en particular el d\u00f3lar, la denominaci\u00f3n por excelencia del intercambio financiero y comercial global. Los excesos monetarios expansionistas de los pa\u00edses industrializados hacen que les sobre el dinero a sus inversionistas y bancos, y que adem\u00e1s les cuesta cero por la baja en las tasas de inter\u00e9s.Esa situaci\u00f3n tiene un impacto de econom\u00eda-pol\u00edtica internacional que es altamente perjudicial para los pa\u00edses en desarrollo. No solo estamos experimentando, por el miedo a la pandemia, una fuga de capitales dom\u00e9sticos hacia monedas fuertes, sino que el valor internacional de los activos y de los bienes en moneda local han sufrido una p\u00e9rdida monstruosa de valor. Esta situaci\u00f3n podr\u00eda convertirse en el robo del siglo.El asalto de los gobiernos a su banca central es animado, como en el caso de la banda de \u2018La casa de papel\u2019, por la intenci\u00f3n de defender su popularidad y el sistema pol\u00edtico. Sin embargo, tendr\u00e1 consecuencias. La deuda infinita emitida por los pa\u00edses industrializados y el que las imprentas sigan inundando de liquidez al mundo tendr\u00e1 secuelas. Por eso, en la nueva temporada de la serie, a la banda del Profesor no le interesa el papel moneda. Ahora van es detr\u00e1s del oro.\u2018Dictum\u2019. La medida del Gobierno de dar un alivio temporal a las contribuciones pensionales de empresas y trabajadores es una medida, esa s\u00ed, inteligente.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/la-casa-de-papel-nueva-temporada-columna-de-gabriel-silva-lujan-483578", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Mueren los m\u00e9dicos", "contenido": " Dolorosa Pascua con noticias que desgarran hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n del alma: las primeras muertes de m\u00e9dicos en el pa\u00eds por coronavirus, una paradoja macabra que est\u00e1 llevando a la tumba a los mejores h\u00e9roes de esta guerra mientras los sepulta como m\u00e1rtires y s\u00edmbolo de esta pandemia.Maldici\u00f3n que ya vienen padeciendo una docena de pa\u00edses en el mundo, en donde m\u00e1s de 130 m\u00e9dicos y enfermeros han muerto por coronavirus. Hombres y mujeres de los servicios de urgencias \u2014la primera l\u00ednea de fuego de esta guerra\u2014 que terminaron contagi\u00e1ndose y acabaron, ellos mismos, en las fosas comunes de Italia, Espa\u00f1a, Nueva York, el Reino Unido, Ir\u00e1n, Polonia, Pakist\u00e1n, China y Grecia. Situaci\u00f3n que tiene a millones de m\u00e9dicos en el mundo y en Colombia con una triple espada sobre sus costillas: salvar otras vidas, salvarse ellos mismos o salvar a sus familias. Una encrucijada y trauma con los que tendr\u00e1n que cargar por el resto de sus vidas, pues la cruda realidad es que ninguno est\u00e1 bien equipado para dar esta atroz batalla.Para empezar, hay escasez global de insumos de protecci\u00f3n para m\u00e9dicos. Tapabocas N95, batas de aislamiento, m\u00e1scaras protectoras de ojos y otra serie de insumos est\u00e1n agotados por el pico mundial de hospitalizaciones por coronavirus. Gobiernos, hospitales y vendedores est\u00e1n compitiendo por esos productos y los precios y estafas van en aumento, desatando un pulso global entre Estados y propiciando una ley de la selva entre mercaderes que especulan con sus precios.La escasez de inventarios ha obligado a reducir la frecuencia y velocidad de recambios en los hospitales del mundo, aumentando as\u00ed el riesgo de contagio para todo el personal hospitalario. En algunos casos, como en Italia y en Espa\u00f1a, los m\u00e9dicos han tenido que usar hasta bolsas de basura como uniforme y como \u00fanica armadura para defenderse de esta virulenta batalla.Ning\u00fan soldado en la historia hab\u00eda sido tan vulnerable en una guerra como los m\u00e9dicos en esta pandemia. No solo no cuentan con los insumos de protecci\u00f3n m\u00ednimamente necesarios, sino que tienen que tomar decisiones que nunca imaginaron cuando hicieron el juramente hipocr\u00e1tico, como a qui\u00e9n asignarle el \u00faltimo respirador mec\u00e1nico. Una elecci\u00f3n desgarradora que han tenido que tomar los m\u00e9dicos de Italia, Nueva York y Espa\u00f1a, y que es objeto de revisi\u00f3n por parte de abogados que estudian las implicaciones civiles y econ\u00f3micas de esa nueva din\u00e1mica entre m\u00e9dicos y pacientes, en donde los primeros eligen qui\u00e9n vive y ahora tambi\u00e9n qui\u00e9n muere.Para colmo de males, a los m\u00e9dicos les est\u00e1 tocando lidiar con la pesada carga emocional de sustituir a las familias de los hospitalizados por covid-19. Los que mueren, mueren solos y sin sus seres queridos. Y los m\u00e9dicos han sido esa \u00faltima voz de aliento de los m\u00e1s de 113.000 pacientes fallecidos por coronavirus.Y a\u00fan falta lo peor de la tragedia: la desprotecci\u00f3n en la que van a quedar millones de sus familias cuando muchos mueran cumpliendo con su labor en las salas de urgencias y dejen viudas y hu\u00e9rfanos sin una red financiera. La gran mayor\u00eda de m\u00e9dicos en Colombia trabajan con contratos de prestaci\u00f3n de servicios que se renuevan cada a\u00f1o, las bases de cotizaci\u00f3n para salud y pensi\u00f3n son bajas, y sus familias tendr\u00e1n que hacer el duelo mientras tratan de no quedar en la quiebra.Gobierno, empresarios, sindicatos, municipios y Congreso deber\u00edan acordar un paquete laboral digno para nuestros h\u00e9roes del sistema de salud colombiano. Ya lo hicimos con los soldados profesionales y ahora es el turno para m\u00e9dicos y enfermeras, los grandes h\u00e9roes y m\u00e1rtires de esta pandemia.PAOLA OCHOAEn Twitter: @PaolaOchoaAmaya", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/paola-ochoa/mueren-los-medicos-columna-de-paola-ochoa-483610", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "P\u00e1jaros de cuarentena", "contenido": " Los rayos de luz que se proyectan sobre el mantel, el colibr\u00ed de alas verdes platinadas que no hab\u00eda visto antes, la mejor\u00eda en los acordes del vecino que aprende a tocar la guitarra. Momentos como regalos de cuarentena. Regar las plantas, escuchar un audiolibro, preparar el almuerzo y, percibir, por una vez, la textura cambiante en la voz de mi peque\u00f1a. Ese punto preciso donde est\u00e1 pasando de ser una ni\u00f1a gen\u00e9rica a una persona con un car\u00e1cter definido. No habr\u00eda notado esta sutileza en su voz, si el tr\u00e1fico de la carrera s\u00e9ptima fuera el acostumbrado. Escucharla sin el estruendo de la ciudad distray\u00e9ndome, me transporta a otra \u00e9poca, cuando yo era una ni\u00f1a y Bogot\u00e1 era una ciudad donde sonaban los p\u00e1jaros. El encierro abre una ventana a la nostalgia, reaviva los recuerdos, y nos permite viajar desde la sensualidad de los sentidos. Nuestra presencia suele ocupar tanto espacio. Avanzamos dejando ruido y esmog a nuestro paso. Ahora, la naturaleza ocupa el lugar que dejamos. Pero lo hace de manera tanto m\u00e1s delicada, lo hace con gracia. La m\u00fasica de las aves, el salto de los peces en los canales de Venecia, las carreras de conejos en los jardines de Mil\u00e1n, las marchas de cabras salvajes en Gales, los monos en las calles de Nueva Delhi. En el registro sonoro de nuestra vida en cautiverio, la vida predomina. En Neiva vieron una zarig\u00fceya con sus cr\u00edas. No muy lejos de mi casa, alguien le tom\u00f3 una foto a un zorro. En la bah\u00eda de Cartagena hay aguas cristalinas. En mi balc\u00f3n hay una mirla ba\u00f1\u00e1ndose en un charco de agua lluvia. Ahora me despiertan no los pitos de los carros, sino el canto de los copetones. Y eso hace que este presente donde los humanos nos quedamos adentro, mientras el resto de criaturas hace fiestas al aire libre, se parezca a otra vida, o a otra era. Afuera se han quedado los h\u00e9roes. M\u00e9dicos, enfermeros, porteros, mensajeros de Rappi, polic\u00edas, periodistas, recogedores de basura. Siguen trabajando. Lo hacen unos por salvar vidas, otros por seguir d\u00e1ndole cuerda al reloj que mantiene al mundo en movimiento. Recicladores, vendedores ambulantes, taxistas. Muchos salen porque no les queda opci\u00f3n. Entre tanto, los privilegiados, aquellos que tenemos comida en la alacena y alg\u00fan dinero en el banco, podemos darnos el lujo de habitar este paisaje interior. Aqu\u00ed, en el mundo de adentro, podemos sentir nuestros ritmos naturales, sus latidos. No hay la urgencia de ir a conquistar un futuro imaginario, de salir a hacer cosas o a venderlas, de llenar el tiempo como quien llena la hoja de entrada en migraci\u00f3n a un pa\u00eds del norte. Aqu\u00ed, ahora, podemos cultivar la curiosidad como una planta en cautiverio. Regarla, podarla, verla crecer mientras caminamos hacia adentro. Aqu\u00ed y ahora, est\u00e1 solo la intimidad con sus sonidos. El canto en la ducha de la abuela del quinto, el sonido del agua sobre los platos en el fregadero. Esa vida en la que todos somos iguales. Nos despertamos. Nos miramos los pies o las ojeras, nos topamos al vecino recogiendo el peri\u00f3dico, cada uno en pijama, nos sonre\u00edmos con cierta complicidad, como si hubi\u00e9ramos dejado de ser extra\u00f1os. Preparamos el caf\u00e9 y esperamos poder lidiar con la tristeza, la ansiedad o el miedo. Saber que hay alguien m\u00e1s arriba y alguien m\u00e1s abajo en las mismas circunstancias, sin relatos de poder ni de gloria, sin ambici\u00f3n, solo ah\u00ed, en un presente suspendido como el de la infancia, sin jerarqu\u00edas impostadas por un mundo adulto, sin divisiones can\u00edbales entre ganadores y perdedores. En este tiempo de sonidos vivos, ojal\u00e1 podamos escucharnos tambi\u00e9n a nosotros mismos. Sentir que estamos aqu\u00ed, ahora, como todas estas criaturas. Para compartir un tiempo y un espacio, cada uno con su propio canto, y su coraz\u00f3n entre las alas. MELBA ESCOBAREn Twitter: @melbaes", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/melba-escobar/pajaros-de-cuarentena-columna-de-melba-escobar-483608", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/faltan-insumos-de-proteccion-caricatura-de-mil-483622", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/pescados-en-prostibulo-caricatura-de-matador-483620", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/en-la-carcel-de-villavicencio-caricatura-de-mil-483618", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que mostraron su peor cara durante la pandemia por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-famosos-que-han-sido-criticados-en-medio-de-la-pandemia-480716", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ezra Miller y otros famosos que agredieron a personas en p\u00fablico", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ezra-miller-y-otros-famosos-que-han-agredido-a-sus-fans-482710", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: Guardiola y famosos que han perdido familiares", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-han-perdido-familiares-por-coronavirus-482566", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed es 'Run', la serie que manda todo al diablo y te invita a cambiar", "contenido": " La guionista y productora brit\u00e1nica Vicky Jones ten\u00eda rondando en su cabeza una historia de amor y reencuentros. Ella dirigi\u00f3 la pieza teatral Fleabag de su amiga Phoebe Waller-Bridge, que luego se convertir\u00eda en una de las comedias m\u00e1s interesantes de la televisi\u00f3n. Un referente que aseguraba que la nueva aventura de Jones (de nuevo acompa\u00f1ada por Waller-Bridge como productora ejecutiva) ten\u00eda que ser una comedia fuera de lugares comunes y con una carga de tensi\u00f3n emocional y drama. Y eso fue, justamente, lo que logr\u00f3 con Run..La serie, que se estrena el 12 de abril a las 10 p. m. por HBO, gira en torno a Ruby Richardson (Merritt Wever), que vive una vida mon\u00f3tona hasta que un d\u00eda recibe un mensaje de texto de Bill Johnson (Domhnall Gleeson), su exnovio de la adolescencia, en el que le recuerda un viejo pacto de adolescencia en el que si todo estaba mal se reencontrar\u00edan y escapar\u00edan juntos de esa realidad. La propia Jones explic\u00f3 un poco esa aventura en una entrevista a la que tuvo acceso EL TIEMPO.\u00bfRealmente de d\u00f3nde surgi\u00f3 la idea de la serie?\u200bPhoebe Waller-Bridge y yo ten\u00edamos esa vieja broma en la que sol\u00edamos susurrar \u201c\u00a1Corre!\u201d (Run en ingl\u00e9s) frente a cualquier situaci\u00f3n de la que quisi\u00e9ramos escapar. Tambi\u00e9n quer\u00eda escribir un romance sobre las peque\u00f1as rutinas que se desarrollan entre parejas, los hermosos detalles y las minucias de las relaciones a puerta cerrada. As\u00ed que tuvimos la idea de que esta pareja volver\u00eda a reunirse despu\u00e9s de a\u00f1os de estar separados, luego Phoebe mencion\u00f3 de nuevo \u201c\u00a1corre!\u201d, lo que llev\u00f3 a la premisa de un pacto que si uno de ellos enviaba un mensaje de texto \u201c\u00a1Corre!\u201d, y el otro le devolv\u00eda el mensaje de texto, saldr\u00edan de sus vidas, se encontrar\u00edan en una estaci\u00f3n de tren y emprender\u00edan un viaje juntos.\u00bfCree que los espectadores se van a relacionar con la idea de reinventarse?\u200bEso espero. Hoy en d\u00eda tenemos muchas opciones, pero a medida que pasa la vida esos caminos se van cerrando. Preocuparse por qu\u00e9 habr\u00eda ocurrido tras haber tomado una opci\u00f3n de vida, frente a otra que parece equivocada, es algo muy humano. Podr\u00edamos identificar esos sentimientos de cierta persona y fantasear con la idea de dejar todo por ellos. De alguna manera, eso resulta emocionante. El problema es el paso del tiempo\u2026Dejas la escuela o la universidad y, de repente, tienes 30 a\u00f1os, todav\u00eda te sientes como la misma persona adentro pero con todos estos compromisos de adulto. Sientes casi en secreto que todo pas\u00f3 muy r\u00e1pido. \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a la receta de comedia, drama y suspenso?Me inspir\u00e9 en la pel\u00edcula de Richard Linklater Antes del amanecer (una pareja se conoce en un tren y a partir de una serie de conversaciones se conecta emocionalmente). Quer\u00edamos investigar profundamente lo que hace que las personas se enamoren apasionadamente, lo que te hace sentir tan seguro y aceptado (...) Pasan cosas m\u00e1gicas, pero tambi\u00e9n cosas terribles.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/run-es-la-serie-que-manda-todo-al-diablo-y-te-invita-a-cambiar-483338", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Morbo del encierro / Sexo con Esther", "contenido": " No es tiempo para risas, dobles sentidos y menos para poner el sexo en espacios sumergidos en el mal gusto. Me refiero a la desproporcionada cantidad de im\u00e1genes, memes y videos que circulan en las redes, en esta \u00e9poca de confinamiento que pretende, equivocadamente, exprimir sonrisas o simplemente pasar el tiempo. Ninguna raz\u00f3n justifica este tipo de desbordes, as\u00ed sean motivados por el tedio y la desocupaci\u00f3n, condicionados por el encierro obligatorio. Aclaro que no cuestiono, para nada, las visitas a p\u00e1ginas porno, la interacci\u00f3n por c\u00e1mara web o, incluso, el intercambio personal de videos o conversaciones er\u00f3ticas, en raz\u00f3n a que estas pueden ser alternativas, as\u00ed lo he dicho, para mantener la sexualidad activa, bajo el contexto de la autonom\u00eda personal. Frente a esto, no hay nada que discutir.(Lea tambi\u00e9n: Cuarentena junto al enemigo)El llamado de atenci\u00f3n va contra la reprobable acci\u00f3n de invadir el chat o el Twitter con degradantes contenidos sexuales, que van desde la mera insinuaci\u00f3n hasta la muestra expl\u00edcita, en un contexto muchas veces marcado por la tolerancia y el silencio de muchos receptores, lo que puede ser interpretado por sus autores como un acierto de su burda jocosidad.Insisto, el sexo es una funci\u00f3n tan org\u00e1nica como comer o respirar, y en ese terreno es que debe manejarse, con naturalidad, a tal punto que su dimensi\u00f3n emocional, social y cultural depende de cada individuo.Sin embargo, por aut\u00f3noma que sea, debe estar regida por el respeto y alejada del morbo y la insensatez, condiciones que llevan desafortunadamente a las distorsiones que ubican las tareas sobre la cama en el caj\u00f3n de lo vergonzante. No se trata de mojigater\u00edas, la idea es darle al sexo y aleda\u00f1os la altura y el gusto debidos, m\u00e1s en tiempos en los que deslizarse bajo las s\u00e1banas es una de las mejores alternativas, en esta cuarentena.\u00a1Hasta luego!ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/morbo-del-encierro-columna-de-esther-balac-483340", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Joven trasmiti\u00f3 fiesta por redes sociales y se burl\u00f3 del coronavirus", "contenido": " Los Estados Unidos es actualmente uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por el nuevo coronavirus. Hasta este domingo 12 de abril se han registrado 530.000 casos de contagio y 20.608 muertes.Ohio es uno de los estados de este pa\u00eds que mejor ha actuado ante la crisis, pues fue\u00a0 de los primeros en actuar cancelando eventos masivos y cerrando las instituciones educativas. Adem\u00e1s, las autoridades han estado trabajando de la mano con los profesionales de salud para evitar la propagaci\u00f3n del virus.\u00a0 Pese a esto, hace unos d\u00edas un hombre identificado como Rashaan Davis transmiti\u00f3 en vivo una fiesta en plena calle de la ciudad de Cincinnati, a la que asisti\u00f3 junto con varias personas m\u00e1s.\u00a0Durante la trasmisi\u00f3n que dur\u00f3 m\u00e1s de 11 minutos el joven dio una desafiante declaraci\u00f3n: \"nos importa un carajo este coronavirus\", mientras de fondo se puede escuchar m\u00fasica y a un grupo de personas departiendo.\u00a0A lo largo del video Davis muestra c\u00f3mo bailan, toman, fuman y se divierten, pese a las \u00f3rdenes de aislamiento social que han dado las autoridades de Ohio. \"As\u00ed es como lo hacemos en mi ciudad... as\u00ed es como celebramos nuestro coronavirus\" fueron algunas de las frases que mencion\u00f3 el joven de 25 a\u00f1os. Declaraciones que hicieron que fuera arrestado la tarde siguiente a la fiesta por la polic\u00eda de esta ciudad, al violar la ley y poner en riesgo la seguridad ciudadana.Hasta el momento, de acuerdo con el diario La Rep\u00fablica de Per\u00fa, Davis tendr\u00e1 que asumir una fianza de 350 mil d\u00f3lares mientras comparece ante un juez el pr\u00f3ximo 21 de abril.\u00a0 El caso de Davis de acuerdo con las autoridades de esta ciudad, representa un mal ejemplo para los dem\u00e1s ciudadanos, dado que hasta el momento de la captura el video, contaba con m\u00e1s de 55 mil visitas.Por su parte, el fiscal del condado de Hamilton, Ohio, tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 frente al caso. \"Millones de residentes de Ohio siguen la orden de distanciamiento social de @GovMikeDeWine . No es una sugerencia, es la ley. Reunirse en grandes grupos es peligroso, especialmente para nuestra polic\u00eda cuando tienen que intervenir. Es realmente simple: quedarse en casa o esperar ser procesado\" escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-hombre-se-burlo-de-la-pandemia-y-trasmitio-fiesta-por-redes-sociales-483456", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Colombia demuestra que \u00a1s\u00ed se puede!", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/colombia-demuestra-que-si-se-puede-478148", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Atenci\u00f3n m\u00e9dica oportuna y sin salir de casa", "contenido": " Ante la situaci\u00f3n que vive Colombia y el mundo entero debido al COVID-19, un virus que ya hace presencia en m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses del planeta Tierra, y que se manifest\u00f3 por primera vez en Wuhan, provincia de Hubei, en China, hace tres meses, surgi\u00f3 la necesidad de crear alternativas que adem\u00e1s de tratar de evitar la propagaci\u00f3n del mismo, garantizaran una atenci\u00f3n m\u00e9dica oportuna, confiable y segura. El COVID-19 se convirti\u00f3 en una amenaza para las 7.700 millones de personas que existen aproximadamente en el mundo, gracias a su facilidad de transmisi\u00f3n; a su facultad de no distinguir entre g\u00e9nero, edad, y condici\u00f3n; y a la cifra de seres humanos infectados y fallecidos, que d\u00eda a d\u00eda crec\u00eda sin parar, lo que llev\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), a denominarlo como una amenaza de car\u00e1cter internacional.Tan solo al tener contacto con una persona que est\u00e9 infectada, seg\u00fan la OMS, la enfermedad puede propagarse a niveles exponenciales, a trav\u00e9s de las got\u00edculas procedentes de la nariz o la boca que salen cuando una persona infectada tose o exhala. Estas got\u00edculas caen sobre los objetos y superficies que la rodean, de modo que otras personas tambi\u00e9n pueden contraerlo al tocar o entrar en contacto con esas superficies y luego tocarse los ojos, la nariz o la boca. Por tal raz\u00f3n, permanecer en casa, tomar todas las medidas de precauci\u00f3n cuando se deba salir a mercar o por asuntos urgentes, (evitar aglomeraciones, mantener distancia de dos metros entre personas, llegar a casa, desinfectar la ropa, lavarla y ba\u00f1arse de inmediato sin entrar en contacto con nadie m\u00e1s, etc.) y lavarse las manos frecuentemente, son acciones vitales. En el marco de esta contingencia, Emerm\u00e9dica, responsable de prestar servicios de salud a domicilio, trabaja por el bienestar de los colombianos, de la mano de un equipo m\u00e9dico comprometido con el servicio y la seguridad que necesitan sus pacientes y afiliados.La compa\u00f1\u00eda ha reforzado su equipo m\u00e9dico y asistencial para atender con eficiencia la creciente demanda de servicios que se ha presentado en este periodo, manteniendo altos est\u00e1ndares en los protocolos de seguridad. As\u00ed mismo, de manera adicional a los servicios de consulta m\u00e9dica domiciliaria que presta hace m\u00e1s de 29 a\u00f1os en el pa\u00eds, Emerm\u00e9dica cre\u00f3 el servicio de videoconsulta y consulta m\u00e9dica telef\u00f3nica, en donde un equipo de m\u00e9dicos brinda una valoraci\u00f3n a sus pacientes sin salir de casa, ayudando a reducir el riesgo de contagio y contribuyendo con la atenci\u00f3n oportuna de pacientes y el aislamiento social obligatorio que se vive en el pa\u00eds. Ambos servicios pueden solicitarse a trav\u00e9s de las l\u00edneas de atenci\u00f3n m\u00e9dica de Emerm\u00e9dica: la videoconsulta requerir\u00e1 que usted autorice el env\u00edo de un enlace para conectarse por celular o computador con un m\u00e9dico de la Compa\u00f1\u00eda, quien atender\u00e1 y evaluar\u00e1  su caso. Las consultas tambi\u00e9n pueden hacerse telef\u00f3nicamente donde un experto determinar\u00e1, de acuerdo con el diagn\u00f3stico que haga de su estado de salud, si debe ser atendido de forma personal o remitirse a un centro m\u00e9dico. En conclusi\u00f3n, el inter\u00e9s permanente por brindar alternativas diferentes para atender las necesidades de la poblaci\u00f3n, demuestran el objetivo y compromiso de empresas como Emerm\u00e9dica, que velan por la salud y el bienestar de todos.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/atencion-medica-oportuna-y-sin-salir-de-casa-479710", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u2018Somos\u2019. Cap\u00edtulo 3: La rabia y resiliencia de los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/somos-capitulo-3-la-historia-de-darinel-moreno-boxeador-de-bayunca-bolivar-483526", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018Hay que aplanar dos curvas: riesgo de muertes masivas y desempleo\u2019", "contenido": " La alcaldesa Claudia L\u00f3pez duerme poco y tambi\u00e9n permanece poco en casa. Todos los d\u00edas debe atender asuntos relacionados con la pandemia en Bogot\u00e1, la misma que tiene confinada a buena parte de la humanidad. Dice que ni ella ni nadie estaba preparado para enfrentar este momento, al que asegura le debe la \u201ctemplanza\u201d y \u201cpaciencia\u201d que hoy la rodean. R\u00ede al reconocer que con su pareja, la senadora Ang\u00e9lica Lozano (quien adem\u00e1s cocina), est\u00e1n viviendo como una \u201cfamilia tradicional\u201d, en donde una de las dos se queda en casa (Ang\u00e9lica) mientras la otra va a trabajar.  Durante la entrevista, hecha como todas las que ha tenido que atender, de forma virtual, L\u00f3pez asegura que este a\u00f1o TransMilenio no funcionar\u00e1 de forma normal, pues es posible que lo haga al 35 por ciento de su capacidad, y explica cu\u00e1l ser\u00e1 el futuro del Plan de Desarrollo y de las obras en la ciudad. Dice que su relaci\u00f3n con el presidente Iv\u00e1n Duque es buena, pero que \u201clos medios meten ciza\u00f1a donde no la hay\u201d, aunque acepta que al comienzo las cosas fueron dif\u00edciles. Y sobre el sector privado reconoce que \u201chan sido muy generosos y muy dispuestos a ayudar\u201d. Cuando se le pregunta sobre la disyuntiva de qu\u00e9 es prioritario, atender la pandemia o proteger la econom\u00eda, la mandataria aclara: \u201cAqu\u00ed vamos a necesitar aplanar dos curvas, la curva del riesgo de muertes masivas (...), pero tambi\u00e9n aplanar la curva del riesgo alto de desempleo\u201d. Me siento agradecida con la vida y con la confianza que nos dieron los ciudadanos y con la que nos dan con el manejo de la pandemia. Recuerdo que cuando comenc\u00e9 les dije que gan\u00e9 en una ciudad y me toc\u00f3 otra; hoy digo que gan\u00e9 en una ciudad y me toc\u00f3 otro planeta. Aunque me adapto f\u00e1cilmente y creo que es algo que necesitamos para concentrarnos en lo esencial. Se trata de hacer las cosas de la mejor manera. Bogot\u00e1 es una ciudad maravillosa, con gente extraordinaria que aprende y se adapta. La templanza, la paciencia, la humildad. Es el tener que enfrentar algo sobre lo que uno no sab\u00eda nada. Y tengo un doctorado, m\u00e1s estudiada dif\u00edcil (risas). Pero me enfrento a una cosa totalmente nueva que cambia todos los d\u00edas. Es tener un monstruo al frente y decir \u2018s\u00e9 tan poquito de \u00e9l y me podr\u00eda matar tanta gente\u2019. Es un monstruo que hay que tratar con respeto y templanza.  Tendremos 400.000 pruebas. 100.000 las est\u00e1 donando la Universidad de los Andes, nosotros compramos otras 100.000 moleculares desde la Secretar\u00eda de Salud y vamos a comprar otras 200.000 que son serol\u00f3gicas. Con eso, la meta es hacer 10.000 pruebas semanales. Eso nos va a permitir identificar qui\u00e9nes est\u00e1n en riesgo de contagio, qui\u00e9nes ya est\u00e1n contagiados para poderlos cuidar mejor y pulir el control epidemiol\u00f3gico. Para que vean la dimensi\u00f3n de esto les voy a explicar. Hasta el d\u00eda de hoy hemos aplicado 25.000 pruebas. Todo este esfuerzo es para que hagamos 400.000 entre abril y mayo. Esto nos orientar\u00e1: sabremos qu\u00e9 gente va a necesitar tratamiento domiciliario, qu\u00e9 gente requerir\u00e1 el hospitalario y qui\u00e9nes deben ir a cuidados intensivos. Tambi\u00e9n estamos monitoreando el n\u00famero de unidades de cuidados intensivos (UCI) ocupadas por covid-19, porque ese es el recurso m\u00e1s escaso. Estamos hoy en ocupaci\u00f3n de menos del 10 %, pero el d\u00eda que superemos el 70 % estar\u00edamos en riesgo de colapso del sistema hospitalario. Por ahora vamos bien. S\u00ed, el 75 % de los bogotanos est\u00e1 cumpliendo la cuarentena. El 25 % restante no lo hace por dos razones fundamentales: porque tiene que salir a abastecerse o porque debe trabajar. En el sur es un poco m\u00e1s dif\u00edcil, pero all\u00ed se va a cumplir mejor si los cubrimos. Hasta 262.000 tienen transferencia ya, este domingo alcanzaremos 350.000 y la meta es llegar a 500.000. Tambi\u00e9n para mejorar el cumplimiento aplicamos el pico y g\u00e9nero: es m\u00e1s f\u00e1cil porque si tenemos que pedir la c\u00e9dula, hay mucho contacto y eso es riesgoso para el polic\u00eda y para el ciudadano. Le agradezco a la ciudadan\u00eda la paciencia para los ajustes que vayamos teniendo que hacer.  Una familia de clase media, estrato 3, se gasta el 70 % de sus ingresos en arriendo, servicios p\u00fablicos y costos financieros. La comida pesa muy poquito, y eso es lo que tenemos que facilitar. Hay que renegociarles el pago de sus servicios y los costos financieros. Esta clase social tiene tarjetas de cr\u00e9dito o son peque\u00f1os empresarios que buscan un alivio. Se trata de cuidar la curva de contagio y cuidar la curva de econom\u00eda.  Pas\u00f3 que todo lo que propusimos en nuestro Plan de Desarrollo se confirm\u00f3 como necesario en el manejo de esta crisis. Cualquier pol\u00edtica tiene que tener enfoque de g\u00e9nero, diferencial, poblacional. En todo el mundo, la cuarentena ha subido la violencia contra la mujer, por eso duplicamos el personal que tenemos en la L\u00ednea P\u00farpura, creamos nuevas duplas de asistencia jur\u00eddica y social y trabajamos m\u00e1s de la mano con las comisar\u00edas. Ya logramos acabar con la lista de espera que ten\u00edamos de 49 mujeres que necesitaban ir a las casa refugio. Bogot\u00e1 necesita un nuevo contrato social y ambiental y necesita enfoque de g\u00e9nero: disminuir la feminizaci\u00f3n de la pobreza, empoderar la voz de las mujeres y darles m\u00e1s autonom\u00eda econ\u00f3mica para que puedan resistir y defenderse mejor de la violencia, todo con apoyo institucional. Las encuestas nos han mostrado que ha habido m\u00e1s uni\u00f3n familiar. Claro, en la primera semana subieron un poco los conflictos entre parejas, pero ya volvieron a bajar. Fue dif\u00edcil, pero la gente se est\u00e1 adaptando. Mi principal mensaje es decir que la vida lleg\u00f3 para cambiar, no solo durante la cuarentena, sino para siempre. Este es un momento que necesita mucha paciencia, mucha paciencia, llev\u00e1rnosla por la buena, aprender a convivir. Es cierto que hay violencia intrafamiliar, pero el sentimiento mayoritario es de uni\u00f3n familiar. Este a\u00f1o no vamos a poder tener un TransMilenio normal, sino uno que opere m\u00e1ximo al 35 % de pasajeros, porque si no, se vuelve una fuente de contagio enorme. Para eso, todo nos tendr\u00e1 que quedar m\u00e1s cerca, dar las formas de trabajo en casa, virtualizar todo lo posible, bajar el uso de un carro por persona\u2026 Quiz\u00e1 tengamos que dedicar esfuerzos a implementar el carro compartido, m\u00e1s bici, mejores estructuras para el peat\u00f3n. Es un cambio dr\u00e1stico. La ciudad est\u00e1 adelantando un plan entidad por entidad para que cada recurso que se ejecute de las obras que ya est\u00e1n contratadas y de las que se har\u00e1n m\u00e1s adelante est\u00e9 vigilado especialmente tanto por la Veedur\u00eda Distrital como por los dem\u00e1s entes de control. Bogot\u00e1 puede estar tranquila, las obras que ya est\u00e1n contratadas se har\u00e1n y tendr\u00e1n un plan y una vigilancia especial en temas de cronogramas y recursos, porque sabemos tambi\u00e9n la fuente de empleo que significan para la ciudad y lo vamos a cuidar.  Medio bill\u00f3n de pesos de las alcald\u00edas locales se destinar\u00e1n para Bogot\u00e1 Solidaria en Casa, as\u00ed como a ayudas monetarias y en especie para la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de la ciudad. El 80 por ciento de los recursos para infraestructura en las localidades (parques, malla vial y otros proyectos) se ejecutar\u00e1 en 2021, mientras que el restante 20 por ciento se mantendr\u00e1 para este a\u00f1o, en la misma l\u00ednea de inversi\u00f3n. Estos recursos representan 500.000 millones de la vigencia 2020, m\u00e1s 45.000 millones de excedentes financieros de vigencias pasadas, lo que representa un total de 545.000 millones de pesos.Es importante aclarar que no se le va a quitar dinero al funcionamiento de las alcald\u00edas locales ni a los programas sociales que existen hoy financiados por los fondos de desarrollo local; ni tampoco al subsidio tipo C para el adulto mayor, el apoyo a las poblaciones con discapacidad ni a los proyectos y programas de seguridad. Yo le hab\u00eda mostrado al Presidente los estudios epidemiol\u00f3gicos y lo que nos daba era que era mejor ir al hasta el 3 de mayo, o sea, una semana m\u00e1s. Pero lo que yo quiero realmente es que la gente entienda que no es que el 27 de abril va a poder salir todo el mundo; el mundo no volver\u00e1 a ser igual nunca.  Hay que prepararse para hacer una nueva Bogot\u00e1 en la que TransMilenio opere todos los d\u00edas, pero con el 35 % de los usuarios, en la que haya carro compartidos, en la que se hagan m\u00e1s ciclorrutas, en la que todo sea m\u00e1s local y cerca. La Bogot\u00e1 del futuro es una Bogot\u00e1 que no necesita de estratos, no sirven de nada, son la peor fuente de informaci\u00f3n y no nos dicen lo que realmente se necesita. Vamos a tener que hacer una encuesta, como un censo de hogares, una multiprop\u00f3sito.  Estamos en comunicaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n diaria con el gobernador de Cundinamarca. \u00a1Yo digo que Nicol\u00e1s Garc\u00eda es como mi segundo novio! En articulaci\u00f3n con el Gobierno Nacional, la gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 y Corferias realizamos la adecuaci\u00f3n de este centro de\u00a0eventos como un nuevo hospital que inicialmente contar\u00e1 con 1.200 camas para atenci\u00f3n de mediana y baja complejidad, permitiendo que ampliar las unidades de cuidados intensivos en los hospitales.Bogot\u00e1 no puede planear y actuar pensando solamente en Bogot\u00e1, sino en la otra parte del pa\u00eds que atiende, y as\u00ed lo hemos hecho. En Bogot\u00e1 estamos preparados para atender no solo a pacientes de Bogot\u00e1, tambi\u00e9n pacientes de Cundinamarca y de otros departamentos de nuestra Regi\u00f3n Central que tradicionalmente utilizan nuestros servicios, como Boyac\u00e1, Meta, Tolima y Huila. Con el Presidente de la Rep\u00fablica tengo una muy buena relaci\u00f3n. Los medios, con todo respeto, se inventan y meten ciza\u00f1a donde no la hay. Yo con el Presidente tengo una buena relaci\u00f3n y una buena comunicaci\u00f3n. Claro, tengo desacuerdos, hay que entender que uno no tiene que estar de acuerdo en todo para coordinar. Al principio fue dif\u00edcil, para nadie es un secreto que Bogot\u00e1 decidi\u00f3 hacer cuarentena antes que el Gobierno Nacional. Nosotros ten\u00edamos que ir a una velocidad y ellos se demoraron un poquito en empatar, yo creo que eso se ha venido reduciendo. Todos han sido muy generosos y han estado dispuestos a ayudar. Unos van a estar muy afectados, otros, algo menos. As\u00ed como tenemos un equipo de expertos epidemi\u00f3logos, tenemos un equipo de expertos econ\u00f3micos que nos est\u00e1 ayudando a formular un plan. Necesitamos aplanar la curva del riesgo de muerte masiva que nos trae el coronavirus, pero tambi\u00e9n tenemos que aplanar la curva del riesgo de alto desempleo que viene.  En enero estaba convencida de que Bogot\u00e1 necesitaba un nuevo contrato social y ambiental del siglo XXI. Hoy, tras un mes de pandemia, estoy a\u00fan m\u00e1s convencida de que eso es lo que necesita la ciudad. Y si algo positivo podemos sacar de esta emergencia, es que nos toc\u00f3 anticipar parte de ese contrato social. No hab\u00eda manera de pasar por esta cuarentena sin ese contrato que les diera sustento a las familias m\u00e1s vulnerables y con el que nos organiz\u00e1ramos para poder ayudar tambi\u00e9n a la clase media (estratos 2, 3 y 4). El contrato social lo estamos viviendo hoy en vivo y en directo, dej\u00f3 de ser una discusi\u00f3n te\u00f3rica y empezamos a organizar recursos y acciones para hacerlo realidad. Se volvi\u00f3 una discusi\u00f3n pr\u00e1ctica de qui\u00e9n pone, cu\u00e1nto pone y de qui\u00e9n toma y cu\u00e1nto toma. Para hacerse una idea, Bogot\u00e1 tiene cerca de 500.000 hogares entre poblaci\u00f3n pobre y vulnerable y casi 1 mill\u00f3n de hogares de estrato medio, hoy nos enfrentamos a este desaf\u00edo universal que nos exige pensar en c\u00f3mo atendemos a los que m\u00e1s lo necesitan en nuestra ciudad. El pasado 31 de marzo recibimos los comentarios del Consejo Territorial de Planeaci\u00f3n, los tomamos y seguimos avanzando en el proceso para que el Plan de Desarrollo Distrital sea una realidad; pero como lo mencion\u00e9 antes, el covid-19 nos permiti\u00f3 empezar a implementar parte de ese contrato social all\u00ed propuesto, y que estaba pensado para cuatro a\u00f1os, en menos de dos meses de emergencia.  Eso es conmovedor. Es la simpleza del trabajo, ellos piden algo tan sencillo como sembrar los \u00e1rboles y cuidar el agua. Los ni\u00f1os son los grandes maestros del siglo XXI, son los que nos van a ense\u00f1ar qu\u00e9 hacer.  En mi casa parece que cuando acabe todo Ang\u00e9lica va a ser una gran ama de casa (risas). Ella me dec\u00eda el otro d\u00eda, \u2018parecemos una familia tradicional: t\u00fa te vas al trabajo, y yo aqu\u00ed en la casa\u2019. \u00a1Ha sido muy chistoso! Ella est\u00e1 en casa, cocinando y peleando para ver si el Congreso trabaja. Por otra parte, yo he permanecido muy poco en casa. Como soy autoridad sanitaria estoy afuera la mayor\u00eda del tiempo, toca estar en la jugada. Me eleg\u00ed alcaldesa y he estado pr\u00e1cticamente de subsecretaria de Salud y de Integraci\u00f3n Social, que son las entidades que m\u00e1s necesitan apoyo ahorita. Yo lo que tengo es gratitud, gratitud infinita y confianza en que de esto vamos a salir bien, vamos a pasar por un momento dif\u00edcil, por un a\u00f1o muy dif\u00edcil, pero vamos a salir siendo mejores seres humanos y mejores ciudadanos. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-habla-de-como-enfrenta-bogota-el-coronavirus-483306", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Gobernadora del Atl\u00e1ntico precisa costos de ayudas humanitarias", "contenido": " La gobernadora del Atl\u00e1ntico, Elsa Noguera, se pronunci\u00f3 en la tarde de este domingo santo tras las versiones que han circulado sobre supuestos sobrecostos en las ayudas humanitarias que el gobierno departamental entrega a las familias m\u00e1s afectadas por los efectos de la pandemia del coronavirus. \"Yo quiero precisar, no valen 5 millones de pesos cada una de ellas, ni tampoco hay sobrecostos. El valor es de 48.358 pesos, de cada ayuda entregada en la puerta de la casa de 210 mil familias beneficiadas y que van a recibir dos entregas\", precis\u00f3 Noguera.\u00a0 La gobernadora, adem\u00e1s, a\u00f1adi\u00f3 que el costo de cada mercado asciende a 37 mil pesos, y los otros 11 mil pesos corresponden a los gastos log\u00edsticos relacionados con personal de log\u00edstica, transporte, uso de bodegas, seguros\u00a0 e impuestos, entre otros gastos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los mandatarios en la mira por despilfarro en pandemia)ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/gobernadora-del-atlantico-precisa-costos-de-ayudas-humanitarias-483536", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Productos gourmet en la puerta de su casa", "contenido": " La cuarentena hizo que la mayor\u00eda de las tiendas especializadas en productos gourmet cerraran sus puertas, pero muchas de ellas se mantienen activas con despachos a domicilio. Una lista con algunos ejemplos, para que no se prive de nada y con plena seguridad. La finca en la nube.\u00a0 Este proyecto re\u00fane a productores org\u00e1nicos y artesanales de La Calera, Guasca y Ubat\u00e9 que ofrecen desde hortalizas y quesos de estilo franc\u00e9s hasta panes, huevos, mieles, mermeladas y sopas. Todo con una filosof\u00eda de producto fresco, comercio justo y consumo solidario y responsable. Lo que hay disponible se ofrece a trav\u00e9s de una \u2018Canasta de la semana\u2019, que se env\u00eda por WhatsApp los domingos, para que la gente elija sus productos. Entregan los mi\u00e9rcoles. Su ventaja: productos \u2018b\u00edo\u2019. WhatsApp: 314 2535767. Plaz. Esta app lleva nueve meses acercando los productos del campo al hogar. Con la cuarentena, los pedidos se desbordaron y tuvieron que suspender la l\u00ednea org\u00e1nica y poner un tope de 200 pedidos al d\u00eda. Su ventaja: tienen personas encargadas de escoger los productos en Corabastos. Y la aplicaci\u00f3n permite elegir el grado de maduraci\u00f3n. Entregan de un d\u00eda para otro. Despensa Takami. Este famoso grupo de restaurantes reuni\u00f3 a todos sus proveedores para ofrecer una amplia variedad de productos, desde burrata de b\u00fafala y setas hasta carnes, pescados, verduras, especias y vinos. En su Instagram, despensatakami, encuentra el formato de pedidos. Correo: despensa@takami.co. Si pide antes de las 2 p.m. llega en tres d\u00edas. Klaas en su casa. Quien haya comido en el restaurante de este joven y talentoso chef belga sabe que es, de lejos, uno de los mejores de Bogot\u00e1. Lasa\u00f1a de setas, costillas de cerdo, coq au vin o bouillabaisse hacen parte de su men\u00fa de platos empacados al vac\u00edo, con \u2018minibaguette\u2019 y listos para calentar o refrigerar. $ 25.000 por plato. V\u00e9alos en su Instagram: Contacto. WhatsApp: 317 5051677.El Chato. Esta semana, el equipo del chef \u00c1lvaro Clavijo estren\u00f3 la propuesta de env\u00edo de ingredientes listos para ser finalizados en un men\u00fa acorde con el estilo que lo hizo c\u00e9lebre. Se elige entre los men\u00fas disponibles (de $ 70.000 para dos personas), se programa la entrega directa por parte del restaurante (en el 313 8760950) y los cocineros asesoran la preparaci\u00f3n por v\u00eda telef\u00f3nica, a cualquier hora.  Las masas de Masa.\u00a0\u00a0La cadena mantiene el men\u00fa de domicilios anterior al aislamiento. Pero en estos d\u00edas sac\u00f3 sus combos de pan de mi\u00e9rcoles y s\u00e1bados y el kit de hacer pan y galletas, con sus masas listas para hornear, seg\u00fan las instrucciones del video publicado en redes sociales de Masa. Est\u00e1n en Rappi. En Bogot\u00e1 operan varios importadores de vinos boutique, vinos de gente que pone el acento m\u00e1s en la singularidad y en la calidad que en la estandarizaci\u00f3n y el volumen. Algunas opciones:90 Puntos. En www.90puntos.com encontrar\u00e1 vinos de EE. UU. (California, Oregon y Washington), Austria, Italia y Catalu\u00f1a, y de otros or\u00edgenes, pues en este portal hay vinos de varios peque\u00f1os importadores. Tel: 212 7686 y 310 2422442.Clos SAS (Juan Antonio Zuleta) es una importadora que se especializa en el Viejo Mundo y que trae grandes vinos a Colombia, como Gaja y Pago de Carraovejas. Si les escribe, le mandar\u00e1n su cat\u00e1logo: closvinos@gmail.com. WhatsApp: 310 3239950Maestri Milano. Si los vinos de Italia son lo suyo, busque en Instagram maestri.milano: all\u00ed puede descargar su cat\u00e1logo y ver sus ofertas. Tambi\u00e9n tienen charcuter\u00eda y pastas. Tel. 317 3194832.La Cave des Comp\u00e8res. Est\u00e1n especializados en vinos de Francia, con un \u00e9nfasis en Burdeos, aunque tambi\u00e9n traen de Borgo\u00f1a, Rodano y otras zonas. www.lacavedescomperes.com. WhatsApp: 321 2115397. Mesa de los Santos. Esta marca de certificaci\u00f3n org\u00e1nica ofrece un kit de preparaci\u00f3n en casa: por la compra de tres bolsas (de sus variedades famosas) regala una cafetera de lujo con madera y cer\u00e1mica artesanales. Otros paquetes obsequian miel del cafetal no comercializada. @cafe_mesadelossantosLibertario Coffee. Hacen clases virtuales desde Instagram para fomentar la cultura cafetera. Enfoca su venta para hogares en sus blends Paz y Libertad, m\u00e1s accesibles, en aplicaciones como Plaz. Sus l\u00edneas m\u00e1s selectas como Rock (de un solo caf\u00e9), as\u00ed como Rock Competition y Rock Competition Deluxe (para fan\u00e1ticos) se pueden pedir en su p\u00e1gina libertariocoffe.co.Caf\u00e9 San Alberto. Este caf\u00e9 de Buenavista (Quind\u00edo) ofrece cuatro bolsas de su mezcla de variedades Castilla y caturra, por $ 130.000. Puso sus productos en Rappi. Para el exterior: eBay y Amazon. www.cafesantalaberto.comAzahar Coffee. Propone una suscripci\u00f3n de caf\u00e9. Se escoge la frecuencia y cantidad del env\u00edo. En Instagram: azaharcoffee. Breadlovers. Tiene cuatro variedades de panes de almendra \u2013el digestivo (con probi\u00f3ticos), el prot\u00e9ico (con prote\u00edna), energ\u00e9tico (con uva) y el de chocolate (con cacao). Cada uno pesa 320 gramos sin conservantes y vale 15.500 pesos. La primera compra en l\u00ednea tiene descuento. WhatsApp: 350 2135199.Color Cacao. Especializado en barras y bombones de chocolate de origen. Hay, entre otros, cajas de 20 barras, algunas con sabores como lulo, maracuy\u00e1 y panela. www.colorcacao.com. WhatsApp: 318 2544007.Lok Foods y aliados. Conocidos por su gran trabajo en chocolater\u00eda, tienen ofertas propias y una alianza con otras marcas para un mercado de cuarentena que incluye barras de cereal, caf\u00e9 de Kolado, pandeyucas, quesos 7 cueros y premezclas para pancakes, por 120.000 pesos. www.lokfoods.comNueces Del Alba. @delalbanueces. Desde almendras hasta mara\u00f1ones, pasando por ma\u00edz y quinua tostados, macadamias caramelizadas y m\u00e1s snacks, incluido mix de frutos secos horneados. Tienda: www.delalba.com.co. REDACCI\u00d3N DE CULTURA Y DOMINGOLilang@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/productos-gourmet-en-la-puerta-de-su-casa-en-bogota-483406", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez juegos en l\u00ednea para compartir con amigos a distancia", "contenido": " Es una aplicaci\u00f3n que permite hacer videollamadas grupales de hasta ocho integrantes. Los participantes pueden elegir entre cuatro juegos disponibles: Trivia (los jugadores responden a distintos cuestionarios). Quick Draw! (un jugador dibuja en la pantalla mientras los dem\u00e1s adivinan). \u00a1Heads Up! (los usuarios deben darle pistas a un jugador para que adivine qu\u00e9 personaje es). Y Chips and Guac. Para que todos los jugadores jueguen en tiempo real solo se debe presionar el bot\u00f3n con forma de dados durante la videollamada. Houseparty se encuentra disponible en iOS, Android y Google Chrome. Este es un juego muy similar al ludo que todos hemos jugado alguna vez. Parchis Star permite jugar partidas con varias modalidades: uno contra uno, de equipos de dos o de cuatro contra cuatro. Los usuarios pueden elegir entre jugar con sus amigos envi\u00e1ndoles una invitaci\u00f3n o jugar una partida al azar con cualquier persona del mundo. Adem\u00e1s, los usuarios se pueden comunicar con sus contrincantes mediante mensajes de texto. Este juego 'online' multijugador se encuentra disponible para iOS y Android y es totalmente gratis. Este es un juego de objetos ocultos en el que los jugadores reciben una lista de elementos para encontrar dentro de una escena est\u00e1tica. Los usuarios deben encontrar pistas, resolver rompecabezas y descifrar enigmas para as\u00ed ir superando los niveles. El juego tiene un elenco de personajes y los jugadores reciben puntos por cada art\u00edculo encontrado y obtienen multiplicadores por completar las tareas r\u00e1pidamente.(Lea tambi\u00e9n: Ya se pueden crear torneos de videojuegos a trav\u00e9s de Facebook Gaming) Preguntados es un juego de trivia en el que puedes desafiar a tus amigos en distintas categor\u00edas de preguntas: arte, ciencia, deportes, entretenimientos, geograf\u00eda e historia. El primer jugador en responder tres preguntas correctas de cada una de las seis categor\u00edas ser\u00e1 el ganador de la partida. Cada partida tendr\u00e1 un m\u00e1ximo de 25 rondas. Esta \u2018app\u2019 se encuentra disponible para iOS, Android y Google Play. Esta \u2018app\u2019 permite jugar online con amigos el cl\u00e1sico juego de cartas UNO, cuya misi\u00f3n es sencilla: ser el primero en quedarse sin cartas. Sin embargo, \u00a1Uno! ofrece nuevas formas de juego, que van desde el estilo cl\u00e1sico con las normas habituales o uno en el que se podr\u00e1 apostar a todo o nada. Tambi\u00e9n aparecen m\u00e1s cartas como \u2018Descartar todo\u2019, para eliminar un color por completo de la mano. Se encuentra disponible en iOS, Android y Google Play. El famoso \u2018tutifruti\u2019 ahora est\u00e1 en versi\u00f3n digital como Stop! y se encuentra disponible en \u2018app\u2019 Store. Jugarlo es sencillo: se selecciona cualquier letra del abecedario y cada jugador escribe 5 palabras que comiencen con esta letra en diferentes categor\u00edas. El usuario que acierte al mayor n\u00famero de palabras en el menor tiempo gana. El juego cuenta con m\u00e1s de 150 categor\u00edas distintas y crea. Esta \u2018app\u2019 es un juego multijugador online que se basa en la l\u00f3gica del cl\u00e1sico juego Pictionary: a determinado jugador se le da una palabra que tendr\u00e1 que dibujar en 99 segundos para que los dem\u00e1s integrantes adivinen. Si se escribe o se hace uso de palabras o letras, el jugador podr\u00e1 ser penalizado. Esta \u2018app\u2019 permite un m\u00e1ximo de 12 integrantes por juego y se encuentra disponible para iOS y Android. GamePigeon es una aplicaci\u00f3n que ofrece hasta 26 juegos para iPhone o iPad. Para usarla se debe abrir la aplicaci\u00f3n en un iMessage con el contacto con quien se desea jugar y elegir un juego de la lista para comenzar. Los juegos de iMessage multijugador incluyen anagramas, batalla naval, baloncesto, dardos, minigolf, cup pong, crazy 8, damas, tejo, entre otros. Despu\u00e9s de abrir la aplicaci\u00f3n en un iMessage, simplemente seleccione un juego de la lista para comenzar. Esta aplicaci\u00f3n solo est\u00e1 disponible para iOS. El cl\u00e1sico juego de Monopoly tambi\u00e9n se encuentra disponible en \u2018app\u2019 Store y Google Play. Aqu\u00ed podemos jugar con usuarios de todo el mundo o crear una partida privada con amigos. Este juego, disponible en 16 idiomas, consiste en combinar distintas letras para formar la mayor cantidad de palabras posibles. Se puede jugar contra amigos o contra oponentes aleatorios alrededor del mundo. Esta \u2018app\u2019 est\u00e1 disponible para iOS, Android y Windows Phone.UNIDAD DE VIDEOEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/juegos-y-aplicaciones-para-distraerse-durante-la-cuarentena-483326", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Letras en tiempos dif\u00edciles: cap\u00edtulo 5. Tatiana Calder\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/capitulo-5-de-letras-en-tiempos-dificiles-tatiana-calderon-483302", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Esos personajes que hacen vivir a Juliana Galvis", "contenido": " Claudia Luque, la esposa del general \u00d3scar Naranjo, fue una inspiraci\u00f3n para la actriz Juliana Galvis, que la represent\u00f3 en la producci\u00f3n que le rinde homenaje al uniformado. Galvis resid\u00eda en M\u00e9xico en los d\u00edas en los que se empez\u00f3 a producir esta serie de Fox Telecolombia para Netflix, basada en el libro \u2018El general de las mil batallas\u2019, de Julio S\u00e1nchez Cristo. La serie ser\u00e1 emitida por Caracol desde el 15 de abril. En sus vacaciones de diciembre del 2017 vino a Colombia a visitar a su familia en Bucaramanga. Estaba reci\u00e9n separada y cuando su m\u00e1nager le habl\u00f3 del personaje, hizo la audici\u00f3n.Pero fue necesario esperar hasta mayo del 2018, a que ya se tomaran las decisiones finales y con ellas, que Galvis fuera a la esposa de uniformado en las dos temporadas. (Lea tambi\u00e9n: \u2018El amor por la familia, lo que me une a Alba Luc\u00eda\u2019)\u201cElla me cambi\u00f3 la vida. Hablamos desde que empec\u00e9 a hacer el \u2018casting\u2019 y a\u00fan seguimos en contacto, algo muy emocionante porque me ense\u00f1\u00f3 muchas cosas. Yo ven\u00eda rota con el divorcio y me encuentro con esta mujer tan positiva, tan firme, siempre al lado del general, sin importar si \u00e9l estaba cerca o lejos, si llegaba a dormir o no, si le pod\u00eda contar cosas o guardar silencio, ella ah\u00ed, firme\u201d, dice. Y aprendi\u00f3, adem\u00e1s, que las mujeres de los hombres que hacen parte de las fuerzas militares \u201cson de otro mundo, tienen una vida diferente, van a donde sus maridos son enviados y terminan siendo su polo a tierra\u201d. Tambi\u00e9n est\u00e1 en \u2018La venganza de Anal\u00eda\u2019, otra producci\u00f3n que Caracol empieza a emitir el mi\u00e9rcoles, y donde es Carolina, \u201cun personaje con muchos conflictos y huecos en el alma que me hacen agradecer tener a Claudia y Lola al aire\u201d.Este \u00faltimo es su caracterizaci\u00f3n en \u2018Pa\u2019 quererte\u2019, de RCN, la mejor amiga del protagonista, que ama sin condiciones, no importa si es a un hombre o una mujer, cuyas grabaciones est\u00e1n detenidas por la emergencia. Y en esta emergencia, Galvis est\u00e1 en Ch\u00eda, en la casa de su exesposo, con \u00c1gatha, la hija de ambos. \u201cTodo el mundo me dice que es muy chistoso que ande as\u00ed pasando la cuarentena, pero todo es por la ni\u00f1a, para que est\u00e9 con sus pap\u00e1s en este momento\u201d, cuenta.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/juliana-galvis-habla-de-sus-personajes-en-nuevas-series-del-canal-caracol-483616", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Fiscal dice que 'Roma\u00f1a' estuvo tras amotinamientos en c\u00e1rceles", "contenido": " El Fiscal General Francisco Barbosa se refiri\u00f3 este domingo a los amotinamientos que ocurrieron hace tres semanas en c\u00e1rceles del pa\u00eds, as\u00ed como al decreto con el que el Gobierno dijo en su momento que buscar\u00eda liberar a por lo menos 10.000 internos para bajar el hacinamiento en las prisiones.\u00a0 Sobre los motines que se presentaron en por lo menos 13 c\u00e1rceles del pa\u00eds el pasado 21 de marzo, que dejaron 23 detenido muertos de la c\u00e1rcel La Modelo, el fiscal Barbosa\u00a0 dijo que para ese caso se asign\u00f3 un grupo de fiscales e investigadores que hacen parte del CTI.\u00a0Afirm\u00f3 que hay varias l\u00edneas de investigaci\u00f3n. La primera est\u00e1 relacionada con la muerte de los 23 detenidos, para lo que se asign\u00f3 a un fiscal de derechos humanos. En este caso no anunci\u00f3 ning\u00fan resultado.\u00a0 En la segunda l\u00ednea de investigaci\u00f3n, dice el fiscal, se busca averiguar \"qui\u00e9nes estuvieron detr\u00e1s de instigar, concertarse,\u00a0 para el levantamiento de las c\u00e1rceles\".\u00a0Afirm\u00f3 que en esa l\u00ednea de investigaci\u00f3n, detr\u00e1s de los amotinamientos est\u00e1n relacionados \"cabecillas de los grupos armados del Eln y disidentes de las Farc\" y se\u00f1al\u00f3 como uno de los responsables a Henry Castellanos Garz\u00f3n, alias 'Roma\u00f1a', jefe de las disidencias de las Farc.\u00a0Barbosa dijo que la Fiscal\u00eda, a trav\u00e9s de sus investigadores, ha recolectado material probatorio que \"demuestra que esta persona ('Roma\u00f1a') est\u00e1 detr\u00e1s de los des\u00f3rdenes que se presentaron en las c\u00e1rceles\".\u00a0Tambi\u00e9n dijo que \"no es posible aceptar que estas personas sigan instigando des\u00f3rdenes en las c\u00e1rceles, utilizando a personas que por humanidad deben salir de ellas\".\u00a0Seg\u00fan el fiscal Barbosa, la salida de las c\u00e1rceles \"debe ser minimalista\". Por eso, dijo el Fiscal, \"acompa\u00f1amos a la ministra de Justicia y al Gobierno Nacional, para que r\u00e1pidamente proceda a expedir el decreto que permita aliviar las condiciones de quienes verdaderamente necesitan salir de las c\u00e1rceles por su condici\u00f3n de fragilidad en el marco de esta epidemia del coronavirus\".\u00a0Este decreto para excarcelar a miles de presos a\u00fan no ha sido emitido por el presidente Iv\u00e1n Duque. Hace una semana se conoci\u00f3 que el fiscal general ten\u00eda varios peros frente al decreto, pues consideraba que una excarcelaci\u00f3n no ayudaba a proteger la salud de los detenidos ni a evitar el contagio, sino que, seg\u00fan dijo en su momento, este borrador del decreto buscaba resolver problemas estructurales de las c\u00e1rceles como el hacinamiento.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscal-general-barbosa-dice-que-romana-estuvo-tras-amotinamientos-en-carceles-483554", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "En Pascua, el Papa pide que se perdone deuda a pa\u00edses pobres", "contenido": " El papa Francisco inst\u00f3 este domingo, en su mensaje de Pascua, a reducir o anular la deuda de los pa\u00edses m\u00e1s pobres y exhort\u00f3 a instaurar un \u201calto el fuego global e inmediato\u201d para hacer frente a la pandemia del coronavirus, que ha dejado m\u00e1s de 1,8 millones de contagiados y al menos 113.948 muertos en todo el planeta. Desde el interior de una vac\u00eda bas\u00edlica de San Pedro, y no asomado al balc\u00f3n de la logia central, como es habitual, ya que la plaza est\u00e1 cerrada por las medidas de emergencia, el sumo pont\u00edfice dedic\u00f3 su mensaje a todos aquellos que se est\u00e1n viendo afectados por la pandemia del coronavirus: El jerarca de la Iglesia cat\u00f3lica se\u00f1al\u00f3 que \u201ceste no es el tiempo de la indiferencia, porque el mundo entero est\u00e1 sufriendo y tiene que estar unido\u201d. Adem\u00e1s, pidi\u00f3 \u201cel contagio de la esperanza\u201d, en un planeta \u201cabrumado por la pandemia, que somete a nuestra gran familia humana a una dura prueba\u201d.Asimismo, el Papa propuso que \u201cse relajen\u201d las sanciones internacionales de los pa\u00edses afectados \u201cy se afronten \u2013por parte de todos los pa\u00edses\u2013 las grandes necesidades del momento, reduciendo, o incluso condonando, la deuda que pesa en los presupuestos de aquellos m\u00e1s pobres\u201d. (Le puede interesar: La in\u00e9dita Semana Santa que trajo la pandemia del coronavirus) El sumo pont\u00edfice tambi\u00e9n reclam\u00f3 un \u201calto el fuego global e inmediato en todos los rincones del mundo\u201d. \u201cNo es este el momento para seguir fabricando y vendiendo armas, gastando elevadas sumas de dinero que podr\u00edan usarse para cuidar personas y salvar vidas\u201d, afirm\u00f3 Jorge Bergoglio en un mensaje dirigido a los 1.300 millones de cat\u00f3licos y transmitido en directo.El Papa habl\u00f3 de Yemen y Siria, pero tambi\u00e9n de Irak, L\u00edbano, del conflicto israelo-palestino, el del este de Ucrania y de \u201clos ataques terroristas perpetrados contra tantas personas inocentes\u201d en \u00c1frica, as\u00ed como el drama de los migrantes y de la situaci\u00f3n humanitaria en el norte de Mozambique. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 una soluci\u00f3n \u201cpr\u00e1ctica e inmediata\u201d para que la ayuda internacional llegue a los venezolanos.Asimismo, el pont\u00edfice lanz\u00f3 un mensaje espec\u00edfico a Europa, para que resurja \u201cgracias a un aut\u00e9ntico esp\u00edritu de solidaridad que le permiti\u00f3 superar las rivalidades del pasado\u201d, en particular despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. (En otras noticias: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con los venezolanos que regresan a su pa\u00eds?) Frente a la pandemia que afecta duramente a pa\u00edses como Italia, Espa\u00f1a y Francia, pidi\u00f3 \u201csoluciones innovadoras\u201d y dejar atr\u00e1s el \u201cego\u00edsmo\u201d.\u201cQue estos hermanos y hermanas m\u00e1s d\u00e9biles, que habitan en las ciudades y periferias de cada rinc\u00f3n del mundo, no se sientan solos\u201d, dijo tambi\u00e9n el Papa Francisco, que mencion\u00f3 especialmente \u201ca los ancianos y a las personas que est\u00e1n solas\u201d, as\u00ed como a los m\u00e9dicos, las enfermas, los militares y todos los que trabajan en centros sanitarios o est\u00e1n en cuarteles y prisiones. Por otro lado, en una carta enviada a los movimientos y organizaciones populares, el sumo pont\u00edfice propuso un salario universal para los trabajadores m\u00e1s humildes y sin derechos.\u201cLos males que aquejan a todos, a ustedes los golpean doblemente\u201d, denunci\u00f3 el Papa Francisco en la carta.Y explic\u00f3 que las dificultades del confinamiento son mayores \u201ccuando la vivienda es precaria\u201d o se \u201ccarece de un techo\u201d, cuando se vive \u201cel d\u00eda a d\u00eda sin ning\u00fan tipo de garant\u00edas legales que los proteja\u201d, como sufren los trabajadores y las trabajadores \u201cindependientes o de la econom\u00eda popular\u201d.El Papa mencion\u00f3 a \u201clos vendedores ambulantes, los recicladores, los peque\u00f1os agricultores, los constructores, los costureros y los que realizan distintas tareas de cuidado\u201d, que \u201cno tienen un salario estable para resistir este momento\u201d.Ante esta realidad, el papa Francisco considera que es \u201ctiempo de pensar en un salario universal\u201d que dignifique las \u201cnobles e insustituibles tareas que realizan\u201d y haga realidad \u201cesa consigna tan humana y tan cristiana: ning\u00fan trabajador sin derechos\u201d.Efe y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/papa-francisco-pide-que-se-perdone-deuda-a-paises-pobres-483594", "categoria": "mundo"}]