[{"titulo": "Gobierno les responde a fondos por paso de jubilados a Colpensiones", "contenido": " El traslado de m\u00e1s de 20.000 pensiones de retiro programado, desde los fondos privados de pensiones a Colpensiones, ha desatado una controversia en el pa\u00eds.Inclusive, el tema se ventil\u00f3 en la noche del martes en un debate de control pol\u00edtico al ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, porque entre los parlamentarios rondaba el mismo interrogante que tienen muchos colombianos:\u00a0\u00bfa qui\u00e9n est\u00e1n beneficiando con dicho traslado? En respuesta al alegato de los fondos privados, acerca de que a ellos los est\u00e1n salvando, esto dice el Gobierno.Le puede interesar: Posici\u00f3n de los fondos Varias aristas tiene el traslado de las m\u00e1s de 20.000 pensiones de los fondos privados a Colpensiones. Por un lado, hay que recordar que se trata de pensiones de un salario m\u00ednimo, por lo cual, el argumento inicial del Gobierno fue que se hizo para proteger a las personas, teniendo en cuenta el riesgo que supone una pandemia como la del coronavirus para la rentabilidad de los fondos privados. En consecuencia, al tener en la mitad la obligatoriedad de la Corte Constitucional de que no se puede otorgar una pensi\u00f3n inferior a un salario m\u00ednimo, era m\u00e1s conveniente para los afiliados estar en terreno seguro, pues el Estado siempre garantizar\u00e1 el pago de la pensi\u00f3n, alcancen o no alcancen los 5 billones de pesos que van a trasladar los fondos privados a Colpensiones para cubrir a los beneficiarios.A esta altura del debate hay que tener en cuenta que el esquema de aseguramiento en los fondos privados parte del ahorro individual, por consiguiente, si llegara a haber una ca\u00edda en rentabilidad de los ahorros por el impacto de la crisis financiera mundial, los saldos de las personas no ser\u00edan suficientes. Al menos, ese fue el argumento oficial del Gobierno a trav\u00e9s de Colpensiones.Las suspicacias empezaron a surgir. Principalmente en el Legislativo surg\u00edan voces que alegaban que la decisi\u00f3n se hab\u00eda tomado para favorecer a los fondos de pensiones, pues les quitaban de encima el peso de pagar unas pensiones de salario m\u00ednimo, que probablemente pueden demandar m\u00e1s recursos que los aportados por los beneficiarios en los fondos privados, y le cargaban al sector p\u00fablico esa responsabilidad. Por el lado de los fondos,\u00a0Santiago Montenegro, presidente de Asofondos (gremio de las administradoras de fondos privados), sali\u00f3 al quite y dijo que ellos no hab\u00edan pedido dicho traslado y que, por el contrario, se pod\u00eda acceder al Fondo de Garant\u00eda de Pensi\u00f3n M\u00ednima, que hoy cuenta con 24 billones de pesos para que los beneficiarios de pensiones de retiro programado se pudieran quedar en los fondos privados.Miguel Largacha,\u00a0presidente de la AFP Porvenir (uno de los cuatro fondos privados que operan en la actualidad), fue m\u00e1s directo al se\u00f1alar que la decisi\u00f3n del Gobierno obedec\u00eda a la necesidad de financiamiento de las demandas generadas por la pandemia. Es decir, necesita ahora los 5 billones de pesos de las pensiones que se pagar\u00e1n cuando los ciudadanos empiecen a gozar del derecho a su retiro en la vejez.Esta \u00faltima raz\u00f3n, sin que sea la \u00fanica, fue confirmada por el viceministro de Hacienda, Juan Alberto Londo\u00f1o.\u00a0EL TIEMPO le pregunt\u00f3 al viceministro: \u00bfEs cierto lo que argumentan los fondos privados, que el Gobierno hizo el traslado de pensiones de retiro programado a Colpensiones para usar los recursos ahora?\"Es cierto\", respondi\u00f3 Londo\u00f1o.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/esta-es-la-verdadera-razon-del-traslado-de-pensionados-de-fondos-privdos-a-colpensiones-487250", "categoria": "economia"}, {"titulo": "107 profesores califican de \"indolente\" actitud de Gobierno con presos", "contenido": " Este mi\u00e9rcoles, con m\u00e1s de 70 contagiados de coronavirus en las prisiones del pa\u00eds -la mayor\u00eda de ellos en la c\u00e1rcel de Villavicencio- los centros penitenciarios volvieron a ocupar la atenci\u00f3n nacional por el riesgo que la pandemia significa en las c\u00e1rceles colombianas y para la salud p\u00fablica. Aunque el Gobierno emiti\u00f3 un decreto que podr\u00eda sacar de las prisiones a unos 4.000 internos que se encuentren en condiciones de vulnerabilidad y no est\u00e9n dentro de los excluidos por sus delitos cometidos, muchos sectores han salido a criticar esa medida consider\u00e1ndola insuficiente, ante el hacinamiento carcelario del pa\u00eds que supera el 50 por ciento y que hace m\u00e1s grave el contagio. Entre las cr\u00edticas se conoci\u00f3 un manifiesto de 35 reconocidos profesores de derecho penal de Europa y Am\u00e9rica, y 72 docentes nacionales en el que piden mejores condiciones de vida y salud para la poblaci\u00f3n detenida, y medidas mucho m\u00e1s amplias que el decreto 546 del 2020, que les dar\u00e1 casa por c\u00e1rcel a unos 4.000 detenidos. Entre los profesores nacionales que firman este manifiesto est\u00e1n Ricardo Posada Maya y Ricardo Molina L\u00f3pez, de la Universidad de los Andes. Tambi\u00e9n Jaime Sandoval Fern\u00e1ndez, de la del Norte; Alfonso Cadavid Quintero y Juan Oberto Sotomayor, de la Eafit; Francisco Javier Tamayo Pati\u00f1o y Armando Luis Calle Calder\u00f3n, de la Universidad de Antioquia; as\u00ed como Estanislao Escalante Barreto, de la Universidad Nacional. Y a nivel internacional se adhirieron al manifiesto profesores como Jos\u00e9 Hurtado Pozo, de la Universidad de Fribourg, Suiza; Eugenio Ra\u00fal Zaffaroni, tradista de derecho penal, o Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Cussac, de la Universidad de Valencia, Espa\u00f1a, entre otros firmantes.\u00a0 El manifiesto, que lleva como t\u00edtulo \u201cRumbo a un genocidio carcelario\u201d, critica el decreto y pide una \u201cmejora real de las condiciones de privaci\u00f3n de la libertad para los reclusos y el personal penitenciario\u201d, ante el coronavirus. En este documento aseguran que repudian \u201cla actitud indolente del Gobierno Nacional y la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n frente a la poblaci\u00f3n carcelaria y a los trabajadores vinculados al sector penitenciario del pa\u00eds\u201d. Tambi\u00e9n aseguran que les \u201cindigna la pantomima y el s\u00f3rdido espect\u00e1culo que esos entes han montado frente a esta situaci\u00f3n de riesgo excepcional, exhibiendo una supuesta preocupaci\u00f3n por las personas privadas de la libertad, pero demostrando, con todos sus actos, absoluta indiferencia para con la suerte que puedan correr la vida, la salud y la dignidad de esta poblaci\u00f3n\u201d. As\u00ed, dicen los docentes e investigadores en derecho penal, criminolog\u00eda y pol\u00edtica criminal, que el decreto que \u201cpromet\u00eda resolver la crisis de salud p\u00fablica\u201d en las c\u00e1rceles \u201cdemuestra su total inutilidad e ineficacia\u201d, por el riesgo de transmisi\u00f3n y contagio que sigue en las prisiones. Los docentes  critican que el decreto de excarcelaciones est\u00e9 lleno de excepciones para acceder a la reclusi\u00f3n domiciliaria, excepciones que, a su juicio, son \u201cdiscriminatorias, populistas y, por ende, ileg\u00edtimas\u201d. Con el decreto, dicen los expertos, el gobierno \u201cda la apariencia de que se ocup\u00f3 del conflicto, que tuvo sensibilidad respecto del mismo, que sualvaguard\u00f3 los derechos humanos en riesgo y dio una soluci\u00f3n salom\u00f3nica, esto es, justa, necesaria, proporcional y humana, cuando en realidad todo es una grosera mentira inscrita en lo que se conoce como el uso simb\u00f3lico del derecho\u201d. Tambi\u00e9n afirman que las barreras para la detenci\u00f3n domiciliaria que puso el Gobierno son ileg\u00edtimas porque la vida y la salud no pueden ser puestos en peligro por el Estado. Desde ese punto de vista, al no poder garantizarse  estos derechos para los detenidos, dicen los acad\u00e9micos, hay una \u201cextralimitaci\u00f3n al ejercicio de la privaci\u00f3n de la libertad\u201d, dejando de lado la legalidad, humanidad y proporcionalidad que son requisitos de la legitimidad. \u201cObligar a cualquier persona a encarar el peligro para la vida, real y cierto, en las condiciones actuales, significa someterla a situaciones equiparables a una pena de muerte\u201d, afirman. As\u00ed, los docentes exigen que el decreto 546 sea modificado para que tumbe todas las barreras que impiden el acceso a la detenci\u00f3n domiciliaria, garantizando la vida y salud de los presos y de los trabajadores del Inpec. . JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/profesores-critican-decreto-de-excarcelacion-del-gobierno-por-no-proteger-a-presos-del-coronavirus-487354", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'No vamos a jugar con la vida de la gente humilde en Bogot\u00e1'", "contenido": " Nuevamente la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, genera pol\u00e9mica al cuestionar la orden presidencial de Iv\u00e1n Duque para que el lunes 27 de abril retornen algunos sectores de la econom\u00eda a laborar. La pregunta es: \u00bfpuede ella frenar esta orden presidencial?\u00a0 Lo primero que habr\u00eda que decir es que L\u00f3pez argumenta que la construcci\u00f3n en Bogot\u00e1 emplea a 300.000 personas y la manufactura, a 436.000. \"Llevamos semanas trabajando para reiniciar parcialmente construcci\u00f3n y bicicletas. Hasta tanto no aseguremos la organizaci\u00f3n e impacto de riesgo del ingreso de esos dos sectores, no reiniciar\u00e1 otro en Bogot\u00e1\".\u00a0 Lo que est\u00e1 claro, por disposiciones  constitucionales y legales, es que las decisiones de fondo sobre el manejo de la pandemia, incluida la reapertura de sectores, las toma el Gobierno Nacional y que los gobiernos locales deben articularse con esas medidas. As\u00ed, los alcaldes y gobernadores pueden tener y expresar  sus reservas frente a esas decisiones, pero legalmente no pueden oponerse a su vigencia. Incluso, de hacerlo, se exponen a sanciones disciplinarias. No obstante, lo que se ha interpretado hasta el momento es que, mientras las empresas no est\u00e9n lo suficientemente preparadas con est\u00e1ndares de bioseguridad, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez considera que una salida masiva ser\u00eda peligrosa.\u00a0 L\u00f3pez dijo que la preocupaci\u00f3n es por salvar vidas y que ella est\u00e1 gobernando con informaci\u00f3n cient\u00edfica\u00a0 que muestra\u00a0 que no se ha aplanado la curva de una enfermedad que puede matar a miles de personas. \"No podemos permitir que colapse el sistema de salud. Nueva York est\u00e1 enterrando a miles de ciudadanos\u00a0 y lo mismo Guayaquil. Ac\u00e1 podemos enterrar a 162 personas al d\u00eda, no m\u00e1s, y solo tenemos 540 unidades de cuidado intensivo (UCI), ocupadas al 25 por ciento. Expedir decretos es muy f\u00e1cil, pero a los alcaldes nos toca cuidar la gente y llevamos semanas trabajando en el ingreso laboral de bicicletas y la construcci\u00f3n. Eso se podr\u00eda hacer el lunes; el sector manufacturero, no\".\u00a0 Explic\u00f3 que si se le agrega m\u00e1s de un mill\u00f3n de viajes al sistema TransMilenio los enfermos podr\u00eda aumentar significativamente. \"Aqu\u00ed no estamos jugando con estad\u00edsticas, sino con la vida de la gente humilde del sur de Bogot\u00e1\". As\u00ed las cosas, el lunes se activar\u00edan algunos sectores de la construcci\u00f3n y, al mismo tiempo, comenzar\u00edan los estudios por parte del Distrito con el sector manufacturero.\u00a0 Tambi\u00e9n dijo que teme que el lunes se presenten inconvenientes porque muchos de los trabajadores de la construcci\u00f3n son informales. \"Ah\u00ed tendremos que ver si hay que habilitar nuevas rutas para no colapsar el sistema\".\u00a0 Respecto a las diferencias con la orden presidencial dijo que ella, antes de las decisiones, ha ido con informaci\u00f3n cient\u00edfica a exponer sus inquietudes ante la Presidencia de la Rep\u00fablica. \"Si me obligan a salir a la loca, pasar\u00edamos\u00a0 de 75 muertos a 500. Eso es lo que hay que tener en cuenta. Ellos sacan decretos nacionales que pueden funcionar en otras regiones, pero no en Bogot\u00e1, que es la ciudad m\u00e1s grande y con un sistema masivo tan amplio. No se necesita sino sentido com\u00fan para saber que la norma no puede tener la misma aplicaci\u00f3n aqu\u00ed, que es donde viven 8 millones de personas, y adem\u00e1s tener en cuenta que nosotros tenemos que coordinar todo con Cundinamarca\".\u00a0 En conclusi\u00f3n, L\u00f3pez dice que en cinco d\u00edas no se puede organizar la industria manufacturera.\u00a0 En cuanto a las ayudas dijo que ya se han entregado recursos a 357.000 familias, pero que se necesita llegar a 500.000. \"Ese trabajo se est\u00e1 haciendo y esos faltantes son los que generan las protestas en algunos sectores de la ciudad. A eso s\u00famele que los bancos no ayudan. Les est\u00e1n cobrando intereses m\u00e1s altos a los ciudadanos necesitados\".\u00a0 Tambi\u00e9n L\u00f3pez\u00a0 reconoci\u00f3\u00a0 los problemas existentes con la aplicaci\u00f3n de pruebas y que las disponibles no son suficientes. \"Por eso es que tenemos que estar bien preparados\".\u00a0 Dijo que hay que pensar en los ni\u00f1os. \"Si sus padres se enferman, qui\u00e9n los va a cuidar\".\u00a0 Solo en el tema de la salida de algunos sectores de la ciudadan\u00eda a espacios p\u00fablicos para hacer deporte o caminar hay algo de claridad. Por ejemplo, se ha dicho que se est\u00e1 coordinando con el Instituto Distrital de Recreaci\u00f3n y Deporte (IDRD) y el Ipes la desinfecci\u00f3n de los espacios p\u00fablicos y una posible definici\u00f3n de horarios que se dar\u00e1 a conocer en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\u00a0 \"Hay que encontrar un equilibrio entre salud y empleo y que no colapse el sistema de transporte p\u00fablico, con flexibilizaci\u00f3n de los horarios. Quienes no apliquen protocolos, no salen. Entendemos la realidad de Bogot\u00e1 y entendemos la preocupaci\u00f3n de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez\", dijo Diego Molano, director del Departamento Administrativo de la Presidencia de la Rep\u00fablica (Dapre).\u00a0Y fue muy claro en precisar que se debe ser estricto para que los sectores que se reactiven cumplan con todas las normas de bioseguridad.\u00a0 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/puede-claudia-lopez-frenar-retorno-de-trabajadores-a-sus-labores-487202", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Lo que se sabe de los siete nuevos fallecidos por covid-19 en el pa\u00eds", "contenido": " El Ministerio de Salud entreg\u00f3 ayer un nuevo balance sobre los contagios de covid-19 en Colombia en el que se inform\u00f3 de 172 casos nuevos, lo cual sube a 4.149 los pacientes en el pa\u00eds, y siete fallecidos por la pandemia.Seg\u00fan la informaci\u00f3n que revelaron las autoridades sanitarias, los nuevos casos se registraron en el departamento del Valle del Cauca y Bogot\u00e1;\u00a0el primero con cinco fallecimientos y el segundo con dos. En el caso del Valle, los muertos por covid-19 se presentaron en Cali y Palmira, y corresponden a cuatro mujeres y un hombre.Seg\u00fan el Minsalud, el caso en Palmira es el de una mujer de 75 a\u00f1os, quien ten\u00eda problemas de hipertensi\u00f3n arterial, diabetes y registraba una enfermedad coronaria. La manera en la que adquiri\u00f3 la covid-19 a\u00fan est\u00e1 en estudio. Su contagio se report\u00f3 el 15 de abril, exactamente hace una semana.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPuede la alcaldesa Claudia L\u00f3pez oponerse a regreso de dos sectores ordenado por el Gobierno?)El otro caso reportado es el de una mujer de 65 a\u00f1os en Cali, quien presentaba epoc, obesidad y tabaquismo. Su forma de contagio tambi\u00e9n est\u00e1 en estudio y su diagn\u00f3stico se conoci\u00f3 el 11 de abril.As\u00ed mismo, est\u00e1 una mujer de 66 a\u00f1os tambi\u00e9n en la capital del Valle del Cauca, quien no registraba ninguna comorbilidad y cuya forma de contagio a\u00fan est\u00e1 en estudio. El 14 de abril se conoci\u00f3 que ten\u00eda covid-19. En el reporte tambi\u00e9n se se\u00f1ala a una mujer en Cali de 74 a\u00f1os, quien registraba problemas de hipertensi\u00f3n arterial, asma y epoc. Su contagio se dio por un caso relacionado con una persona que lleg\u00f3 del extranjero y fue confirmado el 11 de abril.(Adem\u00e1s:\u00a0Siga minuto a minuto las noticias sobre el coronavirus en Colombia)El \u00faltimo fallecimiento en el departamento del Valle del Cauca reportado este martes corresponde a un hombre de 66 en Cali, quien ten\u00eda diabetes e hipertensi\u00f3n arterial. La manera en la que adquiri\u00f3 la enfermedad de covid-19 contin\u00faa en estudio y su diagn\u00f3stico fue revelado el 9 de abril.En este departamento se registran 696 casos, de los cuales el 52,59 por ciento son hombres (366)  y el 47,41 por ciento, mujeres (330). As\u00ed mismo, 40 personas han fallecido desde que comenz\u00f3 la pandemia en el Valle.En la capital del pa\u00eds se conocieron dos fallecimientos este martes, los cuales corresponden a hombres.El primero de ellos, seg\u00fan la informaci\u00f3n entregada por las autoridades sanitarias, ten\u00eda\u00a088 a\u00f1os\u00a0y comorbilidades de diabetes e hipertensi\u00f3n arterial. Su contagio a\u00fan est\u00e1 en estudio y la confirmaci\u00f3n de este\u00a0se dio el pasado 20 de abril.El otro caso reportado en Bogot\u00e1 es el de un hombre de 66 a\u00f1os al que le hab\u00edan diagnosticado epoc, asma, hipertensi\u00f3n arterial y monoparesia MSI. Su contagio fue confirmado el pasado 12 de abril y la forma en la que ocurri\u00f3 a\u00fan est\u00e1 en estudio.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed va la curva de casos del coronavirus en Colombia)En Bogot\u00e1 se han reportado en total 1.752 casos, de los cuales el 50,68 por ciento (888) corresponden a mujeres y el 49,32 %, a hombres (864). As\u00ed mismo se han registrado 74 fallecimientos en la capital.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-lo-que-se-sabe-de-los-siete-nuevos-fallecidos-por-covid-19-487276", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Hombre en Bucaramanga muri\u00f3 sin saber que ten\u00eda el coronavirus", "contenido": " La Gobernaci\u00f3n de Santander anunci\u00f3 que un hombre de 60 a\u00f1os, con residencia en Bucaramanga, falleci\u00f3 debido al nuevo coronavirus.Este caso se reporta como nuevo, debido a que el hombre no hab\u00eda seguido los protocolos de salud, pues no hab\u00eda comunicado que ten\u00eda alguno de los s\u00edntomas a ning\u00fan centro de salud del departamento, por lo que se confirm\u00f3 que padec\u00eda del virus hasta despu\u00e9s de que falleciera. \u201cLa Secretar\u00eda de Salud del departamento estaba realizando una investigaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n fallecida en Santander, cuando descubrieron que las causas del deceso de un hombre de 60 a\u00f1os hab\u00eda sido por covid-19\u201d, asegur\u00f3 Mauricio Aguilar, gobernador de Santander.   Este ser\u00eda el segundo caso de fallecimiento por contagio de este virus en el departamento, despu\u00e9s de un hombre de 49 a\u00f1os de Barrancabermeja, quien perdi\u00f3 la vida hace dos semanas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Confirman el contagio de covid-19 de tres m\u00e9dicos en Santander)Adem\u00e1s de este hecho, la Gobernaci\u00f3n asegur\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado, que hay dos nuevos pacientes contagiados en el departamento, los cuales son dos mujeres en Bucaramanga.  La primera es una mujer de 63 a\u00f1os que habr\u00eda sido contagiada al tener contacto con un caso importado y la segunda de 28 a\u00f1os, la cual todav\u00eda sigue en estudio para establecer su nexo epidemiol\u00f3gico. Por el momento, ambas se encuentran en aislamiento en sus domicilios. (Le puede interesar:\u00a0M\u00e1s de la mitad de pacientes con covid-19 en Santander se recuperaron)Hasta el momento, Santander registra 36 casos en Bucaramanga (17), Floridablanca (9), Barrancabermeja (6), Cimitarra (2), Curit\u00ed (1) y Concepci\u00f3n (1). Del total de contagiados en el departamento, dos fallecieron y 22 se han recuperado satisfactoriamente de la enfermedad.BUCARAMANGA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/muertes-por-coronavirus-en-santander-487316", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En vivo: As\u00ed va la curva de casos del coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Consecuencias del cruce de posiciones entre Gobierno y Alcald\u00eda", "contenido": " A estas horas, los ciudadanos en Bogot\u00e1 no saben con precisi\u00f3n qu\u00e9 pasos van a dar a partir del lunes 27 de abril. \u00bfLa raz\u00f3n? El cruce de \u00f3rdenes entre el presidente Iv\u00e1n Duque y la alcaldesa mayor Claudia L\u00f3pez. El cruce de decisiones entre los dos mandatarios ha creado una inquietante incertidumbre en la capital que tiene no solo el mayor n\u00famero de habitantes, casi ocho millones, sino que es la urbe m\u00e1s afectada por el n\u00famero de contagios. De los 4.149 casos confirmados en el pa\u00eds, en Bogot\u00e1 est\u00e1n 1.752 casos.El \u00faltimo cap\u00edtulo de este choque entre ambos se dio en las \u00faltimas horas con el anuncio del Gobierno Nacional de liberar, con exigentes condiciones de bioseguridad en los sitios de trabajo, el sector manufacturero y el de la construcci\u00f3n.La alcaldesa le sali\u00f3 al paso poniendo la lupa sobre los riesgos que conlleva la movilidad de estos trabajadores. Seg\u00fan sus cuentas, ser\u00edan 1 mill\u00f3n 127 mil viajes diarios lo que \u201cdisparar\u00edan el riesgo de salud de los trabajadores y aglomeraci\u00f3n en transporte\u201d.El enfrentamiento se dio el mismo d\u00eda en que el Presidente le lanz\u00f3, sin mencionarla, una pulla a la mandataria sobre la apertura del aeropuerto Eldorado. Ella lanz\u00f3 una frase tan efectista como contundente:  \u201cSobre mi cuerpo muerto vuelven a reabrir el 27 de abril. De ninguna manera. Esa s\u00ed que ser\u00eda una irresponsabilidad\u201d, dijo ella. \"Hay que salir de la discusi\u00f3n de echarle la culpa al aeropuerto. La pandemia est\u00e1 sacudiendo al mundo y no veo a nadie en Estados Unidos ech\u00e1ndole la culpa al aeropuerto John F. Kennedy\", replic\u00f3 \u00e9l.El ejemplo es llamativo porque exhibe el grado de sensibilidad que hay entre ambos. En realidad, Duque nunca hab\u00eda dicho que iba a abrir el aeropuerto. Por el contrario, hab\u00eda dicho, horas antes de la sonora frase de ella, que no hab\u00eda ninguna posibilidad de reiniciar operaciones internacionales. Y las nacionales ni siquiera las mencion\u00f3.Pero, \u00bfpor qu\u00e9 se lleg\u00f3 a esta situaci\u00f3n?  Le\u00f3n Valencia, director de la Fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n, un importante centro de an\u00e1lisis pol\u00edtico, cree que en la \u201cla disyuntiva entre proteger la vida y la salud o proteger la econom\u00eda, Claudia decidi\u00f3 priorizar la vida y la salud sin descuidar la producci\u00f3n y la econom\u00eda y en cambio Duque ha puesto al mismo nivel los dos factores\u201d.Adem\u00e1s, valora que \u201cClaudia ha sido m\u00e1s \u00e1gil que Duque en la toma de decisiones y peg\u00f3 primero en la cuarentena y las medidas preventivas\u201d.Del ejercicio al hechoDe hecho, ella fue quien impuso la primera cuarentena durante el puente festivo del 21 de marzo. Aunque fue de obligatorio cumplimiento, e inclu\u00eda sanciones, el llamado \u201csimulacro vital\u201d fue concebido por la alcaldesa Claudia L\u00f3pez como un ejercicio pedag\u00f3gico y de autorregulaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda.Con acuerdos o desacuerdos, los ciudadanos vieron en ella un valor de peso en cualquier mandatario: la toma de decisiones.  Duque impuso la cuarentena nacional que en un principio fue aplaudido por ella.Hasta ese momento parec\u00eda que hab\u00eda m\u00e1s afinidades entre ambos que diferencias. De hecho, en una entrevista con EL TIEMPO la alcaldesa destac\u00f3 que tiene una \u201cmuy buena relaci\u00f3n con el presidente\u201d.\u201cLos medios, con todo respeto, se inventan y meten ciza\u00f1a donde no la hay. Yo con el Presidente tengo una buena relaci\u00f3n y una buena comunicaci\u00f3n\u201d, dijo ella.Pero tambi\u00e9n precis\u00f3:  \u201cClaro, tengo desacuerdos, hay que entender que uno no tiene que estar de acuerdo en todo para coordinar. Al principio fue dif\u00edcil, para nadie es un secreto que Bogot\u00e1 decidi\u00f3 hacer cuarentena antes que el Gobierno Nacional. Nosotros ten\u00edamos que ir a una velocidad y ellos se demoraron un poquito en empatar, yo creo que eso se ha venido reduciendo\u201d.A medida que aumenta el n\u00famero de casos confirmados, con las cifras de muertos en ascenso y con la evidente incertidumbre sobre el deterioro de la econom\u00eda, la cuerda ha vuelto a tensarse.\u00bfPulso pol\u00edtico?\u201cHay un pulso pol\u00edtico entre la alcaldesa de Bogot\u00e1 y el presidente de la Rep\u00fablica en el manejo de la pandemia porque hay dos miradas en el c\u00f3mo debe ser asumida la prevenci\u00f3n en el contagio desde el aislamiento y la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda\u201d, dice Carlos Arias Consultor en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica y Persuasi\u00f3n, y docente de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social del Externado.Mientras el presidente busca hacer una reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda en paralelo a la mitigaci\u00f3n del contagio, para la alcaldesa est\u00e1 primero la salud y luego la econom\u00eda, dice \u00e9l. \u201cPor otro lado la falta de operatividad de los decretos propuestos por el presidente, contrasta con la realidad que en la ejecuci\u00f3n debe llevar la alcaldesa y esto ha ocasionado una tensi\u00f3n pol\u00edtica para dar soluci\u00f3n inmediata a diferentes situaciones que se manifiestan m\u00e1s en Bogot\u00e1 por la concentraci\u00f3n medi\u00e1tica y volumen poblacional en relaci\u00f3n a otras ciudades\u201d, argumenta el docente. Para Arias, es una tensi\u00f3n entre el deber ser, inscrito en un sin n\u00famero de decretos que en pocos casos est\u00e1n materializ\u00e1ndose desde la Casa de Nari\u00f1o y en el hacer diario que requiere una acci\u00f3n m\u00e1s oportuna desde el Palacio Li\u00e9vano, pero que en muchos casos y por orden constitucional requiere de una trabajo m\u00e1s r\u00e1pido y prospectivo del vecino del vecino del barrio. Finalmente, para este analista de las comunicaciones, \u201cla tensi\u00f3n tambi\u00e9n se evidencia por las caracter\u00edsticas de personalidad pol\u00edtica de los dos tipos de liderazgo que se est\u00e1n ejerciendo; mientras en la alcald\u00eda siempre ha habido un \u00fanico vocero con una discurso directo, oportuno, aunque a veces en exceso crudo y con errores porque confunde la denuncia pol\u00edtica con la gesti\u00f3n\u201d.\u201cEn la presidencia hay un liderazgo mediado ocasionalmente por ministros, secretarios y asesores que han terminado en dobles narrativas y discursos. Ejemplo de ello fueron las declaraciones del ministro Carrasquilla, advirtiendo una posible reforma tributaria, y el presidente saliendo a desmentirlo. Esto ocasiona ruido en la comunicaci\u00f3n del presidente porque se reclama una mirada prospectiva y asociada a la confianza de los datos y medidas en beneficio de todos\u201d.Las caracter\u00edsticas de personalidad tambi\u00e9n se han hecho m\u00e1s evidentes en esta emergencia. El presidente ha optado por ser m\u00e1s institucional y con un programa formal de televisi\u00f3n para transmitir sus mensajes. Mientras ella, en ocasiones, ha sido m\u00e1s emocional. Un hecho que provoca aplausos en el auditorio, pero tambi\u00e9n, en ocasiones, incomoda:Diana Calder\u00f3n, directora del programa de an\u00e1lisis pol\u00edtico Hora 20 de Caracol, lleg\u00f3 a decirle: \u201cYa el tonito de que es que \u2018yo voy a cerrar, es que los mayores no pueden salir\u2019. Aqu\u00ed hay un tema de derechos y de libertades, aqu\u00ed toda la ciudadan\u00eda tiene que ser responsable y tiene que poder y aqu\u00ed se necesitan liderazgos, pero los liderazgos tienen que pasar por unas tranquilidades para la ciudadan\u00eda que necesita mensajes claros sobre lo que se puede hacer\u201d, dijo la periodista.Hay un hecho tambi\u00e9n a tener en cuenta y es que cada d\u00eda, hay m\u00e1s personas que aplauden por un lado al Presidente y por el otro a la alcaldesa. En efecto, Claudia L\u00f3pez es la mandataria local m\u00e1s valorada por sus ciudadanos. Un 78,1 por ciento tiene una imagen favorable de la alcaldesa de la capital y con solo un 17,6 por ciento de desfavorable.En el \u00e1mbito nacional, la gesti\u00f3n del presidente Iv\u00e1n Duque tiene una aprobaci\u00f3n del 63,2 por ciento de los colombianos. Mientras que un 29,4 por ciento la desaprueba.Estas cifras son de la encuesta Percepci\u00f3n Pa\u00eds de las firmas Guarumo y EcoAnal\u00edtica y en la que se consult\u00f3 a 2.044 colombianos, mayores de 18 an\u0303os, en el territorio nacional y de todos los estratos sociales, hecha entre el 12 y el 16 de abril.Esto significa que en el horizonte se est\u00e1 abriendo una riesgosa polarizaci\u00f3n que en estos tiempos ser\u00eda un elemento m\u00e1s de perturbaci\u00f3n. De ah\u00ed, la importancia para los ciudadanos de que entre el Presidente y la Alcaldesa exista m\u00e1s coordinaci\u00f3n.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/la-nueva-pelea-entre-ivan-duque-y-claudia-lopez-en-medio-de-la-pandemia-487274", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El llamativo video de Uribe con un caballo en su casa", "contenido": " Un video en el que aparece el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez con varios miembros de su familia y una yegua ha llamado la atenci\u00f3n de los usuarios en las redes sociales. El expresidente y actual senador se muestra tierno con sus nietos mientras tambi\u00e9n mima al animal. Algunos usuarios han hecho comentarios de la curiosa escena en la que alguien muy cercano grab\u00f3 las im\u00e1genes y las puso a circular. Uribe, l\u00edder natural del partido de gobierno, el Centro Democr\u00e1tico, pasa la cuarentena junto a sus seres m\u00e1s queridos y sigue siendo muy activo pol\u00edticamente, en especial a trav\u00e9s de sus redes sociales.El expresidente siempre ha mostrado, muchas veces en p\u00fablico, su afectos por los caballos.\u00a0Y as\u00ed como le han dado enorme felicidad en otras ocasiones le han provocado algunas heridas.\u00a0En 2018, Uribe inform\u00f3 en su cuenta de Twitter que sufri\u00f3 un accidente mientras trabajaba en su finca en el departamento de C\u00f3rdoba, por lo que debi\u00f3 ser atendido en un centro m\u00e9dico en la ciudad de Monter\u00eda, donde se le diagnostic\u00f3 la fractura de una de sus costillas.Uribe trin\u00f3: \"Empezaba temporada de trabajo en el campo, al cruzar un ca\u00f1o se parti\u00f3 la cincha de una potranca, al caer me fractur\u00e9 una costilla.  Gracias equipo m\u00e9dico y auxiliares Imat, Monter\u00eda, formidable atenci\u00f3n. Un mes de quietud. Gracias a tantos compatriotas que llaman y escriben\".Uribe estaba en aquella ocasi\u00f3n en El Ub\u00e9rrimo, su finca ubicada en el corregimiento El Sabanal, de la ciudad de Monter\u00eda, donde cumpli\u00f3 su periodo de incapacidad.Ahora, estas nuevas im\u00e1genes de esparcimiento, al parecer, corresponden a la cuarentena y en ellas se lo ve acompa\u00f1ado de su familia.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/graban-a-alvaro-uribe-mostrando-su-caballo-en-el-comedor-de-su-hogar-487306", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Sujetos le dicen a l\u00edder social en Sucre que su muerte ya est\u00e1 pagada", "contenido": " El exaspirante al Concejo de Sincelejo y l\u00edder social Jos\u00e9 Marrugo denunci\u00f3 a trav\u00e9s de Twitter que la noche del lunes fue v\u00edctima de amenazas de muerte.El tambi\u00e9n exaspirante al Congreso de la Rep\u00fablica asegura en su publicaci\u00f3n que los sujetos lanzaron piedras a su casa para que saliera, pero como no lo hizo, le gritaron que lo iban a pelar porque ya eso estaba pago. En cuanto se produjo la denuncia, la Polic\u00eda activ\u00f3 un dispositivo asistiendo a la residencia del l\u00edder. Hasta all\u00ed llegaron los agentes del cuadrante, la Polic\u00eda de derechos humanos y el grupo \u00e9lite que se encarga de activar la ruta de atenci\u00f3n para protecci\u00f3n a l\u00edderes sociales en riesgo.Seg\u00fan el informe policial, al se\u00f1or Marrugo se le activaron las 22 actividades que incluyen los protocolos de la ruta y se le tom\u00f3 la denuncia.(Le puede interesar:\u00a0Jaime Pumarejo pide que Ecopetrol ayude a otras regiones del pa\u00eds)El l\u00edder ha estado solicitando desde hace un tiempo medidas de protecci\u00f3n,  que incluyen veh\u00edculo y escoltas, lo cual a\u00fan no ha tenido visto bueno de la UNP, que a\u00fan no ha tomado la decisi\u00f3n de asignarle lo que pide el l\u00edder. \u201cEl parte que le puedo dar es de tranquilidad, en el sentido que hemos tomado la ruta que nos imponen las normas para atender este tipo de casos y nuestra Polic\u00eda est\u00e1  muy atenta al tema\u201d, dijo el gobernador de Sucre H\u00e9ctor Olimpo Espinosa Oliver.Agreg\u00f3 que seg\u00fan el reporte que recibi\u00f3 de la Polic\u00eda, es que los agentes que acudieron a la casa del l\u00edder, seg\u00fan conversaciones con los vecinos manifestaron que no hab\u00edan visto nada, por lo que les fue imposible corroborar el hecho. Sin embargo, se procedi\u00f3 a tomarle la denuncia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0A\u00edslan a 27 trabajadores de hospital en La Dorada por posible contagio)\u201cTodas estas denuncias hay que tomarlas con la seriedad del caso. Y hacer las averiguaciones, pero est\u00e1 en investigaci\u00f3n. \u00c9l tiene unas medidas de protecci\u00f3n con vigilancia\u201d, puntualiz\u00f3 el mandatario de los sucre\u00f1os.Esta no es la primera vez que amenazan a Jos\u00e9 Marrugo, pues en el mes de febrero de este a\u00f1o, el l\u00edder denunci\u00f3 que unos sujetos le hicieron varias fotos a su casa. Tras hacer visible con un trino, la situaci\u00f3n de riesgo que al parecer afronta, el l\u00edder tambi\u00e9n  solicit\u00f3 a las autoridades que investiguen a fondo lo sucedido, al tiempo que pide que le garanticen la vida.Marrugo, quien ha cuestionado que las investigaciones anteriores no hayan tenido resultados, atribuye las presuntas amenazas, a denuncias de hechos de corrupci\u00f3n que ha realizado en todo Sucre.LUZ VICTORIA MART\u00cdNEZLuz Victoria Mart\u00ednezEspecial para EL TIEMPOSincelejo", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/a-lider-social-de-sucre-le-dicen-que-su-asesinato-ya-esta-pago-487218", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Devuelven cr\u00e9ditos por $ 33.000 millones tras alerta de la Contralor\u00eda", "contenido": " En las \u00faltimas horas, ocho grandes productores del sector agrario, de com\u00fan acuerdo con bancos, decidieron revertir pr\u00e9stamos por 33.000 millones de pesos, que ten\u00edan subsidio del Estado, a trav\u00e9s de Finagro.Se trata de la l\u00ednea especial de cr\u00e9dito Colombia Agro-produce, que habilit\u00f3 el Gobierno para ayudar al sector por la emergencia de la pandemia del covid-19.Pero la devoluci\u00f3n de los pr\u00e9stamos \u2013que se podr\u00eda ampliar a otros beneficiarios\u2013 se produjo luego de que la Contralor\u00eda lanz\u00f3 algunas alertas el pasado 17 de abril. \u201cGrandes agroindustriales y comercializadores se quedan con la mayor parte de los recursos colocados (...) sin controlar la afectaci\u00f3n por la emergencia y su destinaci\u00f3n\u201d, advirti\u00f3 el ente de control, que tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que los cr\u00e9ditos se hab\u00edan concentrado en Bogot\u00e1 y\u00a0que no estar\u00edan surtiendo efecto las disposiciones de la Comisi\u00f3n Nacional de Cr\u00e9dito Agropecuario (CNCA) y de Finagro.Esta se\u00f1ala que los grandes clientes no pueden acceder a la l\u00ednea para comercializaci\u00f3n.Este diario omite el nombre tanto de los bancos como de los clientes que revirtieron los cr\u00e9ditos, por gozar de reserva bancaria.No obstante, algunos dijeron que la decisi\u00f3n de reversar los cr\u00e9ditos se debe al costo reputacional, tras las alertas de la Contralor\u00eda.\u201cLa finalidad de los cr\u00e9ditos es favorecer a personas afectadas por la emergencia. Deben ser inversiones nuevas, y de no ser as\u00ed se requieren las devoluciones\u201d, explic\u00f3 el delegado del Sector Agropecuario de la Contralor\u00eda, Gabriel Romero. Al respecto, en di\u00e1logo con EL TIEMPO, el presidente de Finagro, Dairo Estrada, dijo que los cr\u00e9ditos cumplieron con los requisitos y que las operaciones est\u00e1n en regla.Adem\u00e1s, explic\u00f3 que si bien esos pr\u00e9stamos para grandes productores \u2013aprobados por la banca\u2013 bordean los 213.000 millones de pesos, los subsidios del Estado no sobrepasaron lo presupuestado.Lo que ocurri\u00f3 fue que las empresas pidieron el dinero a menor plazo y obtuvieron m\u00e1s cupo. Son 77 empresas (incluidas las 8 que devolvieron los cr\u00e9ditos) que generan unos 50.000 empleos.Estrada tambi\u00e9n advirti\u00f3 que no es cierto que esos cr\u00e9ditos se hubieran solicitado para prepagar deudas anteriores.Sin embargo, el presidente de Finagro confirm\u00f3 lo que miembros de la junta ya le hab\u00edan anticipado a este diario. Que este lunes se ajustaron las condiciones para desembolsos futuros.En efecto, la junta orden\u00f3 que desde ahora se le va a hacer control previo a la inversi\u00f3n y no solo posterior, como se hace ahora.Adem\u00e1s, se puso tope a los redescuentos para los grandes productores, que no podr\u00e1n sobrepasar los 2.250 millones de pesos. Finalmente, se le va a pasar un estudio a la CNCA para que se baje el tope de subsidios a los grandes productores. As\u00ed las cosas, se les va a hacer caso a las alertas de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica.\u201cFinagro atendi\u00f3 las recomendaciones de la Contralor\u00eda y, adem\u00e1s, se va a medir el impacto del programa\u201d, agreg\u00f3 el delegado Romero.En todo caso, ya la Procuradur\u00eda abri\u00f3 una indagaci\u00f3n preliminar para establecer c\u00f3mo se asignaron los cr\u00e9ditos subsidiados.Adem\u00e1s, Ciro Fern\u00e1ndez, de Cambio Radical, prepara un debate de control pol\u00edtico para el viernes para que el Ministerio de Agricultura y Finagro expliquen estas l\u00edneas de cr\u00e9dito especiales.Las aclaraciones son necesarias si se tiene en cuenta que el presidente Duque dijo que a trav\u00e9s de ese mecanismo se subsidiar\u00e1n cr\u00e9ditos por 1,5 billones de pesos, de los cuales 1,2 billones ir\u00edan para peque\u00f1os y medianos productores.El Ministerio de Hacienda alista un giro por 100.000 millones para estos subsidios. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/devuelven-creditos-oara-el-agor-por-33-000-millones-tras-alerta-de-la-contraloria-487154", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "El inesperado destino que tendr\u00eda James Rodr\u00edguez", "contenido": " James Rodr\u00edguez es del inter\u00e9s de varios equipos en el mundo. Se ha hablado de ir a Inglaterra e Italia, pero la \u00faltima noticia es inesperada.\u00a0 El futbolista colombiano, seg\u00fan medios internacionales, es pretendido para irse a jugar a la MLS, aunque el Real Madrid no ha comentado ninguna novedad sobre \u00e9l.(Le puede interesar:\u00a0El f\u00fatbol se arma de paciencia: con la emergencia, no hay Liga)\u00a0 James Rodr\u00edguez no es de los afectos del t\u00e9cnico del club, Zinedine Zidane, por lo cual\u00a0 varios son los equipos lo quieren, pero el portal\u00a0Goal.com se\u00f1ala que el 'gal\u00e1ctico' David\u00a0Beckham habr\u00eda preguntado condiciones por \u00e9l y por Luka Modric.\u00a0El Inter de Miami, de propiedad del ingl\u00e9s, quiere a un volante zurdo y se habla insistentemente del colombiano.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Messi: de encerrarse en su cuarto a ser el l\u00edder de Argentina)El cucute\u00f1o, se dice, ha sido tentado para irse al Everton o al Arsenal, ambos en Inglaterra, pero tambi\u00e9n se habl\u00f3 insistentemente de una negociaci\u00f3n para ir a Juventus o al N\u00e1poles en Italia.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/david-beckham-quiere-llevar-al-inter-de-miami-a-james-rodriguez-487278", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Trump anunci\u00f3 que hoy firmar\u00e1 el decreto de prohibici\u00f3n de inmigraci\u00f3n", "contenido": " El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que durante la jornada va a firmar el decreto para bloquear temporalmente la inmigraci\u00f3n en el pa\u00eds, una medida con la que el mandatario pretende proteger a los trabajadores locales en plena crisis por el coronavirus. \"Voy a firmar hoy la orden ejecutiva que proh\u00edbe la inmigraci\u00f3n en nuestro pa\u00eds\", escribi\u00f3 en un tuit.(Le puede interesar:\u00a0En nueva jugada, Trump congelar\u00e1 por 2 meses la inmigraci\u00f3n a EE. UU.) La medida est\u00e1 prevista que dure 60 d\u00edas y no afectar\u00e1 a las visas de trabajo temporal, sino a las \"green card\", documento que da al beneficiario la residencia permanente.\"Ser\u00eda injusto que los estadounidenses sean reemplazados por mano de obra venida del extranjero\", agreg\u00f3 Trump.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/trump-anuncia-que-firmara-el-decreto-de-prohibicion-de-inmigracion-487196", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Se busca personal de salud para transportarlo gratuitamente", "contenido": " Mientras unos siguen discriminando al personal m\u00e9dico y prestador de servicios de salud, por considerar que son foco de infecci\u00f3n del coronavirus, otros deciden apoyarlos.Es el caso de\u00a0Renting Colombia, empresa del Grupo Bancolombia, que, a trav\u00e9s de su franquicia Localiza, puso a disposici\u00f3n, a nivel de los gobiernos nacional, regional y local, y en especial de las entidades de la salud y de la cadena de abastecimiento de primera necesidad, 2.000 veh\u00edculos para el transporte de personal m\u00e9dico y para log\u00edstica en general que est\u00e9 relacionada con la situaci\u00f3n actual. La marca de rent a car m\u00e1s conocida en el pa\u00eds, con 39 agencias en 19 ciudades, hace el ofrecimiento especialmente para las ciudades de Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali, Barranquilla, Cartagena, Santa Marta, Bucaramanga y Pereira, y resalta que la iniciativa no tiene ning\u00fan costo para la instituci\u00f3n que decida tomar el servicio y estar\u00e1 vigente durante el tiempo que dure la cuarentena.De esta manera, Localiza habilitar\u00e1 una agencia en cada una de estas ciudades con un horario especial para poder hacer las entregas.\u00a0Los interesados en obtener esta ayuda podr\u00e1n hacer su solicitud a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico comerciallocaliza@rentingcolombia.com y su vinculaci\u00f3n ser\u00e1 muy sencilla, solo se firma un acuerdo marco entre las dos empresas con unos requisitos m\u00ednimos. Renting Colombia fortaleci\u00f3 su flota de camiones con 150 unidades m\u00e1s para mejorar la prestaci\u00f3n del servicio de abastecimiento, adem\u00e1s de vincular de forma activa a todos sus aliados para garantizar el mantenimiento de las flotas de servicio p\u00fablico como la de recolecci\u00f3n de residuos y la de distribuci\u00f3n de alimentos.\"Queremos ayudar a que nuestros h\u00e9roes contin\u00faen con la maravillosa labor de cuidarnos d\u00eda a d\u00eda\", indicaron los voceros de la compa\u00f1\u00eda.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/se-busca-personal-de-salud-para-transportarlos-gratuitamente-iniciativa-de-la-empresa-rent-a-car-487204", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Confirman el contagio de covid-19 de tres m\u00e9dicos en Santander", "contenido": " Tres m\u00e9dicos de IPS privadas del departamento de Santander dieron positivo para coronavirus, as\u00ed lo inform\u00f3 el secretario de Salud, Javier Alonso Villamizar.\"Los m\u00e9dicos atienden consultas externas de IPS privadas del departamento. Se encuentran en la casa, est\u00e1n aislados y est\u00e1n en buen estado de salud\", indic\u00f3 Villamizar.  A\u00fan no se conoce c\u00f3mo se habr\u00edan contagiado estos m\u00e9dicos que son de tres cl\u00ednicas diferentes del departamento, \"estamos estudiando los nexos epidemiol\u00f3gicos, estamos haciendo el estudio con el equipo de salud p\u00fablica para confirman de donde vienen los casos\", indic\u00f3 el Secretario de Salud de Santander.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Gobernaci\u00f3n de Santander le apostar\u00e1 a mejorar la salud\u2019: Aguilar) En Santander hay 34 casos, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud, de los cuales, 22 pacientes ya se recuperaron, un hombre de 49 a\u00f1os falleci\u00f3 y 11 pacientes a\u00fan tienen el virus. Los tres m\u00e9dicos hacen parte de estos 11 pacientes que a\u00fan no se recuperan.El \u00faltimo caso registrado es de una mujer de 36 a\u00f1os en Bucaramanga que se encuentra aislada en la casa.\u00a0\u00a0El Laboratorio de la Universidad Industrial de Santander (UIS) ha procesado hasta la fecha, 740 pruebas de las cuales faltan por conocerse el resultado de 161 de ellas.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/medicos-contagiados-de-covid-19-en-santander-487244", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Fabiola Calle sale de cuidados intensivos", "contenido": " Despu\u00e9s de un mes en la Unidad de Cuidados Intensivos de una cl\u00ednica de Medell\u00edn, Fabiola Calle, integrante de Las Hermanitas Calle, ha venido presentando mejora en su salud y sali\u00f3 de la UCI aunque seguir\u00e1 hospitalizada al menos por una semana m\u00e1s. As\u00ed lo inform\u00f3 Sol \u00c1ngel Calle, hermana menor de la artista que conforma el dueto popular con la cantante Adriana Barrientos.Las dos int\u00e9rpretes adquirieron el coronavirus en Estados Unidos, donde se encontraban de gira. Tras su regreso a Medell\u00edn, a principios de marzo, empezaron a sentirse mal, pero solo Fabiola, de 74 a\u00f1os, debi\u00f3 ser hospitalizada. Sol \u00c1ngel Calle, hermana menor de Fabiola Calle, ha dicho que se encuentra muy optimista por la recuperaci\u00f3n de la int\u00e9rprete, cuyos pulmones volvieron a funcionar.\u201cMi hermana est\u00e1 fuera de peligro. Queriendo Dios, la pr\u00f3xima semana est\u00e1 en mi casa. Hay que hacerle rehabilitaci\u00f3n, por el tiempo que estuvo en cuidados intensivos, pero por el parte de los m\u00e9dicos estoy feliz, muy feliz. Ellos dicen que est\u00e1 fuera de peligro\u201d, manifest\u00f3 Sol \u00c1ngel en Blu Radio.La int\u00e9rprete de La gaviota traidora y La cuchilla empez\u00f3 su carrera art\u00edstica desde ni\u00f1a, al lado de su hermana Nelly, en los a\u00f1os 60. Nelly falleci\u00f3 de c\u00e1ncer en el 2003.Aunque inicialmente Fabiola no quer\u00eda volver a cantar, sus seguidores y su familia la motivaron a seguir adelante y a buscar una int\u00e9rprete que la acompa\u00f1ara con los \u00e9xitos que inmortaliz\u00f3 en la m\u00fasica popular.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/estado-de-salud-de-las-hermanitas-calle-tras-contraer-coronavirus-487236", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Juez imputa formalmente a 41 personas que estaban de fiesta en Usaqu\u00e9n", "contenido": " El juzgado 72 de control de garant\u00edas de Bogot\u00e1 imput\u00f3 formalmente a las 41 personas que la Polic\u00eda Metropolitana sorprendi\u00f3 el pasado 20 de abril, en una fiesta clandestina en la localidad de Usaqu\u00e9n, por violar la orden de cuarentena. Los hechos ocurrieron sobre las 12:30 de la tarde en una casa hotel del norte de la ciudad. La madrugada de este mi\u00e9rcoles 22 de abril, las autoridades judiciales resolvieron que la detenci\u00f3n fue legal y por tanto se procedi\u00f3 a la imputaci\u00f3n de cargos.Estos ciudadanos, que no solo estaban poniendo en riesgo su salud y la de los dem\u00e1s al exponerse a un evento concurrido en plena pandemia, sino que estaban consumiendo licor y sustancias alucin\u00f3genas.\u00a0Seg\u00fan el Art\u00edculo 368 de C\u00f3digo Penal colombiano,\u00a0 \"el que viole medida sanitaria adoptada por la autoridad competente para impedir la propagaci\u00f3n de un a epidemia, incurrir\u00e1 en prisi\u00f3n de cuatro a ocho a\u00f1os\".Ser\u00e1 un juez el que determine cu\u00e1l ser\u00e1 la suerte de este grupo de personas que protagonizaron esta celebraci\u00f3n clandestina. Seg\u00fan las autoridades distritales, se han presentado en la ciudad al menos 11 eventos de este tipo, por lo que informaron que fortalecer\u00e1n las labores de vigilancia y control para evitarlos.BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/imputan-cargos-a-los-que-se-fueron-de-fiesta-en-usaquen-en-plena-cuarentena-487222", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Recomendaciones a la hora de adoptar una mascota", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo-curioso/recomendaciones-a-la-hora-de-adoptar-una-mascota-486984", "categoria": "mundo curioso"}, {"titulo": "\u2018Creo que despu\u00e9s de esto seremos espiritualmente m\u00e1s conscientes\u2019", "contenido": " Rub\u00e9n Blades es un tipo distinto, diferente. Una persona que se ha realizado en distintas \u00e1reas del arte, la pol\u00edtica y el derecho, especialmente. Pero para buena parte de la Am\u00e9rica que empieza en M\u00e9xico y va hasta el polo sur, Rub\u00e9n Blades es el gran salsero paname\u00f1o, uno de los m\u00e1s importantes representantes de este g\u00e9nero musical. Y en este universo llamado Am\u00e9rica Latina (por supuesto es conocido y reconocido en otras latitudes sonoras, en festivales y encuentros musicales del mundo), su creaci\u00f3n tiene un sello tan propio que ha podido trascender varias generaciones y culturas. Ahora, llega de nuevo y se acerca a su p\u00fablico con No est\u00e1s solo: canci\u00f3n para los enfermos, un tema del que es autor de la letra, con m\u00fasica de Carlos Vives, grabado en Nueva York a finales del a\u00f1o pasado, en un encuentro en esa ciudad entre los artistas.Blades cuenta que la canci\u00f3n naci\u00f3 porque la reacci\u00f3n del p\u00fablico a su tema Amor y control le \u201cindic\u00f3 la necesidad de otro dirigido exclusivamente a personas sufriendo quebrantos de salud. Hay canciones para celebrar cumplea\u00f1os, pero no para desear una recuperaci\u00f3n a un enfermo\u201d, por eso decidi\u00f3 \u201cescribir sobre ese tema\u201d.Y es que, precisamente, Amor y control es uno de sus composiciones m\u00e1s tristes y emotivas, que cuenta dolores familiares y habla de la necesidad de no abandonar a aquellos que cometen errores. No est\u00e1s solo: canci\u00f3n para los enfermos refleja y lleva esperanza a quienes esperan recuperarse y llega en un momento en el cual el mundo la necesita, en sus peores d\u00edas. A Blades, la cuarentena lo cogi\u00f3 en Nueva York, donde regularmente vive, y desde donde habla de otra enfermedad que mat\u00f3 mucha gente: el H1N1, \u201cque entre el 2007 y el 2008 se cobr\u00f3 la vida de entre 150.000 y 500.000 personas. No es la primera ni ser\u00e1 la \u00faltima vez que ocurra, m\u00e1s a\u00fan por la manera en que destruimos y afectamos la naturaleza\u201d, dice.\u201cPero la crisis demuestra la capacidad del ser humano para ayudar a otros, aun poni\u00e9ndose en riesgo personal. Los m\u00e9dicos, enfermeras y enfermeros, servicios de ambulancias, bomberos, polic\u00edas, recogedores de basura, taxistas, los que nos traen comida, tanta gente nos ha ense\u00f1ado que podemos ser menos ego\u00edstas y m\u00e1s solidarios. El rostro del bien ha definido la respuesta a la crisis y eso resulta esperanzador para todos\u201d.Nacido en Ciudad de Panam\u00e1 el 16 de julio de 1948, es reconocido, adem\u00e1s, como compositor, actor, productor, abogado, pol\u00edtico y activista.Su salsa es considerada como culta, pero la verdad es que sus canciones tienen seguidores de todas las clases, desde los a\u00f1os 70, cuando se dio a conocer, en uno de los mejores momentos de este ritmo. Y, sin duda, otra de sus facetas m\u00e1s reconocidas tiene que ver con la pol\u00edtica; en su pa\u00eds fue candidato la presidencia en 1994 y en el 2004 apoy\u00f3 la nominaci\u00f3n de Mart\u00edn Torrijos, quien luego de ganar lo nombr\u00f3 ministro de Turismo. Hace un poco m\u00e1s de una semana, su pa\u00eds, que lo quiere, lo acompa\u00f1\u00f3 en un concierto virtual en el que tambi\u00e9n participaron varios de los m\u00fasicos paname\u00f1os m\u00e1s importantes, y desde el ciberespacio motiv\u00f3 a sus coterr\u00e1neos para que donaran para los m\u00e1s necesitados. Ese d\u00eda lanz\u00f3 su canci\u00f3n con Carlos Vives. Antes de la crisis mundial por la pandemia, Blades estaba en Austin, Texas, trabajando en la serie Fear the Walking Dead.Y ahora, en otros d\u00edas, le duele todo lo que est\u00e1 pasando, especialmente en Nueva York. \u201cNo hemos tenido mayores problemas en mi casa, pero la ciudad sufre mucho. Tengo amigos que est\u00e1n enfermos o que han muerto. A un amigo m\u00edo se le murieron la mam\u00e1 y el pap\u00e1 en una semana. Todo es muy duro. Esta situaci\u00f3n me hace m\u00e1s consciente del dolor ajeno y eso me conmueve diariamente\u201d, afirma. En sus redes y tambi\u00e9n en las de sus clubes de seguidores (algunas de ellas hacen ex\u00e1menes para aceptar nuevos miembros) se lo ve sacando la basura y hasta cocinando y contando c\u00f3mo preparar un plato. Pero a diferencia de muchas personas que sienten peso por el encierro, Rub\u00e9n Blades se muestra fuerte.\u201cEstos d\u00edas me he dado cuenta de que tengo la capacidad de utilizar el tiempo de manera constructiva y no dejar que el p\u00e1nico controle mis pensamientos. He pasado muchos momentos solo durante mi vida como artista. En las giras, me quedo en mi cuarto de hotel y no salgo en d\u00edas. El silencio es mi amigo, puedo decir que no me asusta la soledad. Y cuando estoy en Panam\u00e1 tambi\u00e9n paso mucho tiempo solo en mi casa. As\u00ed que estoy acostumbrado a las cuarentenas\u201d, cuenta. Pero, ya como el gran ser humano que es, Blades agrega: \u201cEso s\u00ed, confirm\u00f3 mi afecto y preocupaci\u00f3n por otros y mi deseo de que est\u00e9n bien y de ayudar\u201d.Este hombre, que por lo general anda con sombrero, y que ha hecho grandes canciones como Ligia Elena, Pablo Pueblo, Buscando guayaba, Juan Pachanga, Patria, Camale\u00f3n, Plantaci\u00f3n adentro, Buscando Am\u00e9rica, Caminando y Yo no puedo vivir sin tu amor, entre muchas otras, siempre recuerda a su bisabuela paterna, Emma Bosquez Aizpuru, colombiana y adelantada a su tiempo: sola crio a sus hijos y adem\u00e1s era vegetariana y hac\u00eda yoga, en una \u00e9poca en la que de esos temas en Occidente poco se hablaba. De ella, seguramente, le viene la rebeld\u00eda en las letras y en la misma vida. Pero en estos momentos toma la vida de otra manera, m\u00e1s tranquilo, sin la exigencia de los viajes para cumplir compromisos. En su encierro, del que sale solo para lo m\u00e1s urgente, ha seguido escribiendo \u201cel libro que hemos acordado con la editorial Random House, contin\u00fao con mis apuntes sobre reformas a los c\u00f3digos judicial y penal paname\u00f1os, arreglo mis libros y c\u00f3mics y hago un inventario de ellos\u201d.Y dice que no ha desarrollado talentos. \u201cNo, ninguno, en realidad. Soy bueno limpiando la casa y cocinando. Desarroll\u00e9 mi paciencia, control\u00e9 mis temores, pero sigo siendo malo en matem\u00e1ticas\u201d.Blades, que ha vivido todos los cambios y procesos en la m\u00fasica en una carrera de 50 a\u00f1os, sabe que los espect\u00e1culos en vivo volver\u00e1n \u201cuna vez se determine que no existe peligro de contagio\u201d. Eso s\u00ed, espera que todos los que estamos en el mundo \u201cseamos m\u00e1s solidarios, que pongamos m\u00e1s atenci\u00f3n los unos a los otros. Ahora, pol\u00edticamente tienen que aplicarse nuevos paradigmas para la administraci\u00f3n social, de salud, de educaci\u00f3n y tambi\u00e9n en lo laboral. Esta es una oportunidad que tenemos para mejorar\u201d.Y manda a decir que todos deben cuidarse: \u201cL\u00e1vese las manos y el rostro frecuentemente, use mascarilla (tapabocas) si sale, no salga de casa si no es necesario, ayude a todos los que pueda\u201d.Este hombre, que lleg\u00f3 al sello Fania en Nueva York buscando una oportunidad, y la tuvo con Ray Barreto, que lo llev\u00f3 a su orquesta como vocalista sin saber el largo camino que su pupilo iba a recorrer, tambi\u00e9n cree que despu\u00e9s de esta crisis \u201cespiritualmente seremos m\u00e1s conscientes de lo que nos rodea\u201d. Y aunque duda de que se produzcan cambios radicales en nuestra manera de vivir, en el fondo, su coraz\u00f3n salsero y lleno de amor lo anhela. OLGA LUC\u00cdA MART\u00cdNEZ ANTE\u00a0Cultura EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ruben-blades-habla-sobre-su-nueva-cancion-dedicada-a-los-enfermos-487158", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "M\u00fasicos de la Filarm\u00f3nica preparan el concierto con Juanes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/musicos-de-la-filarmonica-preparan-el-concierto-con-juanes-486882", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Muri\u00f3 Marcos Mundstock, c\u00e9lebre integrante de Les Luthiers", "contenido": " Desde el a\u00f1o pasado Marcos Mundstock,\u00a0el hombre de voz grave y humor fino del grupo argentino Les Luthiers hab\u00eda dejado los shows con sus compa\u00f1eros de aventuras musicales y comedia inteligente. Estaba enfermo y no pudo ir de gira a Espa\u00f1a por un problema en la pierna, asegur\u00f3 en su momento Lino Pantano en una nota del diario La Naci\u00f3n. Muchos fan\u00e1ticos pensaron que se trataba de un problema m\u00e1s grave y no ocultaron su temor a que uno de los integrantes m\u00e1s queridos del grupo tuviera que descansar del humor para recuperar su salud. Hace apenas tres meses, en un comunicado oficial, se anunci\u00f3 que \"debido a un problema de salud\" que lo aquejaba desde 2019, Mundstock deber\u00eda prolongar durante todo 2020 la licencia m\u00e9dica que lo manten\u00eda alejado de los escenarios. \"Su prioridad para los pr\u00f3ximos meses ser\u00e1 guardar reposo, seguir adelante con su tratamiento y realizar, posteriormente, el debido proceso de rehabilitaci\u00f3n\", detallaba un mensaje publicado en las redes sociales del grupo.Un temor que no infundado, pues el actor Roberto Antier, quien adem\u00e1s lo reemplaz\u00f3 en el grupo, cont\u00f3 el a\u00f1o pasado en el diario Clar\u00edn que su compa\u00f1ero de escenario y amigo ten\u00eda un tumor en el cerebro. Fue una batalla dura en la que Munstock luch\u00f3 con entereza y pudo recuperarse un poco. Pero que no pudo ganar.Hoy sus miles de seguidores lloran la partida este mi\u00e9rcoles en Buenos Aires, a los 77 a\u00f1os, de uno de los fundadores del afamado grupo humor\u00edstico argentino.\"Despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o de lidiar con un problema de salud que se torn\u00f3 irreversible, Marcos, nuestro compa\u00f1ero y amigo, finalmente parti\u00f3\", plasma un comunicado oficial que da cuenta del deceso del tambi\u00e9n\u00a0locutor radiof\u00f3nico, quien tambi\u00e9n particip\u00f3 como actor en diversas pel\u00edculas.Con la desaparici\u00f3n f\u00edsica de Mundstock, son tres los miembros fundadores de Les Luthiers fallecidos, despu\u00e9s de Gerardo Masana, en 1973, y Daniel Rabinovich, en 2015. \"De ahora en m\u00e1s, cada uno de nosotros deber\u00e1 empezar a transitar el doloroso camino de aprender a convivir con su ausencia. Pero no hoy. Pensar hoy en partidas o ausencias nos resulta demasiado triste. Hoy preferimos evocar todo lo que Marcos nos brind\u00f3 y conservaremos con nosotros para siempre\", a\u00f1ade el comunicado emitido este mi\u00e9rcoles. Una de sus \u00faltimas apariciones en p\u00fablico se dio el a\u00f1o pasado, en el VIII Congreso de la Lengua que se celebr\u00f3 en C\u00f3rdoba (Argentina), en una videoconferencia, ya que su salud ya comenzaba a deteriorarse. Esto le impidi\u00f3 viajar a esta ciudad.\u00a0La charla de uno de los creadores del inolvidable creador de Johan Sebastian Mastropiero lugar en la sesi\u00f3n plenaria 'Reflexiones, reclamos y correcciones poco serias sugeridas por la RAE. Novedosos usos y abusos del idioma: Academias y epidemias'.Dentro de estos usos y abusos se encuentran las formas populares de medir el tiempo poco concretas, por lo que Mundstock pidi\u00f3 ese d\u00eda a los acad\u00e9micos, con el humor que siempre lo caracteriz\u00f3,\u00a0 que impongan una mayor concreci\u00f3n.Dijo que entre estas formas de medir, \"un lo que canta un gallo\" deber\u00edan ser \"dos santiamenes y cuatro periquetes\", o \"me pareci\u00f3 un siglo\", debe corresponder a la \"cuarta parte de una eternidad\", o \"un 0'33 de ya no veo la hora\" consider\u00f3 el humorista.Tambi\u00e9n dijo Mundstock que las mediciones de lo que importan las cosas deben ser m\u00e1s concretas. Porque \u00bf\"me importa un comino\" es lo mismo que tres pepinos o medio pimiento?, se pregunt\u00f3 Mundstock. \"\u00bfY qu\u00e9 es un bledo, alguien sabe lo qu\u00e9 es un bledo? Alg\u00fan d\u00eda un ej\u00e9rcito de bledos se lanzar\u00e1 sobre los hispanoparlantes para vengarse de tantos siglos de ninguneo\", aventur\u00f3. Nacido en Santa Fe el 25 de mayo de 1942,\u00a0 Marcos, apodado 'Pelado', era el locutor de Les Luthiers, grupo de m\u00fasicos-actores-humoristas muy popular no solo en Argentina, sino en el resto de Latinoam\u00e9rica y en Espa\u00f1a, que junto a Masana, Rabinovich y Jorge Maronna fund\u00f3 en 1967. Mundstock, que junto a su familia se mud\u00f3 a Buenos Aires a los seis a\u00f1os, comenz\u00f3 de joven la carrera de Ingenier\u00eda -que abandon\u00f3 en tercer a\u00f1o- y estudi\u00f3 locuci\u00f3n, al tiempo que ingresaba al coro de Ingenier\u00eda, donde conoci\u00f3 a los futuros integrantes de Les Luthiers. En el grupo canaliz\u00f3 su vocaci\u00f3n por la escritura y el humor, y era el encargado de leer las introducciones de las obras. \"Su grave y profunda voz, su porte serio (aunque a veces tambi\u00e9n muestra su lado payaso) y sus grandes cualidades para escribir e interpretar textos humor\u00edsticos son algunas de sus m\u00faltiples cualidades\", subraya el obituario oficial. Considerado el integrante menos musical de la formaci\u00f3n, ya que solo tocaba alg\u00fan instrumento de viento (como el gom-horn, una especie de trompeta hecha con una manguera y un embudo creada por los propios Les Luthiers) y algunos de percusi\u00f3n, destacaba su capacidad actoral. \"Nos quedar\u00e1 su profesionalismo. Su autoexigencia, su \u00e9tica de trabajo y su respeto extremo por el p\u00fablico, valores que todos compartimos y que \u00e9l defendi\u00f3 desde el momento de la creaci\u00f3n misma de Les Luthiers\", a\u00f1ade el comunicado. Su entorno remarca tambi\u00e9n su \"compa\u00f1erismo\", tanto en lo profesional y en lo personal y su capacidad para respetar las opiniones ajenas, \"a\u00fan en la disidencia\", as\u00ed como sus \"chistes cotidianos, r\u00e1pidos y asombrosamente ingeniosos\". \"Nos quedar\u00e1n tantas cosas de Marcos, que aun en medio de la tristeza y el dolor que estamos viviendo, no podemos dejar de agradecer a la vida, y de sentirnos privilegiados de haber recorrido con \u00e9l todo este tramo del camino\", concluye el texto difundido con motivo de su partida.Con informaci\u00f3n de EFE desde Buenos Aires.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/murio-marcos-mundstock-celebre-integrante-de-les-luthiers-487282", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ser petr\u00f3leodependientes hoy / Cuarentena: salir a trotar o con hijos", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 los precios del petr\u00f3leo han bajado tanto? No es solo un tema de pandemia, pero la situaci\u00f3n est\u00e1 en su momento m\u00e1s grave. \u00bfC\u00f3mo puede blindarse Colombia ante esta crisis? Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfFinalmente se puede salir a trotar? \u00bfY si tengo pico y g\u00e9nero? \u00bfY acoge esta medida a los hijos? Once preguntas clave acerca de la extensi\u00f3n de la cuarentena; c\u00f3mo responde el f\u00fatbol colombiano al argumento del presidente Iv\u00e1n Duque de que ser\u00eda irresponsable reactivarlo, y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u200b\u200b'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-487178", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Ser petr\u00f3leodependientes hoy / Cuarentena: salir a trotar o con hijos", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 los precios del petr\u00f3leo han bajado tanto? No es solo un tema de pandemia, pero la situaci\u00f3n est\u00e1 en su momento m\u00e1s grave. \u00bfC\u00f3mo puede blindarse Colombia ante esta crisis? Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfFinalmente se puede salir a trotar? \u00bfY si tengo pico y g\u00e9nero? \u00bfY acoge esta medida a los hijos? Once preguntas clave acerca de la extensi\u00f3n de la cuarentena; c\u00f3mo responde el f\u00fatbol colombiano al argumento del presidente Iv\u00e1n Duque de que ser\u00eda irresponsable reactivarlo, y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u200b\u200b'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-487178", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Once preguntas claves sobre la extensi\u00f3n de la cuarentena nacional", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 este lunes que el aislamiento preventivo obligatorio se extender\u00e1 hasta el 11 de mayo. Aunque a\u00fan no ha salido el decreto que fije claramente c\u00f3mo va a funcionar, aqu\u00ed le vamos a responder algunas preguntas que quiz\u00e1 usted se puede estar haciendo. (Le puede interesar:\u00a0Presidente Duque cierra la puerta al regreso del f\u00fatbol colombiano) S\u00ed, a partir del 27 de abril las personas podr\u00e1n salir a hacer deporte al aire libre, como correr o caminar de manera individual. Seg\u00fan el Ministerio del Deporte ser\u00e1 as\u00ed:- M\u00e1ximo se debe hacer a un kil\u00f3metro de la casa- Los horarios: de 5 a 8 de la ma\u00f1ana. - No se admite hacer deporte en la tarde y por la noche- Los ni\u00f1os pueden salir 20 \u00f3 30 minutos- Ni\u00f1os, en el mismo horario y m\u00e1ximo a un km de su casa. - Se puede caminar, ir en bicicleta, trotar en un radio de un km. - Se busca salud mental y actividad f\u00edsica- Se impondr\u00e1n sanciones por no cumplir las medidas de aislamiento- No se habilitan parques ni canchas- No se realiza la actividad en gimnasios, centros deportivos ni escuelas- Las personas deben respetar las distancias. Hay dos sectores que podr\u00e1n salir: el de la construcci\u00f3n y de la industria manufacturera de distintos productos. Sin embargo, los obreros, operarios y todos los empleados deber\u00e1n cumplir con estrictas medidas de bioseguridad, como distancia social, desinfecci\u00f3n de elementos y del lugar de trabajo y portar elementos de protecci\u00f3n. Por otra parte, solo trabajar\u00e1 en obra el 23% del personal, alternando algunos d\u00edas de la semana. Adem\u00e1s, quienes trabajan en empresas de estos sectores en las \u00e1reas administrativas deben permanecer preferiblemente en sus hogares. (Le recomendamos:\u00a0Gobierno explica protocolos de sectores que reabrir\u00e1n el 27 de abril) No habr\u00e1 transporte terrestre intermunicipal o de ciudades hasta el 11 de mayo. Solo se permite el transporte de carga, de entes de seguridad y sanitarios exentos en las medidas de emergencia como para quienes transporten insumos o bienes de primera necesidad, alimentos y medicinas para mascotas, y dem\u00e1s elementos y bienes necesarios para atender la emergencia sanitaria.  No habr\u00e1 vuelos comerciales de pasajeros nacionales ni internacionales hasta el 30 de mayo. Solo est\u00e1n habilitados los vuelos humanitarios, de carga, de atenci\u00f3n sanitaria, de orden p\u00fablico o funcionamiento del Estado. Hasta el 31 de mayo no podr\u00e1n volver a clases presenciales ni los colegios, ni las universidades, ni los jardines. A\u00fan no se conoce si despu\u00e9s de esa fecha los alumnos podr\u00e1n volver a sus aulas. Hasta el 27 de abril no est\u00e1 permitido viajar por carretera. Sin embargo, la ministra de Transporte, \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco, asegur\u00f3 que el decreto sobre el sector del transporte se ampl\u00eda para incluir al sector de la industria manufacturera y de construcci\u00f3n, que podr\u00e1n movilizarse intermunicipalmente.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Claudia L\u00f3pez se opone a reactivar sectores al tiempo en Bogot\u00e1) Por ahora, el pico y g\u00e9nero en Bogot\u00e1 continuar\u00e1 hasta el 27 de abril, es probable que puedan extenderlo hasta el 11 de mayo, pero a\u00fan la alcaldesa Claudia L\u00f3pez no se ha pronunciado sobre este tema. No va a haber eventos y mucho menos eventos masivos hasta el 31 de mayo. Es decir, no se podr\u00e1 ir a bares, ni discotecas ni a eventos deportivos. Y se seguir\u00e1 avanzando en los servicios de restaurante, a trav\u00e9s de domicilios. Los sistemas de transporte masivo como TransMilenio, el metro de Medell\u00edn, Transcaribe o el MIO se habilitar\u00e1n, pero deber\u00e1n operar con protocolos estrictos y no deben tener una capacidad superior al 35 %. En las filas para ingresar al transporte deber\u00e1 haber una distancia m\u00ednima de un metro o de dos entre cada pasajero y dentro del transporte la distancia deber\u00e1 ser m\u00ednimo de un metro. En los municipios donde no hay casos de coronavirus habr\u00e1 una recuperaci\u00f3n adicional de la vida productiva, pero con un aislamiento del municipio, donde nadie sale y nadie entra. Y se mantendr\u00e1n los protocolos para la protecci\u00f3n de la salud y de la vida en esos lugares. Hasta el momento, las autoridades han indicado que no est\u00e1n permitidos los trasteos hasta el 27 de abril. En el decreto que estipule c\u00f3mo operar\u00e1 despu\u00e9s de esta fecha puede que hagan esta excepci\u00f3n. Si tiene preguntas, puede escribirlas en las redes sociales de EL TIEMPO y al Twitter @LuisaMercadoD\u00a0 LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICAInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/colombia-hoy-preguntas-y-respuestas-sobre-la-extension-de-la-cuarentena-hasta-11-de-mayo-486870", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'Cerca de 3 millones volver\u00e1n al trabajo despu\u00e9s del 27 de abril'", "contenido": " Diego Molano, el director del Departamento Administrativo de la Presidencia, es uno de los funcionarios del alto gobierno que ha estado liderado todo el proceso que tiene que ver con las medidas para que algunos sectores de la econom\u00eda puedan retorna a la productividad despu\u00e9s del 27 de abril. \u00bfQu\u00e9 viene despu\u00e9s del 27 de abril?\u200bEl presidente Duque ha fijado tres objetivos b\u00e1sicos para el manejo de la pandemia: garantizar la salud y preservar la vida; apoyar a los m\u00e1s vulnerables, y proteger el empleo. Adem\u00e1s, anunci\u00f3 la extensi\u00f3n del aislamiento obligatorio hasta el 11 de mayo, con una adici\u00f3n en el n\u00famero de sectores econ\u00f3micos exceptuados: el de la construcci\u00f3n y el de las manufacturas \u00bfPor qu\u00e9 adicionar estos sectores?Despu\u00e9s de una valoraci\u00f3n hecha por los ministerios de Hacienda y Comercio y la vicepresidenta, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, se determin\u00f3 que estos sectores son los de menor riesgo de contagio y contribuyen al PIB y al empleo. En esa medida se comenzar\u00e1 a desarrollar progresivamente este reingreso logrando un sano equilibrio entre salud y empleo, pero bajo estrictos protocolos de bioseguridad. Para los dem\u00e1s sectores que ven\u00edan funcionando se aplicar\u00e1n nuevos protocolos de seguridad y resoluciones, de modo que en su actividad garanticen el distanciamiento f\u00edsico, la medici\u00f3n de temperatura, la promoci\u00f3n al sistema de salud y adicionalmente la distribuci\u00f3n de pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n con m\u00e1scaras y tapabocas. Esto implica una coordinaci\u00f3n entre empleados y trabajadores para poder tener mecanismos de transporte a fin de que no se utilice m\u00e1s all\u00e1 del 35 del servicio p\u00fablico. Por eso se privilegiar\u00e1 el uso de la bicicleta, de transportes privados y del carro compartido.\u00bfCu\u00e1ntos trabajadores retomar\u00e1n labores?Lo que ha que el calculado el Gobierno es que retomar\u00edan labores entre 2,5 y 3 millones de trabajadores. \u00bfY qui\u00e9n har\u00e1 el control para que se cumpla los protocolos?\u200bPor supuesto que habr\u00e1 un estricto control de las secretar\u00edas de Salud para la aplicaci\u00f3n de estos protocolos de seguridad. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-mas-de-3-millones-volveran-al-trabajo-487146", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Colombiana en Rusia pide poder regresar al pa\u00eds a tratarse un c\u00e1ncer", "contenido": " Valeria Guerrero Storino es el nombre de la joven becaria barranquillera que en estos momentos atraviesa una dura situaci\u00f3n en Rusia, debido a un c\u00e1ncer que le fue diagnosticado hace dos semanas. Dice que necesita, con urgencia, regresar a Colombia, puesto que la p\u00f3liza estudiantil no cubre el tratamiento de esa enfermedad.El angustioso llamado de Valeria comenz\u00f3 a trav\u00e9s de las redes sociales, donde grab\u00f3 un video y cuenta su situaci\u00f3n. A este llamado se sum\u00f3 una carta abierta de sus padres en la que piden ayuda, ya que sienten que el Gobierno Nacional no los atiende. Valeria es una  joven de 21 a\u00f1os de edad, que estudia sexto semestre de medicina en la universidad de Kaz\u00e1n, gracias  a una beca que gan\u00f3 en el 2016 con el gobierno ruso.A ella le fue diagnosticado c\u00e1ncer linf\u00e1tico en etapa 4, que necesita con urgencia ocho quimioterapias.  \u201cTiene muchas posibilidades  de curarse, pero debe iniciar de inmediato el tratamiento. Su p\u00f3liza medica no cubre este tipo de tratamiento\u201d, se\u00f1ala Marta Storino, madre de Valeria y quien clama ante la Canciller\u00eda para que ayuden a su hija a regresar a Colombia a realizarse las quimioterapias. \u201cHemos hecho gesti\u00f3n ante la Canciller\u00eda y la embajada y no hemos obtenido respuesta\u201d, subraya, angustiada, la madre, quien es consciente de que se trata de un tratamiento muy costoso en Rusia y ellos, dice, no cuentan con los recursos para pagarlos. \u201cHay que pagar muchos ex\u00e1menes, ac\u00e1 en la EPS se puede hacer mejor\u201d. Valeria es egresada del colegio del Instituto Experimental del Atl\u00e1ntico, despu\u00e9s de tres a\u00f1os regres\u00f3 a Barranquilla en julio del a\u00f1o pasado a ver sus padres, que viven en el barrio La Ceiba, en el sur de la ciudad.  Es la mayor de tres hermanas y ha demostrado un gran compromiso y responsabilidad en su carrera.  \u201cDebi\u00f3 aprender ruso en un a\u00f1o para poder acceder a la beca y lo logr\u00f3, se ha esmerado por salir adelante\u201d, dice Stortino. Las personas que deseen ayudar a Valeria a regresar a Colombia a seguir con su tratamiento se pueden comunicar a los tel\u00e9fonos 320 5423805 y 3046841077 o escribir al correo electr\u00f3nico johnyguerrero@hotmail.com. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/universitaria-pide-que-la-traigan-al-pais-a-tratarse-un-cancer-487006", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ministra de las TIC defiende el resultado de la licitaci\u00f3n del .CO", "contenido": " La adjudicaci\u00f3n del dominio nacional .CO, la codiciada extensi\u00f3n digital de nombres de internet asignada a Colombia, sigue en medio de pol\u00e9micas. Tras la audiencia de licitaci\u00f3n, que otorg\u00f3 el contrato a .CO Internet SAS, el contrincante DotCo instaur\u00f3 una tutela en la que pide que se revoque la adjudicaci\u00f3n. Ayer, la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n anunci\u00f3 la apertura de investigaci\u00f3n frente al proceso, en cabeza de Luisa Trujillo, secretaria general del MinTIC. En medio de los reclamos, Sylvia Consta\u00edn, Ministra de TIC, le dijo a EL TIEMPO que est\u00e1n dispuestos a resolver todas las dudas y que el error no existe, por lo que se espera que el contrato pueda seguir su curso. Estamos listos para contestar las preguntas que puedan surgir. Estamos preparados para explicar con transparencia de donde vienen las decisiones. No. El Ministerio aplic\u00f3 la metodolog\u00eda de los pliegos. Hicimos 3 pruebas de audiencias antes en las que hubo la oportunidad para realizar todas las preguntas. Los pliegos de condiciones muestran una formula que le debe dar un numero y el final de ese numero no debe tener decimales, se debe redondear, pero nunca habla de un doble redondeo. Para definir el l\u00edmite inferior se multiplica las ofertas de los participantes: 19*36/2 = X y esa X se multiplica por el 70%. El resultado de la operaci\u00f3n se da como un n\u00famero redondeado. No se habla de un redondeo algo en la mitad. Lo bonito de la matem\u00e1tica es que es clara y hay reglas b\u00e1sicas para estas operaciones que son muy claras.  (Le puede interesar:\u00a0'Somos los ganadores reales de la licitaci\u00f3n': DotCo) Nos sorprende porque el mismo representante de DotCo al final agradeci\u00f3 la transparencia y el profesionalismo. Entiendo que son negocios de millones, y que la gente tiene el derecho de creativamente interpretar algo que los beneficie, pero la \u00fanica obligaci\u00f3n como funcionarios p\u00fablicos es aplicar la reglas. Es claro que quien gan\u00f3 le ofrece al gobierno el 81% y los que alegan el 64%. Esto es una reafirmaci\u00f3n de que el camino que tomamos, de hacer una licitaci\u00f3n y no una extensi\u00f3n al contrato, fue el el correcto. Este es un sector que ha cambiado mucho y las condiciones del nuevo contrato ser\u00e1n mucho mejores que el anterior. El .CO es un activo de todos los colombianos con lo que estamos muy satisfechos pues ese 81% se ver\u00e1 en un beneficio tangible de la calidad de vida. Esos recursos est\u00e1n destinados a apoyar los programas de capacitaci\u00f3n y conectividad que permiten a ni\u00f1os en la ruralidad aprender a programar y muchas m\u00e1s iniciativas. Tambi\u00e9n es un reconocimiento muy importante a un activo, que es distinto a muchos dominios de pa\u00eds y tenemos una gran oportunidad de crecimiento.\u00a0 El contrato prev\u00e9 incentivos para que el operador haga crecer el dominio y ellos han expresado su inter\u00e9s por expandirlo. Hay que partir del hecho que son empresas serias con reputaci\u00f3n que deben mantener y que han mostrado su experiencia en el mercado. Otra de las ventajas del nuevo contrato es que hay mayores funciones para el Ministerio. Colombia va a asumir un liderazgo en la gobernanza de internet a trav\u00e9s de Icann (organizaci\u00f3n que administra los nombres de dominio), con un seguimiento mas preciso y con un esquema fiduciario. Los procesos van al tiempo como deben ir. Esto tiene unos pasos y estamos analizando polizas y elementos necesarios para culminar. Pero la meta es que el 27 de abril se pueda firmar el contrato y entregarle al pa\u00eds el resultado m\u00e1s estructurado y completo. Tenemos unos cronogramas y respondimos a la tutela con la tranquilidad de saber cu\u00e1l fue el proceso. Estamos poniendo por delante el inter\u00e9s de los colombianos siendo muy estrictos en el cumplimiento de las reglas del proceso.  No sab\u00edamos de ese tema. Lo supimos por una comunicaci\u00f3n que nos lleg\u00f3. Pero este es un sector din\u00e1mico, global, donde los negocios van a seguir evolucionando. Yo resalto lo importante que es la nueva estructura. Aunque la funci\u00f3n de competencia es de la Superintendencia de Industria y Comercio, el rol del Ministerio va a ser m\u00e1s activo y el pa\u00eds saldr\u00e1 fortalecido del proceso. Este esfuerzo por un equipo interno del Ministerio con una expertiencia en gobernanza de internet ser\u00e1 muy positivo. No quiero comprometerme con una cifra, pero si nada cambiara, si no hubiera m\u00e1s registros -que s\u00ed los esperamos- se podr\u00eda decir que si en los \u00faltimos 10 a\u00f1os se recibieron 41.000 millones de pesos con el 6 -7% al pasar al 81% hablamos de cifras por encima de 110.000 millones al a\u00f1o. Claro, esto esta sujeto a variables como el numero de dominios o la tasa de cambio. Uno creer\u00eda que el resultado del proceso es positivo y muestra que la licitaci\u00f3n era la mejor opci\u00f3n. Sin embargo, ese es un tema que maneja la Agencia de Defensa Jur\u00eddica del Estado. Nuestra tarea es que el activo est\u00e1 produciendo para el bien de todos los colombianos. Un logro del contrato actual fue la adenda de la transici\u00f3n, que otorga un plazo para cumplir con condiciones t\u00e9cnicas, manteniendo seguridad y estabilidad. Ese plazo se estableci\u00f3 sin saber si el nuevo administrador ser\u00eda uno nuevo o si ser\u00eda Neustar que pudo participar en igualdad de condiciones. Como Colombia tomar\u00e1 un papel m\u00e1s activo, ese tiempo de transici\u00f3n es necesario para poder crear los equipos y realizar las tareas que nos permitir\u00e1n cumplir con las nuevas tareas. Estamos trabajando y hemos estado en contacto con las entidades (como Icann) para adelantar los procesos. Igual tan pronto est\u00e9n las medidas, se podr\u00eda empezar el nuevo modelo. LINDA PATI\u00d1OREDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@LindaPatCar", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mintic-responde-a-quejas-y-error-de-licitacion-del-dominio-co-487034", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9nes son los irlandeses a quienes la JEP les dio amnist\u00eda parcial?", "contenido": " Tres ciudadanos irlandeses que desde hace varios a\u00f1os no tienen libertad de movimiento en su natal Dubl\u00edn, por causa de una condena en Colombia, acaban de ser notificados de un giro que la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) le dio a su caso.Se trata de Martin John McCauley, Niall Terrence Connolly y S\u00e9amus O\u2019 Muineach\u00e1in, quienes fueron capturados en Bogot\u00e1 \u2013en agosto de 2001\u2013 cuando pretend\u00edan abandonar el pa\u00eds luego de haber estado algunas semanas en la fallida zona de despeje del Cagu\u00e1n en Caquet\u00e1.Las autoridades judiciales y militares confirmaron que los irlandeses acudieron a esa regi\u00f3n para brindar entrenamiento terrorista y formaci\u00f3n en explosivos a la entonces guerrilla de las Farc, vali\u00e9ndose de documentos de identidad falsos para burlar los controles colombianos. Aunque siempre insistieron que se hab\u00eda tratado de un error, estas conductas les valieron una condena de 17 a\u00f1os de c\u00e1rcel y la expulsi\u00f3n del pa\u00eds tras el pago de una fianza y un tiempo tras las rejas.Incluso, a pesar de las sentencias, siempre negaron haber militado en el extinto grupo terrorista Ira.Pero su caso fue llevado ante la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), que el pasado viernes decidi\u00f3 levantarles parte de la condena, seg\u00fan consta en documentos en poder de EL TIEMPO.En efecto, la Sala de Amnist\u00eda o Indulto \u2013con ponencia del magistrado Juan Jos\u00e9 Cantillo\u2013 decret\u00f3 quitarles la parte de la pena que est\u00e1 relacionada con la falsedad en documento p\u00fablico, que se confirm\u00f3 cuando ingresaron a Colombia con identidades adulteradas, pero dej\u00f3 en estudio el resto de su condena que est\u00e1 relacionada con entrenamiento para actividades terroristas.En la pr\u00e1ctica, esto significa que se les otorg\u00f3 libertad condicionada, lo que significa que ya tienen libre movilizaci\u00f3n en su pa\u00eds.Sin embargo, siguen vinculados al caso hasta tanto exista una decisi\u00f3n de fondo. Su abogado en Colombia, el penalista y experto en justicia transicional Diego Alejandro Mart\u00ednez, les dijo a reporteros de este diario que en todo caso esta primera decisi\u00f3n es un avance de fondo, porque ayuda a cerrar cap\u00edtulos de conflictos que por varias razones terminaron entrelazados, como fueron el que se vivi\u00f3 por cinco d\u00e9cadas con las Farc y el que llev\u00f3 en Irlanda del Norte al desmonte del Ira.\u201cHay que aclarar que, a pesar de las sentencias, ninguno de los tres milit\u00f3 nunca en un grupo terrorista. Adem\u00e1s, es claro que ninguno de los delitos por los que se les conden\u00f3 en su momento tienen v\u00edctimas, por lo que esperamos pronto se les emita la amnist\u00eda completa\u201d, precis\u00f3 el jurista.McCauley (de 58 a\u00f1os), Connolly (de 75 a\u00f1os) y O\u2019 Muineach\u00e1in (de 55 a\u00f1os) ahora deben cumplir con el acta de compromiso de verdad que firmaron cuando se postularon a la JEP, con el fin de que se haga efectiva la amnist\u00eda. Y, en caso de que el resto de la condena tambi\u00e9n los cobije con esta figura, deber\u00e1n surtir el mismo proceso. De hecho, la decisi\u00f3n del tribunal de justicia transicional es expl\u00edcita al advertir que se ordena \u201cdiferir los efectos de la libertad condicionada a la suscripci\u00f3n del acta de compromiso de libertad condicionada ante el Secretario Ejecutivo de la JEP\u201dAunque por cuenta de la sentencia de 17 a\u00f1os de c\u00e1rcel que se les impuso en Colombia \u2013y que la Corte Suprema ratific\u00f3 en 2007\u2013 su movilidad fuera de Dubl\u00edn se ha visto limitada, en esa ciudad han logrado desarrollar actividades para ganarse la vida.EL TIEMPO estableci\u00f3 que McCauley trabaja como asalariado de una empresa local, que Connolly se dedica a un negocio de construcci\u00f3n y Muineach\u00e1in es jubilado estatal.\u201cEn su momento se les acus\u00f3 de todo, y pues ah\u00ed est\u00e1n las sentencias, pero definitivamente ninguno de ellos milit\u00f3 en grupos terroristas y las pruebas recaudadas en su momento fueron muy d\u00e9biles. Por eso esperamos que la JEP lo pueda corroborar y as\u00ed se les declare la amnist\u00eda completa\u201d, enfatiz\u00f3 el abogado Mart\u00ednez. UNIDAD INVESTIAGTIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/jep-concede-amnistia-parcial-a-3-irlandeses-ligados-a-las-ex-farc-486994", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Investigan posible abuso sexual de dos polic\u00edas a una mujer en un CAI", "contenido": " La Polic\u00eda espera tener resultados de la investigaci\u00f3n por una denuncia sobre una presunta violaci\u00f3n a una mujer en un CAI del barrio Ciudad Jard\u00edn, en el sur de Cali, luego de que fuese llevada all\u00ed con un acompa\u00f1ante por haber infringido la cuarentena. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Dolor en Cali: bala perdida acab\u00f3 con la vida de una mujer embarazada)Los hechos ocurrieron a eso de las 2:30 de la tarde del domingo pasado. La denuncia se\u00f1ala que los patrulleros, presuntamente, habr\u00edan pedido plata a la pareja por infringir el decreto de cuarentena. Cuando el hombre sali\u00f3 del CAI a buscar el dinero que les exig\u00edan, la mujer se qued\u00f3 con dos patrulleros, que habr\u00edan aprovechado para cometer el abuso sexual. El comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali, general Manuel V\u00e1squez, dijo que el caso se est\u00e1 investigando en la instituci\u00f3n para determinar si se toman medidas disciplinarias. Anunci\u00f3, adem\u00e1s, que la Fiscal\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 al tanto de este hecho. El oficial dijo que desde que enter\u00f3 del caso acudi\u00f3 a la Fiscal\u00eda y en la Polic\u00eda hay un grupo dedicado expresamente en buscar pruebas frente a la denuncia.\u00a0CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/fiscalia-investiga-presunto-abuso-sexual-en-un-cai-del-sur-de-cali-486880", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En fotos: la tragedia ambiental en el Golfo de M\u00e9xico, hace 10 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/el-derrame-petrolero-mas-grande-del-golfo-de-mexico-hace-10-anos-486888", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El indignante \u2018top\u2019 de fiestas en plena cuarentena nacional", "contenido": " A pesar de las restricciones y recomendaciones que han dado las principales autoridades respecto al aislamiento obligatorio, algunos parecen no haber entendido.\u00a0A lo largo de la cuarentena nacional, decretada por el Gobierno colombiano el 23 de marzo, se han registrado hechos que violan estas medidas en Bogot\u00e1 y en otras partes del pa\u00eds y aqu\u00ed le hacemos un recuento. El 20 de abril, en horas de la tarde, la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 captur\u00f3 a un grupo de 41 personas que estaban violando la cuarentena y consumiendo sustancias alucin\u00f3genas en un establecimiento comercial del norte de la ciudad que funcionaba como un hotel, en la carrera 9 con calle 117 A. El comandante de la localidad de Usaqu\u00e9n, Carlos Bastidas, dijo que entre los detenidos hab\u00eda una persona que ten\u00eda orden de captura por porte ilegal de armas y estaba en prisi\u00f3n domiciliaria. \u201cEstas personas no solo estaban violando la medida de aislamiento preventivo, sino tambi\u00e9n poniendo en riesgo la salud y la integridad de los habitantes de la localidad de Usaqu\u00e9n\u201d, afirm\u00f3 Bastidas.La Alcald\u00eda de Usaqu\u00e9n realiz\u00f3 una publicaci\u00f3n a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter en la que se ven fotograf\u00edas del lugar.\u00a0 El establecimiento fue sellado por diez d\u00edas y el caso qued\u00f3 en manos de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.\u00a0 El juez noveno de control de garant\u00edas de Villavicencio dej\u00f3 en libertad a 42 personas que estaban en una finca de la capital del Meta en una fiesta clandestina, el 9 de abril. Las personas all\u00ed reunidas estaban violando la medida de aislamiento obligatoria establecida por el Gobierno nacional.\u00a0Las autoridades hallaron 35 botellas de licor de diferentes marcas, avaluadas en m\u00e1s de 1'200.000 pesos, as\u00ed como 132 gramos de bazuco y 50 gramos de marihuana.Tambi\u00e9n encontraron dos escopetas, 24 cartuchos, un rev\u00f3lver con 12 balas y un proveedor para pistola,\u00a0pero ninguna ten\u00eda permisos. Por esto deber\u00e1n responder dos de las personas capturadas. Tres funcionarias de altos cargos en la ciudad de Villavicencio fueron despedidas por el alcalde Felipe Harman debido a que, el fin de semana pasado, participaron de una fiesta que se realiz\u00f3 en el apartamento de un reconocido empresario del Llano.\u00a0La decisi\u00f3n afect\u00f3 a la jefa de la oficina de Control Disciplinario, Mar\u00eda Fernanda D\u00edaz; la directora del Instituto de Turismo, Karolina L\u00f3pez; y la asistente del Despacho del alcalde, Johana Chaparro.Las tres mujeres quedaron en evidencia por las quejas de los vecinos del edificio Santa Coloma, donde se celebr\u00f3 la reuni\u00f3n, tras escuchar a hombres y mujeres tomar y escuchar m\u00fasica hasta altas horas de la noche. Adem\u00e1s, por una foto publicada en las redes sociales de las tres mujeres. La Polic\u00eda Metropolitana sancion\u00f3 a un grupo de personas que estaba violando la cuarentena en el barrio El Poblado, de Medell\u00edn. Se trataba de una casa hotel, ubicada en la carrera 36 con calle 8A.\u00a0Al ingresar a la residencia, encontraron a seis hombres y ocho mujeres con m\u00fasica a todo volumen, bailando e ingiriendo licor. Cuando les preguntaron sobre la raz\u00f3n de su presencia en el sitio, sabiendo que est\u00e1n prohibidas las aglomeraciones, los presentes no supieron dar explicaci\u00f3n.Por esta situaci\u00f3n y luego de verificar los antecedentes de cada uno, se les aplic\u00f3 una sanci\u00f3n por el incumplimiento al decreto 457 de 2020. Tendencias EL TIEMPO\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/coronavirus-en-colombia-fiestas-durante-la-cuarentena-nacional-486916", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El cronograma de las ligas europeas para terminar las competencias", "contenido": " Las ligas del f\u00fatbol europeo comienzan a despejar el camino para dar por terminadas sus respectivas temporadas, incluidas la Liga de Campeones y la Liga de Europa. Seg\u00fan informa la 'Cadena SER', en la reuni\u00f3n m\u00e1s reciente de la UEFA los dirigentes de las diferentes ligas se comprometieron a dar por terminadas sus competiciones antes del 31 de julio, si la pandemia del coronavirus lo permite.\u00a0La idea que tienen es la de dejar libre el mes de agosto para\u00a0 que en ese periodo se puedan terminar las competiciones europeas como la Liga de Campeones.De esta manera, dejar\u00edan libres los domingos de agosto por si alguna Liga no logra terminar y necesita hacerlo en esos tiempos.Se ratificar\u00eda la versi\u00f3n de las posibles fechas para continuar con el desarrollo de la Liga de Campeones, tal como revel\u00f3 'Sky Italia': los cuartos de final podr\u00edan ser\u00a0\u00a0entre el 11 y el 15 de agosto y las semifinales, entre el 18 y 22 de agosto. La final quedar\u00eda para el 29 de agosto, aunque todas las fechas sujetas a cambios.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/ligas-de-europa-se-comprometen-a-terminar-sus-ligas-en-julio-487322", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Se agudiza la crisis para las empresas llaneras a causa de la pandemia", "contenido": " Por la cr\u00edtica situaci\u00f3n que est\u00e1 viviendo la Orinoquia se van a acabar dram\u00e1ticamente las empresas que vienen siendo fuertemente golpeadas desde mayo del a\u00f1o pasado por los cierres de la v\u00eda al Llano, el confinamiento por el coronavirus y la ca\u00edda en los precios del petr\u00f3leo, industria que aporta el 44 por ciento del Producto Interno Bruto (PIB) en el departamento del Meta. Todo ello aunado a que esta regi\u00f3n del pa\u00eds no tiene industria, hay muchas sucursales y agencias, pero no hay grandes empresas, reconoce el presidente ejecutivo de la C\u00e1mara de Comercio de Villavicencio (CCV), Mauricio Vega.El 96 por ciento de los matriculados en los departamentos de Meta, Vichada, Vaup\u00e9s y Guain\u00eda son micro empresarios, los cuales tiene activos corrientes reportados de menos de cinco millones de pesos, de acuerdo con el estudio econ\u00f3mico de la regi\u00f3n, realizado por esa entidad en los departamentos de su jurisdicci\u00f3n, al t\u00e9rmino de las tres primeras semanas de la cuarentena.(Le recomendamos leer:\u00a0Van m\u00e1s de 5.000 despidos en la industria petrolera del Meta)\u201cCon angustia y preocupaci\u00f3n vemos que s\u00f3lo el 83,7 por ciento de estas empresas est\u00e1 en capacidad de subsistir entre uno o dos meses, de manera que al paso que vamos no vamos a tener empresa\u201d, advierte Vega.La ca\u00edda de los precios del petr\u00f3leo tambi\u00e9n empieza a repercutir, puesto que es una de las principales fuentes econ\u00f3micas de la regi\u00f3n. Ecopetrol acababa de abrir un nuevo campo a seis a\u00f1os, cuando regularmente lo hac\u00eda a dos y tres a\u00f1os. Con las empresas petroleras se ven\u00edan trabajando unos proyectos de proveedur\u00edas con los comerciantes y empresarios regionales para prestar servicios de alimentaci\u00f3n, salud, seguridad, transporte, organizaciones locativas, con los est\u00e1ndares y las certificaciones de calidad necesarias para que no trajeran profesionales de otra regi\u00f3n y este proyecto qued\u00f3 suspendido.Esta es una regi\u00f3n que tiene como una de sus fuentes de ingreso el turismo que est\u00e1 totalmente golpeada, porque venimos de p\u00e9rdidas millonarias y enormes por los cinco meses y 22 d\u00edas de incomunicaci\u00f3n con Bogot\u00e1 por el derrumbe del kil\u00f3metro 58.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Reinician obras de proyectos viales de cuarta generaci\u00f3n en el Llano)El cierre de la v\u00eda repercuti\u00f3 en el turismo, en hoteles, restaurantes, transporte, fincas agro tur\u00edsticas, comercio, parques y atractivos tur\u00edsticos. Y a partir de diciembre y enero empez\u00f3 a reactivarse el sector muy lentamente de forma positiva y hab\u00eda gran expectativa en Semana Santa, pero todo se vino al traste con el coronavirus, se\u00f1ala Vega.Las ventas cayeron el 71 por ciento en las tres \u00faltimas semanas y se perdi\u00f3 el 17 por ciento de las plazas de trabajo. El gerente de Minerales del Llano, Henry Palma, sostiene que tuvo que prescindir de los servicios de 34 personas, entre operarios de las platas trituradoras y conductores de maquinaria pesada y administrativos porque tuvo que parar todas las actividades y \u00fanicamente est\u00e1n trabajando cinco celadores. A todos apenas le pudo pagar 15 d\u00edas de salario y las prestaciones sociales por un mes. El sector p\u00fablico tambi\u00e9n se ha visto afectado. El gobernador del Meta, Juan Guillermo Zuluaga, y el alcalde de Villavicencio, Felipe Harman, ya han prevenido que \u00fanicamente tendr\u00e1n recursos para pagar las n\u00f3minas de un mes porque la gente ha dejado de pagar impuestos. Vega se\u00f1ala que desde la CCV ha venido trabajando con el Ministerio de Comercio y Bancoldex con el fin de establecer una serie de mecanismos y m\u00e9todos para apoyar a los empresarios y comerciantes.No obstante, \u201cqu\u00e9 nos ganamos que saquen 350.000 millones si los bancos, cuando empez\u00f3 a lloviznar le cerraron el paraguas a la gente, al 95 por ciento se los negaron\u201d, sostiene el presidente ejecutivo de la CCV.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Protestas en Meta y Guaviare por medidas de aislamiento por covid-19)Palma cuenta que tuvo que hacer una fila de cerca de cuatro horas en los bancos donde tiene sus cuentas, en Villavicencio, para intentar tramitar un cr\u00e9dito con Balcoldex y la respuesta que obtuvo es que ya no hab\u00eda plata, ya toda la hab\u00edan comprometido. Lo anterior, aunado a que los empresarios a los que Bancoldex les prest\u00f3 por el cierre de la v\u00eda al Llano necesitan que les extiendan los plazos para pagar las cuotas de los cr\u00e9ditos y no se ha logrado, agrega Vega.El directivo de la CCV sostiene que con el Fondo Nacional de Garant\u00edas ser\u00eda viable conseguir recursos para los empresarios y comerciantes, pero si no consigue otro mecanismo para irrigar los recursos, como ocurre con el sector agrario que tiene el Banco Agrario, \u201cporque mientras estemos dependiendo de la banca privada va a ser muy dif\u00edcil salir de esta crisis\u201d, concluye. NELSON ARDILAESPECIAL PARA EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/situacion-de-la-economia-del-llano-por-la-pandemia-del-coronavirus-487298", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Van 196 muertes por coronavirus; contagios ya sobrepasan los 4 mil", "contenido": " El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este martes siete muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 196.De acuerdo con las autoridades sanitarias, los nuevos decesos corresponden a\u00a0una mujer de 75 a\u00f1os en Palmira, con hipertensi\u00f3n arterial, diabetes y enfermedad coronaria; un hombre de 66 a\u00f1os en Cali, con diabetes y HTA; una mujer de 65 a\u00f1os en Cali, con Epoc, tabaquismo y obesidad, y una mujer de 66 a\u00f1os en Cali sin comorbilidades. Tambi\u00e9n a un hombre de 88 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con diabetes y HTA; una mujer de 74 a\u00f1os en Cali, con hipertensi\u00f3n arterial, asma por HC y Epoc, y un hombre de 66 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con asma, Epoc, HTA y monoparesia MSI. (Le recomendamos: Siga minuto a minuto c\u00f3mo avanza el nuevo coronavirus en Colombia) El Ministerio de Salud report\u00f3, adem\u00e1s, que en las \u00faltimas 24 horas se procesaron 3.259 pruebas, las cuales arrojaron 172 contagios nuevos confirmados en\u00a0Bogot\u00e1 (82), Valle (30), Santa Marta (15), Nari\u00f1o (10), Risaralda (5), Barranquilla (4), Tolima (4), Antioquia (3), Meta (3), Cartagena (3), Cundinamarca (3), Magdalena (2), Amazonas (2), Huila (2), Choc\u00f3 (1), Quind\u00edo (1), Bol\u00edvar (1) y Santander (1).Con esta actualizaci\u00f3n, el pa\u00eds llega a 4.149 contagios confirmados, distribuidos en 31 de los 32 departamentos del pa\u00eds. Bogot\u00e1 es la ciudad en la que se registran m\u00e1s casos. As\u00ed, la capital llega a 1.752 contagios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El abec\u00e9 del regreso a la actividad f\u00edsica y el deporte desde el lunes) Por otro lado, el reporte de las autoridades sanitarias se\u00f1ala que a la fecha son 804 los pacientes que se han recuperado en el pa\u00eds.Del total de casos confirmados en el pa\u00eds (4.149), 792 son importados, 1.428 son relacionados y 1.929 son casos 'en estudio', lo que quiere decir que, de momento, se desconoce la cadena de transmisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se conoce que 2.100 corresponden a pacientes hombres y 2.049, a pacientes mujeres.Adem\u00e1s, del total de casos activos (3.149), seg\u00fan el INS y el Minsalud, 2.724 se encuentran en sus casas, mientras que 317 est\u00e1n recibiendo atenci\u00f3n en centros m\u00e9dicos. Otros 108 pacientes est\u00e1n hospitalizados en unidad de cuidados intensivos (UCI). (Le puede interesar:\u00a0Hay 169 profesionales de la salud infectados con covid-19 en Colombia) ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-en-vivo-casos-muertes-recuperados-ultimas-noticias-de-hoy-486998", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Estas son las reglas del regreso de la actividad f\u00edsica al aire libre", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 este lunes la extensi\u00f3n del aislamiento preventivo obligatorio hasta el 11 de mayo. Sin embargo, en medio de las nuevas medidas, se inform\u00f3 que a partir del 27 de abril las personas podr\u00e1n salir a hacer deporte al aire libre.Para detallar las condiciones de esta excepci\u00f3n, el Jefe de Estado invit\u00f3 este martes a su programa 'Prevenci\u00f3n y Acci\u00f3n' al ministro del Deporte, Ernesto Lucena. (Le puede interesar:\u00a0Presidente Duque extiende aislamiento obligatorio hasta el 11 de mayo) Lucena explic\u00f3 que, luego de adelantar un trabajo en conjunto con el ministerio de Salud, se establecieron unos protocolos para que las personas puedan retomar la actividad f\u00edsica al aire libre. Sin embargo, enfatiz\u00f3 en que la excepci\u00f3n cuenta con restricciones espec\u00edficas.\u00a0\"La decisi\u00f3n se toma pensando en mejorar la salud mental de las personas, generar actividad f\u00edsica y evitar el sedentarismo\", a\u00f1adi\u00f3 el ministro. (Le recomendamos:\u00a0Las 7 claves del anuncio de Duque sobre alargue del aislamiento) \u00bfQu\u00e9 actividades f\u00edsicas est\u00e1n permitidas?Est\u00e1 permitido caminar, trotar, correr, montar en bicicleta y cualquier tipo de actividad f\u00edsica individual.\u00bfQu\u00e9 no se puede hacer?- No se permite el uso de parques recreodeportivos, parques biosaludables, parques infantiles ni canchas.- No se podr\u00e1n adelantar actividades f\u00edsicas grupales.- Los gimnasios y las escuelas deportivas de formaci\u00f3n permanecer\u00e1n cerrados.- Las personas mayores de 70 a\u00f1os no tienen permitido salir de sus hogares.\u00bfEn qu\u00e9 horario se puede salir?El horario permitido para salir a hacer alguna actividad deportiva individual es de 5 a 8 de la ma\u00f1ana. Quienes decidan salir solo podr\u00e1n hacerlo en un lapso no mayor a una hora. Para el caso de Bogot\u00e1, \"se mantendr\u00e1 el pico y g\u00e9nero\", indic\u00f3 el ministerio del Deporte.\u00bfD\u00f3nde se puede hacer ejercicio?\u200b\u200bLa pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica ser\u00e1 permitida \u00fanicamente en un radio de 1 kil\u00f3metro del lugar de residencia.\u00bfLos ni\u00f1os pueden salir?S\u00ed. Los ni\u00f1os pueden salir de\u00a020 a 30 minutos, en el mismo horario (5 a.m. a 8 a.m.) y en un radio m\u00e1ximo a un kil\u00f3metro de su casa.El ministerio del Deporte recomend\u00f3, adem\u00e1s, el uso permanente del tapabocas y la hidrataci\u00f3n personal e individual, as\u00ed como mantener una distancia m\u00ednima de cinco metros entre cada persona.\"Son muchos pa\u00edses los que ya han empezado a habilitar alg\u00fan tipo de pr\u00e1ctica para caminar, para correr y para trotar, son actividades circunscritas a un espacio y horario, buscando tambi\u00e9n que eso se traduzca en mejorar condiciones de vida, salud f\u00edsica y mental\", dijo Duque sobre esta excepci\u00f3n. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-en-vivo-se-podra-hacer-ejercicio-al-aire-libre-y-ultimas-noticias-de-hoy-486698", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Una apuesta por la salud y el empleo / Opini\u00f3n", "contenido": " La actual realidad deja entrever que a la hora de enfrentar desaf\u00edos que amenazan la salud p\u00fablica, el crecimiento econ\u00f3mico, la sostenibilidad del empleo y nublan la perspectiva, lo mejor es siempre unir esfuerzos y formar un solo tejido social que permita avanzar conjuntamente. Las \u00faltimas semanas, como nunca, nos han puesto a prueba. La cotidianidad de los hogares, las actividades sociales, la operaci\u00f3n empresarial y el normal trascurrir de la econom\u00eda se escriben ahora sobre unas nuevas condiciones, en las cuales una prioridad nos une: superar la emergencia social y econ\u00f3mica derivada del covid-19, as\u00ed como proteger la salud y el empleo.Desde el sector empresarial, grandes atributos se evidencian. Con el 80 por ciento de las actividades productivas en medio de un cese parcial o total, las empresas del pa\u00eds han demostrado su compromiso con la causa \u00fanica de preservar el empleo, bajo el prop\u00f3sito de garantizar la seguridad integral de los trabajadores durante este periodo de aislamiento preventivo obligatorio, lo cual implica priorizar su salud mediante el confinamiento social y responder con las obligaciones en materia salarial.A esto se suman cientos de innovaciones que han aplicado los empresarios para poder sostener, mediante canales virtuales, la operaci\u00f3n administrativa, comercial, log\u00edstica, as\u00ed como otras funciones corporativas en este nuevo escenario. As\u00ed mismo, han surgido de manera generalizada, entre los sectores, las empresas y los gremios, iniciativas de ayuda humanitaria con los grupos vulnerables de la poblaci\u00f3n y apuestas por fortalecer el sistema hospitalario en el pa\u00eds. Desde el Consejo Gremial Nacional, reconociendo las necesidades de nuestro diverso tejido empresarial, conformado por 1,7 millones de empresas, 92 por ciento de ellas peque\u00f1as y medianas, se han hecho propuestas encaminadas a sostener el empleo en el pa\u00eds y mantener a flote el flujo de caja de las empresas en este complejo contexto. Cada sector debe mirarse de acuerdo con sus caracter\u00edsticas, su aporte al empleo, su posibilidad de establecer protocolos de higiene y control y, sobre todo, que su actividad pueda desarrollarse sin poner en riesgo a la poblaci\u00f3n. Hay sectores que por su esencia deber\u00e1n apostarle a la innovaci\u00f3n y asumir nuevos retos que les permitan operar de una manera distinta.La puesta en marcha de un plan de reactivaci\u00f3n para el aparato productivo el 27 de abril tiene como prop\u00f3sito fundamental, y bajo un profundo sentido social, garantizar paulatina e inteligentemente la seguridad integral de m\u00e1s de 22 millones de trabajadores, su ingreso, su sustento y salud; sumado a impulsar la inversi\u00f3n, restablecer las actividades de comercio y servicios y adecuar la econom\u00eda colombiana a esta nueva realidad global.No ser\u00e1 f\u00e1cil, pero con la creatividad empresarial, un conjunto de estrategias oportunas y bien encaminadas y la puesta en marcha de acciones de pol\u00edtica econ\u00f3mica, quiz\u00e1s impensables en otro contexto, la historia de la crisis del covid-19 dejar\u00e1 m\u00e1s ense\u00f1anzas que cicatrices, demostrando que el tejido empresarial es la base del tejido social y que proteger la salud y el empleo van de la mano; porque no podemos dejar que muera m\u00e1s gente de hambre que por la pandemia. SANDRA FORERO\u200bPresidenta de Camacol y del Consejo Gremial Nacional", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-lo-que-percibe-en-consejo-gremial-nacional-paras-salir-de-la-emergencia-487148", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo se resolvieron 4 grandes crisis econ\u00f3micas del pasado?", "contenido": " Las grandes crisis econ\u00f3micas necesitaron en el pasado pol\u00edticas contundentes. Y esta vez no ser\u00e1 distinto. A\u00fan queda fresco en la memoria de todos el despliegue de los bancos centrales y gobiernos para rescatar al mundo de la crisis financiera que estall\u00f3 en 2008. Ahora, 12 a\u00f1os despu\u00e9s de la gran recesi\u00f3n, los expertos auguran que la crisis sanitaria del nuevo coronavirus nos dejar\u00e1 graves problemas econ\u00f3micos. El Fondo Monetario Internacional (FMI) pronostica que la econom\u00eda global se contraer\u00e1 un 3% en 2020. Muchos gobiernos ya se han puesto manos a la obra para responder a una situaci\u00f3n sin precedentes que tal vez pueda encontrar valiosas lecciones en c\u00f3mo se combatieron otras de las grandes recesiones en la historia. \u00bfSirven esas lecciones para mitigar la crisis econ\u00f3mica del coronavirus? El 29 de octubre de 1929, el desplome de la bolsa de valores de Nueva York en el llamado martes negro desat\u00f3 la Gran Depresi\u00f3n. Todos los indicadores econ\u00f3micos se deterioraron y el desempleo, por ejemplo, alcanz\u00f3 a casi el 25% de la poblaci\u00f3n estadounidense en 1933, seg\u00fan datos oficiales. EE.UU. se hab\u00eda convertido en la gran potencia mundial tras la Primera Guerra Mundial y era un actor indispensable en el comercio internacional y como prestamista de otros pa\u00edses. Su crisis, por lo tanto, se replic\u00f3 de inmediato en el mundo. En 1933, sin embargo, Franklin Delano Roosevelt lleg\u00f3 a la presidencia y aplic\u00f3 un paquete de medidas conocido como el New Deal, para paliar la crisis. \"El New Deal fue un gran programa de gasto p\u00fablico para recuperar el sistema financiero, regular la libre empresa y, sobre todo, asistir al gran n\u00famero de desempleados\", describe a BBC Mundo Olivier Accominotti, profesor asociado de historia econ\u00f3mica en la Escuela de Econom\u00eda y Ciencias Pol\u00edticas de Londres (LSE). Roosevelt canaliz\u00f3 una porci\u00f3n de su plan en la construcci\u00f3n de grandes obras p\u00fablicas para dar trabajo a parte de la poblaci\u00f3n desempleada. El Estado intervino en numerosos sectores de la econom\u00eda, entre ellos la banca, el comercio exterior, p\u00f3lizas de seguro, sistemas de pensiones y fondos de ahorro. \"En el New Deal se fij\u00f3 la idea de que el Estado deb\u00eda ser m\u00e1s interventor y velar no solo por la seguridad social sino tambi\u00e9n por la econom\u00eda\", le dijo a BBC Mundo Nadiezhda Escatel, profesora de econom\u00eda de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Poco a poco, el plan p\u00fablico de Roosevelt result\u00f3, los \u00edndices econ\u00f3micos mejoraron y la empresa privada volvi\u00f3 a fortalecerse. Programas de gasto p\u00fablico similares se reprodujeron en Reino Unido, Francia y Alemania, tambi\u00e9n con buenos resultados. Pero la bonanza durar\u00eda poco y Europa se meti\u00f3 de lleno en una guerra catastr\u00f3fica. La Segunda Guerra Mundial tuvo consecuencias f\u00edsicas y econ\u00f3micas desoladoras para el coraz\u00f3n de Europa. En 1947, el entonces secretario de Estado de EE.UU., George C. Marshall, pronunci\u00f3 un discurso ante la Universidad de Harvard en el que ped\u00eda un plan integral de reconstrucci\u00f3n de Europa, cuya econom\u00eda estaba muy deteriorada. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, el Congreso estadounidense aprob\u00f3 un plan de cooperaci\u00f3n en el que se destin\u00f3 una ayuda econ\u00f3mica de US$12.000 millones para la reconstrucci\u00f3n del continente. \"La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, adem\u00e1s, estaba emergiendo como gran potencia comunista y esto empuj\u00f3 a EE.UU. a mover ficha para asegurar su influencia en Europa Occidental\", contextualiza Escatel. \"El paquete de ayudas estaba dedicado a la producci\u00f3n de materias primas, alimentos, fertilizantes, veh\u00edculos y, en definitiva, al desarrollo de la industria\", ampl\u00eda la acad\u00e9mica. El Plan Marshall reflot\u00f3 la econom\u00eda europea, especialmente la de las grandes potencias: Reino Unido, Francia y Alemania Occidental, y fortaleci\u00f3 la relaci\u00f3n comercial y pol\u00edtica con EE.UU. El \u00e9xito del Plan Marshall hizo que su ide\u00f3logo, George Marshall, recibiera el Premio Nobel de la Paz en 1953. En los 80 se produjo una crisis econ\u00f3mica que hasta hoy deja efectos en Am\u00e9rica Latina, la crisis de la deuda externa. Debido al alza de los precios del petr\u00f3leo y a las bajas tasas de inter\u00e9s, varios gobiernos latinoamericanos se endeudaron con el prop\u00f3sito de industrializar sus econom\u00edas en los a\u00f1os previos a los 80. Sin embargo, cuando cayeron los precios de las materias primas, subieron las tasas de intereses y aument\u00f3 la inflaci\u00f3n, la deuda de los principales pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se hizo impagable. \"La crisis de la deuda impide que los pa\u00edses latinoamericanos, cuyos gobiernos a\u00fan se debat\u00edan entre una econom\u00eda de Estado o de mercado, den el paso hacia la gran industrializaci\u00f3n neoliberal que se desarrollaba en el mundo occidental\", apunta Escatel. Muchos gobiernos, como el de Venezuela, M\u00e9xico o Argentina, solicitaron auxilio financiero del FMI. Este organismo inyect\u00f3 capital para tratar de estabilizar sus econom\u00edas al tiempo que puso en marcha pol\u00edticas de reestructuraci\u00f3n de deuda. A cambio, los gobiernos que recibieron estos apoyos deb\u00edan cumplir ciertas condiciones que inclu\u00edan, por ejemplo, disminuir las importaciones, aumentar las exportaciones y reducir el gasto p\u00fablico. \"En el caso de M\u00e9xico, cuyo ministro de Hacienda, Jes\u00fas Silva-Herzog Flores, declar\u00f3 insolvente al pa\u00eds en 1982, las negociaciones para acceder a los cr\u00e9ditos del FMI fueron muy duras. Este organismo pidi\u00f3 reajustar la econom\u00eda; liberalizar el mercado y recortar el gasto p\u00fablico con el fin de utilizar ese dinero para pagar la deuda\", explica la profesora de la UNAM. Debido al enorme impacto de los ajustes econ\u00f3micos para hacer frente a la deuda, a los a\u00f1os siguientes se les conoce como una \"d\u00e9cada perdida\" en el desarrollo social y econ\u00f3mico de la regi\u00f3n. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), la pobreza aument\u00f3 de forma marcada entre 1980 y 1990, y se produjo un deterioro en la distribuci\u00f3n de ingresos, que aumentaron los \u00edndices de desigualdad, revirtiendo avances logrados en los a\u00f1os previos de la crisis. La inflaci\u00f3n en los pa\u00edses deudores se dispar\u00f3 y el poder adquisitivo de sus ciudadanos disminuy\u00f3 significativamente, generando graves problemas pol\u00edticos y sociales. Y es que aceptar las condiciones del FMI supuso un giro radical de modelo econ\u00f3mico para muchos pa\u00edses. Es el caso, por ejemplo, de Venezuela. Este pa\u00eds hab\u00eda vivido un boom econ\u00f3mico gracias a las exportaciones de petr\u00f3leo en los a\u00f1os 70. El reajuste del FMI para Venezuela \"parec\u00eda un programa de shock, que anunciaba liberaci\u00f3n de precios, privatizaciones, control de gasto p\u00fablico, nuevos impuestos e incremento del precio de la gasolina\", explic\u00f3 recientemente a BBC Mundo Ronald Balza, economista de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello de Venezuela. Ante las medidas, muchos ciudadanos se echaron a la calle y el 27 de febrero de 1989, en una jornada conocida como el \"Caracazo\", se inici\u00f3 una serie de protestas, violencia y saqueos donde murieron centenares de personas. La grave crisis econ\u00f3mica, unida a la derrota en la Guerra de las Malvinas, tambi\u00e9n contribuy\u00f3 al fin del gobierno militar en Argentina, en el poder desde 1976. Aunque a partir de los 90 se produjo una mejor\u00eda en la regi\u00f3n con nuevas reestructuraciones de la deuda y un mayor acceso a los mercados internacionales, muchos de los \u00edndices econ\u00f3micos tardaron en recuperar sus niveles previos a la crisis. \"A d\u00eda de hoy, la deuda externa sigue azotando a la regi\u00f3n y sus efectos a\u00fan son vigentes en pa\u00edses como M\u00e9xico, Argentina y sobre todo, Venezuela\", dice Escatel. El papel del FMI y las condiciones que impuso en Am\u00e9rica Latina para inyectar liquidez siguen siendo un tema controvertido en la regi\u00f3n. La burbuja inmobiliaria y de cr\u00e9dito que ven\u00eda infl\u00e1ndose en EE.UU., junto con la creaci\u00f3n de instrumentos financieros de alto riesgo, estall\u00f3 en 2008 y salpic\u00f3 gravemente a la econom\u00eda global. La ca\u00edda de Lehman Brothers, el banco de inversi\u00f3n que se declar\u00f3 en bancarrota el 15 de septiembre de 2008, contagi\u00f3 a otras entidades financieras y supuso el inicio de la crisis de las \"hipotecas subprime\". Los \u00edndices burs\u00e1tiles se derrumbaron y el sistema financiero colaps\u00f3; muchos bancos se declararon en bancarrota, otros fueron intervenidos por los gobiernos o se devaluaron y terminaron absorbidos por otras entidades. El producto interior bruto (PIB) se contrajo un 3,9% en las econom\u00edas avanzadas, seg\u00fan un informe conjunto del Banco Mundial y de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. El mismo informe indica que durante 2007 y 2009 se perdieron 27 millones de empleos. Cuando los efectos del colapso de EE.UU. llegaron a Europa, se produjo una grave crisis de deuda que llev\u00f3 a implementar planes de rescate de las econom\u00edas de Irlanda, Portugal y Grecia, adem\u00e1s del sistema bancario espa\u00f1ol. Los efectos de la crisis empujaron a los gobiernos y bancos centrales a proteger y estabilizar el sistema financiero, y en definitiva, a salvar el euro. En EE.UU. se crearon nuevas regulaciones, como la Ley Dodd-Frank, para evitar una nueva crisis de esta naturaleza. Y en Europa, se produjo una doble acci\u00f3n por parte del BCE. \"Primero se rescat\u00f3 al sistema bancario y las econom\u00edas m\u00e1s castigadas para evitar el desplome total y despu\u00e9s se ejecut\u00f3 un programa ambicioso de compra de deuda p\u00fablica para aliviar a los gobiernos e incentivar el crecimiento\", explica Jason Lennard a BBC Mundo, profesor asociado del LSE. 12 a\u00f1os despu\u00e9s, el mundo se sit\u00faa ante el abismo de otra recesi\u00f3n. Los expertos coinciden en lo dif\u00edcil que es pronosticar el rumbo de la crisis econ\u00f3mica del coronavirus porque no tiene precedentes. Accominotti coincide con la previsi\u00f3n del FMI de que quiz\u00e1s se trate de la crisis m\u00e1s grave desde la Gran Depresi\u00f3n. \"El nivel de p\u00e9rdidas de esta crisis es similar al de 1929, solo que m\u00e1s r\u00e1pido. Ah\u00ed tambi\u00e9n radic\u00f3 la gravedad de la Gran Depresi\u00f3n, que se pasaron muchos a\u00f1os de penuria. Ahora, los gobiernos han tomado cartas en el asunto de forma inmediata\", apunta el experto. \"Por lo tanto, debemos esperar un plan parecido al del New Deal, un incremento del gasto p\u00fablico, pero que no ir\u00e1 destinado a las mismas herramientas que en los a\u00f1os 30\", a\u00f1ade Accominotti. En ello coincide Lennard, quien explica que ese incremento del gasto p\u00fablico ser\u00e1 sobre todo para reforzar el sistema sanitario. \"Sin resoluci\u00f3n de la crisis sanitaria, no habr\u00e1 resoluci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica\", opina. Lennard, por otra parte, desconf\u00eda de medidas de tipo fiscal a corto plazo, \"porque bajar las tasas de inter\u00e9s no va a reactivar la actividad econ\u00f3mica de ahora, que est\u00e1 congelada\". El experto s\u00ed cree que los bancos centrales, debido al incremento del gasto p\u00fablico, continuar\u00e1n con pol\u00edticas parecidas a las de 2008 y comprar\u00e1n deuda de los gobiernos. \"Esta es una crisis de oferta, pero si el congelamiento econ\u00f3mico debido al aislamiento persiste, la demanda tambi\u00e9n podr\u00eda sufrir. A los expertos nos preocupa que tambi\u00e9n se da\u00f1e el sistema financiero porque los plazos de recuperaci\u00f3n se alargar\u00edan m\u00e1s, pero aventurarse ahora mismo es muy prematuro\", concluye Lennard. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://youtu.be/bDSon-ZHCQM https://youtu.be/UqdIoCjy1CM https://youtu.be/CzxpbM6yOMU", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/como-se-resolvieron-4-grandes-crisis-economicas-del-pasado-y-que-soluciones-se-podrian-aplicar-ahora-486864", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Tom y Jerry' y otros nueve dibujos animados muy queridos del siglo XX", "contenido": " Recientemente, falleci\u00f3 el dibujante de los mu\u00f1ecos animados \u2018Tom y Jerry\u2019, Gene Deitch, quien le aport\u00f3 un gran n\u00famero de risas a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos que a\u00fan disfrutan de estas caricaturas. Como \u00e9l, muchos artistas han logrado cautivar a los televidentes con diferentes tipos de dibujos animados que retratan las graciosas historias de vida de estos personajes. Durante los a\u00f1os, algunas caricaturas han logrado posicionarse en la mente y en las pantallas de muchos televidentes. Las caracter\u00edsticas con las que fueron creadas, dibujadas y animadas son lo que m\u00e1s llaman la atenci\u00f3n de las personas y, evidentemente, marcaron la infancia y la vida de varios.Por esta raz\u00f3n, en este espacio recopilamos algunos de los dibujos animados m\u00e1s ic\u00f3nicos del siglo XX.\u00a0 Es una serie manga que\u00a0fue creada y escrita por\u00a0Akira Toriyama, un dise\u00f1ador de personajes asi\u00e1tico. Estos mu\u00f1ecos inicialmente empezaron a mostrarse en la revista asi\u00e1tica 'Sh\u014dnen Jump', entre los a\u00f1os 1984 y 1995, luego de dos a\u00f1os, pasaron a ser emitidos por televisi\u00f3n. Desde ese tiempo, el programa ha tenido diferentes temporadas y a\u00fan continua siendo emitido en diferentes canales de televisi\u00f3n del mundo.La serie cuenta las aventuras que vive un guerrero llamado 'Goku',\u00a0 quien lucha para proteger a la humanidad de algunos enemigos que quieren apoderarse de ella. El nombre de estos dibujos animados proviene de 'las esferas del drag\u00f3n', que invocan a un drag\u00f3n que otorga deseos.\u00a0\u00a0Algunos de sus personajes son: 'Goku', 'Vegueta', 'Gohan', 'Trunks' y 'Freezer'. Estos personajes conforman una de las familias americanas animadas m\u00e1s ic\u00f3nicas de la televisi\u00f3n mundial. Fueron creados por el dibujante\u00a0Matt Groening para la cadena televisiva estadounidense Fox Broadcasting Company, que\u00a0emiti\u00f3 el primer capitulo de esta serie en el a\u00f1o 1989. La familia la conforman 'Homero', 'Marge', 'Bart', 'Lisa' y 'Maggie Simpson', quienes representan a un conjunto disfuncional que tiene muchos problemas y que pasa por muchas aventuras.\u00a0Desde su creaci\u00f3n, han tenido mucho \u00e9xito a nivel mundial. 'Tom', el gato, y 'Jerry', el rat\u00f3n,\u00a0son rivales y siempre est\u00e1n peleando, ya que 'Tom' intenta capturar a 'Jerry', pero el habilidoso ratoncito nunca se ha dejado atrapar y, por el contrario, s\u00ed le hace bromas a su rival. Fueron creados por Hanna - Barbera y producidos, la mayor\u00eda de sus cap\u00edtulos, por\u00a0Metro-Goldwyn-Mayer.(Le puede interesar:\u00a0Warner Bros. aplaza 'The Batman' y precuela 'The Sopranos' por crisis) Esta en una serie de dibujos animados que fue creada y producida por la compa\u00f1\u00eda\u00a0Warner Bros. Debutaron en el cortometraje 'Sinkin in the bathtub', emitido por la empresa en el a\u00f1o 1930. Estos son los dibujos\u00a0 m\u00e1s conocidos de Warner. Narran la historia y la vida de diferentes animales, quienes tienen una personalidad definida y hacen boberias y cosas graciosas. Hasta los a\u00f1os 50 fueron emitidos por televisi\u00f3n, debido a que era un contenido para ni\u00f1os, y en los a\u00f1os 70 retiraron las escenas m\u00e1s er\u00f3ticas que conten\u00edan los cap\u00edtulos. Sus personajes m\u00e1s conocidos son: 'Bugs Bunny', 'Lucas', 'Porky', 'Piol\u00edn', 'Silvestre', 'El gallo Claudio' y 'Lola Bunny'. 'La pantera rosa' fue un dibujo animado creado por\u00a0Friz Freleng para que apareciera, unos segundos, en la pel\u00edcula hom\u00f3nima 'The pink panther', del\u00a0guionista\u00a0Blake Edwards, en 1963. El dibujo fue tan exitoso que los productores decidieron hacer algo aparte con \u00e9l y lanzaron un cortometraje que gan\u00f3 un premio \u00d3scar en 1964.\u00a0Este fue el cortometraje que dio paso a la serie animada de 'La pantera rosa' y que ha sido emitida durante muchos a\u00f1os en diferentes pa\u00edses del mundo. Entre sus personajes m\u00e1s conocidos est\u00e1n 'La pantera rosa', 'Sra. Pantera', 'Pinky', 'Panky y 'El inspector'. Esta es una serie manga que se bas\u00f3 en un videojuego creado por\u00a0Satoshi Tajiri,\u00a0Ken Sugimori,\u00a0Game Freak y la compa\u00f1\u00eda de video juegos Nintendo en 1996. Los personajes representan los 'pocket monsters', que son\u00a0 una especie de animales que mutan y luchan entre s\u00ed.\u00a0El \u00e9xito alcanzado fue tanto que por eso llegaron a la TV. Fueron emitidos, por primera vez, por la cadena de televisi\u00f3n 'TV Tokyo' en 1997. Sus personajes m\u00e1s reconocidos son 'Ash Ketchum' y 'Pikachu'.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las producciones m\u00e1s populares en Netflix) Este es un personaje animado creado por el dibujante y escritor\u00a0Stephen Hillenburg. Este mu\u00f1eco representa una esponja amarilla que vive en el fondo del mar junto con otros personajes. En el a\u00f1o 1999, la cadena televisiva 'Nickelodeon' emiti\u00f3 el primer capitulo de esta serie en la emisi\u00f3n de los\u00a0Kids' Choice Awards.\u00a0Fue producida por la compa\u00f1\u00eda\u00a0United Plankton Pictures.Esta serie animada cuenta la historia y las aventuras que vive este personaje en compa\u00f1\u00eda de sus amigos en el fondo del mar. Sus personajes m\u00e1s representativos son 'Bob esponja', 'Patricio', 'Calamardo', 'Don cangrejo' y 'Arenita'.\u00a0 S\u00faper campeones' es una serie manga que fue ilustrada por Y\u014dichi Takahashi en el a\u00f1o 1981. Esta serie anime cuenta la historia de 'Oliver', quien\u00a0es un ni\u00f1o aficionado al f\u00fatbol y juega diferentes partidos en compa\u00f1\u00eda de sus amigos. Fue emitida, por primera vez, en el a\u00f1o 1983 por la cadena televisiva 'TV Tokyo'.Su emisi\u00f3n finaliz\u00f3 en el a\u00f1o 1986 pero a\u00fan siguen al aire por diferentes plataformas de video. Esta serie ten\u00eda el prop\u00f3sito de motivar a los ni\u00f1os a que practicaran alg\u00fan deporte, en este caso el f\u00fatbol. 'Mickey Mouse' es un personaje animado que presenta y es \u00edcono de la compa\u00f1\u00eda Disney. Fue creado en el a\u00f1o 1928 por su fundador, Walt Disney. El nombre inicial de este rat\u00f3n era 'Mortimer', pero la esposa de Disney le sugiri\u00f3 el nombre de 'Mickey'. Este personaje animado debut\u00f3 en el cortometraje 'Steamboat willie', en el cual el mismo Disney, hacia la voz de este rat\u00f3n.Desde 1928, este personaje animado ha representado a la compa\u00f1\u00eda y ha participado en diferentes pel\u00edculas, series, parques tem\u00e1ticos, productos y otros productos. Los personajes m\u00e1s ic\u00f3nicos\u00a0que acompa\u00f1an a 'Mickey' son 'Minnie', 'Donald', 'Daisy', 'Goofie' y 'Pluto'.(Puede leer:\u00a0Cinco pel\u00edculas que inspiran a actuar con solidaridad) Esta es una serie de televisi\u00f3n estadounidense producida en sus inicios por la compa\u00f1\u00eda\u00a0Hanna - Barbera y luego por\u00a0Warner Bros. Esta serie animada narra las aventuras que viven un grupo de adolescentes en compa\u00f1\u00eda de un perro gran dan\u00e9s llamado 'Scooby-Doo'.Juntos conforman un grupo llamado 'Misterio a la orden' y se dedican a desenmascarar supuestos monstruos, fantasmas y seres mitol\u00f3gicos.Se estren\u00f3 en el a\u00f1o 1969 por la cadena televisiva 'CBS' y sus personajes m\u00e1s representativos son 'Fred Jones', 'Daphne Blake', 'Vilma Dinkley' y 'Shaggy Rogers', as\u00ed como 'Scooby-Doo'.Tendencias\u00a0EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/dibujos-animados-mas-famosos-y-queridos-del-siglo-xx-486912", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En fotos: la tragedia ambiental en el Golfo de M\u00e9xico, hace 10 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/el-derrame-petrolero-mas-grande-del-golfo-de-mexico-hace-10-anos-486888", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo el coronavirus sigue paralizando al mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/imagenes-de-soledad-por-las-cuarentenas-por-coronavirus-en-el-mundo-485722", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Actividades divertidas para hacer en casa en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actividades-para-hacer-en-casa-durante-cuarentena-481632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los mercados chinos se\u00f1alados de origen del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/asi-lucen-los-mercados-mojados-en-wuhan-tras-su-reapertura-485272", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfFosas o cementerios? As\u00ed entierran a los fallecidos por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-entierros-y-funerales-durante-el-coronavirus-484072", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Desierto! As\u00ed luce el ic\u00f3nico Central Park, de Nueva York", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-estados-unidos-asi-se-ve-el-central-park-486456", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ve por dentro el hospital que abri\u00f3 sus puertas en Corferias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/hospital-adecuado-en-corferias-asi-es-y-asi-funcionara-486546", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El eclipse del coronavirus", "contenido": " Desde que empez\u00f3 la crisis mundial del coronavirus, es dif\u00edcil hablar de algo distinto de la covid-19, la pandemia, etc. Wuhan, una ciudad que no hab\u00edamos o\u00eddo mencionar hasta hace unas semanas, comenz\u00f3 a estar de boca en boca y todos terminamos hablando de contagios, anticuerpos e infecciones. Es m\u00e1s: muchos que hasta ayer confund\u00edan una aspirina con un Alka-Seltzer, hoy se refieren a la enfermedad con m\u00e1s propiedad que el m\u00e1s experimentado epidemi\u00f3logo. Algunos pontifican sobre la curva y recitan estad\u00edsticas como quien reza letan\u00edas, y no faltan los que todav\u00eda creen que se ha armado demasiada alharaca alrededor del tema... En fin, en las charlas, en las llamadas, en los peri\u00f3dicos, en los programas de radio y los noticieros de televisi\u00f3n, nos volvimos monotem\u00e1ticos y estamos dedicados a hablar solo del bicho, de los muertos y de los nuevos contagiados, como si no pasara nada m\u00e1s. Mientras tanto, muchos aprovechan para hacer de las suyas y otros, para pasar de agache con asuntos que parecen haber sido olvidados, tanto por la opini\u00f3n p\u00fablica como por los periodistas. Por ejemplo, el asesinato de desmovilizados y l\u00edderes sociales. Es inconcebible que estos d\u00edas, en plena cuarentena y con la movilidad supuestamente controlada por las autoridades, se sigan cometiendo tales cr\u00edmenes ante la indolencia, la aquiescencia o la incompetencia del Estado. Sea como sea, es inaudito que los asesinos \u2013ya sean guerrilleros, narcos o paracos\u2013 act\u00faen impunemente, sin que el Gobierno haga nada para evitarlo. Y si resulta preocupante la indiferencia del Estado, no es menos inquietante la actitud de los medios que a duras penas registran estos casos. Otro acontecimiento absurdamente eclipsado por el coronavirus es el esc\u00e1ndalo de la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019, destapado en el portal La Nueva Prensa por Gonzalo Guill\u00e9n y Juli\u00e1n Fernando Mart\u00ednez, quienes, a ra\u00edz de tales denuncias, han sido v\u00edctimas de acoso e intimidaciones. Como se recordar\u00e1, este portal public\u00f3 la transcripci\u00f3n de unas grabaciones hechas por la Dij\u00edn durante la campa\u00f1a del hoy presidente, en las que Mar\u00eda Claudia Daza, en ese momento asesora del senador \u00c1lvaro Uribe, hablaba con Jos\u00e9 Guillermo Hern\u00e1ndez \u2013apodado el \u00d1e\u00f1e\u2013 de algunas maniobras no muy claras realizadas en los departamentos del Cesar y La Guajira. Tras la aparici\u00f3n de esta versi\u00f3n, la asesora de Uribe renunci\u00f3 y viaj\u00f3 a Estados Unidos y la historia de lo que pas\u00f3 en la elecci\u00f3n de Iv\u00e1n Duque no ha hecho m\u00e1s que enturbiarse, sin que el primer mandatario haya dado ninguna explicaci\u00f3n convincente. De hecho, su primera reacci\u00f3n fue negar su cercan\u00eda con el \u00d1e\u00f1e, pero con el correr de los d\u00edas han aparecido nuevas evidencias que no solo lo desmienten, sino que corroboran su proximidad con el \u00d1e\u00f1e y su hermano menor, Jos\u00e9 Gregorio, conocido como el Goyo.A juzgar por otro audio \u2013divulgado el s\u00e1bado pasado por Mar\u00eda Jimena Duz\u00e1n en Semana\u2013, en el que se oye de nuevo a la se\u00f1ora Daza conversando muy amigablemente con el \u00d1e\u00f1e, es muy dif\u00edcil negar la estrecha relaci\u00f3n de los hermanos Hern\u00e1ndez con \u2018Iv\u00e1n\u2019, a quien le organizan un \u00e1gape en el Festival Vallenato de 2018 en Valledupar.Pese a la gravedad de las denuncias, el fiscal general, Francisco Barbosa, no ha tomado cartas en el asunto y prefiri\u00f3 dedicarse a perseguir a los miembros de la Dij\u00edn que hicieron las grabaciones, en vez de investigar los posibles delitos contenidos en estas.Ahora que el pa\u00eds se dispone a disminuir gradualmente la cuarentena, lo deseable ser\u00eda que no solo los sectores econ\u00f3micos se empiecen a reactivar, sino que salgamos del marasmo informativo al que nos ha empujado la pandemia, para prestarles la debida atenci\u00f3n a casos como los mencionados arriba y que, por cierto, no son los \u00fanicos.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/el-eclipse-del-coronavirus-columna-de-vladdo-487060", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Mar\u00eda de las Estrellas", "contenido": " Hace 39 a\u00f1os muri\u00f3 Mar\u00eda de las Estrellas en accidente de auto, antes de cumplir los 14. En Par\u00eds trabajan para el 2021 la edici\u00f3n francesa de sus obras completas, en traducci\u00f3n de Boris Monneau. En Buenos Aires el periodista Mart\u00edn Graziano, de 'La Naci\u00f3n', 'La Tercera de Chile' y 'Zona de Obras' de Espa\u00f1a, adelanta un extenso informe sobre la vida y obra de la gloriosa chiquilla. En la Biblioteca Nacional, en celebraci\u00f3n de los 60 a\u00f1os del movimiento, est\u00e1 por aparecer el libro virtual 33 poetas nada\u00edstas de los \u00faltimos d\u00edas, que ella lo cierra en compa\u00f1\u00eda de El gigol\u00f3 de los dioses, Luis Ernesto Valencia \u2013el hijo adoptado por Elmonjeloco\u2013, a quien atropell\u00f3 un carro cumpliendo 10. Pero debo empezar contando, desde mi vivencia, qui\u00e9n era esta ni\u00f1a prodigio. En el a\u00f1o 68, mientras viv\u00eda una etapa pavorosa de mi vida en Bogot\u00e1, adonde hab\u00eda llegado de Cali, tuve ocasi\u00f3n de participar en una sesi\u00f3n medi\u00famnica donde tres santos de la Iglesia de Cristo, entre ellos San Nicol\u00e1s, el de Tolentino, me reclutaron para una misi\u00f3n de limpieza de la doctrina en la que deb\u00edamos participar personajes del \u2018Club de Arriba\u2019 y terrestres vivos. Si me un\u00eda a ellos, iba a ir de la mano de la Bienaventuranza. En efecto, despu\u00e9s de pasar las noches en bares de amigos cuando cerraban, me abrieron las puertas del hotel San Francisco para que celebrara los diez a\u00f1os del Nada\u00edsmo, el movimiento irreverente al que pertenec\u00eda. All\u00ed me visit\u00f3 una dama entunicada de tendencia esot\u00e9rica a leerme el tarot, y me dictamin\u00f3 sorprendida que las cartas indicaban que \u00e9ramos una pareja designada por los Maestros. No hubo necesidad de decir m\u00e1s. Quedamos prendados. Una vez termin\u00f3 mi estancia en el hotel me invit\u00f3 a habitar una casa que ten\u00eda deshabitada en el barrio, \u00a1v\u00e1lgame Dios!, de San Nicol\u00e1s. Ella viv\u00eda con su padre y una hija reciente, de pap\u00e1 volador. Me result\u00f3 un trabajo publicitario en Cali, y ella dijo que viajar\u00eda conmigo porque ten\u00edamos una misi\u00f3n conjunta. Pero que deb\u00eda llevar a su hija, quien no hab\u00eda cumplido a\u00fan 3 a\u00f1os. A pesar de ser al\u00e9rgico a la paternidad, qued\u00e9 fascinado con la peque\u00f1a. Era inquieta, linda, ten\u00eda apuntes risue\u00f1os, sab\u00eda integrarse a la banda de poetas y hippies en que nos debat\u00edamos. Y donde en medio de nuestras nubes de humos espirituosos hac\u00eda asombrosas improvisaciones. El d\u00eda que cumpli\u00f3 3 a\u00f1os regresamos a Bogot\u00e1.La Maga instal\u00f3 su podio de consultas en la calle de los hippies, donde le\u00eda el tarot con gran acogida porque la imponderable presentadora Gloria Valencia la hab\u00eda ensalzado en televisi\u00f3n. Yo entretanto me quedaba con la ni\u00f1a en el cuarto donde viv\u00edamos y me dedicaba a leerle, adem\u00e1s de cuentos de hadas, libros como 'El proceso', 'Una temporada en el infierno', 'El principito', 'Alicia en el pa\u00eds de las maravillas' y en el espejo, 'Nadja', 'Los \u00faltimos d\u00edas de Pompeya', 'Que viva la m\u00fasica', apartes de la Biblia y de los Evangelios ap\u00f3crifos, a Ernesto Cardenal y, desde luego, los libros de los nada\u00edstas, empezando por 'Sexo y saxof\u00f3n' de Gonzalo Arango y 'El Universo Humano' de Elmo Valencia. Y le contaba la historia de Luis Ernesto Valencia. Un ni\u00f1o campesino que cinco a\u00f1os antes hab\u00eda escapado de su casa en el Valle y se dirigi\u00f3 caminando a Cali, donde anduvo como un ni\u00f1o de la calle \u2013a quienes por entonces se los llamaba \u2018gamines\u2019\u2013, hasta que un d\u00eda se qued\u00f3 dormido al pie de las gradas que conduc\u00edan al cuarto de Elmo Valencia, que era adem\u00e1s un hacinamiento de caminantes y hippies.Este monje zen, que recibi\u00f3 ese regalo de Buda, lo recogi\u00f3, lo ba\u00f1\u00f3, le compr\u00f3 ropita, y me nombr\u00f3 su profesor de filosof\u00eda. Le ense\u00f1\u00e9 las letras y lo hice poeta mientras el Monje lo convert\u00eda en cantante. Se volvi\u00f3 famoso. Cuando nos visit\u00f3 el poeta Evtushenko lo portaba en sus hombros. El mes que el nada\u00edsmo cumpl\u00eda diez a\u00f1os y \u00e9l tambi\u00e9n, lo mat\u00f3 un carro a las 10 de la noche, conducido por Arne Krag, a quien desde entonces todas las noches el ni\u00f1o le debe de jalar las patas porque no le coste\u00f3 el entierro. El se\u00f1or Buda nos envi\u00f3 un anfitri\u00f3n. (Contin\u00faa.)Jotamario Arbel\u00e1ez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jotamario-arbelaez/maria-de-las-estrellas-columna-de-jotamario-arbelaez-487044", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Las peluquer\u00edas exigen trabajar", "contenido": " Me habl\u00f3 la Nena Mart\u00ednez: \u201cSi los pa\u00edses ricos est\u00e1n trabajando, empecemos aqu\u00ed; el encierro es fatal, a trabajar, y nada de besos ni soportar estornudos\u201d. Son 29 d\u00edas de encierro, rajan las mujeres de sus maridos porque \u201cdentro del apartamento resultaron insoportables, desordenados, necios y opinan de salsas, arroz y bistecs sin tener idea\u201d. Circula una carta p\u00fablica al presidente Iv\u00e1n Duque: \u201cLe pedimos por est\u00e9tica que autorice abrir puertas a las 68.000 peluquer\u00edas que fijo usar\u00e1n r\u00edgidos tapabocas, m\u00e1scara y antibacterial\u201d. Muy humana esa s\u00faplica. Ellas, con 29 d\u00edas de oficio y cocina, necesitan tinturarse canas y darse retoque general, quieren igualar a Paola Turbay, que, hablamos anoche, a sus 47 a\u00f1os sigue bella, coquet\u00edsima y teledivertida. Presidente Duque, deles ese cari\u00f1ito a las 68.000 peluquer\u00edas; ser\u00edan 500.000 personas laborando, y las mujeres pasar\u00edan a bonitas gustadoras. Punto.Do\u00f1a Claudia L\u00f3pez cometi\u00f3 una ligereza: \u201cSolo pasando por sobre mi cad\u00e1ver abrir\u00e1n el aeropuerto de Bogot\u00e1\u201d. Tremenda pifia, porque ese aeropuerto es nacional y quien manda en Colombia es el presidente Duque. Compa\u00f1era Claudia, no se sofoque. Haga la pausa y opine. Punto.La sex\u00f3loga brasilera Flavia dos Santos, al saber de broncas entre parejas, desde Caracol Radio viene ayud\u00e1ndoles con unos consejos calient\u00edsimos; no los repito por pena con mis castas amigas y con mi Lulita Arango-esposa. Alerta: Flavia ley\u00f3 un trino femenino protest\u00f3n: \u201cPresidente Duque, por orden presidencial los hombres en el encierro deben ba\u00f1arse, afeitarse, vestirse temprano y botar esas escurridas sudaderas que los ponen m\u00e1s feos que el a\u00f1o pasado. Pilas, a una emisora le respond\u00ed que Iv\u00e1n Duque s\u00ed acierta gobernando, trabaja 19 horas diarias jugando limpio, incansable, consultando a expertos. Ser presidente es un cargo muy dif\u00edcil.Pilas: hay parejas en bronca que est\u00e1n hablando de divorcio. No se calienten, eso sale car\u00edsimo y en tiempos de pospandemia no habr\u00e1 coqueteos y s\u00ed mucha castidad. Y censurable que desde un cambuche llanero y desde Leticia, Amazonas, un grupo seudo-sanitario invite a plantones, a no trabajar, en plena tragedia. Son una minor\u00eda, pero el cuerpo m\u00e9dico y su entorno siguen laborando con generoso hero\u00edsmo. Zumba el oportunismo de muchos electoreros, derrochan egolatr\u00eda al ser invitados a usar el micr\u00f3fono y exigen imposibles. Con paciencia generosa, toca soportarlos. Y color\u00edn colorado...Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/las-peluquerias-exigen-trabajar-columna-de-poncho-renteria-487054", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Secuelas de aquel 19 de abril", "contenido": " Otro domingo 19 de abril \u2013el de 1970\u2013 ocurri\u00f3 uno de los cuatro hechos del siglo XX que cambiaron, y para mal, nuestra historia: la discutida elecci\u00f3n de Misael Pastrana como \u00faltimo presidente del Frente Nacional (FN). Y el asesinato de Gait\u00e1n en 1948, el exterminio sistem\u00e1tico de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica y l\u00edderes de izquierda como Jaramillo y Pizarro, y el asesinato de Gal\u00e1n, que en 1990 hubiera sido presidente en nombre de un liberalismo unido y vigente. En 1966 Carlos Lleras, candidato del FN, fue elegido tras larga y meritoria vida p\u00fablica. Fue un gobierno de grandes transformaciones. En lo econ\u00f3mico dispuso el control de cambios por decreto 444 de 1967, curiosamente el mismo n\u00famero del que acaba de dictar Duque en emergencia econ\u00f3mica sobre el manejo de pensiones de entidades regionales.Impuls\u00f3 la reforma del 68 y moderniz\u00f3 el Estado. En el Congreso, esa reforma produjo dos hechos accidentales: la renuncia del presidente Lleras, no aceptada por el Senado, y la del ministro de Gobierno Misael Pastrana por el manejo en su tr\u00e1mite y que al ser aceptada \u2013manes del destino\u2013 motiv\u00f3 el nombramiento del \u2018Tigrillo\u2019 Noriega, quien escribi\u00f3 en un libro que, sin que el alto Gobierno ni el candidato triunfante lo supieran, ese 19 de abril un fraude electoral le arrebat\u00f3 el triunfo a Rojas.El final del gobierno Lleras se enred\u00f3 por el auge de la Anapo \u2013fundada por el antiguo dictador juzgado por sus enemigos pol\u00edticos y absuelto por la CS en 1967\u2013 y por el \u2018truculento\u2019 debate del controvertido Nacho Vives contra Enrique Pe\u00f1alosa Camargo y Miguel Fadul, quien luego fue a la c\u00e1rcel porque L\u00f3pez Michelsen le demostr\u00f3 en debate senatorial que hab\u00eda falsificado la firma de los funcionarios.En ese ambiente y en turno el conservatismo, aspiraron a la nominaci\u00f3n oficial Misael Pastrana \u2013entrenado por los Lleras en varios ministerios\u2013, Evaristo Sourd\u00eds, de la costa Caribe, y Belisario Betancur. Hab\u00eda ganado Sourd\u00eds, pero en h\u00e1bil maniobra Ospina P\u00e9rez hizo repetir la votaci\u00f3n y dej\u00f3 la escogencia a la Direcci\u00f3n Liberal, que, con la excepci\u00f3n del \u2018Cofrade\u2019 Palacio Rudas, se inclin\u00f3 por Pastrana. El pa\u00eds se \u2018acost\u00f3\u2019 con un ganador \u2013Rojas Pinilla\u2013 y amaneci\u00f3 con otro: Pastrana. Varias secuelas dej\u00f3 ese episodio, tachado de fraude y a\u00fan no aclarado plenamente.A\u00f1os antes del coronavirus, Carlos Lleras decret\u00f3 el toque de queda y encerr\u00f3 a los bogotanos el 21 de abril. Por la discusi\u00f3n ante el escaso margen, Pastrana present\u00f3 sin \u00e9xito un proyecto sobre doble vuelta, luego acogido por la Constituyente. Seg\u00fan muchos de sus protagonistas, como Navarro, para hacer respetar el triunfo electoral de Rojas surgi\u00f3 el M-19 como movimiento nacionalista y no comunista, bajo el lema \u2018Con las armas, con el pueblo, con Mar\u00eda Eugenia al poder\u2019.Fue una guerrilla que caus\u00f3 muchos dolores de cabeza a los gobiernos: la toma de pueblos, el asesinato de Jos\u00e9 Raquel Mercado; la toma de la embajada de Rep\u00fablica Dominicana, superada pol\u00edticamente por Turbay, y la del Palacio de Justicia, enfrentada militarmente por Betancur \u2013a quien por cierto apoy\u00f3 la Anapo\u2013; el secuestro de \u00c1lvaro G\u00f3mez, con final negociado y uno de los or\u00edgenes de la Constituci\u00f3n actual. Despu\u00e9s vino el exitoso proceso de paz con Barco.El M-19 entreg\u00f3 las armas y le apost\u00f3 con \u00e9xito a la pol\u00edtica. Sac\u00f3 un tercio de la Constituyente y la presidi\u00f3 con uno de sus antiguos secuestrados. Luego obtuvo 9 senadores y poco a poco declin\u00f3, minimizado en distintos partidos.Rosemberg Pab\u00f3n \u2013el \u2018comandante ante uno\u2019 de la toma de la embajada\u2013 y mi amigo y compa\u00f1ero de estudios Everth Bustamante terminaron en el Centro Democr\u00e1tico y, qui\u00e9n lo creyera: uno de sus comandantes \u2013con Bustamante miembro de la coordinadora nacional de base\u2013, luego de un fugaz paso por Opci\u00f3n Ciudadana de otro de los exmilitantes, Luis Alberto Gil, Carlos Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez, quien fue el fundador de la Alianza Verde y sigue siendo uno de sus ide\u00f3logos y l\u00edderes, hasta el punto de que de \u00e9l han dependido avales, entre otros, a Pe\u00f1alosa, Lucho Garz\u00f3n, Antanas Mockus, Sergio Fajardo y varios mandatarios locales en Bogot\u00e1, Cali, Bucaramanga y otras ciudades. Todo por \u201caquel 19 de abril\u201d.Y por si faltara otra paradoja, Andr\u00e9s, el delf\u00edn de Pastrana, se la jug\u00f3 toda por la paz con el despeje del Cagu\u00e1n. Si viviera, \u00bfqu\u00e9 dir\u00eda el \u2018Tigrillo\u2019 Noriega?Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/secuelas-de-aquel-19-de-abril-columna-de-alfonso-gomez-mendez-487030", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/implosiono-el-precio-del-crudo-caricatura-de-matador-487118", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/estuvo-de-buenas-caricatura-de-mil-487120", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/gracias-totales-caricatura-de-matador-487126", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El incre\u00edble fen\u00f3meno en playas de Acapulco en plena cuarentena", "contenido": " Durante la noche del pasado lunes, se report\u00f3 bioluminiscencia en la playa de Puerto Marqu\u00e9s, en Acapulco. Es decir, sus olas brillaron en tonos turquesa y ne\u00f3n, en plena oscuridad. Este fen\u00f3meno es com\u00fan en otros lugares del pa\u00eds, pero no en este destino de Guerrero. Varios usuarios de redes sociales se encargaron de difundir los videos, y medios locales retomaron la noticia. Cabe mencionar que la bioluminiscencia se report\u00f3 durante el periodo de contingencia provocado por el coronavirus, cuando las playas se encuentran cerradas. La bioluminiscencia es un fen\u00f3meno es el proceso a trav\u00e9s del cual los organismos vivos producen luz, la cual es el resultado de una reacci\u00f3n bioqu\u00edmica en la que com\u00fanmente interviene una enzima llamada luciferasa, explica Fidetur Acapulco. Puede deberse a distintos organismos vivos, como bacterias, moluscos, crust\u00e1ceos, peces o medusas. Sin embargo, en el caso de Acapulco, las olas brillantes se debieron a microalgas o plancton luminoso. (Le puede interesar:\u00a0Animales silvestres que ahora pasean por calles del pa\u00eds en cuarentena) Hay otros destinos en M\u00e9xico donde la bioluminiscencia no es tan extra\u00f1a: Esta peque\u00f1a isla rom\u00e1ntica al extremo norte del estado de Quintana Roo, ideal para escapar del bullicio de la ciudad, se caracteriza por su tranquilidad y por el mar cristalino que parece una enorme alberca, porque pr\u00e1cticamente no tiene oleaje. Durante las noches de mayo a septiembre en la playa aparecen peque\u00f1as luces azules fluorescentes. La bioluminiscencia en tonos plateados, verdosos y azulados le da un aspecto hipn\u00f3tico a una de las cinco lagunas de este parque nacional, un cl\u00e1sico entre los mochileros. De agosto a marzo es la mejor temporada para ver el espect\u00e1culo.(Adem\u00e1s: El impresionante cambio de la bah\u00eda de Cartagena durante la cuarentena) Es un campamento especializado en la conservaci\u00f3n de la flora y fauna regional. De julio a noviembre se puede participar en actividades de liberaci\u00f3n de tortugas y disfrutar de un paseo nocturno para observar la bioluminiscencia, la cual puede contemplarse desde una lancha o dentro del agua. Es com\u00fan observar card\u00famenes de peces saltando y mantarrayas que, en su precipitada huida, dejan una estela de luz. Laguna de Manialtepec, Oaxaca Ubicada a 15 minutos de Puerto Escondido, esta laguna sorprende a sus visitantes por su riqueza biol\u00f3gica protegida por una exuberante vegetaci\u00f3n de manglar. Por las noches se hace presente el fen\u00f3meno lum\u00ednico en sus aguas. \u00c9ste prevalece durante la temporada de lluvia, por ende, el mejor mes para verla es en septiembre.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La bah\u00eda de Santa Marta luce cristalina por la cuarentena) Bucer\u00edas es un sitio ideal para descansar y disfrutar de la naturaleza, un lugar alejado de los grandes complejos hoteleros de Riviera Nayarit, a unos 18 kil\u00f3metros del aeropuerto de Puerto Vallarta, donde el mar tambi\u00e9n muestra su fulgor. Las luces parecen una lluvia de estrellas que se \u201calborotan\u201d con el golpe de las olas. Cuando el agua se retira, los peque\u00f1itos seres dejan su marca en la arena.EL UNIVERSAL (M\u00e9xico) / GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-bioluminiscencia-en-playas-de-acapulco-durante-cuarentena-487206", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La Feria del Libro de Bogot\u00e1 va hasta las casas de sus lectores", "contenido": " Sin duda, una gran orfandad viven por estos d\u00edas los miles de amantes de la lectura y los libros que esperaban con ilusi\u00f3n, todos los meses de abril, la llegada de la Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 (Filbo).Por eso, con el fin de mantener viva esta actividad, la C\u00e1mara Colombiana del Libro y Corferias han querido aprovechar la tecnolog\u00eda para hacer una feria virtual del 21 de abril al 5 de mayo, durante los d\u00edas en que hubiera tenido lugar la Filbo f\u00edsica. Todo esto en el marco de la campa\u00f1a #LaFILBoEnCasa. \u201cNuestro modo de vida, que de repente ha sido modificado dr\u00e1sticamente, necesita espacios de confianza, lugares comunes y queridos que nos inviten a la reflexi\u00f3n, a pensar, a cuestionar, a imaginar y en especial a entender el mundo que estamos viviendo. Por eso, a partir de hoy la Filbo podr\u00e1 entrar a sus casas con diferentes actividades\u201d, comenta la directora de la feria, Sandra Pulido Urrea.Todas las conferencias y programaci\u00f3n se alojar\u00e1n en canales digitales de la Filbo y de Corferias, as\u00ed como la p\u00e1gina web www.feriadellibro.com, donde se podr\u00e1 confirmar toda la programaci\u00f3n de cada d\u00eda.EL TIEMPO ha querido unirse a esta gran fiesta de los libros con una serie de charlas exclusivas que se transmitir\u00e1n tambi\u00e9n a trav\u00e9s de www.eltiempo.com en asocio con editoriales como Intermedio. Las charlas en las plataformas de este diario se inician este mi\u00e9rcoles, a las 3 de la tarde, con una conversaci\u00f3n de literatura ind\u00edgena, en asocio con el Ministerio de Cultura.Luego, a las 5 de la tarde, la sanadora espiritual y m\u00e9dium Ayda Luz Valencia, recordada por su programa Ellos est\u00e1n aqu\u00ed, del canal RCN, estar\u00e1 hablando de su nuevo libro, Una puerta al m\u00e1s all\u00e1. Se trata del segundo de una trilog\u00eda sobre la experiencia extrasensorial de Valencia, que comenz\u00f3 con Mensajes del m\u00e1s all\u00e1.El jueves 23 de abril, a las 3 p. m., la experta en relajaci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 Flaqu\u00e9, autora de libros como Soy una mujer hol\u00edstica, estar\u00e1 dando consejos para apoyarse en las t\u00e9cnicas del yoga en estos momentos. Ese mismo d\u00eda, a las 5 p. m., la conversaci\u00f3n ser\u00e1 con la m\u00e9dica y coach en nutrici\u00f3n Mary Vitale, autora del libro Mam\u00e1, no m\u00e1s dulces. Vitale busca, a trav\u00e9s de esta publicaci\u00f3n, generar conciencia entre los padres sobre la industria de alimentos muy procesados.El autor argentino Eduardo Sacheri compartir\u00e1 con sus lectores detalles de su novela m\u00e1s reciente, Lo mucho que te am\u00e9, el pr\u00f3ximo lunes 27 de abril.Y el mi\u00e9rcoles 29 de abril, la cita, a las 4 p. m., est\u00e1 cargada de humor, pues el comediante Iv\u00e1n Mar\u00edn estar\u00e1 hablando de su nuevo libro, \u00a1Sup\u00e9reme esta!Mar\u00edn se apropia en cada cap\u00edtulo de alg\u00fan conocido personaje o libro del mundo de la superaci\u00f3n personal y le pone su toque de humor.Los lectores se reir\u00e1n en sus alusiones cl\u00e1sicos de superaci\u00f3n personal como La culpa es de la vaca, convertida en La culpa es de la rata; Padre rico, padre pobre en su versi\u00f3n Padre rico, va la madre.Ese mismo d\u00eda, a las 3 p. m., el escritor y cineasta mexicano Guillermo Arriaga (Amores perros, Babel) hablar\u00e1 de su novela m\u00e1s reciente, Salvar el fuego. El autor reflexiona, desde lo literario, sobre la ruptura existencial de lo cotidiano hasta dejarse llevar por la locura y la violencia. \u2018Orlando Ayala: el colombiano que le hablaba al o\u00eddo a Bill Gates\u2019 es la charla del jueves 30 de abril, a las 9 a. m. Ayala compartir\u00e1 an\u00e9cdotas y ense\u00f1anzas al lado de uno de los hombres m\u00e1s ricos del planeta, fundador de Microsoft.El viernes primero de mayo se realizar\u00e1 una charla infantil, a las 3 p. m., sobre Pippi Calzaslargas, querido personaje infantil literario creado por la escritora sueca Astrid Lindgren.Y la columnista de este diario Yolanda Ruiz conversar\u00e1 con la periodista mexicana Alma Guillermoprieto el 2 de mayo, a las 11:30 a. m., acerca de su libro \u00bfSer\u00e1 que soy feminista?All\u00ed, la autora mexicana reflexiona sobre la que para ella ha sido la revoluci\u00f3n m\u00e1s grande que se ha dado \u201cdesde que, en un pasado remoto, una mitad de la humanidad fue sometida por la otra mitad\u201d.Ese mismo d\u00eda, a las 3 p. m., el periodista argentino Mart\u00edn Caparr\u00f3s hablar\u00e1 de su nuevo libro, Sinf\u00edn.El lunes 4 de mayo, el escritor, historiador y columnista de este diario Juan Esteban Consta\u00edn estar\u00e1 hablando de sus libros, a las 4 de la tarde.El martes 5 de mayo, la cita es con el escritor y columnista de este diario Ricardo Silva Romero, quien charlar\u00e1 con su amigo, el periodista Daniel Samper Ospina, a las 7 de la noche. Ellos reflexionar\u00e1n acerca de estos momentos que vive la humanidad y dar\u00e1n un mensaje de esperanza.Y al d\u00eda siguiente, Silva volver\u00e1 a reunirse de manera virtual con sus miles de lectores, para compartirles detalles de sus diferentes libros (Historia oficial del amor, C\u00f3mo perderlo todo, Historia de la locura en Colombia). La C\u00e1mara Colombiana del Libro tambi\u00e9n realizar\u00e1 sus foros profesionales con diez charlas con expertos, que centran su mirada en conocer y estudiar el contexto actual y la evoluci\u00f3n del mercado editorial en todos los medios y formatos a nivel nacional e internacional.Entre las curiosidades que incluye la amplia programaci\u00f3n de conferencias de esta Filbo 2020 se destacan la que tendr\u00e1 el exactor espa\u00f1ol del cine porno Nacho Vidal con N\u00e9stor Rivera y Michelle Rinc\u00f3n, el 28 de abril, a las 10:30 a. m.Adem\u00e1s, las j\u00f3venes generaciones han encontrado en la poes\u00eda un refugio que se ha visto impulsado gracias al fen\u00f3meno de las redes. Dos j\u00f3venes poetas, Miguel Gane (Espa\u00f1a) y Camila Esguerra (Colombia), dar\u00e1n un recital ese mismo d\u00eda, a las 3 de la tarde. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/la-feria-internacional-del-libro-de-bogota-filbo-2020-sera-virtual-486614", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 la hora de homenajear a los ni\u00f1os", "contenido": " Desde hace 20 a\u00f1os, el \u00faltimo fin de semana de abril celebramos en Colombia el D\u00eda de la Ni\u00f1ez. Aunque durante todo el mes se realizan actividades para festejar esta fecha, en el d\u00eda se\u00f1alado por la Ley 724 de 2001, los adultos solemos pensar en algo diferente.\u00a0 Lo usual ha sido crearles a los ni\u00f1os momentos especiales en los colegios, centros comerciales, parques, calles y bibliotecas, pero muy pocos en casa. La consigna parec\u00eda ser \u00bfpara qu\u00e9 hacerlo si la oferta afuera es muy interesante y variada?Por cuenta de la medida de aislamiento, la situaci\u00f3n esta vez ser\u00e1 diferente. Padres e hijos estar\u00e1n en sus hogares y por primera vez tendr\u00e1n la oportunidad de celebrar con el esp\u00edritu aut\u00e9ntico y la raz\u00f3n original por la cual fue promovida esta fecha: mostrarles con ejemplos de la vida cotidiana que su protecci\u00f3n y cuidado son responsabilidad de la familia, la sociedad y el Estado. Que de todos depende que tengan un desarrollo integral arm\u00f3nico al lograr la prevalencia de sus derechos. Ruth Camelo, directora ejecutiva de la Corporaci\u00f3n Juego y Ni\u00f1ez, organizaci\u00f3n que, durante estas dos d\u00e9cadas, ha promovido la celebraci\u00f3n, asegura que \u201ccon esta crisis, todos tuvimos que innovar para lograr este homenaje, pero, sobre todo, para llegarles a las familias con juegos, actividades y estrategias que les permitieran hacer de los hogares entornos protectores, porque la realidad muestra que es all\u00ed donde reciben mayor maltrato los ni\u00f1os y ni\u00f1as\u201d.Con mensajes por redes sociales, celulares, programas especiales por televisi\u00f3n y radio, cartillas llenas de actividades que dejan por debajo de las puertas, espacios en emisoras comunitarias y hasta perifoneo con apoyo de la Polic\u00eda Nacional, los ni\u00f1os y sus familias han recibido informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo tener momentos especiales juntos a trav\u00e9s del juego.\u201cNada de esto estaba pasando pero, afortunadamente, ahora es as\u00ed \u2013dice Camelo\u2013. Los adultos volvieron al juego, lo trajeron del cuarto del hijo o la hija al comedor, a la sala, y lo volvieron importante. Si el juego se vuelve parte de la vida cotidiana, si se queda en casa como un invitado permanente, entonces la familia podr\u00e1 conversar de diferentes temas, abordar sus emociones de otra manera, y as\u00ed tendr\u00e1 un entorno seguro para cada miembro de la familia. Es as\u00ed porque el juego es un factor protector de la violencia\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Explicando la pandemia a los ni\u00f1os).\u00a0 Con este objetivo, desde hace un mes, la corporaci\u00f3n y la Consejer\u00eda Presidencial para la Ni\u00f1ez y la Adolescencia, con el apoyo de gestores sociales (las parejas de alcaldes y gobernadores) y otros funcionarios de las nuevas administraciones, ha realizado cada d\u00eda, a las 3:30 p. m., una transmisi\u00f3n en vivo desde su p\u00e1gina de Facebook para compartirles a mam\u00e1s, pap\u00e1s, abuelos y dem\u00e1s cuidadores algunas pautas de crianza y cuidado, que se basan en el amor y no en el castigo. Adem\u00e1s, entre todos ellos construyeron La Br\u00fajula Expr\u00e9s 2020 (https://bit.ly/Br\u00fajula-Expr\u00e9s2020).\u201cEs una iniciativa con la que brindamos orientaciones para celebrar en el hogar en el D\u00eda de la Ni\u00f1ez en Colombia, en el marco de la emergencia sanitaria. Hemos venido complement\u00e1ndola con transmisiones en directo a trav\u00e9s de las cuales buscamos incentivar el juego y la crianza amorosa en las familias. Hemos dado algunas herramientas, pautas para que podamos desarrollar en casa, con el fin de establecer e incentivar v\u00ednculos en las relaciones de padres, hijos y hermanos. \"La primera dama de la Naci\u00f3n, Mar\u00eda Juliana Ruiz, ha sido abanderada y promotora de esta iniciativa\u201d, se\u00f1ala la consejera presidencial para la Ni\u00f1ez y Adolescencia, Carolina Salgado.  En total, 919 municipios de los 32 departamentos est\u00e1n vinculados a la celebraci\u00f3n con diferentes actividades para la ni\u00f1ez y sus familias, que est\u00e1n siendo promovidas por los mismos mandatarios a trav\u00e9s de videos que transmiten por las redes sociales. Algo que en a\u00f1os anteriores no se hab\u00eda visto.Como se\u00f1ala \u00c9rica Sierra Quiroga, gestora social del municipio de Envigado, Antioquia, es la primera vez que diferentes dependencias de las alcald\u00edas \u2013igual ha ocurrido con las gobernaciones\u2013 se unen para la celebraci\u00f3n de los ni\u00f1os creando contenidos para ellos desde sus saberes. Incluso organizaciones que no son de los municipios se han sumado al homenaje.Gracias a esta gran red que se ha tejido por la protecci\u00f3n y la crianza amorosa de los ni\u00f1os, en esta ocasi\u00f3n a los padres de familia y, en general, a los cuidadores les sobrar\u00e1n ideas para hacer un homenaje a los m\u00e1s peque\u00f1os de la casa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Plan del ICBF para seguir atendiendo a 1,7 millones de ni\u00f1os). \u201cDamos la posibilidad de que puedan fabricar mu\u00f1ecos en casa con materiales que los ni\u00f1os tienen, aqu\u00ed trabajan fibra y madera. Les proponemos que con piedras hagan m\u00f3viles y con papeles (la mayor\u00eda tiene sus \u00fatiles escolares) elaboren figuras que les ayuden a pasar este tiempo de cuarentena. Tambi\u00e9n tenemos actividades para transmitir saberes de nuestros abuelos\u201d, explica Alba Carolina Ahumada, miembro del servicio de apoyo del programa de Infancia de la gobernaci\u00f3n de Guain\u00eda.La Primera Dama y distintos mandatarios est\u00e1n invitando a todas las familias a que se sumen a la celebraci\u00f3n publicando sus fotos y videos en las redes sociales con el numeral #S\u00famateJugando. An\u00edmese. La Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n y La Br\u00fajula Expr\u00e9s 2020 entregan recomendaciones para la celebraci\u00f3n en familia.1.\u00a0 Organice con los ni\u00f1os las actividades que quieren realizar para la celebraci\u00f3n. No imponga, la voz que debe primar es la de la familia.2.\u00a0 Busque materiales reutilizables para convertir el hogar en un espacio lleno de magia, color y mucha diversi\u00f3n. Ropa que ya no se usa, cart\u00f3n, botellas pl\u00e1sticas y madera pueden servir para crear juegos o recrear espacios que se\u00f1ala la imaginaci\u00f3n.3.\u00a0 \u00a0Puede rescatar los juegos de infancia, as\u00ed como las historias de familia que no se han contado. Pregunte a los ni\u00f1os qu\u00e9 juegan en sus jardines y colegios. 4.\u00a0 \u00a0Tenga en cuenta que la m\u00fasica tiene una influencia maravillosa en los seres humanos; los instrumentos musicales, las rondas infantiles, las canciones hacen pasar momentos agradables e inolvidables.5.\u00a0 \u00a0Exploren juntos la narrativa oral, los juegos de palabras, las rimas. La palabra tiene un poder inmenso y con el juego se potencia. \u00c1NGELA CONSTANZA JEREZPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/dia-del-nino-en-colombia-llego-la-hora-de-homenajeara-los-pequenos-487062", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Los tres asuntos / De tu lado con Alex", "contenido": " Le\u00ed algo esta semana que estoy segura de que me va a cambiar por siempre. La brillante autora y gu\u00eda espiritual Byron Katie dice que todos los asuntos en la vida se dividen en tres categor\u00edas: el asunto de Dios, el asunto del otro y el asunto m\u00edo. Ella ense\u00f1a que el estr\u00e9s, la angustia, los sentimientos de soledad y los malos ratos provienen de estar metidos en los asuntos de Dios o de los otros, en vez de estar ocup\u00e1ndonos de los asuntos nuestros.La mayor\u00eda la pasamos mal porque tenemos la falsa creencia de que debemos estar metidos en los tres asuntos. Sin embargo, si entendemos y aceptamos cu\u00e1les son los asuntos de Dios y cu\u00e1les son los asuntos de los otros, tendr\u00edamos m\u00e1s tiempo, energ\u00eda y sabidur\u00eda para concentrarnos en los asuntos propiamente nuestros, que son los \u00fanicos que podemos controlar. Cada vez que usamos la frase \u2018deber\u00eda ser\u2019 o cuando cuestionamos algo de la naturaleza es porque estamos metidos en un asunto que no nos corresponde. \u201c\u00bfCu\u00e1nto tiempo durar\u00e1 la pandemia?\u201d, asunto de Dios. \u201c\u00bfSer\u00e1 que me voy a enfermar?\u201d, asunto de Dios. \u201cEl Gobierno deber\u00eda tomar medidas distintas\u201d, asunto de otro. \u201cMi prima deber\u00eda dejar al marido que es un vago\u201d, asunto de otro. \u201cMi esposo deber\u00eda hacer ejercicio\u201d, asunto de otro. \u201cMi hijo/a deber\u00eda estudiar m\u00e1s\u201d, asunto de otro. \u201cMi pareja deber\u00eda ser m\u00e1s cari\u00f1oso\u201d, asunto de otro. \u201cEn redes deber\u00edan mostrarse m\u00e1s naturales\u201d, asunto de otro. Si me concentro en mis emociones, reacciones y asuntos, voy a sentir paz porque aunque los actos de los dem\u00e1s me incomoden, entiendo que soy responsable de c\u00f3mo lo proceso, pero no de c\u00f3mo el otro act\u00fae. No puedo supeditar mi felicidad al cambio del otro. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Explicando la pandemia a los ni\u00f1os).Esto no quiere decir que nos echemos a las petacas y que no generemos cambios en el mundo, o no queramos lo mejor para nuestros seres queridos. Pero s\u00ed es aceptar que lo que nosotros creemos que debe suceder no es necesariamente verdad para la otra persona, as\u00ed parezca obvio. Por ejemplo, como mam\u00e1, es natural que quiera que mi hijo estudie m\u00e1s. Yo lo puedo querer, pero eso no quiere decir que \u00e9l d\u00e9 por hecho que lo deber\u00eda hacer. Yo soy responsable por mi desempe\u00f1o como mam\u00e1, el ejemplo que le doy y c\u00f3mo lo incentivo, pero lo que \u00e9l deba o no deba hacer es asunto suyo. Al entender esto me ocupo de ser la mejor mam\u00e1 posible en vez de desgastarme convenci\u00e9ndolo de lo que \u00e9l deber\u00eda hacer.  Alexandra Pumarejo@DetuladoconalexPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/los-tres-asuntos-de-tu-lado-con-alex-487070", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Avistan, en medio de la cuarentena, a lobo gris que se cre\u00eda extinto", "contenido": " Si bien el mundo est\u00e1 en emergencia por la pandemia del nuevo coronavirus, medidas como la cuarentena, que se ha tomado en varios pa\u00edses, siguen dejando momentos positivos.Esta vez, la buena noticia es el avistamiento, por primera vez en 100 a\u00f1os, de un lobo gris, un animal que se cre\u00eda extinto. El hecho sucedi\u00f3 en la localidad de Londinieres, perteneciente a la regi\u00f3n de Alta Normand\u00eda, en Francia. Las im\u00e1genes del animal fueron posibles gracias a una c\u00e1mara infrarroja que un habitante del lugar instal\u00f3. La grabaci\u00f3n, que fue entregada a la Oficina Francesa de Biodiversidad, ocurri\u00f3 el pasado 7 abril, en horas de la noche.Seg\u00fan coment\u00f3 la entidad, el lobo gris, cuyo nombre cient\u00edfico es canis lupus lupus, habr\u00eda bajado de las monta\u00f1as para buscar pareja, pues, por estos d\u00edas, Europa vive la estaci\u00f3n primaveral, momento en el que este tipo de animales se aparean.Eso s\u00ed, tambi\u00e9n hizo un llamado a la calma, ya que muchos perros pueden tener tama\u00f1os y pelajes similares, por lo que \u201cesta experiencia deber\u00eda considerarse con cierta reserva\". El lobo gris o lobo europeo se extingui\u00f3 hace m\u00e1s de un siglo por cuenta de la caza indiscriminada de ellos por parte de campesinos, quienes proteg\u00edan su ganado.En los a\u00f1os 90, se realiz\u00f3 una reintroducci\u00f3n del animal a Francia, pero no hab\u00eda sido avistado hasta ahora.Francia es uno de los pa\u00edses que est\u00e1 en cuarentena para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus. All\u00ed hay m\u00e1s de 117.000 contagiados y van m\u00e1s de 20.000 muertos por la pandemia.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/avistan-lobo-gris-que-estaba-extinto-hace-mas-de-100-anos-en-francia-487140", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Tambi\u00e9n me pasa: lo insoportable y lo so\u00f1ado del teletrabajo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/tambien-me-pasa-lo-insoportable-y-lo-sonado-del-teletrabajo-486988", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 no se tildan palabras como hui, huir, huis, Luis, Ruiz?", "contenido": " Citas: \u201cS\u00e9 como Casimiro Ru\u00edz de Isaza\u201d (Pasatiempos), \u201cLa confesi\u00f3n de coraz\u00f3n que hizo Andy Ru\u00edz sobre su derrota ante Joshua\u201d (BolaVip).Comentario: El apellido Ruiz, tambi\u00e9n nombre del volc\u00e1n nevado, se escribe sin tilde. Ruiz, que significa \u2018rico en gloria y dinero\u2019, es el patron\u00edmico de Ruy, nombre de origen germano, que se ancl\u00f3 en Burgos y Navarra, y lleg\u00f3 a Am\u00e9rica durante la Conquista y la Colonia. En Colombia ech\u00f3 ra\u00edces en Santander, Cundinamarca y Boyac\u00e1. Antiguamente se tildaba, por lo que en la p\u00e1gina de Pasatiempos se escribi\u00f3 el nombre del personaje medieval como se escrib\u00eda en su \u00e9poca, Ru\u00edz. Hasta 1952 la secuencia \u201cui\u201d se tildaba en palabras como hu\u00ed, constru\u00eddo, constitu\u00edda, flu\u00eddos, jesu\u00edtas, por una norma que dec\u00eda \u201cMarque la tilde en la i, para disolver el diptongo\u201d. Y \u201cdisolver el diptongo\u201d era pronunciar \u201cu-\u00ed\u201d en dos s\u00edlabas, como se pronuncia el verbo \u201chui\u201d, y no sin disolver, como se pronuncia la interjecci\u00f3n \u201c\u00a1uy!\u201d. Ese criterio fue derogado en 1952, cuando la Academia dict\u00f3 las \u201cNuevas normas de prosodia y ortograf\u00eda\u201d. Desde entonces (hace 68 a\u00f1os) la secuencia \u201cui\u201d se maneja como diptongo, es decir, como una sola s\u00edlaba. \u00a1Atenci\u00f3n! Se maneja como una sola s\u00edlaba para efectos ortogr\u00e1ficos, pero se sigue pronunciando como dos. En consecuencia, no se tildan hui, huir, huis, Luis, Ruiz, por ser monos\u00edlabos ortogr\u00e1ficos. Tampoco se tildan construido, destituidos, fluidos, jesuitas, etc., por ser graves terminan en vocal o en vocal seguida de \u201cs\u201d. En cambio, s\u00ed se tildan esdr\u00fajulas como cu\u00eddalo, cu\u00eddame, constru\u00edrselas, y agudas terminadas en vocal, como influ\u00ed, inclu\u00ed, o en vocal seguida de \u201cs\u201d, inclu\u00eds, influ\u00eds...En todo caso el nombre hist\u00f3rico se puede actualizar, Casimiro Ruiz de Isaza, y el del boxeador, que es personaje actual, va sin tilde. As\u00ed puede verse Ruiz, sin tilde, en el cap\u00edtulo VII, \u201cLa ortograf\u00eda de los nombres propios\u201d, p\u00e1gina 638 de la Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola, 2010. Cita: \u201cSu \u00fanica novela Mar\u00eda lo inmortaliz\u00f3\u201d (Hace 25 a\u00f1os). La cita se refiere a Jorge Isaacs (1837-1895).Comentario: Un equipo de investigaci\u00f3n literaria dirigido por Mar\u00eda Teresa Cristina Zonca descubri\u00f3 en Buga, Cali, Popay\u00e1n, Medell\u00edn y Bogot\u00e1 el resto de la obra de Jorge Isaacs. Efectivamente, como lo dice este peri\u00f3dico, la \u00fanica novela publicada por el autor fue Mar\u00eda, pero su obra completa ocupa 13 tomos. Los cinco primeros contienen su obra literaria, con poemas como Saulo; seis cap\u00edtulos de las que ser\u00eda su segunda novela, Camilo o Alma negra, y el comienzo de la que ser\u00eda la tercera, Fania, y los otros ocho, sus escritos period\u00edsticos y pol\u00edticos. FERNANDO \u00c1VILAExperto en redacci\u00f3n y creaci\u00f3n literaria@fernandoavila52Preguntas: feravila@cable.net.co", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/por-que-no-se-tildan-palabras-como-hui-huir-huis-luis-ruiz-487024", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "A\u00edslan a 27 trabajadores de hospital en La Dorada por posible contagio", "contenido": " La situaci\u00f3n que se vive en La Dorada, Caldas, es motivo de preocupaci\u00f3n para las autoridades. All\u00ed se registra el n\u00famero m\u00e1s alto de contagios por covid-19 del departamento: 28 de 50, de momento. Adem\u00e1s, por sospecha, hoy est\u00e1n en aislamiento 27 trabajadores del hospital municipal. As\u00ed lo inform\u00f3 la Directora de la Territorial de Salud de Caldas, Jimena Aristiz\u00e1bal L\u00f3pez. \u201cSon 27 trabajadores del hospital San F\u00e9lix que est\u00e1n vinculados como contactos de personas que son positivo. Ya est\u00e1n aislados en sus viviendas y se les ha hecho su cerco epidemiol\u00f3gico para evitar que se siga la l\u00ednea de contagio\u201d, expres\u00f3.La funcionaria precis\u00f3 que los trabajadores del sector salud est\u00e1n priorizados para practicarse las 1.600 pruebas destinadas por el Ministerio de Salud en este municipio y que ser\u00e1n llevadas en helic\u00f3ptero hasta Bogot\u00e1 para ser estudiadas en un mismo d\u00eda.\u201cA ellos les haremos la prueba lo antes posible porque en estos momentos no podemos permitir que nuestro personal de salud se enferme. Esperamos practicar estas pruebas cuanto antes para poder tomar decisiones m\u00e1s acertadas en este municipio. Mientras tanto hemos fortalecido el hospital con elementos de protecci\u00f3n como cub\u00edculos de desinfecci\u00f3n dispuestos en las puertas, cabinas Aerobox para intubaci\u00f3n, trajes tipo esquimal y otros insumos\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Aristiz\u00e1bal.El puerto caldense tiene, adem\u00e1s, el n\u00famero m\u00e1s alto de trabajadores de salud contagiados. En Caldas se reportan, por ahora, 11 trabajadores positivos, entre enfermeras, m\u00e9dicos y conductores de ambulancia; siete son de este municipio.El gerente del hospital departamental San F\u00e9lix, Diego Arango, indic\u00f3 que desde el inicio de la emergencia han sido, en total, 36 los funcionarios aislados, pero recalc\u00f3 que pronto podr\u00e1n reincorporarse a las labores 21 personas a quienes el test les ha salido negativo.\u201cEstamos esperando un poco para garantizar que entren en las mejores condiciones. Mientras tanto, estamos teniendo estrictos controles al interior del hospital para evitar contagios nuevos, como es un triage respiratorio que nos permite ir teniendo indicios importantes\u201d, anot\u00f3 Arango.El gerente inform\u00f3, adem\u00e1s, que \u2013en conjunto con la Direcci\u00f3n Territorial de Salud\u2013 se analiza ampliar el cerco epidemiol\u00f3gico y hacer pruebas a la mayor cantidad de empleados del hospital que sea posible. MANIZALES", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/casos-de-covid-19-en-la-dorada-caldas-en-personal-medico-486914", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed controlan y eval\u00faan en tiempo real los contratos por coronavirus", "contenido": " Un equipo de 80 personas que forma parte de la Diari (Direcci\u00f3n de Informaci\u00f3n, An\u00e1lisis y de Reacci\u00f3n Inmediata), de la Contralor\u00eda General, es hoy el encargado de vigilar en tiempo real los contratos que se est\u00e1n haciendo en todo el pa\u00eds para atender la pandemia de coronavirus.  El equipo ha evaluado 76.000 contratos suscritos desde el 10 de marzo hasta la fecha, de los cuales unos 11.000 est\u00e1n relacionados con el coronavirus. En esos contratos se han evidenciado presuntos sobrecostos superiores a los 80.000 millones de pesos.\u00a0Seg\u00fan Mar\u00eda Fernanda Rangel, directora del Diari, esta direcci\u00f3n se divide en tres grupos: la unidad de informaci\u00f3n, la unidad de an\u00e1lisis y la unidad de reacci\u00f3n inmediata. En la unidad de informaci\u00f3n hay 15 personas que se encargan de conectar las bases de datos de todo el pa\u00eds que tengan informaci\u00f3n sobre el manejo de los recursos p\u00fablicos. Rangel afirma que hasta ahora la Contralor\u00eda ha logrado conectarse a 350 bases de datos, pero la meta es llegar a 1.600 en julio.  La tarea de este grupo es obtener toda la informaci\u00f3n sobre la contrataci\u00f3n y por ello public\u00f3 la circular 009, en la cual les informa a todos los sujetos de control (que son los organismos que manejan recursos p\u00fablicos) que deben permitir que la Contralor\u00eda se conecte a todas sus bases en tiempo real. El equipo de informaci\u00f3n, adem\u00e1s, se encarga de verificar la calidad de los datos subidos, pues, seg\u00fan Rangel, \u201cen el pa\u00eds no hay una cultura fuerte de datos y muchos tienen errores\u201d. Eso significa que a veces las entidades estatales no suben todos los documentos e informaci\u00f3n que se necesita para poder hacer mucho m\u00e1s sencillo el control. Despu\u00e9s viene el trabajo de la unidad de an\u00e1lisis, un grupo dividido por regiones que se encarga de cruzar las bases de datos. A esas bases de datos se les ponen algoritmos que clasifican los contratos para establecer cu\u00e1les son de covid-19 y en cu\u00e1les hay temas de urgencia manifiesta. En esto tambi\u00e9n se usan diccionarios de datos. As\u00ed, cuando se encuentran los contratos, son repartidos entre las regiones que los analizan. \u201cHa sido muy dif\u00edcil porque muchas entidades p\u00fablicas no suben la informaci\u00f3n. No suben los estudios de mercado, las ofertas ni los contratos completos. Pero al tener un dato como el valor completo del kit o el valor completo del contrato y el n\u00famero de kits de alimentos o aseo contratados, podemos mirar sus \u00edtems y compararlos con los precios de mercado para evaluar su valor real\u201d, explica Rangel. La Contralor\u00eda compara los precios de los kits que se est\u00e1n comprando con los valores\u00a0 que reportan el Dane o Colombia Compra Eficiente, con el fin de saber si se est\u00e1n respetando esos precios o si hay un presunto sobrecosto. Esta metodolog\u00eda es usada por todas las regiones que est\u00e1n revisando contratos. Seg\u00fan Rangel, aun cuando los contratos se firmen bajo la figura de urgencia manifiesta -que les permite a los municipios contratar directamente-,\u00a0deben respetar los precios del mercado. \u200b\u201cEllos tienen que tener un marco del mercado y para esto est\u00e1 Colombia Compra Eficiente, que tiene actualizados sus precios con los elementos que se est\u00e1n requiriendo. Y el Dane tiene tambi\u00e9n precios por regi\u00f3n, seg\u00fan la canasta familiar, y hacen ajustes cada semana. Por eso los alcaldes no tienen excusa para no buscar all\u00ed los precios\u201d, asegur\u00f3. En el grupo de la Diari hay gente especializada, reclutada de las universidades, como estad\u00edsticos, matem\u00e1ticos, ingenieros de sistemas, economistas, ingenieros catastrales, ingenieros electr\u00f3nicos, administradores de empresas en modelos anal\u00edticos, que se encargan de evaluar la contrataci\u00f3n y recaudar la informaci\u00f3n. La Contralor\u00eda General report\u00f3 que al menos ocho municipios han ajustado los contratos que hab\u00edan realizado para atender la emergencia de coronavirus, despu\u00e9s de que el organismo de control advirti\u00f3 presuntos sobrecostos en esas negociaciones que, entre todos, sumaban 5.699 millones de pesos. Estas alertas se hab\u00edan emitido en contratos que se corrigieron en Acac\u00edas y Puerto Gait\u00e1n (Meta), Sincelejo y Cove\u00f1as (Sucre), Ch\u00eda, Guaduas y Tabio (Cundinamarca), y Guaitarilla (Nari\u00f1o). \u201cEl ejercicio preventivo ha surtido efectos y los propios gobiernos territoriales est\u00e1n optando por ajustar sus contratos, ante la solidez de nuestras alertas\u201d, dijo el contralor Carlos Felipe C\u00f3rdoba.En Acac\u00edas se suscribi\u00f3 un acta modificando el contrato, reduciendo su monto, lo que permiti\u00f3 que las ayudas llegaran a m\u00e1s gente. As\u00ed, en lugar de comprar 1.472 kits con sobrecosto se comprar\u00e1n 5.000 con el nuevo valor del mercado. En Guaitarilla (Nari\u00f1o) se compraron pa\u00f1ales para adultos mayores a 38.500 pesos, pese a que en el mercado costaban 2.294 pesos. As\u00ed, en el mercado, dice la Contralor\u00eda, se aclar\u00f3 que el valor del pa\u00f1al no ser\u00e1 unitario sino por bolsa de 16 unidades, con lo que se cambia el sobrecosto de un 1.665 por ciento que se hab\u00eda detectado por uno del 6 por cientoEsas modificaciones, dice la Contralor\u00eda, son una muestra de que el control en tiempo real est\u00e1 funcionando y de que se puede generar un cambio en los mandatarios para que usen los recursos de forma correcta. Si las alcald\u00edas no bajan sus presuntos sobrecostos ni cambian o modifican los contratos, el caso pasa a la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata,\u00a0que se encarga de iniciar las actuaciones fiscales que correspondan. As\u00ed, hay un grupo interdisciplinario entre la delegada anticorrupci\u00f3n y la de responsabilidad fiscal de la Contralor\u00eda, junto con el de reacci\u00f3n inmediata, que se encargan de evaluar las alertas para iniciar indagaciones preliminares y actuaciones especiales. La diferencia con los procesos que llevaba antes la Contralor\u00eda sobre la contrataci\u00f3n es que antes se hac\u00eda un control posterior despu\u00e9s de que se desarrollaba el contrato, y pod\u00eda tardar 6 meses. Ahora, con estas nuevas pr\u00e1cticas que se abrieron para la Contralor\u00eda a partir de su reforma de control fiscal, se pueden hacer estas actuaciones previas para evitar que haya detrimentos patrimoniales. JUSTICIA@JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/asi-ejecuta-la-contraloria-en-tiempo-real-el-control-a-los-contratos-de-coronavirus-486996", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Condenada por millonario fraude a la Dian pide su libertad", "contenido": " El defensor de Blanca Jazm\u00edn Becerra, condenada por\u00a0 un millonario fraude a la Dian, solicit\u00f3 la libertad condicional de su clienta por considerar que ya ha pagado gran parte de su condena. Seg\u00fan afirm\u00f3 el abogado William C\u00e1rdenas, su clienta ya cumpli\u00f3 las tres quintas (3/5) partes de la pena; por lo tanto se le puede otorgar la libertad condicional. En este momento la solicitud se encuentra en despacho para su estudio y ser\u00e1 la juez 28 de ejecuci\u00f3n de penas la encargada de decidir si le otorga dicho beneficio.\u00a0C\u00e1rdenas a\u00f1adi\u00f3 que la solicitud no se present\u00f3 por el coronavirus y que, incluso, el estudio\u00a0 se adelant\u00f3 antes de que el virus surgiera. Blanca Jazm\u00edn Becerra Segura fue capturada en julio de 2011 por un millonario fraude a la Dian que destap\u00f3 una caja de pandora sobre irregularidades en el manejo de los recobros de exportaciones en el pa\u00eds. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo van a monitorear a los presos que salgan para sus casas?) Becerra Segura fue capturada junto con otras 11 personas y fue se\u00f1alada de ser la l\u00edder de una organizaci\u00f3n vinculada a una millonaria defraudaci\u00f3n por m\u00e1s de 50.000 millones de pesos a trav\u00e9s de la devoluci\u00f3n del IVA por exportaciones ficticias de textiles, cueros y, especialmente, chatarra. Seg\u00fan la Fiscal\u00ed,\u00a0su sueldo nunca super\u00f3 los dos millones de pesos, pero alcanz\u00f3 a registrar movimientos por 10.000 millones de pesos.La mujer termin\u00f3 negociando con la Fiscal\u00eda y recibi\u00f3 un principio de oportunidad por tres de los ocho delitos imputados por el ente acusador (falsedad en documento, exportaci\u00f3n o importaci\u00f3n ficticia y cohecho). Por los dem\u00e1s cargos fue condenada a una pena de 26 a\u00f1os de c\u00e1rcel por un juez de Bogot\u00e1, y en la revisi\u00f3n de segunda instancia la pena le fue rebajada a 16 a\u00f1os de c\u00e1rcel. En marzo del 2018 ya hab\u00eda solicitado la libertad, pero le fue negada, y en noviembre de 2019 se volvi\u00f3 a hacer la petici\u00f3n adjuntando los paz y salvos sobre sus compromisos adquiridos con la justicia La mujer, que se encuentra en la\u00a0c\u00e1rcel El Buen Pastor, a quien la Fiscal\u00eda le ocup\u00f3 bienes por cerca de 15.000 millones de pesos, ha logrado reducir m\u00e1s de a\u00f1o y medio de su condena con trabajo y estudio desde la prisi\u00f3n. En su momento,\u00a0sus testimonios permitieron abrir nuevos cap\u00edtulos judiciales contra otros vinculados,\u00a0como James Arias, el llamado \u2018zar de la chatarra\u2019, quien termin\u00f3 condenado a 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel.Sin embargo, el cap\u00edtulo m\u00e1s reciente involucr\u00f3 a Aida Merlano, la exsenadora condenada por compra de votos y que en este momento se encuentra en Venezuela. Tanto Becerra como Merlano coincidieron en el pabell\u00f3n de funcionarias del centro penitenciario y tuvieron problemas de convivencia.Seg\u00fan informaci\u00f3n, la discusi\u00f3n empez\u00f3 siendo verbal y, r\u00e1pidamente, se convirti\u00f3 en f\u00edsica. En ese momento tambi\u00e9n trascendi\u00f3 que Becerra acusar\u00eda a Merlano de intento de homicidio, pues, dijo, la exsenadora la golpe\u00f3 muy fuerte. (Adem\u00e1s:\u00a0Con 2 casos, La Picota es la segunda c\u00e1rcel a la que llega coronavirus.) Durante la audiencia de imputaci\u00f3n de cargos contra la hija de la exsenadora y su odont\u00f3logo, en la cual los acusaron de haber sido c\u00f3mplices de la fuga de Merlano en octubre del a\u00f1o pasado, se escuch\u00f3 el testimonio de Becerra. Seg\u00fan la mujer, el \u00faltimo domingo, antes de la fuga, la mujer no recibi\u00f3 las visitas habituales de sus amigas y dijo que, recientemente, un hombre hab\u00eda estado con ella y le hab\u00eda llevado elementos \"como si ya fuera a salir en libertad\".Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que escuch\u00f3 a otra reclusa, Tatiana Oliveros, decir que\u00a0hab\u00edan consignado 10 millones de pesos a una persona para supuestamente contribuir en la fuga. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/blanca-jazmin-becerra-condenada-por-millonario-fraude-a-la-dian-pide-libertad-486528", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Hospital israel\u00ed permite a familias despedirse de enfermos de covid-19", "contenido": " Mueren solos. En la enorme mayor\u00eda de los casos, los enfermos de coronavirus mueren solos. No podemos saber en qu\u00e9 medida son conscientes de ello, ya que fallecen generalmente cuando est\u00e1n ya hace d\u00edas conectados a un respirador y, por ende, adormecidos. Lo peor es la muerte misma, claro est\u00e1. Pero las circunstancias en las que eso ocurre, son dram\u00e1ticas de por s\u00ed. Desgarradoras.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El hambre en el mundo podr\u00eda duplicarse por cuenta del coronavirus) Avi Shushan (38), portavoz y miembro de la Comisi\u00f3n Directiva del Centro M\u00e9dico Sourasky en Tel Aviv, llamado com\u00fanmente Hospital Ichilov (se pronuncia Ijilov), no entend\u00eda la l\u00f3gica. \u201cTodo el tiempo o\u00edmos historias terribles de enfermos que fallecen solos y del enorme dolor de sus familiares que no pudieron siquiera acompa\u00f1arlos en sus \u00faltimos momentos. Y yo no pod\u00eda entender por qu\u00e9\u201d, explic\u00f3 en una entrevista. \u201cUn d\u00eda que permit\u00ed el ingreso de dos periodistas, protegidos debidamente, al departamento Corona, lo primero que me dije fue 'si ellos pueden \u00bfpor qu\u00e9 los familiares no?' y decid\u00ed hacer algo al respecto\u201d, agreg\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El misterio sobre la salud del l\u00edder de Corea del Norte, Kim Jong Un)Sabiendo que, en Israel, afortunadamente, la situaci\u00f3n de presi\u00f3n en los hospitales ni se parece a lo que se vive en otros pa\u00edses del mundo en la crisis actual, y considerando que por lo tanto \u201cno es racional no permitir el ingreso de los familiares\u201d, decidi\u00f3 plantear el tema ante la Direcci\u00f3n.\u201cLa respuesta fue un\u00e1nime. Lo present\u00e9 a la Directiva y absolutamente todos dijeron que era una idea importante y que as\u00ed debe hacerse\u201d, cont\u00f3 Avi. Y agreg\u00f3: \"El Profesor Roni Gamzo, Director del hospital, lo aprob\u00f3 de inmediato y comenzamos a implementarlo, dando a los familiares la protecci\u00f3n necesaria, igual a la de los m\u00e9dicos\u201d. Esto no significa que todas las familias deseen hacerlo. Hay quienes temen contagiarse y ante la certeza de que, de todos modos, desgraciadamente, no podr\u00e1n salvar a su ser querido internado, optan por abstenerse de la despedida directa, para no arriesgarse al contagio. Pero seg\u00fan Avi Shushan, de los 7 u 8 casos de fallecimientos en Ichilov desde que se adopt\u00f3 esta pr\u00e1ctica, la mayor\u00eda s\u00ed quiso hacerlo. En 5 casos, los familiares pudieron entrar, por 10 minutos y acercarse a su ser querido al que, en poco tiempo, ya lo sab\u00edan, iban a perder. \u201cEs una cuesti\u00f3n de moral, b\u00e1sica\u201d, sostuvo Avi, satisfecho de haber lanzado la idea y que se est\u00e9 implementando.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0China y la OMS niegan que el coronavirus surgiera en un laboratorio) La puesta en pr\u00e1ctica tiene la misma complejidad que la protecci\u00f3n de los equipos m\u00e9dicos, desde un punto de vista t\u00e9cnico. Pero claro que aqu\u00ed se agrega una fuerte dimensi\u00f3n emocional. Es por eso que los familiares a los que se permite entrar son recibidos por una asistente social que los prepara, les explica c\u00f3mo es el 'departamento de Corona', qu\u00e9 van a ver, les aclara cu\u00e1nto tiempo pueden estar y luego es una enfermera la que los viste con los equipos protectores.\u201cNo sabemos si el paciente entiende o capta algo\u201d, explic\u00f3 Avi. \u201cPero esto es m\u00e1s que nada para la familia, que al menos puede decir Shma Israel\u2026y a veces ya es el Kadish\u201d.El Profesor Roni Gamzo se refiere a esta pol\u00edtica en t\u00e9rminos superlativos, con plena convicci\u00f3n. \u201cLa decisi\u00f3n de permitir qu\u00e9 familias se despidan de su ser querido enfermo, fue la m\u00e1s justificada y moral que la directiva de Ichilov adopt\u00f3 en estos tiempos de coronavirus, y estamos orgullosos de ello\u201d, declar\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Netanyahu y Gantz acuerdan formar gobierno de unidad en Israel) \u201cSabemos que otros hospitales en Israel y el exterior han seguido nuestros pasos y esperamos que muchos m\u00e1s lo hagan, alentados por las historias de las familias a las que se permiti\u00f3 tener esos momentos de gracia y compasi\u00f3n. Hay que esforzarse para hallar los caminos que permitan actuar de modo moral, tambi\u00e9n en momentos de pandemia\u201d.Tambi\u00e9n se ha adoptado esta pr\u00e1ctica en el Hospital Meir de Kfar Sabe.Una gran responsabilidad en este nuevo camino, m\u00e1s all\u00e1 del tema m\u00e9dico propiamente dicho, es la de Sivan Hever, Directora del Servicio Social del Ichilov, que tiene a su cargo el nuevo desaf\u00edo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La reina Isabel II celebra sus 94 a\u00f1os en confinamiento y sin pompa)\u201cToda esta situaci\u00f3n es removedora y dolorosa\u201d, coment\u00f3. \u201cLas familias llegaron sumamente emocionadas, en medio de un torbellino de sentimientos, y las l\u00e1grimas no cesan de correr por sus rostros\u201d.Seg\u00fan Sivan, Ichilov fue el primer hospital en el mundo que se permiti\u00f3 esta pr\u00e1ctica. \u201cNo ten\u00edamos de qui\u00e9n aprender ni ejemplos que seguir, fue una situaci\u00f3n muy compleja para todos\u201d. Explic\u00f3 la problem\u00e1tica de la protecci\u00f3n, la divisi\u00f3n en grupos, la determinaci\u00f3n del orden de acuerdo al grado de parentesco, pero m\u00e1s que nada, hizo referencia a situaciones puntuales que plantean lo desgarrador de esta vivencia.  \u201cEn un primer grupo, el hijo rehusaba salir de la habitaci\u00f3n, agobiado por el dolor. Su protector de los ojos ya no permit\u00eda ver nada, de tanto llorar. Y la hija agradec\u00eda por esos momentos que pudo tener, con el llanto quebr\u00e1ndole continuamente la voz, pero tratando de permanecer entera\u201d. Y agreg\u00f3, en tono personal. \u201cPara nosotros, es un privilegio ser parte de un momento tan humano en medio de esta locura\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0F\u00e1brica de carne de cerdo se convirti\u00f3 en foco de covid-19 en EE. UU.) Y los testimonios de las familias lo dicen todo.Avi Shushan comparti\u00f3 con EL TIEMPO el testimonio de Elisheva Stern, cuyo padre Simja falleci\u00f3 de coronavirus, a los 75 a\u00f1os. \u201cMi padre era una persona muy activa y llena de energ\u00eda. Hace tres semanas sent\u00ed que algo no estaba bien con \u00e9l y lo llevamos a Ichilov. Se le detect\u00f3 la enfermedad y fue internado en el departamento de pacientes conectados a un respirador, en muy grave estado. A medida que los d\u00edas iban pasando, su estado empeoraba y lo \u00fanico en lo que yo pod\u00eda pensar era que pap\u00e1 est\u00e1 solo y yo no estoy a su lado\u201d, cont\u00f3. \u201cLos pensamientos me torturaban, por el solo imaginar que se vaya de este mundo sin que yo pueda despedirme de \u00e9l. Me llamaron del departamento y me dijeron que pap\u00e1 estaba viviendo sus \u00faltimas horas, y me propusieron ir a despedirme de \u00e9l\u201d. Elisheva admite que, en un primer momento, sinti\u00f3 miedo, pensando que podr\u00eda contraer el virus y contagiar as\u00ed a sus siete hijos. \u201cAl final decid\u00ed no temer e ir yo sola para decir adi\u00f3s a una persona tan querida, que fue siempre un padre maravilloso. El personal m\u00e9dico se encarg\u00f3 de protegerme de la mejor forma posible, incluyendo botas, guantes y m\u00e1scara, lo cual me hizo sentir mucho mejor y m\u00e1s tranquila\u201d, relat\u00f3. \u201cMe acerqu\u00e9 a la cama de pap\u00e1, lo mir\u00e9 y no pod\u00eda dejar de llorar. Le le\u00ed vers\u00edculos de la plegaria Shem\u00e1 Israel y de Adon Olam, le dije que lo amo, lo acarici\u00e9 y lo observ\u00e9 y diez minutos m\u00e1s tarde, nos despedimos para siempre. Esa oportunidad, fue el mejor regalo que me pod\u00edan dar\u201d.Pocas horas despu\u00e9s, Simja Stern falleci\u00f3. Era la noche de Pesaj, la Pascua jud\u00eda. JANA BERISPARA EL TIEMPOJERUSAL\u00c9N", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/medio-oriente/coronavirus-hospital-israeli-permite-a-familias-despedirse-de-enfermos-487020", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La foto que muestra el drama en las c\u00e1rceles en tiempos de covid-19", "contenido": " Una foto lo dice todo. La tomaron horas despu\u00e9s del mot\u00edn en La Modelo, de Bogot\u00e1, que dej\u00f3 23 muertos hace apenas unas semanas, y retrata la terrible realidad que se vive en casi todas las 132 c\u00e1rceles de Colombia. Una pesadilla que podr\u00eda ser peor a causa del fantasma \u2013muy real\u2013 del coronavirus, que se nos apareci\u00f3 para poner en jaque el manejo y la seguridad del sistema penitenciario en el pa\u00eds.En un angosto corredor que sirve de enfermer\u00eda improvisada, con rastros de sangre humana a\u00fan en el piso, casi dos decenas de presos esperan atenci\u00f3n m\u00e9dica. Algunos lucen tapabocas sucios, y la mayor\u00eda se aferra a las cobijas de lana que, de no haberlo hecho, habr\u00edan perdido en medio del caos. Y en primer plano, en un piso alguna vez blanco, se ven botellas de agua llenas de un l\u00edquido amarillo: son las que usan los presos para aliviar la vejiga en las noches, para evitar peligrosos paseos a bater\u00edas de ba\u00f1os usualmente inservibles. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0C\u00e1rceles, justicia y coronavirus / Opini\u00f3n) Esa fotograf\u00eda, que acompa\u00f1a la versi\u00f3n web de esta columna, muestra el terreno abonado que podr\u00eda tener la pandemia en nuestras c\u00e1rceles si el Gobierno, como ya empez\u00f3 a hacerlo, no toma medidas de choque.Las proyecciones parten de nuestra realidad: penales que en promedio tienen m\u00e1s de 50 a\u00f1os de construcci\u00f3n, con problemas de suministro de agua y en los que hay 38.952 personas m\u00e1s de las que deber\u00edan estar all\u00ed. Y ni hablar del precario servicio de salud a cargo del Estado.Ya hay m\u00e1s de 30 casos de internos o guardias con covid-19, y tres muertos. Y en apenas horas empezaremos a ver c\u00f3mo unos 4.000 reclusos, los menos peligrosos y de mayor edad, empiezan a salir a detenci\u00f3n domiciliaria.Al respecto, dos preguntas rondan a los colombianos: \u00bfser\u00e1n suficientes los pasos dados para conjurar el riesgo? Y \u00bfc\u00f3mo va a garantizar el Estado que los excarcelados no generen un nuevo problema, la inseguridad, por un eventual regreso al delito?\u00bfRespuestas? Ninguna perfecta. Los que se ir\u00edan a la casa equivalen a la d\u00e9cima parte de la poblaci\u00f3n en hacinamiento. Son, sin embargo, el grueso de quienes podr\u00edan ser m\u00e1s vulnerables.Y en cuanto al control, parece poco posible que, al menos sin apoyo de la Polic\u00eda, el Inpec pueda realizar visitas a los 4.000, cuando en condiciones normales pasa una semana o m\u00e1s para que alguno de los m\u00e1s de 30.000 actuales beneficiarios de casa por c\u00e1rcel le vea la cara a un guardi\u00e1n. Todos los peros no pueden desviarnos, sin embargo, de lo importante: hay que hacer algo. El Gobierno lo est\u00e1 haciendo, con los medios a su alcance y seguro con ajustes en las semanas que vienen. La cr\u00edtica situaci\u00f3n humanitaria de las c\u00e1rceles obliga al pa\u00eds a dar un salto de fe y correr los riesgos. JHON TORRESEDITOR DE MESA CENTRALEL TIEMPO@JhonTorresET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-y-carceles-un-salto-de-fe-columna-de-opinion-de-jhon-torres-486730", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La Cepal ve ca\u00edda de 5,3 % en Am\u00e9rica Latina y 2,6 % en Colombia", "contenido": " Latinoam\u00e9rica se contraer\u00e1 un 5,3% en 2020 debido a la pandemia del nuevo coronavirus, lo que generar\u00e1 casi 11,5 millones de nuevos desempleados y casi 30 millones m\u00e1s de pobres, estim\u00f3 este martes la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal).\u00a0 El par\u00f3n econ\u00f3mico en los principales socios comerciales de la regi\u00f3n, la ca\u00edda en el valor de las materias primas y el golpe en \u00e1reas como el turismo llevar\u00e1n a \"la peor contracci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica que la regi\u00f3n haya sufrido desde que se iniciaron los registros, en 1900\", indic\u00f3 el organismo de la ONU, con sede en Santiago.\u00a0 Los pa\u00edses m\u00e1s afectados ser\u00e1n Venezuela (-18 %), M\u00e9xico (-6,5 %), Argentina (-6,5 %), Ecuador (-6,5 %), Nicaragua (-5,9 %) y Brasil (-5,2 %), mientras que los menos impactados son Rep\u00fablica Dominicana (0 %), Guatemala (-1,3 %), Paraguay (-1,4 %), Panam\u00e1 (-2 %), Colombia (-2,6 %) y Honduras (-2,8 %), seg\u00fan el informe. En el medio de la tabla se encuentran Chile (-4 %), Per\u00fa (-4 %), Uruguay (-4%), Cuba (-3,7 %), Costa Rica (-3,6 %), Hait\u00ed (-3,1 %), El Salvador (-3 %), Bolivia (-3 %) y las islas del Caribe (-2,5 %).\u00a0 Los indicadores laborales tambi\u00e9n sufrir\u00e1n un importante deterioro: la tasa de desempleo se ubicar\u00eda en torno al 11,5 %, lo que implica un aumento del 3,4 % con respecto a 2019, y el n\u00famero de parados llegar\u00e1 a los 37,7 millones, 11,6 millones m\u00e1s que el a\u00f1o anterior.\u00a0 \"La alta tasa de informalidad laboral de la regi\u00f3n hace a los trabajadores muy vulnerables a los efectos de la pandemia y a las medidas para enfrentarla\", alert\u00f3 la Cepal, que hace un mes estim\u00f3 una contracci\u00f3n para Latinoam\u00e9rica de entre el 1,8 % y el 4 %, pero se vio obligada a hacer una revisi\u00f3n a la baja dado el empeoramiento del escenario mundial.\u00a0 Con respecto a la pobreza, el organismo calcula que la tasa aumentar\u00e1 este a\u00f1o del 30,3% al 34,7%, lo que significa una subida de 28,7 millones de personas en situaci\u00f3n de pobreza. La proyecci\u00f3n de pobreza extrema no es m\u00e1s alentadora: se espera un incremento del 11% al 13,5 %, lo que representa un aumento de 16 millones de personas.\u00a0 La Cepal tambi\u00e9n alerta de que las remesas hacia Latinoam\u00e9rica se podr\u00edan contraer entre un 10% y un 15 % en 2020 y podr\u00edan pasar entre 4 y 8 a\u00f1os para que retomen el monto alcanzado en 2019.\u00a0 Para varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, la contribuci\u00f3n de este flujo a la actividad econ\u00f3mica es muy significativa. En Hait\u00ed, por ejemplo, representaron m\u00e1s del 30 % del PIB el a\u00f1o pasado, mientras que en El Salvador y Honduras aportaron en torno al 20 %.\u00a0 Para el organismo t\u00e9cnico de la ONU, la salida de la crisis depender\u00e1 de la fortaleza econ\u00f3mica de cada pa\u00eds pero las \"asimetr\u00edas\" en la regi\u00f3n hacen que cobre aun m\u00e1s importancia el papel que jueguen organismos como el FMI y el Banco Mundial para garantizar el acceso al financiamiento y sostener el gasto social.\u00a0 La regi\u00f3n, con 626 millones de personas y considerada la m\u00e1s desigual del mundo, enfrenta la pandemia en un momento de debilidad de su econom\u00eda y de vulnerabilidad macroecon\u00f3mica, con un crecimiento econ\u00f3mico que apenas alcanz\u00f3 una tasa del 0,1 % el a\u00f1o pasado. Antes del COVID-19, la Cepal preve\u00eda que la regi\u00f3n crecer\u00eda un m\u00e1ximo de 1,3% en 2020. (Tambi\u00e9n puede leer: 'El a\u00f1o que no fue para la econom\u00eda nacional debido a la pandemia') EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/coronavirus-la-cepal-ve-la-peor-recesion-economica-en-la-historia-de-latinoamerica-486930", "categoria": "economia"}]