[{"titulo": "\u00bfQu\u00e9 productos hicieron bajar m\u00e1s la canasta familiar en julio?", "contenido": " Algo poco acostumbrado con los precios de la canasta familiar ocurri\u00f3 en julio, cuando se completaron dos meses seguidos en los que el conjunto de bienes y servicios baj\u00f3 de precio. Pero, \u00bfcu\u00e1les fueron los productos que m\u00e1s se abarataron durante este mes, de acuerdo con el informe del Dane? Hay distintas maneras de verlo, pues en las estad\u00edsticas todos esos bienes y servicios se pueden agrupar en divisiones, grupos, clases o subclases.En la clasificaci\u00f3n m\u00e1s detallada que publica el Dane, la de subclases, hay 188 renglones, mientras que la clasificaci\u00f3n m\u00e1s gruesa, la de divisiones, consta de 12 renglones. En esta \u00faltima hay categor\u00edas como educaci\u00f3n, salud o prendas de vestir y calzado, mientras que en la m\u00e1s detallada se observan categor\u00edas como pagos por asesor\u00edas de tareas, consultas con especialistas, o calzado para ni\u00f1os.Dentro de las 188 subclases, 92 de ellas tuvieron alzas de precios, 28 permanecieron sin cambios en su valor durante el mes, mientras que las que bajaron de precio fueron\u00a068. Sin embargo, dentro de las que bajaron de precio hubo productos que pesan m\u00e1s en los gastos o que tuvieron reducciones m\u00e1s significativas, lo que permiti\u00f3 que, en su conjunto, la canasta familiar se redujera durante el mes de julio. (Tambi\u00e9n puede leer: 'La pandemia dispar\u00f3 la apertura de cuentas de ahorro y los dep\u00f3sitos') Las divisiones de bienes y servicios cuyos precios se redujeron m\u00e1s en julio fueron:1. Prendas de vestir y calzado-2,06 %2. Muebles, articulos para el hogar y para la conservaci\u00f3n ordinaria del hogar-0,58 %3. Alojamiento, agua, electricidad, gas y otros combustibles-0,54 %5.\u00a0Transporte -0,52 %Los grupos de bienes y servicios cuyos precios se redujeron m\u00e1s en julio fueron:1.\u00a0Suministro de agua y servicios diversos relacionados con la vivienda\t-3,14 %2. Prendas de vestir-2,38 %3.\u00a0Funcionamiento de equipo de transporte personal-2,21 %4.\u00a0Electricidad, gas y otros combustibles-1,52 %5. Seguro-1,27 % (Adem\u00e1s: '\u2018Jornada hist\u00f3rica en ventas virtuales en segundo d\u00eda sin IVA\u2019') Las clases de bienes y servicios cuyos precios se redujeron m\u00e1s en julio fueron:1. Suministro de agua-5,55 %2.\u00a0Alcantarillado-4,96 %3.\u00a0Frutas-4,91 %4. Combustibles y lubricantes para equipo de transporte personal-3,61 %5. Prendas de vestir-2,49 %Las subclases de bienes y servicios cuyos precios se redujeron m\u00e1s en julio fueron:1. Naranjas-10,84 %2. Frutas frescas (II)-5,94 %3. Suministro de agua-5,55 %4. Tomate-5,07 %5.\u00a0Alcantarillado-4,96 %\u00bfY qu\u00e9 fue lo que m\u00e1s subi\u00f3?En el otro extremo, las subclases de bienes y servicios que m\u00e1s subieron de precio durante julio fueron:1. Cebolla10,46 %2. Tomate de \u00e1rbol4,76 %3. Papas4,20 %4. Zanahoria4,17 %5. Legumbres secas3,97 % (Le puede interesar: '140.000 empresas en Colombia est\u00e1n en riesgo de cerrar: Cepal')(En otras noticias:\u00a0Fin de las normas transitorias para la propiedad horizontal)Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/inflacion-en-colombia-en-julio-los-precios-que-mas-bajaron-514732", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La tragedia que tiene en caos a Tasajera, Magdalena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/quemados-en-tasajera-por-saqueo-de-camion-514780", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 busca Petro al desconocer a Duque como Presidente?", "contenido": " El senador y excandidato presidencial Gustavo Petro dijo este fin de semana que desconoce el mandato del presidente Iv\u00e1n Duque. Cuestion\u00f3 su victoria en los comicios de 2018, por lo que, en consecuencia, \u201cadelantar\u00e1 acciones ante organismos internacionales\u201d. Una afirmaci\u00f3n tan explosiva como impracticable. Poner en duda a estas alturas del partido la legitimidad del gobierno Duque no tendr\u00e1 un efecto real para la marcha y las acciones del primer mandatario, pero s\u00ed animar\u00e1 a los seguidores del dirigente de izquierda. (Le recomendamos: \u2018Centro Democr\u00e1tico recibi\u00f3 300.000 d\u00f3lares de un venezolano para campa\u00f1a\u2019: Petro) Petro basa su tesis en varios hechos, seg\u00fan lo dijo \u00e9l mismo, primero en una columna virtual y luego en medio de la lectura de esta en el portal CuartoDeHora.com.\u201cDuque gan\u00f3 solo con el fraude y las pruebas est\u00e1n en los nuevos audios que su amigo el Fiscal busc\u00f3 r\u00e1pidamente esconder y manipular\u201d, dijo Petro. Su narrativa es que Duque logr\u00f3 su amplia victoria porque \u201capareci\u00f3 la mafia y con su dinero untado de sangre [\u2026] compr\u00f3 masivamente a unos y otros\u201d.Cuando este escenario sali\u00f3 a la luz, seg\u00fan la tesis de Petro, aparece el fiscal Francisco Barbosa, para \u201censuciar las dos campa\u00f1as\" y as\u00ed \"no investigar ninguna\u201d.(Le puede interesar: La respuesta de Petro tras anuncio del Fiscal de investigar campa\u00f1a de 'Colombia Humana') Para Petro, los hechos an\u00f3malos en las elecciones en las que \u00e9l perdi\u00f3 por una amplia diferencia de 2'300.000 de votos son los siguientes:Hubo, dice, compra de votos en la Costa Caribe, los Santanderes y Antioquia. Sustenta esta acusaci\u00f3n por varios art\u00edculos publicados por el periodista Gonzalo Guill\u00e9n a trav\u00e9s del peri\u00f3dico digital LaNuevaPrensa.com.co.Cita tambi\u00e9n el caso de la Registradur\u00eda Nacional tanto en el registro de los formularios E-14 como en el no permitir la auditoria del software usado para el conteo. \u201cSituaci\u00f3n irregular que se mantiene y que afectar\u00e1 las futuras elecciones\u201d, advierte.Agrega lo que \u00e9l llama manipulaci\u00f3n e impedimento de las investigaciones en relaci\u00f3n, entre otras, a la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica' por parte de la Fiscal\u00eda.(Lea tambi\u00e9n: Corte dice que Petro estaba en lista de perfilados por el Ej\u00e9rcito)Y, por si fuera poco, acusa de silencio a las Cortes, particularmente a la Corte Suprema, en relaci\u00f3n con el Fiscal.\u200bTras este rosario de hechos enumerados por \u00e9l, Petro se declar\u00f3 v\u00edctima del fraude y, por lo tanto, anunci\u00f3 que denunciar\u00e1 ante las entidades internacionales lo que ya ha hecho frente a las nacionales en relaci\u00f3n con la usurpaci\u00f3n de su elecci\u00f3n.Sin embargo, dice que\u00a0no convocar\u00e1 aglomeraciones en consideraci\u00f3n a la ciudadan\u00eda que podr\u00eda ponerse en riesgo debido a la pandemia de covid-19, pero s\u00ed invita a la desobediencia civil.(Para leer: Fiscal Barbosa califica de 'verg\u00fcenza' una nueva cuarentena en Bogot\u00e1) Es decir, de todo como en botica. El anuncio de Petro lleg\u00f3 despu\u00e9s de otro igualmente severo: una denuncia penal contra la alcaldesa mayor de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, por la demolici\u00f3n del hospital San Juan de Dios.Esta fue hecha tras firmarse el acta para construir en Bogot\u00e1 el nuevo complejo hospitalario Santa Clara en los predios del antiguo hospital San Juan de Dios. Seg\u00fan Petro, la denuncia ser\u00e1 por haber firmado el acta. \u201cLos hechos criminales est\u00e1n, una violaci\u00f3n evidente y flagrante de la ley, que hay que ponerle la denuncia penal a Claudia L\u00f3pez. Hay que hacerlo\u201d.Pero no solo eso. El l\u00edder de la Colombia Humana insisti\u00f3 tambi\u00e9n en cambiar de postura ante Claudia L\u00f3pez.\u201cYo creo que Colombia Humana as\u00ed se quede sola, desde el punto de vista pol\u00edtico, tiene que levantar esas banderas. Si la se\u00f1ora Claudia L\u00f3pez decidi\u00f3 demoler y desaparecer el San Juan de Dios, nosotros ya no podemos ser independientes. Tenemos que ser oposici\u00f3n\u201d.(Le sugerimos:\u00a0Los gobernadores que dicen ser \u2018v\u00edctimas\u2019 del Fiscal Barbosa)Es decir, en pocas horas Petro la emprendi\u00f3 contra Duque y Claudia L\u00f3pez. Es de vieja data su confrontaci\u00f3n con Sergio Fajardo, tambi\u00e9n un aspirante a la presidencia por el centro. Para Petro, sin embargo, esto no corresponde a la l\u00ednea ideol\u00f3gica de Fajardo. \u00c9l lo ve simple y llanamente como otro representante del establecimiento. Con estos ingredientes puestos sobre la mesa por Petro, es evidente que ser\u00e1 una campa\u00f1a dur\u00edsima en la no solo habr\u00e1 propuestas para solucionar los m\u00faltiples problemas que agobian al pa\u00eds, sino en la que parece tambi\u00e9n habr\u00e1 mucha citaci\u00f3n a tribunales. Eso explica el tama\u00f1o de sus declaraciones que han causado sorpresa en buena parte del pa\u00eds pol\u00edtico. Sin embargo, es claro que tambi\u00e9n tiene a sus huestes emocionadas. -\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 baj\u00f3 la aprobaci\u00f3n de Duque y Claudia L\u00f3pez? -\u00a0Rechazo de varios excomandantes a trino de Samper -\u00a0\u2018As\u00ed desenmascar\u00e9 al asesino de mi padre\u2019 POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET ", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/petro-no-reconoce-a-ivan-duque-como-presidente-y-anuncia-demanda-penal-contra-claudia-lopez-514756", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Video muestra momento del hurto a joyer\u00eda en Gran Estaci\u00f3n", "contenido": " La Polic\u00eda de Bogot\u00e1 captur\u00f3 a cinco personas pertenecientes a la banda 'los Cronos' y que protagonizaron el hurto a una joyer\u00eda del centro comercial Gran Estaci\u00f3n. Se trata de temidos delincuentes con un largo prontuario por hurtos, homicidio, porte y tr\u00e1fico de armas, entre otros delitos. En una rueda de prensa, la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, destac\u00f3 la rapidez y la rigurosidad con la que se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n que permiti\u00f3 desarticular esta estructura delincuencial.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Capturaron a 5 personas de banda que atrac\u00f3 joyer\u00eda en Gran Estaci\u00f3n) \"No podemos permitir que haya alguna banda que crea que puede operar de manera impune. En menos de dos semanas se hizo una operaci\u00f3n de inteligencia, de investigaci\u00f3n judicial entre la Mebog y la Fiscal\u00eda, y sometimos a los que causaron este robo\", asegur\u00f3 la mandataria.Las autoridades revelaron algunas de las im\u00e1genes que recolectaron en m\u00e1s de 300 c\u00e1maras de seguridad de la ciudad\u00a0y que permitieron identificar su ruta de escape y posteriormente ubicar sus lugares de residencia. -\u00a0Domiciliarios apedrearon conjunto en Cedritos en medio de una ri\u00f1a.-\u00a0As\u00ed cambiaron el consumo y la venta de drogas por la pandemia.BOGOT\u00c1\u00a0EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/video-muestra-momento-del-hurto-a-joyeria-en-gran-estacion-514804", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Capturaron a 5 personas de banda que atrac\u00f3 joyer\u00eda en Gran Estaci\u00f3n", "contenido": " La Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1, a trav\u00e9s de las seccionales de Polic\u00eda Judicial, de Inteligencia y Gaula, en coordinaci\u00f3n con la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, adelantaron la investigaci\u00f3n que permiti\u00f3 identificar y capturar a los responsables de cometer el asalto el pasado 23 de junio en una joyer\u00eda del centro comercial Gran Estaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: Domiciliarios apedrearon conjunto en Cedritos en medio de una ri\u00f1a) Hoy, el general \u00d3scar G\u00f3mez Heredia explic\u00f3 c\u00f3mo fue la captura de 'los Cronos'. Para ello fue necesario el rastreo de 350 c\u00e1maras de Bogot\u00e1. As\u00ed se identificaron todos los veh\u00edculos que participaron en el hecho delictivo. Tambi\u00e9n se hicieron an\u00e1lisis morfol\u00f3gicos e interceptaci\u00f3n de l\u00edneas telef\u00f3nicas. Ya con todo el material probatorio se realizaron cinco allanamientos en Usme, Bosa y Ciudad Bol\u00edvar y, posteriormente, las capturas. Entre todos suman 36 antecedentes por diferentes delitos.\u00a0(En contexto: Usando armas con silenciador roban joyer\u00eda de Gran Estaci\u00f3n) Seg\u00fan las autoridades, de esta manera se logr\u00f3 corroborar que los tres hombres y la mujer identificados\u00a0estuvieron dentro del local durante siete minutos, fingiendo serclientes y esperando el momento oportuno para cometer el asalto, utilizando lasarmas de fuego y posteriormente huyendo por unas escaleras el\u00e9ctricas. En el robo de pel\u00edcula, la banda se llev\u00f3 una millonaria suma, pero tambi\u00e9n el grupo de seguridad del centro comercial y las autoridades identificaron a cinco personas, quienes llegaron en dos motos y un taxi a la entrada de la calle 26 de Gran Estaci\u00f3n. El trabajo de inteligencia tambi\u00e9n devel\u00f3 que a la banda de atracadores les fall\u00f3\u00a0 su plan de fuga. Esto llev\u00f3 a que los asaltantes, a las afueras del centro comercial, tuvieran que intimidar y secuestrar\u00a0a un taxista, oblig\u00e1ndolo a que los llevara hasta la localidad de Ciudad Bol\u00edvar, donde se ocultaron por varias horas. (Le puede interesar:\u00a0Las fotos que banda criminal venezolana en Bogot\u00e1 elimin\u00f3 de Instagram) Los investigadores tambi\u00e9n realizaron un trabajo morfol\u00f3gico y llegaron a la conclusi\u00f3n de que los sindicados eran integrantes de una estructura criminal denominada \u2018los Cronos\u2019, que est\u00e1 vinculada en otros siete eventos por hurto a comercio y viviendas.Incluso, el pulso de un reloj de uno de los capturados a quien conocen como \u00b4Veneco\u2019 fue una de las piezas claves para corroborar que se trata de los mismos sujetos, a quienes les ven\u00edan siguiendo los pasos, luego de otro asalto que habr\u00edan cometido en una droguer\u00eda el pasado 18 de abril. Seg\u00fan la Polic\u00eda, meses antes, dos de los integrantes, \u2018Julio\u2019 y \u2018el Ciego\u2019, hab\u00edan sido capturados en la localidad de Kennedy, tras cometer un hurto a un distribuidor de una empresa de telefon\u00eda m\u00f3vil.Sobre la mujer integrante de la banda se sabe\u00a0es conocida como \u2018Angie\u2019\u00a0\u00a0y que cuenta con varios antecedentes y anotaciones judiciales, igual que el resto de sus c\u00f3mplices. La estructura de \u2018los Cronos\u2019 estar\u00eda conformada por \u2018Goku\u2019, \u2018Angie\u2019, \u2018Julio\u2019, \u2018Veneco\u2019 y \u2018Ciego\u2019.Un juez aval\u00f3 las \u00f3rdenes de captura que se hicieron efectivas mediante cinco allanamientos en las localidades de Bosa, Usme, San Crist\u00f3bal, Rafael Uribe Uribe y Ciudad Bol\u00edvar. La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, en la audiencia, les imput\u00f3 los delitos de hurto calificado y agravado, concierto para delinquir y secuestro simple. Las autoridades dijeron que tambi\u00e9n vienen investigando los constantes hurtos en la localidad de Usaqu\u00e9n, en los barrios Santa B\u00e1rbara y Cedritos, ya que han identificado una banda delincuencial que estar\u00eda ingresando a las viviendas fuertemente armados a plena luz del d\u00eda. -\u00a0El rebrote criminal en Bogot\u00e1, marcado por golpes grandes -\u00a0\u00bfHay o no pico y placa en Bogot\u00e1 en julio? -\u00a0As\u00ed cambiaron el consumo y la venta de drogas por la pandemia REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/atraco-en-bogota-capturaron-a-banda-que-atraco-joyeria-en-gran-estacion-514744", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Maduro saca \u2018artiller\u00eda\u2019 para rescate de \u00c1lex Saab en Cabo Verde", "contenido": " \u201c\u00c1lex Saab ha sido sometido a abuso f\u00edsico y robo en la isla de Sal, Cabo Verde (...), no ha podido seguir un tratamiento m\u00e9dico y hasta ha perdido peso significativamente\u201d.Estos son parte de los argumentos de Alejandro Correa Ortega, embajador de Venezuela en Cabo Verde, para que ese Gobierno le deje ver de manera inmediata al colombiano, capturado el 12 de junio por solicitud del Gobierno de Estados Unidos. (Le puede interesar: \u00c1lex Saab pidi\u00f3 protecci\u00f3n porque cree que lo pueden asesinar)\u00a0 Seg\u00fan el diplom\u00e1tico, nadie les notific\u00f3 que Saab \u2013se\u00f1alado testaferro de Maduro\u2013 hab\u00eda sido trasladado el viernes en la tarde desde la c\u00e1rcel central de Ribeirinha, en la ciudad de Mindelo, a la isla de Sal, la posible antesala de su extradici\u00f3n.Y tras recordar que ahora tiene ciudadan\u00eda venezolana y el rango de agente especial del gobierno bolivariano, est\u00e1 exigiendo verlo de manera inmediata para corroborar su estado.(Lo invitamos a leer: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)Hasta este domingo en la noche, el Gobierno de Cabo Verde no hab\u00eda dado respuesta a las exigencias del embajador. Pero es claro que se trata de un nuevo movimiento de Venezuela para impedir la extradici\u00f3n de Saab. La justicia de Estados Unidos lo procesa por blanqueo de capitales y por corrupci\u00f3n, ligados al r\u00e9gimen de Maduro.Pero para la DEA y para el FBI es claro que el barranquillero, de 46 a\u00f1os, es la ruta para ubicar los lingotes de oro y los d\u00f3lares que el r\u00e9gimen ha trasladado a Ir\u00e1n, Turqu\u00eda y Rusia, y para ubicar propiedades en el exterior y cuentas bancarias de Maduro y de su s\u00e9quito.Por eso, la presi\u00f3n diplom\u00e1tica es interpretada como un evidente nerviosismo de las cabezas del poder en Caracas, que est\u00e1n dispuestas a sacar a Saab de la c\u00e1rcel y de Cabo Verde. De hecho, en su comunicaci\u00f3n \u2013revelada por el medio local Inforpress\u2013 el diplom\u00e1tico se queja de que el equipo legal que apoya la defensa de Saab \u00fanicamente ha podido ingresar a la isla en una ocasi\u00f3n: el 19 de junio, por un periodo de cinco d\u00edas. Adem\u00e1s, se queja de que al abogado principal de Saab no se le permiti\u00f3 el ingreso a hablar con su cliente, a pesar de que lo ha solicitado en m\u00faltiples oportunidades. Seg\u00fan la defensa, no le han resuelto a\u00fan recursos legales sobre su detenci\u00f3n provisional. Se refiere a la m\u00e1s reciente solicitud, basada en una carta de la Interpol Caracas, en donde se dice que la Circular Roja contra Saab fue cancelada. Expertos explican que es el procedimiento administrativo normal cuando se captura a la persona buscada.Por eso, el abogado exige explicaciones sobre el traslado intempestivo de su cliente a una isla que, si bien es tur\u00edstica, es a donde llegan aviones con mayor autonom\u00eda de vuelo. La reacci\u00f3n de Venezuela se uni\u00f3 a otros reciente episodios que tienen enrarecido el ambiente en Cabo Verde. (De su inter\u00e9s: Las movidas secretas para sacar a Saab de Cabo Verde)EL TIEMPO confirm\u00f3 que a mitad de semana el propio Saab pidi\u00f3 ser valorado por un m\u00e9dico y un psiquiatra. Busca dejar constancia de que est\u00e1 en \u00f3ptimas condiciones y de que no va a intentar suicidarse.  A su temor se uni\u00f3 una informaci\u00f3n seg\u00fan la cual desde Venezuela se habr\u00eda ofrecido una jugosa recompensa \u2013de 10 millones de d\u00f3lares\u2013 para extraer de Cabo Verde vivo o muerto al colombiano, cuya familia est\u00e1 en Caracas. Para tal efecto habr\u00eda desembarcado en un pa\u00eds vecino un grupo de mercenarios.Sin embargo, ninguna fuente oficial ha confirmado esa versi\u00f3n. Lo que s\u00ed se confirm\u00f3 es que Estados Unidos reforz\u00f3 la seguridad en la regi\u00f3n.Adem\u00e1s, hay un inusual tr\u00e1nsito de aviones con matr\u00edculas venezolanas, brit\u00e1nicas y estadounidenses por pa\u00edses vecinos. (Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Un Boeing C-17A Globemaster III del Reino Unido aterriz\u00f3 el 1.\u00ba de julio en la isla de Sal. Y aviones y personal de Venezuela han aterrizado en Guinea-Bis\u00e1u.Estados Unidos no ha respondido diplom\u00e1ticamente a la presi\u00f3n venezolana. Pero fuentes federales aseguran que Saab les ser\u00e1 entregado y que ahora lo \u00fanico que les preocupa es que est\u00e9 con vida para ese momento. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET \u2018Comet\u00ed un error y lo siento\u2019, dice directora del Centro Democr\u00e1tico As\u00ed operan tres bandas venezolanas que se disputan crimen en Colombia En redes, banda de Venezuela se cobra cr\u00edmenes en Bogot\u00e1 \u00bfQui\u00e9n es el venezolano del audio de 'Caya' Daza y Nubia S. Mart\u00ednez?", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-regimen-de-nicolas-maduro-saca-artilleria-para-rescatarlo-de-cabo-verde-514612", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Los gobernadores que dicen ser \u2018v\u00edctimas\u2019 del Fiscal Barbosa", "contenido": " La Fiscal\u00eda lleva investigaciones por diferentes procesos contra los gobernadores del Magdalena, Carlos Caicedo; San Andr\u00e9s,\u00a0Everth Hawkins; y Choc\u00f3, Ariel Palacios. Los mandatarios seccionales rechazaron estas decisiones del ente acusador y argumentaron ser \"v\u00edctimas\".Aqu\u00ed le contamos por qu\u00e9 la Fiscal\u00eda abri\u00f3 las investigaciones y qu\u00e9 responden los gobernadores.(Le puede interesar: 'Primero que Fiscal General soy padre': Francisco Barbosa) El 26 de junio de este a\u00f1o, la Fiscal\u00eda anunci\u00f3 la extinci\u00f3n de dominio a once bienes del gobernador del Magdalena, Carlos Caicedo, y del exalcalde de Santa Marta, Rafael Mart\u00ednez.Seg\u00fan la Fiscal\u00eda, Caicedo, en su periodo como alcalde de Santa Marta (2012-2015), y el sucesor, Rafael Mart\u00ednez (2016-2019), \u201csuscribieron contratos que fueron cuestionados y representaron una renta il\u00edcita de $ 4.129 millones\u201d.Los inmuebles est\u00e1n avalados en m\u00e1s de 766 millones de pesos y \u201chabr\u00edan sido adquiridos con dineros producto de las irregularidades detectadas en los contratos de demolici\u00f3n, construcci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de cinco centros de salud, de los cuales solo uno fue terminado\u201d, inform\u00f3 la Fiscal\u00eda, y agreg\u00f3 que las propiedades ser\u00e1n ocupadas una vez termine el aislamiento preventivo.(Lea tambi\u00e9n: Fiscal considera que habr\u00e1 escalada de violencia por la pandemia) Por su parte, Carlos Caicedo respondi\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u201cEs una infamia institucional, @FiscaliaCol me calumnia en un comunicado ruin \u00a1y la directora de extinci\u00f3n de dominio lo desmiente y aclara que solo un juez puede extinguir bienes y que primero debo ser vencido en juicio! \u00a1LA TAL EXTINCI\u00d3N DE DOMINIO NO EXISTE!\u201d.Caicedo calific\u00f3 las afirmaciones de la Fiscal\u00eda como \u201cfalsas, injuriosas y calumniosas\u201d. Dice que no pueden hacer una extinci\u00f3n de dominio, porque solo un juez puede decretarla. Adem\u00e1s, respondi\u00f3 que los once bienes mencionados por la Fiscal\u00eda no son de \u00e9l ni de Mart\u00ednez, sino que son cinco los propietarios y que \u00e9l solo es due\u00f1o de tres: \u201cla casa de mi madre, adquirida en 1995; el apartamento donde vivo, adquirido en 2005, y el lote de Mamatoco, adquirido en 2013 e hipotecado con BBVA\u201d.(Le puede interesar: Caicedo critica a Fiscal\u00eda por anunciar embargo sin orden de un Juez)Por otro lado, el gobernador asegura que no se ha comprobado en un juicio que los bienes investigados hayan sido adquiridos con rentas il\u00edcitas: \u201c\u00bfC\u00f3mo se podr\u00eda utilizar el dinero de obras desarrolladas entre 2015 y 2019, para pagar bienes privados adquiridos d\u00e9cadas atr\u00e1s?\u201d, dijo el mandatario.As\u00ed mismo, resalt\u00f3 que, al contrario de lo que dijo la Fiscal\u00eda, se entregaron cuatro centros de salud terminados, y no uno solo.Finalmente, respondi\u00f3 que es \u201cinadmisible que @FiscaliaCol emita un comunicado repleto de calumnias. El da\u00f1o a la honra y buen nombre es evidente y pareciera ser ese justamente el objetivo de quienes han decidido obstruir este gobierno progresista en el Magdalena. Que lo sepan todos: \u00a1No lo vamos a permitir!\u201d.(Recomendado: Comienza extinci\u00f3n de dominio a bienes del gobernador del Magdalena) Luego de que el fiscal Barbosa visitara San Andr\u00e9s, la Fiscal\u00eda anunci\u00f3 que el gobernador de la isla, Everth Hawkins, fue escuchado en interrogatorio tras verificar el proceso de adjudicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de contrato para el dise\u00f1o, diagramaci\u00f3n e impresi\u00f3n de publicidad sobre la mitigaci\u00f3n del virus. Tras las verificaciones, la Fiscal\u00eda inform\u00f3: \u201cSe estableci\u00f3 que el gobernador del archipi\u00e9lago, sin justificaci\u00f3n alguna, acudi\u00f3 a la declaratoria de urgencia manifiesta para evadir el proceso de selecci\u00f3n de oferentes y contratar directamente\u201d.(Le sugerimos leer: La dura respuesta del Contralor ante cr\u00edticas por viajar a San Andr\u00e9s)Por tanto, la Fiscal\u00eda cit\u00f3 a imputaci\u00f3n al gobernador por presuntas irregularidades de contrataci\u00f3n a ra\u00edz de la emergencia sanitaria:\u00a0\u201cPara el funcionario, adem\u00e1s de vulnerar principios esenciales en la contrataci\u00f3n p\u00fablica como concurrencia, transparencia, econom\u00eda y responsabilidad, se gener\u00f3 un detrimento patrimonial\u201d. Al respecto, Everth Hawkins les dijo a los medios de comunicaci\u00f3n: \"El fiscal Barbosa me ha cogido como represalia y tambi\u00e9n como chivo expiatorio, yo no di ning\u00fan pago anticipado, el contrato se ampara y se justifica en los contratos de emergencia sanitaria\u201d.(Adem\u00e1s: El fin de semana en San Andr\u00e9s se cumpli\u00f3 agenda de trabajo: Fiscal\u00eda)Hawkins explic\u00f3 que el contrato se celebr\u00f3 para explicarle a una comunidad \u00e9tnica en espa\u00f1ol, creole e ingl\u00e9s sobre las medidas que se tomaron por el virus, agreg\u00f3 que hay un \u201cshow medi\u00e1tico\u201d y que el Fiscal \u201cquer\u00eda tener la posibilidad de justificar su viaje a San Andr\u00e9s\u201d. El pasado 17 de junio, la Fiscal\u00eda anunci\u00f3 la imputaci\u00f3n al gobernador suspendido del Choc\u00f3, Ariel Palacios, por presuntas irregularidades de contrataci\u00f3n durante la emergencia sanitaria.(Puede leer:\u00a0\u00a0El complot en contra del Gobernador Ariel Palacios)Palacios es investigado por ser el presunto responsable de cuatro delitos: contrato sin cumplimiento de requisitos legales,\u00a0inter\u00e9s indebido en la celebraci\u00f3n de contratos, tentativa de peculado por apropiaci\u00f3n y lavado de activos.(Relacionado: Gobernadores de Arauca, Magdalena y Vichada, indagados por sobrecostos) El gobernador de Arauca, Facundo Castillo Cisneros, fue notificado de la investigaci\u00f3n y medida cautelar que le impusieron la Contralor\u00eda, la Procuradur\u00eda y la Fiscal\u00eda por irregularidades en la firma de contratos para adquirir mercados y otras ayudas para la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de su departamento. En este caso, la Contralor\u00eda ya inici\u00f3 un juicio fiscal por 1.050 millones de pesos. En el caso del gobernador del Tolima, este deber\u00e1 responder por un contrato de 1.020 millones de pesos que EL TIEMPO hab\u00eda denunciado y que se destinaron para un plan de comunicaci\u00f3n.Bajo la lupa tambi\u00e9n est\u00e1\u00a0el gobernador de Casanare, Salom\u00f3n Sanabria, quien deber\u00e1 responder por un contrato de 8.181 millones de pesos para raciones. POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/franscisco-barbosa-monto-un-show-dicen-los-gobernadores-de-san-andres-y-magdalena-514750", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfLleg\u00f3 la hora de regresar a las clases presenciales?", "contenido": " El rector de la\u00a0Externado de Colombia, Juan Carlos Henao, dice que este semestre hay que recuperar, con buenas medidas de bioseguridad y lentamente, la presencialidad en las universidades, pero que hacen falta para eso directrices precisas del Gobierno. De la pandemia, advierte que hay que evitar las angustias anticipatorias y el abolicionismo social. Obviamente, la primera pregunta que le tengo es: \u00bfc\u00f3mo vislumbra el futuro de la universidad en la actual situaci\u00f3n?\u200bTodo depende del Presidente y de la alcaldesa, que son los que establecen las normas que los rectores tenemos que seguir. Pero estamos necesitando normas concretas, especificas, que nos indiquen si vamos a poder reabrir con presencialidad, si va a haber semipresencialidad, y a qu\u00e9 le estamos apostando.\u00bfB\u00e1sicamente, en qu\u00e9 consisten sus incertidumbres?\u200bLe doy casos concretos. Para poder conseguir term\u00f3metros que midan una afluencia grande de p\u00fablico, no el term\u00f3metro que usted se mete en la boca, sino, por ejemplo, arcos que midan temperatura, usted tiene que hacer esos pedidos seis semanas antes para que los traigan al pa\u00eds. Siento que ese es uno de los ejemplos de una falta de normas m\u00e1s precisas, para saber c\u00f3mo las universidades vamos a poder afrontar el pr\u00f3ximo semestre. Ah\u00ed sucede algo que no podemos soslayar, y es que la alcaldesa le pone cascaritas al Presidente para embolatar ciertas responsabilidades. Parecer\u00edan matriculados en escuelas distintas. La del Presidente es \u2018hay que abrir esto\u2019. Y la de la alcaldesa, \u2018no abramos porque no estamos preparados\u2019. \u00bfQu\u00e9 camino toman las universidades ante esas dos tendencias?\u200bNinguna posici\u00f3n en este momento puede ser fundamentalista, ni para autorizar un regreso total ni para expedir regresos parciales.\u00a0Hay que buscar un equilibrio haciendo un mayor esfuerzo para volver a la presencialidad segura, no a la irresponsable. El punto es que las autoridades nos den a las universidades instrucciones claras para poder hacer las inversiones que requerimos.Imagino que los horarios son otro l\u00edo...Si nos dicen: 'No se puede en todas las universidades empezar clases a las ocho de la ma\u00f1ana', pues tendremos que adaptarnos a eso. \u00bfCu\u00e1les son los horarios? \u00bfQu\u00e9 porcentajes de ocupaci\u00f3n vamos a tener? Todo ese tipo de temas faltan por definir, antes de abrir. \u00bfAbrir este a\u00f1o?\u200bClaro, este semestre.\u00bfEncerrarnos y vivir, o salir y arriesgarnos? \u00bfCu\u00e1l es la posici\u00f3n de Juan Carlos Henao, personalmente, sobre ese tema?\u200bEsa dicotom\u00eda merece ser profundizada. La existencia es vida y muerte. La muerte es la mayor incertidumbre de todos los seres humanos, y tenemos que aprender a convivir con ella. Y eso es lo que est\u00e1 planteando la pandemia. En el fondo, la pandemia es una incertidumbre que se nos est\u00e1 generando a todos, producto del temor a ese contagio. \u00bfQu\u00e9 creo yo frente a eso? Que esas angustias anticipatorias que tenemos todos los seres humanos, todos, desde no dejar salir a una ni\u00f1a a la calle o no querer ir a un sitio por la noche, por lo que sea, son angustias anticipatorias que tenemos todos.Y que, al final del d\u00eda, muchas veces demuestran ser innecesarias...As\u00ed es. Pero si uno se descuida con las angustias anticipatorias, entonces genera un riesgo que puede llegar a ser descomunal. En ese equilibrio de saber manejar la incertidumbre, que es la que genera esa angustia anticipatoria, est\u00e1 todo el dise\u00f1o de la pol\u00edtica p\u00fablica. Aqu\u00ed lo que tenemos que buscar son espacios que no generen tanta angustia, porque una angustia anticipatoria colectiva es un caldo de cultivo para el autoritarismo.Ampl\u00edeme eso del autoritarismo, porque comparto su preocupaci\u00f3n...\u200bTenemos que buscar una medici\u00f3n de la angustia anticipatoria que sea equilibrada y que permita, precisamente, espacios de libertad. Cuando uno tiene mucho temor a las cosas, cuando uno tiene demasiada angustia, se bloquea. Cuando uno maneja y dosifica correctamente su angustia, no se bloquea y permite espacios de libertad. Mi llamado ser\u00eda a que no generemos tanto temor y aprendamos a convivir un poco m\u00e1s con la incertidumbre que se genera en una pandemia como esta. Eso es consustancial a la vida del ser humano.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 consecuencias traer\u00eda la deserci\u00f3n en las universidades?)\u00a0\u00bfC\u00f3mo se conjuga la angustia anticipatoria con las medidas de prevenci\u00f3n de una pandemia? \u00bfSon compatibles?\u200bClaro que son compatibles. Se debe buscar un equilibrio entre el temor cierto que se le genera a la gente y la libertad de poder actuar como antes. Me explico: una autoridad p\u00fablica, frente a una pandemia, obviamente tiene que cuidar la salud colectiva, pero tambi\u00e9n tiene que ponderar ese cuidado con otros elementos, como son la libertad individual y el desarrollo econ\u00f3mico. En esa ponderaci\u00f3n se tiene que ser equilibrado y no fundamentalista. F\u00edjese que ya se est\u00e1n produciendo muchos gestos de indisciplina social. Yo estoy casi seguro de que casi todos los colombianos hemos incumplido las normas severas de aislamiento, por alg\u00fan motivo. As\u00ed sea verse con la mam\u00e1. El aislamiento produce un abolicionismo del otro.\u00bf\u00c9ticamente, como podemos manejar esa segregaci\u00f3n obligatoria, ese apartamiento social? Esto nos est\u00e1 llevando a que los seres humanos nos cojamos fastidio, por temor al contagio...Qu\u00e9 linda su pregunta. Mir\u00e1, hay que hacer pedagog\u00eda social, sabiendo que la abolici\u00f3n del pr\u00f3jimo es un peligro \u00e9tico para la humanidad. Que lo debemos evitar, y por eso ensalzar; por eso, darle demasiado valor a lo virtual plantea un ser humano con par\u00e1lisis relacional.\u00bfPero cu\u00e1les son los espacios que nos est\u00e1 dejando la pandemia para que eso no pase?\u200bEst\u00e1n pr\u00e1cticamente nulos. Yo llevo meses sin salir de mi casa. Creo que s\u00ed se tienen que ir reabriendo con pedagog\u00eda social, donde no se plantee la figura del 'untare', o el untador, en italiano, de las pandemias que hubo en los siglos XV y XVI, esa persona a la cual se la exclu\u00eda porque generaba temor de la infecci\u00f3n. Y aqu\u00ed tenemos que tener cuidado con esa l\u00f3gica. No abolir al pr\u00f3jimo en la vida social, que es el peligro que yo estoy sintiendo en este momento, con medidas que puedan llegar a ser muy fundamentalistas de aislacionismo social. Y quiero plantearle, si me permite, otro t\u00e9rmino: \u2018resignificaci\u00f3n\u2019.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 cree de que la alcaldesa amenace con volver a cerrar Bogot\u00e1?)Mientras no sea sin\u00f3nimo de \u2018reinventarse\u2019...\u200bResignificaci\u00f3n es volver a dar significado a los conceptos que tenemos los seres humanos para desarrollar nuestras vidas. Es eso. M\u00e1s que reinventarnos. Reinventarnos es como decir: \u2018Yo soy panadero y entonces ahorita voy a hacer panader\u00eda diferente\u2019. No, es mucho m\u00e1s profundo. Resignificarse en cosas \u00edntimas, resignificarnos en conceptos sociales. \u00bfQui\u00e9n en este momento no est\u00e1 pensando que ser tan acelerado es una tonter\u00eda? \u00bfQue eso no vale la pena, que hay que mermarle al ritmo, que esa obsesi\u00f3n de lo econ\u00f3mico, de la acumulaci\u00f3n, no tiene sentido? Esa resignificaci\u00f3n que nos est\u00e1 abriendo m\u00e1s espacios al arte, a la m\u00fasica, a la vida familiar nos est\u00e1 haciendo volver a pensar en ser genuinos, honestos, confrontacionales en el sentido positivo. Es lo que yo llamo la resignificaci\u00f3n. Volverle a dar significado a la vida de los seres humanos, con unos principios m\u00e1s claros.\u00bfLas clases presenciales en colegios y universidades son una forma de romper con esa tendencia de aislar a los dem\u00e1s?\u200bClaro. Y yo estoy a favor de las clases presenciales, pero dosificadas y con mucha medida extrema de bioseguridad. Pero no abolirlas. Me da pena aterrizarlo de un tema tan profundo como el que me est\u00e1 planteando, para hablar de la elecci\u00f3n a Procurador. \u00bfQu\u00e9 piensa de que haya candidatos del Gobierno que son sus funcionarios, que los haya del Congreso, que los haya de la Procuradur\u00eda?\u200bEl llamado cuarto poder, mientras mayor independencia, mejor. Lo que veo con placer es la cantidad de buenos candidatos, entre otras la ministra de Justicia, se\u00f1ora a la cual le tengo mucho respeto.\u00bfY usted ya tiene su favorito?\u200bHay muchos muy buenos. Habr\u00eda que ver las listas. Pero as\u00ed de memoria, Enrique Gil Botero, Humberto Sierra Porto, Luis Felipe Henao... Hay por lo menos diez excelentes candidatos de d\u00f3nde escoger.\u00bfEl secretario del Senado, Gregorio Eljach?\u200bAlguien muy vinculado a la clase pol\u00edtica y que va, precisamente, a vigilar y a sancionar a alcaldes, gobernadores, etc\u00e9tera, no es muy aconsejable.Se lo ve muy contento en la rector\u00eda del Externado. \u00bfMe puede decir, despu\u00e9s de todos estos a\u00f1os, por qu\u00e9 fue el elegido para sucederlo por el rector del Externado, el doctor Fernando Hinestrosa?\u200bNo fui el elegido del doctor Hinestrosa. Incluso, yo le dec\u00eda, con mi hablado desabrochado: \u2018Maestro, no nos deje ese chicharr\u00f3n\u2019. \u00c9l respond\u00eda: \u2018No, Juanca, conf\u00edo en la comunidad externadista. A m\u00ed me eligi\u00f3 el Consejo Directivo. Pero hab\u00eda una amistad entre los dos. Compart\u00edamos los principios esenciales de la vida, no la forma, porque \u00e9l era muy elegante, y yo soy, le reitero, m\u00e1s desabrochado...Un poquito m\u00e1s, s\u00ed, pa\u2019qu\u00e9... (Risas.)\u200bPero compart\u00edamos el pensamiento esencial sobre la democracia, el ser humano, la educaci\u00f3n, el acceso a la educaci\u00f3n, el liberalismo para ense\u00f1ar, los principios y el ideario del Externado con su probidad, su pluralismo, con su respeto al otro, con su multiculturalismo. Me siento orgulloso de ser profesor del Externado con ese ideario. No podr\u00eda ser ni me nombrar\u00edan rector en otras universidades, con esa manera de ser y de pensar.Si usted ha llevado a las mil maravillas ese legado, \u00bfpor qu\u00e9 hay un grupito de externadistas empe\u00f1ado en correrle la butaca, de una manera que ya es descarada?\u200bParezco un pol\u00edtico con esta respuesta que le voy a dar, pero creo profundamente en que la democracia supone la oposici\u00f3n. Ha sido muy fuerte, y en ocasiones injusta, exagerada, como usted dice, pero es oposici\u00f3n, que les sirve a quienes gobiernan, ya sea un presidente o un rector.(Le puede interesar: Entrevista al mindefensa: \u00bfHora de reconocer que el Ej\u00e9rcito atraviesa una divisi\u00f3n interna?)\u00bfY qu\u00e9 es lo que le recriminan?\u200bSiempre he preferido guardar silencio ante los medios sobre los asuntos internos de la universidad. Lo que s\u00ed puedo decirle es que mi misi\u00f3n era hacer una rector\u00eda de transici\u00f3n, que superara positiva y calmadamente la muerte de su gran maestro Fernando Hinestrosa, rector durante 49 a\u00f1os. Que permitiera mantener en alto el nombre de esta casa de estudios, lo cual pienso que se ha logrado. Creo que el pr\u00f3ximo rector que vendr\u00e1 sabr\u00e1 hacer muchos m\u00e1s cambios de los que yo he hecho. Pero creo que terminar\u00e9 mi mandato como rector, a mucho honor.\u00bfCu\u00e1ndo?\u200bEn abril del pr\u00f3ximo a\u00f1o.Ah, pero hasta abril s\u00ed lo podr\u00e1n esperar...\u200b(Risas) Es muy dif\u00edcil que en el Externado vayan a correrle la butaca a un rector. -\u00a0Denuncian cobro elevado por retirar alumnos de reconocido jard\u00edn -\u00a0\u00bfQu\u00e9 consecuencias traer\u00eda la deserci\u00f3n en las universidades? -\u00a0As\u00ed es nuevo modelo de acreditaci\u00f3n de alta calidad en universidades MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-colombia-como-se-debe-regresar-a-la-universidad-entrevista-maria-isabel-rueda-514604", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Familia de \u00c1lex Saab pide su liberaci\u00f3n inmediata", "contenido": " Familiares del colombiano \u00c1lex Saab, que no revelan sus nombres, acaban de solicitarle al presidente de Cabo Verde, Jorge Carlos Fonseca, la liberaci\u00f3n inmediata del se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro. (Le puede interesar: Maduro saca \u2018artiller\u00eda\u2019 para rescate de \u00c1lex Saab en Cabo Verde)Se trata de un nuevo movimiento desde Caracas despu\u00e9s de que Saab fuera trasladado de la c\u00e1rcel donde se encontraba y llevado a Isla de Sal, la supuesta antesala de su extradici\u00f3n a Estados Unidos, que lo procesa por blanqueo de capitales y corrupci\u00f3n vinculados al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.EL TIEMPO estableci\u00f3 que en Caracas permanece la nueva pareja de Saab, la modelo italiana Camila Fabbri, quien tendr\u00eda dos peque\u00f1os hijos con \u00e9l. En la carta, la familia usa los mismos argumentos del embajador en Cabo Verde Alejandro Correa Ortega y su defensa: que el colombiano, ahora con ciudadan\u00eda venezolana, no es responsable de los cargos que se le imputan. Adem\u00e1s, que ha\u00a0recibido maltrato f\u00edsico y no le est\u00e1n suministrando el tratamiento m\u00e9dico que necesita. (Lea tambi\u00e9n: Las movidas secretas para sacar a Saab de Cabo Verde)Su abogado tambi\u00e9n argumenta que Interpol Caracas les inform\u00f3 que la circular roja que sirvi\u00f3 para su captura fue cancelada. Fuentes federales le dijeron a EL TIEMPO que la cancelaci\u00f3n de la circular es un procedimiento administrativo normal y que esperan que \u00c1lex Saab les sea entregado antes del mi\u00e9rcoles. -As\u00ed operan tres bandas venezolanas que se disputan crimen en Colombia-\u2018Comet\u00ed un error y lo siento\u2019, dice directora del Centro Democr\u00e1tico-Tom\u00e1s Uribe revela y explica audios con la pol\u00e9mica 'Caya' Daza UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/caso-alex-saab-la-familia-del-empresario-pide-su-liberacion-inmediata-ultimas-noticias-hoy-514748", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Los cr\u00edmenes sexuales por militares / Restaurantes que ya no existir\u00e1n", "contenido": " La apertura del proceso a 8 militares por violaci\u00f3n a una ni\u00f1a Nukak, otro caso que se suma a los recientes esc\u00e1ndalos, parece apenas la punta del iceberg de los cr\u00edmenes sexuales por uniformados frente a las pocas condenas por estos hechos. Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': El cierre de La Romana, en Bogot\u00e1, simboliza la desaparici\u00f3n de muchos restaurantes, la memoria gastron\u00f3mica de los colombianos; la dura batalla para impedir que el desempleo siga al alza, y las movidas secretas para sacar a Alex Saab de Cabo Verde. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-crimenes-sexuales-por-militares-con-pocas-condenas-514690", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Los cr\u00edmenes sexuales por militares / Restaurantes que ya no existir\u00e1n", "contenido": " La apertura del proceso a 8 militares por violaci\u00f3n a una ni\u00f1a Nukak, otro caso que se suma a los recientes esc\u00e1ndalos, parece apenas la punta del iceberg de los cr\u00edmenes sexuales por uniformados frente a las pocas condenas por estos hechos. Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': El cierre de La Romana, en Bogot\u00e1, simboliza la desaparici\u00f3n de muchos restaurantes, la memoria gastron\u00f3mica de los colombianos; la dura batalla para impedir que el desempleo siga al alza, y las movidas secretas para sacar a Alex Saab de Cabo Verde. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-crimenes-sexuales-por-militares-con-pocas-condenas-514690", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 puede hacer el pa\u00eds para no quedarse atr\u00e1s en vacuna para covid?", "contenido": " Pocas veces la expresi\u00f3n \u2018carrera por la vida\u2019 ha tenido un significado tan universal como ahora. A medida que las cifras de contagiados por el covid-19 en el mundo aumentan en m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas por semana y el saldo de casos con desenlace fatal no para de crecer, resulta evidente que queda mucho sufrimiento por delante.(Lea adem\u00e1s: Con el agua al cuello) M\u00e1s all\u00e1 del \u00e9xito de estrategias dr\u00e1sticas como el confinamiento obligatorio de pueblos enteros, gracias a las cuales se le quit\u00f3 velocidad a la transmisi\u00f3n del coronavirus y fue posible fortalecer la capacidad de los diferentes sistemas de salud, lo m\u00e1s que se ha ganado es tiempo. Los conocedores saben que ese lapso sirvi\u00f3 para avanzar en una soluci\u00f3n definitiva que elimine la amenaza o que al menos la modere sustancialmente. Y esa soluci\u00f3n no es otra que una vacuna. Encontrar la manera de conseguir que el organismo logre generar una respuesta inmunol\u00f3gica para que esas defensas impidan la reproducci\u00f3n de las part\u00edculas malignas es el principal objetivo de la ciencia hoy en d\u00eda. Llegar a esa meta es algo que parece factible. De acuerdo con el Instituto Milken hay, al menos, 180 iniciativas en desarrollo en varios continentes con diferentes grados de avance. Dado que el \u00edndice de efectividad de estos intentos oscila entre cinco y diez por ciento, no es un exceso de optimismo afirmar que la probabilidad de hallar una cura en los meses que viene es alta.(Le sugerimos: 140.000 empresas en Colombia est\u00e1n en riesgo de cerrar: Cepal)\u00a0 Esa perspectiva no quiere decir, lamentablemente, que el asunto quede resuelto. Producir dosis suficientes para todos los habitantes del planeta y distribuirlas con rapidez es un desaf\u00edo enorme, tanto industrial como log\u00edstico, adem\u00e1s de financiero.No menos complejo es el sistema de reparto. Si bien la mayor\u00eda de los dirigentes hablan de equidad, en la pr\u00e1ctica la realidad es otra. Estados Unidos, la Uni\u00f3n Europea y China, entre otros, han comenzado a tomar decisiones que les garantizan contar con la mayor\u00eda de lo que se fabrique en una primera etapa. Ese es un campanazo de alerta para Colombia, que arriesga a quedarse en la parte de atr\u00e1s de la fila en caso de no jugar bien sus cartas. Ante ese peligro es positivo que existan tantas opciones en proceso de an\u00e1lisis. Aparte de que tal circunstancia magnifica la posibilidad de tener \u00e9xito, en el mejor de los casos podr\u00edan aparecer varios m\u00e9todos que funcionen, con lo cual habr\u00eda una oferta m\u00e1s amplia. Resolver semejante acertijo en un lapso, que estar\u00eda entre 12 y 18 meses despu\u00e9s de los primeros brotes de este tipo de coronavirus, har\u00eda historia. A fin de cuentas, lo usual es que una vacuna tarde entre cinco y diez a\u00f1os, porque el procedimiento es dispendioso y debe hacerse con las mayores precauciones posibles. Aqu\u00ed los tiempos ser\u00edan menores, gracias a los avances cient\u00edficos recientes y a la adopci\u00f3n de caminos m\u00e1s expeditos. En otras ocasiones el proceso ha sido lento porque est\u00e1 en manos de un pu\u00f1ado de investigadores que a veces se quedan sin dinero. De hecho, tan solo 26 enfermedades de las muchas que aquejan al ser humano cuentan con alg\u00fan tipo de vacuna. Esta vez ser\u00eda diferente. La primera secuencia del que ser\u00eda conocido como el SARS-CoV-2 se public\u00f3 en la primera mitad de enero, con lo cual se descifr\u00f3 la informaci\u00f3n gen\u00e9tica del virus. Saber las instrucciones moleculares que permiten la r\u00e1pida reproducci\u00f3n de la part\u00edcula ayuda a dise\u00f1ar armas espec\u00edficas para que sea contenida o destruida. A partir de ah\u00ed, los cient\u00edficos escogieron diferentes rutas. Sin entrar en honduras, una vacuna puede surgir a partir del virus, de otros virus similares, del material gen\u00e9tico y de la manipulaci\u00f3n de prote\u00ednas. En el primer caso se trata de seguir un modelo similar al del franc\u00e9s Louis Pasteur cuando utiliz\u00f3 un pat\u00f3geno debilitado para salvar a un ni\u00f1o mordido por un perro con rabia en 1885. Varias firmas chinas optaron por esta v\u00eda, siendo Sinopharm la m\u00e1s adelantada. La segunda alternativa es, hoy por hoy, la que mayor entusiasmo despierta. En la Universidad de Oxford se hab\u00eda desarrollado una f\u00f3rmula para el s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio, conocido como MERS, su acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s. Dado que tambi\u00e9n se trata de un coronavirus, result\u00f3 relativamente sencillo adaptar la dosis al nuevo mal y comenzar pruebas con relativa rapidez. Sin duda, la apuesta m\u00e1s arriesgada es la tercera, que busca influir sobre los \u00e1cidos nucleicos de las c\u00e9lulas (ARN y ADN) atacadas por el covid-19. Aunque la tecnolog\u00eda deber\u00eda funcionar y su dise\u00f1o es relativamente sencillo, nadie a la fecha hab\u00eda fabricado una vacuna as\u00ed, con lo cual se est\u00e1 recorriendo un terreno desconocido. A pesar de ello, buena parte de los proyectos en marcha se concentran en este rengl\u00f3n.Tampoco son escasos los intentos con prote\u00ednas, que en ocasiones anteriores han servido para combatir la hepatitis B o el papiloma humano. En Australia, Asia y Norteam\u00e9rica hay numerosos ensayos por esta v\u00eda. Quienes saben de estos temas exponen las ventajas y defectos de cada t\u00e9cnica. Aparte de la efectividad, entra en juego la posibilidad de elevar la producci\u00f3n con rapidez, la estabilidad del compuesto y la facilidad de llegar al usuario final. Teniendo en cuenta que hay que hacer 7.500 millones de dosis para llegarle a cada habitante del planeta \u2013o el doble si se requiere un refuerzo\u2013, resolver el acertijo es complejo. Todo lo anterior exige que las diferentes vacunas sean seguras, por lo cual son necesarios cuatros pasos: pruebas en animales, seguidas por tres fases con seres humanos que van desde un peque\u00f1o grupo inicial hasta centenares de individuos, para terminar en miles, ojal\u00e1 en diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Incluso hay quienes sostienen que lo mejor ser\u00eda exponer a los inoculados a la pandemia a ver si salen indemnes o no, lo cual despierta una discusi\u00f3n \u00e9tica de grandes proporciones pues habr\u00eda gente que podr\u00eda morir en el intento. El objetivo, sin llegar a ese extremo, es que el remedio no sea peor con la enfermedad, pues en ocasiones anteriores se cometieron equivocaciones que costaron muchas vidas. Debido a ello se mide no solo la respuesta inmunol\u00f3gica, sino los eventuales efectos secundarios. Una cosa es una fiebre leve o dolor en el \u00e1rea de la inyecci\u00f3n y otra es que un \u00f3rgano vital falle. Por eso es que el proceso toma tiempo, porque es obligatorio analizar muchos datos, as\u00ed ahora esos lapsos se hayan recortado en forma sustancial. Aun si todo sale bien y distintos ensayos resultan positivos en los meses que vienen, la etapa que contin\u00faa es crucial. La rapi\u00f1a que se vio a comienzos del a\u00f1o por equipos de protecci\u00f3n como una simple mascarilla, por los reactivos para hacer pruebas o por maquinarias como los respiradores demostr\u00f3 que es mejor anticiparse. En consecuencia, hay rumores de que ya comenzaron a llegar \u00f3rdenes de compra importantes a los fabricantes de jeringas. Frascos de vidrio de caracter\u00edsticas especiales, al igual que dispensadores, agujas y elementos mostrar\u00edan un aumento en la demanda. Puesto de manera coloquial, ya comenz\u00f3 la lucha por los puestos en la fila. La multinacional AstraZeneca, que va de la mano con la Universidad de Oxford, tiene comprometidas mil millones de dosis y el instituto Serum de la India elaborar\u00eda otro tanto, con destino a los pa\u00edses m\u00e1s pobres. En diciembre se podr\u00edan entregar 100 millones de estas vacunas bajo el supuesto de que las autoridades sanitarias den los permisos correspondientes con base en la evidencia. Otros nombres tan conocidos como Pfizer, Sanofi, GSK, Novartis, Merck o Johnson & Johnson est\u00e1n en la carrera, junto con nuevos jugadores como Moderna, Inovio o CureVac, entre muchos m\u00e1s. Aunque se insisten en que no se trata de lucrarse de la situaci\u00f3n o que cada inyecci\u00f3n costar\u00e1 dos o tres d\u00f3lares, el comportamiento de las acciones de las empresas mencionadas hace creer que los inversionistas piensan otra cosa. A pesar de los buenos prop\u00f3sitos en el sentido de que no habr\u00e1 acaparamiento, el temor es que el nacionalismo asome su cara. Durante la emergencia de la gripa H1N1 a finales de la primera d\u00e9cada del siglo, Estados Unidos adquiri\u00f3 la mayor parte de la oferta global y solo la liber\u00f3 cuando la pandemia se extingui\u00f3. Y cuando apareci\u00f3 el covid-19, los grandes productores prohibieron las exportaciones de implementos hasta que no se asegur\u00f3 el abastecimiento de sus mercados locales. Es de imaginar que Donald Trump, cuya reelecci\u00f3n pende de un hilo, no dudar\u00e1 en poner en pr\u00e1ctica su precepto de \u201cAmerica first\u201d si hay un hallazgo antes de noviembre, pues a m\u00e1s vacunas, m\u00e1s votos. Cuando unos d\u00edas atr\u00e1s se anunci\u00f3 que el medicamento remdesivir acortaba en cuatro o cinco d\u00edas la estad\u00eda de los pacientes afectados por coronavirus en el hospital, la Casa Blanca adquiri\u00f3 la producci\u00f3n de la firma Gilead hasta septiembre. Ante esa realidad, Colombia est\u00e1 obligada a pensar en lo que debe hacer. M\u00e1s all\u00e1 de que los esfuerzos actuales est\u00e1n concentrados en evitar que los casos positivos desborden la capacidad hospitalaria y en poner en marcha una estrategia de seguimiento y aislamiento para romper las cadenas de contagio, vale la pena planear c\u00f3mo ser\u00e1 la estrategia de vacunaci\u00f3n. Inicialmente, es indispensable abogar en los escenarios mundiales por un esquema de repartici\u00f3n equitativa, en la medida en que las f\u00e1bricas empiecen a despachar cajas con los compuestos que funcionen. Un escenario en el cual las naciones m\u00e1s ricas o de mayor peso relativo se aseguren primero de inocular a sus ciudadanos equivale a decenas de miles de muertos en aquellos lugares que queden desprotegidos, adem\u00e1s de prolongar la crisis econ\u00f3mica y social. De tal manera, el pa\u00eds deber\u00eda hacerse o\u00edr en el Comit\u00e9 Ejecutivo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud al cual pertenece, asumiendo una vocer\u00eda regional. \u201cNo tenemos una estrategia diplom\u00e1tica clara\u201d, se\u00f1ala Claudia Vaca, profesora y directora del Centro de Pensamiento Medicamentos, Informaci\u00f3n y Poder, de la Universidad Nacional. \u201cHemos perdido visibilidad\u201d, agrega. Una inquietud v\u00e1lida es que, dada la animadversi\u00f3n de Washington hacia la OMS, Bogot\u00e1 opte por adoptar una actitud pasiva para no molestar a la Casa Blanca. Aunque no faltar\u00e1 quien diga que as\u00ed asegurar\u00edamos recibir vacunas primero que otros, ese ser\u00eda un juego muy riesgoso, aparte de que podr\u00eda ocasionar resquemores con algunos de nuestros vecinos. Lo otro que hay que evitar son las presiones de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas que a cambio de ayudar aqu\u00ed, podr\u00edan pedir una contraprestaci\u00f3n all\u00e1. Exigencias como las de liberar precios o incluir medicamentos espec\u00edficos en los planes de salud afectar\u00edan la sostenibilidad de un sistema debilitado por la crisis. Pronunciamientos recientes de quienes defienden los intereses de las empresas estadounidenses comprueban que el tema est\u00e1 en la mira. Adem\u00e1s, est\u00e1 la opci\u00f3n de la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico, para permitir que eventualmente se elaboren vacunas en el territorio nacional, dependiendo de la complejidad que el emprendimiento exija. Tal como sucedi\u00f3 con el VIH/sida, aqu\u00ed hay justificaci\u00f3n de sobra para que las patentes se suspendan, sin que eso niegue el pago de regal\u00edas. El peor escenario ser\u00eda tener que pagar 50 o 100 millones de dosis al precio que exija el que hace la vacuna. Un elemento adicional es determinar el orden de las inyecciones. En Europa es claro que las primeras le ser\u00e1n aplicadas al personal de la salud y los cuerpos de seguridad, que est\u00e1n en la l\u00ednea de batalla contra la pandemia. \u00bfQu\u00e9 pasa con el resto? \u00bfQu\u00e9 grupos de edad se privilegian? \u00bfC\u00f3mo evitar las preferencias? Al respecto, no faltar\u00e1 quien diga que ya habr\u00e1 tiempo para pensar en eso pues, para comenzar, todav\u00eda no hay vacuna confirmada. Sin embargo, la experiencia muestra que es mejor anticiparse. (Le puede interesar: El camino del infierno para la econom\u00eda colombiana) Es cierto que en lo que concierne al coronavirus, todos vamos en el mismo barco. Pero esta sociedad se fracturar\u00eda todav\u00eda m\u00e1s si vuelve a comprobarse que en la nave hay pasajeros de primera, de segunda y de tercera. RICARDO \u00c1VILAESPECIAL PARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/ricardo-avila-todos-en-el-mismo-barco-514386", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Migraci\u00f3n Colombia se alista para regreso de venezolanos tras pandemia", "contenido": " En di\u00e1logo con EL TIEMPO, el director de Migraci\u00f3n Colombia, Juan Francisco Espinosa, dijo que cerca de 80.000 venezolanos han salido del pa\u00eds para retornar a su pa\u00eds, en medio de la pandemia. Sin embargo, al terminar la emergencia, asegura que muy probablemente regresar\u00e1n, por lo cual el pa\u00eds se est\u00e1 preparando con tecnolog\u00eda biom\u00e9trica para identificarlos. \u00bfCu\u00e1ntos venezolanos hay en el pa\u00eds?El \u00faltimo dato que tenemos es de 1'788.380. De ellos, un poco m\u00e1s de un mill\u00f3n est\u00e1n en condici\u00f3n de irregulares.\u00bfCuantos han salido en medio de la pandemia?Han salido un poco m\u00e1s de 80.000, lo que representa un 4,3 por ciento del total de los venezolanos que hab\u00eda para el momento del inicio de la pandemia.\u00bfPara ello han tenido el apoyo de Migraci\u00f3n? Lo que hicimos desde Migraci\u00f3n, en un proceso organizado con la Federaci\u00f3n de Departamentos, con Asocapitales, la Procuradur\u00eda, la Defensor\u00eda del Pueblo y la Presidencia de la Rep\u00fablica, fue generar un mecanismo y un protocolo que permite respetar el derecho a migrar, es decir, el derecho que tiene el venezolano de ir a su pa\u00eds, pero en un marco de organizaci\u00f3n y respeto por la legalidad colombiana, de manera tal que se proteja tanto al migrante como a las comunidades de paso, y las de frontera. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Deportan a Venezuela a migrante se\u00f1alada de delitos contra la familia).\u00a0Pero ha habido irregularidades en algunos traslados\u2026As\u00ed es, por eso ha sido necesario sancionar a 30 empresas de transporte por parte de Migraci\u00f3n. La Superintendencia de Transporte tambi\u00e9n ha intervenido en este proceso.\u00bfEstos transportistas ilegales son los que han generado l\u00edos en los puntos de frontera?Todo el foco de migraci\u00f3n ha estado determinado por la capacidad limitada que tiene Venezuela de recibir a sus connacionales. Entonces, con base en la capacidad que ha expresado la autoridad migratoria venezolana, hemos procedido a organizar la log\u00edstica que permita que no se desborden las capacidades de los municipios y departamentos en zona de frontera. Eso quiere decir que para cada bus que se mueve con migrantes hay un permiso que se coordina con el alcalde local, con Migraci\u00f3n Colombia y con la autoridad de tr\u00e1nsito para que en las carreteras puedan circular hacia la zona de frontera, en donde lo que se busca es que esperen el menor tiempo posible y puedan ejercer su derecho a migrar. Cuando un bus se mueve de manera irregular nos afecta esa ecuaci\u00f3n.\u00bfC\u00f3mo son los protocolos de bioseguridad? La bioseguridad es la regla. Por eso, antes de que cada migrante se suba al bus la Secretar\u00eda de Salud del municipio donde se encuentra la poblaci\u00f3n migrante hace un proceso de tamizaje, y se coordina con la Polic\u00eda para verificar que las condiciones de bioseguridad y de seguridad del transporte se den. Y cuando llegan a la zona de frontera, la Secretar\u00eda de Salud del lugar hace una nueva revisi\u00f3n de salud. (Adem\u00e1s:\u00a0Las penurias de una mujer migrante)Colombia tambi\u00e9n es pa\u00eds de tr\u00e1nsito de migrantes de Ecuador, Per\u00fa, Brasil. \u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 manejando ese tema? Las fronteras contin\u00faan cerradas, y hemos suspendido la entrega de los salvoconductos de tr\u00e1nsito. \u00danicamente se est\u00e1 permitiendo el ingreso de colombianos y extranjeros residentes. A los migrantes no se les permite el ingreso por restricciones de la pandemia.Pero lo podr\u00edan estar haciendo por pasos irregulares...Podr\u00eda darse. Yo creo que aqu\u00ed nosotros tenemos que decir las cosas con absoluta claridad. Y es que el hecho de que se produzca un cierre de fronteras no garantiza en un cien por ciento que no haya ingresos irregulares al territorio nacional.Frente a este tema se ha hecho un esfuerzo enorme con el Ministerio de Defensa y la Fuerza P\u00fablica para militarizar las fronteras, pero, dada su extensi\u00f3n, es imposible ubicar un uniformado en cada metro fronterizo. \u00bfC\u00f3mo ha cambiado la migraci\u00f3n venezolana?Vimos que en 2019 no hubo una creciente presencia de venezolanos en Colombia. Por primera vez, en cinco a\u00f1os, en este 2020 se empieza a ver el inicio de una tendencia decreciente de la poblaci\u00f3n migrante en Colombia. En febrero eran 1'825.000; en marzo pasaron a 1'809.000, y en abril el dato es de 1'788.380, es decir, inicia un proceso de disminuci\u00f3n.\u00bfPor qu\u00e9?Primero, es bien sabido que un alt\u00edsimo porcentaje de la poblaci\u00f3n migrante venezolana que hay en el pa\u00eds depende de mercados informales y estos han sufrido sustancialmente por las restricciones de movilidad asociadas al covid-19. Segundo, gran parte de los ingresos que obtiene esta poblaci\u00f3n en Venezuela se derivan de las remesas que los venezolanos que salieron les env\u00edan desde el exterior. Aqu\u00ed es importante mencionar que hay un estudio del Fondo Monetario Internacional (FMI) que determina que el 6 por ciento de producto interno bruto (PIB) de Venezuela est\u00e1 asociado a las remesas. En la medida que los venezolanos no puedan enviar esa remesa, eso genera una desaceleraci\u00f3n. Y, finalmente, con la entrada de gran cantidad de venezolanos al pa\u00eds se han ido copando las oportunidades de trabajo, y eso hace que se detenga la movilidad de venezolanos hacia Colombia.\u00bfHay alguna caracter\u00edstica que permita identificar a estos migrantes?Tengo un dato importante, y es que el 36 por ciento de los migrantes son personas entre los 18 y los 29 a\u00f1os, es decir, una fuerza productiva enorme. Eso tambi\u00e9n sugiere que en Venezuela se puede estar produciendo un envejecimiento poblacional, porque los j\u00f3venes han ido migrando no solamente hacia Colombia, el Cono Sur, Europa y Estados Unidos y los ciudadanos de mayor edad se estar\u00edan quedando en Venezuela. (Lo invitamos a leer:\u00a0La historia detr\u00e1s del esp\u00eda venezolano que fue expulsado de Colombia)De los venezolanos que se han ido de Colombia, \u00bfcu\u00e1ntos regresar\u00edan despu\u00e9s de la pandemia?\u200bCreemos que el 80 por ciento regresar\u00e1. Hay estudios que se\u00f1alan que cada persona que regrese al pa\u00eds traer\u00e1 a tres m\u00e1s. Pero nosotros nos inclinamos en creer que regresaran con un solo acompa\u00f1ante, lo que nos genera un nuevo fen\u00f3meno migratorio para el cual ya nos venimos preparando. \u00bfEn qu\u00e9 consiste esa preparaci\u00f3n?Partimos de la base de su derecho a migrar en condiciones de bioseguridad y por eso nos estamos anticipando y trabajando en diferentes alternativas. Una de ellas es el inicio del proceso de contrataci\u00f3n de un mecanismo de identificaci\u00f3n biom\u00e9trica de poblaci\u00f3n venezolana. Esto es un hito trascendental en la migraci\u00f3n, no solo en Colombia sino en Latinoam\u00e9rica. Y se va a traducir en mayor seguridad para el migrante.\u00bfC\u00f3mo funcionar\u00e1?Todo parte de descargar una aplicaci\u00f3n del celular por parte del ciudadano venezolano. En la misma, diligenciar\u00e1 un formulario en la que informar\u00e1 a qu\u00e9 se dedica, d\u00f3nde est\u00e1 ubicado, n\u00facleo familiar y nivel de escolaridad, entre otros. Adem\u00e1s, montar\u00e1 una fotograf\u00eda con la cual la aplicaci\u00f3n har\u00e1 un reconocimiento biom\u00e9trico de la persona y un reconocimiento dactilar. Terminado ese proceso, la aplicaci\u00f3n emitir\u00e1 un documento electr\u00f3nico que le llegar\u00e1 al tel\u00e9fono con un c\u00f3digo de barras y otros elementos de seguridad para que no se pueda falsificar en l\u00ednea. Y ese ser\u00e1 su documento de identificaci\u00f3n. En Migraci\u00f3n Colombia vamos a tener unos elementos especiales para identificar si es una identificaci\u00f3n original o falsa.\u00bfY all\u00ed finaliza el proceso?No. Habr\u00e1 una segunda fase de identificaci\u00f3n que es presencial. Se van a montar una serie de oficinas a nivel nacional donde los venezolanos que se registraron van a validar la informaci\u00f3n que aparece registrada y se tomaran las huellas para hacer una comparaci\u00f3n de las mismas, y se tomar\u00e1 otra foto para avalar el reconocimiento biom\u00e9trico, que es morfol\u00f3gico y de iris. Cumplido este proceso de validaci\u00f3n de informaci\u00f3n se emitir\u00e1 el documento final, que es como una c\u00e9dula. (Le puede interesar: En primer cuatrimestre 2 venezolanos murieron al d\u00eda de forma violenta)\u00bfY este proceso qu\u00e9 beneficios le trae al migrante?Esa identificaci\u00f3n biom\u00e9trica les permitir\u00e1, entre otros, mayores oportunidades de acceso al sector financiero, al sistema de seguridad social y va a fortalecer una base de datos que permita un mejor trabajo de las autoridades del orden nacional.Apuntamos a que Colombia sea un ejemplo en la regi\u00f3n en la generaci\u00f3n de un \u00fanico documento de identificaci\u00f3n para poblaci\u00f3n migrante que nos permita cruzar informaci\u00f3n con los diferentes pa\u00edses de la regi\u00f3n para optimizar los mecanismos de ayuda en cooperaci\u00f3n internacional, para determinar su movilidad, sus oportunidades de generaci\u00f3n de empleo a nivel latinoamericano.\u00a0 \u00bfQu\u00e9 factores influir\u00edan para el regreso de los venezolanos?Por las oportunidades laborales y el tema de las remesas, sumado a que Venezuela no se ha logrado estabilizar; todo lo contrario, tiene un deterioro que crece.Hay unos datos del Banco Mundial que se\u00f1alan que la inflaci\u00f3n proyectada en Venezuela en el 2020 ser\u00e1 cercana al 500.000 por ciento; y advierten que la poblaci\u00f3n est\u00e1 perdiendo peso, hablan hasta de 10 kilos por persona. Sumado a que hay un 89 por ciento de la poblaci\u00f3n en pobreza. Adem\u00e1s, el Banco refiere que 26 de cada 100.000 ni\u00f1os mueren al nacer, que Venezuela cuenta con la segunda tasa de homicidios m\u00e1s alta en el mundo y que frente al covid-19 hay una opacidad de cifras que impide medir el impacto real.Hist\u00f3ricamente, \u00bfc\u00f3mo ha sido el fen\u00f3meno migratorio de venezolanos hacia Colombia?A partir del 2010 empieza a producirse la salida de venezolanos. Es importante recordar que en 2016 se da la situaci\u00f3n de las damas de blanco, que eran mujeres exigiendo comida para sus hijos. Entre julio y agosto ellas generan una apertura de la frontera porque se enfrentan a la Guardia Venezolana, y en busca de comida pasan a C\u00facuta, eso no se puede olvidarEn el 2012, entraron 23.000 venezolanos; en 2013, 15.000; el 2014, fueron 17.000; en 2015, 15.000 m\u00e1s, y ya para el 2016 empezamos con la tarjeta de movilidad fronteriza, que termina con 7 millones de personas con tarjeta de movilidad fronteriza.Inicialmente vienen a buscar alimentos; despu\u00e9s, salud y educaci\u00f3n. En el 2017, ya son 550.000 personas, pero de tr\u00e1nsito de 500.000, lo que demuestra que empiezan a migrar hacia Suram\u00e9rica.Para el 2018, Colombia ten\u00eda 1'174.000 venezolanos en el pa\u00eds en las grandes ciudades. En ese momento se da un proceso de regulaci\u00f3n muy importante de 442.000 venezolanos. ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZ\u00a0Periodista de JusticiaEn Twitter:\u00a0@AyitoMendez", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/migracion-colombia-se-alista-con-identificacion-biometrica-para-regreso-de-venezolanos-tras-pandemia-514580", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Colombia tiene con qu\u00e9 ganar el Tour y el Mundial\u2019: Daniel Mart\u00ednez", "contenido": " Daniel Felipe Mart\u00ednez tiene su cuento. A sus 24 a\u00f1os tiene ganada una casilla en la c\u00fapula del equipo Education First, la misma que lideran sus compatriotas Rigoberto Ur\u00e1n y Sergio Higuita. Es el actual campe\u00f3n nacional contrarreloj, ganador de la etapa reina de la Par\u00eds-Niza del 2019, lleva dos podios en el World Tour (segundo en el Tour de Guangxi-2019 y tercero del Tour de California-2018), pero este a\u00f1o tendr\u00e1 que sacrificar la contrarreloj del Mundial por el Tour de Francia, pues son dos pruebas que se cruzan en el apretado calendario. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Froome nunca se disgust\u00f3 por lo que dije\u2019: Egan Bernal)Advierte que los ciclistas colombianos la tienen de \u201cpapayita\u201d para obtener dos victorias: el Tour y la prueba de fondo del Mundial en Suiza, carreras que les vienen bien. En su equipo lo tienen como un potencial ganador de una carrera de tres semanas y advierte que cada d\u00eda mejora para lograrlo. Mart\u00ednez le cont\u00f3 a EL TIEMPO cu\u00e1l es el pensamiento de su escuadra para el Tour, sus metas en la presente temporada y lo que le significa sacrificar una buena figuraci\u00f3n en el Mundial por ayudarle a Ur\u00e1n a subirse al podio en Francia, pero no hay que descartar que \u00e9l sea una de las cartas tapadas de su escuadra. \u00bfHace el Tour y se pierde el Mundial?Est\u00e1 complicado. Hay carreras que se cruzar\u00e1n y en este caso pasa con el final del Tour de Francia y el d\u00eda de la contrarreloj del Mundial, por lo que no estar\u00e9. El equipo le da la prioridad al Tour y no podr\u00e9 ir a Suiza. Tendremos m\u00e1s oportunidades despu\u00e9s. Para el grupo es clave el Tour, por eso le apuesta a ir con las mejores fichas. \u00bfQu\u00e9 papel tendr\u00e1 en Francia?Este a\u00f1o, el equipo va con el objetivo claro de disputar la general. Tenemos hombres que van bien en la monta\u00f1a y muy explosivos en el llano. El Tour en la primera semana ya tiene etapas en ascenso y ellos ayudar\u00e1n en ese terreno.(Lea tambi\u00e9n: Muere por coronavirus exfutbolista Alexander Balanta) \u00bfQu\u00e9 calendario tendr\u00e1? Haremos Dauphin\u00e9, del 12 al 16 de agosto, y despu\u00e9s el Tour. Luego no sabemos. Miraremos las cl\u00e1sicas y la Vuelta a Espa\u00f1a. \u00bfLes viene bien la Vuelta a usted y a Higuita?Es m\u00e1s corta, es una \u00e9poca especial, eso es nuevo con lo que nos vamos a encontrar. Hay que saber si hay fuerzas para afrontar lo que nos queda. \u00bfUr\u00e1n es la \u00fanica carta para el Tour?Hay varias. No se sabe bien la selecci\u00f3n, pero contamos con Sergio Higuita, que anda bien; no s\u00e9 si ir\u00e1 Tejay van Garderen. En el grupo hay rodadores fuertes. Creo que podemos ser protagonistas y pelear la carrera. La temporada es at\u00edpica, \u00bfhabr\u00e1 ciclistas que lleguen con ventaja?Esto ser\u00e1 todo por igual. Habr\u00e1 una competencia antes del Tour y todos van a ir al Dauphin\u00e9 en busca de ese golpe de pedal que faltar\u00e1 para el Tour. El abrebocas ser\u00e1 esa carrera y ya en la primera semana en Francia hay monta\u00f1a y ah\u00ed se ver\u00e1 c\u00f3mo est\u00e1n los que van a luchar por ese t\u00edtulo. \u00bfQu\u00e9 analiza de la contrarreloj de 36 km con final en alto?Es bonita. Nos favorece a los colombianos porque no es totalmente llana. La haremos bien. No conozco la subida final, pero la jornada ser\u00e1 muy interesante y definitiva para la general. G\u00e1rate, su DT, dice que usted es un potencial ganador de una gran vuelta\u2026Con Juan hemos trabajo fuerte, bien. Hay carreras en las que voy de l\u00edder, me ponen el equipo para que me trabaje. Tambi\u00e9n corregimos errores diarios, hay que mejorar la resistencia, en la monta\u00f1a, esa es la labor diaria; todo con el fin de retribuir esa confianza. \u00bfPor qu\u00e9 las siete o m\u00e1s horas de entrenamiento a casi dos meses del Tour?Es para coger resistencia. Lo hace uno de gusto, porque es el trabajo y porque no hay nada que hacer en la casa (risas). No, es para afianzarse m\u00e1s, para ganar fondo. (Lea tambi\u00e9n: Primera baja colombiana del 'vuelo del deporte')\u00bfQu\u00e9 opciones tienen los colombianos de ganar el Tour?Ya se logr\u00f3 el a\u00f1o pasado y esta vez tiene monta\u00f1a. La crono, como ya dije, nos favorece, as\u00ed que las opciones de volverlo a ganar son altas. \u00bfSe le puede pelear a una estructura como el Jumbo-Visma con Primoz Roglic, Tom Dumoulin?Claro. Mire, Egan est\u00e1 en el mejor equipo del mundo, a Nairo se le vio fuerte al comienzo del a\u00f1o. Rigo anda bien. Es el m\u00e1s beneficiado con todo lo que ha pasado, porque se ha recuperado bien. \u00bfSe les ver\u00e1 mejor a los j\u00f3venes que a los veteranos?Ahora los corredores j\u00f3venes cogen el ritmo m\u00e1s r\u00e1pido, ya en 15 d\u00edas est\u00e1n bien, mientras que a los veteranos se demoran un poco m\u00e1s para llegar al pico de forma. Con los trabajos que hay hoy, a los veteranos les har\u00e1 falta. \u00bfPodr\u00e1 Froome ganar el Tour?No s\u00e9. Es un gran campe\u00f3n. La ca\u00edda del a\u00f1o pasado fue grave y recuperarse de esa manera tan r\u00e1pida y volver a la competencia es un reto para \u00e9l. Si gana este Tour, uff\u2026(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Entrevista: 'A pesar de todo, la F1 no ser\u00e1 diferente', dice Raikkonen)Es un fuera de serie\u2026Sin duda. Eso lo dicen las formas como gan\u00f3 el Giro, lo que ha ganado en el Tour. Si est\u00e1 en las mismas condiciones, sin duda que ser\u00e1 favorito. \u00bfC\u00f3mo se salva este a\u00f1o tan dif\u00edcil para el ciclismo?Los equipos se han visto afectados por la crisis y buscan soluciones. A ellos lo que les interesa es que hagan el Tour. Si se hace, eso da tranquilidad. \u00bfEn qu\u00e9 va a influir el clima en las competencias?Mucho. El Tour ser\u00e1 una carrera con abanicos, el viento pega fuerte en esta \u00e9poca, ser\u00e1 una Par\u00eds-Niza de tres semanas: lluvia, viento, clima cambiante. En el Giro llover\u00e1 y de pronto nevar\u00e1, por lo que se pueden cancelar etapas. Y la Vuelta, pues habr\u00e1 mucho fr\u00edo y d\u00edas cortos, son factores que hay que tener en cuenta. \u00bfDe qu\u00e9 manera la ansiedad y la presi\u00f3n por salvar el a\u00f1o ser\u00e1n otros rivales?El Tour es una carrera con mucho estr\u00e9s y ahora lo ser\u00e1 m\u00e1s. Hay corredores que buscan renovar sus contratos, y eso tambi\u00e9n hay que verlo. Habr\u00e1 etapas bien complicadas en las que hay que tener cuidado porque se correr\u00e1 con mucha presi\u00f3n y con riesgos. \u00bfPuede Ur\u00e1n ganar el Tour, tras esa ca\u00edda en la Vuelta?Est\u00e1 entrenando bien, es veterano, ya tiene experiencia, ya fue segundo y el tiempo de suspensi\u00f3n le sirvi\u00f3, lo veo en el podio. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Zidane explica por qu\u00e9 no convoc\u00f3 a James)\u00bfTendr\u00e1 alguna libertad usted?No hemos hablado de eso. Es que todo est\u00e1 por definirse, pero Ur\u00e1n, Higuita y yo tenemos el sem\u00e1foro en verde para buscar las carreras. Vamos a ir al Dauphin\u00e9 a ver en qu\u00e9 estamos, y en el Tour ser\u00e1 un s\u00e1lvese quien pueda \u00bfY el Mundial de Ruta, ocho d\u00edas despu\u00e9s del Tour?Nos favorece porque es monta\u00f1oso, salimos del Tour y la prueba ser\u00e1 a los ocho d\u00edas. El nivel ser\u00e1 alto y eso nos da ventajas. El campe\u00f3n del Mundial saldr\u00e1 del Tour de Francia. Los colombianos son favoritos en el Mundial\u2026Colombia tiene opci\u00f3n de ganar el Tour y el Mundial, la tenemos de papayita. LISANDRO RENGIFORedactor de EL TIEMPO@LisandroAbel", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/daniel-martinez-habla-en-entrevista-del-tour-de-francia-y-del-mundial-514596", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 no respetamos la cuarentena y c\u00f3mo hacer que la gente cumpla?", "contenido": " Desde el pasado 20 de marzo, en algunos lugares de Colombia se implement\u00f3 la cuarentena como m\u00e9todo para mitigar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus. Bogot\u00e1 fue una de las primeras ciudades en adoptarla. D\u00edas despu\u00e9s, el 25 de marzo, y por decisi\u00f3n del Gobierno nacional, el aislamiento preventivo obligatorio se decret\u00f3 para todo el territorio.Con algunas excepciones puntuales, ya son poco m\u00e1s de tres meses los que completa el pa\u00eds con restricciones de movilidad y distanciamiento, y aunque son muchos quienes han entendido la emergencia y han respetado las medidas, hay otros que se comportan como si nada estuviera pasando.(Lea tambi\u00e9n: Las restricciones que implica el aislamiento hasta el 15 de julio). El primer d\u00eda sin IVA, del pasado 19 de junio, y las constantes fiestas que las autoridades deben intervenir, sobre todo los fines de semana, son muestra de la falta de respeto y comprensi\u00f3n por la actual \u2018normalidad\u2019. Pero, \u00bfa qu\u00e9 se debe que no respetemos la cuarentena?Wilson L\u00f3pez, profesor titular de la facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad Javeriana, asegur\u00f3 que una de las razones para que esto suceda es que, con las flexibilizaciones de la norma, \u201chay personas que creen que no es tan grave salir y se relajan\u201d.(Le puede interesar: 'No somos prioridad': estudiante colombiana atrapada en Argentina).\u201cSienten que ha pasado mucho tiempo de encierro y no han visto consecuencias directas en su vida, entonces creen que ya todo est\u00e1 bien y que nada les va a pasar\u201d, agreg\u00f3. Otra raz\u00f3n que coment\u00f3 es que no ha habido \u201cacuerdos m\u00ednimos\u201d en la informaci\u00f3n que entregan\u00a0las autoridades y la poblaci\u00f3n queda sin saber en qu\u00e9 creer.\u201cEl Gobierno dice una cosa, las autoridades locales dicen otra, los empresarios hablan de algo m\u00e1s\u2026 Eso genera confusi\u00f3n y no hay claridad sobre qu\u00e9 es lo que hay que cumplir\u201d, sostuvo.Una tercera raz\u00f3n, seg\u00fan L\u00f3pez, son los contextos de cada quien: \u201cSi la gente vive en la pobreza y en la miseria no se va a quedar encerrada, van a salir a buscar c\u00f3mo sobrevivir. Prefieren salir a trabajar y arriesgarse que morirse de hambre\u201d.(Vea tambi\u00e9n: Los peros de expertos al modelo de control de las UCI en Bogot\u00e1).Alexander Gotthard, economista y miembro del Laboratorio de Investigaci\u00f3n Conductual de la Universidad Javeriana, recalc\u00f3 que, definitivamente, \u201chay personas con necesidades y por eso se ven obligadas, por decirlo as\u00ed, a incumplir la norma\u201d.  Sin embargo, tambi\u00e9n dio otras explicaciones posibles para ese comportamiento.\u201cHay gente que, simplemente, es propensa a no seguir normas, ya sea por pertenecer a un c\u00edrculo social en el que ve que otros rompen las reglas o porque no entienden los riesgos reales de una determinada situaci\u00f3n, en este caso la pandemia del coronavirus\u201d, se\u00f1al\u00f3 Gotthard.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfSirve la ley seca para luchar contra la pandemia?).Sobre por qu\u00e9 hay gente que cree que el virus es mentira, el psic\u00f3logo L\u00f3pez sostuvo que eso se debe a la ilusi\u00f3n de control.\u201cNecesitan agarrarse de algo. Cualquier cosa que leen o escuchan, y que les parece medianamente cre\u00edble, lo toman como una explicaci\u00f3n real y la defienden. Para estas personas las \u2018fake news\u2019 dan ilusi\u00f3n de control: est\u00e1n convencidas que las antenas 5G nos van a contagiar o que Bill Gates est\u00e1 detr\u00e1s del virus\u201d, manifest\u00f3. L\u00f3pez dej\u00f3 claro que m\u00e1s all\u00e1 de que hay \u201calgunos que no respetan la cuarentana, en general yo creo que los colombianos lo estamos haciendo muy bien\u201d.\u201cSomos un pa\u00eds que est\u00e1 en crisis con las instituciones: no les creemos, no confiamos en ellas, pero estamos usando el tapabocas. Yo siento que nos estamos cuidando, por eso nuestras cifras de muertes, en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, como Per\u00fa, Ecuador, Brasil, son m\u00e1s bajas\u201d.(Vea: Familiares de fallecido por covid-19 denuncian negligencia de EPS).No obstante, manifest\u00f3 que no hay que bajar la guardia y hay que fortalecer la pedagog\u00eda, la cultura ciudadana y dar ejemplo. \u201cLo primero es decirles a los pol\u00edticos que peleen en todo, pero en temas de salud no: no inventen ni sean contradictorios. A los l\u00edderes de opini\u00f3n, a los medios de comunicaci\u00f3n, que no dejen de hacer pedagog\u00eda, pero con mensajes simples, claros de entender\u201d. Asimismo, asever\u00f3 que hay que responsabilizar a la poblaci\u00f3n: \u201cHay que dejar claro que cuando se incumple una norma se debe responder, ya sea con una captura o una sanci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d. Y tambi\u00e9n al Estado: \u201cEsto es de acompa\u00f1amiento, no se puede pretender que si alguien no tiene que comer no salga\u201d.Gotthard, por su parte, insisti\u00f3 en que hay que hacer que las personas interioricen las normas, \u201cdej\u00e1ndoles claro que es algo b\u00e1sico que hay que hacer y que ayudar\u00e1 a todos\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Drama de joven a quien covid le quit\u00f3 a su mam\u00e1 y abuela en una semana).\u201cTambi\u00e9n funciona mucho la presi\u00f3n social, generar la expectativa de que si no hacen algo los dem\u00e1s tendr\u00e1n una visi\u00f3n mala de uno, de que pasar\u00e1n una verg\u00fcenza. Es complejo hacer esto a nivel general, pero se puede comenzar por las personas cercanas\u201d, concluy\u00f3.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cuarentena-en-colombia-por-que-la-gente-no-la-respeta-514208", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Migraci\u00f3n, bandas delincuenciales y estigma / Opini\u00f3n", "contenido": " Por sus ostentosas \u2013y la verdad, poco estrat\u00e9gicas\u2013 demostraciones en redes sociales, pero sobre todo por la violencia de sus cr\u00edmenes, los colombianos nos estamos notificando de la presencia en el pa\u00eds de temibles bandas venezolanas que se abren espacio a sangre y fuego en el mundo del hampa criolla. \u2018Yeikos\u2019 y \u2018Melean\u2019 son las m\u00e1s sonadas de los \u00faltimos d\u00edas. Pero entre los m\u00e1s de 1,8 millones de venezolanos que han llegado en los \u00faltimos cinco a\u00f1os se han colado decenas de organizaciones criminales que entraron a competir por las rentas criminales m\u00e1s productivas en los centros urbanos: microtr\u00e1fico, explotaci\u00f3n sexual de sus connacionales y hurto en todas sus modalidades.(Le puede interesar: Migraci\u00f3n se alista para regreso de venezolanos tras la pandemia) La creciente oleada de robos de las \u00faltimas semanas, en los que han estado involucrados migrantes, y la violencia sin sentido que utilizan algunos de esos delincuentes representan hoy por hoy una de las mayores preocupaciones de los colombianos. Y la ruidosa exposici\u00f3n de las bandas m\u00e1s organizadas es, sin duda, un campanazo para todas las autoridades involucradas en la tarea de combatir el crimen, sea cual sea su acento.Pero a la par de esas alertas m\u00e1s que justificadas \u2013y que obligan una respuesta contundente\u2013 est\u00e1 corriendo un creciente sentimiento de estigmatizaci\u00f3n hacia los venezolanos en general que peca por simplista e incluso por negacionista de la larga historia de la criminalidad colombiana. Simplista porque responsabilizar a la migraci\u00f3n del deterioro en la seguridad ciudadana no aguanta el cotejo con las cifras. A corte de este domingo, en las c\u00e1rceles del pa\u00eds hab\u00eda 108.000 presos: 1.467 eran venezolanos, es decir, menos del 1,5 %. Adem\u00e1s, los venezolanos que se dedican al delito no son ruedas sueltas: son mano de obra barata \u2013si se quiere, carne de ca\u00f1\u00f3n\u2013 para las mafias de todas las pelambres, que siguen en manos de colombianos y que sacan provecho de todas las poblaciones vulnerables, sean migrantes, desplazados o indigentes. (Le recomendamos: Migrantes, resistir en medio de la pandemia)Y claro que bandas como la de los \u2018Melean\u2019 siembran terror, pero en recursos y m\u00e9todos no parecen muy diferentes de estructuras del crimen ya end\u00e9micas en el pa\u00eds, empezando por las tenebrosas \u2018oficinas de cobro\u2019 del narcotr\u00e1fico. Y no termina de ser por lo menos parad\u00f3jica la estigmatizaci\u00f3n hacia los venezolanos en una naci\u00f3n que hist\u00f3ricamente ha sido v\u00edctima del maltrato hacia sus ciudadanos en el exterior por cuenta de los pecados de algunos pocos colombianos, estos s\u00ed delincuentes profesionales del narcotr\u00e1fico, el \u2018gota a gota\u2019 y las redes de trata de personas, entre otras ilegalidades.Siendo esto as\u00ed, es tambi\u00e9n claro que se requieren acciones efectivas para frenar esta delincuencia. Y el primer paso es enfrentarla con todos los recursos: desde una mejor inteligencia hasta la judicializaci\u00f3n y condena efectiva de los responsables de cr\u00edmenes. Para eso, se necesita completar el proceso de identificaci\u00f3n plena de los venezolanos en Colombia \u2013dif\u00edcil, por la inexistente colaboraci\u00f3n de las autoridades del pa\u00eds vecino\u2013 y, consecuentemente, optar por judicializar a los capturados y no por la v\u00eda f\u00e1cil, que es deportarlos. (Lea tambi\u00e9n: 'Nos preocupa el aumento de la xenofobia': Felipe Mu\u00f1oz)La posibilidad real de terminar en la c\u00e1rcel y condenado \u2013no al otro lado de la frontera y listo para entrar de nuevo por cualquier trocha\u2013 es un mensaje que se debe enviar a esos venezolanos que han desde\u00f1ado la mano tendida por Colombia.JHON TORRESEditor de EL TIEMPOEn Twitter: @JhonTorresET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/migracion-bandas-delincuenciales-y-estigma-columna-de-jhon-torres-514600", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 operador tiene el mejor internet m\u00f3vil en Colombia?", "contenido": " La compa\u00f1\u00eda internacional 'Tutela' desarroll\u00f3 y present\u00f3 un estudio para determinar la calidad de las redes m\u00f3viles en Colombia. Este informe se bas\u00f3 en m\u00e1s de 1.000 millones de mediciones en total. En ese sentido, la empresa especializada en medici\u00f3n de redes complet\u00f3 m\u00e1s de 14 millones de test de velocidad y 212 millones mediciones de latencia en todo el territorio colombiano.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo comprobar la velocidad de su internet y cu\u00e1ndo puede reclamar?) Las pruebas se realizaron entre el 01 de diciembre de 2019 y el 31 de mayo de 2020 y analizaron cinco \u00edtems:\u00a0calidad excelente constante, calidad en la consistencia de los n\u00facleos, velocidad de descarga, velocidad de carga y latencia.\u00a0El operador Tigo alcanz\u00f3 los mejores resultados en dos de estos aspectos: calidad excelente constante y en la latencia. Por su parte, Movistar tuvo la mejor calidad constante de los n\u00facleos; Claro la mejor velocidad de descarga, y Avantel la mejor velocidad de carga.(Adem\u00e1s: Mintic entreg\u00f3 todos los permisos para el uso de la banda de 2.500 Mhz)\"Tigo entreg\u00f3 el mayor porcentaje de constancia en la calidad excelente en las pruebas\", se\u00f1alan el estudio. El porcentaje de excelencia\u00a0 de este operador fue de 62,4 por ciento, por encima del 57,4 por ciento de Claro, el 57 por ciento de Movistar y el 56,3 por ciento de Avantel.En cuanto a la velocidad de descarga, Claro se posicion\u00f3 como el n\u00famero uno con una velocidad promedio de 10,1 Mbps, seguido por Tigo con 9.0 Mbps, Movistar con 8,7 Mbps y Avantel con 8,1 Mbps. En la velocidad de carga y subida de archivos, Avantel se encuentra en la cima con una velocidad promedio de 8,1 Mbps, seguido por Tigo con 6,2 Mbps, Movistar con 5,9 Mbps y Claro con 5,1 Mbps.\u00a0 (Le puede interesar: Claro aument\u00f3 en 35 % la velocidad del internet m\u00f3vil de sus usuarios) En la latencia, Tigo es el que mejor tiempo de respuesta tiene seg\u00fan las pruebas de Tutela. Seg\u00fan cifras de Tutela, Tigo super\u00f3 a sus competidores por cinco puntos porcentuales a sus competidores en la consistencia y calidad de sus redes. La latencia mide la calidad de la red para ver videos en alta definici\u00f3n, ver contenidos en streaming, realizar videollamadas en HD y para jugar en l\u00ednea. EL estudio evidenci\u00f3 que Tigo tiene una latencia de 50,9 ms, seguido por Avantel con 53,1 ms, por Claro con 55,6 ms y por Movistar con 59,1 ms.\u00a0 En su informe, Tutela destaca que, en medio de estos meses marcados por la incertidumbre, los servicios de conectividad han demostrado ser esenciales en continuar conectando usuarios y negocios. \u201cMientras que muchas otras industrias bajaron su velocidad de inversi\u00f3n, los operadores m\u00f3viles avanzan para actualizar las experiencias m\u00f3viles para sus clientes\". En Colombia, por ejemplo, ya se empez\u00f3 a desplegar las redes en la frecuencia de los 700 Mhz. -\u00a05 curiosos detalles sobre nudos, una de las tecnolog\u00edas m\u00e1s antiguas -\u00a0Cuatro juegos gratuitos y en l\u00ednea para divertirse en casa -\u00a0Diez juegos en l\u00ednea para compartir con amigos a distancia REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/que-operador-tiene-el-mejor-internet-movil-en-colombia-514824", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Avianca, Latam y Copa: su transformaci\u00f3n para no desaparecer", "contenido": " La crisis que ha generado el coronavirus covid-19\u00a0ha obligado\u00a0 a las\u00a0 aerol\u00edneas latinoamericanas a realizar un proceso de cambio como\u00a0 reducir las\u00a0 rutas, implementar nuevas medidas de seguridad y adaptar cambios a los vuelos, todo con el fin de sobrellevar la crisis y evitar ser forzadas a desaparecer del mercado. En entrevista con Efe, el consultor legal del sector aeron\u00e1utico Jos\u00e9 El\u00edas del Hierro,\u00a0analiz\u00f3 la realidad regional y defini\u00f3 las siguientes claves para entender el futuro del sector:El covid-19 dejar\u00e1 menos rutas en Am\u00e9rica Latina.\u00a0Los primeros cambios que se han empezado a sentir son la reducci\u00f3n de las rutas locales en cada pa\u00eds, en funci\u00f3n de optimizar los recursos hacia los cielos que s\u00ed son rentables. Esto significa que pueden existir poblaciones que, aunque hayan tenido frecuencias a\u00e9reas antes de la pandemia, en esta reorganizaci\u00f3n no encuentren alternativas para viajar en avi\u00f3n. Ese es el ejemplo de la firma Avianca que termin\u00f3 sus operaciones como aerol\u00ednea local y la filial de LATAM en Argentina dej\u00f3 de prestar el servicio de vuelos internos; \u00a0esto se traduce en menos oferta para los viajes dentro de Latinoam\u00e9rica.Lucha por la fidelidad del cliente.\u00a0En general, la competencia final entre las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas latinoamericanas, con \u00e9nfasis en LATAM, Avianca y Copa Airlines, ser\u00e1 por generar un sentido de pertenencia y conseguir fan\u00e1ticos de sus marcas. De este modo, recuperar la confianza de los pasajeros es uno de los primeros objetivos a cumplir y estos tres grupos marcar\u00e1n las pautas sobre protocolos de seguridad y calidad de servicio. Las aerol\u00edneas locales, por su lado, tienen la posibilidad de asimilar estos procedimientos y adaptarlos mucho m\u00e1s r\u00e1pido a las realidades de cada localidad para recuperar el flujo de viajeros que les permitan competir por precios con las compa\u00f1\u00edas grandes.Nuevas formas de viajar. El sector ha tomado nuevas precauciones y protocolos de bioseguridad para evitar la propagaci\u00f3n del virus, adoptando nuevas medidas para los vuelos. (Le puede interesar:\u00a0Ya hay precios de Avianca para vuelos en septiembre) En una investigaci\u00f3n que realizan Boeing y Airbus sobre el comportamiento del coronavirus dentro de los aviones, se ha determinado que el aire de cabina reemplazado con frecuencia y los filtros fuertes son efectivos para eliminar los pat\u00f3genos.Entre las variantes futuras de los viajes tambi\u00e9n figura el llegar solo al aeropuerto, llevar tarjeta de embarque impresa o en el m\u00f3vil, el uso de mascarillas en el aeropuerto, contadores con plexigl\u00e1s y entrada y salida del avi\u00f3n por pasarelasAsimismo, del listado de cambios har\u00edan parte el orden de embarque en funci\u00f3n del asiento (ventanilla, centro y pasillo), protocolos para lograr que los pasajeros est\u00e9n distanciados, equipos de protecci\u00f3n para la tripulaci\u00f3n, \"coronakits\" para cualquier emergencia y la limitaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o suspensi\u00f3n de la entrega de bebidas, alimentos y otros productos. (Tambi\u00e9n puede leer: '\u00bfC\u00f3mo es la \u2018reiniciada\u2019 de los aviones?') Tiquetes al alza.\u00a0Con respecto al valor de los tiquetes a\u00e9reos, los expertos consultados por Efe consideraron que inicialmente se ver\u00e1 una clara competencia por precio y flexibilidad, aunque no se deben dejar de ver las condiciones de cada tarifa en funci\u00f3n de equipajes y cambios.En ese sentido hay que considerar que la fluctuaci\u00f3n del precio del petr\u00f3leo es importante para la definici\u00f3n de las tarifas a\u00e9reas. Por ello, lo que se puede esperar es un alza de los pasajes producto de una revalorizaci\u00f3n petrolera, as\u00ed como por los costos asociados a mantener varias aeronaves en tierra o con poco uso.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo nubarr\u00f3n laboral se posa sobre Avianca Holdings) Vuelos de carga.\u00a0Aunque el panorama de las aerol\u00edneas regionales de pasajeros no es alentador debido a que tuvieron una reducci\u00f3n de entre el 95 y el 98 % de su actividad, las de carga, que tambi\u00e9n se han visto afectadas por el aislamiento propio del covid-19, s\u00ed han tenido la oportunidad de volar por el mundo aunque hoy en d\u00eda no hay mucho que transportar. Ejemplo de ello fue en mayo, en una de las mejores temporadas para las cargueras que transportan flores de exportaci\u00f3n colombianas hacia los Estados Unidos y Europa con motivo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre, donde algunas aerol\u00edneas que no operaban en Colombia hicieron hasta 40 vuelos, lo que puede significar el arribo de nuevos competidores a Latinoam\u00e9rica.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed ser\u00e1 la \u2018nueva normalidad\u2019 en los vuelos) Los expertos consultados por Efe consideran que la b\u00fasqueda de liquidez y el contar con una cartera de clientes lo m\u00e1s s\u00f3lida y frecuente posible, es la clave para la recuperaci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas latinoamericanas. Con base en esto, las estrategias buscan centrarse en las frecuencias o rutas cl\u00e1sicas, que mayor rentabilidad y liquidez hist\u00f3rica les han brindado. Ello permitir\u00e1 igualmente recuperar los usuarios que se encuentran sobre todo en sus mercados tradicionales, ya que muchas de estas firmas empezaron como aerol\u00edneas banderas de sus pa\u00edses, por lo que pueden volver a dichas naciones y reducir, mientras se recuperan econ\u00f3micamente, las intenciones de expansi\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, es una posibilidad que Avianca se solidifique en Colombia y en pa\u00edses clave de Centroam\u00e9rica. A su turno, Copa podr\u00e1 enfocarse en la conectividad del mercado latino desde Estados Unidos y a trav\u00e9s de Panam\u00e1, y LATAM robustecerse en Chile, Per\u00fa y Brasil. (Le recomendamos: 'Qu\u00e9 productos hicieron bajar m\u00e1s la canasta familiar en julio')EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/avianca-latam-y-copa-su-transformacion-para-no-desaparecer-por-la-pandemia-514778", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU EMPRESA A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos nuestros emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Para ser parte de esta iniciativa, cont\u00e1ctanos al siguiente correo: cladul@eltiempo.com. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los motivos que llevaron al expresidente de Bancolombia a renunciar", "contenido": " El tiempo cobr\u00f3 un nuevo sentido para Carlos Ra\u00fal Yepes en el 2016. Despu\u00e9s de renunciar a su cargo de presidente de Bancolombia, que ocup\u00f3 durante cinco a\u00f1os, volc\u00f3 la mirada sobre s\u00ed mismo. Sobre su familia. Dej\u00f3 atr\u00e1s las reuniones de trabajo, los nuevos proyectos financieros y las extensas jornadas de trabajo, que ya ven\u00edan cobr\u00e1ndole factura a su cuerpo.Como un acto de honestidad y humanidad consigo mismo, Carlos Ra\u00fal renunci\u00f3 a un cargo influyente, muy bien remunerado, que guarda estrecha relaci\u00f3n con los poderosos. Se dio la oportunidad de descubrirse fuera de un esquema de productividad. Se reconcili\u00f3 con sus sue\u00f1os postergados, se reencontr\u00f3 con su familia y se entreg\u00f3 al autocuidado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El futuro de los viajes en la era de covid-19) Un lustro despu\u00e9s no se arrepiente de la decisi\u00f3n. Sigue casado con Gloria Cecilia, su mejor amiga desde hace 27 a\u00f1os. En tiempos de pandemia, tambi\u00e9n convive con sus dos hijos. Con una visi\u00f3n optimista, cree que este momento representa un nuevo descubrimiento sobre sus relaciones de familia y sobre s\u00ed mismo. Desde su casa en Medell\u00edn, Carlos Ra\u00fal recuerda su proceso de reinvenci\u00f3n y repasa lecciones de la pandemia.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0La activista que tendi\u00f3 un puente entre el arte y el mundo trans) \u00bfC\u00f3mo ha vivido estos \u00faltimos meses?Para m\u00ed han sido maravillosos en medio de tanta dificultad. Uno es consciente de los problemas de otros, pero tambi\u00e9n, ha sido un tiempo de descubrimiento... Por ejemplo, de lo f\u00edsico, como rincones de la casa donde no acostumbraba a ir. Descubrimiento del valor de la amistad, de la solidaridad y la gratitud. Tambi\u00e9n, descubrimiento de cosas que antes hac\u00eda de una manera y que ahora hago de otra.Por ejemplo...La m\u00e1s importante ha sido compartir con la se\u00f1ora y los hijos. Todos tienen actividades fuera de la casa, pero ahora, convivir ha sido una experiencia linda. Hemos hecho cosas que no hac\u00edamos antes, como jugar: desde el primer d\u00eda armamos una mesa para esto.En una hoja en blanco, que est\u00e1 en la cocina, escribimos a qu\u00e9 nos compromet\u00edamos individualmente y a qu\u00e9 como familia. Pensamos qu\u00e9 \u00edbamos a dejar de hacer y qu\u00e9 har\u00edamos de una manera diferente.Lo m\u00e1s importante de estos meses es el descubrimiento de que uno puede desacelerar el ritmo de vida, pararse a pensar y hacerse preguntas. Hace cinco a\u00f1os usted ya hab\u00eda cambiado de ritmo y dej\u00f3 la presidencia de Bancolombia. \u00bfExtra\u00f1a algo de su trabajo?\u00bfQu\u00e9 extra\u00f1o? Nada. \u00bfQuisiera volver? No. La vida lo lleva a uno por otro camino, por eso el t\u00edtulo de mi libro (Por otro camino: de regreso a lo humano). El d\u00eda que me nombraron presidente del banco, el 28 de noviembre del 2010, me escrib\u00ed la carta de renuncia a m\u00ed mismo. Lo primero, fue mi fecha de caducidad: dije que estar\u00eda en el banco hasta el primero de febrero del 2019. Despu\u00e9s de a\u00f1os de leer a Chopra y a ra\u00edz de mis enfermedades, le empec\u00e9 a coger miedo al poder, al apego. Estos cargos son de mucha influencia y muy bien remunerados.En la carta escrib\u00ed que quer\u00eda recuperar mi salud, compartir con mi familia por tantos momentos que no pude y realizar sue\u00f1os atrasados. Quer\u00eda seguir avanzando en mi en camino. Y hay que pasar la p\u00e1gina. Eso s\u00ed, tengo una gratitud eterna por el banco.(Le recomendamos: 140.000 empresas en Colombia est\u00e1n en riesgo de cerrar: Cepal)Se dio plazo hasta el 2019, pero renunci\u00f3 en el 2015...Yo estaba ilusionado. Las cosas ven\u00edan saliendo bien. Pero desafortunadamente me enferm\u00e9. En los cinco a\u00f1os y medio que estuve como presidente de Bancolombia (en la organizaci\u00f3n estuve casi 23 a\u00f1os) entr\u00e9 a la cl\u00ednica unas 10 veces. Primero fue el h\u00edgado, el p\u00e1ncreas, despu\u00e9s de diabetes, me tuvieron que cortar 60 cm de colon. Me dio peritonitis, estuve 21 d\u00edas en cuidados intensivos y sal\u00ed con colostom\u00eda. Y a pesar de eso, segu\u00eda exigi\u00e9ndome.\u00bfC\u00f3mo tom\u00f3 la decisi\u00f3n?En septiembre del 2015 me dio pancreatitis. Estuve 10 d\u00edas en la cl\u00ednica. Cuando llegu\u00e9 muy d\u00e9bil de la cl\u00ednica a mi casa, encontr\u00e9 sobre mi almohada la carta de mi hija Mar\u00eda Luisa. Era un llamado. Ella dec\u00eda: \u201cya te lo hemos dicho, pero t\u00fa no entiendes. Por eso quer\u00eda escrib\u00edrtelo y te lo voy a decir las veces que sea necesario\u201d. Guard\u00e9 la carta y empezando el a\u00f1o siguiente, me di cuenta de que ten\u00eda que hacerme a un lado. \u00bfFue una buena decisi\u00f3n?Ha sido la mejor decisi\u00f3n de la vida. No sent\u00ed un cambio profundo, no me hace falta el poder. Pero soy recordado. Hay una canci\u00f3n que dice: \u201cla ausencia causa olvido, pero no se puede olvidar lo que siempre se ha querido\u201d. Eso es lo que he sentido, el cari\u00f1o. Me escriben y uno se mantiene vivo en ese cord\u00f3n umbilical. Ahora cuando me preguntan \u2018c\u00f3mo est\u00e1\u2019, acu\u00f1\u00e9 la respuesta: aliviado, contento y ocupado. Y creo que incluso ser\u00eda al rev\u00e9s: ocupado, aliviado y, por supuesto, muy contento.(Adem\u00e1s: La dura batalla para impedir que el desempleo siga al alza)\u00bfC\u00f3mo ha sido la vida despu\u00e9s del banco?Pienso en dos palabras: disciplina y responsabilidad. Yo no sent\u00eda como si estuviera enjaulado y me hubieran abierto al mundo. Pero s\u00ed era encontrar una forma de vivir que nunca hab\u00eda tenido. Fui un estudiante dedicado, un trabajador dedicado. Siempre me sent\u00ed un soldado, nunca un general.Al otro d\u00eda, me levant\u00e9 sin remordimientos. Tuve la disciplina del d\u00eda a d\u00eda: rutinas como alimentarme bien, hacer ejercicio, todo lo que no hab\u00eda podido hacer antes. Despu\u00e9s vino el libro. Durante ocho meses, se volvi\u00f3 mi trabajo.En la carta de renuncia que me escrib\u00ed a mi mismo, dec\u00eda que quer\u00eda trabajar para la sociedad. Tuve una opci\u00f3n de voluntariado y ahora, m\u00e1s. Son mis nuevas responsabilidades. F\u00edsicamente no me queda tiempo. Lo que pasa es que es un tiempo diferente, distribuido de otra manera. Es un tiempo querido. Adem\u00e1s de voluntariados est\u00e1 en una maestr\u00eda en humanidades...Yo soy abogado, tengo especializaciones de negocios, pero siempre he sentido que mi formaci\u00f3n es humanista; est\u00e1 presente en uno ese valor de pensar en el otro.Y me decid\u00ed por el programa de Eafit. Ese es otro descubrimiento, demasiado gratificante, por los profesores y los amigos extraordinarios que conocido. Ese mundo de fil\u00f3sofos, soci\u00f3logos e historiadores es muy enriquecedor. Todos los d\u00edas algo se aprende. Tengo una actitud permanente de aprender. Ya entro al \u00faltimo semestre.\u00bfQu\u00e9 lecciones le deja esta pandemia?Esto fue una parada en seco. Siempre estoy pensando en positivo y creo que este es un momento de reflexi\u00f3n, de cambio de ritmo, de aprender cosas tan sencillas como valorar el tiempo o buscar lo simple. Es un momento de reflexi\u00f3n para que cada uno se haga las preguntas correctas.(Vea el especial '11 vidas reinventadas' completo aqu\u00ed)Al final queda el llamado: ser conscientes de las cosas. De la relaci\u00f3n con la naturaleza, con la familia y con amigos. Entre descubrir, conectarse y pensar en el otro: por ah\u00ed est\u00e1 la vida.NATALIA NOGUERA - monnog@eltiempo.comREDACCI\u00d3N VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/entrevista-con-carlos-arturo-yepes-sobre-su-renuncia-a-bancolombia-510766", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Procuradur\u00eda abre procesos a 8 militares por violaci\u00f3n a ni\u00f1a Nukak", "contenido": " La Procuradur\u00eda General abri\u00f3 investigaciones disciplinarias contra 8 suboficiales del Ej\u00e9rcito por la presunta retenci\u00f3n en una guarnici\u00f3n militar y violaci\u00f3n de una ni\u00f1a de 15 a\u00f1os de la etnia Nukak Mak\u00fa, en Guaviare. Estos hechos habr\u00edan ocurrido entre el 8 y el 13 de septiembre del 2019. Esta investigaci\u00f3n, dijo la Procuradur\u00eda, cobija al sargento segundo Jhon Alex Trujillo Torres, al cabo tercero Diony Santos Le\u00f3n, y los soldados regulares Cristian Albeiro Fern\u00e1ndez Montoya, \u00d3mar Duv\u00e1n Mart\u00ednez Quintero, Jos\u00e9 Fernando Ram\u00edrez Renter\u00eda, Andr\u00e9s Alfonso Ortiz Mu\u00f1oz, Jos\u00e9 Luis Mendoza Casta\u00f1eda y Dariem Leonardo S\u00e1nchez Sierra. Los investigados hacen parte del Batall\u00f3n de Infanter\u00eda de Selva No. 19, que se encuentra en San Jos\u00e9 del Guaviare. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018El militar pag\u00f3, me abus\u00f3, y ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u2019)La Procuradur\u00eda se\u00f1al\u00f3 que, seg\u00fan la denuncia, una ni\u00f1a de 15 a\u00f1os del asentamiento La Esperanza, del resguardo Nukak Mak\u00fa en la vereda Charras, de San Jos\u00e9 del Guaviare, \"fue llevada por un hombre de un establecimiento comercial a un base militar\". All\u00ed, dice la denuncia, la habr\u00edan \"mantenido encerrada en una habitaci\u00f3n y sometido a abusos por \u00e9l y otra persona hasta que logr\u00f3 escapar\".\u00a0 Entre las pruebas decretadas, el Ministerio P\u00fablico le pidi\u00f3 al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, en Guaviare, que le entregue una copia de las labores de\u00a0 restablecimiento de derechos de la menor ind\u00edgena. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 una copia del proceso que lleva la Fiscal\u00eda General.\u00a0Precisamente el s\u00e1bado, tras una visita a San Jos\u00e9 del Guaviare, la vicefiscal Martha Mancera habl\u00f3 de las investigaciones por las denuncias de violencia sexual a menores de edad integrantes de la comunidad ind\u00edgena Nukak Mak\u00fa. Dentro de los hechos que viene investigando la Fiscal\u00eda General tiene identificados 13 casos y en tres de ellos se hace un se\u00f1alamiento contra miembros del Ej\u00e9rcito. De\u00a0estos casos, dijo Mancera, se prioriz\u00f3 el de la menor de 15 a\u00f1os. (Lea:\u00a0Fiscal\u00eda indaga 13 casos de violencia sexual en comunidad Nukak Mak\u00fa) Mancera dijo que desde el viernes el fiscal general, Francisco Barbosa, orden\u00f3 que un equipo de Medicina Legal, conformado por psiquiatras forenses, psic\u00f3logos forenses y un antrop\u00f3logo fueran al territorio de los ind\u00edgenas para adelantar las investigaciones con la ayuda de una int\u00e9rprete. Mancera tambi\u00e9n asegur\u00f3 que se han hecho entrevistas as\u00ed como el interrogatorio de una de las personas se\u00f1aladas como part\u00edcipe del caso de violencia sexual. \u200bFrente a los otros 12 casos, Mancera dijo que la Fiscal\u00eda tambi\u00e9n va a priorizarlos. \u201cVa a generarse un equipo de tareas especiales que permitir\u00e1 avanzar\u201d, dijo. (Lo invitamos a leer:\u00a0Ej\u00e9rcito responde a casos de ni\u00f1as ind\u00edgenas embarazadas)De otro lado, el Ej\u00e9rcito se pronunci\u00f3 sobre la denuncia que hizo EL TIEMPO y la campa\u00f1a No es Hora de Callar sobre los casos de 23 ni\u00f1as y adolescentes de Guaviare que quedaron en embarazo, luego de abusos sexuales por parte de miembros del Ej\u00e9rcito. El comando del Ej\u00e9rcito dijo que cualquier situaci\u00f3n que atente contra los menores \u201ces una lamentable situaci\u00f3n que nos duele profundamente\u201d. Y ante las denuncias agreg\u00f3: \u201cno o lo concebimos, no lo justificamos y no lo toleramos de ninguna manera\u201d. JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/violencia-sexual-procuraduria-abre-procesos-a-8-militares-por-violacion-a-nukak-maku-514568", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Exclusivo: Cristina Gallego escribe sobre denuncias contra Ciro Guerra", "contenido": " Para m\u00ed escribir cualquier cosa al respecto es muy dif\u00edcil. Es un tema profundamente doloroso que me divide, una acusaci\u00f3n sobre el hombre al que conozco hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os y como militante feminista que soy. Me parece que est\u00e1 muy bien hacer conciencia y dejar de normalizar los comportamientos abusivos, los maltratos inconscientes, los piropos que nos hacen sentir como basura, los \u2018manes\u2019 que se pasan en las fiestas, la relaci\u00f3n poder/sexualidad, presente en este y otros medios, pero no a costa del linchamiento p\u00fablico, sin argumentaci\u00f3n seria ni posibilidad de defensa, y de la destrucci\u00f3n de la vida profesional y personal, que para un cineasta est\u00e1 vinculada absolutamente con la vida p\u00fablica. \u00bfHan notado que el art\u00edculo sobre Ciro en Volc\u00e1nicas es el lanzamiento del peri\u00f3dico virtual, un lanzamiento en el que trabajaron por cinco meses y coincide con el lanzamiento internacional de su pel\u00edcula Esperando a los b\u00e1rbaros? \u00bfUna coincidencia o, m\u00e1s bien, una actitud barb\u00e1rica de linchamiento?A Ciro lo conozco de toda la vida, crecimos juntos, lo conoc\u00ed cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os y hoy tiene 39. Fuimos amigos, fuimos novios, esposos por 16 a\u00f1os y a pesar de sus infidelidades (y del dolor o el resentimiento) seguimos siendo socios y amigos, incluso despu\u00e9s de separarnos, porque, habiendo tenido conflictos, siempre ha sido un hombre franco. Puedo decir con absoluta certeza, yo que soy treinta cent\u00edmetros m\u00e1s peque\u00f1a que \u00e9l, que nunca sent\u00ed ning\u00fan tipo de temor ni mucho menos agresi\u00f3n de \u00e9l, ni hacia m\u00ed ni hacia mis hijos. Pero es a Ciro a quien le corresponde pronunciarse sobre los hechos que se relatan en el art\u00edculo, tomar las acciones legales, de comunicaci\u00f3n y personales que crea que correspondan. Sin embargo, no puedo dejar de ser cr\u00edtica ante lo que sucede.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ocho mujeres se\u00f1alan a Ciro Guerra de acoso y abuso sexual) Catalina Ruiz Navarro (coautora del art\u00edculo de Volc\u00e1nicas en el que se hizo la denuncia en contra de Guerra) en entrevista radial dec\u00eda que si se tuvieran que demandar a todos los hombres acosadores del pa\u00eds, la mitad de ellos estar\u00edan en la c\u00e1rcel. Y ac\u00e1 es donde creo que radica el fondo visceral de la cuesti\u00f3n. Las mujeres en Colombia y en muchos lugares del mundo, como M\u00e9xico y Argentina, hemos tenido o al menos escuchado experiencias de abuso y acoso sexual y tambi\u00e9n hemos sido ofendidas ante conductas machistas que nos han hecho sentir como objetos. Eso tenemos en com\u00fan las mujeres, hemos sido v\u00edctimas, no solo por extra\u00f1os, sino por cuenta de amigos y familiares y nos hemos quedado ofendidas y calladas. As\u00ed que el silencio y el dolor est\u00e1n ah\u00ed, sin salir a la luz. Sin embargo, como creo que debe hacer el arte, el ser humano, la familia, la sociedad y ojal\u00e1 lo hiciera tambi\u00e9n el periodismo, una sociedad se transforma con el aprendizaje, las buenas pr\u00e1cticas, la tolerancia, la empat\u00eda y sobre todo con el amor. Ser\u00eda un acto terrible del feminismo linchar a todos los hombres, por sus carencias a la hora de conquistar o por la falta de asertividad. Estoy de acuerdo en que hay que madurar en la masculinidad, que el feminismo debe lograr cambios, pero con los hombres y no \u2018a pesar de ellos\u2019. Tampoco estoy de acuerdo con buscar solidaridad y empat\u00eda con t\u00edtulos incendiarios y \u201cvolc\u00e1nicos\u201d como el de la publicaci\u00f3n, y que, adem\u00e1s, no corresponde con los supuestos testimonios, pero que genera una reacci\u00f3n en masa, porque desafortunadamente en la era del hiperconsumo digital lo que la gente lee y replica es un titular, un tuit, un hashtag y no analiza cr\u00edticamente la profundidad del art\u00edculo o de los testimonios.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Empezamos a documentar denuncias contra Ciro Guerra desde febrero\u2019) He vivido en un pa\u00eds en guerra donde muchos han tomado la justicia por mano propia, dej\u00e1ndonos en un escenario lleno de grupos armados en medio de los que la poblaci\u00f3n se debate ante el miedo. \u00bfY no es eso quiz\u00e1 lo que est\u00e1 pasando ahora? Catalina Ruiz y Matilde de los Milagros Londo\u00f1o (la otra autora del art\u00edculo) han tomado, impropia y abusivamente, la justicia por su mano, siendo las voces de los supuestos \u201ctestigos\u201d y reemplazando arbitrariamente a los fiscales y los jueces. En una entrevista radial, Catalina dice que no est\u00e1 linchando a Ciro, pues no est\u00e1 atacando su cuerpo ni su dignidad. \u00a1Claro que la est\u00e1 atacando! Y no solo la de \u00e9l, sino la de la familia, en particular la de mis dos hijos hombres, menores de edad que escuchan que su pap\u00e1 es acusado de violaci\u00f3n, cuando no hay tal cosa en ninguno de los supuestos testimonios. Tambi\u00e9n es triste que se mezclen en un solo recipiente noticioso todo lo ocurrido en Colombia en esa semana: el alcalde de Medell\u00edn acusado de acoso sexual, la violaci\u00f3n de la ni\u00f1a embera a manos de siete soldados y las acusaciones de abuso y acoso contra el \u00fanico nombre \u2018famoso\u2019, el de Ciro Guerra, convirti\u00e9ndolo en la representaci\u00f3n de todos. Pareciera un circo romano montado para la gente, a\u00fan en cuarentena, que necesita ver desde su palco c\u00f3mo los leones se comen al gladiador que conocen, que han querido, el que ha sido su orgullo. Como cuando vemos la ca\u00edda del h\u00e9roe con el que nos hemos familiarizado en la novela o en el reality, o cuando seguimos con deseo morboso la vida de los famosos. Al fin, ya somos tan Hollywood que tenemos nuestro propio depredador.Respecto a las denuncias, seg\u00fan Catalina le dice a la revista Semana: \u201cVan en un rango de cosas muy sencillas como comentarios inc\u00f3modos o inapropiados en espacios de trabajo\u201d, cosa totalmente falsa, pues todos los eventos est\u00e1n en espacios de fiesta. Tambi\u00e9n hace referencia la revista a que Ruiz Navarro relat\u00f3 en qu\u00e9 consiste la denuncia m\u00e1s grave que, seg\u00fan la v\u00edctima, ocurri\u00f3 cuando el director la invit\u00f3 a su casa por un tema laboral.Sobre cualquiera de las acusaciones, pero particularmente por la gravedad de esta \u00faltima, que es por la que se rotula a Ciro como un \u201cabusador sexual\u201d, esperar\u00eda que las periodistas guardaran especial rigurosidad en su investigaci\u00f3n, preguntando directamente al implicado sobre tales hechos puntuales, d\u00e1ndole la oportunidad de considerar pronunciarse sobre los mismos y aportar pruebas, si las tuviera, de la realidad de c\u00f3mo se dieron los hechos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La respuesta de Ciro Guerra a se\u00f1alamientos por acoso y abuso sexual) De esta manera el p\u00fablico podr\u00eda hacerse su propia opini\u00f3n y no simplemente seguir el juicio de culpabilidad generado por las periodistas.Sobre los testimonios que citan eventos previos al a\u00f1o 2014, cuando Ciro andaba en bus y empujaba mi carro Renault 9 para que prendiera, valdr\u00eda preguntarse d\u00f3nde resid\u00eda su poder y su fama, esos que subyugaban a las posibles v\u00edctimas.En cada una de las entrevistas dadas por Catalina hasta ahora no se refiere al art\u00edculo publicado ni a los testimonios espec\u00edficos. Se ha ido por otros temas y generalidades, como si un delito fuera una generalidad, hablando de los depredadores del cine colombiano y de los fondos p\u00fablicos con los que se hace el cine.\u00bfPor qu\u00e9 lo hace? Porque en el art\u00edculo no hay nada que corresponda con el t\u00edtulo ni con los delitos que le acreditan a Ciro. Porque lejos de ser una investigaci\u00f3n profunda, como ellas lo indican, muestra un solo lado de la historia, habi\u00e9ndose obviado revisar los hechos desde las dos caras de la moneda, ampar\u00e1ndose en la idea, muy personal, de que el periodismo es subjetivo y no objetivo. Es decir, no est\u00e1 buscando justicia sino venganza por mano propia.(En otras noticias:\u00a0Abogados de Ciro Guerra anuncian acciones legales contra periodistas) \u00bfC\u00f3mo entender que cinco meses de investigaci\u00f3n, de recolecci\u00f3n de testimonios y pruebas, seg\u00fan las periodistas, sean contrastados con una llamada a quemarropa de cinco minutos, trascrita al final del texto?En una conversaci\u00f3n publicada por El Espectador, Catalina Ruiz Navarro le manifiesta a Mari\u00e1ngela Urbina que debe ser el final de la carrera de Ciro y de otros abusadores, para abrirles paso a las directoras mujeres en Colombia, como si nosotras necesit\u00e1ramos que se linche a los compa\u00f1eros para poder surgir. Esa motivaci\u00f3n dice mucho de las autoras de las historias que se han presentado. Nunca, siendo miembro de la Academia de Cine, habiendo sido representante en mesa de gremios y trabajando de cerca en el sector, he escuchado nada que se le parezca; por el contrario, somos un gremio que trabaja unido entre hombres y mujeres, que goza de tener directoras, productoras, gestoras, directoras de instituciones. Dice tambi\u00e9n Catalina que no es justo que el Estado le d\u00e9 tres mil millones de pesos (aludiendo al Est\u00edmulo Integral del Fondo para el Desarrollo Cinematogr\u00e1fico-FDC) o darles el dinero a hombres abusadores para hacer sus pel\u00edculas, en lugar de d\u00e1rselo a las mujeres. Esta es una afirmaci\u00f3n totalmente falsa, entre otras porque en cuatro a\u00f1os de vigencia del Est\u00edmulo Integral se hicieron tres pel\u00edculas rodadas por hombres, Rub\u00e9n Mendoza, Jorge Navas y Carlos Moreno; una codirigida por Ciro Guerra y Cristina Gallego y una dirigida por Laura Mora, que casualmente produzco yo, con otro equipo de mujeres. Supongo que tambi\u00e9n desconoce que el a\u00f1o pasado se entregaron, sin ning\u00fan lineamiento de g\u00e9nero y solamente basados en la calidad de los proyectos, tres premios a mujeres, de cuatro posibles, para producir largometrajes. Todo esto refleja el nulo fondo de realidad, de conocimiento del gremio y de profesionalismo que muestran los se\u00f1alamientos. Las cineastas no necesitamos que ni Catalina Ruiz Navarro, ni Matilde Londo\u00f1o ni nadie m\u00e1s nos trate como v\u00edctimas que necesitan de su mano justiciera, porque no lo somos. Por favor, no nos victimicen, no nos ofendan, tenemos herramientas y podemos valernos por nosotras mismas. \u200bHoy, pese al p\u00e1nico de los hombres en el ambiente del medio audiovisual, del teatro y la televisi\u00f3n, por el anuncio y la \u2018moda\u2019 del escrache, y de este particular linchamiento, impuesto y llevado a cabo por Volc\u00e1nicas y Las Igualadas (un canal en YouTube en el que se discuten temas de g\u00e9nero), creo que el medio se ha sacudido. He recibido mensajes de hombres y mujeres, reflexivos, que se han juntado porque quieren hablar y tambi\u00e9n saber qu\u00e9 es lo que tiene que cambiar, qu\u00e9 es lo que nos molesta. La intenci\u00f3n es que esos espacios de encuentro, conciencia y reparaci\u00f3n se den en privado, pero no con el \u00e1nimo de linchamiento, sino de crecimiento y transformaci\u00f3n.Respecto a Ciro, no estoy justificando sus acciones, que frente al art\u00edculo estoy segura no corresponden al tono en que son contadas y que la intenci\u00f3n de las supuestas v\u00edctimas de buscar solamente que \u00e9l no lo volviera a hacer dista mucho de la sanci\u00f3n social y el linchamiento que han buscado las periodistas. Puedo decir con absoluta convicci\u00f3n que no merece el injusto y desproporcionado linchamiento por unas supuestas conductas y que, adem\u00e1s, no han sido ni ser\u00e1n analizadas por los estamentos a los que corresponde hacerlo y a pesar de lo cual estas colegas condenan a la cadena perpetua su nombre, su dignidad y su carrera. Por \u00faltimo, quiero citar un testimonio dado por Catalina Ruiz Navarro a la revista Arcadia en el a\u00f1o 2017 y tambi\u00e9n publicado en https://catalinapordios.wordpress.com/category/uncategorized/ en referencia a su historial de plagio, denunciado en su tesis de grado y en muchas de sus columnas, en el portal Plagio S. O. S. https://www.plagios.org/tag/catalina-ruiz-navarro/. \u201cEs necesario dejar algo claro: el plagio es un delito. Un delito tipificado en el C\u00f3digo Penal, cuya prueba se establece siguiendo conductos regulares y ante las autoridades competentes, como ocurre con cualquier otro. Si todas las autoridades pertinentes han declarado que S\u00e1nchez no ha cometido plagio, nada tiene que hacer un portal que declara que resolver\u00e1 el asunto por su cuenta, al mejor estilo paramilitar. Plagio S. O. S no es un cancerbero de la moral en lo que a derechos de autor se refiere, es solo un portal hecho y dise\u00f1ado para acosar y molestar a la gente de manera cobarde en internet, sin darles derecho a r\u00e9plica. En esa medida es solo una p\u00e1gina para calumniar, injuriar y atacar moralmente a las personas en su honra y en su intimidad\u201d. La pregunta es: \u00bfeste \u201cestilo paramilitar\u201d aplica cuando las acciones son practicadas contra ella, pero no por ella? \u00bfAcaso la \u00e9tica funciona en una sola direcci\u00f3n? Muchas preguntas, muchas subjetividades y un solo linchado. -\u00a0El \u2018top\u2019 de empresas m\u00e1s atractivas para trabajar en Colombia en 2020 -\u00a0Las pel\u00edculas de Netflix que desde ya se perfilan para los \u00d3scar -\u00a0Daniella \u00c1lvarez mostr\u00f3 su primer baile tras amputaci\u00f3n de su pie Cristina Gallego\u00a0Especial para EL TIEMPO(*) Gallego es productora y directora de cine.\u00a0\u00a0Cofundadora de Ciudad Lunar, junto a Ciro Guerra. Responsable de los filmes \u2018La sombra del caminante\u2019 (2004), \u2018Los viajes del viento\u2019 (2009), \u2018El abrazo de la serpiente\u2019 (2015, nominada al \u00d3scar) y \u2018P\u00e1jaros de verano\u2019 (2018), que codirigi\u00f3. Hoy es una de las directoras de la serie de Amazon sobre la conquista de M\u00e9xico.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/cristina-gallego-escribe-sobre-las-denuncias-por-abuso-sexual-contra-ciro-guerra-514350", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1No volver al pasado!/ Opini\u00f3n", "contenido": " El Ca\u00f1\u00f3n del rio Duda, en el que hay siete veredas de nuestro departamento, en jurisdicci\u00f3n del municipio de Uribe, fue el corredor estrat\u00e9gico de la guerrilla de las Farc, la sede del alto mando subversivo, el patio de la casa de Tirofijo y el mayor centro de operaciones por el que solo transitaban guerrilleros, unos pocos campesinos intimidados y cientos de secuestrados. Ten\u00eda la necesidad de recorrer el m\u00edtico ca\u00f1\u00f3n, porque este que fue el centro de la guerra, lo tenemos que convertir en el coraz\u00f3n de la paz. Para llegar all\u00ed, iniciamos la traves\u00eda en la localidad de Usme, subimos casi a 4 mil metros sobre el nivel del mar para llegar al paramo de Sumapaz que es la ruta de acceso. El de Sumapaz, es el p\u00e1ramo m\u00e1s importante del mundo y uno de los ecosistemas m\u00e1s grandes de Colombia, con una riqueza h\u00eddrica invaluable. El 64% de la totalidad de este p\u00e1ramo, est\u00e1 en territorio del Meta, ascendiendo desde el piedemonte hasta el Cerro Nevado a 4.306 msnm, la mayor altura de nuestro departamento.Llegar fue una jornada de tres d\u00edas a lomo de mula y en muchas ocasiones caminando por los territorios que durante tantos a\u00f1os ante el abandono del Estado se apodero de ellos la insurgencia. No podemos permitir que se vuelva a repetir la historia y que estos vitales territorios queden nuevamente en manos de quienes pretenden sembrar odios y generar conflictos.Despu\u00e9s de hablar con la gente de la regi\u00f3n de tantas cosas que adolecen y de sus sufrimientos, es inevitable no reflexionar y preguntarse \u00bfde qu\u00e9 sirvieron tantos a\u00f1os de guerra? 54 a\u00f1os de conflicto que nos dejaron 240 mil muertos, 8 millones de v\u00edctimas, abandono del campo, masacres, tomas y voladuras de municipios, secuestros, extorsiones y un sinn\u00famero m\u00e1s de barbaridades. \u00bfA qui\u00e9n reivindicaron?, \u00bfA qui\u00e9n beneficiaron? \u00bfQu\u00e9 se logr\u00f3 con una guerra insensata que solo sirvi\u00f3 a carteles del narcotr\u00e1fico? En algunos municipios de nuestro departamento se perdieron generaciones completas por culpa del reclutamiento forzado, por desapariciones y por asesinatos. Muchos murieron sin conocer lo que era vivir un solo d\u00eda en paz. El abandono del campo fue la excusa perversa para que los grupos delincuenciales se apoderaran de todo.(Lea tambi\u00e9n: Sigue crisis por lluvias en el Meta: van m\u00e1s de mil familias afectadas).Hoy al sur del Meta, tenemos un territorio en disputa por dos grupos que quieren apoderarse de la zona para cultivar coca: \u00a1No lo vamos a permitir! Es fundamental que nuestro Ej\u00e9rcito y nuestra Polic\u00eda contin\u00faen en las zonas donde se quiere obligar a los campesinos a plantar droga; y es tambi\u00e9n muy importante que la presencia del Estado llegue con eficacia a trabajar de la mano de la gente. Pero es inaceptable que nos vengan con el cuento de que mientras llegan las soluciones, van a seguir inundando de coca a nuestro departamento: \u00a1Volver al pasado no es una opci\u00f3n!(Le puede interesar:\u00a0Millonaria recompensa por hombre que abus\u00f3 de una mujer en Meta).En el Duda y en muchas partes del pa\u00eds, hay miles de campesinos que con esfuerzo y muchos sacrificios trabajan para salir adelante, que no quieren vivir en la esclavitud del narcotr\u00e1fico y menos bajo el dominio de bandidos que no solo los someten y los obligan a estar en sus macabros negocios, sino que tambi\u00e9n los presionan y amenazan para pedir la salida de los soldados de la patria, y as\u00ed poder continuar a sus anchas.La presencia del Ej\u00e9rcito o de la Polic\u00eda no es un capricho, es un mandato constitucional que debe seguir cumpli\u00e9ndose, con todas las garant\u00edas que establece nuestra democracia de respeto a los derechos humanos como lo consagra la Constituci\u00f3n nacional. Pero que quede claro, luchar contra la deforestaci\u00f3n de nuestros parques naturales para ser cultivados con droga, es un tema de seguridad nacional, porque all\u00ed se est\u00e1 gestando una amenaza para el pa\u00eds.Igual de importante es hacer presencia en el ca\u00f1\u00f3n del ri\u00f3 Duda y en el sur de nuestro departamento con nuestras Fuerzas Armadas, como que la acci\u00f3n del estado llegue con proyectos de desarrollo social a cada rinc\u00f3n en donde nuestros campesinos luchan a diario para vivir en paz.Por: Juan Guillermo Zuluaga C.Presidente de la\u00a0Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos\u00a0\u00a0(FND)\u00a0Gobernador del Meta.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/columna-de-opinion-no-volver-al-pasado-514782", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Sigue crisis por lluvias en el Meta: van m\u00e1s de mil familias afectadas", "contenido": " Un total de 1.245 familias de ocho municipios del Meta han resultado damnificadas como resultado de los fuertes aguaceros de las \u00faltimas horas y de las crecientes de los r\u00edos Ariari, Guape, Guamal, Guayuriba, Ureche, Cumaral y La Cal. (Le recomendamos leer:\u00a0Con gran dolor, Garz\u00f3n se uni\u00f3 para darle el \u00faltimo adi\u00f3s a Salom\u00e9)Han sido evacuadas de las distintas zonas anegadas 131 familias, entre ellas 16 personas en un helic\u00f3ptero Black Hawk UH-60 de la Fuerza A\u00e9rea, estas \u00faltimas de la vereda La Isla en el municipio de Guamal, inform\u00f3 el gobernador Juan Guillermo Zuluaga, al hacer un balance de los devastadores resultados de las lluvias de los \u00faltimos d\u00edas. La Fuerza A\u00e9rea inform\u00f3 que entre las personas rescatadas estaban ocho ni\u00f1os, seis adultos y dos personas de la tercera edad. Los municipios de El Castillo, Lejan\u00edas, El Dorado, Guamal, Cubarral, Granada, Acac\u00edas y Villavicencio se han visto afectados y 42 viviendas han sido averiadas por las lluvias y por las inundaciones, adem\u00e1s de la perdida de electrodom\u00e9sticos y ropa.Un total de 1.657 hect\u00e1reas de cultivos de yuca, pl\u00e1tano, ma\u00edz, c\u00edtricos, guayaba, potreros de ganader\u00eda, aves de corral y piscicultura se han perdido.Las aguas tambi\u00e9n se han llevado parte de la banca de las v\u00edas de Puerto Lim\u00f3n, en Fuentedeoro y uno del borde en el puente El Alcarav\u00e1n, en Granada, donde hay el riesgo de que afecte la infraestructura del viaducto que une al centro del departamento con cuatro municipios.(Vea tambi\u00e9n el video de\u00a0Eros, el tierno perrito que entrega domicilios durante la crisis en Medell\u00edn) Por la ca\u00edda de postes que transportan energ\u00eda en la vereda La Amistad hay tres municipios de la regi\u00f3n del Alto Ariari sin ese servicio y tambi\u00e9n hab\u00eda dificultades para transportar gas en ese sector por las afectaciones al puente de La Amistad.Los apoyos para atender a las familias damnificadas los han brindado personal de socorristas de la Cruz Roja Colombiana, la Defensa Civil, los cuerpos de bomberos, la Fuerza A\u00e9rea y la Polic\u00eda, as\u00ed como los comit\u00e9s locales de emergencia de los municipios afectados y del departamento.El gobernador se\u00f1al\u00f3 que este es un reporte preliminar porque las administraciones locales siguen atendiendo a las familias damnificadas y adelantado los informes para determinar las ayudas que se necesitan en las zonas afectadas. NELSON ARDILAPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/emergencia-en-meta-por-desbordamiento-de-rios-y-fuertes-lluvias-514560", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "5 curiosos detalles sobre nudos, una de las tecnolog\u00edas m\u00e1s antiguas", "contenido": " \u00bfEst\u00e1s hecho un nudo? \u00bfTienes un nudo en el est\u00f3mago? \u00bfO quiz\u00e1s en la garganta? Son m\u00e1s antiguos que el lenguaje y los n\u00fameros; han estado a la mano desde que existi\u00f3 el deseo de unir dos cabos para hacer un lazo, y casi todos los seres humanos del planeta los usamos a diario... no sorprende que los usemos como met\u00e1foras. Fueron enterrados con nuestros ancestros y enviados antes que nosotros a planetas distantes. No pesan nada, puedes crearlos sin herramientas, sin palabras, sin siquiera recordar c\u00f3mo aprendiste a hacerlo, pero si lo haces correctamente, pueden dirigir los vientos para que atravesar oc\u00e9anos, sacar alimentos de los mares y vestirnos, permitiendo tejer las fibras que hacen nuestra ropa. \u00bfLos habremos inventado o estuvieron siempre ah\u00ed? No sabemos, pero s\u00ed que fueron uno de los primeros conceptos cient\u00edficos que entendimos, e inmediatamente lo aprovechamos para hacer escaleras y herramientas, para amarrar casas al piso y mantener puentes flotando en el aire. Y no todos son mundanos: los hay famosos como el nudo gordiano que estaba en el templo de Zeus en Frigia, tan complicado que era casi imposible de desatar, pues sus cabos no eran visibles. Quien lo deshiciera, dijo el Or\u00e1culo, conquistar\u00eda Oriente. (Alejandro Magno decidi\u00f3 que era lo mismo desatarlo que cortarlo, as\u00ed que us\u00f3 su espada). Es por eso que decidimos detenernos un momento para explorar 5 aspectos interesantes sobre esa maravilla que nos es tan familiar. \u00bfSab\u00edas que hacer nudos es una de las tecnolog\u00edas m\u00e1s antiguas? Efectivamente, hemos estado usando nudos para mantener cosas unidas durante milenios, como le dijo a la BBC Des Pawson, una de las principales autoridades mundiales en nudos, quien alberga el Museo de Nudos y Cuerdas de Marineros en un cobertizo en su jard\u00edn. Sabemos que los nudos de vuelta de escota -que se siguen usando en las redes de pesca- se remontan a 7.000 a.C. porque se descubri\u00f3 un antiguo trozo de red que usa el mismo nudo, conservado en un pantano entre Rusia y Finlandia. Yendo a\u00fan m\u00e1s lejos, los restos de un hombre que se cree que tiene 20.000 a\u00f1os fueron descubiertos en Rusia con un collar alrededor de su garganta. Aunque no quedaba ninguna cuerda, las cuentas estaban en su sitio y para poderlas asegurar los dos extremos de la cuerda presumiblemente las anud\u00f3, se\u00f1al\u00f3 Pawson. \"Antes de entrar en la Edad de Piedra, la humanidad pas\u00f3 por una edad de cuerda\", declar\u00f3 el experto. \u00bfPor qu\u00e9 hablamos de \"nudos\" como la medida de la velocidad de un barco? Porque sol\u00eda medirse con nudos de verdad. Los antiguos marineros arrojaban un trozo de madera triangular por la parte posterior de su barco, y la soga atada, anudada a intervalos regulares, sal\u00eda de un carrete por un per\u00edodo de tiempo determinado. Por la cantidad de nudos que se hab\u00edan salido por la popa del bote, se pod\u00eda calcular la velocidad de viaje. El experto forense en nudos Mike Lucas ayuda a la polic\u00eda a resolver asesinatos y otros cr\u00edmenes en los que ha estado involucrado la soga. Todo comenz\u00f3 hace 25 a\u00f1os con un asesinato en Bournemouth, Inglaterra. La polic\u00eda sab\u00eda qui\u00e9n hab\u00eda cometido el crimen, simplemente no pod\u00edan acusarlo. Pero ten\u00edan la cuerda que se us\u00f3, y Lucas pudo relacionar los nudos con la persona que los hab\u00eda hecho. Las pistas que apuntan hacia qui\u00e9n at\u00f3 un nudo incluyen la forma en que un nudo se retuerce, dependiendo de que tipo de nudo sea -de yate, de escalador o de pesca- y qu\u00e9 tan bien est\u00e1 atado, apretado o flojo. Un nudo puede incluso proporcionar alguna indicaci\u00f3n sobre si el culpable es zurdo o diestro. En un caso, cuando se usaron muchos nudos, Lucas revis\u00f3 la casa del acusado para mirar sus fotos y examinar c\u00f3mo amarraba su bicicleta en el garaje. Y pudo conciliar con \u00e9xito los nudos en la casa con los de la v\u00edctima. Quizas el m\u00e1s com\u00fan es el nudo de Windsor, pero \u00bfsab\u00edas que en realidad hay \"85 maneras de atar una corbata\"? El f\u00edsico Thomas Fink, coautor del libro del mismo nombre, se\u00f1al\u00f3, en conversaci\u00f3n con la BBC, que algunas sin embargo son particularmente \"inestables\". Pero adem\u00e1s de los cuatro m\u00e9todos tradicionales de atar una corbata, los autores encontraron otras nueve buenas opciones. \u00bfDice algo de la persona la forma en que anudan la corbata? Fink not\u00f3 una tendencia que persiste: \"Los tiranos tienden a tener los nudos de amarre m\u00e1s grandes\". M\u00e1s all\u00e1 de eso, la corbata es un ejemplo de un \"nudo trivial\" en una rama de las matem\u00e1ticas llamada \"teor\u00eda del nudo\", que se usa -entre otras cosas- en el estudio de ADN y prote\u00ednas, as\u00ed como en criptolog\u00eda, aplicaciones de GPS y planificaci\u00f3n de movimiento en rob\u00f3tica. El nudo no solo es la forma m\u00e1s antigua de tecnolog\u00eda humana, sino que ahora se est\u00e1 utilizando en el espacio. Algunos de los primeros nudos conocidos llegaron hasta Marte, donde se utilizaron para atar el cableado en los Mars Rovers de la NASA, los veh\u00edculos motorizados que se desplazan por la superficie del planeta. Los cables est\u00e1n agrupados y atados con una variaci\u00f3n en el nudo de rizo, utilizado por los marineros hace miles de a\u00f1os para orientar sus velas, y el ballestrinque, un nudo que entr\u00f3 en el registro hist\u00f3rico en los primeros escritos del m\u00e9dico griego Heraklas. \"\u00bfNo es maravilloso pensar -dice Pawson- que si algo as\u00ed hubiera aterrizado hace 5.000 a\u00f1os en nuestro planeta, nuestros ancestros habr\u00edan reconocido lo que hubieran visto en el cordaje?\". Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=JwghZEmvmb8", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/5-curiosos-detalles-sobre-los-nudos-una-de-las-tecnologias-mas-antiguas-514212", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Atl\u00e1ntico presenta mejor balance tras medidas contra el covid-19", "contenido": " En este departamento, que super\u00f3 los 22.000 casos positivos y los 1.000 muertos. Lo cierto es que las cifras de fiestas reportadas tuvieron una reducci\u00f3n considerable si se comparan los \u00faltimos tres festivos de junio, pasando de 214 a 84 casos. Para el fin de semana del 12 al 15 de junio, cuando se dio el primer puente festivo, se registraron 121 ri\u00f1as y 214 fiestas reportadas. Debido a este pico de casos y las cifras presentadas durante el D\u00eda de la Madre (102 fiestas intervenidas), se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de endurecer el control con medidas como el toque de queda y la ley seca, para los siguientes puentes de junio.As\u00ed, para el segundo puente, del 19 al 22 de junio, la cifra fue de 59 (ri\u00f1as) y 141 (fiestas). Durante el \u00faltimo festivo de junio, del 26 al 29, se report\u00f3 una reducci\u00f3n importante en el n\u00famero de fiestas, con 84 casos. Sin embargo, el n\u00famero de ri\u00f1as subi\u00f3 un poco, con 72 casos reportados, frente a 59 la semana anterior. \u201cPuedo decir que el balance de este \u00faltimo puente ha sido ejemplar porque la gente est\u00e1 respondiendo y demostrando que cuando quiere, puede\u201d, coment\u00f3 la gobernadora del Atl\u00e1ntico Elsa Noguera, quien agreg\u00f3 que, debido al \u00e9xito de estas medidas, que en un principio iban hasta el 30 de junio, se extender\u00e1n hasta el 6 de julio.Estos resultados tambi\u00e9n han sido posibles por medidas pedag\u00f3gicas como los Guardianes de la Salud (ver nota anexa) y el aumento en el pie de fuerza; unos 2.000 hombres de la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito recorren el Atl\u00e1ntico. \u201cPara atender denuncias por fiestas clandestinas en viviendas o establecimientos que funcionan a puerta cerrada, formamos un equipo especial de reacci\u00f3n, ya que si solo enviamos a dos polic\u00edas tienden a ser agredidos\u201d, dijo el comandante de la Polic\u00eda del Atl\u00e1ntico, el coronel Hugo Fernando Molano. Por otro lado, a pesar de las decisiones que se han tomado desde la Gobernaci\u00f3n, como el toque de queda, la ley seca, el pico y c\u00e9dula y la prohibici\u00f3n de parrilleros, uno de los principales problemas para disminuir la tasa de contagios ha sido la indisciplina de algunos sectores de la ciudadan\u00eda.\"Somos un departamento con condiciones socioecon\u00f3micas complicadas. Esto dificulta el distanciamiento social. Tenemos familias enteras que viven en espacios muy peque\u00f1os o que se desplazan constantemente para salir a trabajar. Pero tambi\u00e9n es cierto que no fuimos los m\u00e1s juiciosos, nos gusta la gente, hablar con el vecino, hacer fiesta. Sin embargo, en el \u00faltimo puente, la gente demostr\u00f3 que cuando quiere puede, porque vimos una mejora en el comportamiento\u201d, asegur\u00f3 la gobernadora Noguera.Prueba de ello han sido el n\u00famero de comparendos que han recibido los ciudadanos por no cumplir con el aislamiento preventivo. En el departamento, sin incluir el \u00e1rea metropolitana, se han impuesto 15.493 multas entre el 25 de marzo y el 25 de junio.Sin parrillerosAunque no est\u00e1 reglamentado, el mototaxismo es uno de los principales medios de transporte en los municipios del Atl\u00e1ntico. Al estar en contacto con la poblaci\u00f3n, los conductores de estos veh\u00edculos son propensos a adquirir el virus.\u201cLuego de pruebas de tamizaje, se encontr\u00f3 que el 40 por ciento de los mototaxistas de Soledad, Malambo, Galapa y Sabanagrande son positivos para Covid-19. Por esta raz\u00f3n, desde el 23 de junio se prohibi\u00f3 el parrillero en motocicletas\u201d, dijo el secretario del Interior del departamento, Yesid Turbay Pereira. Para que las personas, cuyo sustento es el mototaxismo, puedan cumplir el aislamiento, se destin\u00f3 un ingreso de emergencia de $100.000 para 20.000 beneficiarios. Protecci\u00f3n para polic\u00edas \u201cPara salvaguardar la salud de funcionarios que ejercen un servicio tan importante como la seguridad, desde la Gobernaci\u00f3n invertimos $1.500 millones para dotar a nuestros polic\u00edas y militares con tapabocas, gel antibacterial y alcohol\u201d, afirm\u00f3 el secretario Turbay.El lavado de manos cada tres horas, la desinfecci\u00f3n de radios y veh\u00edculos y el uso de tapabocas son algunas medidas que se tomaron en la Polic\u00eda del departamento para prevenir contagios entre los uniformados.Incluso, se dispuso de una patrulla especial para trasladar a personas capturadas y que presenten s\u00edntomas de coronavirus. \u201cLa patrulla Covid tiene personal con todos los elementos de bioseguridad para trasladar a persona sospechosas o positivas del virus\u201d, explic\u00f3 el coronel Molano. Reducci\u00f3n del crimen En gran medida por el aislamiento preventivo, en todos los municipios del Atl\u00e1ntico se disminuyeron los diferentes delitos de mayor impacto, concretamente entre el 25 de marzo y el 25 de junio hubo una reducci\u00f3n significativa en comparaci\u00f3n con el mismo periodo del 2019 (ver gr\u00e1fico 2).La mayor reducci\u00f3n se registr\u00f3 en los casos de lesiones personales, que pas\u00f3 de 138 a 31, es decir una disminuci\u00f3n del 77,5 por ciento. El hurto global (robo a personas, residencias, veh\u00edculos y establecimientos, entre otros) baj\u00f3 un 72,6 por ciento, pasando de 358 casos el a\u00f1o pasado a 98.\u201cSi bien la disminuci\u00f3n de ciudadanos en la calle ayuda a que se reduzcan estos delitos, el reto es continuar con estas cifras en seguridad mientras la polic\u00eda sigue verificando se cumplan las medidas de salud\u201d, puntualiz\u00f3 el secretario del Interior, Yesid Turbay. El pr\u00f3ximo viernes ser\u00e1 el segundo d\u00eda sin IVA en el pa\u00eds, motivo por el cual las autoridades se preparan para evitar posibles aglomeraciones. Por esto, desde la Gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico se decidi\u00f3, luego de contar con la autorizaci\u00f3n de los ministerios del Interior y Salud, que este viernes 3 de julio todas las ventas sean exclusivamente por medios virtuales. \u201cEsta medida aplica para todo el departamento incluyendo el \u00e1rea metropolitana. No se permitir\u00e1n ventas presenciales, debido a que la cuarentena obligatoria se ha extendido y tenemos el comercio cerrado\u201d, explic\u00f3 la gobernadora Elsa Noguera.Entonces, para el caso de las personas que deseen adquirir productos sin IVA el 3 de julio (electrodom\u00e9sticos, celulares, ropa y bicicletas, entre otros) tendr\u00e1n que hacerlo \u00fanicamente a trav\u00e9s de medios virtuales.", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/atlantico-presenta-mejor-balance-tras-medidas-contra-el-covid-19-513184", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de empresas m\u00e1s atractivas para trabajar en Colombia en 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-empresas-para-trabajar-en-colombia-en-2020-513910", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las ciudades m\u00e1s peligrosas del mundo en la actualidad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/las-ciudades-mas-peligrosas-del-mundo-en-2020-511212", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Reconocidos restaurantes colombianos que han cerrado por la crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-restaurantes-colombianos-que-han-cerrado-por-la-pandemia-513100", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca de qu\u00e9 se trata el nuevo libro que alista Juan Manuel Santos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-el-nuevo-libro-de-santos-y-la-sorpresa-de-claudia-lopez-514468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacen hoy los actores de la telenovela de Rafael Orozco?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-que-hacen-hoy-los-actores-de-la-novela-de-rafael-orozco-513694", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos acusados de violencia sexual en su propia familia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/adam-savage-y-famosos-acusados-de-violencia-sexual-por-su-propia-familia-513554", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed lucen hoy estas inolvidables mujeres de la TV de los noventa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jennifer-aniston-y-actrices-mas-iconicas-de-los-90-en-la-actualidad-513530", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las im\u00e1genes de la descontrolada noche de fiesta y licor en Londres", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-las-fiestas-tras-reapertura-de-los-pubs-en-londres-514562", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Nuevas agendas para un mejor pa\u00eds", "contenido": " Por causa del coronavirus las agendas p\u00fablicas quedaron patas arriba y empiezan a aparecer unos nuevos problemas, unas nuevas oportunidades y unas nuevas urgencias que deben reconfigurar nuestro mapa de prioridades con escalas obligadas en la protecci\u00f3n medioambiental, el rescate del humanismo, el respeto por la ciencia y la investigaci\u00f3n, as\u00ed como la recuperaci\u00f3n de un Estado al servicio de la ciudadan\u00eda. Ha quedado en evidencia que la desigualdad en Colombia tiene unos nuevos rostros y que reducir ese debate a un simple problema monetario y de distribuci\u00f3n de riqueza es un grave error. La primera manifestaci\u00f3n de la desigualdad se expresa desde las primeras horas de un nacimiento, cuando no todos los ni\u00f1os tienen acceso a los micronutrientes suficientes para poder desarrollar cabalmente su cuerpo y su cerebro. Los ni\u00f1os que no recibieron la alimentaci\u00f3n adecuada arrancan con desventaja en el partidor de la vida. El tema es de hambre, y Colombia se ha visto cara a cara con el hambre en estos d\u00edas.Una pol\u00edtica nacional articulada de nutrici\u00f3n debe ser una prioridad. La alimentaci\u00f3n balanceada se volvi\u00f3 un privilegio. Todos los programas de desayunos infantiles, alimentaci\u00f3n escolar, soportes nutricionales, refrigerios reforzados y mercados regalados deben articularse coherentemente para dejar atr\u00e1s este modelo de parches que deja un terreno abierto para la politiquer\u00eda y para los criminales de cuello blanco que se lucran del hambre de los ni\u00f1os. La segunda manifestaci\u00f3n de desigualdad que deja en evidencia la pandemia es la del acceso a la conectividad digital, que hoy es sin\u00f3nimo de oportunidades educativas, informaci\u00f3n, conocimiento, mercados laborales y actividades de emprendimiento. Mientras no se cierre la brecha digital que hoy tiene casi a la mitad de los hogares de Colombia sin conectividad a internet o sin un dispositivo para acceder al mundo digital, las desigualdades seguir\u00e1n configurando una sociedad inequitativa y excluyente.La tercera manifestaci\u00f3n de desigualdad tiene que ver con la marginalidad y la situaci\u00f3n de precariedad del campo. Adem\u00e1s de los apoyos requeridos en terrenos obvios como el acceso amplio al cr\u00e9dito agropecuario o a la asistencia t\u00e9cnica, nunca antes hab\u00eda existido un consenso m\u00e1s sonoro en torno de la necesidad de dise\u00f1ar y ejecutar un ambicioso programa de habilitaci\u00f3n de la red terciaria nacional, triste cenicienta de todos los planes de infraestructura. La cuarta manifestaci\u00f3n de desigualdad, desgarradora, tiene que ver con el abandono de la gran mayor\u00eda de las poblaciones costaneras en el Pac\u00edfico y de muchas en el Caribe. El centralismo andino ha mirado con desd\u00e9n el mar y mientras parecen resbalarles los padecimientos de los chocoanos, o los nari\u00f1enses, o los caucanos o los bonaverenses, ha olvidado que podr\u00edamos ser una potencia bioce\u00e1nica. Ese deber\u00eda ser un prop\u00f3sito nacional.La quinta manifestaci\u00f3n de desigualdad tiene que ver con una corrupci\u00f3n depredadora que ha permeado el sistema pol\u00edtico desde el financiamiento mismo de las campa\u00f1as en todos los niveles. Esa corrupci\u00f3n les ha arrebatado a los m\u00e1s pobres buena parte de sus servicios esenciales. Baste hacer un recorrido r\u00e1pido por las defraudaciones del sistema de salud (que deber\u00eda reenfocarse fuertemente hacia la prevenci\u00f3n) o por los saqueos en infraestructura educativa, para entender por qu\u00e9 los m\u00e1s pobres son los m\u00e1s afectados con la corrupci\u00f3n.La reactivaci\u00f3n gradual y los programas de choque contra el desempleo deben empezar a acompa\u00f1arse desde ya con una planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica de mediano y largo plazo que incorpore una visi\u00f3n m\u00e1s comprensiva y moderna con algunos ejes como los anteriormente mencionados para que las rectificaciones de rumbo colectivo nos permitan transitar hacia un mejor pa\u00eds.JUAN LOZANOEn Twitter: @Juan Lozano_R", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/nuevas-agendas-para-un-mejor-pais-columna-de-juan-lozano-514646", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Pompas de jab\u00f3n", "contenido": " Ante un incremento muy pronunciado en la bolsa de valores, el entonces presidente de la Reserva Federal de Estados Unidos, Alan Greenspan, acu\u00f1\u00f3 el concepto de que se estaba ante una \u201cexuberancia irracional\u201d. Est\u00e1bamos en plena era de las puntocom, cuando millones de ahorradores invirtieron en empresas de internet cuyos modelos de negocios eran incapaces de corresponder al valor que les asignaba el mercado. Dicha burbuja estall\u00f3 a finales de los noventa, con una ca\u00edda estrepitosa de la Bolsa Nueva York, y llev\u00f3 a que cientos, si no miles, de emprendimientos sucumbieran en la crisis. Pues bien, hoy estamos viviendo una situaci\u00f3n parecida, pero a\u00fan m\u00e1s grave. El \u00edndice Nasdaq, un buen indicador del comportamiento del mercado accionario, alcanz\u00f3 el 2 de julio pasado el nivel m\u00e1s alto de su historia. Despu\u00e9s de tener una baja a finales de marzo, por el susto ante la pandemia, se ha recuperado en cerca del 50 %. Este comportamiento parece bastante parad\u00f3jico precisamente cuando los efectos econ\u00f3micos del coronavirus parecen cada vez m\u00e1s severos. Es como si los mercados no solo no reconocieran lo que est\u00e1 pasando, sino que, adem\u00e1s, creyeran que las cosas van a estar a\u00fan mejor que antes de que estallara la pandemia.El desempleo en los pa\u00edses de la Ocde no disminuir\u00e1 del 15 % en promedio para el periodo 2020-2024. El tama\u00f1o de la econom\u00eda global alcanzar\u00e1, con esfuerzo, los niveles de antes de la pandemia solo a finales del 2022 o comienzos del 2023. La relaci\u00f3n entre el precio de las acciones y los ingresos (P/E Ratio) de las respectivas compa\u00f1\u00edas est\u00e1 disparada, y no se ve c\u00f3mo las empresas podr\u00e1n compensar a los inversionistas por lo que est\u00e1n pagando por ellas. Es una paradoja que parecer\u00eda no tener explicaci\u00f3n.Las razones de esta nueva euforia que se refleja en las bolsas no se encuentran en las perspectivas objetivas de las empresas, o en el optimismo de que la pandemia pasar\u00e1 r\u00e1pido, o en que Trump es un mago y ser\u00e1 reelegido. La verdadera causa de lo que est\u00e1 ocurriendo est\u00e1 frente a nuestras narices: se trata de la pol\u00edtica econ\u00f3mica que han adoptado los gobiernos y los bancos centrales \u2013de pr\u00e1cticamente todo el mundo\u2013 para intentar aliviar las negativas consecuencias sobre el empleo y la actividad econ\u00f3mica que generaron la enfermedad y las ineludibles restricciones para controlar el contagio.Aunque hay matices, los pa\u00edses han adoptado un paquete de medidas similares: tasas de inter\u00e9s reales negativas o cercanas a cero; expansi\u00f3n monetaria y provisi\u00f3n de abundante liquidez; adquisici\u00f3n institucional de activos financieros con capacidad de generar riesgos sist\u00e9micos y alivios tributarios con subsidios para consumidores y empresarios. Esas medidas se toman con la esperanza de que, tarde o temprano, logren inducir la recuperaci\u00f3n del crecimiento alentando la demanda y el consumo, o generando inversi\u00f3n y sostenibilidad empresarial.Desafortunadamente, eso no est\u00e1 ocurriendo. Quienes realmente tienen acceso a reestructuraciones financieras favorables y financiaci\u00f3n fresca a tasas min\u00fasculas no est\u00e1n precisamente utilizando esos recursos para asignarlos al sector real o a la generaci\u00f3n de empleo. Gran parte de esa \u201cexuberancia irracional\u201d que se ve hoy en los mercados, que no tiene fundamento en la realidad, como no lo tuvo la burbuja de las puntocom, se explica porque la liquidez, pr\u00e1cticamente regalada, que ha recibido la econom\u00eda mundial se est\u00e1 asignando en una proporci\u00f3n significativa, de la mano de un peque\u00f1o grupo de actores, a la inversi\u00f3n especulativa, desatando una inflaci\u00f3n de activos financieros, entre ellos las acciones. Y como toda pompa de jab\u00f3n, cuanto m\u00e1s hermosa y grande se ve, m\u00e1s riesgo de que estalle.\u2018Dictum\u2019. El ministro Holmes se vanagloria de la operaci\u00f3n Camale\u00f3n. Ahora el Centro Democr\u00e1tico se atribuye la operaci\u00f3n Jaque. Y no les da pena.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/pompas-de-jabon-columna-de-gabriel-silva-lujan-514642", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Todo por la familia", "contenido": " Que el fiscal Francisco Barbosa aproveche la cuarentena para irse un fin de semana de puente con el Contralor, las respectivas esposas, su hija y la mejor amiga de la ni\u00f1a a San Andr\u00e9s \u2013cuando se judicializa a quienes desobedecemos la norma de no salir de casa\u2013 es una burla a los colombianos. No contento con hacerles un esguince a las normas, lo hace utilizando aviones del Estado. Qu\u00e9 ir\u00f3nico suena que un viaje cuyo prop\u00f3sito era supuestamente investigar actos de corrupci\u00f3n d\u00e9 lugar a un acto abusivo. En este pa\u00eds, la doble moral y el abuso de poder de quienes ostentan los m\u00e1s altos cargos p\u00fablicos son una cachetada constante. El mensaje subliminal es: \u2018Lo hago porque puedo\u2019. Los ejemplos son tan numerosos y vienen desde hace tanto tiempo que no vale la pena ni repetir una lista que, con seguridad, cada uno de los ciudadanos tiene en su cabeza. Y ni siquiera porque se la han contado, sino porque hemos visto en persona los atropellos al decoro, la \u00e9tica y la delicadeza por lo p\u00fablico.Resulta incre\u00edble que la joya de la corona de nuestra doble moral acabe siendo \u2018la familia\u2019. Como dijo Francisco Barbosa en su defensa: \u201cP\u00f3nganse la mano en el coraz\u00f3n de una persona que m\u00e1s all\u00e1 de ser fiscal es un padre de familia\u201d. Creemos que la familia tradicional es un organismo que todo lo vale, todo lo justifica. Tambi\u00e9n lo pensaba Pablo Escobar, el \u2018patr\u00f3n de mal\u2019, que no sabemos a cu\u00e1ntos cientos de personas mand\u00f3 a matar en nombre de los suyos. Y es justamente en la familia en donde se cometen las peores atrocidades, los mayores abusos y maltratos. La l\u00f3gica tribal nos lleva una y otra vez a darles lo mejor a nuestros parientes \u2013al estilo de la mafia italiana\u2013, y el resto \u2018que se joda\u2019.As\u00ed no se puede gobernar. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 si llega la vacuna contra el covid-19? \u00bfSe la van a repartir a los congresistas, los ministros, los magistrados, sus familias, amigos, conocidos, en primera instancia? Tenemos gobernantes que act\u00faan como saqueadores, no piensan en el bien com\u00fan, y no obran m\u00e1s que para favorecer a su c\u00edrculo m\u00e1s cercano: \u201cSi el objetivo es apedrearme por querer a mi hija, recibo las piedras con tranquilidad\u201d, dice el fiscal Barbosa en un pa\u00eds donde pasa a ser sistem\u00e1tico que algunos de quienes ocupan los altos cargos p\u00fablicos hayan dejado de pensar en la ciudadan\u00eda.Ante hechos como el se\u00f1alado, ser\u00eda ideal que las instancias constitucionales hagan el trabajo que les corresponde. Que los entes de control sancionen de manera ejemplar, que los jueces de la Rep\u00fablica impongan penas estrictas o que la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica deje de ser el repositorio de denuncias que naufragan entre acuerdos en beneficio de los investigados.\u2018Corruptio optimi pessima\u2019, dice la m\u00e1xima en lat\u00edn: la corrupci\u00f3n de los mejores es la peor. Esa es la que erosiona la credibilidad en cualquier sistema democr\u00e1tico y deja en la gente la idea de que aqu\u00ed cualquiera con una pizca de poder est\u00e1 por encima de la ley y hace lo que le da la gana. Y eso va desde el personero municipal hasta el soldado o el polic\u00eda, para no hablar de quienes est\u00e1n en la \u00e9lite de la funci\u00f3n p\u00fablica.Por estos d\u00edas estoy terminando un libro en el que busco entender qu\u00e9 pas\u00f3 en la sociedad venezolana para que la dictadura se hiciera cada vez m\u00e1s abusiva y predadora. Pues bien, el comienzo de los males tiene su origen, precisamente, en los abusos de poder de los funcionarios antes de la llegada de Ch\u00e1vez. As\u00ed nacieron el hast\u00edo y la delincuencia como \u00fanica forma de supervivencia en un pa\u00eds donde hoy d\u00eda, la impunidad desgobierna desde el Palacio de Miraflores. Qu\u00e9 iron\u00eda pensar que la tan anunciada profec\u00eda de terminar pareci\u00e9ndonos a Venezuela si Gustavo Petro llegaba a ganar las elecciones acabe cumpli\u00e9ndose por culpa del sinn\u00famero de abusos cometidos impunemente con la complicidad del Estado.MELBA ESCOBAREn Twitter: @melbaes", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/melba-escobar/todo-por-la-familia-columna-de-melba-escobar-514652", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Pol\u00edticas laborales para combatir el desempleo", "contenido": " Nadie duda de que el mercado de trabajo colombiano est\u00e1 experimentando un importante aumento del desempleo que se mantendr\u00e1 en el tiempo. Tendremos m\u00e1s desempleo estructural porque las empresas hoy despiden trabajadores que no ser\u00e1n los mismos que ir\u00e1n a necesitar cuando recuperar\u00e1n nuevamente sus actividades. De hecho, la demanda de trabajo poscovid- 19 requerir\u00e1 nuevas habilidades inform\u00e1ticas, digitales y de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n que muchos de los que perdieron su empleo en los \u00faltimos meses no poseen.Tendremos m\u00e1s desempleo tecnol\u00f3gico, dado que la indisponibilidad de trabajadores por la cuarentena y el distanciamiento social acelera el uso de la rob\u00f3tica, la automatizaci\u00f3n y la inteligencia artificial, que reducir\u00e1n en el corto plazo los requerimientos de mano de obra. Al mismo tiempo, seremos testigos de una menor demanda de trabajo como consecuencia del aumento de los costos de producci\u00f3n y de contrataci\u00f3n de la mano de obra debido a la obligatoria adopci\u00f3n de medidas de bioseguridad y a la localizaci\u00f3n de la producci\u00f3n en lugares m\u00e1s cercanos, que dar\u00e1n lugar a lotes de producci\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1os y a p\u00e9rdidas de econom\u00edas de escala y de aprendizaje.\u00bfQu\u00e9 hacer para contrarrestar el desempleo?Hasta ahora, las medidas adoptadas por el Gobierno Nacional han sido acertadas: se han dirigido a mantener la liquidez de las empresas y el empleo y los ingresos de los trabajadores.Sin embargo, la reapertura gradual de las actividades econ\u00f3micas requiere la implementaci\u00f3n de nuevas pol\u00edticas laborales. En esta fase las ayudas del Estado a las actividades formales, deber\u00eda focalizarse en los sectores m\u00e1s golpeados por la crisis y por el confinamiento que parcialmente se mantiene, y los recursos que se liberen podr\u00edan ser utilizados para programas de empleo temporal.Los programas de empleos temporales consisten en contrataciones financiadas por el Estado, de corta duraci\u00f3n, en sectores intensivos en trabajo para la construcci\u00f3n de peque\u00f1as obras de infraestructura o la prestaci\u00f3n de servicios comunitarios. Estos programas tienen un notable impacto sobre el empleo en el corto plazo, dado que pueden llegar a destinar hasta un 90 por ciento de sus costos totales al pago del personal ocupado y en su mayor\u00eda comprenden trabajadores no calificados, los m\u00e1s golpeados por la pandemia.Luego, cuando se entrar\u00e1 en la fase de reactivaci\u00f3n total del aparato productivo, las ayudas del Estado a las actividades formales deber\u00edan orientarse a incentivar la creaci\u00f3n de nuevos empleos a trav\u00e9s de programas de subsidios al empleo, es decir, de subsidios o reducciones de las cotizaciones a seguridad social a los empresarios que se comprometan a contratar personal adicional a la n\u00f3mina existente.Asimismo, deber\u00e1n dise\u00f1arse desde ya programas de capacitaci\u00f3n para recalificar a los trabajadores despedidos y formar la mano de obra para las exigencias digitales de la nueva demanda. Esto no solo retendr\u00e1 oferta \u2013los trabajadores estudian y no buscan empleo, raz\u00f3n por la cual no clasifican como desempleados\u2013, sino que permitir\u00e1 reducir el desempleo estructural.La regulaci\u00f3n del trabajo desarrollado en plataformas digitales, de la cual tanto se ha hablado en los \u00faltimos meses sin llegar a alguna soluci\u00f3n, deber\u00e1 ser una prioridad de pol\u00edtica. No hacerlo dejar\u00e1 sin regulaci\u00f3n laboral y de seguridad social a una parte siempre mayor de trabajadores colombianos.Otras medidas en el campo laboral, no directamente relacionadas con los efectos de la pandemia, pero necesarias para mejorar el funcionamiento del mercado de trabajo y reducir el desempleo, ser\u00e1n: el fortalecimiento del Servicio P\u00fablico de Empleo, la reducci\u00f3n y flexibilizaci\u00f3n de la jornada laboral legal y la implementaci\u00f3n de un efectivo seguro de desempleo y del salario por horas (para ciertos sectores y/o colectivos).STEFANO FARN\u00c9Observatorio del Mercado Laboral, Universidad Externado de Colombia", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/stefano-farne/politicas-laborales-para-combatir-el-desempleo-columna-de-stefano-farne-514650", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/etapa-de-aceleracion-caricatura-de-matador-514616", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/con-quien-se-ira-caricatura-de-guerreros-514614", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/las-canas-ganan-tutela-caricatura-de-matador-514618", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El motivo que llev\u00f3 a Alejandro Sanz a cantar en un puente de Madrid", "contenido": " El cantante Alejandro Sanz ha ofrecido este domingo un concierto sorpresa en el puente de Moratalaz de la M-30, una v\u00eda de circunvalaci\u00f3n de Madrid con caracter\u00edsticas de autopista, en un acto organizado por el Ayuntamiento, que ha bautizado esta pasarela sobre la v\u00eda con el nombre de Coraz\u00f3n Part\u00edo, que es el t\u00edtulo de uno de los grandes \u00e9xitos de este m\u00fasico.(Le recomendamos:\u00a0Exclusivo: Cristina Gallego escribe sobre denuncias contra Ciro Guerra) El artista madrile\u00f1o ha ofrecido este recital en el puente conocido como de la Estrella, junto al distrito de Moratalaz, en el que \u00e9l creci\u00f3 en los a\u00f1os 80, y ha agradecido la placa conmemorativa colocada por el Consistorio madrile\u00f1o. Sanz ha comenzado su concierto tocando Viviendo Deprisa, una de las canciones que conten\u00eda su album de 1991, el segundo de su carrera y el primero que sac\u00f3 como Alejandro Sanz. Ha continuado con la reciente Yo canto para alguien como t\u00fa y ha finalizado con Coraz\u00f3n Part\u00edo. Antes de cantar a los que fuesen sus vecinos de Moratalaz, Sanz ha contemplado la placa colocada en este puente de la M-30 con la inscripci\u00f3n \"Puente del Coraz\u00f3n Part\u00edo. En homenaje a Alejandro Sanz. Vecino de Moratalaz, encontr\u00f3 la inspiraci\u00f3n en este puente en su camino hacia el reconocimiento mundial. Madrid es la ciudad donde los sue\u00f1os se hacen realidad\" (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Daniella \u00c1lvarez mostr\u00f3 su primer baile tras amputaci\u00f3n de su pie) El cantante madrile\u00f1o se ha hecho una foto con el alcalde de Madrid, del Partido Popular (PP), Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, la vicealcaldesa Bego\u00f1a Villac\u00eds, de Ciudadanos, y la portavoz de M\u00e1s Madrid, Marta Higueras. Tambi\u00e9n ha acudido al acto la delegada de Cultura, tambi\u00e9n del PP, Andrea Levy, todos ellos con mascarilla. \"Ha sido un honor, no lo voy a olvidar jam\u00e1s en la vida\", ha dicho el cantante, que ha deseado que este puente sea \"s\u00edmbolo de uni\u00f3n para todos\" y ha dedicado el concierto a su barrio, Moratalaz, y tambi\u00e9n a Estrella, al otro lado de la M-30. Durante el concierto, que presencialmente han seguido unas decenas de personas, se ha podido ver a trav\u00e9s de un directo en internet c\u00f3mo el alcalde de la capital y los ediles madrile\u00f1os grababan con sus m\u00f3viles y coreaban \"Coraz\u00f3n Part\u00edo\".  Sanz hab\u00eda publicado un mensaje este domingo pidiendo a sus seguidores que estuviesen pendientes de las redes sociales porque iba pasar algo que le hac\u00eda ilusi\u00f3n y quer\u00eda compartir.\u00a0 -\u00a0Las espeluznantes historias paranormales de 'Ayda y los otros' -\u00a0El \u2018top\u2019 de empresas m\u00e1s atractivas para trabajar en Colombia en 2020 EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/asi-fue-el-concierto-de-alejandro-sanz-en-un-puente-de-madrid-514714", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cr\u00edticas a J.K. Rowling por tuits sobre transici\u00f3n de personas trans", "contenido": " Un trino que acusaba a J. K. Rowling, autora de la exitosa saga de Harry Potter, de llamar \"perezosos\" a quienes toman medicamentos para la salud mental, la hizo romper el silencio que intentaba mantener despu\u00e9s de pol\u00e9micas declaraciones que fueron interpretadas como transf\u00f3bicas por algunos.(Le recomendamos:\u00a0'Harry Potter' sale de famosa librer\u00eda por rechazo a J.K. Rowling) \"Hice caso omiso de tuits falsos que me atribuyeron y que fueron retuiteados ampliamente. Hice caso omiso del porno tuiteado a los ni\u00f1os en un hilo sobre su arte.\u00a0Ignor\u00e9 las amenazas de muerte y violaci\u00f3n. No voy a pasar por alto esto\", escribi\u00f3 la autora, de 54 a\u00f1os, como preludio a una serie de 11 trinos en los que explic\u00f3 su posici\u00f3n, pero que, como era de esperarse, dio paso a nuevas cr\u00edticas.\u00a0 En el hilo de Twitter, la escritora reiter\u00f3 que la publicaci\u00f3n que le atribuyen era una mentira y explic\u00f3 que ella misma hab\u00eda tenido que acudir a la medicaci\u00f3n en alg\u00fan momento de su vida, lo cual, agrega, fue de ayuda. \u201cCuando mientes sobre lo que creo sobre los medicamentos para la salud mental y cuando tergiversas las opiniones de una mujer trans por la que no siento nada m\u00e1s que admiraci\u00f3n y solidaridad, cruzas una l\u00ednea. Muchos profesionales de la salud est\u00e1n preocupados porque los j\u00f3venes que luchan con su salud mental est\u00e1n siendo desviados hacia las hormonas y la cirug\u00eda cuando esto puede no ser lo mejor para ellos\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Indignaci\u00f3n por entrevista con exesposo de J. K. Rowling) \"Muchos, incluida yo misma, creemos que estamos viendo un nuevo tipo de terapia de conversi\u00f3n para j\u00f3venes homosexuales, que se encuentran en un camino de medicalizaci\u00f3n de por vida que puede resultar en la p\u00e9rdida de su fertilidad o funci\u00f3n sexual completa\", escribi\u00f3 la escritoria.A\u00f1adi\u00f3 que la transici\u00f3n puede ser la respuesta para algunos pero no para otros. Y dio ejemplos, al compartir las cuentas de personas que lamentaban haberla hecho, adem\u00e1s de documentales sobre el tema.Se refiri\u00f3 al documental de la BBC sobre la Cl\u00ednica Tavistock, en la que se hablaba de transiciones \"impulsadas por la homofobia\". \"El sistema considera que la cirug\u00eda es la soluci\u00f3n f\u00e1cil para las ni\u00f1as que no se conforman\", escribi\u00f3. -\u00a0Daniella \u00c1lvarez mostr\u00f3 su primer baile tras amputaci\u00f3n de su pie -\u00a0Exclusivo: Cristina Gallego escribe sobre denuncias contra Ciro Guerra -\u00a0Las espeluznantes historias paranormales de 'Ayda y los otros' Redacci\u00f3n de Cultura@CuluraET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/j-k-rowling-compara-hormonas-con-antidepresivos-para-personas-trans-514742", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed lucen hoy estas inolvidables mujeres de la TV de los noventa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jennifer-aniston-y-actrices-mas-iconicas-de-los-90-en-la-actualidad-513530", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Llegu\u00e9 a Juan Reyes por el realismo m\u00e1gico de Colombia\u2019", "contenido": " En sus mejores d\u00edas, en el 2003, 'Pasi\u00f3n de gavilanes' fue una de las producciones m\u00e1s vistas de la televisi\u00f3n colombiana, con 17 puntos de 'rating'. La historia de los hermanos Reyes (Juan, \u00d3scar y Franco) y de las hermanas Elizondo (Norma, Jimena y Sarita) atrap\u00f3 a la audiencia. Fue una nueva versi\u00f3n de 'Las aguas mansas', creaci\u00f3n de Julio Jim\u00e9nez que una d\u00e9cada antes no tuvo tanto \u00e9xito.Pero 'Pasi\u00f3n de gavilanes' logr\u00f3 generar temas de conversaci\u00f3n en la calle, los buses, las casas y las oficinas, en d\u00edas sin redes sociales. Protagonizada por Mario Cimarro, Danna Garc\u00eda, Juan Alfonso Baptista, Natasha Klauss, Paola Rey y Michel Brown, los estelares masculinos llegaron del exterior y cautivaron. Y desde el 6 de julio, la producci\u00f3n estar\u00e1 de nuevo al aire de lunes a viernes, a las 8 p. m., por el Canal Caracol. (Le recomendamos ver: \u00bfQu\u00e9 hacen ahora los protagonistas de 'Pasi\u00f3n de gavilanes'?)Mario Cimarro, nacido en La Habana, Cuba, el primero de junio de 1971, fue el que m\u00e1s gust\u00f3. Graduado en lengua y literatura inglesa, dej\u00f3 la isla y se fue a M\u00e9xico, a formarse en actuaci\u00f3n, su pasi\u00f3n.Y cuando oy\u00f3 que hac\u00eda una audici\u00f3n para buscar el protagonista de una telenovela internacional y que se har\u00eda en Colombia, quiso participar. \u201cDecid\u00ed que si quer\u00eda crear personajes tridimensionales deb\u00eda buscarlos, aunque eso conllevara ir a otro pa\u00eds. Ya con eso decretado, apareci\u00f3 el guion de 'Pasi\u00f3n de gavilanes' y qued\u00e9 flechado, tal cual. Me prepar\u00e9 y audicion\u00e9. Hice el 'casting' de Juan Reyes, no sal\u00ed del personaje nunca, Mario no estuvo\u201d, cuenta desde California, donde vive.\u201cPero, adem\u00e1s, ir a trabajar a Colombia hace parte de las consecuencias y el efecto del realismo m\u00e1gico de ese pa\u00eds hacia el mundo, una influencia importante en mi formaci\u00f3n\u201d.\u00a0(Le puede interesar: Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron)Lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 con Mambo, su perro, que muri\u00f3 hace algunos a\u00f1os y parte de sus cenizas est\u00e1n en Colombia, a donde las trajo Cimarro. Fue su compa\u00f1ero en todo, agrega. Y tras 17 a\u00f1os, mira a Juan Reyes como \u201cla posibilidad de consolidar mi carrera a nivel internacional, adem\u00e1s de la satisfacci\u00f3n de disfrutar creando un h\u00e9roe, una imagen positiva que influenciara a la teleaudiencia, sin importar el estrato\u201d.De hecho, Juan Reyes trajo de nuevo a la televisi\u00f3n al personaje rudo, fuerte, agresivo, \u201cpero de buen coraz\u00f3n que asumi\u00f3 levantar a sus hermanos cuando sus pap\u00e1s murieron. Es la historia de muchos hermanos mayores\u201d, dijo en una entrevista con este diario en el 2003. Durante su estad\u00eda en Colombia, Cimarro y Mambo recorrieron algunas regiones en la moto del actor, \u201cy en todo lado siempre tuve el cari\u00f1o de la gente. Tambi\u00e9n, trabaj\u00e9 con un gran equipo y aprend\u00ed que la cocina colombiana me sienta bien, que la gente es generosa, que el territorio est\u00e1 lleno de lugares hermosos. Dej\u00e9 buenos amigos\u201d.Ha seguido creando personajes, \u201cbuscando historias y proyectos con significado, seres con caracter\u00edsticas en su comportamiento y psicolog\u00eda. Cada uno debe ser como un lienzo en blanco listo para recibir la magia de la brocha del pintor. Y ese proceso conlleva disciplina\u201d.En estos d\u00edas est\u00e1 quieto en su casa de California, donde cuida a su mam\u00e1. \u201cEsta experiencia ha reafirmado que no estamos solos, que nos necesitamos. Cuando pasan estas cosas, nada tiene sentido y todo cobra sentido. Como nuestros mayores son los m\u00e1s vulnerables, los cuidamos y ayudamos con las compras a vecinos, familiares y amigos, protegi\u00e9ndonos. Y si podemos, somos voluntarios\u201d.(Lea adem\u00e1s: Alejandro Palacio se reencuentra con su personaje de Rafael Orozco)Este regreso a la televisi\u00f3n colombiana de Cimarro tambi\u00e9n recuerda otra historia que cont\u00f3 cuando se grababa la novela: los personajes que lo inspiraron. \u201cFueron un campesino cubano llamado Gildardo y un zapatero mexicano con la personalidad de Juan, su instinto, su primitivismo, pero son muy buenas personas, seres que no pueden expresar sus sentimientos de cari\u00f1o y creen que todo se arregla con los pu\u00f1os\u201d. 'Pasi\u00f3n de gavilanes\u2019, repetici\u00f3n. Desde este lunes y de lunes a viernes, a las 8 p. m., por el Canal Caracol.CULTURAEL TIEMPOEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mario-cimarro-recuerda-su-personaje-de-juan-reyes-en-pasion-de-gavilanes-514450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de empresas m\u00e1s atractivas para trabajar en Colombia en 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-empresas-para-trabajar-en-colombia-en-2020-513910", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ni\u00f1os del 58 % de municipios del pa\u00eds, en alto riesgo de desnutrici\u00f3n", "contenido": " Un llamado de alerta para atender la situaci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os har\u00e1n este mi\u00e9rcoles, 8 de julio, expertos en nutrici\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. El an\u00e1lisis de las condiciones que llevan a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en esta poblaci\u00f3n evidencia que m\u00e1s de la mitad de los municipios de Colombia est\u00e1 en un nivel alto de riesgo, el cual se puede incrementar por la situaci\u00f3n actual dada por la pandemia.Esta es una de las conclusiones del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica, realizado por\u00a0la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, y cuyos resultados se dar\u00e1n a conocer ese d\u00eda.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Colombia, el puesto 9 en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s ni\u00f1as en uni\u00f3n marital) Paula Escobar, directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, se\u00f1ala que \u201cal revisar el comportamiento de 12 variables determinantes de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica por municipio, encontramos que 58 % est\u00e1n clasificados como cr\u00edticos, bajos y medios. Esta situaci\u00f3n es bastante preocupante porque la emergencia actual acent\u00faa los factores que llevan a la desnutrici\u00f3n. Este es un foco que deben atender el Gobierno nacional y los gobiernos locales dado que es un lastre para el desarrollo de los ni\u00f1os y, en general, para el desarrollo econ\u00f3mico y social de las regiones\u201d.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ej\u00e9rcito habla de violaci\u00f3n de militares a ni\u00f1a ind\u00edgena en Guaviare)Esta organizaci\u00f3n, que lleva de 38 a\u00f1os trabajando para erradicar la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en la poblaci\u00f3n infantil, cre\u00f3 el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica en el cual combina los principales factores que producen este mal para los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Los estudios demuestran que un ni\u00f1o que lo sufre antes de los 2 a\u00f1os puede tener en la edad adulta 14 puntos menos de coeficiente intelectual, 5 a\u00f1os menos de educaci\u00f3n y 54 % menos de salario que otro que no se vio afectado por esta enfermedad.Los resultados del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020 ser\u00e1n presentados durante el foro virtual \u2018Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, un mal que devasta a la ni\u00f1ez', organizado por la Fundaci\u00f3n \u00c9xito y EL TIEMPO, que se transmitir\u00e1 por eltiempo.com el mi\u00e9rcoles 8 de julio, de 9 a 10: 30 de la ma\u00f1ana.  (Adem\u00e1s:\u00a0'Colombia, \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que reconoce la mutilaci\u00f3n genital\u2019)Adem\u00e1s de la directora y el equipo t\u00e9cnico de la Fundaci\u00f3n, estar\u00e1 la economista Ana Mar\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez, asesora principal de la Vicepresidencia de Sectores y Conocimiento del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), ex decana de la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad de los Andes y ex directora del Centro de Estudios sobre Desarrollo Econ\u00f3mico (CEDE) de la misma universidad, quien comentar\u00e1 los efectos que este flagelo tiene en el desarrollo humano y, en general, en una naci\u00f3n, su relaci\u00f3n con la pobreza y los retos de informaci\u00f3n que tiene la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. El foro ser\u00e1 conducido por la editora de Vida de EL TIEMPO, Adriana Garz\u00f3n.El \u00cdndice combina datos sobre pobreza, peso al nacer, educaci\u00f3n de las madres y acceso a agua potable, entre otros factores que inciden en la nutrici\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1.076 municipios que los tienen disponibles. \u201cInsistimos en que es una informaci\u00f3n \u00fatil y m\u00e1s actualizada para focalizar y atender de la mejor manera a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que los \u00faltimos datos oficiales son de la Encuesta Nacional de Situaci\u00f3n Nutricional \u2013ENSIN 2015 y en 2020 seguramente no vamos a tener una nueva versi\u00f3n de esta encuesta. Esperamos que sea aprovechada por los tomadores de decisi\u00f3n para poner freno a esta delicada situaci\u00f3n nutricional de la ni\u00f1ez\u201d, agrega Escobar.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/indice-de-desnutricion-cronica-2020-foro-virtual-con-fundacion-exito-y-el-tiempo-512756", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Las movidas secretas para sacar a Saab de Cabo Verde", "contenido": " \u201cEl se\u00f1or viene en camino\u201d.A las 12 en punto del mediod\u00eda del s\u00e1bado, fuentes federales le dijeron a EL TIEMPO que solo falta un paso administrativo para que el colombiano \u00c1lex Saab sea entregado por Cabo Verde a la DEA para su extradici\u00f3n. Tal como lo anticip\u00f3 este diario, la noche del viernes, el barranquillero \u2013se\u00f1alado como el testaferro de Nicol\u00e1s Maduro\u2013 fue sacado de la c\u00e1rcel central de Ribeirinha, en la ciudad de Mindelo, y llevado v\u00eda a\u00e9rea a la Isla de Sal, donde hab\u00eda sido capturado el pasado 12 de junio por solicitud de Estados Unidos.(Le puede interesar: \u00c1lex Saab pidi\u00f3 protecci\u00f3n porque cree que lo pueden asesinar)\u00a0 Un poderoso esquema de seguridad de la Polic\u00eda Judicial acompa\u00f1\u00f3 el traslado de Saab, a quien la justicia de ese pa\u00eds le ha negado tres peticiones de libertad, incluidos dos habeas corpus.Su traslado se produce seis d\u00edas despu\u00e9s de que Cabo Verde acept\u00f3 la solicitud formal de extradici\u00f3n por parte de Estados Unidos, que lo acusa de blanqueo de capitales y de corrupci\u00f3n, vinculados al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Saab lleg\u00f3 fuertemente escoltado a las 8:10 de la noche (4:10 de la tarde, hora colombiana), en medio de un total hermetismo y a\u00fan no se sabe d\u00f3nde fue ubicado. El medio RCV, que inform\u00f3 del traslado, dice que este puede deberse tanto al inicio de su extradici\u00f3n como a una posible libertad, la cual tambi\u00e9n est\u00e1 pidiendo el r\u00e9gimen de Maduro.(Le puede interesar: El rastro de \u00c1lex Saab en el espionaje venezolano a Colombia)Sin embargo, fuentes judiciales aseguran que el cambio de lugar de reclusi\u00f3n puede obedecer al otorgamiento de medidas de seguridad. Y confirmaron que hace 24 horas el propio Saab \u2013de 46 a\u00f1os y con su familia en Venezuela\u2013 pidi\u00f3 ser valorado por un m\u00e9dico y un psiquiatra.\u00a0\u201cAsegur\u00f3 que quer\u00eda dejar constancia de que se encontraba en \u00f3ptimas condiciones y de que no va a intentar suicidarse. Teme que lo asesinen y que parezca que se quit\u00f3 la vida\u201d, dijo un antiguo allegado al barraquillero, a quien la justicia de Estados Unidos considera la clave para llegar a las fortunas ocultas del r\u00e9gimen y a los movimientos de oro y de d\u00f3lares hacia Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia.En los \u00faltimos d\u00edas se ha registrado un movimiento inusual en el aeropuerto internacional Am\u00edlcar Cabral de Espargos, donde Saab fue capturado en supuesta misi\u00f3n del gobierno de Maduro y donde permanec\u00eda al cierre de esta edici\u00f3n.En efecto, un Boeing C-17A Globemaster III del Reino Unido aterriz\u00f3 el primero de julio.(Puede ser de su inter\u00e9s: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)Cabe recordar que el viernes un juez ingl\u00e9s impidi\u00f3 que el r\u00e9gimen de Maduro recuperara 31 toneladas de oro depositadas en el Banco de Inglaterra.  El dictamen del alto tribunal brit\u00e1nico se bas\u00f3 en que el Reino Unido solo reconoce como aut\u00e9ntico presidente de Venezuela al l\u00edder de la oposici\u00f3n, Juan Guaid\u00f3, en lugar de Maduro, quien exig\u00eda la devoluci\u00f3n de oro depositado en las arcas brit\u00e1nicas desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, para resolver problemas de insolvencia monetaria y atender la crisis sanitaria por la pandemia de covid-19.Por otro lado, aeronaves de Estados Unidos tambi\u00e9n pidieron permiso para permanecer en islas cercanas a Cabo Verde a la espera de que se resuelva la extradici\u00f3n a favor del pa\u00eds norteamericano. De hecho, EL TIEMPO tambi\u00e9n pudo establecer que un avi\u00f3n del r\u00e9gimen de Maduro aterriz\u00f3 en Guinea-Bis\u00e1u y est\u00e1 en esa posici\u00f3n estrat\u00e9gica desde el 26 de junio.El traslado de Saab se produce 24 horas despu\u00e9s de que el presidente de Cabo Verde, Jorge Carlos Fonseca, se refiri\u00f3 al caso y lo calific\u00f3 de 'muy delicado'.\u00a0En efecto, el caso Saab ha tomado tanta relevancia en ese pa\u00eds que un sector influyente le pidi\u00f3 a Fonseca mantenerse al margen de las disputas diplom\u00e1ticas a fin de evitar consecuencias negativas para Cabo Verde.\u00a0(Puede ser de su inter\u00e9s: Los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Maduro)Por eso, las pr\u00f3ximas horas ser\u00e1n claves para que se defina la suerte del colombiano, al que lo esperan en Estados Unidos dos procesos por lavado y corrupci\u00f3n ligados al r\u00e9gimen de Maduro y la posibilidad de convertirse en el testigo estrella contra varios miembros del Gobierno venezolano. El caso de \u00c1lex Saab ha tomado tanta relevancia en Cabo Verde que sus autoridades lo califican como \u201cdelicado\u201d. De hecho, el presidente Jorge Carlos Fonseca dijo que ha recibido llamadas de varios jefes de Estado para hablar del tema, aunque no revel\u00f3 identidades. Tanto Estados Unidos, que conf\u00eda en que sea avalado el pedido de extradici\u00f3n que formaliz\u00f3 contra el barranquillero, como Venezuela -que le dio estatus de agente especial para pedir su regreso a Caracas- est\u00e1n presionando para que les sea entregado el se\u00f1alado testaferro del r\u00e9gimen de Maduro. (Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u201cSea cual sea el expediente, o su complejidad o sus implicaciones, tenemos que funcionar como un Estado de derecho\u201d, enfatiz\u00f3 Fonseca. Medios locales tambi\u00e9n han reportado que por el caso Saab se ha registrado en Cabo Verde una corriente de opini\u00f3n que le pide a su Gobierno mantenerse al margen de la disputa diplom\u00e1tica, por posibles consecuencias negativas.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-las-movidas-secretas-para-sacarlo-de-cabo-verde-514382", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018As\u00ed desenmascar\u00e9 al asesino de mi padre\u2019", "contenido": " Una semana antes de que lo mataran se sent\u00eda una vaharada densa en el pueblo. Dos forasteros se la pasaban jugando en un sal\u00f3n de billar que quedaba en la esquina de la calle diez con carrera novena, a menos de una cuadra de la casa de mi abuela Gala. Eran los sicarios. Uno, de piel clara y pelo lacio y casta\u00f1o; el otro, moreno, de cabello ondulado. En esa llamada que todav\u00eda parece resonar en mi mente, mi padre me dijo que, a la ma\u00f1ana siguiente, s\u00e1bado 22 de febrero, pasar\u00eda a buscarnos para visitar a mi abuela en la cl\u00ednica. Prometi\u00f3 que luego me llevar\u00eda al Vivero, una cadena de almacenes que hab\u00eda abierto hac\u00eda pocos meses en Valledupar, y era la sensaci\u00f3n del momento. Esas fueron las \u00faltimas palabras que escuch\u00e9 de \u00e9l.  En entrevista con EL TIEMPO, Diana L\u00f3pez Zuleta cuenta c\u00f3mo fue el proceso creativo de Lo que no borr\u00f3 el desierto, un libro que detalla el asesinato de su padre, Luis L\u00f3pez Peralta, ordenado por el poderoso Juan Francisco G\u00f3mez Cerchar, \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez.(Lea tambi\u00e9n: La mujer que estudi\u00f3 periodismo para acusar al asesino de su padre) Sent\u00eda que la historia del asesinato de mi padre y del crimen organizado en el Cesar y La Guajira no se hab\u00eda contado. Y despu\u00e9s de la condena surgi\u00f3 la idea de escribir el libro, ten\u00eda respaldo judicial; ya teniendo la sentencia condenatoria, ten\u00eda la potestad para llamar asesino a \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez Cerchar. Siempre he tenido una obsesi\u00f3n con la muerte; ha sido mi leitmotiv desde que me mataron a mi pap\u00e1. Yo era parte y testigo de la historia. Se me viene a la mente una frase de Ana\u00efs Nin que puede resumir un poco esto: \u201cEscribimos para probar la vida dos veces, en el momento y en retrospectiva\u201d. Estudi\u00e9 periodismo porque sent\u00eda que desde este oficio se pod\u00eda hacer algo, se pod\u00eda denunciar y ahondar sobre la historia. Nunca pens\u00e9 en una t\u00e9cnica narrativa, sino en investigar. Sin embargo, debido a la desaz\u00f3n y el dolor por la p\u00e9rdida, me inclin\u00e9 por la escritura como un modo de comunicar lo que sent\u00eda. Siempre pens\u00e9 en que contar\u00eda la historia del asesinato de mi padre. Desde siempre. De hecho, cuando estaba en el colegio lo escrib\u00ed a manera de cuento, y fue publicado en un libro, y cuando fui a la universidad tambi\u00e9n intent\u00e9 hacerlo a manera de cr\u00f3nica. Pero no ten\u00eda los elementos ni la investigaci\u00f3n.(Le puede interesar: Los tres asesinatos por los cuales fue condenado 'Kiko' G\u00f3mez) Cuando ya hab\u00eda terminado la investigaci\u00f3n y deb\u00eda sentarme a escribir, ten\u00eda much\u00edsimo miedo porque sab\u00eda que iba a desnudar emociones reprimidas de la infancia. Hab\u00eda decantado lo suficiente la historia y hab\u00eda encontrado la distancia con la historia narrada. Sin embargo, sent\u00eda la necesidad de adquirir mayores herramientas. Muchas veces como periodistas nos enfocamos solo en los datos o en la investigaci\u00f3n, y la literatura nos ense\u00f1a ese arte de narrar. As\u00ed que hice dos talleres de escritura con Carolina San\u00edn en los que aprend\u00ed muchas cosas; por ejemplo, a no juzgar y dejar que el lector fuera quien se apropiara del texto. Durante todo el proceso llor\u00e9 mucho, pero nunca escrib\u00eda mientras lloraba. Siempre esperaba calmarme para escribir con mayor precisi\u00f3n, sin la carga adjetivada de aquellas emociones y usando los sustantivos para mostrarlas. Recordaba unos versos de Vicente Huidobro: \u201cPor qu\u00e9 cant\u00e1is la rosa, \u00a1oh Poetas! / Hacedla florecer en el poema\u201d. Desde todo punto de vista, perder a un padre es doloroso siendo ni\u00f1a, incluso si es por muerte natural. Pero duele la impunidad y saber que el asesino es ensalzado por la gente. En mi caso particular sucedi\u00f3 esto, y mi pap\u00e1 fue quedando en el olvido. Es traumatizante ver el modo como se justifica el asesinato de alguien, una realidad que se vive en La Guajira y en el Cesar. Es dif\u00edcil responder c\u00f3mo es crecer sin padre sin caer en lugares comunes y adjetivos; no puedo separar el asesinato de mi padre de mi propia identidad, yo soy eso que me pas\u00f3, soy los miedos y el coraje para enfrentar al asesino; parad\u00f3jicamente, esto me ha definido.(Relacionado: Revocan condecoraci\u00f3n que hab\u00edan dado a \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez en el Congreso) Mi pap\u00e1, Luis L\u00f3pez Peralta, era concejal de Barrancas, La Guajira, y aspiraba a la alcald\u00eda. \u00c9l estaba denunciando las irregularidades en los contratos del alcalde del pueblo, \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez. Por aquellos d\u00edas incendiaron la oficina jur\u00eddica de la alcald\u00eda para desaparecer los archivos. Mi pap\u00e1 lo denunci\u00f3, y pocos d\u00edas despu\u00e9s fue mandado a matar. Lo asesinaron 3 d\u00edas antes de que cumpliera 40 a\u00f1os. Era trabajador y ten\u00eda una innata vocaci\u00f3n al servicio, muy dado a la gente. Pocos meses despu\u00e9s del asesinato, todo el pueblo sab\u00eda que \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez lo hab\u00eda mandado asesinar, entre otras razones porque \u00e9l celebr\u00f3 su muerte como un triunfo. A m\u00ed me dijeron que lo hab\u00edan matado por pol\u00edtica, y yo no entend\u00eda qu\u00e9 significaba eso. Nunca apresaron a los sicarios, y el fiscal que debi\u00f3 investigar archiv\u00f3 el proceso ese mismo a\u00f1o. Entonces, desde siempre supe qui\u00e9n hab\u00eda sido el asesino, pero ten\u00eda que crecer, iniciar una b\u00fasqueda interna y armarme de valor. Sent\u00eda mucho miedo, pero m\u00e1s que miedo a \u00e9l, tem\u00eda por la seguridad de mi familia a causa de mis denuncias y de meterme en el proceso. Todo el mundo dec\u00eda \u201cdeja que Dios se encargue\u201d, una frase com\u00fan en mi tierra que desentra\u00f1a el miedo y justifica la desidia.(Recomendado: Uniguajira revoc\u00f3 t\u00edtulo de Honoris Causa a \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez Cerchar) La Fiscal\u00eda, que investigaba, lo llev\u00f3 ante la justicia. Yo recib\u00ed mensajes en los que me aconsejaban retirarme del caso para no meterme en problemas, y despu\u00e9s, cuando empez\u00f3 el juicio, me amenazaron. S\u00ed. Pero yo perd\u00ed el miedo y saqu\u00e9 fuerza de donde ni sab\u00eda que ten\u00eda. El periodista Gonzalo Guill\u00e9n, que fue uno de los primeros en denunciar p\u00fablicamente a \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez, me dijo algo que nunca olvidar\u00e9: \u201cEl gran poder de los corruptos y los asesinos no est\u00e1 en las ametralladoras ni en el dinero que tienen; el gran poder es el miedo que inspiran. Ellos se encargan de que todo el mundo les tenga terror y con eso viven tranquilos\u201d. El asesino de mi padre y de m\u00e1s de cien v\u00edctimas m\u00e1s. Porque ten\u00eda un ej\u00e9rcito de sicarios a su servicio, sembraba el terror en el Caribe y ostentaba el poder en La Guajira. Es decir, el Estado de alguna manera fue c\u00f3mplice de su poder\u00edo; sobornaba a todo el mundo, y los fiscales y jueces le rend\u00edan pleites\u00eda. \u00c9l us\u00f3 dineros estatales y aprovech\u00f3 los poderes locales para mandar a matar gente. En el desierto de Atacama de Chile se ocultaban a los desaparecidos. As\u00ed que Lo que no borr\u00f3 el desierto es una met\u00e1fora sobre el desierto de La Guajira como un lugar donde se esconden muchos cr\u00edmenes. Es una referencia a la b\u00fasqueda de la verdad sobre el asesinato de mi padre, que estuvo oculta durante muchos a\u00f1os.(Para leer: Defensa de \u2018Marquitos\u2019 Figueroa retir\u00f3 la solicitud de libertad) Todas las ciudades de Colombia tienen esos contrastes, partes lindas y partes que se tratan de ocultar. Sin embargo, la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de La Guajira, en zona fronteriza con Venezuela, favorece la migraci\u00f3n, el contrabando, el narcotr\u00e1fico; todo esto facilita el accionar criminal. Soy una convencida de que se escribe para aprender, as\u00ed que deseo seguir aprendiendo.ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPOEn Twitter: \u200b@armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/asi-desenmascare-al-asesino-de-mi-padre-514414", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Vamos a seguir siendo lo mismo, pero un poco peor\u2019: Fernando Savater", "contenido": " El fil\u00f3sofo y escritor espa\u00f1ol no es optimista frente a la incidencia que pueda tener la pandemia en el esp\u00edritu de la humanidad. Su \u00f3ptica est\u00e1 mucho m\u00e1s aterrizada a considerar este momento como una prueba m\u00e1s de la vida.Fernando Savater nada contra la corriente. Considera que esta pandemia del coronavirus es un desastre, s\u00ed, pero que no marcar\u00e1 un punto de inflexi\u00f3n en la historia de la humanidad. Ni nos cambiar\u00e1 en lo profundo ni nos har\u00e1 mejores, como sostienen quienes, entre la iron\u00eda y el desprecio, define como \u201cpredicadores laicos\u201d.  \u201cNo creo que vayamos a salir m\u00e1s fuertes ni m\u00e1s buenos. No. Vamos a salir m\u00e1s pobres, porque esto ser\u00e1 un golpe muy grande para todos los pa\u00edses\u201d, plantea el reconocido fil\u00f3sofo espa\u00f1ol, de paso por Madrid por un par de d\u00edas antes de retornar a San Sebasti\u00e1n. \u201cY adem\u00e1s tenemos los muertos\u201d, completa Savater, que a\u00fan carga con el duelo por la muerte de su esposa, en 2015.Ahora, dice, sobrelleva cada d\u00eda, algunos de mejor forma que otros. \u201cLas cosas que cuentan en la vida son los peque\u00f1os placeres\u201d, explica, lo que en su caso incluye las carreras de caballos.\u201cHay que tener paciencia porque esto de la pandemia hay que superarlo\u201d, sintetiza. \u201cCuando lleg\u00f3 esta gripe, yo me encontraba en Lombard\u00eda, en un congreso sobre democracia y teatro, di la primera conferencia y ya no hubo m\u00e1s, porque se suspendi\u00f3 y todo el mundo sali\u00f3 huyendo \u2013rememora\u2013. Al principio no cre\u00edamos que iba a ser una cosa de tanta envergadura, pero se ha visto lo que era. Ahora, como todos, lo que quiero es no contagiarme y que encuentren cuanto antes la vacuna para quitarnos esto de encima\u201d.\u00a0 \u00a1No! \u00a1Esas son tonter\u00edas! Cuando acabe la pandemia y encontremos la vacuna, la gente volver\u00e1 a lo mismo que \u00e9ramos. Pestes y plagas ha habido much\u00edsimas y la humanidad no ha dejado de ser lo que era. La condici\u00f3n social de los humanos es mucho m\u00e1s importante que una plaga accidental, por muy grave que sea. Lo que a m\u00ed me preocupa, como a todos, es mi salud y la de quienes me rodean y quiero, que ya hemos tenido el disgusto de perder a algunos y, luego, que se encuentre cuanto antes un remedio que evite esta sangr\u00eda econ\u00f3mica y m\u00e9dica que tenemos.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: \u2018Nos salvar\u00e1n las ciencias, no las armas\u2019: Savater) Habr\u00e1 gente que s\u00ed, gente que tenga nervios muy fr\u00e1giles y que esto la afecte de un modo muy grave, pero a la mayor\u00eda, no. Primero, porque hemos estado confinados en casa, pero saliendo a comprar. No hemos tenido un confinamiento como si estuvi\u00e9ramos en una celda de aislamiento en una prisi\u00f3n. Hemos estado relativamente aislados, pero en contacto con otros seres humanos. Y muchos han estado confinados con sus familias o su entorno pr\u00f3ximo. As\u00ed que habr\u00e1 personas que tendr\u00e1n problemas, pero no ser\u00e1 la mayor\u00eda. Pues no, en absoluto. No creo que vayamos a salir m\u00e1s fuertes ni m\u00e1s buenos. No. Vamos a salir m\u00e1s pobres, porque esto ser\u00e1 un golpe muy grande para todos los pa\u00edses, y causar\u00e1 problemas econ\u00f3micos y laborales enormes, y adem\u00e1s tenemos los muertos. Muchos cargan con eso. De modo que no creo que tengamos una soluci\u00f3n positiva. Lo \u00fanico es que comprenderemos la importancia de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Casi todo el mundo se est\u00e1 dando cuenta de qu\u00e9 importantes son esos trabajos. Esa es una reflexi\u00f3n que podr\u00edamos sacar de esta experiencia: a veces, las personas que hacen las tareas m\u00e1s importantes \u2013como el personal sanitario\u2013 son las que cobran menos, las que tienen un peor estatus econ\u00f3mico. Eso es injusto. Ahora deber\u00edamos preocuparnos de agradecerles lo mucho y lo bueno que han hecho por nosotros, no solo ret\u00f3ricamente, sino tambi\u00e9n ayudando todo lo posible a que su situaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y laboral sea mejor para compensar su sacrificio. Efectivamente, las cosas que cuentan en la vida no son los grandes objetivos, sino el d\u00eda a d\u00eda, los peque\u00f1os placeres: el paseo, la ternura de una caricia, ir a buscar a unos amigos para ir a tomarse una copa en un sitio agradable, una palabra amable, comprar peque\u00f1os caprichos gastron\u00f3micos o indumentarios. En fin, todas esas cosas que vemos como rutinarias y que a veces no les damos la mayor importancia. Ahora estamos viendo hasta qu\u00e9 punto perderlas es un cierto fracaso de la vida.\u00a0(Le puede interesar: \u2018Padecemos dos virus: la prisa y el culto a la juventud\u2019: Carl Honor\u00e9) Me pareci\u00f3 una descripci\u00f3n muy sencilla, pero muy exacta de un duelo. La vida era aquello que ya he perdido, era aquello que acab\u00f3 cuando acab\u00f3 ella, mientras que ahora pasan los d\u00edas. Me despierto, me afeito, desayuno unas tostadas con caf\u00e9 con leche, pero eso ya no es la vida. Es la rutina. Creo que la mayor\u00eda de las personas que est\u00e1n confinadas en sus casas suelen tener familiares cerca; est\u00e1n con sus parejas, con sus hijos, y eso les permite sentir la vida lo mismo que en cualquier otro momento. Quiz\u00e1s haya algunas personas para las que su trabajo o la pr\u00e1ctica de ciertos deportes sean muy importantes y por eso sientan que est\u00e1n en un par\u00e9ntesis hasta que no vuelvan a ese ritmo. \u00a1Pero ya me gustar\u00eda a m\u00ed que simplemente dejando el confinamiento volviera a recuperar mi vida! \u00a1No es tan f\u00e1cil! El suicidio siempre es una opci\u00f3n. Es la clave de la libertad. Por eso no debemos quejarnos excesivamente de la vida, porque estamos en ella porque queremos. Hay muchas formas de dejar de estar en la vida. Nadie est\u00e1 en la obligaci\u00f3n de seguir vivo si no quiere. La mayor\u00eda de nosotros se hace la misma reflexi\u00f3n que el personaje de Las palmeras salvajes, aquella novela de William Faulkner. Al final, ha perdido a su mujer, va sinti\u00e9ndose culpable por su p\u00e9rdida y se plantea: \u201cEntre la pena y la nada, elijo la pena\u201d. Eso nos pasa un poco a todos. Tenemos la opci\u00f3n de continuar en la pena o elegir la nada, pero seguimos en la pena. En mi caso, estoy vivo para recordarla. Ella hizo m\u00e1s bello el mundo y el \u00faltimo guardi\u00e1n de esa belleza soy yo.\u00a0(Lea adem\u00e1s: \u2018Este virus nos dio una lecci\u00f3n: no somos tan poderosos como creemos\u2019) No. El coronavirus nos obliga a repetir siempre las mismas conversaciones. Siempre me preguntan lo mismo. \u00a1No, no, no! \u00a1Es que tampoco hay otras cosas que preguntar! \u00a1El coronavirus tampoco es una emergencia metaf\u00edsica! Es como si hubiera pasado un terremoto o una inundaci\u00f3n. Son cosas que nos fuerzan a plantearnos las mismas cosas. No es cuesti\u00f3n de poca originalidad: si hay un terremoto, las casas se caen y la gente est\u00e1 asustada, y tampoco le vas a preguntar qu\u00e9 piensa de la salvaci\u00f3n del alma (risas). Esto es lo que es. \u00a1No es metaf\u00edsica! Bueno, a la gente le gusta darse importancia, le gusta afirmar que ocurrir\u00e1n grandes cosas y grandes procesos. Pero me parece que ha sido Michel Houellebecq quien, cuando le han preguntado c\u00f3mo cre\u00eda \u00e9l que seguir\u00edan viviendo los hombres despu\u00e9s de la epidemia, ha respondido que igual, pero un poco peor (risas). Eso es lo que creo, tambi\u00e9n. Que vamos a seguir siendo lo mismo, pero un poco peor. Peor econ\u00f3micamente y con miedo a que haya otra epidemia, pero por lo dem\u00e1s. Creer que los humanos vayamos a dejar de ser lo que somos y nos vayamos a transformar en otra cosa, m\u00e1s ang\u00e9lica, no. Eso es ganas de... A la gente, a veces, en vez de hablar, lo que le gusta es declamar. Y para declamar hay que decir esas cosas muy emocionantes. HUGO ALCONADA MONLA NACI\u00d3N (Argentina) - GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/fernando-savater-habla-del-futuro-de-la-humanidad-tras-la-pandemia-514376", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed operan tres bandas venezolanas que se disputan crimen en Colombia", "contenido": " El asesinato sicarial en Barranquilla de alias El Kike a mediados de enero, el triple crimen que se registr\u00f3 un mes despu\u00e9s en Ibagu\u00e9 y el doble asesinato del jueves pasado en Bogot\u00e1 tienen un claro hilo conductor que hasta ahora las autoridades est\u00e1n conociendo: la incursi\u00f3n en el mapa criminal del pa\u00eds de tres poderosas bandas de venezolanos.Tal como lo revel\u00f3 EL TIEMPO el lunes pasado, ya se contabilizan m\u00e1s de 12 muertos como consecuencia de una vendetta entre \u2018Yeico Masacre\u2019 y \u2018los Melean\u2019. Estos \u00faltimos son una poderosa estructura con epicentro en el estado de Zulia, pero con tent\u00e1culos en al menos tres pa\u00edses.(Lo invitamos a ver:\u00a0El video sobre vendetta entre bandas venezolanas que indaga Bogot\u00e1) Tirso Melean Castellano, uno de sus cabecillas, ranqueado entre los delincuentes m\u00e1s buscados de Zulia, fue capturado en febrero de 2019, con armas y municiones, en McAllen, Texas. El sujeto estaba procesado en su pa\u00eds por asesinato y fuga de presos.Pero el jefe de la banda es Willy Melean, conocido en el hampa por grabar en video las ejecuciones que ordena.Uno de esos videos muestra la cruel decapitaci\u00f3n de un joven que hab\u00eda ingresado a robar a una de sus propiedades y circul\u00f3 por redes en 2019. Otro registra la ejecuci\u00f3n de dos personas que les hab\u00edan dado informaci\u00f3n a las autoridades sobre sus cabecillas. En Estados Unidos tambi\u00e9n cay\u00f3 Alex\u00e1nder Antonio Melean Castellano, el tercero de los cinco hermanos, quien fue deportado a Venezuela en febrero de 2019. Y en Santa Marta fue asesinado Nelson Melean, en marzo de 2012, quien hab\u00eda sobrevivido a cinco atentados en Venezuela. Otro de \u2018los Melean\u2019, Luis Alberto, de 18 a\u00f1os, fue capturado en Lima el 14 de julio de 2019 luego de haber matado con un bate de b\u00e9isbol al padre de un compa\u00f1ero. Ese d\u00eda se capturaron a seis venezolanos m\u00e1s que ten\u00edan circular roja de la Interpol.\u201cEllos sienten desprecio por la vida humana. Son muy violentos y no miden el da\u00f1o que pueden ocasionar\u201d, dijo en su momento \u00d3scar Garrido, jefe de la Regi\u00f3n Policial Callao, cerca de Lima. Y en enero, Per\u00fa anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de un grupo especial para combatir a estas bandas extranjeras. EL TIEMPO tuvo acceso a un documento reservado en el que inteligencia del Ej\u00e9rcito y la Polic\u00eda Judicial de Migraci\u00f3n Colombia advierten sobre el desembarco de esa banda en Colombia con tres objetivos criminales: copar puntos de expendio de droga en las principales ciudades, manejar trata de personas dentro del negocio de la prostituci\u00f3n y perseguir a sus archienemigos.Estos \u00faltimos son parte de la banda \u2018Yeico Masacre\u2019, otra organizaci\u00f3n criminal que antes era uno de los tent\u00e1culos de \u2018los Melean\u2019, pero que, tras disputas internas por embarques de coca colombiana, se declararon la guerra.(Le puede interesar:\u00a0En redes, banda de Venezuela se cobra cr\u00edmenes en Bogot\u00e1)A la estructura se le atribuye el doble crimen del jueves en el que muri\u00f3 Sleiter Jos\u00e9 Leal, un supuesto cambista venezolano que ten\u00eda antecedentes penales en su pa\u00eds. Ese mismo d\u00eda asesinaron a su mam\u00e1 y atentaron contra su hijo.El mismo patr\u00f3n sicarial se registr\u00f3 en Ibagu\u00e9. Ese domingo 16 de febrero, pistoleros asesinaron a los venezolanos Giovanni Alberto Parra y a su hijo Diego, de 16 a\u00f1os. El tercer muerto fue identificado como Luis Fernando Moreno. EL TIEMPO revel\u00f3 c\u00f3mo la banda de \u2018Yeico Masacre\u2019 tambi\u00e9n se atribuy\u00f3 los asesinatos en Fontib\u00f3n e hicieron lo mismo con el triple crimen en Ibagu\u00e9. En este \u00faltimo episodio, dos de los sicarios eran venezolanos y uno, colombiano.Este dato confirma la informaci\u00f3n en poder de este diario sobre el reclutamiento de colombianos por estas bandas que se exhiben en redes con cadenas de oro, fusiles de asalto, pistolas con silenciador y d\u00f3lares.La Secretar\u00eda de Seguridad de Bogot\u00e1 admiti\u00f3 este jueves la informaci\u00f3n revelada por EL TIEMPO y acept\u00f3 que el tema preocupa. \u201cHay que tener la paciencia que nos permita acopiar la mayor cantidad de pruebas contra estas personas. En t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n est\u00e1n trabajando sobre ellas. En t\u00e9rminos del video, no sabemos si fue grabado en Colombia o Venezuela. Preocupa, claro, pero estamos trabajando con la Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda, y las investigaciones han dado resultados\u201d, dijo Hugo Acero, secretario de Seguridad de Bogot\u00e1.Acero entreg\u00f3 un dato que llama la atenci\u00f3n. De los 494 asesinatos registrados en Bogot\u00e1 durante el primer semestre de 2020, el 9,5 por ciento corresponde a ciudadanos venezolanos.Alcaldes locales realizaron hace una semana una reuni\u00f3n de seguridad en la que se ventil\u00f3 con la Polic\u00eda la preocupaci\u00f3n por este tema y por el hecho de que las bandas de venezolanos se est\u00e1n apropiando del microtr\u00e1fico en algunos sectores y del negocio de la prostituci\u00f3n. Y hay un nuevo dato que alarma a\u00fan m\u00e1s. Fuentes de inteligencia les aseguraron a reporteros de EL TIEMPO que miembros de estas bandas tienen nexos con un pol\u00edtico de mediano nivel que est\u00e1 refugiado en Colombia y habr\u00eda participado en la fracasada operaci\u00f3n Gede\u00f3n contra el r\u00e9gimen de Maduro, ejecutada por mercenarios.Las mismas fuentes afirman que varios miembros de estas organizaciones tienen conexi\u00f3n con una de las fichas de las temibles Fuerzas de Acciones Especiales (Faes) del r\u00e9gimen de Caracas, la poderosa polic\u00eda secreta de Nicol\u00e1s Maduro, expulsado en marzo.Adem\u00e1s, que una tercera banda estar\u00eda merodeando por la localidad de Santa Fe: \u2018los Coqui\u2019.  (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Se trata de una violenta estructura criminal que hasta ahora hac\u00eda presencia en un sector de Caracas, pero que ya aterriz\u00f3 en Bogot\u00e1.La investigaci\u00f3n apenas comienza.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/asi-operan-las-tres-bandas-venezolanas-que-se-disputan-el-crimen-en-colombia-514428", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Calcule la verdadera edad de su perro con este m\u00e9todo cient\u00edfico", "contenido": " Uno de los datos m\u00e1s buscados por las personas que tienen mascotas es la edad de sus amigos peludos en a\u00f1os humanos. En el caso de los perros es com\u00fan escuchar que el dato se consigue multiplicando cada a\u00f1o por siete.As\u00ed, un perro que reci\u00e9n cumpli\u00f3 su segundo a\u00f1o de vida, tendr\u00eda 14 a\u00f1os humanos y uno que ya tiene 5 a\u00f1os, tendr\u00eda 35. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 afectando la cuarentena a las mascotas?).Sin embargo, un estudio hecho por investigadores de la Universidad de California en San Diego (EE. UU.) revela que esto no es tan exacto. El director de la investigaci\u00f3n fue Trey Ideker, un profesor de la Facultad de Medicina de ese centro educativo. Mientras tanto, Tina Wang, una doctora que hab\u00eda trabajado con Ideker, fue quien tuvo la idea de estudiar a los perros. Anteriormente, Ideker ya hab\u00eda hecho algunos 'relojes epigen\u00e9ticos' que le permit\u00edan determinar cu\u00e1l era la edad de las c\u00e9lulas de personas espec\u00edficas, despu\u00e9s de analizar sus genes. \"Los cambios epigen\u00e9ticos proporcionan a los cient\u00edficos pistas sobre la edad de un genoma\", dijo Ideker en un comunicado compartido por la Universidad de California en San Diego (Ucsd).Estos 'relojes' se han hecho en numerosas ocasiones, no obstante, su utilidad es limitada, pues solo se pueden aplicar en sujetos demasiado espec\u00edficos. \"Siempre miramos a los humanos, pero son un poco aburridos\", explic\u00f3 Ideker. \"Wang me convenci\u00f3 de que deb\u00edamos estudiar el envejecimiento de los perros de manera comparativa\", a\u00f1adi\u00f3. Para los investigadores, conocer m\u00e1s de la forma en la que envejecen los caninos no solo era un capricho de amos (Wang tiene un perro llamado 'Balli' que inspir\u00f3 el estudio), sino que tambi\u00e9n pod\u00eda aportar datos que podr\u00edan ayudar en el tratamiento de distintas enfermedades.\"Los veterinarios con frecuencia usan la proporci\u00f3n de 1: 7 a\u00f1os para determinar la edad de un perro y utilizan esa informaci\u00f3n para guiar las decisiones de diagn\u00f3stico y tratamiento\", se\u00f1al\u00f3 Ideker.\u00a0(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Indignaci\u00f3n por sacerdote que mat\u00f3 a un perro con sevicia en M\u00e9xico).Para llevar a cabo la investigaci\u00f3n, \u00e9l, la doctora Wang y otros profesionales de distintas instituciones, analizaron las muestras de sangre de 105 perros de raza labrador retriever. Revisaron c\u00f3mo cambiaban los patrones de los grupos metilo (que son etiquetas qu\u00edmicas) en los genomas de humanos y perros.\u00a0Uno de los resultados m\u00e1s sorprendentes es que ambas especies no envejecen al mismo ritmo. O sea, que no se puede saber cu\u00e1ntos a\u00f1os tiene un perro haciendo una multiplicaci\u00f3n lineal.El estudio sostiene que cuando un canino es joven, envejece m\u00e1s r\u00e1pido que un humano que tiene una edad an\u00e1loga. Sin embargo, a medida que llega a la madurez, su proceso de envejecimiento se va desacelerando.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Vea c\u00f3mo es el murci\u00e9lago m\u00e1s grande del mundo).Con el objetivo de ilustrar los resultados del estudio, los investigadores hicieron un jocoso plano de coordenadas. En el eje 'y', que se dibuja de forma vertical, distribuyeron fotograf\u00edas del actor Tom Hanks a lo largo de su carrera. Mientras tanto, en el eje 'x', pusieron fotos del proceso de envejecimiento de un labrador. Para calcular cu\u00e1ntos a\u00f1os humanos tiene su perro basta con que ponga el dedo en la edad de este, donde dice 'dog years'. Luego s\u00fabalo a la l\u00ednea roja y despu\u00e9s arr\u00e1strelo hacia la l\u00ednea vertical que dice 'human years'.Seg\u00fan el m\u00e9todo, un perro con 1 a\u00f1o de edad tiene cerca de 30 a\u00f1os humanos, mientras que uno con 6, tendr\u00eda alrededor de 60.(Siga leyendo:\u00a0Video: perro persigue el carro de su due\u00f1o para evitar que lo abandone)Aunque esta forma de calcular el envejecimiento tiene datos exactos, los investigadores se\u00f1alan que puede variar entre razas, sobre todo teniendo en cuenta que para hacer el estudio solo se utilizaron perros labradores. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/cual-es-la-edad-de-mi-perro-514532", "categoria": "vida"}]