[{"titulo": "Duque no ha dicho que despu\u00e9s del 11 de mayo no habr\u00e1 m\u00e1s cuarentena", "contenido": " Con el Decreto 593 de 2020, el Gobierno oficializ\u00f3 la extensi\u00f3n del aislamiento nacional obligatorio, que va hasta el 11 de mayo y contempla 41 excepciones para salir, incluido los sectores de la industria manufacturera y la construcci\u00f3n, que deben cumplir con los protocolos de bioseguridad y los procedimientos que dispongan las autoridades locales. Este jueves, la Presidencia dio a conocer una informaci\u00f3n falsa que est\u00e1 circulando por redes sociales.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Once claves del decreto que extiende la cuarentena nacional)El mensaje falso dice que \"Colombia debe alistarse para enfrentar la pandemia sin cuarentena, as\u00ed lo asegur\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque en una conferencia con los alcaldes del pa\u00eds, Duque advirti\u00f3 a los burgomaestres que deben alistarse para enfrentar la pandemia del coronavirus sin cuarentena\".\u00a0 En ese mismo mensaje, que no es ver\u00eddico, dice que \"despu\u00e9s del 11 de mayo se activar\u00e1n casi todas las actividades laborales, pero no las de tipo social, relacionadas con entretenimiento y diversi\u00f3n de sectores p\u00fablicos\".\u00a0Tampoco es cierto lo que se\u00f1ala el mensaje en cuanto a que el Presidente asegur\u00f3 que \"debemos alistarnos porque por lo menos el 50 % de la poblaci\u00f3n va a tener coronavirus\".\u00a0(Lea:\u00a0Once preguntas claves sobre la extensi\u00f3n de la cuarentena nacional)Ante esto, la Casa de Nari\u00f1o advirti\u00f3 que \"no hay informaci\u00f3n sobre la terminaci\u00f3n del aislamiento de manera definitiva el 11 de mayo. Seguiremos trabajando para tomar las medidas pertinentes seg\u00fan la valoraci\u00f3n de los expertos y la disminuci\u00f3n de las cifras de contagio\".Adem\u00e1s, hizo un llamado a no compartir esos mensajes falsos a trav\u00e9s de redes sociales, ni informaci\u00f3n que no est\u00e9 confirmada. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/falso-no-hay-informacion-de-terminacion-de-cuarentena-el-11-de-mayo-490560", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Van 421 contagiados de coronavirus en la c\u00e1rcel de Villavicencio", "contenido": " La Gobernaci\u00f3n del Meta confirm\u00f3 que los casos de contagio de coronavirus en la c\u00e1rcel de Villavicencio llegaron a 421. As\u00ed, de 474 contagios que hay en el departamento, el 88 por ciento se registran en este centro penitenciario.\u00a0 El gobernador del Meta Juan Guillermo Zuluaga, confirm\u00f3 que en las \u00faltimas horas recibieron 102 pruebas positivas de covid-19 en el Meta, todas ellas en la c\u00e1rcel de Villavicencio, que fue la primera del pa\u00eds en reportar contagios.\u00a0En este centro penitenciario, la mayor\u00eda de contagiados son los internos, pero tambi\u00e9n hay por lo menos 47 guardias del Inpec que tienen covid-19.\u00a0Estas nuevas cifras aumentan la situaci\u00f3n cr\u00edtica de la c\u00e1rcel de Villavicencio, que tiene 1.782 reclusos en unas instalaciones que tienen cupo solo para 899 detenidos.\u00a0 Ante la dif\u00edcil situaci\u00f3n que vive esta prisi\u00f3n, el aumento del descontento de los detenidos sigue aumentando. El mi\u00e9rcoles en la noche, justamente, el Inpec asegur\u00f3 que frustr\u00f3 un intento de fuga de varios presos de esta prisi\u00f3n, a los que les incaut\u00f3 43 armas blancas (entre cuchillos y hasta machetes) y cuatro celulares.\u00a0Seg\u00fan el Inpec, siete personas estuvieron implicadas en el intento de fuga en el que presuntamente habr\u00edan cavado un t\u00fanel en una de las celdas para poder abandonar la prisi\u00f3n.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/van-421-contagiados-de-coronavirus-en-la-carcel-de-villavicencio-490782", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 preocupan Villavicencio, Ipiales y el Amazonas?", "contenido": " Si bien la pandemia del coronavirus avanza de forma distinta en cada una de las 37 entidades territoriales del pa\u00eds, hay tres que llaman la atenci\u00f3n por el n\u00famero de casos en relaci\u00f3n con su poblaci\u00f3n y los factores de tipo social que enfrentan y que hacen prender las alarmas por posibles desbordes: Amazonas; Ipiales, Nari\u00f1o, y Villavicencio, Meta. El primero (Amazonas), en el extremo sur del pa\u00eds, es el departamento con la mayor proporci\u00f3n de casos por cada mill\u00f3n de habitantes, con m\u00e1s de mil, triplicando a Bogot\u00e1, que es el foco de la epidemia. De acuerdo con el reporte oficial m\u00e1s reciente, se han confirmado 104 casos de coronavirus y cinco fallecimientos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En menos de dos semanas van 104 casos de covid-19 en Amazonas) Pero lo realmente preocupante en este caso es la infraestructura hospitalaria hist\u00f3ricamente precaria. Al 30 de abril, en el Registro de Prestadores de Salud del ministerio no se contaba ninguna cama de cuidados intensivos y, como han denunciado trabajadores de la salud que all\u00ed prestan sus servicios, las condiciones laborales, de equipos y elementos de protecci\u00f3n son insuficientes. Esa preocupaci\u00f3n la comparte personal sanitario en Puerto Nari\u00f1o, el segundo municipio m\u00e1s grande del departamento, y en comunidades como Las Chorreras. En esta regi\u00f3n, las posibilidades de contagio aumentan por varios factores. Entre ellos, la frontera trinacional y extensa donde por el aislamiento hay una dependencia mayor de Per\u00fa y Brasil en temas de abastecimiento; hay una movilidad constante de la poblaci\u00f3n que hace dif\u00edcil garantizar el cierre de fronteras, explica un m\u00e9dico cirujano que habita en Leticia hace varios a\u00f1os.Prueba de ello es que en Tabatinga (Brasil), al otro lado de la frontera, ya se han confirmado 113 pacientes, muchos relacionados con el brote que se presenta en Manaos, capital del estado de Amazonas. Ayer aterriz\u00f3 en Leticia, capital del departamento, un avi\u00f3n de la Fuerza A\u00e9rea con 26 m\u00e9dicos, enfermeros y bacteri\u00f3logos, cuatro ventiladores para el hospital San Rafael y una m\u00e1quina de procesamiento de pruebas, para el Laboratorio de Salud P\u00fablica.(Adem\u00e1s:\u00a0Renuncia masiva de m\u00e9dicos en el \u00fanico hospital p\u00fablico de Amazonas) Ipiales es un punto complejo en los 175 kil\u00f3metros de frontera que tiene el departamento de Nari\u00f1o con Ecuador. Por sus caracter\u00edsticas es un paso obligado de comercio, turismo e intercambio con el vecino pa\u00eds y por extensi\u00f3n incluso con Per\u00fa. All\u00ed, a pesar de la frontera, permanece el paso de personas a trav\u00e9s de al menos 37 puntos irregulares identificados, aunque seguramente son m\u00e1s, como reconocen las autoridades.En este municipio se han presentado 54 casos de coronavirus, casi la mitad de los 115 registrados en el departamento, que adem\u00e1s cuenta ocho fallecidos. Seg\u00fan el gobernador de Nari\u00f1o, John Rojas, este punto puede recibir normalmente cada fin de semana hasta 10.000 ecuatorianos por razones comerciales, lo que convierte a Ipiales en un lugar sensible para recibir el impacto de la crisis que por el coronavirus enfrenta el Ecuador.Si bien en Ipiales hay un hospital civil y una cl\u00ednica particular con UCI, es claro que la infraestructura es insuficiente ante las proyecciones de la pandemia. Actualmente, 97 por ciento de las 147 camas hospitalarias en este municipio ya est\u00e1n ocupadas. En ese sentido, las autoridades claman al Gobierno central refuerzo en personal, en elementos de protecci\u00f3n, dotaci\u00f3n hospitalaria y ayudas a la comunidad. \u201cColombia tiene que ser solidaria con nuestro departamento, no nos pueden dejar solos porque lo que pase ac\u00e1 debe importarle a todos\u201d, le dijo Rojas a este diario. La situaci\u00f3n de Villavicencio, capital del Meta, es otro caso significativo, pues la mayor\u00eda de sus casos confirmados est\u00e1n concentrados en el centro penitenciario, donde al menos 273 internos, de los 334 casos relacionados con el penal, se enfrentan a los factores m\u00e1s favorables para la reproducci\u00f3n del virus.El hacinamiento, que rompe con el principio del distanciamiento f\u00edsico, se suma a factores como desnutrici\u00f3n, enfermedades no tratadas y otras infecciones, sin desconocer problemas de adicci\u00f3n. La secretaria de Salud de Villavicencio, Tanya Cort\u00e9s, asegura que si bien hay un programa espec\u00edfico orientado a esta poblaci\u00f3n, es muy dif\u00edcil enfrentarla de manera adecuada.\u200bSin embargo, ya comenzaron a tamizar al 100 por ciento de la poblaci\u00f3n carcelaria, proteger a los 70 mayores de 60 a\u00f1os infectados y aislar a los internos sanos. Lo que ocurra con esta poblaci\u00f3n ser\u00e1 muestra, de acuerdo con algunos epidemi\u00f3logos, de las carencias y fragilidades conceptuales y protocolarias aplicadas en una poblaci\u00f3n ya confinada que debi\u00f3 ser objeto de la m\u00e1xima protecci\u00f3n. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-por-que-preocupan-villavicencio-ipiales-y-el-amazonas-490676", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Trump amenaza a China con aranceles y dice que virus se cre\u00f3 en Wuhan", "contenido": " El presidente de EE. UU., Donald\u00a0 Trump, amenaz\u00f3 este jueves a China con aranceles y asegur\u00f3 haber visto pruebas que le permiten afirmar con un alto grado de confianza que el nuevo coronavirus se origin\u00f3 en un laboratorio de la ciudad china de Wuhan, algo que Pek\u00edn niega. El mandatario hizo esas declaraciones en una rueda de prensa en la Casa Blanca, en la que un periodista le pregunt\u00f3 si planeaba cancelar parte de sus obligaciones de deuda con Pek\u00edn para castigar al gigante asi\u00e1tico por su gesti\u00f3n de la pandemia, tal y como public\u00f3 este jueves el diario The Washington Post.(Le puede interesar:\u00a0Nueva York: hallan cad\u00e1veres en descomposici\u00f3n en camiones de mudanza) \"Podemos hacerlo de otras formas, podemos hacerlo con aranceles, podemos hacerlo de otra formas incluso m\u00e1s all\u00e1 de eso, sin tener que jugar a ese juego\", respondi\u00f3 el mandatario sin ofrecer m\u00e1s detalles sobre la posibilidad de un castigo. De acuerdo con The Washington Post, que cita a cuatro funcionarios de Administraci\u00f3n estadounidense, este jueves estaba prevista la celebraci\u00f3n de una reuni\u00f3n de responsables de varias agencias gubernamentales, entre ellos algunos de Inteligencia, para trazar una estrategia en busca de represalias a China. En la rueda de prensa, Trump volvi\u00f3 a culpar al Gobierno chino del virus y, en una escalada de tono, apunt\u00f3 que Pek\u00edn pudo haberlo parado, pero eligi\u00f3 dejar que se propagara por el mundo. \"Podr\u00edan haberlo parado, ellos (China) son una naci\u00f3n muy brillante, cient\u00edficamente y en otras cosas. Se escap\u00f3, digamos eso, y ellos podr\u00edan hab\u00e9rselo guardado, podr\u00edan haberlo parado, pero no lo hicieron\", asever\u00f3. Adem\u00e1s, dijo tener pruebas que le permiten asegurar que la fuente del SARS-CoV-2 es un laboratorio de la ciudad de Wuhan, donde se detectaron los primeros casos. En concreto, un periodista le pregunt\u00f3 si ten\u00eda pruebas que le permitan afirmar con un alto grado de confianza que el nuevo coronavirus se origin\u00f3 en dicho laboratorio, a lo que Trump contest\u00f3: \"S\u00ed, s\u00ed las tengo y creo que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) deber\u00eda estar avergonzada\". El presidente consider\u00f3 que la OMS ha actuado como \"una agencia de relaciones p\u00fablicas\" de China debido a las alabanzas que pronunci\u00f3 sobre el manejo que hizo el Ejecutivo chino del virus. Por ese motivo, ya a mediados de abril, Trump anunci\u00f3 que congelaba durante entre 60 y 90 d\u00edas los pagos a la OMS. La OMS ha se\u00f1alado que, hasta la fecha, se desconoce cu\u00e1l es la fuente del nuevo coronavirus. Aparte de las insinuaciones de\u00a0Trump, algunas autoridades chinas han promovido la teor\u00eda de que soldados estadounidenses introdujeron la enfermedad durante su participaci\u00f3n en los Juegos Mundiales Militares de Wuhan en octubre. Precisamente este jueves la Inteligencia Nacional de EE. UU. descart\u00f3 que el coronavirus sea una creaci\u00f3n artificial. La oficina del director de esa agencia federal, Richard Grenell, destac\u00f3 en un comunicado que \"la comunidad de Inteligencia coincide con el amplio consenso cient\u00edfico de que el virus de covid-19 no es ni artificial ni gen\u00e9ticamente modificado\". En 2018, Pek\u00edn y Washington se embarcaron en una guerra comercial que llev\u00f3 a la imposici\u00f3n mutua de aranceles, aunque en diciembre de 2019 llegaron a un principio de acuerdo, que permiti\u00f3 que ambos pa\u00edses disfrutaran de unos meses de aparente cordialidad, pero Trump este jueves afirm\u00f3 que ese pacto es algo \"secundario\" comparado con el coronavirus. Seg\u00fan datos de la Universidad Johns Hopkins en Estados Unidos ya se registran m\u00e1s de un mill\u00f3n de contagios y m\u00e1s de 62.000 muertes, lo que ubica al pa\u00eds como el principal foco de la pandemia en el mundo. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/trump-amenaza-a-china-con-aranceles-y-dice-que-virus-se-creo-en-wuhan-490658", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Autoprotecci\u00f3n y caza no justifican el libre porte de armas: Corte", "contenido": " El 26 de noviembre del 2013, siendo las 11 y 25 de la ma\u00f1ana, en un sector de Gir\u00f3n (Santander), un hombre se encontraba portando una escopeta calibre 28, sin marca ni modelo, de fabricaci\u00f3n hechiza, y de la cual no ten\u00eda ning\u00fan permiso. El ciudadano, seg\u00fan les dijo \u00e9l mismo a las autoridades, ten\u00eda el arma con fines deportivos.\u00a0 Un d\u00eda despu\u00e9s la Fiscal\u00eda le imput\u00f3 el delito de porte de armas de fuego, pero luego un juez de Bucaramanga lo absolvi\u00f3 porque consider\u00f3 que la longitud del ca\u00f1\u00f3n de la escopeta permit\u00eda catalogarla como deportiva. El caso pas\u00f3 al Tribunal de Bucaramanga, que decidi\u00f3 tumbar la absoluci\u00f3n y condenarlo a 9 a\u00f1os de prisi\u00f3n.\u00a0La Corte Suprema de Justicia recibi\u00f3 este proceso en casaci\u00f3n en su Sala Penal. En el expediente, el abogado del hombre condenado le dijo al alto tribunal que en el caso no se hab\u00eda tenido en cuenta que, seg\u00fan argument\u00f3, el porte de armas deportivas no es un delito, incluso si no se tiene una autorizaci\u00f3n. A su juicio, eso no cambia aunque el arma sea de fabricaci\u00f3n artesanal o hechiza.\u00a0 Al evaluar su caso, la Sala Penal no le dio la raz\u00f3n y mantuvo la condena. Adem\u00e1s, aprovech\u00f3 el caso para aclarar en qu\u00e9 situaciones se permite el porte de un arma. Estas fueron las aclaraciones del alto tribunal. Lo primero que record\u00f3 la Corte Suprema es que el Estado es el que tiene el monopolio de las armas de fuego y este es un tema que \"no admite discusi\u00f3n\".\u00a0Por esto, dice la Corte, desde hace varias d\u00e9cadas la Corte Constitucional dej\u00f3 claro que \"las necesidades de autoprotecci\u00f3n que puedan tener las personas o la pr\u00e1ctica de actividades deportivas o recreativas, no justifican que se permita el libre acceso de armas de fuego\".\u00a0\u00a0Y hay varias razones para que permanezcan estas restricciones, seg\u00fan la Sala Penal: la primera tiene que ver con que, seg\u00fan las estad\u00edsticas, el porte de armas de fuego \"promueve la violencia, agrava las consecuencias de los enfrentamientos sociales e introduce un factor de desigualdad en las relaciones entre particulares\". Incluso, permitir una libre circulaci\u00f3n de armas podr\u00eda llevar\u00a0 a \"fortalecer poderes econ\u00f3micos, pol\u00edticos o sociales\", dice la Corte.\u00a0Es por esas circunstancias que, seg\u00fan la corporaci\u00f3n, el Estado es el que tiene el deber de proteger la vida de las personas y, por eso, se limita la tenencia y porte de armas bajo la premisa de que la desprotecci\u00f3n es mayor \"cuando las personas disponen de armas\".\u00a0 Seg\u00fan la jurisprudencia de la Corte Constitucional, la Constituci\u00f3n de 1991 ampli\u00f3 el monopolio que tiene el Estado de las armas, pues la anterior constituci\u00f3n establec\u00eda que el Estado solo ten\u00eda el control de las armas de guerra.\u00a0Desde la carta del 91, la tenencia de armas -ya sean deportivas o de defensa- por parte de civiles es excepcional y se requiere de un permiso oficial. Las \u00fanicas excepciones -armas que no requieren de un permiso para su porte-, dice la Corte, son las escopetas de fisto en zonas rurales.\u00a0En todos los dem\u00e1s casos, el permiso de porte de armas se debe tramitar con las autoridades estatales. Ese permiso es excepcional porque, seg\u00fan el alto tribunal, solo puede tener lugar cuando \"se haya descartado todas las dem\u00e1s posibilidades de defensa leg\u00edtima que el ordenamiento jur\u00eddico contempla para los ciudadanos\".\u00a0En el caso de las armas de defensa, estas se tramitan ante alguno de los 23 jefes de Estado Mayor de cada brigada militar, si el permiso es regional, o ante el Departamento de Control de Comercio de Armas, si es nacional.Ante estas autoridades se necesita probar con documentos la urgencia o condici\u00f3n de inseguridad que justifica llevar un arma. Eso implica tener que adjuntar denuncias ante las autoridades, investigaciones, que se haya sido v\u00edctima de amenazas, secuestro, entre otros.\u00a0 La Corte Suprema de Justicia asegur\u00f3 que la reglamentaci\u00f3n de las armas deportivas es amplia pues deben cumplir con unas especificaciones necesarias para practicar las modalidades de tiro permitidas por la Federaci\u00f3n Internacional de Tiro, y las usuales para la pr\u00e1ctica del deporte de cacer\u00eda.\u00a0En esos casos, dice la Corte, se debe contar un permiso\u00a0 de tenencia de armas para deportistas, y a su vez se debe acreditar la afiliaci\u00f3n a un club de tiro y caza, que est\u00e9 afiliado a la Federaci\u00f3n. Esta tenencia de armas, adem\u00e1s, puede ser vigilada de forma permanente por autoridades militares.\u00a0\u00a0Por esto, la Corte recuerda que la calificaci\u00f3n de un arma como deportiva no solo depende de sus caracter\u00edsticas f\u00edsica, sino principalmente del destino que se le vaya dar, para lo cual debe tenerse el permiso y la afiliaci\u00f3n a una entidad deportiva. El arma, adem\u00e1s, no puede ser usada para fines distintos.\u00a0Aunque la Corte Suprema de Justicia hizo estas aclaraciones sobre las armas que son consideradas como deportivas, es importante recordar que desde febrero de este a\u00f1o entr\u00f3 a regir en el pa\u00eds el fallo de la Corte Constitucional que prohibi\u00f3 la caza deportiva en Colombia, considerando que esta actividad \"genera un sufrimiento innecesario para los animales, que no se justifica por la mera recreaci\u00f3n\".\u00a0 Las armas artesanales, modificadas, sin marca, registro, o hechizas, tambi\u00e9n est\u00e1n prohibidas, precisamente porque es el Estado el que tiene el monopolio de las armas.\u00a0La Corte asegura que el art\u00edculo 366 del C\u00f3digo Penal penaliza la fabricaci\u00f3n, tr\u00e1fico y porte de armas, municiones de uso restringido, uso privativo de las Fuerzas Armadas, \"independientemente de su origen y forma de fabricaci\u00f3n\".\u00a0As\u00ed, seg\u00fan la Corte, la prohibici\u00f3n de estos elementos b\u00e9licos artesanales impide que haya un permiso oficial para producirlos, comercializarlos, comprarlos, tenerlos o portarlos.\u00a0 REDACCI\u00d3N JUSTICIAEn Twiiter @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-suprema-aclara-dudas-sobre-el-porte-de-armas-de-fuego-de-defensa-y-deportivas-490594", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Bol\u00edvar hab\u00eda ingresado a hospital de Leticia con s\u00edntomas de covid-19", "contenido": " Fuentes del hospital San Rafael de Leticia, Amazonas, informaron que Antonio Bol\u00edvar ingres\u00f3 a los servicios de urgencias de este centro m\u00e9dico el pasado mi\u00e9rcoles 29 de abril y falleci\u00f3 en la noche de este jueves. Bol\u00edvar, de 75 a\u00f1os, se hizo c\u00e9lebre tras interpretar a Karamatake, personaje encargado de guiar a trav\u00e9s de la selva al etnobot\u00e1nico Richard Evans en busca de la yakruna, planta que le devolver\u00eda la capacidad de so\u00f1ar, en la galardonada pel\u00edcula \u2018El abrazo de la serpiente\u2019.(Le puede interesar:\u00a0Aberrante crimen de joven asesinada por evitar que violaran a su amiga)La muerte de este ind\u00edgena, quien pertenec\u00eda a la etnia ind\u00edgena Ocaina, enluta al Amazonas colombiano, donde se convirti\u00f3 en una figura por su aparici\u00f3n en la pantalla grande, con la cual desfil\u00f3 por varias alfombras rojas, incluso en la de los Premios \u00d3scar en el 2016.Se conoci\u00f3 que Bol\u00edvar, de acuerdo con fuentes del hospital, lleg\u00f3 al centro m\u00e9dico con graves dificultades respiratorias y habr\u00eda presentado todos los s\u00edntomas asociados al coronavirus.(Adem\u00e1s:\u00a0Muri\u00f3 hijo de Diomedes D\u00edaz en accidente de tr\u00e1nsito)Sin embargo, en el hospital se esperan los resultados de las pruebas por parte del Ministerio de Salud para confirmar si su deceso ocurri\u00f3 por el contagio de esta enfermedad.El Instituto Nacional de Salud (INS) se\u00f1al\u00f3 que en el Amazona hay 104 personas contagiadas con covid-19 y cuatro fallecidos a causa del virus.Este viernes, adem\u00e1s, la Superintendencia de Salud orden\u00f3 la intervenci\u00f3n forzosa para administrar el Hospital San Rafael de Leticia, como parte de la decisi\u00f3n, fue removido el gerente y se design\u00f3 un agente especial interventor por el t\u00e9rmino de 1 a\u00f1o.}NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/murio-actor-antonio-bolivar-en-amazonas-al-parecer-por-covid-19-490784", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El candidato Joe Biden rechaza acusaciones de abuso sexual", "contenido": " El virtual candidato dem\u00f3crata a la Casa Blanca, el exvicepresidente Joe Biden, asegur\u00f3 este viernes que las acusaciones de abuso sexual en su contra por parte de una empleada en la d\u00e9cada de 1990, \"no son verdad\" a la par que critic\u00f3 las \"inconsistencias\" y \"repetidos cambios\" en su historia.  \"Quiero encarar las acusaciones de una antigua empleada de que tuve una conducta inapropiada hace 27 a\u00f1os. No son verdad. Esto nunca ocurri\u00f3\", dijo Biden, de 77 a\u00f1os, en un comunicado en el que comenta por primera vez la cuesti\u00f3n tras la creciente presi\u00f3n p\u00fablica. \"Los medios de comunicaci\u00f3n responsables deber\u00edan examinar y evaluar el historial completo y creciente de inconsistencias en su historia, que ha cambiado de manera repetida\", agreg\u00f3. (En contexto:\u00a0La acusaci\u00f3n de agresi\u00f3n sexual contra el exvicepresidente Joe Biden) Biden fue acusado en marzo pasado por una exasistente -Tara Reade- de un abuso sexual presuntamente ocurrido en 1993, cuando el l\u00edder dem\u00f3crata era senador. Seg\u00fan su relato, Reade y Biden estaban solos en un edificio de oficinas de la C\u00e1mara Alta cuando el entonces senador la acorral\u00f3 contra una pared, la manose\u00f3 por debajo de la ropa y la penetr\u00f3 con sus dedos. Reade es una de las ocho mujeres que el a\u00f1o pasado ya acusaron a Biden de tocamientos, besos o abrazos inapropiados. El exvicepresidente de Barack Obama (2009-2017) hab\u00eda optado hasta este viernes por guardar silencio, dejando en manos de su campa\u00f1a y sus portavoces su defensa, mientras el asunto se iba haciendo grande, una estrategia que ha incomodado a muchos en plena era del #MeToo. (Le recomendamos:\u00a0Expresidente Obama da su apoyo a Joe Biden para elecciones en EE. UU.) El propio presidente Donald Trump, quien ha sido objeto de numerosas acusaciones similares, inst\u00f3 a su virtual rival en las elecciones presidenciales de noviembre a que diese un paso al frente. \"No s\u00e9 nada sobre eso (las acusaciones contra Biden), pero creo que deber\u00eda responder, ya sabes, podr\u00edan ser acusaciones falsas. Yo lo s\u00e9 todo sobre acusaciones falsas, me han acusado falsamente en numerosas ocasiones\", dijo Trump en declaraciones en la Casa Blanca. Desde su partido, por su parte, Biden ha recibido el respaldo de los principales l\u00edderes. Preguntada este jueves sobre las acusaciones, la presidenta de la C\u00e1mara de Representantes, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, respondi\u00f3 que \"Joe Biden es Joe Biden\" y puso en duda que la versi\u00f3n de Reade sea cierta. (Adem\u00e1s:\u00a0Joe Biden cree que Trump intentar\u00e1 retrasar las elecciones en EE. UU.) EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/joe-biden-rechaza-acusaciones-de-abuso-sexual-de-su-exsecretaria-490756", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Joven fue asesinada por evitar que abusaran sexualmente de su amiga", "contenido": " Conmoci\u00f3n en Antioquia por un crimen ocurrido en Copacabana (Antioquia), donde la v\u00edctima fue una mujer de 28 a\u00f1os quien falleci\u00f3 tras intentar evitar que un hombre se llevara a la fuerza a su amiga.De acuerdo con la Fiscal\u00eda,\u00a0el crimen tuvo lugar el pasado 22 de marzo en los Charcos de la vereda Yarumito, del citado municipio, a donde lleg\u00f3 un joven conocido como\u00a0alias Chamaco, quien pretend\u00eda llevarse por la fuerza una joven de 18 a\u00f1os.Su amiga intent\u00f3 evitar que el hombre se llevara a la joven, por lo que el hombre le habr\u00eda propinado dos disparos en la cabeza.(Lea:\u00a0Muri\u00f3 hijo de Diomedes D\u00edaz en accidente de tr\u00e1nsito) Seg\u00fan la investigaci\u00f3n adelantada por el CTI de la Fiscal\u00eda, en el 2016 la joven de 18 a\u00f1os debi\u00f3 abandonar el municipio porque alias Chamaco la habr\u00eda golpeado y amenazado de muerte porque ella no quer\u00eda entablar una relaci\u00f3n sentimental con \u00e9l.\"Despu\u00e9s de varios a\u00f1os, la joven regres\u00f3 a la mencionada municipalidad del norte del valle de Aburr\u00e1, y en febrero del presente a\u00f1o, al parecer 'Chamaco' la amenaz\u00f3 y fue cuando se presume que la oblig\u00f3 a tener relaciones sexuales con \u00e9l\", inform\u00f3 la Fiscal\u00eda.Tras perpetrar el homicidio de la amiga, el hombre se llev\u00f3 violentamente a la joven de 18 a\u00f1os\u00a0hasta la zona rural, donde la golpe\u00f3, adem\u00e1s, de obligarla a que le informara de supuestas relaciones sentimentales que tuviera con otros hombres.\"Posiblemente, el hombre la accedi\u00f3 varias veces y la mantuvo retenida contra su voluntad hasta el d\u00eda siguiente\", agreg\u00f3 el ente acusador. El procesado, quien fue capturado por funcionarios de la Sij\u00ecn de la Polic\u00eda, no acept\u00f3 los cargos imputados por un fiscal de la Unidad de Vida por los delitos de feminicidio, concurso de acceso carnal violento, secuestro extorsivo atenuado, porte ilegal de armas de fuego y lesiones personales.Cifras de la gobernaci\u00f3n de Antioquia revelan que durante\u00a0el primer trimestre de 2020 se registraron 39 presuntos feminicidios, 3.850 casos de violencia intrafamiliar, de los cuales en el 79 por ciento de los casos las v\u00edctimas fueron mujeres, 854 casos de v\u00edctimas de delitos sexuales, de los cuales el 84 por ciento ha sido contra mujeres.Las autoridades recordaron las\u00a0l\u00edneas de atenci\u00f3n para denunciar una situaci\u00f3n de violencia contra las mujeres:- L\u00ednea 123 Mujer en Medell\u00edn.- L\u00ednea 155 de la Polic\u00eda Nacional de orientaci\u00f3n a mujeres v\u00edctimas de violencia.- L\u00ednea 122 para interponer denuncias ante la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/acusan-a-hombre-de-violar-a-joven-y-matar-a-la-amiga-que-trato-de-evitarlo-490768", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Claudia L\u00f3pez anuncia alivios en servicios p\u00fablicos para Bogot\u00e1", "contenido": " Los estratos 1, 2, 3 y 4 tendr\u00e1n un respiro en las facturas de los servicios p\u00fablicos en el ciclo abril-mayo por cuenta de una millonaria inversi\u00f3n de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 y de las empresas prestadoras. La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez,explic\u00f3 que el aporte del Distrito es de 94 mil millones de pesos, dinero proveniente del presupuesto distrital y del Fondo de Desarrollo Local. \u201cEsto es m\u00e1s de lo que hemos aportado en giros monetarios de Bogot\u00e1 Solidaria en Casa, que ha sido de 56 mil millones de pesos\u201d, asegur\u00f3 L\u00f3pez.  Vale aclarar que si la factura de abril fue expedida antes de registrar los descuentos, estos se ver\u00e1n reflejados en el mes de mayo. L\u00f3pez record\u00f3 que el Gobierno Nacional tambi\u00e9n se une con apoyos. \"Es una facilidad de pago posterior. Lo diferir\u00e1n a 24 meses en estratos 3 y 4 y hasta a 36 meses en estratos 1 y 2\", explic\u00f3 y agreg\u00f3 que por cuenta de la Alcald\u00eda corrieron las reconexiones a servicios p\u00fablicos de las familias que hab\u00edan sido objeto de cortes. Estratos 1 y 2: Descuento del 20 % en la factura del ciclo abril - mayo (10 % lo financia Enel - Codensa con la promesa de pronto pago y 10 %, la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1)Estratos 3 y 4: Descuento del 10 % en la factura del ciclo abril-mayo (lo financia la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1)Frente a los altos cobros denunciados por algunos ciudadanos en las facturas del \u00faltimo mes, la alcaldesa explic\u00f3 que eso responde a din\u00e1micas de la compra de energ\u00eda. \u201cLa energ\u00eda que distribuyeron en abril, la compraron en febrero. Y en ese momento el valor era muy alto, no sab\u00edan que habr\u00eda pandemia\u201d, detall\u00f3. Si tiene dificultad, recuerde la l\u00ednea de atenci\u00f3n:  711 51 15 / 115 /  @CodensaServicio Estratos 1 y 2: Descuento del 20 % en la factura del ciclo abril-mayo (10 % lo financia Vanti con la promesa de pronto pago y 10 %, la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1).Estratos 3 y 4: Descuento del 10 % en la factura del ciclo abril-mayo (lo financia la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1)Si tiene dificultad, recuerde la l\u00ednea de atenci\u00f3n: 307 81 21  Estratos 1 al 4: 10 % de descuento en el ciclo abril-mayo (lo financia la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1). El descuento no se calcula por porcentaje, sino por valor. \u201cVamos a estimar cu\u00e1nto va a subir el consumo. Calculamos que es 1,41 metros c\u00fabicos por mes, nosotros calculamos cu\u00e1nto vale. Y en su factura bimensual usted va a ver un descuento aproximado de 15.056 pesos\u201d, detall\u00f3 L\u00f3pez. Tenga en cuenta que si su consumo adicional supera los 3 metros c\u00fabicos del descuento, deber\u00e1 pagar ese exceso. Si tiene dificultad, recuerde la l\u00ednea de atenci\u00f3n: 116 Claudia L\u00f3pez anunci\u00f3 un alivio a arrendamientos de 250.000 pesos por mes para hogares vulnerables. \"Esperamos inicialmente cubrir a 15.000 hogares de jefatura femenina, en vulnerabilidad (...) que est\u00e1n en inquilinato, pagadiario\", adelant\u00f3 la alcaldesa y asegur\u00f3 que se cofinancia entre Ministerio de Vivienda y Alcald\u00eda Mayor, esta \u00faltima pondr\u00e1 17.500 millones de pesos. El aporte transitorio se entregar\u00e1 como transferencia monetaria no condicionada a trav\u00e9s de Bogot\u00e1 Solidaria en Casa. Se espera beneficiar a 30.000 hogares por tres meses.  BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-anuncia-alivios-en-servicios-publicos-para-bogota-490610", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Muri\u00f3 hijo de Diomedes D\u00edaz en accidente de tr\u00e1nsito", "contenido": " Mois\u00e9s D\u00edaz, hijo del fallecido cantante vallenato Diomedes D\u00edaz, muri\u00f3 en la noche de este jueves en Barranquilla en un aparatoso accidente en un veh\u00edculo marca Chevrolet Spark que estaba conduciendo. El mismo, de color rojo y placa JGN 890, se estrell\u00f3 contra un poste y se volc\u00f3. \u00c9l era el \u00fanico que iba en el auto, seg\u00fan testigos.El hecho sucedi\u00f3 en la calle 93 con 49 C, en el norte de Barranquilla, sector desolado por estos d\u00edas por el aislamiento obligatorio por el coronavirus.(Le puede interesar:\u00a0En Barranquilla definen horarios para reactivaci\u00f3n laboral).El cuerpo del joven permaneci\u00f3 por casi una hora en el lugar, que al poco rato sufri\u00f3 el corte de fluido el\u00e9ctrico de la empresa Electricaribe.(Adem\u00e1s:\u00a0Piden sacar al Ej\u00e9rcito a patrullar en barrios de Soledad y Malambo)El pasado 13 de marzo, D\u00edaz, que seg\u00fan una versi\u00f3n deja dos hijos,\u00a0hab\u00eda sufrido otro accidente de tr\u00e1nsito en el norte de Barranquilla. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/murio-hijo-de-diomedes-diaz-en-accidente-de-transito-490724", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Tensi\u00f3n en EE. UU.: manifestantes armados piden fin del confinamiento", "contenido": " Manifestantes, incluidos algunos que portaban armas, ingresaron este jueves al Capitolio del estado estadounidense de Michigan y exigieron que el gobernador dem\u00f3crata levante las estrictas \u00f3rdenes de confinamiento por el coronavirus. Algunos de los legisladores que all\u00ed se encontraban se pusieron chalecos antibalas. Decenas de manifestantes abarrotaron el vest\u00edbulo del edificio en Lansing, la capital del estado, donde exigieron que se les permitiera entrar. La polic\u00eda estatal, con m\u00e1scaras faciales como prevenci\u00f3n por el coronavirus, les impidi\u00f3 ingresar. Ninguno de los manifestantes parec\u00eda llevar tapabocas. \"Directamente sobre m\u00ed, hay hombres con rifles que nos gritan\", escribi\u00f3 la senadora Dayna Polehanki, junto con una foto que muestra a cuatro hombres, entre quienes al menos uno parec\u00eda portar un arma. \"Algunos de mis colegas que poseen chalecos antibalas los llevan puestos. Nunca he apreciado a nuestros Sargentos de Armas (guardianes del reciento) m\u00e1s que ahora\", agreg\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Facebook dona 2 millones de d\u00f3lares para apoyar lucha contra Fake News). Se pod\u00eda ver a m\u00e1s manifestantes afuera con carteles, incluido uno que representaba a la gobernadora de Michigan, Gretchen Whitmer, como el dictador nazi Adolf Hitler. La manifestaci\u00f3n, denominada \u2018American patriot rally\u2019 (Acto patriota estadounidense), fue organizada por un grupo que se hac\u00eda llamar \u2018Michigan united for liberty\u2019 (Michigan unido por la libertad). \"No estamos de acuerdo o consentimos que nuestros derechos inalienables sean restringidos o rescindidos por cualquier motivo, incluida la pandemia del coronavirus\", dijo el grupo en su p\u00e1gina privada de Facebook, en la que tiene m\u00e1s de 8.800 miembros. \"Creemos que todos los estadounidenses y todos los habitantes de Michigan tienen derecho a trabajar para mantener a nuestras familias, viajar libremente, reunirse para el culto religioso y para otros fines, reunirse en protesta por nuestro gobierno y dirigir nuestra propia atenci\u00f3n m\u00e9dica\", se destac\u00f3. La protesta se produce un d\u00eda despu\u00e9s de que un tribunal de Michigan dictamin\u00f3 que las directivas de permanencia en el hogar emitidas por Whitmer, el 24 de marzo, no violan los derechos constitucionales de los residentes, seg\u00fan informes de medios locales. Fue la segunda vez este mes que los manifestantes han exigido que Whitmer levante las restricciones de cierre en el estado, con m\u00e1s de 3.500 personas fallecidas por el coronavirus, seg\u00fan un recuento de la Universidad Johns Hopkins. (Le puede interesar:\u00a0Trump amenaza a China con aranceles y dice que virus se cre\u00f3 en Wuhan).\"Lo dije antes, y lo dir\u00e9 nuevamente: Michigan es un lugar extraordinario para vivir por las personas que lo llaman su hogar. Hay millones de habitantes de Michigan que hacen su parte para frenar la propagaci\u00f3n de coronavirus cada d\u00eda. Vamos a superar esto juntos\", coment\u00f3 en su cuenta de Twitter Whitmer, sin comentar directamente sobre las protestas. Hay que recordar que el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, no ha declarado la cuarentena nacional, pero algunos estados s\u00ed lo han hecho.Hasta el momento, el gigante de Norteam\u00e9rica es el pa\u00eds m\u00e1s afectado del mundo por el coronavirus, con m\u00e1s de un mill\u00f3n de contagios y m\u00e1s de 61.000 muertes. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-michigan-ee-uu-manifestantes-armados-piden-fin-de-confinamiento-490726", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Claudia L\u00f3pez le pide $ 38 billones a Duque para este cuatrienio", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, le pidi\u00f3 al presidente Iv\u00e1n Duque 38,3 billones de pesos para financiar el plan de desarrollo de la ciudad en el pr\u00f3ximo cuatrienio. La solicitud la hizo en una carta que le entreg\u00f3 directamente al Ejecutivo. En dicho documento, L\u00f3pez argumenta en su solicitud que el plan \u2018Un nuevo contrato social y ambiental para la Bogot\u00e1 del siglo XXI\u2019 busca asegurar una adecuada contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de la pandemia en este a\u00f1o y la reactivaci\u00f3n social y econ\u00f3mica distrital y nacional. Precisamente, el proyecto de carta de navegaci\u00f3n de la administraci\u00f3n L\u00f3pez fue inscrito en la tarde de este jueves en el Concejo por los secretarios de Planeaci\u00f3n, Adriana C\u00f3rdoba, y de Gobierno, Luis Ernesto G\u00f3mez. Ahora lo que sigue es que el cabildo distrital lo estudie y le d\u00e9 los debates necesarios para su aprobaci\u00f3n.Los recursos que pide la alcaldesa son principalmente para inversiones en infraestructura, con 30 billones de pesos. El resto ser\u00eda para primera infancia, con 230.432 millones; la emergencia por covid-19, con 1,34 billones; Bogot\u00e1 solidaria, 2 billones, y 4,8 billones de pesos del Sistema General de Participaciones.(Le puede interesar:\u00a0Claudia L\u00f3pez anuncia alivios en servicios p\u00fablicos para Bogot\u00e1)Y si bien el actual proyecto de plan de desarrollo tiene ajustes, frente al presentado el 28 de febrero, los cambios b\u00e1sicamente estar\u00e1n en el primer gran prop\u00f3sito, el de inclusi\u00f3n social, productiva y pol\u00edtica. Los otros cuatro puntos se mantienen aunque con modificaciones sobre sus metas. Seg\u00fan explic\u00f3 C\u00f3rdoba, el plan de desarrollo reduce sus expectativas en presupuesto, al pasar de 112 billones a 109,2 billones de pesos, y fortalece principalmente el prop\u00f3sito uno, al cual le asigna 7 billones de pesos adicionales. Pasa de 46 billones\u00a0 a 53 billones de pesos. En este se concentran las acciones para atender la emergencia y reactivar la econom\u00eda, como se\u00f1ala la carta entregada a Duque. Los otros puntos son: cambiar h\u00e1bitos y cuidar el medioambiente; inspirar confianza y legitimidad para vivir sin miedo; Bogot\u00e1-Regi\u00f3n, un modelo de movilidad, creatividad y productividad incluyente y sostenible; y construir una Bogot\u00e1-regi\u00f3n con gobierno abierto, transparente y ciudadan\u00eda consciente.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 el relleno de Do\u00f1a Juana est\u00e1 en el ojo del hurac\u00e1n?) Adem\u00e1s, estima que la tasa de desempleo podr\u00eda llegar al 18 % y que la de pobreza monetaria \u201cprobablemente va a aumentar significativamente\u201d, no obstante el esfuerzo del Distrito y de la Naci\u00f3n por mitigar el impacto social de la emergencia por la pandemia de covid-19. En la misiva al Presidente, la Alcald\u00eda proyecta un panorama poco alentador de la econom\u00eda de la ciudad. Estima que el crecimiento del producto interno bruto (PIB) se enmarcar\u00e1 en un escenario medio y lo calcula en -4,2 %, una mayor ca\u00edda que la registrada a nivel nacional. Esto, explica, es consecuencia de la afectaci\u00f3n que tendr\u00e1n los sectores de comercio, transporte y servicios, que se caracterizan por tener una mayor participaci\u00f3n en la econom\u00eda de la capital del pa\u00eds.Tambi\u00e9n, por efecto del impacto que tendr\u00e1 la cuarentena y las medidas para evitar la propagaci\u00f3n de virus, la Administraci\u00f3n Distrital calcula una ca\u00edda de los ingresos en 4,4 billones de pesos para el periodo 2020-2024.Y agrega que para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica se contemplan inversiones por 40,5 billones de pesos, de los cuales 36,9 billones de pesos se destinar\u00e1n a obras de infraestructura y 3,6 billones de pesos para el apoyo de diferentes sectores econ\u00f3micos. La Administraci\u00f3n estima, en principio, que necesitar\u00e1 $ 3,55 billones de pesos para atender la emergencia, distribuidos as\u00ed: 2,65 billones de pesos para el sector salud, 450.000 millones de pesos para TransMilenio (para adecuaciones en el sistema y el fondo de estabilizaci\u00f3n tarifaria) y otros 450.000 millones de pesos para el programa \u2018Bogot\u00e1 solidaria en casa\u2019.A trav\u00e9s de este programa se est\u00e1n administrando las ayudas a la poblaci\u00f3n pobre y vulnerable, mediante transferencias monetarias, mercados, bonos canjeables. De hecho, busca llegar a 500.000 hogares, de los cuales 350.000 vienen siendo atendidos con recursos de los programas del Gobierno Nacional, como Ingreso Solidario, Familias en Acci\u00f3n, J\u00f3venes en Acci\u00f3n y Colombia Mayor, as\u00ed como de la Administraci\u00f3n. Otros 150.000 hogares reciben ayudas con las donaciones. Pero, como el aislamiento ha permitido identificar muchas m\u00e1s familias con necesidades urgentes, la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social planea aumentar la cobertura del programa \u2018Bogot\u00e1 solidaria en casa\u2019. Una de las principales apuestas de la administraci\u00f3n L\u00f3pez para este cuatrienio es cerrar las brechas de desigualdad social en Bogot\u00e1, as\u00ed lo demostr\u00f3 en el borrador en su plan de desarrollo publicado el pasado 28 de febrero y as\u00ed lo reafirm\u00f3 en el documento final que se radic\u00f3 este jueves en el Concejo Distrital. El prop\u00f3sito n\u00famero uno de esta hoja de ruta \u2013que es \u201chacer un nuevo contrato social con igualdad de oportunidades para la inclusi\u00f3n social, productiva y pol\u00edtica\u201d\u2013 fue quiz\u00e1s el que m\u00e1s tuvo cambios en t\u00e9rminos de inversi\u00f3n y priorizaci\u00f3n. Adriana C\u00f3rdoba, secretaria de Planeaci\u00f3n, le explic\u00f3 a EL TIEMPO que \u201cpas\u00f3 de tener $ 46 billones a 53 billones, con el \u00e1nimo de atender la emergencia y garantizar la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d de la ciudad.Seg\u00fan C\u00f3rdoba, el aumento presupuestal garantiza que el Distrito pueda generar mejores condiciones de fomento, fortalecimiento y formaci\u00f3n para el trabajo, un objetivo fundamental en la pospandemia.  \u201cDentro de este prop\u00f3sito est\u00e1 garantizar el acceso a educaci\u00f3n, a salud, a tener un ingreso m\u00ednimo y todo esto ahora es una prioridad\u201d, puntualiz\u00f3. Hay que resaltar que este prop\u00f3sito tiene varios objetivos, como reducir la desigualdad y el hambre, eliminar la pobreza, mejorar la calidad en la educaci\u00f3n y garantizar trabajos decentes que logren desarrollo econ\u00f3mico con producci\u00f3n innovadora para la ciudadan\u00eda.C\u00f3rdoba resalt\u00f3 tambi\u00e9n que este prop\u00f3sito, que estaba planteado para desarrollarse en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, se ha tenido que poner en marcha en menos de un mes por las dif\u00edciles condiciones sociales que ha enfrentado la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable con la emergencia por la pandemia del coronavirus. Ana Mar\u00eda Montoya y Guillermo Reinoso Rodr\u00edguezRedacci\u00f3n Bogot\u00e1 - EL TIEMPO@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/presupuesto-que-pide-claudia-lopez-para-el-plan-de-desarrollo-490686", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Banco de la Rep\u00fablica baja de nuevo su tasa y la deja en 3,25 %", "contenido": " El Banco de la Rep\u00fablica redujo este jueves en medio punto porcentual (0,5 puntos) su tasa de intervenci\u00f3n en el mercado, dej\u00e1ndola en 3,25 por ciento, en una decisi\u00f3n que se tom\u00f3 de forma un\u00e1nime y que busca dar continuidad al impulso contrac\u00edclico de la pol\u00edtica monetaria, en medio de las duras dificultades que atraviesa la econom\u00eda por la pandemia del coronavirus. Asimismo, la entidad tom\u00f3 decisiones con el fin de asegurar los pagos internos y externos de la econom\u00eda, entre las que se destaca la inclusi\u00f3n de la Financiera de Desarrollo Nacional y las sociedades titularizadoras para que puedan actuar como agentes colocadores de operaciones de mercado abierto (Omas).(Le puede interesar:\u00a0Desempleo de marzo, el m\u00e1s alto en 10 a\u00f1os: se ubic\u00f3 en 12,6 %)Igualmente, se decidi\u00f3 flexibilizar el funcionamiento de los apoyos transitorios de liquidez con el Banco de la Rep\u00fablica, incrementar el monto de cobertura cambiaria realizando una nueva subasta de venta de d\u00f3lares a trav\u00e9s de operaciones forward (futuros) con cumplimiento financiero por un valor de hasta 1.000 millones de d\u00f3lares. Adem\u00e1s, se decidi\u00f3 renovar los forward con cumplimiento financiero que vencen antes del 30 de mayo de 2020, as\u00ed como seguir realizando las subastas de venta de d\u00f3lares de contado hasta por 400 millones de d\u00f3lares.El gerente del Emisor, Juan Jos\u00e9 Echavarr\u00eda, asegur\u00f3 que el efecto inmediato de las medidas se ver\u00e1 en las condiciones de liquidez de la econom\u00eda, y que la situaci\u00f3n actual no da para prever que habr\u00e1 un impacto inmediato en el consumo de los colombianos, ya que el gasto de los hogares se ha restringido por la cuarentena. Y agreg\u00f3 que no es posible prever qu\u00e9 va a pasar con el rumbo de las tasas, es decir que si habr\u00e1 nuevos recortes, debido la incertidumbre que hay en el mercado.Echavarr\u00eda se\u00f1al\u00f3 que si bien se han notado algunas reducciones de tasa en el cr\u00e9dito comercial, la volatilidad ha llevado a que hayan subido tasas de consumo, pero confi\u00f3 en que la competencia lleve al sector financiero a reducir sus intereses en pr\u00e9stamos de libre inversi\u00f3n y en tarjetas de cr\u00e9dito.En este sentido, el equipo de Investigaciones Econ\u00f3micas del Grupo Bancolombia opin\u00f3 que tras la decisi\u00f3n, la autoridad monetaria acerc\u00f3 la magnitud de los recortes a la registrada en otras geograf\u00edas. \u201cEn todo caso, la junta fue enf\u00e1tica en que, si bien el pa\u00eds cuenta con un mayor margen de maniobra, el contexto tan incierto y la fuente de choque tan in\u00e9dita hacen que los movimientos en la tasa sean pausados y sujetos a la nueva informaci\u00f3n disponible\u201d, agregaron en un an\u00e1lisis sobre la decisi\u00f3n.Al respecto, la firma Credicorp Capital indic\u00f3 que debido a la posici\u00f3n del Emisor, espera que la tasa de intervenci\u00f3n en el mercado alcance el rango de entre 2,50 y 2,25 por ciento en el cuarto trimestre de 2020, despu\u00e9s de una trayectoria de reducciones moderadas los pr\u00f3ximos meses. Y aunque seg\u00fan el calendario y el esquema de pol\u00edticas del Banco de la Rep\u00fablica generalmente no hay decisiones de tasas en las reuniones de mayo, Echavarr\u00eda s\u00ed reconoci\u00f3 que la junta todav\u00eda podr\u00eda votar por movimientos en la tasa de referencia si se considera necesario, teniendo en cuenta el an\u00e1lisis a las variables econ\u00f3micas.Y agreg\u00f3 que si bien se han notado algunas reducciones de tasa en el cr\u00e9dito comercial por parte del sector financiero, la volatilidad ha llevado a un aumento de las tasas de consumo, pero confi\u00f3 en que la competencia lleve al sector financiero a reducir sus intereses en pr\u00e9stamos de libre inversi\u00f3n y en tarjetas de cr\u00e9dito. En este sentido, el gerente del Emisor descart\u00f3 que se vayan a tomar medidas para obligar al sector financiero a bajar sus tasas de cr\u00e9ditos al p\u00fablico. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/coronavirus-banco-de-la-republica-baja-en-medio-punto-mas-su-tasa-de-interes-y-la-deja-en-3-25-490500", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Agresi\u00f3n a m\u00e9dico, s\u00edntoma de la crisis que agobia a migrantes", "contenido": " El m\u00e9dico cirujano Iv\u00e1n Santos denunci\u00f3 en un video publicado en sus redes sociales la agresi\u00f3n de la que fue v\u00edctima este jueves, cuando pasaba con su esposa por la carrera 7.\u00aa con calle 174, en el norte de Bogot\u00e1, donde se desarrollaba un plant\u00f3n de personas que estaban pidiendo ayudas por la crisis econ\u00f3mica. El profesional de la salud cont\u00f3 que al llegar a ese punto se baj\u00f3 del veh\u00edculo para explicarles a los manifestantes que \u00e9l era m\u00e9dico y que ten\u00eda permitida la circulaci\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0M\u00e9dico cirujano denuncia que fue agredido en v\u00eda de Bogot\u00e1)Fue en ese momento cuando se dio la agresi\u00f3n. \u201cMe cogieron por lo menos ocho personas, me pegaron con palos, cogieron mi camioneta, donde estaba mi esposa manejando, y la cogieron a palos, la rompieron con piedras\u201d, relat\u00f3 el galeno, quien adem\u00e1s mostr\u00f3 los da\u00f1os en los vidrios de su veh\u00edculo, no obstante ser blindados. El secretario de Seguridad de Bogot\u00e1, Hugo Acero, explic\u00f3 que hombres de la Polic\u00eda de Bogot\u00e1 llegaron al lugar para despejar la v\u00eda y para atender la denuncia del doctor Santos. Agreg\u00f3 que en medio de las labores de investigaci\u00f3n ser\u00e1n claves los videos que circulan en redes sociales y que muestran c\u00f3mo ocurri\u00f3 la agresi\u00f3n. De hecho, dos personas fueron capturadas por el ataque al m\u00e9dico y deber\u00e1n responder por sus actuaciones ante la justicia. Este caso, que al parecer fue protagonizado por migrantes venezolanos, puso otra vez sobre la mesa la discusi\u00f3n sobre qu\u00e9 hacer con esta poblaci\u00f3n, que seg\u00fan datos de Migraci\u00f3n Colombia superaba las 352.000 personas antes del aislamiento. Datos oficiales muestran que en lo que va de la cuarentena, unos 6.000 han regresado a su pa\u00eds.(Adem\u00e1s:\u00a0El drama venezolano en la Autonorte: ellos quieren volver a su pa\u00eds)Sin embargo, muchos contin\u00faan en la ciudad y han protagonizado casos como el del doctor Santos, o la invasi\u00f3n a un conjunto residencial en desuso en Soacha, donde extranjeros, desplazados por la violencia y madres cabeza de familia decidieron pasar las noches en esta \u00e9poca de crisis.El alcalde de Soacha, Juan Carlos Saldarriaga, dijo que el grupo de personas, principalmente venezolanos, que se tom\u00f3 esos apartamentos manifiesta haberlo hecho por penurias econ\u00f3micas.\u201cSe van a tomar las acciones policivas que sean necesarias para restablecer la propiedad privada y mirar c\u00f3mo se entregan las ayudas a quienes realmente lo necesitan, pero la forma en que invadieron el predio no es la correcta\u201d, dijo el alcalde Saldarriaga.Respecto a otros hechos protagonizados por migrantes, como los cinco que fueron expulsados por estar tomando licor y agrediendo personas el pasado 10 de abril, o el grupo de 200 personas que estuvo retenido en el peaje Los Andes en la autopista Norte, pero que entre este jueves y viernes lograron seguir su camino a Caracas, las autoridades distritales y migratorias deben llegar a acuerdos fluidos que faciliten la atenci\u00f3n a quienes se quedan en la ciudad, y gestionar los recursos para apoyar la salida de quienes quieren volver a su pa\u00eds. BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter:\u00a0 @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/crisis-de-migrantes-en-bogota-agredieron-a-medico-en-medio-de-protesta-490690", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Desempleo: el sector entretenimiento perdi\u00f3 m\u00e1s de 500.000 ocupados", "contenido": " Podr\u00eda decirse que marzo tuvo la mitad de d\u00edas activos en t\u00e9rminos laborales y la otra mitad, inactivos, teniendo en cuenta que la orden de confinamiento obligatorio en el pa\u00eds, por la pandemia de coronavirus, se produjo el 25 de marzo, pero Bogot\u00e1 y Cundinamarca, una de las zonas de peso en mano de obra, realizaron una semana de simulacro previa (a partir del 19). Con esa prerrogativa, el desempleo en el tercer mes del a\u00f1o empez\u00f3 a mostrar el efecto de la crisis coyuntural, al registrar una cifra de 12,6 por ciento, se\u00f1alada por el director del Dane, Juan Daniel Oviedo, como la m\u00e1s alta en la \u00faltima d\u00e9cada. El cambio en la cifra de ocupados, seg\u00fan los datos divulgados este jueves por el Dane, evidencia lo sucedido con el empleo en el pa\u00eds. De 22,1 millones de personas que ten\u00edan alguna ocupaci\u00f3n en el tercer mes del 2019 se pas\u00f3 a 20,5 millones, es decir, 1\u2019583.00 millones de ocupados menos. (Lea interesar:\u00a0Desempleo de marzo, el m\u00e1s alto en 10 a\u00f1os: se ubic\u00f3 en 12,6 %)La tasa de desempleo nacional fue superior en 1,8 puntos porcentuales a la registrada en el mismo mes del 2019, cuando fue de 10,8 por ciento. Si bien el mercado laboral en Colombia ven\u00eda en deterioro desde hace alg\u00fan tiempo, el resultado de marzo muestra el golpe adicional propinado por la cuarentena. En las 13 principales ciudades y \u00e1reas metropolitanas del pa\u00eds, donde se concentra la producci\u00f3n de la econom\u00eda y, por consiguiente, el empleo, la tasa de desocupados pas\u00f3 del 12 por ciento en marzo del a\u00f1o pasado a 13,4 por ciento en igual mes de este a\u00f1o. La contracci\u00f3n en el n\u00famero de ocupados fue de 952.000.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se est\u00e1 negando el subsidio de desempleo en Colombia?)El mayor desplome, como era de esperarse, estuvo por el lado de las actividades art\u00edsticas, de entretenimiento y recreaci\u00f3n, que fueron las primeras en ir cancelando eventos debido a la necesidad de aislamiento social para reducir el riesgo de contagio del virus. En ese sector se redujo el n\u00famero de ocupados en 512.000. Lo mismo sucedi\u00f3 en los sectores de industrias manufactureras y del comercio. Entre los dos perdieron 732.000 ocupados. M\u00e1s que en cualquier otra \u00e9poca del a\u00f1o, con el confinamiento que llev\u00f3 a la mayor parte de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds a resguardarse en sus hogares, el conteo de los inactivos que hace el Dane cobra especial importancia, puesto que algunos analistas estiman que este indicador podr\u00eda estar generando un subregistro en la tasa de desempleo para el mes. De hecho, durante la presentaci\u00f3n de las estad\u00edsticas, Oviedo puso varios ejemplos para explicar que una persona con un restaurante, actividad que en cuarentena no tiene permiso para operar, es considerada ocupada, porque reabrir\u00e1 tan pronto pase la orden de confinamiento.Seg\u00fan las estad\u00edsticas presentadas ayer, la poblaci\u00f3n inactiva (no tiene trabajo ni est\u00e1 buscando puesto) pas\u00f3 de 14,4 millones en el tercer mes del 2019 a 16,2 millones en el 2020, es decir, m\u00e1s de 1,7 millones de personas m\u00e1s.Desde la perspectiva de St\u00e9fano Farn\u00e9, director del Observatorio Laboral de la Universidad Externado, \u201chay un subregistro del desempleo debido a que la gente no puede buscar un empleo y luego se clasifica como inactiva. Ah\u00ed hay much\u00edsimos que perdieron el empleo y que no pueden buscar uno nuevo. Apenas se levante el confinamiento se disparar\u00eda el desempleo\u201d.En el mismo sentido, el director de Fedesarrollo, Luis Fernando Mej\u00eda, sostuvo que \u201cla tasa de desempleo en este caso oculta el tama\u00f1o del problema, porque una gran proporci\u00f3n de los 1,7 millones de inactivos son involuntarios, es decir, no salen a buscar trabajo porque no lo pueden hacer en el confinamiento. Corrigiendo por ese efecto, la tasa de desempleo efectiva puede ser entre 4 y 5 puntos porcentuales m\u00e1s alta que la registrada por el Dane\u201d.Para Mej\u00eda, \u201ces la peor ca\u00edda en el empleo en lo corrido de este siglo. Estimamos que este a\u00f1o se perder\u00e1n entre 1,4 y 2,5 millones de empleos, as\u00ed que preocupa mucho que solo en marzo, sin los efectos plenos de la crisis, ya se hubieran perdido 1,6 millones de empleos\u201d.En las estad\u00edsticas del Dane se evidencia, adem\u00e1s, que la mano de obra femenina fue una de las que llev\u00f3 la peor parte. El desempleo en las mujeres pas\u00f3 de 14 por ciento en marzo del a\u00f1o pasado a 16,1 por ciento en este a\u00f1o. Y el empleo juvenil (de 14 a 28 a\u00f1os), que el Dane mide por trimestres, entre enero y marzo del 2019 era de 19,5 por ciento y pas\u00f3 a 20,5 por ciento en 2020.Por ciudades, Quibd\u00f3 (Choc\u00f3) se mantiene liderando la mayor tasa de desempleo: 22,5 por ciento, y en el extremo opuesto est\u00e1 Barranquilla, con 9,1 por ciento. Entre tanto,\u00a0Bogot\u00e1 registra una cifra de 11,8 por ciento, por debajo de la tasa nacional. Las horas trabajadas por la poblaci\u00f3n ocupada en marzo de 2020 reflejan los efectos de la cuarentena en la actividad laboral.Buena mayor parte de las actividades econ\u00f3micas quedaron paralizadas, otras produc\u00edan a media marcha (como algunas ramas de la industria) y el personal administrativo, de ciertas \u00e1reas con esa posibilidad, avanz\u00f3 en el teletrabajo.A ello se le agrega que muchas empresas adoptaron medidas como las licencias no remuneradas o el env\u00edo de los trabajadores a vacaciones.Todas esas situaciones se reflejan en lo hallado por el Dane en el mercado laboral de marzo: \u201cNo solo se redujeron los ocupados, sino la intensidad de horas, y por ende el volumen de horas trabajadas, por ese menor n\u00famero de ocupados\u201d, destac\u00f3 el director de la entidad, Juan Daniel Oviedo.Las cifras as\u00ed lo confirman. Mientras que en el tercer mes del 2017 el porcentaje de ocupados que trabajaba hasta 20 horas a la semana (es decir, media jornada), era solo del 13,6 por ciento en el total nacional, en marzo del 2020 la cifra se duplic\u00f3, al pasar a 27,3 por ciento.De igual manera, se redujo ligeramente el n\u00famero de trabajadores que laboraron m\u00e1s de 40 horas a la semana, de 57,4 por ciento en marzo del 2017 a 48,7 por ciento, lo que sugiere una disminuci\u00f3n de horas extras, por ejemplo.En la zona urbana, es decir, las 13 principales ciudades y \u00e1reas metropolitanas, el cambio es a\u00fan m\u00e1s fuerte, teniendo en cuenta que en las capitales grandes se concentran el comercio, la industria, la hoteler\u00eda, los restaurantes, ramas de la econom\u00eda que pr\u00e1cticamente se detuvieron en su totalidad. Es as\u00ed como, de los 9,8 millones de ocupados en las 13 ciudades este a\u00f1o, un 31,4 por ciento trabaj\u00f3 menos de 20 horas a la semana en marzo. En 2017, en cambio, esta cifra fue de apenas el 13,1 por ciento. Entretanto, la poblaci\u00f3n ocupada que trabaj\u00f3 m\u00e1s de 40 horas a la semana en ese mes, que en el 2017 era de 61,8 por ciento, este a\u00f1o pas\u00f3 a un 49,2 por ciento. La Escuela Nacional Sindical present\u00f3 este jueves su informe de coyuntura laboral 2020, titulado \u2018El trabajo en crisis\u2019, en el que se\u00f1ala que si bien no existe consenso sobre la magnitud ni la duraci\u00f3n de la pandemia ni sus efectos sobre la econom\u00eda, \u201cen Colombia se proyecta una p\u00e9rdida de empleo de entre 4,2 por ciento en el corto plazo y 7,7 por ciento en el largo plazo; y de mantenerse una recesi\u00f3n prolongada la p\u00e9rdida llegar\u00eda al 14,4 por ciento\u201d.La instituci\u00f3n, dedicada a la educaci\u00f3n y a la investigaci\u00f3n laboral, subraya en su informe que \u201cunos 15 millones de trabajadores informales y \u2018cuenta propia\u2019 (la mayor fuerza laboral del pa\u00eds) ya han perdido total o parcialmente sus ingresos debido a la crisis, lo que conducir\u00eda a su empobrecimiento si no recibe los subsidios de la emergencia econ\u00f3mica y sanitaria\u201d.El documento pone tambi\u00e9n en el visor lo que, desde el comienzo de la emergencia sanitaria en el pa\u00eds, ha sido motivo de cr\u00edticas: \u201clo que ha dejado al descubierto la crudeza de la pandemia es la precaria condici\u00f3n laboral del personal m\u00e9dico y param\u00e9dico colombiano, resultado de casi 30 a\u00f1os de vigencia de la Ley 100, que en 1993 cre\u00f3 el sistema de seguridad social integral\u201d.En ese contexto, que el Gobierno, los empresarios y los trabajadores se encuentren en una cumbre urgente, \u201cpara buscar f\u00f3rmulas que permitan encontrar soluciones a corto, mediano y largo plazo a la crisis generada por la pandemia que ya ha causado el desempleo de m\u00e1s de tres millones y medio de personas tanto del sector formal como las del denominado rebusque\u201d, es la propuesta que lanz\u00f3 este jueves el presidente de la Confederaci\u00f3n General de Trabajadores (CGT), Julio Roberto G\u00f3mez.El dirigente gremial, en particular, solicit\u00f3 a la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, acelerar la reapertura del sector productivo de la ciudad con los debidos protocolos de seguridad porque, \u201cel hambre es, tambi\u00e9n, otro flagelo de la mayor gravedad. Qu\u00e9 mal pueden causar unas personas de un taller de mec\u00e1nica o de un almac\u00e9n, por ejemplo\u201d, sostuvo.Por su parte, la Escuela Nacional Sindical aboga por \u201cun ingreso m\u00ednimo vital de al menos un salario m\u00ednimo para trabajadores informales, dom\u00e9sticos, aut\u00f3nomos, poblaci\u00f3n en discapacidad sin ingresos, entre otros de estratos 1, 2 y 3\u201d. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-y-cuarentena-cifras-del-desempleo-en-marzo-en-colombia-490708", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Soacha estrena la primera c\u00e1mara t\u00e9rmica de TransMilenio", "contenido": " La estaci\u00f3n San Mateo de TransMilenio tiene la primera c\u00e1mara t\u00e9rmica para detectar temperaturas superiores a los 38 grados, uno de los s\u00edntomas de covid-19, en los pasajeros.Seg\u00fan inform\u00f3 la Alcald\u00eda de Soacha, las im\u00e1genes ser\u00e1n monitoreadas por la Secretar\u00eda de Salud del municipio y la estrategia, para actuar, contar\u00e1 con una ambulancia y un m\u00e9dico que har\u00e1 un diagn\u00f3stico preliminar.  Este procedimiento indicar\u00e1 si la persona debe ser enviada a casa o al Hospital Cardiovascular, donde se atienden los casos del nuevo virus.(Le puede interesar:\u00a0Las reglas de juego que puso Movilidad a la reactivaci\u00f3n en Bogot\u00e1) Esta semana comienza la medici\u00f3n piloto con la esperanza de poder ser replicada en otras estaciones. \"Hoy ponemos en funcionamiento una de las c\u00e1maras con mayor tecnolog\u00eda que nos ayudar\u00e1 a detectar posibles casos de coronavirus, esto nos permitir\u00e1 mejorar las condiciones para cu\u00e1ndo se abra la ciudad. S\u00ed al trabajo, s\u00ed a la apertura, pero con responsabilidad\", coment\u00f3 el alcalde de Soacha, Juan Carlos Saldarriaga. Tenga en cuenta que en Soacha est\u00e1 habilitada la l\u00ednea 7305500 de atenci\u00f3n 24 horas para posibles casos de covid-19. BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-soacha-estrena-primera-camara-termica-de-transmilenio-490354", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Tres pel\u00edculas de amor para ver este fin de semana, aqu\u00ed mismo", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO y codirector de un cortometraje proyectado en la pasada edici\u00f3n del Festival Internacional de Clermont Ferrand, en Francia, recomienda estos tres t\u00edtulos, de los que est\u00e1n en la plataforma Eyelet, que trae ahora eltiempo.com. Son pel\u00edculas sobre el amor, un tema presente en los seres humanos desde el inicio de los tiempos. Hay tanto cine que habla del amor, como relaciones en el mundo. As\u00ed que estos tres ejemplos abordan el amor de maneras bastante peculiares. \u200b\u200bLa primera pel\u00edcula es 'Cold War', una producci\u00f3n polaca dirigida por Pawel Pawlikowski, quien obtuvo con ella tres nominaciones al \u00d3scar, luego de haber ganado la estatuilla en 2015 con su anterior pel\u00edcula, 'Ida'.Aqu\u00ed nos cuenta la historia de dos personas de diferente origen, que teniendo la Guerra Fr\u00eda como contexto, se enamoran. \u00c9l, un artista experimentado, y ella, una cantante en busca de un futuro. La pel\u00edcula hace un recorrido por m\u00e1s de 10 a\u00f1os en los que esta pareja se separa y vuelve a reencontrarse en repetidas ocasiones. Se aman, se odian, discuten y vuelven a amarse. Pero no, no es una relaci\u00f3n 't\u00f3xica'.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Una pel\u00edcula colombiana dirigida por Jhonny Hendrix Hinestroza, a mi parecer uno de los mejores directores colombianos.Esta pel\u00edcula sit\u00faa al espectador en una Cuba de los 90 y nos presenta a Candelaria y V\u00edctor Hugo, una pareja bastante peculiar a la que le cambia la vida luego de que se encuentran una c\u00e1mara de video.Es una pel\u00edcula que puede enamorar a cualquiera, los dos personajes tienen un encanto como ninguno y el director se las arregla para contarla con un muy buen ritmo. Es bastante nost\u00e1lgica y logra contar el amor de una manera muy natural y cotidiana.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Del japon\u00e9s Hamaguchi (Ry\u00fbsuke), esta es una historia bastante diferente a las dos anteriores. Asako es una chica de 21 a\u00f1os que conoce a Baku y, de una manera bastante moderna, se enamoran al instante. Pero un d\u00eda, de repente, Baku desaparece.La cosa se pone buena cuando Asako conoce a otra persona que se ve exactamente igual a Baku y se enamora de \u00e9l.Lo diferente que tiene esta pel\u00edcula es lo real que puede llegar a ser. Habla de todas esas decisiones ambiguas que tomamos en la adolescencia y de las que a veces nos arrepentimos. No les niego que pueden llegar a odiar a la protagonista.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Estas tres pel\u00edculas que acabo de mencionar, todas premiadas en festivales como Cannes y el Festival de Venecia, las pueden ver en 'Eyelet', una plataforma nueva que llega a Colombia por medio de eltiempo.com para acercar esas historias que, normalmente, no podr\u00edamos ver. Registrarse es gratis y por hacerlo les dar\u00e1n unos cr\u00e9ditos de bienvenida con los que podr\u00e1n comenzar a ver cine de todo el mundo.No olviden dejar sus comentarios sobre estas opciones, si ya las vieron, u otras pel\u00edculas rom\u00e1nticas que les hayan gustado. Recuerden suscribirse a nuestro canal de YouTube y a todas las redes sociales de EL TIEMPO. ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-para-ver-en-casa-durante-la-cuarentena-490300", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Ay coraz\u00f3n (silencio)\u2019, una canci\u00f3n para acompa\u00f1ar la soledad", "contenido": " Armenia es el nombre de un pa\u00eds euroasi\u00e1tico y el de la capital del departamento del Quind\u00edo. Pero tambi\u00e9n es el nombre de una agrupaci\u00f3n bogotana que se oficializ\u00f3 en febrero de 2019 con su sencillo \u2018Violeta\u2019 y que hoy, despu\u00e9s de un disco hom\u00f3nimo y otro en vivo, es protagonista en la escena de la m\u00fasica independiente nacional.El nombre fue idea de Juan Antonio Toro, vocalista y guitarrista de la banda, quien vivi\u00f3 buena parte de su infancia en ese municipio quindiano. La inspiraci\u00f3n, cuenta, vino de otras agrupaciones con nombres de ciudades: Chicago, Berl\u00edn, Boston, las cuales, adem\u00e1s, ayudaron a perfilar el sonido de Armenia. A Toro lo acompa\u00f1an Ricardo Laverde en los teclados, Daniel Moreno en el bajo, Alejandro Ochoa en la guitarra y Daniel Cardona en la bater\u00eda. (Le recomendamos:\u00a0En confinamiento, Santiago Cruz grab\u00f3 el video para su m\u00e1s reciente sencillo \u2018Hay d\u00edas\u2019) A finales de marzo la banda estren\u00f3 el sencillo \u2018Ay coraz\u00f3n (silencio)\u2019, que habla sobre la soledad. La canci\u00f3n, que estuvo guardada por a\u00f1os, cuenta la experiencia de quien siente ansiedad, e incluso depresi\u00f3n, por aquello que ya no es igual. En esa misma l\u00ednea, el videoclip, dirigido por Mar\u00eda Paula Cote, retrata el vac\u00edo que produce visitar espacios que ya no se perciben como antes. Lejos de pretensiones, el lanzamiento result\u00f3 en una suerte de premonici\u00f3n. D\u00edas antes del lanzamiento, el Gobierno Nacional hab\u00eda decretado el aislamiento obligatorio por cuenta de pandemia de la covid-19. As\u00ed, una canci\u00f3n que en principio se pens\u00f3 para promocionar el debut de Armenia en el Festival Est\u00e9reo Picnic\u00a0 aplazado por la emergencia sanitaria\u2014, se resignific\u00f3 entre sus seguidores.\u201cLa gente nos empez\u00f3 a decir que la canci\u00f3n les hablaba de lo que se estaba viviendo, y eso nos sorprendi\u00f3. De cierta forma, nos hizo entender que ten\u00edamos el deber de seguir acompa\u00f1ando a las personas\u201d, coment\u00f3 Juan Antonio Toro en entrevista con EL TIEMPO. (Le puede interesar:\u00a0Un viaje por el jazz con sabores a salsa, electr\u00f3nica, metal y comedia) \u00bfC\u00f3mo ha pasado estos d\u00edas de cuarentena? He estado conociendo mucho m\u00e1s al p\u00fablico y haciendo m\u00fasica. Es vital que los artistas en nos preocupemos por hacer m\u00fasica. Claro, las presentaciones en vivo se han visto afectadas y eso es un corto en nuestros ingresos, pero hay que aprovechar este tiempo para retratar la \u00e9poca que vivimos y, de alguna manera, acompa\u00f1ar a las personas que se distraen con lo que hacemos.La nueva canci\u00f3n habla sobre la salud mental, \u00bfpor qu\u00e9 ese inter\u00e9s?Quisimos darle visibilidad al tema, desde la canci\u00f3n y el videoclip, que estos estados y afecciones emocionales se pueden vivir d\u00eda a d\u00eda y por el mismo tab\u00fa no nos damos cuenta de c\u00f3mo nos afecta. Es el 2020 y de todo se debe hablar.Dice que los artistas deben retratar la \u00e9poca en la que viven, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 retratando Armenia?Esa frase la dijo Nina Simone, que vivi\u00f3 la \u00e9poca de la violencia racial. En sus letras ella retrat\u00f3 ese contexto. Hay artistas que hablan en sus canciones sobre fen\u00f3menos sociales de su \u00e9poca. Con Armenia me estoy poniendo la vara de que la gente, a trav\u00e9s las canciones, sepa dentro de unos a\u00f1os c\u00f3mo era la vida de un joven empezando la d\u00e9cada del 2020. El sonido de la banda es ochentero, s\u00ed, pero no hablamos de la s\u00e9ptima papeleta porque no lo vivimos. No ser\u00eda honesto. (Lea tambi\u00e9n: Colombia cuida a Colombia: un esfuerzo por los m\u00e1s vulnerables) Esta emergencia ha golpeado a la industria musical desde distintos frentes, \u00bfc\u00f3mo ha sido para los artistas independientes?Afect\u00f3, sobre todo, a las venues. Estamos pidiendo que no mueran porque son los espacios que tenemos para movernos. Yo tengo fe de que las personas poco a poco van a mirar lo que se est\u00e1 haciendo aqu\u00ed. Ahora nuestra intenci\u00f3n es estar con nuestro p\u00fablico. Nuestra filosof\u00eda es que nosotros no somos m\u00e1s que la persona que nos est\u00e1 escuchando.\u00bfY preparan alg\u00fan otro estreno pronto?Este 01 de mayo lanzamos cuatro remixes de \u2018Ay coraz\u00f3n\u2019 y el 15 de mayo una colaboraci\u00f3n con Pavlo, un cantante de Medell\u00edn. Ambos proyectos los trabajamos durante esta cuarentena. Para la canci\u00f3n con Pavlo, por ejemplo, grab\u00e9 la voz con el micr\u00f3fono del celular. Adem\u00e1s de la presentaci\u00f3n en el Est\u00e9reo Picnic, \u00bfqu\u00e9 otro proyecto qued\u00f3 en el tintero?Un segundo disco que \u00edbamos a empezar a grabar antes de la cuarentena. Es un disco que escrib\u00ed durante el segundo semestre de 2019, en medio de una particular situaci\u00f3n social y pol\u00edtica. No me gusta repetirme, entonces trae un nuevo sonido m\u00e1s guitarrero. Queremos que la gente vea que Armenia quiere tocar mucha facetas y quiere abrir la posibilidad para que m\u00e1s personas puedan escuchar bandas locales. WILLIAM MORENO HERN\u00c1NDEZRedactor ELTIEMPO.COMEn Twitter: @williammoher", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuarentena-en-colombia-hoy-la-agrupacion-bogotana-armenia-lanza-sencillo-ay-corazon-490714", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Se cumplen 15 a\u00f1os del primer gol de Messi con Barcelona!", "contenido": " Resulta imposible quedarse con un solo gol de Lionel Messi (Rosario, Argentina, 1987) al repasar, al recorrer, su infinita, inacabable, carrera. Pero el que, sin duda, ser\u00e1 siempre uno de sus tantos m\u00e1s especiales es el que firm\u00f3 hace 15 a\u00f1os, en aquel eterno 1 de mayo de 2005 en el que empez\u00f3 su camino hacia el Olimpo del f\u00fatbol anotando, contra el Albacete, su primera diana con la camiseta del primer equipo del FC Barcelona. El '10', protagonista, hasta ese momento, de una carrera tan mete\u00f3rica como prometedora, hab\u00eda debutado con el primer equipo, de la mano de Frank Rijkaard, el 16 de octubre de 2004, en el derbi contra el Espa\u00f1ol de la s\u00e9ptima jornada del campeonato, relevando, con apenas 17 a\u00f1os, tres meses y 22 d\u00edas, a Deco, que hab\u00eda marcado el \u00fanico tanto del duelo, disputado en el Estadio Ol\u00edmpico Llu\u00eds Companys. Pero para celebrar su primer gol de azulgrana, La 'Pulga', m\u00e1s pulga que nunca, tuvo que esperar hasta el D\u00eda del Trabajador del a\u00f1o siguiente. Messi inici\u00f3 el partido contra el Albacete de Mart\u00edn Monteagudo, de la 34a fecha de la Liga, en el banquillo, pero, ya en el ep\u00edlogo del encuentro, en el minuto 87, y con un ajustado 1-0 en el marcador del Camp Nou, Rijkaard le hizo saltar al terreno de juego. Leo se enfundaba por novena vez la camiseta del primer equipo para sustituir a Samuel Eto'o que hab\u00eda estrenado el electr\u00f3nico en el 66 con su vig\u00e9simo tercer gol en el campeonato y que se march\u00f3 directamente hacia la caseta, enfadado y obcecado con lograr un 'Pichichi' que Diego Forl\u00e1n (Villarreal) le acab\u00f3 birlando en la \u00faltima jornada de la competici\u00f3n (25 tantos a 24). Con el '30' a la espalda, y con una melena tan indomable como su f\u00fatbol, el argentino rompi\u00f3 el partido nada m\u00e1s pisar el c\u00e9sped del estadio que, con el paso de los a\u00f1os, acabar\u00eda convirtiendo en su jard\u00edn particular. Tan solo un minuto despu\u00e9s de saltar al terreno de juego, de hecho, y asistido por Ronaldinho, ya hab\u00eda superado a Ra\u00fal Valbuena con una deliciosa vaselina desde el punto de penalti, pero Carlos Velasco Carballo anul\u00f3 el tanto por un fuera de juego inexistente. El tiempo se ha encargado de demostrar que hacer enfadar a Leo Messi es una mala idea y as\u00ed lo evidenci\u00f3 aquella tarde, quiz\u00e1s por primera vez, el propio '10' al calcar la misma jugada, embelleci\u00e9ndola, incluso, tan solo unos instantes despu\u00e9s. Fue en el minuto 91, cuando Ronaldinho, el mejor Ronaldinho, recibi\u00f3 una pelota del adolescente rosarino en tres cuartos de campo y le devolvi\u00f3 la pared r\u00e1pidamente, con un m\u00e1gico, fant\u00e1stico, pase de cuchara que pas\u00f3 justo por encima de las cabezas de los at\u00f3nitos Gaspar G\u00e1lvez y 'Agus' Garc\u00eda. Messi se qued\u00f3 solo ante el arco defendido por Ra\u00fal Valbuena. Ante la historia. Y haciendo gala de su inclasificable talento y de su ya inacabable arsenal de recursos, bati\u00f3 al meta trazando, con su pie izquierdo, una vaselina milim\u00e9trica. As\u00ed fue como Messi se bautiz\u00f3 entre los grandes, convirti\u00e9ndose en el jugador m\u00e1s joven de la historia en marcar un gol en la Liga con el conjunto azulgrana, aunque en 2007 Bojan Krkic le arrebat\u00f3 el r\u00e9cord, que ahora ya est\u00e1 en manos de Ansu Fati, firmando un tanto contra el Villarreal, habilitado por el propio '10'. Mientras los 91.174 aficionados que acudieron al Camp Nou se deleitaban con una de las primeras obras de arte del argentino, frot\u00e1ndose los ojos y tribut\u00e1ndole una c\u00e1lida ovaci\u00f3n, Leo, imberbe, feliz, enloqueci\u00f3, lanzando los brazos al cielo, primero, y subiendo a los hombros de su admirado Ronaldinho, despu\u00e9s. \"Ronnie me puso una pelota estupenda. Y vi que el portero se adelantaba mucho, y por eso la coloqu\u00e9 por encima\", asinti\u00f3, desde las entra\u00f1as del Camp Nou, y con la timidez que siempre le ha acompa\u00f1ado. Messi acababa de redondear un triunfo clave para el conjunto de Frank Rijkaard, que se situ\u00f3 a un paso del t\u00edtulo de Liga que acabar\u00eda celebrando dos semanas despu\u00e9s, el 14 de mayo, tras empatar a uno en el Ciutat de Val\u00e8ncia, contra el Levante, con un tanto de Samuel Eto'o. Aquel gol contra el Albacete que jam\u00e1s olvidar\u00e1 fue el primero de los 627 que el astro rosarino ha firmado con la casaca del primer equipo del Bar\u00e7a en 718 encuentros, en los que ha repartido, adem\u00e1s, m\u00e1s de 250 asistencias. De esos 627 tantos anotados hasta el momento, 438 han sido en la Liga espa\u00f1ola (de la que es el m\u00e1ximo goleador hist\u00f3rico, con 187 dianas m\u00e1s que Telmo Zarra y 227 m\u00e1s que Cristiano Ronaldo), 114 en la Liga de Campeones, 53 en la Copa del Rey, 14 en la Supercopa de Espa\u00f1a, 5 en el Mundial de clubes y 3 en la Supercopa de Europa, a los que se debe a\u00f1adir los 70 que ha marcado con la selecci\u00f3n argentina y que le acreditan como el m\u00e1ximo artillero de la albiceleste. 627 goles como azulgrana que han ayudado al Bar\u00e7a a escribir los a\u00f1os m\u00e1s felices de toda su centenaria existencia, alzando, con Messi, uno de los jugadores m\u00e1s laureados de toda la historia del balompi\u00e9, 10 Ligas, 4 Ligas de Campeones, 6 Copas del Rey, 8 Supercopas de Espa\u00f1a, 3 Supercopas de Europa y 3 Mundiales de Clubes. Y a \u00e9l lo han convertido en el futbolista del planeta con m\u00e1s Balones de oro (2009, 2010, 2011, 2012, 2015 y 2019) y m\u00e1s Botas de Oro (2010, 2012, 2013, 2017, 2018, 2019). EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/video-se-cumplen-15-anos-del-primer-gol-de-messi-con-barcelona-490750", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Fuerte ca\u00edda del 18 % en reservas de gas en el 2019", "contenido": " Debido a la reducci\u00f3n en las actividades de exploraci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os (solo hasta el 2019 se volvieron a firmar contratos luego de cuatro a\u00f1os), las reservas de crudo y gas del pa\u00eds tuvieron un desempe\u00f1o regular en el 2019, seg\u00fan los datos de la Agencia Nacional de Hidrocarburos (ANH), que dio a conocer este jueves el Ministerio de Minas y Energ\u00eda. De acuerdo con las estad\u00edsticas de la ANH, el pa\u00eds perdi\u00f3 1,8 a\u00f1os en autosuficiencia de gas, pasando de 9,8 a 8 a\u00f1os, luego de que, al ritmo de consumo del 2019 y sin nuevas incorporaciones, las reservas de este recurso pasaron de 3,8 a 3,1 terapi\u00e9s c\u00fabicos. El resultado del a\u00f1o pasado no solo implic\u00f3 el menor nivel de los \u00faltimos 14 a\u00f1os, sino que la ca\u00edda registrada en el 2019, que fue del 18 por ciento, tambi\u00e9n fue la m\u00e1s alta desde el 2006, superando la variaci\u00f3n porcentual que hubo en el 2014, que fue del 14 por ciento.En cuanto a las reservas de crudo, su nivel lleg\u00f3 en el 2019 a 2.036 millones de barriles, un 4 por ciento m\u00e1s que los 1.958 millones de barriles registrados en el 2018, y por cada barril producido se agregaron 1,24 barriles. Con ello, la autosuficiencia en petr\u00f3leo subi\u00f3 levemente a 6,3 a\u00f1os en el 2019, indicador que se calcul\u00f3 con base en un promedio del petr\u00f3leo Brent de 63 d\u00f3lares por barril, inferior a los 71 d\u00f3lares con los que se calcularon las reservas en el 2018.Adem\u00e1s, seg\u00fan la ANH, si bien las reservas de crudo llegaron al nivel m\u00e1s alto desde el 2015, hay que se\u00f1alar que frente al a\u00f1o pasado subieron solo en 78 millones de barriles, cifra en la que el aporte de los nuevos hallazgos fue m\u00ednimo. De los 412 millones de barriles que entraron, 235 millones fueron por revisiones t\u00e9cnicas, 6 millones por nuevas incorporaciones y 121 millones de barriles por actividades de recobro mejorado de crudo. A esos 412 millones de barriles se les restan 334 millones del consumo y de reducciones por factores econ\u00f3micos, y da como resultado el aumento de 78 millones de barriles en el saldo final. ECONOMIA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/la-caida-en-las-reservas-de-gas-en-2019-490692", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los cuestionamientos de magistrada Lombana a su colega C\u00e9sar Reyes", "contenido": " Un proyecto inhibitorio a favor del senador Iv\u00e1n Cepeda Castro, en la Sala Especial de Instrucci\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia, acaba de desatar un enfrentamiento entre el magistrado ponente C\u00e9sar Reyes, y su colega Cristina Lombana.EL TIEMPO estableci\u00f3, en exclusiva, que Lombana le envi\u00f3 una carta a Reyes, el 3 de abril, en la que lo conmina a responder si es cierto que, como consultor de la Agencia de Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID), sostuvo un v\u00ednculo laboral o personal de amistad con la esposa del congresista Cepeda. \"Es valioso conocer si ello fue as\u00ed, el tiempo que se mantuvo dicha relaci\u00f3n y la incidencia que tiene o no, desde el punto de vista judicial en el conocimiento por parte suyo (sic) como ponente de las investigaciones donde sea sujeto procesal el se\u00f1or Iv\u00e1n Cepeda\", dice la carta de Lombana en poder de EL TIEMPO.Y asegura que le hace esos cuentionamientos \"con la \u00fanica finalidad de velar por la imparcialidad y transparencia que debemos tener como funcionarios judiciales\u00a0 y sobre todo si es aplicable o no al caso que nos ocupa y a todos aquellos donde el congresista Cepeda figura como denunciante, denunciado o parte civil, la teor\u00eda de la apariencia de imparcialidad de la cual usted es pionero en el pa\u00eds\".\u00a0Adem\u00e1s, anexa publicaciones de La Otra Cara, un portal en internet en donde se habla del supuesto nexo.EL TIEMPO consult\u00f3 a personas cercanas a la Corte quienes se\u00f1alaron que ante la eventual inhabilidad, Reyes dejar\u00eda algunos casos, incluido el que sigue contra el expresidente \u00c1lvaro Uribe por presunto fraude procesal y compra de testigos.\u00a0La propia Lombana ha sido separada de varios procesos en contra del expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, luego de que sus compa\u00f1eros le aplicaran esa norma argumentando que trabaj\u00f3 en la oficina de uno de los abogados del expresidente y cuando fue militar, \u00e9l fung\u00eda como jefe m\u00e1ximo de las Fuerzas Armadas.Vea uno de los oficios enviados al magistrado reyes aqu\u00ed: \"He sido absolutamente claro: no hay ninguna causal de inhabilidad o impedimento porque no tengo ning\u00fan tipo de v\u00ednculo o amistad con el senador Iv\u00e1n Cepeda ni con la doctora rueda (su esposa)\", le dijo el magitrado Reyes a EL TIEMPO.Y agreg\u00f3: \"En 30 a\u00f1os de litigio, consultor\u00edas y trabajo profesional no he compartido con ellos. Este tema lo han traido a colaci\u00f3n en otras salas y siempre he dicho lo mismo. No tengo impedimento\".\u00a0\u00a0El 22 de abril, el magistrado Reyes orden\u00f3 retirar del expediente el oficio de Lombana, generando una segunda carta de la togada.En esta, fechada el 23 de abril, reclama el retiro del oficio y advierte que ella no lo present\u00f3 como sujeto procesal.Y asegura que, como miembro de la Sala de Instrucci\u00f3n, tiene derecho a elevar las solicitudes que considere pertinente.\"No existe justificaci\u00f3n alguna para que el escrito no pueda incorporarse a proceso\", dice Lombana y cita la Ley 600 de 2000, en su art\u00edculo sexto.Y agrega que ve con extra\u00f1eza y preocupaci\u00f3n que haya dado la orden de sacar de los expedientes esas constancias y de que no sean conocidas por los integrantes de la sala.Y Lombana anuncia un salvamento de voto dentro del proceso de Cepeda, que surgi\u00f3 de una querella interpuesta por Milton Restrepo Ruiz.Por su parte, el senador Cepeda manifest\u00f3 en un comunicado que, junto con sus abogados, emprender\u00e1 acciones legales, penal y disciplinariamente, en contra de la magistrada Lombana.\"Con peticiones y actitudes ilegales confirma su animadversi\u00f3n en mi contra y su empe\u00f1o de influir indebidamente en dichas investigaciones o torpedearlas como lo ha venido haciendo recientemente con una solicitud -en otro expediente del que hago parte- en el que hizo una solicitud que no se pod\u00eda formular\", se\u00f1al\u00f3 Cepeda.Y recordo que fue \u00e9l quien la recus\u00f3 en uno de los expedientes que Lomabana llevaba y en el que est\u00e1 involucrado el expresidente Uribe.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/fuertes-cuestionamientos-de-magistrada-lombana-a-cesar-reyes-de-la-corte-suprema-490506", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "EE. UU. deport\u00f3 a Colombia a unas 24 personas contagiadas de covid-19", "contenido": " Este jueves se conoci\u00f3 que Estados Unidos deport\u00f3 a Colombia a unos 24 nacionales que estaban infectados con el nuevo coronavirus.Los colombianos llegaron en un vuelo al pa\u00eds el pasado 30 de marzo, junto con otras 40 personas devueltas por inmigrar ilegalmente o con problemas judiciales.Sin embargo, en ese entonces no se conoc\u00eda que estas personas ten\u00edan la enfermedad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nueva York: hallan cad\u00e1veres en descomposici\u00f3n en camiones de mudanza) Seg\u00fan fuentes del Gobierno estadounidense que cita la agencia Reuters, a los colombianos se les tom\u00f3 la temperatura para determinar si ten\u00edan indicios de la enfermedad. Sin embargo, no se les hizo la prueba que detecta la presencia del coronavirus en las personas. De hecho,\u00a0a\u00a0los deportados se les diagnostic\u00f3 la enfermedad una vez estaban en territorio colombiano.Hace una semana, la oficina de Inmigraci\u00f3n y Aduanas de EE. UU. (ICE) tuvo que comprometerse a realizar pruebas a los deportados hacia otros pa\u00edses pues varios han dado positivo una vez llegan a sus lugares de origen. Entre ellos Guatemala, Hait\u00ed, M\u00e9xico y Jamaica. El vuelo de EE. UU. con los 64 colombianos sali\u00f3 de un centro de detenci\u00f3n para ilegales en Alexandria, Luisiana, y se devolvi\u00f3 con estadounidenses que no pudieron salir del pa\u00eds antes de que entrara en vigor el veto a vuelos internacionales.(Notica de contexto: Deportados que llegaron de EE. UU. pasar\u00e1n aislamiento en Tolemaida)El vuelo lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 y luego se traslad\u00f3 a los colombianos a una base militar en Tolemaida para que cumplieran con los 14 d\u00edas de cuarentena.De acuerdo con un comunicado que sac\u00f3 el Ministerio de Justicia en esos d\u00edas y como lo report\u00f3 EL TIEMPO a finales de marzo, en el el vuelo llegaron 56 hombres y 8 mujeres.La informaci\u00f3n oficial se\u00f1ala que 36 fueron deportados por irregularidades migratorias, 14 por temas relacionados con narcotr\u00e1fico, 8 por delitos comunes, cuatro por hurto, uno por delito sexual y uno por lavado de activos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0China rechaza una investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus)\"Al desembarque, la Cruz Roja colombiana realiz\u00f3 un primer tamizaje con las c\u00e1maras de detecci\u00f3n de calor y temperatura, registrando en cada declaraci\u00f3n de salud el dato de la temperatura, sin presentarse ninguna persona con s\u00edntomas de coronavirus\", afirm\u00f3 en su comunicaci\u00f3n el Ministerio de Justicia.En ese comunicado tambi\u00e9n dice que antes del vuelo, \"el Servicio de Inmigraci\u00f3n y Aduanas de los Estados Unidos realiz\u00f3 los respectivos protocolos sanitarios de todos los deportados, validando que ninguno present\u00f3 s\u00edntomas asociados al covid-19, por lo cual fueron autorizados m\u00e9dicamente\".Seg\u00fan conoci\u00f3 EL TIEMPO, el embajador Francisco Santos contact\u00f3 al ICE y al Departamento de Seguridad Interna para definir los protocolos de salubridad para futuros viajes que se realicen. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/colombianos-deportados-desde-estados-unidos-con-coronavirus-490452", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La Armada y la importancia del mar Caribe / Opini\u00f3n", "contenido": " El mar Caribe es un escenario particular; se cataloga como semicerrado geogr\u00e1ficamente y es uno de los m\u00e1s grandes del mundo; en materia de biodiversidad, alberga una variedad de ecosistemas marinos de gran importancia para el equilibrio natural de la regi\u00f3n, los cuales se encuentran bajo esquemas de protecci\u00f3n global; su relevancia econ\u00f3mica es evidente, ya que por \u00e9l confluye aproximadamente el 90 % del comercio regional y trascurren rutas mar\u00edtimas de trascendencia para el comercio mundial. Es una fuente vital de recursos para las poblaciones costeras e insulares que all\u00ed convergen y representa un eje primordial de desarrollo \u00fanico para las naciones que lo integran. En este escenario, la condici\u00f3n particular de Colombia como pa\u00eds bioce\u00e1nico, aparte de generar una notable proyecci\u00f3n a dicho entorno mar\u00edtimo regional, presenta tambi\u00e9n enormes retos y una gran responsabilidad a nivel internacional. No obstante las enormes potencialidades del mar Caribe, por este escenario tambi\u00e9n transcurren diversos fen\u00f3menos y actividades ilegales que afectan la seguridad y estabilidad regional, el normal desempe\u00f1o del comercio mar\u00edtimo, los ecosistemas del medio ambiente marino, las actividades del turismo n\u00e1utico, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, el desarrollo portuario, entre otros. Es en este punto donde la labor de la Armada de Colombia en el Caribe cobra una vital trascendencia; por un lado, cumple con su rol constitucional de defensa y mantenimiento de la integridad territorial y, por otro, vela por proteger intereses comunes en la regi\u00f3n y que son de todo el inter\u00e9s global, tales como salvaguardar la vida humana en el mar desde una coordinaci\u00f3n multiestatal, proteger el medio ambiente marino, vigilar el comercio mar\u00edtimo, ya que, seg\u00fan la Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo (Unctad C), el comercio por v\u00eda mar\u00edtima es un pilar primordial dentro de las perspectivas de desarrollo y crecimiento sostenible; mantener un escenario de conectividad en materia de comunicaciones digitales y suministro de energ\u00eda desde los fondos marinos; contribuir a la seguridad alimentaria de las poblaciones costeras por medio de la protecci\u00f3n del recurso pesquero; velar por la seguridad de las plataformas offshore y estar presta a atender cualquier emergencia que se presente en ellas; fortalecer el desarrollo de la ciencia y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica nacional, y proporcionar ayuda humanitaria a los pa\u00edses afectados por fen\u00f3menos naturales, para mencionar algunos ejemplos.En lo relativo al \u00e1mbito de la seguridad, es destacable la constante labor que la Armada de Colombia realiza en el Caribe, con el prop\u00f3sito de evitar el uso del mar para fines il\u00edcitos. De esta manera se contrarrestan actividades ilegales como narcotr\u00e1fico; tr\u00e1fico il\u00edcito de armas, municiones y explosivos; tr\u00e1fico il\u00edcito de migrantes, trata de personas; transporte ilegal de combustible, de fauna y flora; contrabando, robos armados en el mar; actos de pirater\u00eda, entre otros. Para ello realiza patrullajes mar\u00edtimos permanentes a fin de garantizar la navegaci\u00f3n segura de los buques que surcan las aguas jurisdiccionales de la naci\u00f3n. En este punto, la cooperaci\u00f3n internacional con los pa\u00edses de la regi\u00f3n es fundamental para abordar con \u00e9xito la lucha contra estos delitos, dado que los flujos transnacionales de la delincuencia por v\u00eda mar\u00edtima requieren un constante apoyo de las agencias de seguridad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n para mantener un buen orden en el mar. El Caribe ofrece entonces enormes potencialidades y retos por superar para contribuir desde los espacios mar\u00edtimos al desarrollo nacional. Recordando al ilustre Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez: \u201cEn este continente de la Am\u00e9rica Latina hay un pa\u00eds que no es de tierra, sino de agua, que es el Caribe\u201d. ALMIRANTE EVELIO RAM\u00cdREZ G\u00c1FAROComandante Armada Nacional", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/la-armada-y-la-importancia-del-mar-caribe-opinion-490674", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Duque no ha dicho que despu\u00e9s del 11 de mayo no habr\u00e1 m\u00e1s cuarentena", "contenido": " Con el Decreto 593 de 2020, el Gobierno oficializ\u00f3 la extensi\u00f3n del aislamiento nacional obligatorio, que va hasta el 11 de mayo y contempla 41 excepciones para salir, incluido los sectores de la industria manufacturera y la construcci\u00f3n, que deben cumplir con los protocolos de bioseguridad y los procedimientos que dispongan las autoridades locales. Este jueves, la Presidencia dio a conocer una informaci\u00f3n falsa que est\u00e1 circulando por redes sociales.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Once claves del decreto que extiende la cuarentena nacional)El mensaje falso dice que \"Colombia debe alistarse para enfrentar la pandemia sin cuarentena, as\u00ed lo asegur\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque en una conferencia con los alcaldes del pa\u00eds, Duque advirti\u00f3 a los burgomaestres que deben alistarse para enfrentar la pandemia del coronavirus sin cuarentena\".\u00a0 En ese mismo mensaje, que no es ver\u00eddico, dice que \"despu\u00e9s del 11 de mayo se activar\u00e1n casi todas las actividades laborales, pero no las de tipo social, relacionadas con entretenimiento y diversi\u00f3n de sectores p\u00fablicos\".\u00a0Tampoco es cierto lo que se\u00f1ala el mensaje en cuanto a que el Presidente asegur\u00f3 que \"debemos alistarnos porque por lo menos el 50 % de la poblaci\u00f3n va a tener coronavirus\".\u00a0(Lea:\u00a0Once preguntas claves sobre la extensi\u00f3n de la cuarentena nacional)Ante esto, la Casa de Nari\u00f1o advirti\u00f3 que \"no hay informaci\u00f3n sobre la terminaci\u00f3n del aislamiento de manera definitiva el 11 de mayo. Seguiremos trabajando para tomar las medidas pertinentes seg\u00fan la valoraci\u00f3n de los expertos y la disminuci\u00f3n de las cifras de contagio\".Adem\u00e1s, hizo un llamado a no compartir esos mensajes falsos a trav\u00e9s de redes sociales, ni informaci\u00f3n que no est\u00e9 confirmada. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/falso-no-hay-informacion-de-terminacion-de-cuarentena-el-11-de-mayo-490560", "categoria": "politica"}, {"titulo": "As\u00ed puede donar a quienes m\u00e1s lo necesitan en la crisis por covid-19", "contenido": " Cerca de un mill\u00f3n de personas ya han recibido apoyo de Colombia Cuida a Colombia,\u00a0una alianza de la sociedad civil y el sector privado para conectar a personas, organizaciones, fundaciones, empresas y as\u00ed\u00a0 mitigar el impacto negativo de la covid-19 en las poblaciones m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds. Esta iniciativa, que cuenta con el apoyo de sectores de la sociedad civil, empresas del sector privado e importantes medios de comunicaci\u00f3n, ya ha recaudado m\u00e1s de $869.000 millones de pesos, con los que ha entregado mercados y kits de protecci\u00f3n en 110 municipios del pa\u00eds. Y en la noche de este viernes 1 de mayo, desde las 8:30 p.m., realizar\u00e1 un evento multiplataforma virtual en el cual participar\u00e1n los principales artistas del pa\u00eds para invitar a los colombianos a ser solidarios y donar. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lleg\u00f3 el d\u00eda del gran especial \u2018Colombia Cuida a Colombia\u2019).\u00a0 Colombia cuida a Colombia, adem\u00e1s, permite no solo donar dinero, sino tambi\u00e9n trabajo voluntario o alimentos e insumos m\u00e9dicos en especie. Le contamos todo lo que debe saber. Se habilit\u00f3 la plataforma\u00a0colombiacuidacolombia.com, a trav\u00e9s de la cual usted puede hacer una donaci\u00f3n en l\u00ednea, seleccionando a cu\u00e1l de las dos campa\u00f1as quiere que se dirijan sus recursos (alimentaci\u00f3n y mercados o kits de protecci\u00f3n para el personal m\u00e9dico).El aporte puede hacerse v\u00eda tarjeta de cr\u00e9dito o PSE. Adem\u00e1s, puede seleccionar si quiere hacer una donaci\u00f3n \u00fanica o mensual por el valor seleccionado.La iniciativa tambi\u00e9n anunci\u00f3 que estos canales est\u00e1n disponibles para aportar:\u00a0Bancolombia - Colombia nos necesita: colombianosnecesita.grupobancolombia.com/colombia-cuida-a-colombia-con-alimentos/pCuenta de Ahorros de  Bancolombia # 04895966431. NIT 900326456-1Rappi: www.rappi.com.co/aliados/fundacion-cccSMS Claro: Env\u00eda mensajes de texto desde tu pospago CLARO. Env\u00eda SI al 87889 y dona 5.000 Pesos. M\u00e1ximo 20 mensajes o donaci\u00f3n de $100,000. Canal Youtube Latin Grammys (durante transmisi\u00f3n): www.youtube.com/latinGRAMMYs Vaki: bit.ly/Donar-Alimentacion Puede aportar cualquier valor igual o superior a $ 10.000. Adem\u00e1s, el formulario de donaci\u00f3n le permitir\u00e1 conocer para qu\u00e9 alcanza su aporte. Por ejemplo, con\u00a0$ 50.000 est\u00e1 dando un mercado peque\u00f1o y nutritivo para las familias que m\u00e1s lo necesitan. Con $1 55.000, est\u00e1 donando un kit b\u00e1sico de protecci\u00f3n: gafas, tapabocas, trajes, guantes y alcohol a quienes est\u00e1n al frente de la l\u00ednea atendiendo la emergencia. Para esta fecha est\u00e1 programada la transmisi\u00f3n multiplataforma\u00a0 de una jornada en la cual se invitar\u00e1 a donar desde las 8:30 p.m. en\u00a0colombiacuidacolombia.com.\u00a0Al final del d\u00eda habr\u00e1 un gran evento de cierre transmitido en simult\u00e1nea en todos los medios de comunicaci\u00f3n Suplir la seguridad alimentaria de un mill\u00f3n y medio de personas al mes a nivel nacional, y entregar 100.000 kits de protecci\u00f3n al personal de la salud. S\u00ed. La iniciativa tambi\u00e9n permite donar su tiempo trabajando como voluntario y donar insumos m\u00e9dicos o alimentos.Para ser voluntario, debe ingresar sus datos en este formulario. En cuanto a los aportes de comida o material sanitario, se habilit\u00f3 esta plataforma, a la que tambi\u00e9n puede acceder desde el sitio web\u00a0colombiacuidacolombia.com Para solicitar unirse a la alianza, puede ingresar a este enlace y diligenciar la informaci\u00f3n requerida. Si su organizaci\u00f3n quiere donar, puede hacerlo por medio de la plataforma. La plataforma brinda dos opciones: \"Quiero ayudar\" y \"Busco ayuda\". Colombia Cuida a Colombia hace la entrega de las donaciones recibidas a trav\u00e9s de organizaciones, fundaciones y redes de aliados como parroquias, juntas de acci\u00f3n comunal, asociaciones, entre otras.Si usted se encuentra en condici\u00f3n de vulnerabilidad y quiere ser beneficiario de Colombia Cuida a Colombia, acuda a una de estas organizaciones e inv\u00edtela a que se registre en el formulario que encontrar\u00e1 dando click aqu\u00ed, para que quede registrada en la base de datos y con ello sea candidata a recibir la ayuda. Solo entre el 30\u00a0de marzo y el 23 de abril Colombia Cuida a Colombia entreg\u00f3 6.695.684 kilos de alimentos, beneficiando a 953.706 personas en condiciones de vulnerabilidad en m\u00e1s de 110 ciudades y municipios del pa\u00eds. Esta iniciativa est\u00e1 conformada por organizaciones sociales sin \u00e1nimo de lucro y de gran experiencia como la Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha, el Banco de Medicamentos, y la Asociaci\u00f3n Bancos de Alimentos de Colombia, junto a sus redes de aliados, quienes son los responsables de la distribuci\u00f3n de alimentos e insumos m\u00e9dicos a nivel nacional.Ac\u00e1 puede consultar el listado completo de aliados de Colombia Cuida a Colombia.La iniciativa, adem\u00e1s, cuenta con el respaldo de medios de comunicaci\u00f3n como EL TIEMPO, Portafolio, ADN, City TV,\u00a0Caracol\u00a0Televisi\u00f3n, W Radio, Caracol Radio, El Espectador, RCN Radio, RCN TV, Semana,\u00a0Canal 1,\u00a0La Rep\u00fablica, Blu\u00a0Radio, Publimetro, Pulzo, Kien & Ke, Red +, Claro M\u00fasica, Cromos, Directv, El Pa\u00eds, El Universal, La FM, Win Sports, Ol\u00edmpica, Radiopolis,\u00a0Revista 15 minutos y Vea. La operaci\u00f3n de Colombia Cuida a Colombia tiene tiene cuatro pilares:-Conectar digitalmente la oferta y demanda organizacional de alimentos e insumos m\u00e9dicos esenciales para beneficiar a las poblaciones vulnerables del pa\u00eds.-Estructurar una nueva distribuci\u00f3n de los apoyos humanitarios, ajustada a la realidad del confinamiento, y cercana a los hogares de los beneficiarios.-Identificar articuladamente con las empresas y el Gobierno Nacional, por medio de tecnolog\u00edas de ciencias de datos, a las poblaciones m\u00e1s vulnerables. -Promover el emprendimiento en el abastecimiento de alimentos e insumos m\u00e9dicos. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-como-puedo-donar-a-quienes-mas-lo-necesitan-en-cuarentena-por-covid-19-487526", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Magnate Elon Musk hace duras cr\u00edticas a medidas de aislamiento social", "contenido": " El multimillonario Elon Musk caus\u00f3 gran pol\u00e9mica durante la presentaci\u00f3n de los resultados de su empresa de tecnolog\u00eda, Tesla. Se despach\u00f3 en contra de las medidas de confinamiento y calific\u00f3 estas decisiones de \"fascistas\". Musk compar\u00f3 las restricciones de movilidad, que pretenden frenar el nuevo coronavirus con la encarcelaci\u00f3n arbitraria de los ciudadanos por parte de los Estados.\u00a0\u00bfA qu\u00e9 se debe el malestar del CEO de Tesla con el confinamiento implementado en distintos estados de EE. UU.? Aunque su empresa logr\u00f3 obtener ganancias de 16 millones de d\u00f3lares e ingresos por m\u00e1s de 5.000 millones de d\u00f3lares, Musk ha se\u00f1alado que los procesos de fabricaci\u00f3n de autom\u00f3viles de la compa\u00f1\u00eda se ver\u00e1n muy afectados. \"Estamos preocupados por no poder reiniciar la producci\u00f3n\", dijo el empresario. Explic\u00f3 que s\u00f3lo tienen dos plantas de fabricaci\u00f3n de autom\u00f3viles, ubicadas en Shanghai (China) y en Bay Area (San Francisco, EE. UU.) y que se les dificultar\u00e1 conseguir suministros en un futuro cercano. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que no se trataba s\u00f3lo de su empresa, sino que el confinamiento afectar\u00eda a muchas compa\u00f1\u00edas en EE. UU.Musk tambi\u00e9n hizo alusi\u00f3n a los valores de ese pa\u00eds. Y se\u00f1al\u00f3 que las decisiones de las autoridades no los estaban representando. \"No es esto por lo que la gente vino a EE. UU. y construy\u00f3 este pa\u00eds. Es un atropello.\u00a0Todo lo que la gente ha construido durante toda su vida est\u00e1 siendo destruido\u201d, se\u00f1al\u00f3 el CEO de Tesla.(Le puede interesar:\u00a0Coronavirus en Nueva Zelanda: C\u00f3mo logr\u00f3 eliminar los contagios). En los d\u00edas siguientes, hizo fuertes cr\u00edticas a las restricciones de movilidad implementadas por las autoridades estadounidenses en su cuenta de Twitter. \"Devu\u00e9lvanle su libertad a la gente\", se\u00f1al\u00f3 en un tuit en el que comparti\u00f3 un art\u00edculo de opini\u00f3n que resalta factores como la tasa de mortalidad por covid-19 y el hecho de que la cuarentena evitaba que la gente se contagiara, lo que alargaba el problema. Adem\u00e1s, celebr\u00f3 la decisi\u00f3n de Texas de levantar el confinamiento. En ese estado ya hay m\u00e1s de 28.000 casos confirmados de personas infectadas con el virus. Sin embargo, se implementar\u00e1 una serie de procesos de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. A partir de este 1 de mayo, negocios y restaurantes tendr\u00e1n la posibilidad de abrir hasta el 25 por ciento de su capacidad. En un documento publicado el 27 de abril, el gobernador de Texas,\u00a0Greg Abbott,\u00a0dict\u00f3 protocolos para que los ciudadanos reanuden sus trabajos.\u00a0La gu\u00eda sugiere evitar los pagos f\u00edsicos, salir a la calle usando tapabocas, y que los due\u00f1os de los negocios desinfecten todos los elementos que est\u00e1n en contacto con los clientes. Al respecto Elon Musk dijo: \"S\u00ed, vuelvan a abrir con cuidado y protecci\u00f3n apropiada, pero no obliguen a todo el mundo a estar en lo que en la pr\u00e1ctica es un arresto domiciliario\".No obstante, se ha demostrado que los pa\u00edses que han establecido las medidas m\u00e1s estrictas de aislamiento han superado el virus con mayor eficacia. Esta semana, Nueva Zelanda apareci\u00f3 en las portadas de cientos de medios en todo el mundo debido a que logr\u00f3 controlar la expansi\u00f3n del nuevo coronavirus. Cinco d\u00edas despu\u00e9s de haber identificado el primer caso, la primera ministra decret\u00f3 el cierre total de fronteras. Hoy, el pa\u00eds de Ocean\u00eda est\u00e1 a punto de retomar sus actividades, tiene una cifra muy baja de nuevas infecciones y pr\u00e1cticamente ha logrado erradicar los contagios locales. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/elon-musk-hace-duras-criticas-a-cuarentena-por-coronavirus-490738", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Panarceros\u2019: la cartilla que\u00a0 integra a ni\u00f1os de Colombia y Venezuela", "contenido": " Mar\u00eda Helena y su mam\u00e1 fueron unas de los tantos caminantes que cruzaron la frontera terrestre entre Colombia y Venezuela para buscar un mejor futuro. Su objetivo era claro: encontrarse con el pap\u00e1 de Mar\u00eda Helena, un conductor de cami\u00f3n que se qued\u00f3 trabajando en territorio colombiano. Esta historia es la que ambienta la cartilla \u201cSeamos panarceros\u201d, que ofrece \u201ccaminos para la convivencia pac\u00edfica entre estudiantes colombianos y venezolanos\u201d y la cual fue desarrollada por el Grupo de Estudios sobre Migraciones Internacionales y Vulnerabilidad (GEMIV), de la Facultad de Sociolog\u00eda de la Universidad Santo Tom\u00e1s; el programa SI Fronteras de GIZ, cooperaci\u00f3n alemana; el Laboratorio de Antropolog\u00eda Abierta, la Asociaci\u00f3n Distrital de Trabajadoras y Trabajadores de la Educaci\u00f3n (ADE) y la Red Iberoamericana de Investigaci\u00f3n en Imaginarios y Representaciones (RIIR).\u201cLa idea de \u2018Seamos panarceros\u2019 nace al amparo de un proyecto de investigaci\u00f3n aprobado por la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica General de la Universidad Santo Tom\u00e1s, que se desarroll\u00f3 durante todo 2019. Este buscaba observar la integraci\u00f3n de los estudiantes venezolanos en los colegios de Bogot\u00e1 y en C\u00facuta, adem\u00e1s hallar los imaginarios sobre esta integraci\u00f3n\u201d, explica el docente de sociolog\u00eda Felipe Aliaga S\u00e1ez, coordinador del Diplomado de Investigaci\u00f3n Social de Migraciones Internacionales de la Universidad Santo Tom\u00e1s y uno de los desarrolladores de la cartilla. El objetivo del proyecto fue identificar esos relatos y esas experiencias dentro de las instituciones educativas, por lo que desarrollaron un trabajo de campo en establecimientos de ambas ciudades. \u201cEste consisti\u00f3 en 20 grupos focales con 61 estudiantes venezolanos, 81 estudiantes colombianos y 28 profesores. El trabajo nos permiti\u00f3 identificar unas variables sobre la integraci\u00f3n y necesidades de los estudiantes de desarrollar una serie de di\u00e1logos en torno a las migraciones en el ambiente escolar\u201d, comenta Aliaga Los colegios seleccionados para el trabajo de campo los contactaron a trav\u00e9s de la Misi\u00f3n Scalabriniana, en C\u00facuta, y la ADE, en Bogot\u00e1, y durante su di\u00e1logo con estudiantes y docentes identificaron algunos puntos problem\u00e1ticos que decidieron atacar desde un material pedag\u00f3gico que ampliara las perspectivas sobre el fen\u00f3meno migratorio. Ese fue el primer paso para la creaci\u00f3n de \u2018Seamos panarceros\u2019.De acuerdo con el profesor Aliaga, uno de los hallazgos que m\u00e1s les llam\u00f3 la atenci\u00f3n fue que \u201clos estudiantes venezolanos no se expresaban con total libertad sobre su situaci\u00f3n migratoria por el miedo al cuestionamiento. Tambi\u00e9n identificamos algunos casos de acoso dentro del colegio y relaciones en las cuales las estudiantes se sent\u00edan acosadas o se\u00f1aladas por las condiciones que pueden llegar a tener las trabajadoras sexuales venezolanas\u201d.Precisamente, esta es una de las razones por las que la protagonista de la cartilla es una ni\u00f1a, Mar\u00eda Helena: \u201cHemos querido resaltar la figura de esta feminizaci\u00f3n de las migraciones porque hoy en d\u00eda tenemos un alto porcentaje de mujeres que migran desde Venezuela hacia Colombia; pero esto no solamente ocurre en este corredor migratorio, sino tambi\u00e9n pasa alrededor del mundo. Una alta proporci\u00f3n de mujeres son las que est\u00e1n migrando, casi llegan al 50%\u201d, comenta el docente.La historia de la cartilla contin\u00faa cuando Mar\u00eda Helena se reencuentra con su pap\u00e1 y se queda con \u00e9l y su mam\u00e1 en C\u00facuta. All\u00ed conoce a Samuel, un ni\u00f1o colombiano menor que ella quien r\u00e1pidamente se convierte en su mejor amigo. Juntos comienzan a explorar los significados de cruzar de un pa\u00eds a otro, qu\u00e9 es una frontera y qu\u00e9 tienen en com\u00fan tanto Venezuela como Colombia.\u201cCreamos un acercamiento que se genera entre los estudiantes a nivel desde lo que en la Teor\u00eda de las Migraciones, en cuanto a integraci\u00f3n, podr\u00edamos llamar la comprensi\u00f3n de los distintos actores, es decir, comprender la realidad que est\u00e1 enfrentando el otro, sus trayectorias de vida, sus experiencias traum\u00e1ticas, sus dolores, sus miedos\u201d, aclara Aliaga. Los elementos para crear empat\u00eda y ese sentimiento de poder ponerse en los zapatos del otro se pueden encontrar a lo largo de la cartilla: la idea de la uni\u00f3n territorial de ambos pa\u00edses a trav\u00e9s de la historia de la Gran Colombia, la exaltaci\u00f3n de elementos culturales compartidos o que distinguen a una sociedad de la otra, y tambi\u00e9n el aporte que ofrecen los migrantes a la diversidad de los pa\u00edses. Todo desde un enfoque hacia la frontera. Lo m\u00e1s importante era derribar aquellos estereotipos que repercuten en el imaginario colectivo de los estudiantes colombianos. Entre dichas im\u00e1genes arraigadas el grupo investigador identific\u00f3 que ten\u00edan que ver \u201csobre todo con el tema de la violencia. Hay algunos casos de delincuencia o criminalidad que hacen que intensifique un imaginario negativo en torno a la poblaci\u00f3n venezolana, aunque sean circunstancias muy puntuales y casos muy insignificantes\u201d, explica el profesor.Los mensajes positivos y de hermandad que existen en \u2018Seamos Panarceros\u2019 buscan luchar contra las manifestaciones de intolerancia que existen en los colegios apalancadas por estos estereotipos negativos, m\u00e1s que todo expresadas a trav\u00e9s de burlas o acoso.Seg\u00fan Aliaga, \u201cgracias a la profunda revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica que hicimos para el proyecto, identificamos que en Iberoam\u00e9rica se presentan casos de xenofobia en el ambiente escolar, intolerancia y rechazo. Sab\u00edamos que haciendo un trabajo muy colaborativo entre maestros, padres de familia y los estudiantes, es decir la comunidad acad\u00e9mica, se puede lograr una mejora en las relaciones y en la interacci\u00f3n entre sus distintos actores. A eso es lo que nosotros hemos denominado \u201cconvivencia pac\u00edfica\u201d. De ah\u00ed que la cartilla se centre en la historia de Mar\u00eda Helena. El equipo quer\u00eda incluir una historia que conectara a los estudiantes y que sirviera como contraste entre las diferentes experiencias migratorias que viven quienes atraviesan las fronteras e incluso migran dentro de los pa\u00edses. Mar\u00eda Helena representa la historia transversal en la que al final de reconocernos como pa\u00edses hermanos, nos reconocemos como personas que se pueden ayudar y respetar unas a otras. Adem\u00e1s, les explica a los estudiantes la actualidad de Venezuela y los motivos por los que muchos de los migrantes no pueden regresar. El programa de cooperaci\u00f3n alemana aport\u00f3 con la impresi\u00f3n de 6.000 cartillas para repartir entre los estudiantes de C\u00facuta contactados a trav\u00e9s de la Misi\u00f3n Scalabriana. El lanzamiento de \u2018Seamos Panarceros\u2019 se realiz\u00f3 el pasado 13 de febrero y durante este tiempo y hasta que empez\u00f3 la cuarentena en Colombia se repartieron varias cartillas.Sin embargo, el proyecto contin\u00faa y ya existe un plan para que los estudiantes no se queden sin acceder a los conocimientos de la cartilla. La primera soluci\u00f3n consiste en \u201centregar las cartillas restantes los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes tanto venezolanos como colombianos para que las tengan en sus casas. Se van a entregar aproximadamente 3.000 m\u00e1s para alcanzar al total de los estudiantes que se ten\u00edan pensados inicialmente. La idea es que cuando van a buscar el refrigerio del colegio las pueden recoger o se les har\u00e1 llegar a trav\u00e9s de sus padres o acudientes\u201d, dice el docente.De igual manera, utilizar\u00e1n herramientas virtuales para que los dem\u00e1s estudiantes en C\u00facuta y Bogot\u00e1 puedan seguir con su proceso. En este caso, se enviar\u00e1n tips y videos por medio de WhatsApp para que los estudiantes trabajen en sus casas en la medida en que los padres puedan conectarse a Internet, ya sea de forma constante o espor\u00e1dica. El objetivo es darles apoyo para profundizar y trabajar en la cartilla desde el hogar.De acuerdo con Aliaga, \u201cestamos analizando c\u00f3mo aprovechar todas estas competencias en virtualidad. Por lo pronto, estamos desarrollando mecanismo para entregarles herramientas a los maestros y que ellos puedan seguir reforzando los conceptos. Sabemos que muchas familias est\u00e1n enfrentando una situaci\u00f3n dif\u00edcil, que en muchos casos poder continuar con la educaci\u00f3n formal bajo la modalidad virtual es muy agotador, pero nosotros seguimos con el impulso porque sabemos que dentro de las respuestas de protocolo para combatir la xenofobia la cartilla viene a ser un aporte a ese debate, el cual refuerza estas campa\u00f1as de educaci\u00f3n que debemos generar a largo plazo\u201d.Se espera que a partir de 2021 \u2018Seamos panarceros\u2019 llegue a otros establecimientos educativos que tienen una alta concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n venezolana. Esto lo est\u00e1n planificando en la actualidad para poder llevarlo a cabo el pr\u00f3ximo a\u00f1o, si las condiciones de la emergencia sanitaria cambian, e implementarlo en un grupo de colegios de Norte de Santander en lo que ser\u00eda una segunda fase.Si bien dicha implementaci\u00f3n est\u00e1 a cargo de los miembros del equipo que desarroll\u00f3 la cartilla, Felipe Aliaga explica que la cartilla se puede encontrar en Internet para que la familia o instituci\u00f3n que quiera trabajar con ella la pueda imprimir, ya que est\u00e1 abierta al p\u00fablico y permite que diferentes actores la puedan poner en pr\u00e1ctica.Seg\u00fan el docente, \u201cse busca un camino para poder traducir el conocimiento y experiencia que los mismos estudiantes y profesores nos han presentado a trav\u00e9s del concepto de \u2018Seamos Panarceros\u2019, que es preocuparse por el otro y convivir de manera pac\u00edfica\u201d.CAMILA MORENO CAMARGOcoordinadora de Foros EL TIEMPO*Publicaci\u00f3n con el apoyo del Programa de Alianzas para la Reconciliaci\u00f3n de la Agencia de Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID) y ACDI/VOCA.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/cartilla-que-integra-a-ninos-de-colombia-y-venezuela-490298", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "M\u00e1s Detecci\u00f3n, M\u00e1s Vida: un reto para enfrentar covid-19 en Colombia", "contenido": " Ante la llegada de la covid-19 personas y organizaciones en el mundo han dirigido sus esfuerzos hacia un fin espec\u00edfico: salvar vidas y evitar un desplome econ\u00f3mico cr\u00edtico. Por este motivo\u00a0Connect Bogot\u00e1 Regi\u00f3n, la red de innovaci\u00f3n de Bogot\u00e1 Regi\u00f3n e iNNpulsa Colombia lanzaron \u2018M\u00e1s Detecci\u00f3n, M\u00e1s Vida\u2019, una iniciativa que pretende identificar e impulsar soluciones de startups que permitan realizar un diagn\u00f3stico temprano de la enfermedad, mitiguen el contagio, faciliten el monitoreo de la poblaci\u00f3n y fortalezcan el sistema de salud. La iniciativa es una convocatoria para organizaciones interesadas en\u00a0 hallar soluciones cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas con mayor impacto y nivel de desarrollo a fin de ayudarlas a escalar, conect\u00e1ndolas con actores y recursos que permitan realizar su implementaci\u00f3n en el mercado en el corto plazo. \u201cEsta iniciativa permitir\u00e1 encontrar y apoyar las mejores soluciones cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas que ayuden a contener y prevenir el contagio sobre todo en este momento en el que se est\u00e1n implementando medidas para retomar la actividad econ\u00f3mica en el pa\u00eds\u201d, expresa Diana Gaviria, directora ejecutiva de Connect Bogot\u00e1. La iniciativa tiene como patrocinadores a Seguros Sura Colombia y al laboratorio farmac\u00e9utico Roche, y su red de apoyo la conforman las m\u00e1s de 50 organizaciones que hacen parte de Connect Bogot\u00e1, AFIDRO, la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico y la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1, la C\u00e1mara de la Industria Farmac\u00e9utica de la ANDI, la Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha, 100 Open Startups y BogoTech Abierta.Las entidades que hacen parte del reto hacen un llamado a emprendedores, empresas y grupos de investigaci\u00f3n para que presenten esas soluciones que permitir\u00e1n marcar la diferencia en la emergencia causada por el Covid-19.\u00a0La convocatoria se encuentra\u00a0disponible en este enlace\u00a0hasta el 3 de mayo. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3FERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mas-deteccion-mas-vida-un-reto-para-enfrentar-covid-19-en-colombia-489722", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "TikTok alcanza los 2.000 millones de descargas", "contenido": " Seg\u00fan un informe de la plataforma de an\u00e1lisis y monitoreo de aplicaciones Sensor Tower, la red social TikTok se ha descargado m\u00e1s de 2 mil millones de veces en todo el mundo y en \u00faltimo trimestre alcanz\u00f3 un total de 315 millones descargas en las principales tiendas de aplicaciones. India ha sido el mayor impulsor de las instalaciones de TikTok generando 611 millones de descargas hasta la fecha. China es el segundo en instalaciones, acumulando 196.6 millones y Estados Unidos se encuentra de tercer lugar con 165 millones de instalaciones. Por otro lado, Google Play ha representado la gran mayor\u00eda de las descargas de la red social hasta el momento, acumulando m\u00e1s de 1.500 millones de instalaciones, lo que equivale al el 75,5 por ciento del. Mientras que App Store ha generado 495.2 millones de descargas. (TikTok derrota a Facebook en n\u00famero de descargas en 2019) Una de las razones por las que la plataforma esta creciendo de forma acelerada adem\u00e1s de su popularidad y aceptaci\u00f3n en los j\u00f3venes, es el estado de aislamiento en el que se encuentra gran parte de los pa\u00edses en el mundo producto del covid-19. Al comenzar el a\u00f1o Sensor Tower posicion\u00f3 a TikTok como una de las aplicaciones m\u00e1s descargadas en 2019 con m\u00e1s de 720 millones de descargas en todo el mundo para ese a\u00f1o. (Tik Tok habr\u00eda sido descargado m\u00e1s de 1.500 millones de veces) REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/tiktok-alcanza-los-2-000-millones-de-descargas-490570", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Nueva York: hallan cad\u00e1veres en descomposici\u00f3n en camiones de mudanza", "contenido": " La Polic\u00eda de Nueva York inici\u00f3 una investigaci\u00f3n despu\u00e9s de que se recibieron llamadas de vecinos de Brooklyn quej\u00e1ndose por el mal olor que presuntamente proven\u00eda de decenas de cuerpos almacenados, frente a una funeraria, en camiones de la cadena U-Haul, normalmente alquilados por horas para mudanzas, y que los agentes pudieron apreciar en estado de descomposici\u00f3n.\u00a0Una llamada asegur\u00f3 incluso que \"sal\u00eda sangre de uno de los camiones\".A causa de estos reportes, agentes fueron enviados a la funeraria, donde el personal sacaba cuerpos de estos camiones de mudanza para luego tratar de ubicarlos en un cami\u00f3n refrigerador o morgue m\u00f3vil, indica el peri\u00f3dico digital amNY. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Nunca vi tanta gente morir en un turno\u2019: param\u00e9dico en Nueva York) Una fuente policial le coment\u00f3 posteriormente a ABC News que dos remolques sin refrigeraci\u00f3n que estaban fuera de la funeraria de Andrew T. Cleckley conten\u00edan, cada uno, 50 cuerpos. Seg\u00fan la Polic\u00eda, los cuerpos estuvieron en los camiones de alquiler durante m\u00e1s de una semana, en estado de descomposici\u00f3n en algunos casos, lo que caus\u00f3 el mal olor. (Le puede interesar: 1 de cada 4 neoyorquinos pudo haberse contagiado con covid-19)Los camiones refrigeradores est\u00e1n siendo usados por hospitales y funerarias durante la pandemia para mantener los cuerpos en buen estado mientras las familias esperan para poder enterrar a sus seres queridos, en lugar de tener que incinerar los cuerpos o que la ciudad disponga de ellos si no son reclamados. Los agentes creen que la mayor\u00eda de los cuerpos en los camiones frente a la funeraria de Brooklyn son de personas que fallecieron por el coronavirus. Personal del Departamento de Salud acudi\u00f3 al lugar junto con la polic\u00eda, que cerr\u00f3 la calle frente a la funeraria Andrew T. Cleckley Funeral Services, en el vecindario de Flatlands, en el distrito de Brooklyn. Un portavoz de la funeraria indic\u00f3 a la cadena ABC que debido a la cantidad de muertes por la covid-19 se han quedado sin espacio en el interior del establecimiento, aunque no especific\u00f3 cu\u00e1ntos cuerpos tienen en este momento. (Lea adem\u00e1s:\u00a0'Cuando se den condiciones reabriremos la embajada en Caracas': EE.UU.)No obstante, neg\u00f3 que haya cuerpos en los camiones y asegur\u00f3 que all\u00ed han colocado muebles que han tenido que sacar de la funeraria por falta de espacio. \"En las \u00faltimas dos semanas he visto de 30 a 50 cuerpos siendo movidos dentro y fuera, dentro y fuera, es mucho\", indic\u00f3 una vecina del lugar. El Departamento de Salud del estado, que regula a las funerarias, inform\u00f3 que fue notificado del problema de almacenamiento de fallecidos y que \"la funeraria est\u00e1 haciendo arreglos alternativos\". Aunque la Polic\u00eda dijo que no se ha cometido ning\u00fan crimen, inici\u00f3 una investigaci\u00f3n por la cantidad de cuerpos almacenados sin refrigeraci\u00f3n. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/encuentran-cadaveres-en-descomposicion-en-camiones-de-mudanzas-en-nueva-york-490340", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Esta es la clave para reactivar la econom\u00eda, seg\u00fan Paul Romer", "contenido": " Si el gobierno quiere salvar vidas y reanudar la econom\u00eda, el camino es aumentar las pruebas de coronavirus y la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n, para que las personas puedan volver a trabajar incluso si el virus est\u00e1 en circulando. Esa es la recomendaci\u00f3n del economista Paul Romer, Premio Nobel de Econom\u00eda en 2018. En una entrevista con BBC Brasil, Romer, profesor en la Universidad de Nueva York, dijo que la respuestas econ\u00f3micas convencionales para combatir una recesi\u00f3n no van a funcionar hasta que las personas puedan volver a trabajar con seguridad. \"Es un desperdicio de recursos intentar que las personas vuelvan al trabajo si no se ha encontrado la manera de que sea seguro volver a trabajar\", dice Romer. Agrega que la crisis generada por la pandemia puede ser peor que la Gran Depresi\u00f3n \"si los gobiernos no act\u00faan r\u00e1pidamente para asegurar que las personas vuelvan a trabajar con seguridad\". El economista estadounidense critica la posibilidad de crear \"pasaportes de inmunidad\", una opci\u00f3n que se ha considerado en pa\u00edses como Brasil y Reino Unido, para permitir la circulaci\u00f3n de personas que se han recuperado de covid-19. Esta medida conducir\u00eda , seg\u00fan \u00e9l, a muchas infecciones y muertes . \"Esta pol\u00edtica no tiene sentido, a menos que usted quiera que la mayor\u00eda de las personas en su econom\u00eda se contagien, entiende que algunas de ellas morir\u00e1n, y luego, despu\u00e9s de eso, dejar\u00e1 que las personas que se recuperen vuelvan al trabajo\". Romer, quien fue economista jefe del Banco Mundial, dice que es nuestra \"obligaci\u00f3n moral\" proteger a los trabajadores esenciales que se est\u00e1n exponiendo al trabajar como enfermeras, m\u00e9dicos, polic\u00edas y conductores. \"Debemos detener todas las otras actividades productivas y dedicar todos nuestros recursos a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n que estos trabajadores necesitan para estar seguros cuando interact\u00faan con el p\u00fablico. No estamos luchando lo suficiente para producir el equipamiento que necesitan\" dice. A continuaci\u00f3n, los principales apartes de la entrevista. Usted dice que los epidemi\u00f3logos deber\u00edan centrarse en su \u00e1rea y se\u00f1alar la cantidad de pruebas necesarias para volver a la normalidad. \u00bfQu\u00e9 cree que ellos est\u00e1n haciendo mal y en qu\u00e9 escenario cree que es posible volver a las actividades? Si podemos hacerle pruebas a m\u00e1s gente eso va a salvar vidas y nos ayudar\u00e1 recuperar la econom\u00eda. Algunos funcionarios p\u00fablicos responsables de la salud y algunos epidemi\u00f3logos dicen que no es factible diagnosticar a m\u00e1s personas, que nunca lograr\u00edamos hacer eso. Ellos quieren recomendar otras pol\u00edticas para contener la pandemia, y eso est\u00e1 bien. Pero no tienen el conocimiento necesario para descartar una pol\u00edtica basada en pruebas argumentando que 'no importa si eso va a contener la pandemia, ya que nunca la adoptaremos, entonces para qu\u00e9 pensar en ello'. \u00bfUsted cree que pronto habr\u00e1 capacidad para hacer muchas pruebas? \u00bfEs factible? Si diagnosticamos a las personas y aislamos a los contagiados podemos, al mismo tiempo, contener la pandemia y proteger a los trabajadores que ya est\u00e1n trabajando (en actividades esenciales), adem\u00e1s de aprender c\u00f3mo hacemos para que m\u00e1s gente vuelva al trabajo. \u00bfY qui\u00e9n puede determinar cu\u00e1ntas pruebas se necesitan y decir si es factible? Es un c\u00e1lculo muy simple: una buena tasa para trabajar en este momento es la capacidad para diagnosticar a toda la econom\u00edacada dos semanas. Para obtener la cantidad de pruebas necesarias por d\u00eda en este escenario, divida la poblaci\u00f3n por 14. Pa\u00edses como Reino Unido y Brasil han planteado la posibilidad de crear \"pasaportes de inmunidad\". \u00bfUsted est\u00e1 de acuerdo? Esta pol\u00edtica no tiene sentido, a menos que usted quiera que la mayor\u00eda de las personas en su econom\u00eda se contagien, entiende que algunas de ellas morir\u00e1n, y luego, despu\u00e9s de eso, dejar\u00e1 que las personas que se recuperen vuelvan al trabajo. Esa pol\u00edtica conducir\u00e1 a muchas infecciones y muchas muertes. Mi propuesta no es hacer pruebas para ver qui\u00e9n se recuper\u00f3 de la enfermedad. Yo me refiero es a hacer pruebas para ver qui\u00e9n est\u00e1 contagiado. Si usted est\u00e1 infectado, debe estar aislado. Esa es la diferencia entre la prueba de anticuerpos, que puede decir si la persona se ha recuperado; y la prueba de virus, que comprueba si alguien est\u00e1 enfermo o infectado. \u00bfLa soluci\u00f3n a esta crisis puede estar en \"imprimir dinero \", como han sugerido algunos economistas? Las respuestas econ\u00f3micas convencionales para una recesi\u00f3n no van a funcionar hasta que las personas puedan volver a trabajar con seguridad. Es un desperdicio de recursos intentar que las personas vuelvan al trabajo si no se ha encontrado la manera de que sea seguro que ellas vuelvan a trabajar. En la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n individual, \u00bfes papel del gobierno dar alg\u00fan tipo de est\u00edmulo? Es muy importante que el gobierno haga disponible los equipos de protecci\u00f3n individual de la manera m\u00e1s amplia posible y a bajo costo. Esta es la raz\u00f3n: hay personas que ya se van a trabajar - enfermeras, m\u00e9dicos, polic\u00edas, conductores de ambulancias - y est\u00e1n expuestos al riesgo de infecci\u00f3n y muerte. Si les pedimos que hagan estos trabajos por nosotros, es nuestra responsabilidad y obligaci\u00f3n moral protegerlos de la mejor manera posible. Para esto, hay que detener todas las otras actividades productivas y dedicar todos nuestros recursos a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n que estos trabajadores necesitan para estar seguros cuando interact\u00faan con el p\u00fablico. No nos estamos esforzando lo suficiente para producir el equipo que necesitan. Otra cosa que no estamos haciendo es examinar a estos trabajadores para que, si un agentes de polic\u00eda est\u00e1 infectado pero sin s\u00edntomas, podamos asegurarnos de que no vaya a trabajar e infecte a muchos otros agentes. Necesitamos proporcionar equipos para la protecci\u00f3n de los trabajadores esenciales y hacerles pruebas con frecuencia, quiz\u00e1 todos los d\u00edas, para asegurarnos de que no se lo transmiten a sus colegas. \u00bfY c\u00f3mo podr\u00eda el gobierno estimular esta producci\u00f3n, que usted dice que debe ser amplia y a bajo costo? Si el gobierno destinara el dinero a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n, si el gobierno dedicara el dinero a la expansi\u00f3n de nuestra capacidad de hacer pruebas, tendr\u00edamos m\u00e1s equipos de protecci\u00f3n y tendr\u00edamos m\u00e1s pruebas. Es la curva de la oferta: cu\u00e1nto m\u00e1s est\u00e9s dispuesto a pagar, m\u00e1s recibir\u00e1s. Si no pagamos m\u00e1s, no recibiremos m\u00e1s, y esto significa que no podremos proteger a nuestros trabajadores esenciales. A las personas se les cobra mucho por ahorrar en tiempos dif\u00edciles. Pero vemos muchas grandes empresas que, con dos meses de crisis, recurren al gobierno. \u00bfDeber\u00edan esas empresas recibir ayuda del Estado? Y las grandes compa\u00f1\u00edas que recientemente adoptaron programas robustos de recompra de acciones, \u00bfdeber\u00edan los contribuyentes salvarlas tambi\u00e9n? El primer paso es: si una empresa necesita m\u00e1s recursos para sobrevivir, debe vender m\u00e1s acciones. La forma en que una empresa obtiene m\u00e1s fondos es vendiendo acciones. En vez de volver a comprar acciones, que es una manera de deshacerse del dinero, la empresa necesita vender acciones. As\u00ed, la primera cosa que el gobierno deber\u00eda decir es: no se presta dinero a las empresas que se estaban deshaciendo de todo su dinero hasta que hagan lo contrario y comiencen a vender m\u00e1s acciones para conseguir m\u00e1s dinero. \u00bfExiste un paralelo entre esta crisis y la Gran Depresi\u00f3n? Creo que puede ser tan mala como la Gran Depresi\u00f3n. Si los gobiernos no act\u00faan r\u00e1pidamente para garantizar que las personas puedan volver a trabajar de manera segura, podr\u00edamos tener una crisis econ\u00f3mica peor que la Gran Depresi\u00f3n. \u00bfPuede esta crisis cambiar la desigualdad entre pa\u00edses y dentro de los pa\u00edses? Todas estas preguntas son importantes, pero no son tan urgentes como las dudas que enfrentamos sobre c\u00f3mo salvar vidas, especialmente las vidas de los trabajadores esenciales, que mueren incluso mientras aplicamos nuestra pol\u00edtica de cuarentena y aislamiento social. \u00bfUn posible cambio a nivel de comercio internacional despu\u00e9s de la pandemia tambi\u00e9n es una cuesti\u00f3n secundaria? Insisto en que simplemente no podemos centrarnos en ning\u00fan otro problema hasta que nos enfoquemos en este tema de gastar dinero en cosas que salvar\u00e1n vidas: equipos de protecci\u00f3n y pruebas. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY&t=27s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-esta-es-la-clave-para-reactivar-la-economia-segun-nobel-de-economia-488106", "categoria": "economia"}, {"titulo": "OMS pide a China que 'la invite' a investigar or\u00edgenes del coronavirus", "contenido": " La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), muy criticada por Estados Unidos por no haber reaccionado r\u00e1pidamente ante la gravedad del nuevo coronavirus, pidi\u00f3 este viernes a China que le invite a participar en las investigaciones sobre el origen animal del pat\u00f3geno.  \"La OMS desear\u00eda trabajar con los socios internacionales y, a invitaci\u00f3n del gobierno chino, participar en la investigaci\u00f3n sobre los or\u00edgenes animales\" del virus, indic\u00f3 un portavoz de la organizaci\u00f3n, Tarik Jasarevic, a la AFP. La OMS, que hasta ahora elogi\u00f3 la gesti\u00f3n de la crisis hecha por Pek\u00edn, explic\u00f3 que \"estimaba que un cierto n\u00famero de estudios que desean entender mejor el origen de la epidemia en China estaban previstos o en marcha\". Pero \"la OMS no participa actualmente en estos estudios en China\", subray\u00f3 el portavoz. (Le recomendamos:\u00a0China rechaza una investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus) A finales de enero, una delegaci\u00f3n de la OMS dirigida por su director general, Tedros Adhanom Ghebreyesus, viaj\u00f3 a Pek\u00edn para reunirse con el presidente Xi Jinping y organizar la visita a China de un equipo internacional de cient\u00edficos, en el que la OMS estar\u00eda incluida. D\u00edas antes, la OMS pudo realizar una visita a Wuhan, cuna del pat\u00f3geno. La pandemia ha contaminado desde diciembre a m\u00e1s de 3,2 millones de personas en todo el mundo y se ha cobrado 230.000 vidas, pese al confinamiento de m\u00e1s de la mitad de la humanidad, seg\u00fan los c\u00e1lculos de la AFP realizados a partir de fuentes oficiales. Muchos pa\u00edses han dado su apoyo a la OMS pero otros, como Estados Unidos, han manifestado sus dudas o cr\u00edticas sobre la gesti\u00f3n de este organismo de la ONU. Washington decidi\u00f3 suspender su contribuci\u00f3n financiera a la instituci\u00f3n por considerar que su quehacer es demasiado condescendiente con Pek\u00edn. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018El coronavirus no fue creado por el hombre\u2019: Inteligencia de EE. UU.) Seg\u00fan la OMS, las investigaciones en marcha se centran en enfermos \"cuyos s\u00edntomas comenzaron a manifestarse en Wuhan y sus alrededores a finales de 2019, en muestras tomadas en mercados y granjas de regiones donde se identificaron los primeros casos en seres humanos, y en especies salvajes y animales de cr\u00eda vendidos en estos mercados\". Los resultados de estos estudios son \"esenciales para prevenir nuevas introducciones del virus que ha causado la covid-19 desde los animales hacia el ser humano\", explic\u00f3 el portavoz. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-el-mundo-hoy-oms-pide-a-china-que-la-invite-a-investigar-origenes-del-virus-490740", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Aproveche ya estas series y pel\u00edculas que hoy se van de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aproveche-ya-estas-series-y-peliculas-que-saldran-de-netflix-en-mayo-490114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En crisis econ\u00f3mica los mariachis de Cali tras un mes en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/mariachis-protestan-en-cali-por-crisis-tras-la-cuarentena-por-el-coronavirus-489648", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las impresionantes fotos de Bogot\u00e1 antes y durante la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-calles-de-la-ciudad-antes-y-despues-del-aislamiento-488492", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Vea con qu\u00e9 objetos puede hacer ejercicio en su propia casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/objetos-con-los-que-puede-hacer-ejercicio-en-su-propia-casa-489202", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-fueron-o-son-pareja-y-han-pasado-desapercibidos-488450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El panorama de las calles con las nuevas excepciones a la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-la-cuarentena-en-bogota-lunes-27-de-abril-del-2020-489008", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo es la emergencia del relleno sanitario Do\u00f1a Juana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/relleno-dona-juana-fotos-de-emergencia-por-un-derrumbe-de-basura-489940", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Falsas curas contra el coronavirus que hasta ponen en peligro su salud", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/falsas-curas-contra-el-coronavirus-que-ponen-en-peligro-su-salud-489654", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Imposible", "contenido": "  Queridos l\u00edderes colombianos de a pie empezando por esta alcaldesa nuestra que se ha ganado su autoridad a punta de empat\u00eda: no es este el momento de llevarse la contraria a ustedes mismos, ni es el momento de \u201cdar papaya\u201d, que de por s\u00ed es tan triste esa manera de decir \u201cserv\u00edrseles a las aves carro\u00f1eras\u201d, pues los due\u00f1os del viejo liderazgo est\u00e1n listos a se\u00f1alar cualquier paso en falso \u2013se frotan las manos, previamente embadurnadas con jab\u00f3n antibacterial, acartonados y llorosos\u2013 como si un error aceptado y asumido fuera la prueba incontestable de que aqu\u00ed no nos queda otra que rendirnos a estos pol\u00edticos de media tabla que insisten en decretar un pa\u00eds, en reducir al Estado a tramitador de negocios, en llamar a la uni\u00f3n como llamando a la unidad a la que llama la Biblia, repito, para encogerse de hombros cuando llegue la hora de reducir a sus cr\u00edticos a herejes: \u201c\u00a1Mamertos!\u201d.A diferencia de la escabrosa \u201cdar papaya\u201d, propia de una sociedad como un piso t\u00e9rmico en el que se dan m\u00e1s los astutos que los sabios, hay una expresi\u00f3n nuestra que siempre me ha conmovido hasta la risa porque revela cierta inocencia de plegaria que uno no va a sacarse ya de adentro: hablo del recurso \u201cimposible que...\u201d. Se dice cada tanto en el peor momento, y es s\u00faplica y profec\u00eda infalible al mismo tiempo: \u201cImposible que perdamos hoy...\u201d, \u201cimposible que Samuel Moreno salga tan malo como parece...\u201d, \u201cimposible que les permitamos posar como benefactores a los Estados Unidos de Trump en pleno fracaso sanitario, imposible que los malos consejeros del Gobierno aprovechen la pandemia para arruinar la implementaci\u00f3n de los acuerdos de paz, imposible que en el duquismo, que \u2018que lo hay, lo hay\u2019, le est\u00e9n apostando a que le vaya mal a Bogot\u00e1 para que le vaya mal al 89 por ciento de popularidad de la alcaldesa...\u201d.No es personal aunque usted no lo crea. De tanto en tanto, los gobernantes absurdos resultan ser personajes bienintencionados que juran por Dios que est\u00e1n \u201cdel lado correcto de la historia\u201d, ja. De tanto en tanto, los pol\u00edticos de todo el espectro visible, de la derecha amarga a la izquierda encandilada, tienen en com\u00fan que un d\u00eda se sienten por encima incluso de los puntos cardinales. Y pocas veces, poqu\u00edsimas, vale la pena manchar una reflexi\u00f3n poni\u00e9ndole nombre y apellido a un arquetipo. Creo yo, simplemente, que estamos viendo dos tipos de liderazgo en estos d\u00edas de cuarentena: no estamos viendo un partido Duque versus L\u00f3pez, no, sino una autoridad que viene del cargo versus una empat\u00eda que confiere autoridad, una manida versi\u00f3n oficial versus un relato con el coraz\u00f3n en la mano, un llamado a la supuesta unidad versus un llamado a la solidaridad, aquel t\u00edpico miedo a lo estatal versus aquella fe en lo p\u00fablico tantas veces postergada.Pienso yo, simplemente, que de esta \u00e9poca virulenta saldr\u00e1 bien librado el liderazgo que tenga claro que no nos tienen encerrados \u2013no nos tienen vendados, ensordecidos, amordazados\u2013 sino pensando y volviendo a pensar detr\u00e1s de la ventana que solo una clase pol\u00edtica tan obsoleta como esta, escandalizada e implacable con los d\u00e9biles, pero acostumbrada a la guerra hasta negarla, puede insistir en su juego de mesa despu\u00e9s de \u2013por ejemplo\u2013 las im\u00e1genes de esas fachadas grises plagadas de banderas rojas, los funerales mudos de los l\u00edderes sociales y de los excombatientes de las Farc que han sido asesinados durante la cuarentena, y las medidas propias de protecci\u00f3n que ha tenido que tomar el corregimiento Santo Domingo de Meza, en El Carmen de Bol\u00edvar, por la marcha del virus en pleno abandono estatal.Imposible que esto siga as\u00ed. Imposible que, despu\u00e9s de tener en frente semejante miseria, Colombia se la juegue por ser la peor acepci\u00f3n de Colombia.Ricardo Silva Romerowww.ricardosilvaromero.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/ricardo-silva-romero/imposible-columna-de-ricardo-silva-romero-490604", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Expertos y pol\u00edticos", "contenido": " La importancia de los expertos se ha puesto de relieve durante la pandemia. Hay una avalancha de manifestaciones que piden que sean ellos quienes decidan y quienes conduzcan a la sociedad en esta \u00e9poca tormentosa. Pero me temo que incluso en esta bonanza de prestigio, se entiende mal el papel de los expertos. Hay situaciones en las que el experto resuelve contundentemente un problema. El pat\u00f3logo mira en su microscopio la biopsia y dice que se trata de un c\u00e1ncer y de qu\u00e9 tipo. El onc\u00f3logo experto en tratamientos determina si hay que irradiar u operar.Pero con la pandemia las cosas no funcionan as\u00ed. Es una situaci\u00f3n compleja, lo que no quiere decir complicada (aunque tambi\u00e9n), sino que su evoluci\u00f3n depende de much\u00edsimas variables, algunas de desarrollo imprevisible y que pueden generar efectos desproporcionados. El buen experto no ofrece conclusiones tajantes, sino que construye modelos matem\u00e1ticos que predicen hechos de probable ocurrencia. El experto no habla con la seguridad de un vendedor de ung\u00fcentos. Tartamudea y en voz baja dice algo as\u00ed como: \u2018Con base en las premisas a, b, c y etc\u00e9tera, y si no hay algo que no se haya tenido en cuenta, y no sucede un giro inesperado en la premisa c, es probable que la pandemia se desarrolle, m\u00e1s o menos, en esta direcci\u00f3n\u2019. No es un mal experto, es muy bueno, lo que ofrece es un pron\u00f3stico cauteloso y flexible. Es experto en construir modelos y por eso conoce sus limitaciones. La cautela es conveniente.Pero, en medio de toda la admiraci\u00f3n hacia los expertos, han surgido tambi\u00e9n voces contrarias. Usualmente vienen del campo de las ciencias pol\u00edticas y se\u00f1alan que la toma de decisiones no corresponde a los expertos. Estas voces hablan, en general, en un idioma a\u00fan m\u00e1s complicado (y m\u00e1s asertivo). Su argumento principal es una variante de la cl\u00e1sica falacia naturalista de Hume y Moore: el \u00e1mbito del cient\u00edfico son los hechos, no los valores. Su modelo dir\u00e1, por ejemplo, que si adoptamos una estrategia puede haber un n\u00famero X de muertos (mayoritariamente adultos) por covid-19, pero si adoptamos la opuesta puede haber un n\u00famero Y de desnutridos, incluso de muertos por desnutrici\u00f3n (mayoritariamente ni\u00f1os). El experto no puede decir qu\u00e9 opci\u00f3n es peor, eso depende de una valoraci\u00f3n diferente.El que debe definir es el pol\u00edtico, por eso fue elegido, o nombrado o ungido. Lo que pasa es que hoy, uno deber\u00eda exigirle al pol\u00edtico ser un experto tambi\u00e9n. Un experto en ciencias pol\u00edticas, en las ciencias de la decisi\u00f3n. Para este caso, un experto en ciencias de la decisi\u00f3n empezar\u00e1 analizando las predicciones del epidemi\u00f3logo y continuar\u00e1 con las del economista, las del soci\u00f3logo y las del psic\u00f3logo. La decisi\u00f3n ideal, en una situaci\u00f3n compleja, es la que toma una persona muy sensata y \u00e9tica, bas\u00e1ndose en los modelos que le ofrecen los expertos de diversos campos.La principal amenaza para esta forma l\u00f3gica de decisi\u00f3n son los egos. En el pol\u00edtico se manifiesta como una valoraci\u00f3n excesiva de su propia intuici\u00f3n. Es cierto que la intuici\u00f3n es la manifestaci\u00f3n de una inteligencia capaz de integrar en forma inconsciente mucha informaci\u00f3n. El problema con ella es que funciona hasta que deja de funcionar. Napole\u00f3n era un genio con una intuici\u00f3n extraordinaria. Pero si en 1812 hubiera buscado a expertos m\u00e9dicos, tal vez el tifus no habr\u00eda destruido su ej\u00e9rcito que invad\u00eda a Rusia. Al experto, por otro lado, el ego lo hace cruzar una delicada frontera y lo convierte en un activista. Deja de ver la realidad, solo desea adelantar su causa y demostrar que tiene la raz\u00f3n.Entonces la peor combinaci\u00f3n ser\u00e1 la de un pol\u00edtico que no oye, acompa\u00f1ado de un experto que no ve. Ojal\u00e1 nuestros expertos y pol\u00edticos no caigan en la trampa que les tiende su ego.Mois\u00e9s Wasserman@mwassermannl", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/expertos-y-politicos-columna-de-moises-wasserman-490618", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Suicidio del Congreso", "contenido": " Los actuales son tiempos de actos de gobierno y no de discursos pol\u00edticos. No es f\u00e1cil, entonces, el escenario para el presidente del Congreso, el senador Lidio Garc\u00eda, en esta \u00e9poca de pandemia. Cada decisi\u00f3n que adopta sobre el funcionamiento del Poder Legislativo causa reacciones diversas y, a pesar de sus esfuerzos, ha sido imposible generar consenso entre los partidos, los medios de comunicaci\u00f3n y la sociedad en su conjunto, sobre el papel que debe jugar el Parlamento en esta crisis. Algunos incluso piensan que no deber\u00eda jugar ninguno. Y este no es un debate menor. Se trata, ni m\u00e1s ni menos, de evitar que en nombre del coronavirus se pretenda entronizar el autoritarismo, debilitar la democracia representativa y desaparecer los controles al ya fuerte presidencialismo colombiano. Las decisiones adoptadas para sesionar virtualmente en su momento fueron prudentes, pr\u00e1cticas y convenientes. Pero no se puede olvidar su car\u00e1cter excepcional y transitorio. Se debe evitar que se conviertan en norma general y permanente. La definici\u00f3n que se encuentra de la palabra \u2018virtual\u2019 es: \u201copuesto a lo real\u201d \u201caparente\u201d. Adem\u00e1s, la esencia de los parlamentos es la controversia directa, el debate de las ideas, la deliberaci\u00f3n conjunta, que desaparece por Zoom.Si un Congreso con m\u00e1s del 80 por ciento de rechazo de la opini\u00f3n, con populistas propuestas para su disminuci\u00f3n e incluso su cierre, decide no convocarse en el recinto del Capitolio, renunciar\u00eda al ejercicio pleno de sus facultades, esenciales para nuestra democracia. Literalmente se suicidar\u00eda, y crecer\u00edan en los pr\u00f3ximos meses las voces de quienes equivocadamente consideran que se puede prescindir del Poder Legislativo.Se agudizar\u00eda de esta manera el gobierno corporativista que tenemos hoy en Colombia. Todos los d\u00edas el Presidente adopta decisiones junto con los gremios econ\u00f3micos, sin los partidos pol\u00edticos que hoy no existen para la ciudadan\u00eda. Esta crisis desnud\u00f3 su debilidad e intrascendencia. Las pol\u00edticas de gobierno entonces no se discuten con quienes supuestamente representan el inter\u00e9s general, sino con los gremios, que m\u00e1s all\u00e1 de sus respetables voceros representan y defienden un inter\u00e9s particular y sectorial. Para eso existen, y esa es su tarea.Corremos entonces el riesgo de que ante el entusiasmo de la virtualidad, las nuevas tecnolog\u00edas y aplicaciones, a partir de esta semana algunos pretendan tramitar y votar iniciativas constitucionales y legales de trascendencia sin mayor debate. El Congreso perder\u00eda totalmente su raz\u00f3n de ser ante la ciudadan\u00eda. El sue\u00f1o ideal para quienes a\u00f1oran el autoritarismo y la concentraci\u00f3n del poder. Por ello es importante que desde esta semana su presidente comience a preparar un regreso gradual y cuidadoso al trabajo presencial y se ejerza cuanto antes el necesario control del alud de decretos extraordinarios expedidos por el Gobierno con ocasi\u00f3n de la emergencia econ\u00f3mica y social. As\u00ed se hace ya en los congresos de las m\u00e1s importantes democracias, como Estados Unidos, Francia, Espa\u00f1a, por citar solo algunas.Nadie entiende que se puedan aplicar unos estrictos protocolos con el fin de que un mill\u00f3n de obreros de la construcci\u00f3n y el sector manufacturero salgan a trabajar en Bogot\u00e1, y no se pueda construir un protocolo que permita que los congresistas se re\u00fanan en la capital, en condiciones de seguridad para su salud. La comisi\u00f3n m\u00e1s grande del Congreso tiene 35 integrantes. Es decir, si no asisten asesores, sino los 3 o 4 funcionarios administrativos esenciales para su funcionamiento, ninguna sesi\u00f3n de comisi\u00f3n deber\u00eda superar los 40 asistentes. En el caso de las plenarias se puede convocar a los voceros de los partidos, y que los dem\u00e1s, eso s\u00ed, se conecten virtualmente.Que los obreros de Usme, Ciudad Bol\u00edvar, Bosa y Soacha salgan a trabajar y los congresistas se queden en casa env\u00eda dos mensajes complicados a los ciudadanos: que unos son necesarios para el pa\u00eds y los otros no, o que no nos importa la muerte de unos obreros pero s\u00ed nos duele la de alg\u00fan parlamentario. Cualquiera de las dos conclusiones es terrible para el pa\u00eds y nuestras instituciones.Juan Fernando Cristo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-fernando-cristo/suicidio-del-congreso-columna-de-juan-fernando-cristo-490606", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Estrategia de salida frente al covid-19", "contenido": " La semana pasada Israel entr\u00f3 en la fase de salida de la cuarentena, y el Gobierno empez\u00f3 a tomar medidas que alivian las restricciones que ten\u00eda la poblaci\u00f3n desde hace m\u00e1s de un mes. Israel fue uno de los primeros pa\u00edses en responder de manera r\u00e1pida al virus, primero implementando el aislamiento obligatorio para todos los extranjeros y ciudadanos que llegaban al pa\u00eds y posteriormente cerrando sus pasos de ingreso. Adicionalmente, gracias a la elaboraci\u00f3n de los estudios epidemiol\u00f3gicos se logr\u00f3 realizar r\u00e1pidamente aislamientos inteligentes: en forma individual, y despu\u00e9s en barrios y en ciudades de nivel de contagio muy alto.Gracias al valioso trabajo de la unidad del Ej\u00e9rcito que es responsable de la gesti\u00f3n del campo civil, se utilizaron nuestras capacidades en temas de localizaci\u00f3n y mapeo para que a trav\u00e9s del uso de la tecnolog\u00eda se hiciera m\u00e1s efectiva la cuarentena. Estas aplicaciones tecnol\u00f3gicas permitieron ubicar posibles personas que estuvieron expuestas a contagiados por covid-19 y as\u00ed avisarles que deb\u00edan entrar autom\u00e1ticamente en aislamiento preventivo.Desde que se detect\u00f3 el primer caso de coronavirus en Israel, el 27 de febrero, la curva de contagio subi\u00f3 de una manera constante. Pero la semana pasada la tendencia cambi\u00f3 y se contabiliz\u00f3 un n\u00famero m\u00e1s alto de personas recuperadas que de contagiados. Por eso creemos que estamos entrando en la fase de salida. En este punto es importante destacar c\u00f3mo Israel ha logrado reducir la curva de contagio y cu\u00e1les son las razones por las que el n\u00famero de personas fallecidas es tan bajo. En primer lugar, el sistema de pruebas masivas es uno de los m\u00e1s altos del mundo. De otro lado, Israel cuenta con una sociedad joven, al tener solo un 11 por ciento de poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os. As\u00ed mismo, respondimos de una manera muy r\u00e1pida y asertiva a esta pandemia y tambi\u00e9n logramos abastecer de manera efectiva los faltantes en suministros m\u00e9dicos.Despu\u00e9s del confinamiento y tras varios d\u00edas de toque de queda decretados por el Gobierno israel\u00ed, se ha decidido aplacar un poco las medidas de aislamiento y entrar as\u00ed en la fase de salida, que proyecta volver a finales de mayo a la total reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y a la vida cotidiana, bajo las instrucciones de salud pertinentes.En una primera fase, el Gobierno autoriz\u00f3 la apertura de instituciones de educaci\u00f3n especial en grupos de hasta tres ni\u00f1os. Tambi\u00e9n realiz\u00f3 un aumento de la tasa de empleados en las oficinas y otros lugares de trabajo del 15 al 30 por ciento, permitiendo la apertura de la industria y de empresas de alta tecnolog\u00eda, siempre que cumplan con lo que Israel denomin\u00f3 la \u2018etiqueta p\u00farpura\u2019, un est\u00e1ndar de bioseguridad que ha implementado el Gobierno en relaci\u00f3n con el covid-19. Algunas tiendas de electricidad, comunicaciones, textiles y \u00f3pticas podr\u00e1n abrir, junto con los negocios de alimentos y farmacias.Los colegios seguir\u00e1n cerrados. Se permitir\u00e1 que hasta tres familias compartan servicios de cuidados a menores. Se podr\u00e1 hacer deporte y ejercicio en parejas a una distancia de hasta 500 metros de su lugar de residencia. Tambi\u00e9n se incrementa el flujo de transporte p\u00fablico.Por ahora se les pide a los adultos mayores y personas con antecedentes m\u00e9dicos no salir de sus casas y a los mayores de seis a\u00f1os, utilizar guantes y tapabocas en espacios p\u00fablicos.Esta flexibilizaci\u00f3n de las restricciones seguir\u00e1 avanzando mientras la curva de contagio siga bajando. En caso de que las cifras se vuelvan a incrementar, se volver\u00e1n a tomar las medidas de confinamiento obligatorio.Esperamos estar siguiendo la direcci\u00f3n correcta en la salida de la cuarentena y de las amenazas del covid-19, y as\u00ed poder aportar nuestros conocimientos a pa\u00edses amigos como Colombia.Christian CantorEmbajador de Israel en Colombia", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/christian-cantor/estrategia-de-salida-frente-al-covid-19-columna-de-christian-cantor-490612", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/subieron-en-las-encuestas-caricatura-de-matador-490648", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/formas-de-festejar-caricatura-de-mil-sobre-el-desempleo-en-el-pais-490650", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ronda-el-fantasma-de-hitler-caricatura-de-matador-490652", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Familia campesina se vuelve \u2018youtuber\u2019 para ense\u00f1ar a cultivar en casa", "contenido": " La crisis econ\u00f3mica que vive el pa\u00eds a causa de la pandemia por el nuevo coronavirus ha tocado tambi\u00e9n al campo colombiano. Por esta raz\u00f3n los campesinos, como muchos otros sectores, han migrado a los medios digitales para dar a conocer su trabajo y buscar nuevas alternativas para generar ingresos.\u00a0\u201cLes vamos a contar c\u00f3mo una familia campesina se decidi\u00f3 volver 'youtuber'\u201d, as\u00ed comienza el video de la familia del municipio de Chipaque, en Cundinamarca, conformada por Nubia Gaona, sus dos hijos (Jaime Alejandro Riveros Gaona y Arley David Gaona Gaona), y un perrito como mascota. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo sobrevivir\u00e1 el campo colombiano a la crisis de covid-19?) 'Nubia e hijos' es el nombre del canal de YouTube en el que esta familia campesina sube contenidos para ense\u00f1ar a las personas a sembrar desde sus casas y apartamentos. Los nuevos \u2018youtubers\u2019 aseguran que se han unido con m\u00e1s familias del huerto de La Sabana para ejecutar esta labor.En el video, Gaona cuenta que hace dos a\u00f1os muri\u00f3 su esposo y que ahora es madre cabeza de hogar. Adem\u00e1s, se\u00f1ala que la actual situaci\u00f3n sanitaria que vive el pa\u00eds, por cuenta de la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus los ha afectado much\u00edsimo.\u00a0\u00a0\u201cMi familia, como otros campesinos, nos hemos visto afectados por la baja de los precios de nuestros productos\u201d, dice Arley David sobre la raz\u00f3n por la que decidieron realizar esta iniciativa.\u00a0 De este modo, la familia promete que ense\u00f1ar\u00e1n los pasos para sembrar \u201cfrutas, hortalizas, arom\u00e1ticas y muchas cosas m\u00e1s\u201d. Adem\u00e1s, est\u00e1n ofreciendo un kit de siembra por 18.000 pesos, pero en caso de que alguien no lo quiera o pueda adquirir, dicen que le ense\u00f1ar\u00e1n c\u00f3mo conseguirlo. \u201cHagamos esto viral y que nadie se tenga que ir a acostar sin comer, sabiendo que podemos cultivar nuestros propios alimentos en casa\u201d, agreg\u00f3 el hijo mayor de la familia. Por su parte, Jaime Alejandro asegur\u00f3 que tambi\u00e9n buscan que las personas pasen un momento divertido \u201caprendiendo estas lindas labores del campo colombiano\u201d. El video finaliza con un dato sobre la situaci\u00f3n que viven los campesinos del pa\u00eds: \u201cEl 90% de las familias campesinas viven en pobreza extrema y sus cultivos se ven afectados por el precio del mercado y la alta cantidad de intermediarios. Apoyemos esta linda labor suscribi\u00e9ndonos y compartiendo\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La silenciosa batalla para que la comida llegue a la mesa) El canal de Nubia y sus hijos ya cuenta con m\u00e1s de 40.000 suscriptores, su primer video ya super\u00f3 las 110.000 reproducciones y sus cuentas en redes sociales tambi\u00e9n cuentan ya con miles de seguidores. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19: la estrategia del Cauca para apoyar a los campesinos)Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/familia-campesina-youtuber-ensena-a-cultivar-en-casa-490426", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se cur\u00f3 de coronavirus Juan Pablo Villamil, integrante de Morat", "contenido": " El pasado 26 de marzo los integrantes de la banda colombiana\u00a0Morat anunciaron mediante su cuenta de Instagram que Juan Pablo Villamil hab\u00eda dado positivo en la prueba de la covid-19, la cual se realiz\u00f3 el 21 de marzo tras presentar tos y dolor de cabeza al llegar a Bogot\u00e1 despu\u00e9s de un viaje con la banda a\u00a0Espa\u00f1a. Este jueves 30 de abril\u00a0Villamil anunci\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter que se cur\u00f3 del nuevo coronavirus. \u201cSal\u00ed negativo, carajo\u201d, escribi\u00f3 el integrante de Morat refiri\u00e9ndose a la prueba de seguimiento que les hacen a las personas con covid-19. De este modo, Villamil entra a hacer parte de la cifra de recuperados en Colombia la cual asciende a m\u00e1s de 1.411. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Integrante de la banda colombiana Morat dio positivo para coronavirus) Cabe resaltar que otro de los integrantes de la banda, Juan Pablo Isaza, tambi\u00e9n dio positivo en la prueba del nuevo coronavirus. Por su parte, a pesar de que los dos hermanos, Sim\u00f3n y Martin Vargas dieron negativo, ellos asumen que todos estaban contagiados con el virus ya que hab\u00edan estado 15 d\u00edas juntos y presentaban s\u00edntomas. EL TIEMPO habl\u00f3 con Morat en d\u00edas anteriores y Sim\u00f3n asegur\u00f3: \"Estuvimos mucho tiempo con Isaza y con Villa que dieron positivo y tuvimos s\u00edntomas. Lo que hablamos con un m\u00e9dico es que muy seguramente nos dio y se nos alcanz\u00f3 a quitar para cuando fueron las pruebas\u201d. Por esta raz\u00f3n los cuatro se encuentran en aislamiento obligatorio. Villamil se\u00f1al\u00f3 que, sobre la situaci\u00f3n, lo que m\u00e1s le preocupaba era contagiar a alguien vulnerable o a su familia, por lo que estaba aislado en su habitaci\u00f3n sin tener ning\u00fan contacto con ellos. Tambi\u00e9n dijo que sus s\u00edntomas siempre fueron leves, que generalmente se sinti\u00f3 bien de salud y que ellos \u201cla sacaron muy barata\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por coronavirus, Danna Garc\u00eda denuncia discriminaci\u00f3n de sus vecinos) Adem\u00e1s, sostuvo que necesitaba ver a alguien, ya que por tener la enfermedad llevaba mucho tiempo sin contacto social. \u201cNecesito ver a quien sea, pero necesito ver a alguien. Sobre todo, porque llegamos y estuvimos en cuarentena los cuatro y ahora estoy en cuarentena solo. Siento que llevo mucho tiempo en esto ya, mucho m\u00e1s que algunas personas\u201d, dijo el cantante a EL TIEMPO. Por su parte, Isaza, quien tambi\u00e9n tiene la enfermedad pero se hizo la prueba un poco despu\u00e9s, subray\u00f3 que durante la cuarentena se la pasaba en el estudio que tiene en su casa para aprovechar al m\u00e1ximo el tiempo.\u00a0\u201cLo \u00fanico malo es que no puedo ver a mi familia y estoy solo en un piso de la casa\u201d, asegur\u00f3.\u00a0La banda explic\u00f3 que durante la cuarentena nacional obligatoria han estado trabajando en su m\u00fasica y planeando su pr\u00f3xima gira para que \u201ccuando todo vuelva a la normalidad podamos sorprender a la gente con un show nuevo y distinto\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Morat lanza su nueva canci\u00f3n: 'Nunca te olvid\u00e9')LAURA CAMILA VARGASTENDENCIAS EL TIEMPO\u00a0\u200bESCUELA MULTIMEDIA DE PERIODISMO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-se-curo-el-integrante-de-morat-juan-pablo-villamil-490536", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se cree bueno para las matem\u00e1ticas, este dif\u00edcil reto lo pone a prueba", "contenido": " Las matem\u00e1ticas son amadas y aborrecidas, para unos supone un reto y para otros un paseo, pero no se puede negar la importancia que estas tienen en nuestro diario vivir.Este test fue realizado con el estricto seguimiento de dos matem\u00e1ticos de la Universidad Cooperativa de Colombia, los profesor Yilmar Medina Casta\u00f1eda y Julio David Gil Quintero, quienes dise\u00f1aron una serie de preguntas de l\u00f3gica matem\u00e1tica y razonamiento.(Le puede interesar:\u00a0El cura que pas\u00f3 de figura de TV a ser suspendido por pederastia)\u00a0 Busqu\u00e9 papel y l\u00e1piz, tome asiento y divi\u00e9rtase con el test. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/test-de-matematicas-para-el-aburrimiento-en-cuarentena-490154", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Pau Gasol explic\u00f3 por qu\u00e9 Kobe Bryant lo apod\u00f3 \u2018Pablo Escobar\u2019", "contenido": " Han pasado 3 meses y 3 d\u00edas desde el lamentable fallecimiento del basquetbolista Kobe Bryant. \u00c9l viajaba junto con su hija y otras personas en una aeronave que termin\u00f3 colapsando. No hubo ning\u00fan sobreviviente. La figura de Bryant sigue despertando gratos recuerdos y elogios del mundo del deporte. En una charla con los conductores del programa \u2018La Resistencia\u2019, Pau Gasol, otra gran leyenda del baloncesto, record\u00f3 a su viejo amigo y colega durante su paso por Los \u00c1ngeles Lakers. Gasol relat\u00f3 una que otra an\u00e9cdota interesante. Una de estas llam\u00f3 la atenci\u00f3n: Bryant sol\u00eda llamar a Gasol \u2018Pablo Escobar\u2019.  Gasol brill\u00f3 con luz propia al lado de Bryant, una de las m\u00e1s grandes estrellas del baloncesto de todos los tiempos. El deportista espa\u00f1ol acumula 3 medallas ol\u00edmpicas de oro y gan\u00f3 un mundial en su disciplina. Y una de sus \u00e9pocas m\u00e1s brillantes se dio, justamente, al lado del basquetbolista estadounidense que falleci\u00f3 el pasado 26 de enero. Gasol pas\u00f3 por los micr\u00f3fonos (o en esta \u00e9poca de cuarentena, por la \u2018videollamada\u2019) del programa espa\u00f1ol \u2018La Resistencia\u2019. All\u00ed hizo un recuento de su carrera y de sus logros, as\u00ed como de sus tropiezos y sus aciertos. Gasol empez\u00f3 a hablar de los diversos apodos que ten\u00eda en los equipos que jug\u00f3. Alguna vez, por ejemplo, fue conocido como \u2018El Hispano\u2019 debido a su origen espa\u00f1ol.\u00a0Tambi\u00e9n dijo que el mismo Bryant lo llamaba \u2018Pablo Escobar\u2019, aludiendo directamente al sanguinario narcotraficante que mancill\u00f3 las p\u00e1ginas de la historia de Colombia. Esta nominaci\u00f3n ins\u00f3lita, explic\u00f3 Gasol, se dio debido a su \u2018ataque\u2019 en el juego. \u201cNo me llamaba as\u00ed (Pablo Escobar) porque fuera narcotraficante o tuviese algo que ver con ese mundo, sino por mi instinto \u2018asesino\u2019, por querer conquistar, por querer ser uno de los grandes\u201d, afirm\u00f3. \u201cPara sacar ese instinto y fuerza, Kobe me llamaba Pablo Escobar\u201d. Gasol, sin embargo, asegur\u00f3 que esa era un m\u00e9todo que ten\u00eda Bryant para \u201csacar la chispa de la competitividad en sus compa\u00f1eros\u201d. \u201cQuer\u00eda sacar la garra de ganador que \u00e9l ten\u00eda en todos (\u2026) \u00c9l lo entend\u00eda como tal y me ayud\u00f3 a crecer mi nivel en esos d\u00edas\u201d. El accidente a\u00e9reo de Kobe Bryant fue uno de los primeros sucesos lamentables de este 2020. Adem\u00e1s, escribi\u00f3 otro infame episodio en la historia de los fallecidos en este tipo de tragedias. Pau Gasol, por su parte, en este momento no tiene equipo y permanece en resguardo ante la cuarentena instaurada en la mayor\u00eda de pa\u00edses del mundo a ra\u00edz de la pandemia. Gasol ha estado muy activo en redes sociales: publica fotos, videos de sus rutinas, momentos familiares y uno que otro reto de Tik Tok.El pasado 3 de abril, Gasol se pronunci\u00f3 ante la devastaci\u00f3n del nuevo coronavirus con una carta en la cual expon\u00eda las dificultades que para ese entonces (e incluso ahora) hab\u00eda causado el virus en Espa\u00f1a y el resto de Europa. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pau-gasol-explica-por-que-koby-bryant-le-decia-pablo-escobar-490566", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Amor por encima de la pandemia: abuelo visita a su esposa en una gr\u00faa", "contenido": " Nick Avtges, de 88 a\u00f1os, sol\u00eda visitar a su esposa, Marion Avtges, todos los d\u00edas en un hogar de ancianos en Massachusetts, Estados Unidos. La pareja lleva unida durante 61 a\u00f1os de matrimonio. Sin embargo, por la pandemia del nuevo coronavirus, el centro geri\u00e1trico Maristhill Nursing & Rehabilitation Center cerr\u00f3 sus puertas y neg\u00f3 cualquier visita desde el 14 de marzo. Sus hijos, Chris y Suzzane Avtges, y amigos crearon un plan para que Nick se pudiera encontrar con Marion de nuevo. \u201cLa rutina de mi padre durante la mayor parte del a\u00f1o ha sido: levantarse, desayunar y dirigirse al hogar de ancianos alrededor de las 10:00 a.m. u 11:00 a.m. hasta las 6:00 o 7:00 p.m. de cada d\u00eda\u201d, cont\u00f3 su hijo al medio \u2018Yahoo Life\u2019 Chris pidi\u00f3 ayuda en una publicaci\u00f3n de Facebook y un amigo, Peter Tzannos, quien trabaja en construcci\u00f3n, ofreci\u00f3 su gr\u00faa para llevar al abuelo a donde su esposa. Cuando le contaron a Nick, el hombre comenz\u00f3 a llorar y no dud\u00f3 en hacerlo realidad. \u201cEstaba tan ansioso como un ni\u00f1o en Navidad\u201d, dijo su hijo al medio local \u2018Wbur\u2019.(Le puede interesar: Venezolanos, desplazados y madres se toman edificios en Soacha) La habitaci\u00f3n de Marion se encuentra en el tercer piso e incluso mirando por la ventana era imposible verse bien. \u201cEstaba realmente emocionado de levantarme para acercarme a mi esposa\u201d dijo el abuelo para \u2018Wbur\u2019. El 8 de abril llegaron al centro de ancianos. Le pusieron un arn\u00e9s a Nick y tuvieron que doblarlo para que entrara al caj\u00f3n de la gr\u00faa. El abuelo sosten\u00eda un cartel casero que dec\u00eda \u2018Te amo, cari\u00f1o\u2019. Cuando estuvo arriba, lograron tocarse las yemas de los dedos a trav\u00e9s de la ventana de la habitaci\u00f3n de Marion.(Le puede interesar:\u00a0 Hombre amenaz\u00f3 con explotar la casa con sus hijos y esposa adentro) \u201cMi madre fue acercada a la ventana porque est\u00e1 en una silla de ruedas. Se pod\u00eda ver esa mano fr\u00e1gil que sub\u00eda en el vidrio y que mi padre intentaba tocar\u201d, conto Suzzane a 'Yahoo Life'. El abuelo suele hablar con ella un par de veces al d\u00eda desde que empez\u00f3 la pandemia. \u201cEs muy dif\u00edcil no poder entrar y darle un abrazo y un beso. Pero lo har\u00e9 la pr\u00f3xima vez que lo vea\u201d, dijo Nick. Nick es un ingeniero civil retirado del Cuerpo del Ej\u00e9rcito de Estados Unidos. Marion trabaj\u00f3 como enfermera y maestra en escuelas p\u00fablicas en Watertown, Massachusetts. La familia ha pasado momentos dif\u00edciles, como la muerte de uno de los hijos de la pareja y las dos veces que Marion sufri\u00f3 de c\u00e1ncer de seno, cuenta \u2018Yahoo Life\u2019.(Le puede interesar: China rechaza una investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus) \u201cSi le preguntas a mi pap\u00e1 cu\u00e1l es el secreto de 61 a\u00f1os de matrimonio, \u00e9l te dir\u00e1 lo mismo cada vez: \u2018Es una palabra de cuatro letras, amor\u2019\", cuenta su hijo Chris.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-estados-unidos-abuelo-visita-a-su-esposa-a-traves-de-una-grua-490580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Kika Nieto se va de YouTube?", "contenido": " La influenciadora Erika Nieto, conocida por sus seguidores como \u2018Kika Nieto\u2019, hab\u00eda anunciado en sus redes sociales que este 30 de abril dar\u00eda una \u201cnoticia\u201d en un video de Youtube. En la ma\u00f1ana public\u00f3 un tuit en su cuenta con el que gener\u00f3 a\u00fan m\u00e1s expectativa. \u201cGracias por estar de principio a fin pase lo que pase\u201d, escribi\u00f3 Nieto, provocando numerosas especulaciones. M\u00e1s tarde, public\u00f3 una historias de Instagram en la que mostraba el momento en el que su nuevo video se estaba subiendo a Youtube.En la tarde, por fin, sali\u00f3 al aire la publicaci\u00f3n, que se titula \u201cgracias por todo\u201d y que tiene una duraci\u00f3n de once minutos. En ellla, Kika Nieto se\u00f1al\u00f3 que hizo una elecci\u00f3n muy importante. \u201cEsta decisi\u00f3n yo la tom\u00e9 hace unos meses, espec\u00edficamente en enero, pues tuve unos d\u00edas feos\u201d, relat\u00f3 la influenciadora. Y explic\u00f3 que no hab\u00eda podido hacer efectivo su retiro debido a que ten\u00eda distintos compromisos y algunas responsabilidades contractuales que hab\u00eda adquirido previamente.Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que su elecci\u00f3n no era precipitada y neg\u00f3 que la estuviera haciendo a la ligera. \u201cPor el contrario, es una decisi\u00f3n que he pensado mucho\u201d, explic\u00f3 sobre la mitad del video. Despu\u00e9s sentenci\u00f3: \u201cS\u00ed, voy a dejar las redes sociales\u201d.(Adem\u00e1s: Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea).Dijo que en el proceso en el que hab\u00eda estado hab\u00eda aprendido mucho y hab\u00eda encontrado un gran apoyo de parte de sus seguidores. Pero admiti\u00f3 que las redes sociales tambi\u00e9n pod\u00edan generar cosas negativas. \u201cLa raz\u00f3n por la que me voy es que esa seguridad, esa tranquilidad y esa paz interior se me fue. Tanto odio en las redes sociales me las quit\u00f3\u201d, dijo.Seg\u00fan ella, su retiro tambi\u00e9n se deb\u00eda a que hab\u00eda empezado a prestarles atenci\u00f3n a las cr\u00edticas que los usuarios le hicieron. \u201cLe he estado subiendo mucho el volumen a las redes sociales, a los comentarios y a lo que las personas dicen que yo soy\u201d, se\u00f1al\u00f3. El mes pasado Nieto hab\u00eda sido duramente criticada por sus comentarios sobre el cuerpo de otra mujer. Se trataba de un reto en el que una joven estaba haciendo \u2018twerking\u2019 en un video de la red social Tik Tok. \u201cMe encanta que sea trozudita y que no le d\u00e9 pena\u201d, se\u00f1al\u00f3 en ese momento la influenciadora. Algunas personas interpretaron que Nieto estaba sugiriendo que las mujeres que no eran delgadas deb\u00edan avergonzarse por ello.(Le puede interesar:\u00a0Pol\u00e9mico reto de una influencer para 'ayudar' a familias necesitadas).Asimismo, otros usuarios han se\u00f1alado que su retiro podr\u00eda ser una estrategia de \u2018marketing\u2019. Mientras tanto, otros sostuvieron que es probable que vuelva muy pronto, como sucedi\u00f3 con Pautips, otra \u2018youtuber\u2019 colombiana que se hab\u00eda retirado de las redes sociales, pero que regres\u00f3 a ellas poco despu\u00e9s. Entretanto, en el video en el que comunica su retiro de las redes sociales, Kika Nieto termin\u00f3 diciendo que no quer\u00eda dejar la sensaci\u00f3n de que estaba deprimida, ni enferma. \u201cEspero que este camino nos permita volvernos a encontrar pronto, por ahora voy a apagar la c\u00e1mara\u201d, concluy\u00f3. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kika-nieto-se-retira-de-las-redes-sociales-490728", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Jineth Bedoya, Premio Guillermo Cano de la Unesco 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/no-es-hora-de-callar/jineth-bedoya-gana-el-premio-guillermo-cano-de-periodismo-de-la-unesco-490640", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste el proyecto que da amnist\u00eda a deudores morosos?", "contenido": " El proyecto de ley con el que se busca un 'borr\u00f3n y cuenta nueva' para algunos deudores del sistema financiero colombianos volvi\u00f3 al ruedo en el Congreso.\u00a0\u00a0 La iniciativa, de autor\u00eda de los congresistas Luis Fernando Velasco y David Barguil, busca que los colombianos tengan una 'segunda oportunidad' para que su nombre no siga apareciendo en las centrales de riesgo.\u00a0\"Trabajaremos con alma, vida y coraz\u00f3n, para que millones de colombianos, realicen sus sue\u00f1os, recuperando su vida crediticia\u201d:, indic\u00f3 el congresisra Cesar Lorduy, ponente del proyecto.\u00a0 1. Se disminuye el tiempo de permanencia de la informaci\u00f3n de car\u00e1cter negativo (reportes financieros negativos), que actualmente es del doble del tiempo de la mora y hasta cuatro a\u00f1os. Se propone que sea el mismo tiempo de la mora y hasta dos a\u00f1os.2. Para moras de hasta el 20 por ciento de un salario m\u00ednimo mensual vigente,\u00a0 el reporte negativo solo proceder\u00e1 una vez se haya notificado al usuario m\u00ednimo dos veces.3. Se propone una amnist\u00eda de seis meses para todo aquel que se ponga al d\u00eda en sus deudas, consistente en la eliminaci\u00f3n de los reportes negativos. Es decir, quienes se pongan al d\u00eda en los primeros seis meses de aprobada la norma, tendr\u00e1n que ser eliminados de las centrales de riesgo.\u00a04. Si despu\u00e9s de cinco a\u00f1os no se han iniciado acciones de cobro jur\u00eddico, el deudor tendr\u00e1 que ser eliminado de las centrales de riesgo.\u00a0 5.Se crea un procedimiento especial para que las v\u00edctimas de suplantaci\u00f3n personal puedan ejercer el derecho al habeas data y mantener su buen nombre. Previo el cumplimiento de los procedimientos establecidos que se contemplan en este proyecto, se podr\u00e1n presentar peticiones o reclamos que deber\u00e1n resolverse dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha de su recibo. Si en ese lapso no se ha dado pronta resoluci\u00f3n, se entender\u00e1, para todos los efectos legales, que la respectiva solicitud ha sido aceptada.6. Consultar la informaci\u00f3n crediticia ser\u00e1, en todo caso y por todos los medios, gratuita para el titular de la informaci\u00f3n y no disminuir\u00e1 su calificaci\u00f3n.7.El Gobierno Nacional deber\u00e1 promover la firma de convenios internacionales de cooperaci\u00f3n para que la informaci\u00f3n crediticia de los colombianos radicados en el exterior pueda ser homologada en Colombia. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/en-que-consiste-el-proyecto-que-da-amnistia-a-deudores-morosos-490486", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Video muestra brutal caso de abuso policial contra joven, en EE. UU.", "contenido": " En video qued\u00f3 registrado el momento en el que un\u00a0polic\u00eda agredi\u00f3 a un joven, de 14 a\u00f1os, mientras iba a ser detenido por portar tabaco. El hecho se registr\u00f3 en la ciudad de Rancho C\u00f3rdova, California.\u00a0 En una entrevista que le concedi\u00f3 al canal de noticias \u2018FOX40\u2019, el joven Elijah Tufono relat\u00f3 el momento de la agresi\u00f3n que sufri\u00f3 por parte de Brian Fowell, oficial que trabaja en la estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Rancho C\u00f3rdova. Tufono dijo que sali\u00f3 de su casa para ofrecerle a un desconocido tabaco y en ese momento fue abordado por el oficial, quien le pregunt\u00f3 que era lo que ten\u00eda en su mano.\u201cY fue entonces cuando el polic\u00eda se detuvo. Y \u00e9l me pregunt\u00f3 qu\u00e9 era eso en mi mano. Y se lo di, tan pronto como me lo pidi\u00f3\u201d, afirm\u00f3. El joven explic\u00f3 que cuando fue interrogado minti\u00f3 respecto a la edad que ten\u00eda y dijo que era mayor de edad. \u201cLe ment\u00ed y no cooper\u00e9, lo s\u00e9 y comet\u00ed ese error. Pero eso no le da derecho a hacer lo que hizo\u201d, sostuvo.La situaci\u00f3n se puso dif\u00edcil cuando el polic\u00eda le pidi\u00f3 m\u00e1s informaci\u00f3n de identificaci\u00f3n al menor, y el joven no quiso ser m\u00e1s espec\u00edfico. Despu\u00e9s de discutir el oficial intent\u00f3 esposar al joven y \u00e9l no se dej\u00f3, entonces empezaron a forcejear. Fue en ese momento que el polic\u00eda tom\u00f3 m\u00e1s fuerza y empez\u00f3 a golpearlo sin permitirle al joven defenderse. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Jineth Bedoya recibe el Premio Guillermo Cano de la Unesco)\u201cCuando intent\u00f3 esposarme, retir\u00e9 mi mano derecha y fue cuando comenz\u00f3 a ponerse agresivo y a tratar de pelear. Quiero decir que lo perdono. No tengo nada en contra del oficial. Estaba haciendo su trabajo, supongo\u201d. Justin Tufono, t\u00edo del menor, report\u00f3 el hecho por medio de su cuenta de Facebook\u00a0y afirm\u00f3 que el polic\u00eda\u00a0 no ten\u00eda necesidad de manejar las cosas con ese nivel de violencia.\u201cEste es mi sobrino de 14 a\u00f1os, Elijah, siendo restringido por un polic\u00eda del condado de Sacramento que sinti\u00f3 la necesidad de controlarlo todo. Mira que flaco es mi hombrecito. Simplemente me rompi\u00f3 el coraz\u00f3n. La ira y la frustraci\u00f3n se convirtieron en tristeza\", escribi\u00f3 en la publicaci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0La carta de un enfermo por gripa espa\u00f1ola que parece escrita hoy) (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea la imagen en este link) Por medio de un comunicado la entidad policial afirm\u00f3: \u201cEl menor se volvi\u00f3 f\u00edsicamente resistivo en ese momento, causando que el oficial perdiera el control de sus esposas, que aterrizaron a varios metros de distancia. El polic\u00eda intent\u00f3 mantener el control del menor sin sus esposas, mientras estaba solo esperando que sus compa\u00f1eros llegaran y lo ayudaran\u201d.La senadora estadounidense Kamala Harris public\u00f3 el video del momento de la agresi\u00f3n a trav\u00e9s de su cuenta oficial de Twitter:\u00a0\"Este es un horrible abuso de poder. Este oficial debe rendir cuentas\". (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea la imagen en este link). La jefe de Polic\u00eda del comando de Rancho C\u00f3rdova, Kate Adams, a trav\u00e9s de un video,\u00a0explic\u00f3 que el oficial fue puesto en otro cargo en la entidad mientras se investiga lo sucedido. Tambi\u00e9n confirm\u00f3 que tanto el joven como el oficial quieren nuevamente reunirse para conciliar y evaluar que fue lo que realmente pas\u00f3 en el momento.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/menor-de-edad-fue-agredido-por-un-policia-en-ee-uu-490442", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Venezuela estar\u00eda d\u00e1ndole toneladas de lingotes de oro a Ir\u00e1n", "contenido": " Sin efectivo y desesperada por recibir ayuda que le permita recuperar su industria petrolera, Venezuela est\u00e1 acudiendo a sus b\u00f3vedas de oro y entregando toneladas de lingotes a su antiguo aliado Ir\u00e1n, seg\u00fan personas con conocimiento directo del asunto. Funcionarios del Gobierno cargaron cerca de 9 toneladas de oro, una cantidad equivalente a unos US $500 millones, en aviones con destino a Teher\u00e1n este mes en aras de pago por la asistencia de Ir\u00e1n en la reactivaci\u00f3n de refiner\u00edas venezolanas deterioradas, dijeron las personas. Los env\u00edos, que resultaron en una ca\u00edda repentina en las reservas internacionales publicadas por Venezuela, dejan al pa\u00eds devastado por la crisis con solo US $6.300 millones en divisas, la cantidad mas baja en tres d\u00e9cadas. (Le puede interesar:\u00a0Denuncian que 8 toneladas de oro venezolano aparecieron en Uganda)Las dos naciones, ambas parias en los c\u00edrculos internacionales, est\u00e1n trabajando m\u00e1s estrechamente mientras intentan hacer frente a las severas sanciones de Estados Unidos y un colapso provocado por el coronavirus en el precio del petr\u00f3leo, su principal fuente de ingresos. Para Ir\u00e1n, los acuerdos ofrecen una nueva fuente de ingresos. Para Venezuela, garantizan que su suministro de gasolina no se agote por completo. Ir\u00e1n es el m\u00e1s reciente destino del oro venezolano despu\u00e9s de que EE. UU. reprimi\u00f3 medidas similares a los acuerdos que el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro estaba ejecutando con Rusia, Turqu\u00eda y Emiratos \u00c1rabes Unidos. Mahan Air, la aerol\u00ednea sancionada con sede en Teher\u00e1n, ha realizado mas de media docena de vuelos a la naci\u00f3n sudamericana, tan solo en la ultima semana. La mayor\u00eda de los aditivos, piezas y t\u00e9cnicos de gasolina han llegado para ayudar en la reparaci\u00f3n de la refiner\u00eda Amuay en el estado Falc\u00f3n en la costa noroeste. Entretanto, Mahan ha enviado otros aviones al aeropuerto internacional a las afueras de Caracas, donde los cargan con lingotes de oro para llevarlos de regreso a Teher\u00e1n, dijeron las personas, que pidieron no ser identificadas porque no est\u00e1n autorizadas a hablar p\u00fablicamente sobre estas transacciones. Un funcionario de prensa del banco central venezolano no respondi\u00f3 a solicitudes de comentarios, ni tampoco funcionarios del Ministerio de Informaci\u00f3n de Venezuela o el Ministerio de Relaciones Exteriores de Ir\u00e1n. A medida que los precios del petr\u00f3leo colapsan, en Caracas el oro es una fuente de riqueza a\u00fan mas importante para Venezuela, un pa\u00eds que ha ca\u00eddo en la pobreza extrema bajo el gobierno socialista de Maduro. Si bien el pa\u00eds tiene unas 70 toneladas de oro en sus b\u00f3vedas, venderlo se ha vuelto cada vez mas dif\u00edcil. Cuando el predecesor de Maduro, el difunto Hugo Ch\u00e1vez, estaba en el poder, \u00e9l y el entonces l\u00edder de Ir\u00e1n Mahmoud Ahmadinejad llegaron a acuerdos en una variedad de proyectos energ\u00e9ticos, agr\u00edcolas y financieros.Incluso abrieron una planta conjunta de ensamblaje de autom\u00f3viles al occidente de Caracas. Despu\u00e9s de un breve respiro, la moneda de Venezuela esta nuevamente en ca\u00edda libre y la inflaci\u00f3n ha comenzado a repuntar, con una tasa anual que asciende aproximadamente a 3.500%, seg\u00fan un indice de Bloomberg. La estricta cuarentena para combatir la pandemia de covid-19 est\u00e1 comenzando a revelar ciertos quiebres y el riesgo de un mayor malestar social esta creciendo a medida que Venezuela trata fren\u00e9ticamente de obtener alimentos y combustible. Con gran parte del personal del banco central aislado en sus hogares, el transporte de los lingotes de oro en veh\u00edculos blindados hacia el aeropuerto fue discreto y realizado por empleados y funcionarios de seguridad fuertemente armados desde las b\u00f3vedas ubicadas en el centro de Caracas, seg\u00fan las personas familiarizadas con el asunto. El oro y los activos restantes del banco central son objeto de una amplia batalla por el control de las finanzas de Venezuela entre Maduro y Juan Guaid\u00f3, l\u00edder de la Asamblea Nacional que est\u00e1 tratando de instalar un gobierno de transici\u00f3n con el apoyo de Estados Unidos y naciones de Am\u00e9rica Latina y Europa. BLOOMBERG", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/iran-saca-lingotes-de-oro-de-las-afligidas-bovedas-de-venezuela-490588", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Desempleo de marzo, el m\u00e1s alto en 10 a\u00f1os: se ubic\u00f3 en 12,6 %", "contenido": " En marzo la tasa de desempleo, en el total nacional, alcanz\u00f3 el 12,6 por ciento, seg\u00fan lo acaba de anunciar el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (Dane), al se\u00f1alar que el n\u00famero de ocupados para ese mismo mes baj\u00f3 a 20,5 millones de personas.\u00a0 Seg\u00fan el director del Dane, Juan Daniel Oviedo, se trata del indicador de desocupaci\u00f3n m\u00e1s alto de la \u00faltima d\u00e9cada, y tuvo un salto importante con respecto a marzo del 2019, cuando la tasa fue del 10,8 por ciento.Mientras la tasa de desempleo en los hombres lleg\u00f3 a 10,1 por ciento en marzo de 2020, luego de estar en 8,4 por ciento en igual mes del 2019, la de las mujeres se situ\u00f3 en 16,1 por ciento, desde un 14 por ciento visto en marzo del a\u00f1o pasado, lo que evidencia el fuerte golpe al g\u00e9nero femenino. Seg\u00fan el Dane, en el tercer mes del 2020, el n\u00famero de ocupados en el pa\u00eds totaliz\u00f3 las 20,5 millones de personas, de las cuales 15,5 millones trabaj\u00f3 igual o m\u00e1s horas, mientras que m\u00e1s de 5 millones labor\u00f3 menos horas.Por su parte, la poblaci\u00f3n desocupada aument\u00f3 en cerca de 1,8 millones de personas en marzo de este a\u00f1o, frente a igual mes del 2019, totalizando las 16,2 millones de personas.Noticia en desarollo...", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-tasa-de-desempleo-en-colombia-en-marzo-la-mas-alta-en-10-anos-490430", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018El coronavirus no fue creado por el hombre\u2019: Inteligencia de EE. UU.", "contenido": " La Direcci\u00f3n de Inteligencia Nacional (Odni, por sus siglas en ingl\u00e9s), de Estados Unidos, dio a conocer, mediante un comunicado publicado en su p\u00e1gina web, que la pandemia que vive el mundo actualmente no fue creada por el hombre. \u201cEl coronavirus no fue creado por el hombre ni modificado gen\u00e9ticamente\u201d, dijo la entidad, a manera de conclusi\u00f3n para labores de investigaci\u00f3n que lleva a cabo. \u201cComo lo hacemos en todas las crisis, los expertos responden aumentando los recursos y produciendo inteligencia cr\u00edtica sobre temas vitales para la seguridad nacional de Estados Unidos.\u00a0Y estamos de acuerdo\u00a0con el amplio consenso cient\u00edfico de que el virus ni se cre\u00f3 ni se modific\u00f3\", se reiter\u00f3.Eso s\u00ed, la Odni agreg\u00f3 que seguir\u00e1 trabajando para descubrir el origen del brote.\"Continuaremos examinando, rigurosamente, la informaci\u00f3n emergente para determinar si el brote comenz\u00f3 a trav\u00e9s del contacto con animales infectados o si fue el resultado de un accidente en un laboratorio en Wuhan\".Hay que recordar que el nuevo coronavirus 'naci\u00f3' en la ciudad china de Wuhan, capital de la provincia de Hubei. Las mercados del lugar han sido uno de los sectores se\u00f1alados como 'cuna' de la emergencia, por el comercio y consumo de animales silvestres que se da en ellos.La declaraci\u00f3n de la Odni llega despu\u00e9s de que China rechazara\u00a0\"resueltamente\" aceptar una investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus, pues considera que estar\u00eda \"politizada\" y \"presumir\u00eda su culpabilidad\".As\u00ed lo asegur\u00f3 el viceministro chino de Asuntos Exteriores, Le Yucheng, seg\u00fan un comunicado publicado este jueves por ese departamento.\"China no ha causado la pandemia, es un desastre natural que tambi\u00e9n hemos sufrido. Somos una v\u00edctima del virus, no un c\u00f3mplice. Adem\u00e1s, China ha contribuido a combatir la pandemia. Culpar a China o pedirle a China una compensaci\u00f3n es una farsa\", agreg\u00f3. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-inteligencia-de-estados-unidos-dice-que-no-fue-creado-por-el-hombre-490458", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'El plebiscito por la paz fue un error fatal en mi mandato': Santos", "contenido": " Aprovechando la cuarentena que hay en el mundo para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus, el expresidente de Colombia, Juan Manuel Santos, sac\u00f3 un poco de su tiempo libre y se lo dedic\u00f3 a sus seguidores.Por medio de las historias de Instagram, el Nobel respondi\u00f3 algunas preguntas que le hicieron llegar con la etiqueta \u2018Preg\u00fantele a JuanPa\u2019. Hubo inquietudes laborales, pol\u00edticas y hasta personales. \u201cComet\u00ed muchos errores, pero, tal vez, dos fueron fatales: el plebiscito por la paz y cuando dije: \u2018Ese tal paro no existe\u201d, respondi\u00f3 Santos cuando lo cuestionaron sobre errores que hubiera cometido siendo presidente. A lo que hac\u00eda referencia el exmandatario fue al mecanismo de participaci\u00f3n con el que se busc\u00f3 que la sociedad colombiana refrendara los acuerdos de paz con la extinta guerrilla de las Farc, en octubre del 2016 y en el que el \u2018No\u2019 tuvo mayor\u00eda, y a unas declaraciones que dio en pleno paro agrario, en agosto del 2013.Cont\u00f3 que la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil que tom\u00f3 en su mandato fue autorizar la operaci\u00f3n contra alias Alfonso Cano, comandante de Farc, en noviembre del 2011, \u201cpues pon\u00eda en riesgo el proceso de paz\u201d. Adem\u00e1s, manifest\u00f3 que le hizo falta concretar la paz con el Eln.Le aconsejaron que volviera a la pol\u00edtica y su respuesta caus\u00f3 risa: un meme suyo haciendo mala cara. Y le preguntaron por un consejo que le dar\u00eda al expresidente y ahora senador, \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, a lo que se\u00f1al\u00f3: \u201cQue alg\u00fan d\u00eda descubra que la paz es mucho mejor que la guerra\u201d. En el plano personal, cont\u00f3 que su debilidad son los chocolates, que admira a Barack Obama, expresidente de Estados Unidos, y que su talento secreto es un baile que aprendi\u00f3 en la costa.Tambi\u00e9n dijo que su vida de abuelo es maravillosa, que cumpli\u00f3 el sue\u00f1o de ser profesor y que est\u00e1 dedicado a hacer ejercicio, leer y aprender de la tecnolog\u00eda.\u201cMuchas gracias por sus preguntas y cu\u00eddense, de esta pandemia saldremos todos fortalecidos\u201d, cerr\u00f3.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/juan-manuel-santos-hablo-sobre-su-presidencia-y-uribe-en-instagram-490276", "categoria": "cultura"}]