[{"titulo": "\u00bfC\u00f3mo acceder al subsidio de Internet para estratos 1 y 2?", "contenido": " El Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (MinTIC)  anunci\u00f3 a  principios de marzo el acceso a Internet\u00a0fijo para hogares de estrato 1 y 2 de 164 municipios pertenecientes a 24 departamentos del pa\u00eds.Como parte de sus objetivos de conectividad para 2020, el MinTIC dio inicio a dos de las cuatro iniciativas que integran el programa \u2018\u00daltima Milla\u2019 para reducir la brecha digital. Este proyecto busca instalar inicialmente 267.370 accesos a internet fijo a la misma cantidad de familias a trav\u00e9s de los operadores Claro y Dialnet de Colombia. A trav\u00e9s de un comunicado, la ministra de las TIC, Sylvia Consta\u00edn, inform\u00f3 que \u201cen total ser\u00e1n m\u00e1s de un mill\u00f3n de colombianos que se ver\u00e1n beneficiados con todas las iniciativas para que mejoren su calidad de vida a trav\u00e9s del buen uso de la tecnolog\u00eda\". En el mismo documento se resalta que,\u00a0para poder acceder a este beneficio, los hogares en donde se realice la instalaci\u00f3n no deben haber contado con Internet\u00a0fijo, por lo menos, por los \u00faltimos seis meses. Adem\u00e1s, deber\u00e1n contactar con uno de los dos operadores para iniciar con el proceso que no podr\u00e1 estar condicionado a la compra de otros servicios como televisi\u00f3n y telefon\u00eda. (Lea tambi\u00e9n: El tr\u00e1fico de internet durante la cuarentena aument\u00f3 un 38,8 %) Las personas que hagan parte de este proyecto tendr\u00e1n a su disposici\u00f3n tarifas entre los 8.613 y 19.074 pesos mensuales, dependiendo del estrato al que pertenezcan. As\u00ed mismo, podr\u00e1n hacer parte de este programa los beneficiarios de la Ley 1699. Es decir, las personas pensionadas de la fuerza p\u00fablica con discapacidad y los sobrevivientes de integrantes de las fuerzas militares o Polic\u00eda Nacional. Seg\u00fan informaci\u00f3n del operador de telefon\u00eda Claro, para adquirir este servicio es necesario presentar estos documentos:\u00a0fotocopia de la c\u00e9dula, declaraci\u00f3n juramentada en la que se certifique que no han contado con Internet\u00a0fijo en su hogar por los \u00faltimos seis meses, recibo de servicios p\u00fablicos que sustente que pertenece a los estratos 1 o 2 y enviar una foto de la fachada de la vivienda donde se har\u00e1 la instalaci\u00f3n. Hasta el momento, Choc\u00f3, La Guajira, Tolima, Cauca, Sucre, Nari\u00f1o, Casanare y Huila son algunos de los 24 departamentos donde ya se inici\u00f3 la gesti\u00f3n para dar conectividad a los hogares. Si est\u00e1 interesado en adquirir este servicio y cumple con los requisitos consulte aqu\u00ed los municipios que podr\u00e1n acceder al programa.\u00a0TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/como-acceder-al-subsidio-de-internet-para-estratos-1-y-2-485420", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "En vivo: Donat\u00f3n en l\u00ednea por la cuarentena y otras noticias de Bogot\u00e1", "contenido": " Si usted quiere apoyar a las familias vulnerables afectadas por la cuarentena obligatoria, debe saber que puede hacerlo este domingo, a trav\u00e9s de la donat\u00f3n \u2018Bogot\u00e1 solidaria en casa\u2019. Para participar solo tiene que acceder a la p\u00e1gina oficial www.bogotasolidariaencasa.gov.co. La jornada solidaria estar\u00e1 activa de 8 a. m. a 8 p. m. y podr\u00e1 ser seguida y monitoreada a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, su cuenta de Facebook o la transmisi\u00f3n por el Canal Capital.  Hasta el momento, Bogot\u00e1 y la Naci\u00f3n garantizan recursos para que 350.000 familias reciban auxilios y puedan tener seguridad alimentaria mientras cumplen la cuarentena. Con las donaciones ciudadanas y empresariales, se espera llegar a 150.000 familias m\u00e1s.  Si usted se anima, puede hacer una donaci\u00f3n en dinero o en especie. La primera opci\u00f3n permite hacer transferencias con Visa, American Express, Mastercard y sistema PSE. Estas donaciones se canalizar\u00e1n a trav\u00e9s del Instituto Distrital de Gesti\u00f3n del Riesgo (Idiger) y llegar\u00e1n a dos cuentas autorizadas: Bancolombia (cuenta corriente #03109542590) y Davivienda (cuenta de Ahorros #006400723182). Usted puede solicitar un certificado de donaci\u00f3n al correo gestioncontable@idiger.gov.co. Por otra parte, la donaci\u00f3n en especie se hace en forma de compra de un kit solidario.\u00a0Se pueden adquiri\u00e9ndolas en las cajas de los almacenes \u00c9xito, Makro, Alkosto, Carulla, o tambi\u00e9n puede hacerse desde www.cruzrojabogota.org.coTenga en cuenta que todos los procesos del Distrito en cuarentena est\u00e1n supervisados por la Veedur\u00eda Distrital y por los \u00f3rganos de control. Adem\u00e1s, usted puede monitorear el n\u00famero de ayudas entregadas en la web del programa. Durante la jornada de solidaridad habr\u00e1 un concierto de la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1, acompa\u00f1ada por Andrea Echeverry y el Cholo Valderrama. Y, despu\u00e9s de las 8 p. m., la alcaldesa Claudia L\u00f3pez presentar\u00e1 la cifra alcanzada en la colecta.  Si usted quiere apoyar esta lucha contra el contagio, pero desde el sector salud, tambi\u00e9n hay opciones. Una de ellas es la de la Universidad de Los Andes que, en alianza con la Fundaci\u00f3n Santa Fe, la Universidad Nacional y la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, avanza en las pruebas diagn\u00f3sticas de covid-19. Para hacer la mayor cantidad de pruebas posible y prevenir el riesgo de contagio, buscan apoyo de donantes. Si usted quiere hacerlo, puede ingresar a la web www.uniandes.edu.co, comunicarse al correo filantropia@uniandes.edu.co o a los n\u00fameros 311 899 58 44, 317 364 00 22 o 316 830 0234.Esta alianza ya import\u00f3 100.000 pruebas y avanza en la identificaci\u00f3n de cadenas de contagio.BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/donaton-para-familias-afectadas-por-cuarentena-bogota-solidaria-en-casa-485928", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Coronavirus: \u00bfs\u00e1lvese quien pueda?", "contenido": " Quienes asist\u00edan regularmente a la cita recuerdan con algo de nostalgia el aterrizaje en Washington pocas semanas despu\u00e9s del final del invierno o el espect\u00e1culo de los cerezos en flor, que al comenzar abril engalanan a la capital de Estados Unidos. Otros a\u00f1oran el ambiente relativamente distendido del evento o la posibilidad de encontrarse con colegas de las m\u00e1s diversas latitudes en los corredores de los edificios para compartir informaci\u00f3n de mutuo beneficio, mientras en las reuniones formales se le pasa revista a la econom\u00eda global. Nada de eso sucedi\u00f3 en esta oportunidad, con ocasi\u00f3n de las tradicionales reuniones de primavera convocadas por el Fondo Monetario Internacional y el Banco Mundial, entidades a las cuales pertenecen 189 naciones en los cinco continentes. Por razones de fuerza mayor, todos los encuentros ocurridos en los \u00faltimos d\u00edas se hicieron de manera virtual, algo in\u00e9dito desde la creaci\u00f3n de ambos organismos en las postrimer\u00edas de la Segunda Guerra Mundial. Atr\u00e1s quedaron los apretones de manos, las agendas llenas de compromisos presenciales y los eventos sociales, ahora remplazados por los saludos desde la pantalla de un computador o un tel\u00e9fono m\u00f3vil.La misma pandemia que oblig\u00f3 a ministros de Hacienda y a banqueros centrales a quedarse en casa dependiendo de la Internet acab\u00f3 siendo la gran protagonista del concilio. En cada uno de los foros convocados, tanto abiertos como cerrados, los debates y presentaciones giraron en torno a la emergencia sanitaria que tiene a buena parte de la humanidad en vilo. (Le puede interesar:\u00a0Antes de la cuarentena el ritmo de la econom\u00eda era cercano al 5 %) El motivo es evidente. Aparte de la irreparable p\u00e9rdida de vidas, las proyecciones que hablaban en enero de una mejor\u00eda en el ritmo de crecimiento del planeta quedaron sepultadas por la avalancha que trajo consigo la covid-19.Para resumirlo en una frase, el pron\u00f3stico del FMI es de una contracci\u00f3n del tres por ciento en el Producto Interno Bruto global este a\u00f1o. Semejante retroceso no tiene precedentes en tiempos modernos, pues habr\u00eda que remontarse a la \u00e9poca de la gran depresi\u00f3n que comenz\u00f3 en octubre de 1929 con el fin de encontrar un periodo m\u00e1s adverso. Al lado de lo que pasa ahora, la descomunal crisis financiera internacional que estall\u00f3 doce a\u00f1os atr\u00e1s parece una emergencia manejable.Nadie va a salir indemne, aunque a algunos les ir\u00e1 peor que a otros. El impacto m\u00e1s fuerte lo recibir\u00e1 la zona euro, cuya econom\u00eda caer\u00eda 7,5 por ciento en 2020. Italia, con un baj\u00f3n del nueve por ciento, ser\u00e1 la m\u00e1s damnificada, aunque Espa\u00f1a, Francia o Alemania no estar\u00e1n mucho mejor.A su vez, China e India seguir\u00edan en positivo, aunque con tasas apenas superiores al uno por ciento que contrastan con su desempe\u00f1o reciente. El resto de Asia dar\u00e1 marcha atr\u00e1s, al igual que \u00c1frica. De este lado del Atl\u00e1ntico, Estados Unidos experimentar\u00e1 un descenso del 5,9 por ciento, mientras que el de Am\u00e9rica Latina ser\u00e1 de 5,2 por ciento. M\u00e9xico, Argentina o Brasil ser\u00e1n los de peor desempe\u00f1o, al igual que los pa\u00edses del Caribe que dependen del turismo. En fin, el veredicto oscila entre p\u00e9simo y desastroso.El cambio en el pron\u00f3stico es consecuencia directa de las pol\u00edticas adoptadas para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus. Aquello que los t\u00e9cnicos del Fondo han denominado como \u201cel gran encierro\u201d responde a la l\u00f3gica de mantener los contagios en un nivel manejable, impidiendo que la capacidad de los sistemas de salud se desborde y el saldo de personas fallecidas por la enfermedad de tipo respiratorio se acerque a los millones que muestran los modelos de los epidemi\u00f3logos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Si situaci\u00f3n de salud se estabiliza, Colombia liderar\u00eda la regi\u00f3n: FMI) Tal como empieza a verse en las estad\u00edsticas, el costo de la contenci\u00f3n ya es considerable. China, que durante casi cuatro d\u00e9cadas fue considerada el gran motor de la actividad productiva mundial, experiment\u00f3 una ca\u00edda de 6,8 por ciento durante el primer trimestre. Por su parte, las ventas de autom\u00f3viles en marzo disminuyeron a la mitad en Europa, un p\u00e9simo registro para un sector que ocupa 2,6 millones de personas en el Viejo Continente. Y el n\u00famero de estadounidenses que pide ayuda para el desempleo ascendi\u00f3 a 22 millones en los \u00faltimos treinta d\u00edas, casi una s\u00e9ptima parte de la fuerza laboral.Tal como est\u00e1n las cosas, la previsi\u00f3n es que en el pr\u00f3ximo semestre vendr\u00eda una reactivaci\u00f3n, en la medida en que los consumidores puedan salir a la calle y la mayor\u00eda de actividades empiece a normalizarse. Este trimestre apunta a ser el peor, sobre todo ahora que la par\u00e1lisis se prolongar\u00e1 hasta mayo en muchos lugares. En consecuencia, la gr\u00e1fica de la econom\u00eda tendr\u00eda forma de V. Dicho de manera coloquial, la figura se asemejar\u00eda m\u00e1s a una se\u00f1al de verificaci\u00f3n o \u201cchulo\u201d invertido, pues la l\u00ednea de la izquierda \u2013la que marca la contracci\u00f3n\u2013 ser\u00e1 m\u00e1s larga que la de la derecha, la de la recuperaci\u00f3n.Como si el panorama no fuera lo suficientemente oscuro, el Fondo Monetario advierte que puede quedarse corto en sus pron\u00f3sticos. En caso de que las pol\u00edticas de confinamiento se prolonguen m\u00e1s all\u00e1 de junio, si vienen una o m\u00e1s oleadas de contagios masivos que desemboquen en nuevas cuarentenas durante 2021, se esfumar\u00edan las esperanzas de remontada. En el escenario m\u00e1s pesimista, la ca\u00edda adicional ser\u00eda del 8 por ciento el a\u00f1o que viene. Esa lectura es tan aterradora, que la mayor\u00eda de especialistas prefiere no pensar en ella. Con lo visto hasta ahora, se puede hablar de un colapso econ\u00f3mico, de magnitud suficiente para mantener en estado de emergencia a cualquier gobierno, sin importar la latitud.La analog\u00eda que sirve es la de un gran incendio que ya arras\u00f3 miles de hect\u00e1reas. El esfuerzo presente consiste en colocar barreras y construir cortafuegos, con la meta de que la conflagraci\u00f3n no se extienda. Debido a ello, se han comprado equipos en diferentes frentes y cerrado vastas zonas, con el anhelo de que las llamas acaben extingui\u00e9ndose m\u00e1s temprano que tarde. Los optimistas conf\u00edan en que una eventual temporada de lluvias ayude a que la soluci\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pida.Guardadas proporciones, en las m\u00e1s diversas capitales se est\u00e1 tratando de reaccionar as\u00ed. En la medida de las posibilidades de cada cual, se han anunciado programas de ayuda destinados a moderar los da\u00f1os en la econom\u00eda, pero sobre todo en el empleo. Tanto las empresas como los ciudadanos reciben apoyos, ya sea en la forma de pr\u00e9stamos o de transferencias directas. (Adem\u00e1s:\u00a0Lo que piensan expertos del vaticinio del FMI sobre econom\u00eda del pa\u00eds) Los paquetes anunciados hasta la fecha m\u00e1s que duplican el tama\u00f1o de los utilizados en la crisis financiera internacional del 2008. Alemania, que usualmente ha sido descrita como la m\u00e1s responsable en asuntos fiscales, puso en marcha respaldos que equivalen a una cuarta parte del tama\u00f1o de su Producto Interno Bruto. Estados Unidos, Canad\u00e1 y otros pa\u00edses desarrollados van por el mismo camino.En las econom\u00edas emergentes no existe el mismo m\u00fasculo. Para comenzar, la salida de capitales en cuesti\u00f3n de semanas se acerca a los 100.000 millones de d\u00f3lares y las tasas de inter\u00e9s vienen subiendo, asociadas a una mayor percepci\u00f3n de riesgo. Por otra parte, el espacio presupuestal es mucho m\u00e1s reducido. Tan solo el aumento en el valor del d\u00f3lar hace que el servicio de la deuda existente se dispare, aparte de que se vuelve obligatorio identificar fondos para fortalecer la estructura de los servicios de salud y mitigar el efecto de las medidas de contenci\u00f3n locales.A la luz de esa realidad, ser\u00eda f\u00e1cil pensar que la solidaridad mundial servir\u00e1 para pasar el trago amargo. Lamentablemente no es as\u00ed. Como dice Jos\u00e9 Antonio Ocampo, quien es el colombiano que ha llegado a ocupar la m\u00e1s alta posici\u00f3n en el sistema de Naciones Unidas, \u201ccontrasta la agresividad de las estrategias individuales con la falta casi absoluta de cooperaci\u00f3n internacional\u201d. As\u00ed qued\u00f3 claro esta semana en Washington, cuando se reunieron virtualmente las naciones que integran el Grupo de los Veinte, en el marco de las reuniones de primavera. \u201cLa declaraci\u00f3n que sacaron da ganas de llorar\u201d, se\u00f1ala el exministro.Es cierto que un pu\u00f1ado de Estados pobres no tendr\u00e1n que cancelar sus deudas con las entidades multilaterales este a\u00f1o, pero ese alivio es apenas una migaja de lo que se ped\u00eda. Desde hace semanas se escuchaban voces para que el Fondo Monetario hiciera una emisi\u00f3n de al menos 500.000 millones de d\u00f3lares en Derechos Especiales de Giro, que se distribuir\u00edan entre los pa\u00edses socios de la instituci\u00f3n. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos una decisi\u00f3n de ese tenor habr\u00eda servido para fortalecer la posici\u00f3n de reservas internacionales de las econom\u00edas a lo largo y ancho del planeta. Por ejemplo, a Colombia le habr\u00edan correspondido unos 3.500 millones de d\u00f3lares.Sin embargo, Estados Unidos hizo valer su poder de veto. Seg\u00fan las normas una determinaci\u00f3n de semejante calibre exige el 85 por ciento de todos los votos a favor, para los cual el concurso de los norteamericanos \u2013due\u00f1os del 16,5 por ciento de las acciones en el FMI\u2013 es indispensable. La negativa de la administraci\u00f3n Trump se bas\u00f3 en el argumento de que las naciones ricas habr\u00edan recibido el 60 por ciento de la suma mencionada. A pesar de que se propuso la creaci\u00f3n de un mecanismo para que los que no necesitaran su porci\u00f3n se la pasen a los que s\u00ed, llamados como los que hicieron un grupo de expresidentes y exministros latinoamericanos a trav\u00e9s de una comunicaci\u00f3n p\u00fablica fueron ignorados. \u201cEl mensaje es que aqu\u00ed a cada cual le toca defenderse con lo que tiene\u201d, se\u00f1al\u00f3 un conocedor del asunto.Adem\u00e1s, es posible que no haya plata para todos. A la fecha el Fondo Monetario ha recibido solicitudes de cr\u00e9dito de 102 pa\u00edses, cuyas demandas bien pueden superar los 800.000 millones de d\u00f3lares que tendr\u00eda disponibles la entidad, de acuerdo con el experto Edwin Truman del Instituto Peterson. (Le recomendamos:\u00a0Inversi\u00f3n extranjera creci\u00f3 29 % en el primer trimestre de 2020)\u00a0 No deja de ser una gran iron\u00eda que ante una amenaza verdaderamente global, la creaci\u00f3n de un frente unido para responder a una especie de pandemia econ\u00f3mica brille por su ausencia. Buena parte de la responsabilidad sin duda le corresponde a Donald Trump, quien en repetidas oportunidades se comporta como el ni\u00f1o malcriado de la clase que se lleva el bal\u00f3n porque no le gusta el juego colectivo. La suspensi\u00f3n de los giros a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud anunciada esta semana por la Casa Blanca resulta desconcertante, por decir lo menos.Junto a lo anterior, hay que constatar la ausencia de liderazgo en otros continentes. Las tensiones al interior de la Uni\u00f3n Europea vienen en aumento, porque los socios del bloque comunitario que bordean el Mediterr\u00e1neo \u2013y en especial Italia\u2013 se sienten maltratados por sus aliados del norte. En una entrevista que le concedi\u00f3 esta semana al Financial Times, el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron habl\u00f3 de \u201cpensar lo impensable\u201d, haciendo alusi\u00f3n a una eventual fractura de la alianza.Y en lo que ata\u00f1e a China, sus dilemas tampoco son menores. Dirigentes de todos los pelambres y buena parte de la opini\u00f3n le adjudican una enorme cuota de responsabilidad ante lo ocurrido. Las teor\u00edas de conspiraci\u00f3n no solo se multiplican en las redes sociales, sino en discursos pol\u00edticos y declaraciones p\u00fablicas, a pesar de que en el \u00e1mbito cient\u00edfico hay un verdadero trabajo de equipo en el cual las nacionalidades pasan a un segundo plano.Si bien Pek\u00edn viene multiplicando sus programas de ayuda y se ha convertido en el gran proveedor de equipos m\u00e9dicos y material sanitario, muchos no olvidar\u00e1n jam\u00e1s que Wuhan fue la ciudad en la que naci\u00f3 la Covid-19, en circunstancias poco claras. El Washington Post public\u00f3 una historia el mi\u00e9rcoles, seg\u00fan la cual un laboratorio en esa metr\u00f3poli podr\u00eda ser el origen de la pandemia, al tiempo que el director del Instituto Pasteur se\u00f1al\u00f3 desde Par\u00eds que el virus fue manipulado.Todos esos elementos obligan a Colombia a jugar muy bien sus cartas. Con menos capacidad de gasto que Per\u00fa o Chile, pero con una econom\u00eda que apunta a ser la de menor contracci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina \u20132,4 por ciento de ca\u00edda en 2020 seg\u00fan el FMI\u2013 el desaf\u00edo consiste en evitar el disparo de los contagios, junto con una debacle social. Y aunque alg\u00fan respaldo vendr\u00e1 de afuera, los remedios que m\u00e1s funcionen ser\u00e1n los de origen interno. Si bien los discursos de los presidentes seguir\u00e1n hablando de acciones colectivas en el mundo, es mejor no enga\u00f1arse. Por m\u00e1s cruel que suene, aqu\u00ed tambi\u00e9n se aplicar\u00e1 la m\u00e1xima del s\u00e1lvese quien pueda.RICARDO \u00c1VILAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/salvese-quien-pueda-ricardo-avila-sobre-la-crisis-economica-tras-pandemia-486120", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Vamos a reactivar gradualmente algunas actividades': Vicepresidenta", "contenido": " Para el Gobierno Nacional, la prioridad es la salud y la vida de las personas. Sin embargo, la tarea es tambi\u00e9n aplanar la curva del desempleo. \u00bfC\u00f3mo? Se pretende que haya personas trabajando desde el hogar y que otros empiecen a salir a producir. La vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez es una de las funcionarias del Ejecutivo que lidera este proceso. En entrevista con EL TIEMPO, la vicepresidenta explica lo que llama \u201crepotenciar la econom\u00eda colombiana\u201d. Y confirma que el presidente Duque analiza las decisiones para que despu\u00e9s del 27 de abril, cuando termina esta cuarentena, algunos sectores vayan reactiv\u00e1ndose gradualmente, todo condicionado a hacer un seguimiento estrecho del comportamiento del virus.  (Le puede interesar:\u00a0'Vivarachos' y gente buscando provecho pol\u00edtico en la crisis: Duque) \u00bfC\u00f3mo nos va a afectar esta crisis?Esta crisis en la salud va a dejar un 'shock' econ\u00f3mico y social muy grande en el mundo entero. Por cuenta de la pandemia, se est\u00e1n haciendo m\u00e1s evidentes muchas de las diferencias sociales en todos los pa\u00edses.Como en Colombia...Con el Presidente estamos trabajando justamente para evitar que estas diferencias se vayan a profundizar durante estas semanas o meses. Trabajamos a diario con los lineamientos cient\u00edficos y m\u00e9dicos del ministro de Salud y su equipo, para poder mitigar el impacto de la covid-19 sobre la salud y el bolsillo de los colombianos. Es una oportunidad para reinventarnos, eso es lo que est\u00e1bamos haciendo antes de la pandemia a trav\u00e9s de nuestra Conversaci\u00f3n Nacional. Pero \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 ese \u2018shock\u2019 a nivel local?Es un 'shock' econ\u00f3mico y social. Sabemos que as\u00ed va a ser en todos los pa\u00edses. Ya algunos pronostican la ca\u00edda de 2 o 3 puntos del PIB mundial. Por fortuna, Colombia ven\u00eda creciendo mejor que el resto, as\u00ed que estamos convencidos de que el efecto del aislamiento con la ca\u00edda en la producci\u00f3n y las ventas ser\u00e1 un tropez\u00f3n pasajero. Esto va a significar grandes desaf\u00edos.Ante eso, \u00bfqu\u00e9 se va a hacer?Estamos trabajando simult\u00e1neamente los escenarios de la coyuntura, los de corto, mediano y largo plazo. Para la coyuntura se ha sacado todo este paquete de medidas de car\u00e1cter social para asistir a los sectores m\u00e1s pobres de la poblaci\u00f3n y procurar que el golpe econ\u00f3mico no sea tan fuerte, porque sabemos que el gran problema de Colombia es la informalidad.\u00bfCu\u00e1ntas personas son?En nuestro pa\u00eds, el 77 % de personas ocupadas, aproximadamente 15 millones, han tenido que suspender parte de su trabajo y de sus actividades durante este aislamiento, y eso significa que son personas que no tienen ingreso laboral, no est\u00e1n afiliadas a ning\u00fan sistema de pensi\u00f3n, no est\u00e1n afiliadas a cajas de compensaci\u00f3n, no tienen ninguna reserva de ahorro. Por esa raz\u00f3n, buena parte de estas medidas han estado orientadas a atenderlas en el corto plazo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'La emergencia social y econ\u00f3mica se acab\u00f3': Presidencia) \u00bfQu\u00e9 va a pasar con las empresas?En el corto plazo se han dado alivios de liquidez a trav\u00e9s del sistema financiero y algunos tributarios. En el mediano plazo, desde el 27 de abril, vamos a reactivar gradualmente algunas actividades buscando el balance entre el menor riesgo para la expansi\u00f3n del virus, mayor impacto positivo en el empleo y mayor impacto positivo en el crecimiento del PIB.La situaci\u00f3n de las empresas peque\u00f1as es muy dif\u00edcil...Hay muchas empresas peque\u00f1as y medianas que han hecho anuncios diciendo que no van a poder pagar sino la n\u00f3mina de un mes. Es necesario definir pronto cu\u00e1les pueden retomar su actividad empresarial para empezar a generar ingresos y, mirando a largo plazo, tenemos que repotenciar la econom\u00eda, aprovechando, entre otras, el mercado interno para la producci\u00f3n colombiana. \u00bfSe refiere a las empresas grandes o peque\u00f1as?El dilema no es si grandes o peque\u00f1as, sino si formales o informales. A las empresas formales les podemos verificar el cumplimiento de protocolos para preservar la salud de los trabajadores. Adem\u00e1s, las relaciones econ\u00f3micas informales son m\u00e1s f\u00e1ciles de recuperar cuando haya una reapertura total. No podemos permitir que se destruyan empleos y empresas dif\u00edciles de recuperar.\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el proceso?Queremos ser lo m\u00e1s eficientes en nuestros esfuerzos. Con base en los datos del Dane y Confec\u00e1maras, en el pa\u00eds hay 22 millones de ocupados y el 52 % son formales. Las micro y peque\u00f1as empresas generan el 47 % de los empleos formales, es decir, 5,4 millones de empleos. Mientras que las medianas y grandes empresas generan el 53 % de los empleos, unos 6 millones, y aportan alrededor del 70 % del PIB, por lo que necesitamos a estas \u00faltimas operando en la econom\u00eda. \u00bfC\u00f3mo ser\u00edan los protocolos para los sectores que podr\u00edan salir?El Presidente y el ministro de Salud le han dado prioridad a la salud. Nuestro aislamiento ha servido para que el ritmo de contagio sea inferior al resto de pa\u00edses. Aplanar la curva del contagio es tan importante como aplanar la del deterioro del ingreso de las familias. Por eso, hay que proceder con mucha responsabilidad en el tema de salud y en el tema econ\u00f3mico, porque el pa\u00eds no puede permanecer cerrado indefinidamente de aqu\u00ed a que est\u00e9 disponible en el mercado una vacuna dentro de 18 meses. Hemos identificado los criterios necesarios para desde el 27 de abril reiniciar varias actividades.\u00bfSer\u00e1 paso a paso?Ser\u00e1 una apertura progresiva dentro del concepto de \u2018aislamiento inteligente y productivo\u2019 porque hay algunas personas que van a mantenerse aisladas: la gente mayor, los menores de 18 a\u00f1os y todos los que puedan hacer teletrabajo. De hecho, las empresas que reinicien deben priorizar el teletrabajo para actividades administrativas. Obviamente, se debe ponderar el riesgo de las actividades y el de las ciudades, porque aquellas de mayor riesgo tendr\u00e1n que aplicar protocolos de salud muy exigentes, tal como lo han conversado el Presidente y la Alcaldesa Mayor de Bogot\u00e1.\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el punto ideal?Lo ideal ser\u00eda una adecuada ponderaci\u00f3n as\u00ed: a menor riesgo, mayor impacto en la generaci\u00f3n de empleo; mayor impacto en el PIB y protocolos estrictos, mayor apertura. Todo ello estar\u00e1 condicionado al testeo y al seguimiento permanente al desarrollo del virus.\u00bfCada sector debe ayudar? Para cada tipo de industria se van a tener unos protocolos muy espec\u00edficos seg\u00fan las actividades que nos garanticen que quienes regresen a trabajar lo har\u00e1n con un riesgo m\u00ednimo de contagio.\u00bfPor ejemplo?Entre los protocolos hay que establecer que se tome la temperatura al ingreso del lugar de trabajo, se instalen m\u00e1s lavamanos en las empresas para que los trabajadores se las laven cada dos o tres horas, y en algunas de ellas se exigir\u00e1n cascos de protecci\u00f3n facial para evitar que los trabajadores se toquen la cara. (Adem\u00e1s:\u00a0El Gobierno no prorrogar\u00e1 decreto del estado de emergencia) \u00bfQu\u00e9 va a pasar con el transporte?All\u00ed tambi\u00e9n se han establecido una serie de requisitos para que quien est\u00e9 manejando el bus o el cami\u00f3n no tenga mayor riesgo de contagio por estar en su actividad. \u00bfY los sectores donde hay m\u00e1s riesgos?Lastimosamente, las que tienen un mayor riesgo de contagio van a quedar aplazadas para una etapa posterior, que no sabemos exactamente de cu\u00e1nto tiempo ser\u00e1, pues solo con testeo permanente sabremos qu\u00e9 est\u00e1 pasando con el virus y cu\u00e1ndo podr\u00e1n retomarse otras actividades empresariales y sociales. \u00bfQui\u00e9nes podr\u00edan salir?La semana pasada, el Presidente tuvo una reuni\u00f3n con el Consejo Gremial para que, una vez definidos los protocolos por industrias, los gremios respectivos hagan la pedagog\u00eda con las empresas y solo las que individualmente cumplan con los protocolos van a poder salir a trabajar. Pero, \u00bfqu\u00e9 sectores se han mirado?Todo lo que tiene que ver con el transporte, infraestructura, construcci\u00f3n, manufacturas en diversas actividades, alimentos procesados, pl\u00e1sticos, petroqu\u00edmicos, agroindustria, los que tienen que ver con elementos de la salud, con el sector minero-energ\u00e9tico, elementos de aseo. En conclusi\u00f3n, \u00bfel 27 de abril no todos van a salir a trabajar?No. No es posible. Hay sectores de mayor riesgo que otros y no pueden salir porque les van a generar un riesgo a sus trabajadores, a su clientela y a sus proveedores. \u00bfY los que inicialmente saldr\u00e1n deber\u00e1n contar con nuevas condiciones de bioseguridad?As\u00ed es, porque de lo contrario aqu\u00ed estar\u00edamos nosotros exponiendo irresponsablemente a la gente a contagiarse y a contagiar a otros.Entonces, \u00bfqu\u00e9 viene?Una \u2018nueva normalidad\u2019. Tendremos que acostumbrarnos a que hay que hacer cambios como pa\u00eds para mantenernos con un \u00edndice bajo de contagios y de muertes y para repotenciar nuestra econom\u00eda, logrando muchos m\u00e1s empleos, productivos y formales.\u00bfUn nuevo modelo?Tenemos que lograr un nuevo modelo de capitalismo que implique una inversi\u00f3n con rentabilidad para el capital y con rentabilidad social, que d\u00e9 verdaderas opciones para que la gente pueda tener ocupaciones formales y seguridad social para sobrellevar la vejez. As\u00ed como no volveremos a vivir la normalidad anterior, conf\u00edo en que trascenderemos de un modelo econ\u00f3mico de espaldas a la gente a uno que sea incluyente, como ha sido el prop\u00f3sito de nuestro Plan de Desarrollo, \u2018Pacto por Colombia, pacto por la equidad\u2019. Estimular la productividad de los trabajadores mediante bonos por productividad en funci\u00f3n del aumento de las utilidades de las empresas ser\u00eda un buen comienzo.\u00bfS\u00ed alcanzar\u00e1 la billetera?Esta es una pregunta imposible de contestar hoy y, por esa raz\u00f3n, el propio Presidente de la Rep\u00fablica ha dicho que este no es el momento de hablar de reformas tributarias. Nosotros tenemos que saber primero c\u00f3mo es que va a terminar esta crisis, qu\u00e9 tan endeudados vamos a terminar, cu\u00e1l va a ser la situaci\u00f3n financiera de las empresas, cu\u00e1l, la situaci\u00f3n financiera de las familias, y despu\u00e9s de que tengamos esa claridad, ah\u00ed s\u00ed abordaremos las etapas posteriores. De todas maneras, hoy estamos pagando el precio del abandono de una estrategia de fortalecimiento del sector de la salud y la falta de transparencia, controles y medidas de saneamiento del sector por muchos a\u00f1os. Por fortuna, este gobierno sac\u00f3 adelante, con ayuda del Congreso, la ley de punto final.Finalmente, \u00bfc\u00f3mo recibi\u00f3 usted la reacci\u00f3n de organismos de control, las llamadas \u2018\u00edas\u2019, de esta semana?Desde el comienzo del gobierno hemos querido que haya un trabajo de complementariedad con la mejor disposici\u00f3n a cerrarles totalmente el espacio a los corruptos en nuestro pa\u00eds. La Secretar\u00eda de Transparencia, el Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica y Colombia Compra Eficiente sumamos esfuerzos dentro del poder Ejecutivo para prevenir y cerrar el espacio a los corruptos, porque para el Presidente y para m\u00ed, la transparencia es la condici\u00f3n necesaria para evitar la corrupci\u00f3n. Para ello debemos trabajar todos juntos, respetuosos de la independencia de poderes y, por supuesto, de la autonom\u00eda de los organismos de control. La verdad, nos sorprendi\u00f3 mucho ese comunicado. En el Estado no caben protagonismos individuales, lo que necesitamos es eficacia institucional.JORGE ENRIQUE MEL\u00c9NDEZSUBEDITOR DE POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-vicepresidenta-explica-la-estrategia-del-gobierno-tras-la-cuarentena-486086", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Polic\u00eda, asesinado en Mesitas por tratar de hacer cumplir cuarentena", "contenido": " Un patrullero de la Polic\u00eda de Mesitas del Colegio (Cundinamarca) fue asesinado este fin de semana en medio de una jornada de vigilancia para hacer cumplir la cuarentena nacional. El gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda, identific\u00f3 al uniformado como Carlos Le\u00f3n, le dio su p\u00e9same a la familia y explic\u00f3 los hechos en los cuales ocurri\u00f3 en crimen. \u201cLa comunidad llam\u00f3 y alert\u00f3 sobre unas personas que estaban incumpliento la cuarentena y, al parecer, en otros actos como consumo de droga. La Polic\u00eda llega, son agredidos y uno de ellos es asesinado\u201d, relat\u00f3 el Gobernador. (Le puede interesar:\u00a0Cundinamarca seguir\u00e1 con fronteras cerradas hasta puente del 1 de mayo) Acto seguido, otros agentes emprendieron la persecuci\u00f3n de los implicados y lograron capturarlos. Ahora, est\u00e1n en manos de las autoridades judiciales. Cundinamarca cumple una cuarentena, como los dem\u00e1s departamentos del pa\u00eds a causa de la covid-19. Pero ver\u00e1 alargada la suya hasta despu\u00e9s del puente del 1 de mayo para evitar grandes flujos de personas entre la capital y los municipios vecinos y de descanso. BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/policia-fue-asesinado-en-mesitas-por-tratar-de-hacer-cumplir-la-cuarentena-486158", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Expertos piden que decisiones sobre la cuarentena se basen en datos", "contenido": " Ante los anuncios oficiales de que a partir del 27 de abril se flexibilizar\u00e1 la cuarentena en el pa\u00eds, no son pocos los expertos que consideran que cualquier decisi\u00f3n debe tomar como base la din\u00e1mica epidemiol\u00f3gica del virus y los an\u00e1lisis obtenidos tras la aplicaci\u00f3n de las medidas para contenerlo. No es una tarea f\u00e1cil. Seg\u00fan la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n Ortiz, en esta decisi\u00f3n no solo juegan los componentes de riesgo, transmisi\u00f3n de enfermedad y muerte, sino tambi\u00e9n aspectos sociales, econ\u00f3micos, culturales y hasta de seguridad que por primera vez tocan a la totalidad de la poblaci\u00f3n colombiana. \"Esto no es un mero asunto de epidemi\u00f3logos e infect\u00f3logos, sino que involucra a muchas ramas del saber social que aqu\u00ed deben tenerse en cuenta\", agrega Beltr\u00e1n.Y en este sentido, el ministro de Salud Fernando Ru\u00edz dijo que una sociedad no se puede mantener permanentemente encerrada, por lo que Colombia opt\u00f3 por un modelo de cuarentena en el que se tiene parte de la econom\u00eda funcionando, como los servicios p\u00fablicos, agr\u00edcolas, producci\u00f3n de alimentos, transportes, asistencia m\u00e9dica y domiciliaria, que sustentan lo b\u00e1sico.Sin embargo, agrega Ru\u00edz, lo que plante\u00f3 el Ministerio no es la terminaci\u00f3n de la cuarentena el 27 de abril, sino mantener el aislamiento preventivo obligatorio para grupos espec\u00edficos y la cuarentena preventiva obligatoria de toda la poblaci\u00f3n, con la opci\u00f3n de una apertura global muy sistem\u00e1tica, gradual y controlada de algunos sectores de la econom\u00eda, pero con la claridad \"de que en cualquier eventualidad o riesgo que se genere, volver\u00e1 el cierre\".(Lea tambi\u00e9n: 13 muertes m\u00e1s por coronavirus en Colombia; ya van 166)Frente a esta opci\u00f3n, el infect\u00f3logo Carlos \u00c1lvarez, reci\u00e9n nombrado por la OMS como coordinador de estudios sobre la covid-19 en Colombia, manifiesta que si bien puede haber subregistro en el n\u00famero total de casos, por las limitaciones en la aplicaci\u00f3n de pruebas, hay otros indicadores que permiten inferir que la pendiente de la curva epid\u00e9mica ha descendido, lo que puede ser base para an\u00e1lisis con miras a tomar decisiones.Para documentar sus afirmaciones, \u00c1lvarez dice, por ejemplo, que de las 3.488 pruebas realizadas al viernes solo el 5,6 por ciento fueron positivas, lo cual a su modo de ver es una cifra baja, lo mismo que el n\u00famero de muertos, que en este momento se ubica en una tasa del 4,58 por ciento, en el rango de lo esperado. \"Si se hubieran hecho m\u00e1s pruebas, esta tasa ser\u00eda mucho m\u00e1s baja\", agrega el experto.Otro de los criterios de gesti\u00f3n de riesgo que hoy miran las autoridades de salud es el n\u00famero de camas y unidades de cuidado intensivo disponibles, en raz\u00f3n a que uno de los objetivos de la cuarentena es evitar el colapso de los servicios hospitalarios. Y al tomar una ciudad como Bogot\u00e1, seg\u00fan la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, este \u00edndice bordea el 40 por ciento, lo que permite tener un margen importante para tomar medidas en las cuales este indicador se tenga como referencia, dice Beltr\u00e1n. Con estos y otros indicadores, el ministro de Salud Fernando Ru\u00edz afirma que es posible analizar de manera preliminar c\u00f3mo va la pandemia. El jueves pasado, en un comunicado, incluso asegur\u00f3 que basados en el \u00edndice de transmisi\u00f3n del virus se podr\u00eda decir que el pa\u00eds est\u00e1 en una etapa de supresi\u00f3n. Esto indicar\u00eda que se est\u00e1 muy cerca del aplanamiento completo de la curva, \u201cconsecuencia del aislamiento preventivo y el esfuerzo de toda la ciudadan\u00eda\u201d.Seg\u00fan el ministro, esto abre la posibilidad de restaurar la actividad econ\u00f3mica y social del pa\u00eds a partir del 27 de abril, con sectores espec\u00edficos controlados de manera rigurosa para cambiar el rumbo ante cualquier eventualidad. Frente a esto, el doctor en epidemiolog\u00eda Luis Jorge Hern\u00e1ndez, profesor de la Universidad de los Andes, manifiesta que si bien se han confirmado m\u00e1s de 3.600 casos, por cada uno de ellos puede haber 10 circulando de manera aut\u00f3ctona en la comunidad, lo que ubica la pandemia aun en una fase de mitigaci\u00f3n. Y que aunque el coeficiente de reproducci\u00f3n del virus ha bajado y puede acercarse a 1 (contagiado por cada infectado), no es hora de bajar la guardia, ni flexibilizar la cuarentena, dado que las pr\u00f3ximas semanas son claves en un pa\u00eds no ha llegado al pico m\u00e1ximo de la epidemia.En ese sentido, el exministro de salud Gabriel Riveros apunta que antes de tomar cualquier decisi\u00f3n se requieren certezas sobre las cifras que indican el comportamiento de la pandemia y la garant\u00eda del cumplimiento de la gente con la medidas de protecci\u00f3n. Y manifiesta que es urgente la realizaci\u00f3n de m\u00e1s pruebas en grupos definidos como los profesionales de la salud y los de los servicios, entre otros, para concretar el riesgo que tiene el virus por fuera de las casas. De cualquier otra forma, insiste Riveros, \u201cser\u00eda perder lo que se ha ganado\u201d.Ante la escasez de pruebas, el Instituto Nacional de Salud inform\u00f3 que a partir de ma\u00f1ana se dar\u00e1 inicio a la b\u00fasqueda activa de casos (no por solicitud ni sintom\u00e1ticos) con un muestreo de m\u00e1s de 100.000 personas clasificadas en grupos de alto riesgo entre los que est\u00e1n los trabajadores sanitarios, los hospitalizados con problemas respiratorios, los grupos carcelarios, las autoridades y algunos trabajadores. Bogot\u00e1 aplicar\u00e1 200.000 pruebas a poblaciones espec\u00edficas para obtener informaci\u00f3n frente a la cuarentena. De igual forma defini\u00f3 el 70 por ciento de ocupaci\u00f3n en las camas de cuidado intensivo y el 35 por ciento del uso de Transmilenio como topes para volver al confinamiento.Seg\u00fan la alcaldesa, Claudia L\u00f3pez, el futuro de la cuarentena se decidir\u00e1 en an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gicos rigurosos, bajo la premisa de que la ciudad es el foco de la pandemia en el pa\u00eds. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/cuarentena-en-colombia-expertos-piden-analizar-datos-epidemiologicos-486016", "categoria": "salud"}, {"titulo": "As\u00ed planifica el planeta su regreso a la \u2018nueva normalidad\u2019", "contenido": " Han pasado 110 d\u00edas desde que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) fue informada, el 31 de diciembre de 2019, sobre los primeros casos de contagio por el nuevo coronavirus en la ciudad de Wuhan (China). Tres meses y medio despu\u00e9s, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins, el virus ha llegado a 185 pa\u00edses, contagiado a unos 2\u2019200.00 personas y causado cerca de 150.000 fallecimientos. Seg\u00fan un conteo de AFP,\u00a0 seis de cada diez humanos en el mundo est\u00e1n encerrados debido a las medidas de restricci\u00f3n y a las cuarentenas que se han impuesto para frenar el ritmo del contagio. Por eso, el mundo se pregunta c\u00f3mo regresar a las actividades cotidianas, evitando los rebrotes y cuidando la salud de las personas. La pandemia ha desatado una de las peores crisis sanitarias de los \u00faltimos a\u00f1os, cambi\u00f3 los h\u00e1bitos de las personas y ocasion\u00f3 una desaceleraci\u00f3n en la econom\u00eda mundial por el confinamiento.(Le puede interesar: Trump: la semana de pesadilla que expone sus grandes debilidades)Mandatarios del mundo tratan de dise\u00f1ar planes que le permitan a la ciudadan\u00eda una \u201cnueva normalidad\u201d. Y se refieren a ella como \u201cnueva\u201d porque, como dijo el presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, \u201cla vida no volver\u00e1 a ser como antes\u201d.\u201cAlgunos pa\u00edses est\u00e1n considerando cu\u00e1ndo pueden levantar estas restricciones, otros analizan si lo pueden hacer y cu\u00e1ndo introducir las medidas. Estas decisiones deben estar basadas en proteger la salud de las personas y guiadas sobre lo que hoy conocemos\u201d, dijo Tedros Adhanom, director de la OMS. \u00bfQu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1n pensando ya en un regreso a la normalidad? Espa\u00f1a e Italia, los m\u00e1s afectados de Europa, empezaron a levantar las restricciones de movimiento, luego de registrar una esperanzadora reducci\u00f3n en el ritmo de los contagios. Por otro lado, Alemania, ejemplo exitoso en gesti\u00f3n de la pandemia, ya prepara para las pr\u00f3ximas semanas el regreso a clase de 2,6 millones de estudiantes.A estos tres pa\u00edses tambi\u00e9n se suman Austria e Israel, que han dejado entrever la estrategia para ese regreso de las actividades. Incluso, Donald Trump, pese a que EE. UU. en este momento es el m\u00e1s afectado del mundo, dio una serie de pautas de c\u00f3mo los gobernadores del pa\u00eds deben prepararse y tomar medidas. \u00bfC\u00f3mo pretenden hacerlo? En este resumen lo explicamos. El presidente Donald Trump revel\u00f3 el jueves en la noche un plan para reabrir el pa\u00eds de forma gradual, despu\u00e9s de que la pandemia del coronavirus y la desaceleraci\u00f3n en el ritmo laboral le dieron un duro golpe a la econom\u00eda de ese pa\u00eds. Trump dijo que su gobierno emitir\u00e1 una gu\u00eda para ayudar a los gobernadores a tomar decisiones conducentes a salir poco a poco de la par\u00e1lisis.  Esto dijo Trump: \u201cNuestro enfoque esbozar\u00e1 tres fases para restaurar nuestra vida econ\u00f3mica. No vamos a reabrir de una vez, sino en un proceso cuidadoso\u201d. Sin embargo, la decisi\u00f3n es de cada gobernador. La primera fase del plan indica que deben cumplirse 14 d\u00edas consecutivos en la reducci\u00f3n de contagios. Adem\u00e1s, la demanda hospitalaria debe volver a la normalidad. Esto se puede dar paulatinamente en los diferentes estados y no en todos a vez. Dependiendo del lugar y el nivel de contagios, las personas podr\u00e1n asistir a eventos o realizar viajes no esenciales. En la fase dos se pide evitar las congregaciones de m\u00e1s de 50 personas. Aunque, por otro lado, se habilitar\u00edan los viajes no esenciales y se abrir\u00edan los colegios. La fase tres es aquella en la que ya se levantan la mayor\u00eda de las restricciones, incluidas las que pesan sobre bares, hospitales y ancianatos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El mundo empieza a mirar con sospecha el brote en China) Este pa\u00eds entr\u00f3 en una \u2018fase 2\u2019 luego de que las autoridades italianas decidieron extender el confinamiento hasta el pr\u00f3ximo 3 de mayo. La medida deb\u00eda expirar el pasado 13 de abril, pero el Gobierno italiano no quiere bajar la guardia.Sin embargo, en el mismo decreto en el cual se estableci\u00f3 la extensi\u00f3n, se incluy\u00f3 la apertura de algunos negocios. Librer\u00edas, papeler\u00edas, tiendas de ropa para ni\u00f1os y otros servicios fueron autorizados para abrir nuevamente. Italia ha dicho que la curva se est\u00e1 aplanando, pero reconoce que a\u00fan no es suficiente para retomar todas las actividades. Si a esa fecha el pa\u00eds presenta una mejora de la situaci\u00f3n, se proceder\u00eda a una reapertura gradual del pa\u00eds y se pensar\u00e1 en reanudar las actividades en varios sectores.Para ello, el primer ministro italiano, Giuseppe Conte, les pidi\u00f3 a las empresas que preparen protocolos de seguridad y desinfecten todas sus instalaciones cuanto antes. Algunas regiones ya relajan ciertas medidas. Es el caso de V\u00e9neto, que permitir\u00e1 abrir mercados al aire libre y salir a hacer deporte. En contraste, Lombard\u00eda, una de las m\u00e1s golpeadas por el virus, se niega a relajar las restricciones. All\u00ed no se permiti\u00f3 reabrir las librer\u00edas ni las papeler\u00edas. El 6 de abril, el Gobierno present\u00f3 una hoja de ruta para reactivar la econom\u00eda de forma paulatina, con un primer paso que fue la reapertura de los peque\u00f1os comercios de menos de 400 metros cuadrados. Desde las restricciones decretadas el 16 de marzo, solo establecimientos esenciales, como supermercados y farmacias, est\u00e1n abiertos al p\u00fablico.Las actividades en sectores estrat\u00e9gicos como el de obra, industria y agricultura han continuado con medidas especiales de seguridad. La reapertura de los peque\u00f1os comercios opera con limitaciones de clientes, la obligatoriedad de llevar mascarillas y medidas especiales de higiene.El Gobierno austriaco anunci\u00f3 tambi\u00e9n este mi\u00e9rcoles que a partir del primero de mayo pr\u00f3ximo se permitir\u00e1n nuevamente actividades deportivas al aire libre, incluyendo los entrenamientos de los 12 equipos de la primera divisi\u00f3n de f\u00fatbol, aunque solo en grupos peque\u00f1os de hasta seis jugadores. El Gobierno alem\u00e1n declar\u00f3 el viernes que la pandemia \u201cya es controlable\u201d y que prepara el regreso a clases de 2,6 millones de estudiantes. Las medidas de confinamiento en ese pa\u00eds expiran el pr\u00f3ximo 3 de mayo. A partir de ese momento, las restricciones deber\u00e1n levantarse progresivamente.El Instituto Robert Koch dijo que el n\u00famero de nuevos contagios causados por una persona enferma cay\u00f3 por debajo de 1. Y para regresar a la \u201cnormalidad\u201d, los expertos condicionan la apertura gradual a que se \u201cmantengan a un nivel bajo consolidado\u201d los contagios y a un nivel alto los par\u00e1metros de higiene en toda la vida p\u00fablica. La canciller alemana, Angela Merkel, y los jefes de gobierno acordaron que a partir del 4 de mayo se dar\u00eda ese retorno a clases. Aunque en Baviera, por ejemplo, la reapertura se aplaz\u00f3 hasta el 11 de mayo. Tambi\u00e9n podr\u00edan \u201creanudarse gradualmente\u201d las actividades comerciales, laborales y administrativas. (Adem\u00e1s:\u00a0OMS pide a pa\u00edses que revisen \u2018lo antes posible\u2019 estad\u00edsticas) Espa\u00f1a sale poco a poco de la \u2018hibernaci\u00f3n\u2019. El lunes, la industria pesada y la construcci\u00f3n, como actividades no esenciales, comenzaron nuevamente sus laborales.Aun as\u00ed, el confinamiento persistir\u00e1 porque su \u2018desescalada\u2019 no se producir\u00e1 antes de dos semanas, sin descartar que las restricciones puedan mantenerse o reforzarse despu\u00e9s del d\u00eda 26..\u00a0\u00a0El estado de alarma y las restricciones concluyen ese d\u00eda, pero, de ser necesario, el Ejecutivo no descarta prolongarlas hasta el 11 de mayo.\u00a0Sin embargo, este mi\u00e9rcoles, Fernando Sim\u00f3n, director del Centro de Emergencias Sanitarias del Ministerio de Sanidad, asegur\u00f3 que, gracias a la tendencia a la baja, en los pr\u00f3ximos d\u00edas deber\u00e1n comenzar a estudiarse modificaciones de las medidas de control.Lo mismo piensa el presidente del gobierno, Pedro S\u00e1nchez, que cree que dentro de poco el pa\u00eds podr\u00e1 volver a la normalidad; pero ser\u00e1 una \u201cnueva normalidad\u2019, pues \u201cla vida no volver\u00e1 a ser como antes\u201d, asegur\u00f3 S\u00e1nchez. Espa\u00f1a mantiene desde el 14 de marzo uno de los confinamientos de la poblaci\u00f3n m\u00e1s estrictos en Europa.Solo se permiten las salidas para trabajar, si no se puede hacer desde la casa, comprar comida o medicinas o pasear al perro. El gobierno israel\u00ed aprob\u00f3 este s\u00e1bado la flexibilizaci\u00f3n de algunas medidas dr\u00e1sticas establecidas para contener la propagaci\u00f3n del covid-19, aunque evit\u00f3 hablar de un primer paso hacia la salida del confinamiento. En una alocuci\u00f3n televisada, el primer ministro, Benjamin Netanyahu, expuso las grandes l\u00edneas de un plan \u201cresponsable y progresivo\u201d que permitir\u00e1 la reanudaci\u00f3n del trabajo para algunos sectores. Tambi\u00e9n prometi\u00f3 reabrir algunas de las principales calles comerciales y volver a la escuela para ni\u00f1os con necesidades educativas especiales, pero en grupos de hasta tres.Netanyahu precis\u00f3 que, como parte de la flexibilizaci\u00f3n, ahora diez personas pueden rezar juntas al aire libre, pero cada uno debe estar a 2 metros del otro y llevar una m\u00e1scara. La flexibilizaci\u00f3n de las medidas debe entrar en vigor hoy, primer d\u00eda de la semana en Israel.Desde que anunci\u00f3 su primer caso el 21 de febrero, Israel, con unos nueve millones de habitantes, registra 13.107 contagios, de ellos 158 decesos. Pero en los \u00faltimos d\u00edas, la enfermedad se desaceler\u00f3. \u201cSi en dos semanas vemos una mejor\u00eda continua, aligeraremos a\u00fan m\u00e1s\u201d, las restricciones, pero \u201csi hay un nuevo pico de casos nos veremos obligados a renunciar a un alivio\u201d, advirti\u00f3 Netanyahu. (En otras noticias:\u00a0M\u00e1s de 1.000 marineros dan positivo a covid-19 en portaaviones franc\u00e9s) Durante una conferencia de prensa, el director de la OMS, Tedros Adhanom, dio seis criterios que los pa\u00edses deben tener en cuenta para retomar las actividades.El primer criterio es que la transmisi\u00f3n de la covid-19 est\u00e9 controlada. El segundo, la capacidad de los sistemas de salud para probar, aislar y tratar los casos. El tercero, establecer medidas preventivas en lugares especiales para la ciudadan\u00eda (como sitios de trabajo). El cuarto, gestionar el riesgo de no importar casos de otros pa\u00edses. El quinto, que est\u00e9n minimizados los riesgos de un nuevo brote. Y el sexto, que toda la ciudadan\u00eda se adapte a estas nuevas normas.Estas recomendaciones y criterios est\u00e1n consignadas en un documento que emiti\u00f3 la OMS. All\u00ed dice: \u201cLas decisiones sobre cu\u00e1ndo y d\u00f3nde hacer la transici\u00f3n deben estar basados en la evidencia\u201d. La OMS detalla que para minimizar el riesgo de un repunte, el levantamiento de las medidas debe hacerse en fases, en periodos de dos semanas.REDACCI\u00d3N INTERNACIONAL*CON INFORMACI\u00d3N DE AGENCIAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-medidas-para-levantar-la-cuarentena-paulatinamente-en-el-mundo-486108", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Trump, la semana de pesadilla que expone sus grandes debilidades", "contenido": " Tres encuestas y unas cuantas estad\u00edsticas podr\u00edan explicar una explosiva semana en Washington en la que el presidente Donald Trump volvi\u00f3 a ser protagonista en medio de la grave crisis que viene causando el coronavirus en este pa\u00eds y que dejan claro que su fin \u00faltimo parece ser el electoral. El primer sondeo es la muestra m\u00e1s reciente de Gallup en la que se confirma que su popularidad viene en ca\u00edda libre. De acuerdo con esta, la aprobaci\u00f3n del presidente se desplom\u00f3 seis puntos porcentuales en estas \u00faltimas dos semanas. De un 49 por ciento, el pico m\u00e1s alto de toda su presidencia (mediados de marzo), a un 43.Se trata, seg\u00fan Gallup, del descenso m\u00e1s agudo que registra Trump en los tres a\u00f1os que lleva en la Casa Blanca. Y, en gran parte, se debe a una disminuci\u00f3n del apoyo entre los \u2018independientes\u2019, que ahora se ubica en el 39 por ciento.La misma encuesta revela que hay una impresionante ca\u00edda en el nivel de satisfacci\u00f3n del p\u00fablico estadounidense por el estado actual de las cosas. Un n\u00famero que por lo general est\u00e1 atado al desempe\u00f1o del primer mandatario.(Le puede interesar: Pandemia no da tregua a EE. UU., que bati\u00f3 r\u00e9cord de muertes diarias)De acuerdo con Gallup, solo el 35 por ciento del pa\u00eds est\u00e1 complacido con el rumbo de la situaci\u00f3n, una diferencia de 12 puntos frente al que pensaba lo mismo a comienzos de marzo (47 por ciento).Entre los mismos republicanos esa ca\u00edda es de 17 puntos (60 por ciento satisfechos), y 14 entre los independientes (24 por ciento). De acuerdo con la firma, esos niveles de insatisfacci\u00f3n solo se han registrado en otras dos ocasiones en los \u00faltimos 20 a\u00f1os: en el 2008, luego del estallido de la crisis financiera, y en el 2016 tras una serie de tiroteos en el pa\u00eds que dejaron decenas de muertos.Seg\u00fan Gallup, ambas mediciones est\u00e1n atadas a una percepci\u00f3n p\u00fablica que se ha tornado negativa frente al manejo que Trump le ha dado a la crisis y coincide con una serie de reportes seg\u00fan los cuales el presidente minimiz\u00f3 la amenaza de la enfermedad y actu\u00f3 con lentitud a la hora de frenar su propagaci\u00f3n. Gallup afirma al respecto: Trump, por supuesto, lo tiene muy presente. Y eso\u00a0ya se est\u00e1 viendo en los sondeos donde se le compara con Joe Biden, el candidato que han elegido los dem\u00f3cratas para enfrentarlo en las presidenciales de noviembre.De acuerdo con el m\u00e1s reciente sondeo de The Economist y Yougov, el exvicepresidente Biden le saca 5 puntos a Trump (48 vs. 43). Se trata de una diferencia que se ha mantenido constante en los \u00faltimos cuatro meses y que tampoco favorece al presidente.Larry Sabato, del Centro Electoral de la Universidad de Virginia, afirma que ning\u00fan presidente de la historia reciente ha logrado ser reelecto con cifras de popularidad inferiores al 46 por ciento en los meses previos a los comicios. A esas encuestas se sumaron tambi\u00e9n esta semana una serie de cifras nada halagadoras y que de alguna forma recaen en Trump, as\u00ed no tenga una responsabilidad directa. Entre ellas las de desempleo, que esta semana llegaron a niveles nunca antes vistos desde la Gran Depresi\u00f3n de 1930. M\u00e1s de 22 millones de estadounidenses han perdido sus trabajos, lo cual quiere decir que ya se evaporaron todos los cargos que se hab\u00edan creado desde la recesi\u00f3n del 2008.Los analistas predicen que, si bien es posible una recuperaci\u00f3n parcial de aqu\u00ed a las elecciones, la econom\u00eda no volver\u00e1 a un buen momento antes del 2022.Malas noticias para Trump pues las cifras econ\u00f3micas, que durante estos tres a\u00f1os vieron mejor\u00edas, eran su principal arma de combate en la campa\u00f1a electoral. Pero no solo fue eso. Aunque el presidente ha venido diciendo que la pandemia ya se ha estabilizado en EE.UU., esta semana los n\u00fameros de muertos y contagios volvieron a dispararse. Tanto, que las autoridades tuvieron que correr el llamado \u2018d\u00eda pico\u2019 para EE. UU., supuestamente previsto para el pasado 10 de abril.El total de muertos, de hecho, se acercaba este fin de semana a los 40.000 en solo mes y medio (el mismo n\u00famero de fatalidades de EE. UU. en la guerra de Corea, 1950-1953) y los contagios a casi 800.000.Solo en esta \u00faltima semana, el coronavirus, por primera vez, mat\u00f3 a m\u00e1s gente en el pa\u00eds que el c\u00e1ncer y las enfermedades cardiacas, hasta ahora los dos males que causaban m\u00e1s decesos. Quiz\u00e1s la \u00fanica buena noticia fue la que dio el viernes un laboratorio en EE. UU. seg\u00fan el cual la medicina antiviral Remdesivir estar\u00eda dando resultados en el tratamiento de la enfermedad. Pero se trata apenas de un peque\u00f1o estudio con 125 personas y en cualquier caso no es la vacuna que se requiere.De acuerdo con Max Boot, columnista de The Washington Post, Trump se siente acorralado ante este diluvio de sucesos que est\u00e1n hundiendo su presidencia. Y por eso ha optado por buscar a otros responsables para redistribuir la culpa. Y suele lanzar \u201cbombas noticiosas\u201d con las que trata de desviar la atenci\u00f3n.Entre ellas su amenaza de suspender el Congreso, la suspensi\u00f3n de la ayuda para la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la pol\u00e9mica que desat\u00f3 al decir que ten\u00eda \u201cpoder absoluto\u201d sobre todos los estados, quienes tendr\u00edan que obedecer su orden de reabrir la econom\u00eda a partir de este primero de mayo.Las tres terminaron siendo disparos al aire. En el caso del Congreso ni siquiera los republicanos le siguieron la corriente pues, de permitirlo, estar\u00edan cediendo al Ejecutivo una potestad con la que nunca ha contado. Su autoridad \u201csin l\u00edmite\u201d frente a los estados qued\u00f3 convertida en una serie de recomendaciones que present\u00f3 el jueves la Casa Blanca que no son de obligatorio cumplimiento.(M\u00e1s informaci\u00f3n: El mundo empieza a mirar con sospecha el brote en China)En cuanto a la OMS, se trata de una suspensi\u00f3n de dos o tres meses mientras se investiga si el organismo ha estado tratando de proteger a China, pa\u00eds donde surgi\u00f3 el coronavirus. Pero no es claro de cu\u00e1nto dinero se trata, pues EE. UU. ya le entreg\u00f3 a la OMS la mayor\u00eda de los recursos previstos para este a\u00f1o.Pero los tres le ayudaron para desviar temporalmente el cubrimiento noticioso sobre el manejo del coronavirus. En el caso de la OMS y China, Trump habr\u00eda encontrado un chivo expiatorio perfecto para intentar frenar los se\u00f1alamientos en su contra. Eso piensa Michael Green, alto asesor del expresidente George W. Bush para temas de Asia.Las encuestas, seg\u00fan Green, est\u00e1n mostrando que el p\u00fablico en EE. UU. no conf\u00eda en las explicaciones que ha dado Pek\u00edn sobre la irrupci\u00f3n del coronavirus. Y subraya una reciente de Harris Poll seg\u00fan la cual el 90 por ciento de los republicanos y un 67 de los dem\u00f3cratas cree que China es la culpable de la propagaci\u00f3n y, en consecuencia, la OMS es un facilitador. Aunque hay cierto consenso entre las agencias de inteligencia de EE. UU. sobre la manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que est\u00e1 saliendo de ese pa\u00eds para minimizar su rol, para Trump es una narrativa que le permite enlodar las acusaciones en su contra. Y que est\u00e1n asociadas no tanto a lo que hizo o no China, sino a las semanas que se pas\u00f3 subestimando el problema y a la escasez, a\u00fan hoy, de pruebas para diagnosticar la enfermedad.Este viernes, el presidente politiz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s el debate al salir a respaldar protestas que han surgido en tres estados por personas que se oponen a las medidas de distanciamiento social que han ordenado los gobernadores. Las protestas, en su gran mayor\u00eda, han estado encabezadas por simpatizantes de Trump y los estados en cuesti\u00f3n \u2013Minnesota, M\u00edchigan y Virginia\u2013 tienen actualmente gobernadores dem\u00f3cratas y son considerados claves para las pr\u00f3ximas elecciones.\u201cEstas protestas no han sido por las medidas de distanciamiento social, sino eventos pol\u00edticos. Se aparecieron sin m\u00e1scaras, entregando dulces a los ni\u00f1os y portando armas. Est\u00e1n poniendo a todos en riesgo. Y que ahora el presidente los respalde es toda una irresponsabilidad\u201d, dijo la gobernadora de M\u00edchigan, Gretchen Whitmer, que suena como probable f\u00f3rmula vicepresidencial de Biden.Trump, afirma Boot, \u201cest\u00e1 empe\u00f1ado en buscar responsables: China, los medios de comunicaci\u00f3n, los gobernadores, la OMS, Obama, los dem\u00f3cratas. Cualquiera menos su caddie de golf. Su mantra es \u201cyo no tengo responsabilidad alguna de nada\u201d. Lo que falta ver es si los votantes terminan trag\u00e1ndose sus excusas.De momento, al menos por lo que dicen las encuestas, una mayor\u00eda se inclina por el no. Pero de aqu\u00ed a las elecciones a\u00fan falta mucha tela que cortar.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWashington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/los-factores-que-podrian-costarle-la-reeleccion-a-donald-trump-486092", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El entramado de t\u00faneles de Nicol\u00e1s Maduro en Caracas", "contenido": " \u201c\u00bfEstados Unidos est\u00e1 negociando con (Nicol\u00e1s) Maduro? No. Pero Maduro s\u00ed quiere una negociaci\u00f3n secreta con el Gobierno de Estados Unidos\u201d. La afirmaci\u00f3n la lanz\u00f3 hace apenas 5 d\u00edas Michael Kozak, secretario adjunto de la Oficina de Asuntos del Hemisferio Occidental del Departamento de Estado.No dio mayores detalles, pero fuentes en Caracas confirman que la reciente acusaci\u00f3n formal por narcotr\u00e1fico y apoyo al terrorismo contra 15 miembros del r\u00e9gimen, incluida su cabeza, han hecho que las lealtades internas empiecen a quebrarse y que algunos busquen arreglos por debajo de la mesa. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s de los buses que se llevan a los venezolanos?) El expediente, unido a las jugosas recompensas que el gobierno Trump ofrece por Maduro y sus alfiles \u2013y a la movilizaci\u00f3n de buques antinarc\u00f3ticos hacia las costas venezolanas\u2013, empezaron a ejercer una presi\u00f3n que se traduce en filtraci\u00f3n de informaci\u00f3n y en mensajes de colaboraci\u00f3n a la justicia de Estados Unidos.\u00a0As\u00ed se lo confirmaron a EL TIEMPO oficiales de inteligencia colombianos y fuentes en Caracas que nutren de datos a investigadores y a agencias federales estadounidenses .\u201cEl r\u00e9gimen est\u00e1 aterrado. Algunos de sus oficiales, militares y operadores pol\u00edticos est\u00e1n buscando un \u2018salvavidas\u2019 que les permita negociar su entrega; o, a cambio de informaciones de relevancia, su libertad. Hay muchos buscando contactar a agencias de inteligencia de los Estados Unidos, e incluso de otros pa\u00edses\u201d, asegura Johan Obdola, presidenta de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad e Inteligencia (Iosi), que hace parte de una red global de expertos y colaboradores que operan desde Venezuela. Ese escenario de zozobra, al que se le une la emergencia desatada por la pandemia del coronavirus, ha puesto a circular la informaci\u00f3n de que Maduro est\u00e1 reactivando un plan B.Se trata de un complejo subterr\u00e1neo de t\u00faneles en varias locaciones en Caracas, que tiene como uno de sus anillos de protecci\u00f3n para ocultarse y atrincherarse por meses en caso de un ataque. Uno de los primeros en referirse a los t\u00faneles fue Germ\u00e1n Varela, exoficial de la Guardia Nacional Bolivariana (GNB), que en mayo de 2019 habl\u00f3 de tres que sal\u00edan o conectaban con el Palacio de Miraflores. Pero informaci\u00f3n consolidada, a partir de informes de militares y funcionarios activos, habla de varios kil\u00f3metros, que guardan material estrat\u00e9gico.\u201cDesde hace seis a\u00f1os, aproximadamente, con la asistencia de Ir\u00e1n y Hezbol\u00e1 (movimiento liban\u00e9s proiran\u00ed), el r\u00e9gimen inici\u00f3 la construcci\u00f3n. Manejamos la informaci\u00f3n de que, en Caracas, tienen un aproximado de 17 kil\u00f3metros y su finalidad es brindar seguridad de movilizaciones estrat\u00e9gicas de los grupos \u00e9lite del r\u00e9gimen, en caso de una acci\u00f3n armada\u201d, asegur\u00f3 el venezolano Obdola en una comunicaci\u00f3n con EL TIEMPO desde Vancouver (Canad\u00e1), en donde permanece exiliado desde que empez\u00f3 a denunciar al llamado \u2018cartel de los Soles\u2019. Adem\u00e1s, de Miraflores se sabe que algunos est\u00e1n localizados en el Banco Central, el Fuerte Tiuna, la plaza de Venezuela y hasta en el cuartel de La Monta\u00f1a, en donde reposan los restos de Hugo Ch\u00e1vez. Adem\u00e1s, que guardan armamento, munici\u00f3n, equipos de comunicaciones y alojamientos para albergar a cerca de 1.500 hombres. La informaci\u00f3n de Obdola \u2013quien agrega que La Monta\u00f1a es sede de Hezbol\u00e1\u2013 coincide con la de agentes de inteligencia que indagan los tent\u00e1culos de esa organizaci\u00f3n en Colombia.EL TIEMPO revel\u00f3 desde mediados de 2019 c\u00f3mo funciona una mafia enquistada en oficinas de registros, notar\u00edas y en la Registradur\u00eda que vende identidades falsas a extranjeros, incluidos miembros de Hezbol\u00e1.Para agentes de la Oficina de Inmigraci\u00f3n y Aduanas (ICE) y para Migraci\u00f3n Colombia es claro que esa organizaci\u00f3n criminal trasnacional, con brazos en al menos 12 departamentos, est\u00e1 vendiendo registros civiles, c\u00e9dulas y pasaportes por tarifas que alcanzan los 20 millones de pesos por cabeza. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Indagan nexos de Alcal\u00e1, ficha de Nicol\u00e1s Maduro, con colombianos) Los pagos se hacen a trav\u00e9s de bancos europeos y de Miami y se garantiza la entrega de la nueva identidad en Venezuela, Turqu\u00eda, Irak, Libia, Siria y Palestina, hasta donde llegan escondidas en postas de carne que se exportan desde Colombia a trav\u00e9s de empresas ligadas a patrocinadores de Hezbol\u00e1.En Colombia tambi\u00e9n se maneja informaci\u00f3n sobre el rol que cumple Isla de Margarita en el tema del narcotr\u00e1fico.\u201cLos carteles de las drogas de Colombia han venido controlando la zona costera oriental desde hace tiempo. Delta Amacuro, Sucre, Anzo\u00e1tegui y Nueva Esparta (Margarita) han estado bajo su control, as\u00ed como de las Farc; y en los \u00faltimos a\u00f1os, el cartel de Sinaloa, de manera agresiva\u201d, explica Obdola.Incluso, se habla de enfrentamientos por el control de las rutas que van hacia Trinidad y Tobago y otras islas del Caribe, en su paso hacia Europa. Por ahora, Cl\u00edver Alcal\u00e1, el \u00fanico \u201clugarteniente\u201d de Nicol\u00e1s Maduro en poder de Estados Unidos \u2013y quien vivi\u00f3 m\u00e1s de un a\u00f1o en Barranquilla\u2013, empez\u00f3 a aportar informaci\u00f3n.No obstante, el hecho de que su hermano, el general Carlos Antonio Alcal\u00e1 Cordones, sea embajador de Venezuela en Ir\u00e1n es al menos inquietante.\u201cCl\u00edver Alcal\u00e1 estaba haciendo doble juego, trabajando para Nicol\u00e1s Maduro (con un aparente enfrentamiento), y para Juan Guaid\u00f3. Las armas incautadas eran para un \u2018falso grupo\u2019 que supuestamente tienen en la frontera con Brasil, llamado Operaci\u00f3n Aurora, y liderado por otro aliado de Maduro: el teniente Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Arana\u201d, insiste el experto en inteligencia y seguridad Obdola. Y agrega que una de las fichas del r\u00e9gimen, el general retirado Hugo \u2018el Pollo\u2019 Carvajal, que recientemente busc\u00f3 entregarse a la DEA en Espa\u00f1a, est\u00e1 escondido en Portugal, bajo el amparo de la diplomacia del r\u00e9gimen.Y hay otros datos frescos.  El general Vladimir Padrino L\u00f3pez (ministro de Defensa), por el que el gobierno Trump no ofreci\u00f3 recompensa, a pesar de incluirlo en el cartel de los m\u00e1s buscados. Su esposa y familiares aparecen en varias empresas \u2013Brisana LLC, Urtaris Realty Group y Majalud LLC\u2013 y bienes ra\u00edces ubicados en Florida y Texas. Seg\u00fan Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCCRP), el costo de las propiedades superar\u00edan los 4 millones de d\u00f3lares.Sobre los supuestos nexos de Cl\u00edver Alcal\u00e1 con Juan Guaid\u00f3, Estados Unidos ya dio una respuesta. \u201cApoyamos a Guaid\u00f3 como presidente interino y a la Asamblea de Venezuela\u201d, puntualiz\u00f3 Kozak en el mismo mensaje en el que dijo que no est\u00e1n negociando en secreto con Maduro.Ahora lo que se indaga es qu\u00e9 hay detr\u00e1s de la \u2018invitaci\u00f3n\u2019 del r\u00e9gimen a que los venezolanos regresen en plena pandemia. (Adem\u00e1s:\u00a0Videos alertan por secuestro de fichas de Guaid\u00f3) En chats de grupos de venezolanos en Colombia empez\u00f3 a aparecer un supuesto coronel \u2013que se identifica como Jos\u00e9 Abiga\u00edl Jaspe Castellanos\u2013 dando instrucciones para el retorno a ese pa\u00eds. \u201cBuenas noches. Soy un coronel del Ej\u00e9rcito de Venezuela. No s\u00e9 por qu\u00e9 me incluyeron. Ustedes son compatriotas y voy a llevar todas sus inquietudes. (\u2026) Les voy a enviar un video para que vean c\u00f3mo estamos esperando a nuestros compatriotas ac\u00e1 en Venezuela\u201d, se escucha en un audio en poder de EL TIEMPO.En bases de datos oficiales aparece un militar con ese nombre, egresado del Curso de Formaci\u00f3n de Suboficiales Profesionales de Carrera n.\u00b0 10.EL TIEMPO intent\u00f3 comunicarse con el m\u00f3vil desde el que se enviaron los mensajes, pero fue desactivado. Pero en C\u00facuta aseguran que un venezolano es quien paga los 4 millones de pesos que vale cada viaje de un bus al centro del pa\u00eds para recoger venezolanos. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investogativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/el-entramado-de-tuneles-de-nicolas-maduro-en-caracas-486110", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Los tres agentes encubiertos de la Polic\u00eda solicitados en extradici\u00f3n", "contenido": " Hasta octubre del a\u00f1o pasado, tres polic\u00edas de la direcci\u00f3n Antinarc\u00f3ticos (un oficial y dos suboficiales) eran considerados unos exitosos agentes de la Fuerza P\u00fablica en la lucha contra el narcotr\u00e1fico. En sus hojas de vida reposan condecoraciones y felicitaciones a lo largo de sus carreras de entre 8 y 15 a\u00f1os por golpes a las estructuras de grupos criminales como el \u2018clan del Golfo\u2019 y la captura de varios de los jefes de estas redes ilegales. Hoy, por cuenta de una investigaci\u00f3n de la agencia Antidrogas de Estados Unidos (DEA) y la Fiscal\u00eda de ese pa\u00eds, los tres uniformados est\u00e1n presos en la c\u00e1rcel La Picota, en Bogot\u00e1, pendientes del tr\u00e1mite de extradici\u00f3n a los Estados Unidos que hoy se adelanta en la Corte Suprema de Justicia. En su contra hay un proceso penal en el Tribunal para el Distrito Sur de la Florida.A los uniformados, que fueron capturados el 17 de octubre de 2019, la Polic\u00eda Nacional los destituy\u00f3 de manera fulminante bajo la figura de retiro discrecional. Parad\u00f3jicamente, estando presos y destituidos de la Polic\u00eda fueron condecorados \u201ccon la medalla de servicio distinguido clase especial 3\u201d mediante la resoluci\u00f3n 04920 del 1\u00b0. noviembre del 2019. (Le puede interesar:\u00a0Polic\u00eda revela a qu\u00e9 y a d\u00f3nde salen los colombianos en el aislamiento) Seg\u00fan la solicitud de extradici\u00f3n, los expolic\u00edas son requeridos para responder en juicio por dos delitos federales que los se\u00f1alan de obstrucci\u00f3n a la justicia y tr\u00e1fico de narc\u00f3ticos. Puntualmente, se investiga la supuesta p\u00e9rdida del dinero de un operativo encubierto previsto para el 10 de septiembre del 2019. La cifra, seg\u00fan estableci\u00f3 este diario, es de seis millones de pesos.El dinero, que se iba a usar en una operaci\u00f3n controlada para hacer contacto con una red del narcotr\u00e1fico, qued\u00f3, seg\u00fan los agentes, en la bodega de evidencias de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos. Pero otra cosa se lee en el expediente.EL TIEMPO se comunic\u00f3 con personas cercanas al proceso, que por seguridad de las familias de los expolic\u00edas pidieron mantener la reserva de los nombres de los exagentes, ya que advirtieron que est\u00e1n en riesgo en la c\u00e1rcel La Picota, en donde se filtr\u00f3 su identidad y profesi\u00f3n, y all\u00ed hab\u00eda personas detenidas en operaciones en las que los exuniformados participaron en el pasado.\u201cLes pusieron precio a sus cabezas\u201d, se\u00f1alaron las fuentes, por lo que el 28 de febrero interpusieron ante la Procuradur\u00eda General \u201cuna solicitud urgente de traslado por seguridad especial\u201d, en la que cada uno expon\u00eda la situaci\u00f3n de riesgo que enfrentaba y la necesidad de ser llevado a los calabozos de la Fiscal\u00eda.Afirman que la solicitud no tuvo respuesta, y el 4 de marzo, en medio de un traslado a los juzgados de Paloquemao, fueron v\u00edctimas de un ataque con arma blanca. Uno de los expolic\u00edas alcanz\u00f3 a salir herido. Ese hecho fue denunciado a la Fiscal\u00eda. (En otras noticias:\u00a0Con 2 casos, La Picota es la segunda c\u00e1rcel a la que llega coronavirus) Menos de un mes despu\u00e9s de la captura de los agentes antinarc\u00f3ticos se formaliz\u00f3 la solicitud de extradici\u00f3n por parte de Estados Unidos en la que se les acusa de dos delitos federales que se resumen en \u201cconcierto para intimidar, amenazar y convencer de manera corrupta a otra persona, con la intenci\u00f3n de obstruir, demorar e impedir la comunicaci\u00f3n a un oficial de las fuerzas del orden de los Estados Unidos (\u2026)\u201d, con el agravante de que, en medio de una operaci\u00f3n encubierta, se habr\u00edan apoderado de una suma de dinero.Este diario tuvo acceso a una serie de documentos que indican c\u00f3mo se ven\u00eda trabajando el caso de \u201cagente encubierto\u201d para que a trav\u00e9s de una fuente humana se pudieran identificar a los integrantes de una red de narcotraficantes que, bajo la modalidad de maletas de doble fondo, enviaban coca\u00edna a Estados Unidos y Europa a trav\u00e9s del aeropuerto internacional El Dorado de Bogot\u00e1.En documentos en poder de esta diario se establece que el agente encubierto estaba aprobado por la Fiscal\u00eda, como lo exige la ley, y en el proceso participaban de manera directa dos agentes de la DEA. Los agentes, tanto colombianos como norteamericanos, se reunieron para planear la estrategia y darle manejo a la fuente humana, que ser\u00eda el puente para llegar a las cabezas de la red de narcotraficantes. Para el 10 de septiembre del 2019 se organiz\u00f3 la entrega de seis millones de pesos y una maleta (vac\u00eda), lo que ser\u00eda la prueba de confianza del agente encubierto a la fuente para hacerle creer a la organizaci\u00f3n de narcotraficantes que el agente era \u201ccorrupto y que pod\u00eda violar los controles del aeropuerto internacional El Dorado para enviar la droga, en este caso a Holanda\u201d, se\u00f1ala uno de los documentos.Ese mismo d\u00eda, supuestamente, la operaci\u00f3n se cancel\u00f3 y el agente encubierto se habr\u00eda dirigido a las instalaciones de la Polic\u00eda Judicial de la direcci\u00f3n Antinarc\u00f3ticos, sede conocida como el D\u00f3lar, donde habr\u00eda informado de la situaci\u00f3n a sus superiores, quienes iniciaron los protocolos establecidos.\u201cSe verifica la maleta (vac\u00eda) con un canino antinarc\u00f3ticos para verificar que no fue contaminada y al tiempo la entrega del dinero que se deja a cargo de la bodega de evidencias que funciona en el lugar (sede el D\u00f3lar), la cual es manejada por un \u00fanico funcionario con manejo estricto de las llaves por los elementos que all\u00ed se dejan y con los respectivos registros de ingreso y salida de elementos\u201d, se relaciona en uno de los documentos. (Lea adem\u00e1s:\u00a0La pesadilla de mujeres v\u00edctimas, en la cuarentena) De igual forma, se lee en los papeles que el agente encubierto, a trav\u00e9s de WhastApp, se comunica con la fiscal que lleva el caso, le informa la situaci\u00f3n y le pregunta que si le redacta un informe, a lo que ella responde: \u201cCuando se termine por completo la operaci\u00f3n\u201d.En otro documento oficial que identifica a la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos con fecha del 18 de septiembre del 2019, se protocoliz\u00f3 un acta de entrega, en la que aparece la firma del asistente del Fiscal II Fiscal\u00eda 42 DCN, y de dos suboficiales de la Polic\u00eda que dan cuenta de \u201cla entrega de una maleta desocupada y un dinero recibido en desarrollo de la actividad de agente encubierto realizada bajo el n\u00famero de radicado (\u2026)\u201d.En el documento se relaciona el nombre de dos de los agentes encubiertos, que no se publican por su seguridad, quienes entregaron \u201cuna maleta gris oscuro con negro, de rodachines (\u2026) se encuentra vac\u00eda, es de anotar que fue indicado por la fuente humana que se encuentra oculto un GPS, el cual al momento de la revisi\u00f3n preventiva no se hall\u00f3\u201d, se lee en el acta.En el papel se anexan fotos de la maleta y los billetes y se indica que los elementos entregados corresponden a los recibidos por el agente encubierto \u201cpor intermedio de la fuente humana administrada por los agentes DEA el d\u00eda 10 de septiembre del 2019, en desarrollo de actuaci\u00f3n especial de agente encubierto autorizada dentro del radicado de la referencia\u201d.En el mismo documento se asegura que dichos elementos permanecieron en custodia por parte del agente encubierto en la bodega de evidencias.Otra es la informaci\u00f3n que tienen las autoridades norteamericanas, que advirtieron desde el comienzo que los billetes para la operaci\u00f3n fueron entregados por los agentes de la DEA, y que iban marcados, situaci\u00f3n que desconoc\u00edan los polic\u00edas colombianos, lo que se traduce en que el serial de los billetes no es el mismo que entregaron los expolic\u00edas antinarc\u00f3ticos.La hip\u00f3tesis es que los expolic\u00edas habr\u00edan intentado quedarse con el dinero y ante la presi\u00f3n de la investigaci\u00f3n decidieron devolverlo. En el expediente est\u00e1n los testimonios de agentes de la DEA y funcionarios colombianos.En el proceso, que hace tr\u00e1mite en la Corte Suprema, se detalla que la defensa de los exagentes ha pedido una serie de pruebas en el tr\u00e1mite de extradici\u00f3n como tomar declaraciones a los agentes de la DEA y del CTI de la Fiscal\u00eda, pero la Corte las ha negado, pues en ese tipo de procesos lo \u00fanico que verifica el alto tribunal son aspectos como la validez de la documentaci\u00f3n que env\u00eda el pa\u00eds requiriente, la plena identidad de la persona solicitada y que no haya sido juzgado por los mismos hechos en Colombia.En ese expediente, la defensa tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que la captura fue ilegal, y que los uniformados, que en ese momento eran polic\u00edas activos, supuestamente hab\u00edan sido intimidados psicol\u00f3gicamente, constre\u00f1idos y presionados, por lo que era \u201cnecesario conocer las irregularidades en que se incurri\u00f3 en tal procedimiento\u201d. Tambi\u00e9n dijeron que por ello se deb\u00eda pedir el video donde se registraron las capturas, en las que participaron los agentes de la DEA.As\u00ed las cosas, los documentos que ha recaudado la defensa en medio del proceso tendr\u00edan que usarse en el juicio en la Corte de los Estados Unidos, en donde los expolic\u00edas tienen abierto un indictment que los podr\u00eda poner en prisi\u00f3n con penas superiores a los 10 a\u00f1os.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/tres-policias-encubiertos-pedidos-en-extradicion-por-estados-unidos-486014", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Asesinato de l\u00edderes no se cesa en medio de la cuarentena en el Cauca", "contenido": " Las v\u00edctimas, un l\u00edder social que hac\u00eda parte del consejo comunitario Agrorenacer del Micay, y otro hombre, esposo de una lideresa.\u00a0En menos de 24 horas, fueron asesinados dos hombres. El m\u00e1s reciente hecho ocurri\u00f3 este s\u00e1bado en la vereda Honduras, donde hombres armados le quitaron la vida a Andr\u00e9s Andrelio Cacimanca Burbano. Seg\u00fan algunos lugare\u00f1os, los desconocidos llegaron preguntando por la esposa, quien ejerce como presidente del comit\u00e9 de deportes de la vereda, pero al no encontrarla, dispararon contra \u00e9l.Horas antes fue asesinado el reconocido l\u00edder social Teodomiro Sotelo Anacona en zona lim\u00edtrofe entre El Tambo y Argelia.(Le puede interesar:\u00a0Asesinan a Teodomiro Sotelo Anacona, l\u00edder social del Cauca)Seg\u00fan voceros de la comunidad, el dirigente fue atacado por hombres armados en su lugar de residencia cuando se encontraba reunido con su familia.Preliminarmente, ambos cr\u00edmenes los atribuyen las autoridades a miembros de la estructura \u2018Carlos Pati\u00f1o\u2019, disidencia de las Farc.Sotelo era integrante del Consejo Afro Renacer, del Coordinador Nacional Agrario y del Congreso de los Pueblos. Tambi\u00e9n lideraba procesos de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos.La comunidad se\u00f1ala que la situaci\u00f3n en esta zona es muy grave. Denuncian combates, saqueos a las viviendas, desplazamientos de los pobladores, amenazas y asesinatos.El martes pasado, en medio de combates en Argelia, murieron ocho miembros del Grupo Armado Residual, \u2018Carlos Pati\u00f1o\u2019, disidencia de las Farc, cuando se enfrentaban al Ej\u00e9rcito en la vereda El Encanto, corregimiento de Sina\u00ed.Recientemente, autoridades revelaron sus identidades.(Adem\u00e1s:\u00a0L\u00edderes de C\u00f3rdoba denuncian amenazas)Luis Alexander Cedano Escu\u00e9, del municipio de Torib\u00edo; Yoiner Heladio Quisicu\u00e9 Ipia, de 21 a\u00f1os de edad; Didier Hern\u00e1n Cunda Mosquera, de 22 a\u00f1os; Luis Elver Noscu\u00e9 Velasco de 30 a\u00f1os de edad y Darminson Mu\u00f1oz Buitr\u00f3n de Popay\u00e1n.Se confirm\u00f3 tambi\u00e9n, que entre las personas muertas hay dos menores de edad, una de 16 a\u00f1os y otra de 14.Sobre esta \u00faltima, familiares se\u00f1alaron que hab\u00eda sido reclutada por este grupo armado ilegal hace m\u00e1s de 3 meses en la vereda Las Brisas, municipio del Pat\u00eda, sur del departamento.\u201cCuando se la llevaron no pod\u00edamos denunciar porque era ponerse una l\u00e1pida, en esta zona hay manejo de este grupo armado, nos mataban y a los dem\u00e1s hermanos les pod\u00eda suceder lo mismo y el temor se ha apoder\u00f3 de  nosotros. Ahora se hizo una colecta para poder darle una cristiana sepultura, ya que sus sue\u00f1os fueron frustrados cuando fue reclutada y hoy est\u00e1 muerta\u201d: narr\u00f3 un allegado a la menor. En esta operaci\u00f3n tambi\u00e9n muri\u00f3 alias \u2018Kevin\u2019, se\u00f1alado como tercer cabecilla de esa organizaci\u00f3n.As\u00ed mismo, el general Marco Mayorga, comandante del Comando Espec\u00edfico del Cauca, dio a conocer que un hombre que hab\u00eda sido detenido en medio de combates en el sector de La Hacienda, les fue arrebatado en medio de una asonada.\u201cUna vez se disiparon los disparos la comunidad se alz\u00f3 en asonada contra la patrulla militar, y le arrebat\u00f3 uno de los dos capturados, violando las normas, haciendo obstrucci\u00f3n de la autoridad y violencia sobre servidor p\u00fablico\u201d, dijo el militar.En el operativo fueron incautados dos fusiles, dos pistolas y material de intendencia, municiones, equipos de campa\u00f1a, brazaletes alusivos a la estructura armada, uniformes de uso privativo de las Fuerzas Militares, y dispositivos que ser\u00e1n sometidos a an\u00e1lisis.Por otra parte, el Ej\u00e9rcito inform\u00f3 que se activ\u00f3 una investigaci\u00f3n especial para atender las denuncias sobre la muerte de un menor de edad ind\u00edgena el pasado mi\u00e9rcoles, quien recibi\u00f3 un impacto de arma de fuego en la frente en el resguardo de Tacuey\u00f3, Torib\u00edo, cuando se encontraba en su vivienda con su madre. MICHEL FRANCOIS ROMOLEROUXPARA EL TIEMPO POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/en-el-tambo-cauca-asesinaron-dos-lideres-sociales-486198", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Gobierno: Entrega de ayudas sociales se ha cumplido en 98 por ciento", "contenido": " Prosperidad Social report\u00f3 este domingo que hasta el momento\u00a0ha logrado avanzar en un 98 por ciento en la entrega de incentivos monetarios de los programas Familias en Acci\u00f3n y J\u00f3venes en Acci\u00f3n y de la compensaci\u00f3n del IVA.Estas son medidas priorizadas por el Gobierno Nacional con el prop\u00f3sito de ayudar a las familias m\u00e1s necesitadas del pa\u00eds para afrontar la situaci\u00f3n que se ha presentado por la pandemia del coronavirus. La directora de Prosperidad Social, Susana Correa, destac\u00f3 que hasta el pasado 15 de abril un total de 2\u2019560.593 hogares que hacen parte de Familias en Acci\u00f3n recibieron los incentivos monetarios del programa. En total el Gobierno ha invertido unos 687.960 millones de pesos. El avance para esta medida es del 96 por ciento.(Le puede interesar:\u00a0'Vamos a reactivar gradualmente algunas actividades': Vicepresidenta) \u201cLas alcald\u00edas y sus enlaces y nuestros equipos regionales del programa han sido un gran apoyo. Se dispuso lo necesario para garantizar el cumplimiento de las medidas para mitigar el riesgo de contagio del covid-19\u201d, dijo Correa. Prosperidad Social tambi\u00e9n comenz\u00f3 desde el pasado 27 de marzo la entrega de incentivos para 274.342 participantes del programa J\u00f3venes en Acci\u00f3n, quienes recibieron un giro extraordinario y adicional por la emergencia, por un valor de 356.000 pesos cada uno.(Adem\u00e1s:\u00a0La fr\u00e1gil \u2018victoria\u2019 del aislamiento, a prueba por tema socioecon\u00f3mico) Hasta el pasado  14 de abril, 274.126 estudiantes, un 99,9 por ciento de los proyectados, hab\u00edan recibido los recursos, que en total suman 142.740  millones de pesos. A los anteriores aportes hay que agregar que desde el pasado 31 de marzo se inici\u00f3 la entrega de la compensaci\u00f3n del IVA, \u201cmedida que busca reducir las inequidades de este impuesto hacia las familias m\u00e1s pobres\u201d. Prosperidad Social entrega los recursos\u00a0 a 700.000 hogares y hasta el 15 de abril hab\u00eda hecho 699.721 giros a los hogares m\u00e1s pobres de Familias en Acci\u00f3n, lo que significa que ha entregado el 99,9 por ciento. Cada hogar est\u00e1 recibiendo 75.000 pesos, lo que significa una inversi\u00f3n total es de 56.000 millones de pesos, incluyendo los costos operativos. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-gobierno-dice-que-ha-entregado-98-por-ciento-de-ayudas-sociales-486166", "categoria": "politica"}, {"titulo": "En la cuarentena, la casa no es un lugar seguro para las mujeres", "contenido": " Las medidas de confinamiento parecen surtir efecto al momento de salvar miles de vidas alrededor del mundo. El hogar se ha convertido en el mejor lugar para protegerse y reducir el riesgo de contagio del covid-19. Sin embargo, la casa est\u00e1 lejos de ser un lugar seguro para las mujeres que son v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y que, a ra\u00edz de la pandemia, quedaron confinadas con sus agresores, aumentando el riesgo de ser atacadas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Papa advierte sobre aumento de violencia dom\u00e9stica en el confinamiento) Las restricciones impuestas en varios pa\u00edses para contener la pandemia del coronavirus han llevado a un aumento en las denuncias de violencia dom\u00e9stica. Por ejemplo, en Francia, confinada desde el 17 de marzo, las llamadas a las l\u00edneas de emergencia para las mujeres han aumentado un 30 por ciento, al igual que en Espa\u00f1a, donde seg\u00fan cifras del ministerio de Igualdad, las llamadas al 016 aumentaron un 47,3 por ciento y las consultas por medios electr\u00f3nicos un 650 por ciento.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Pobreza menstrual\u2019, algo de lo que el mundo se niega a hablar)\u200bEn el caso colombiano, seg\u00fan los datos del Observatorio Colombiano de las Mujeres, durante la cuarentena obligatoria se han presentado 91 por ciento m\u00e1s llamadas a la l\u00ednea 155, destinada a orientar y a asesorar a las mujeres v\u00edctimas de violencia machista.\u201cLas estrategias de distanciamiento social, si bien son necesarias, tienen un efecto desproporcionado sobre las mujeres\u201d, as\u00ed lo asegura Maissa Hubbert, coordinadora de programas de Equis: Justicia para las Mujeres, una organizaci\u00f3n feminista mexicana que busca  garantizar y mejorar la justicia para todas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed se preparan los pa\u00edses para volver a la normalidad tras pandemia) Seg\u00fan Hubbert, hay dos razones por las que las mujeres son m\u00e1s vulnerables durante el encierro: la primera de ellas es que hay una p\u00e9rdida de oportunidades econ\u00f3micas. \u201cLa suspensi\u00f3n de las actividades las deja en una situaci\u00f3n de precariedad financiera y eso disminuye sus posibilidades de autonom\u00eda dentro del mismo hogar\u201d, asegura.En caso de tener que cortar alguna relaci\u00f3n o tener que mudarse al ser v\u00edctimas de violencia, las mujeres no cuentan con los recursos para hacerlo. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, 126 millones de mujeres en el planeta trabajan en la econom\u00eda informal, lo que supone que miles de ellas han perdido sus empleos o est\u00e1n en una situaci\u00f3n de incertidumbre que les resta autonom\u00eda econ\u00f3mica para huir en circunstancias de riesgo.La segunda raz\u00f3n es que las mujeres est\u00e1n quedando a la merced de sus maltratadores. En Argentina por ejemplo, donde han ocurrido 22 feminicidios desde el 20 de marzo, fecha de inicio de la cuarentena, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mujeres de la Matria Latinoamericana (MuMaL\u00e1), el 60 por ciento de las mujeres v\u00edctimas de feminicidios han sido asesinadas en su hogar o en un espacio compartido con sus parejas. Es decir, que \u201cel hogar no es un espacio seguro para todas\u201d, afirma Hubbert. Wendy Figueroa, directora de la Red Nacional de Refugios de M\u00e9xico, una organizaci\u00f3n que ofrece protocolos para garantizar la protecci\u00f3n de las mujeres, menciona que las peticiones de ayuda a las l\u00edneas de la Red han aumentado un  60 por ciento. M\u00e9xico no tiene medidas de confinamiento estrictas como Espa\u00f1a o Francia, las medidas de distanciamiento social son de car\u00e1cter voluntario. Aun as\u00ed, el Consejo Ciudadano para la Seguridad y Justicia habla de un incremento del 24,5 por ciento en la violencia dom\u00e9stica solo en las primeras dos semanas de medidas contra el covid-19. Tambi\u00e9n, las llamadas al 911 aumentaron un 120 por ciento.Seg\u00fan las expertas, las decisiones que se est\u00e1n tomando en torno al coronavirus carecen de una perspectiva de g\u00e9nero. \u201cDesgraciadamente la incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero es una tarea pendiente en pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses\u201d, asegura Virginia \u00c1lvarez, responsable de pol\u00edtica interior de Amnist\u00eda Internacional (AI) Espa\u00f1a. Para AI lo que est\u00e1 ocurriendo con las mujeres tiene que ver con que en las decisiones pol\u00edticas no hay una perspectiva que tenga en cuenta a los grupos m\u00e1s vulnerables o que quedan m\u00e1s expuestos ante este tipo de restricciones. \u201cSe adoptan medidas pero no se tiene en cuenta el impacto que pueden tener previamente, tiene que surgir el problema para darse cuenta\u201d, asegura \u00c1lvarez.  Tras el crecimiento en las denuncias por violencia de g\u00e9nero, las organizaciones de mujeres alrededor del mundo han presentado una serie de peticiones a sus gobiernos para mejorar las condiciones de las mujeres durante el aislamiento. \u201cLa atenci\u00f3n a los temas de violencia de g\u00e9nero debe ser considerado un servicio esencial y no se debe suspender en el transcurso de la contingencia\u201d, pide Hubbert. Para Silvia Ferreyra, coordinadora nacional de MuMaL\u00e1 en Argentina, \u201clos lugares necesarios para la asistencia de las v\u00edctimas tienen que brindar una atenci\u00f3n continua. As\u00ed no sea personal, tienen que habilitar v\u00edas electr\u00f3nicas para que puedan seguir brindando la asistencia con sus equipos interdisciplinarios\u201d, exige Ferreyra.Esto implica tambi\u00e9n el acceso a servicios de salud sexual y reproductiva, pues \u00c1lvarez afirma que dichos servicios (p\u00edldoras, interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, etc.) son derechos humanos fundamentales y \u201clos derechos no pueden recortarse en ning\u00fan tipo de crisis\u201d. Adem\u00e1s, \u201cel estado tiene que garantizar que las mujeres puedan acceder a informaci\u00f3n muy confiable sobre qu\u00e9 hacer en caso de violencia o en caso de que tengan que salir de manera urgente de su casa\u201d, menciona Hubbert. Seg\u00fan Figueroa, la informaci\u00f3n \u201cno est\u00e1 llegando a las mujeres ind\u00edgenas, tampoco a las mujeres sordas y es preocupante porque si esta no llega a todos los sectores, esto incrementa m\u00e1s las desigualdades y las lleva a una mayor situaci\u00f3n de vulnerabilidad\u201d. Para esto, las redes sociales se han convertido en su mejor herramienta. Las organizaciones feministas en varios pa\u00edses adelantan campa\u00f1as para difundir n\u00fameros de tel\u00e9fono de redes que atienden a mujeres en situaciones de violencia o de centros de justicia en caso de ser necesarios. Pero sucede que, sumado a la desinformaci\u00f3n, existe tambi\u00e9n una situaci\u00f3n de \u201cdesprotecci\u00f3n judicial\u201d. \u201cNo est\u00e1n cumpliendo la indicaci\u00f3n de atender los casos de violencia de forma inmediata. Se est\u00e1n suspendiendo labores y no se establece continuidad a los servicios jurisdiccionales\u201d, dice Figueroa. En ese sentido, la justicia debe garantizar que se emitan de forma inmediata las \u00f3rdenes de protecci\u00f3n y las medidas cautelares cuando una mujer denuncia una situaci\u00f3n de riesgo.Para Ferreyra, \u201chay que acelerar los tr\u00e1mites, desburocratizar esta situaci\u00f3n y atender la prioridad que significa una denuncia por violencia de g\u00e9nero para poder salvar vidas\u201d. Tiene que haber un sistema de protecci\u00f3n \u00e1gil, porque como denuncia Figueroa, \u201cen un caso de violencia, para prevenir un feminicidio los segundos son totalmente valiosos\u201d y agrega que, de no tratarse la situaci\u00f3n a tiempo \u201chabr\u00e1 m\u00e1s muertes por feminicidios que por el propio coronavirus\u201d.Las organizaciones piden ser part\u00edcipes de las decisiones pol\u00edticas que se toman en esta contingencia.  Las expertas coinciden en que, en situaciones como estas, escuchar a todas las voces posibles puede garantizar que se tomen medidas m\u00e1s trascendentes. Las expertas reconocen tambi\u00e9n que las decisiones tomadas en torno al covid-19 son acciones de buena voluntad de los gobiernos destinadas a proteger las vidas frente al virus. Sin embargo, dichas acciones \u201cno han garantizado el acceso a la justicia, el respeto por los derechos de las mujeres y la eliminaci\u00f3n de las brechas de desigualdad, que a la larga son la antesala para la violencia de g\u00e9nero\u201d, seg\u00fan asegura Figueroa.Por eso, y m\u00e1s que un pedido de ayuda, las entidades internacionales exigen que se garanticen todos los derechos de las mujeres durante la emergencia del coronavirus. \u201cHay que garantizar su derecho a la vida, su derecho a la integridad y su derecho a la seguridad\u201d, exige \u00c1lvarez. ANGIE NATALY RUIZ HURTADOREDACCI\u00d3N INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/aumentan-las-denuncias-de-violencia-de-genero-durante-los-confinamientos-por-el-coronavirus-485864", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Recuperan respirador artificial que hab\u00eda sido robado en Acac\u00edas, Meta", "contenido": " La Polic\u00eda Nacional inform\u00f3 que miembros de esa instituci\u00f3n en Villavicencio lograron recuperar un ventilador de transporte port\u00e1til para el tratamiento y mantenimiento de la vida de personas con dificultades respiratorias, como los pacientes cr\u00edticos contagiados por coronavirus, y que hab\u00eda sido robado del hospital de Acac\u00edas, Meta. El respirador artificial, que fue comprado por la Secretar\u00eda de Salud de Acac\u00edas en medio de la actual emergencia por la pandemia de coronavirus, era el \u00fanico que ten\u00eda el hospital de ese municipio cercano a Villavicencio, en un departamento donde ya se cuentan 47 casos positivos de covid-19.El ventilador, avaluado en cerca de 50 millones de pesos, fue encontrado por la Polic\u00eda en una sucursal de una empresa de mensajer\u00eda y encomiendas en Bogot\u00e1 y ser\u00eda enviado a un barrio de la capital, informaron las autoridades.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo van a monitorear a los presos que salgan para sus casas?)El gerente del Hospital Municipal de Acac\u00edas, Jaime Beltr\u00e1n G\u00f3mez, agradeci\u00f3 la recuperaci\u00f3n del equipo m\u00e9dico. \u201cM\u00e1s que un valor econ\u00f3mico o comercial, representa para nuestra unidad m\u00e9dica la salud o la vida de muchas personas que puedan llegar a necesitar de su uso\u201d antes del traslado a un centro m\u00e9dico de mayor nivel.Por lo pronto, la Polic\u00eda la Fiscal\u00eda siguen investigando qui\u00e9nes fueron los responsables del robo del ventilador artificial en Acac\u00edas. JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/recuperan-ventilador-artificial-robado-en-acacias-meta-486188", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Por violar la cuarentena han perdido su libertad 45 investigados", "contenido": " Un apartamento en Cartagena no solo es el lugar en el que el joven Luis Fernando Mej\u00eda Hoyos pasa la cuarentena obligatoria decretada por el Gobierno, sino que al tiempo es el sitio en el que cumple una medida de prisi\u00f3n domiciliaria ordenada por un juez de la capital de Bol\u00edvar. El viernes, un juez accedi\u00f3 a la petici\u00f3n de la Fiscal\u00eda para ordenar una medida de aseguramiento en su contra, como parte de un proceso por el que podr\u00eda pagar una pena de hasta ocho a\u00f1os de detenci\u00f3n. Mej\u00eda Hoyos lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 el 13 de marzo, proveniente de Londres, y dos d\u00edas despu\u00e9s se desplaz\u00f3 a Cartagena. Su defensa se\u00f1ala que desde que lleg\u00f3 a la capital se comunic\u00f3 con las autoridades de salud y la empresa de medicina prepagada, para que se le practicaran los ex\u00e1menes para verificar si estaba contagiado y que \u201cdespu\u00e9s de esperar las 24 horas y llamar repetidamente para obtener los resultados de su prueba, le respondieron otra vez que si no lo hab\u00edan llamado era porque probablemente era negativo\u201d.Este es uno de los procesos que adelanta la Fiscal\u00eda por presuntas violaciones de las restricciones para evitar la propagaci\u00f3n del covid-19 y que ya tienen privadas de su libertad a 45 personas, 33 de ellas con prisi\u00f3n domiciliaria, 12 enviadas a la c\u00e1rcel y 9 que enfrentar\u00e1n juicio, pero que, por ahora, la justicia consider\u00f3 deben seguir libres. (Le puede interesar:\u00a0Imputar\u00e1n cargos a exreina de belleza por incumplir la cuarentena) En este expediente aparece la denuncia contra el m\u00e9dico Carlos Ernesto Avella Mora, integrante del cuerpo de galenos del Centro Policl\u00ednico del Olaya y quien, seg\u00fan el reporte del centro asistencial, habr\u00eda incumplido la cuarentena que ten\u00eda que guardar luego de su regreso al pa\u00eds el 14 de marzo, proveniente de Brasil. Avella Mora mantuvo sus actividades normales en el hospital en el que se reportaron casos de contagio. El segundo m\u00e9dico muerto en medio de la pandemia, William Guti\u00e9rrez, trabajaba en ese hospital. Y, aunque el hijo de la v\u00edctima tambi\u00e9n hab\u00eda regresado de un viaje a China, lo que busca verificar la Fiscal\u00eda es si Avella Mora incurri\u00f3 en delitos al no estar aislado.Si bien estaban previstas para el viernes las imputaciones a la exreina Mar\u00eda Claudia Pe\u00f1uela y al alcalde de Popay\u00e1n, Juan Carlos L\u00f3pez, fueron aplazadas. De hecho, la de este \u00faltimo, por falsedad ideol\u00f3gica en documento, por supuestamente haber omitido informaci\u00f3n sobre su estad\u00eda en Marruecos en el momento de ingresar a la Casa de Nari\u00f1o para una reuni\u00f3n con otros mandatarios regionales, adem\u00e1s del presidente Iv\u00e1n Duque, fue reprogramada para el 23 de abril. La ex se\u00f1orita Santander lleg\u00f3 al pa\u00eds el 13 de marzo a Bogot\u00e1 y luego viaj\u00f3 a Bucaramanga, donde se hosped\u00f3 en un reconocido hotel de la ciudad. La hip\u00f3tesis de la Fiscal\u00eda es que no guard\u00f3 el aislamiento obligatorio tras su regreso desde Espa\u00f1a. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Muerte de m\u00e9dico contagiado tiene un cap\u00edtulo penal) La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que no todas las personas que salen a la calle pueden ser judicializadas y que en principio podr\u00edan incurrir en conductas propias del C\u00f3digo de Polic\u00eda que les acarrear\u00edan multas. Pero quienes no est\u00e9n contagiadas y ten\u00edan que estar aisladas por haber llegado del exterior est\u00e1n en riesgo inminente de ser judicializados.Es el caso de una ciudadana que lleg\u00f3 al pa\u00eds junto con su esposo, provenientes de California (Estados Unidos). Ellos llegaron a Bogot\u00e1 y se desplazaron a Zipaquir\u00e1 (Cundinamarca) en donde, el 16 de marzo, seg\u00fan la investigaci\u00f3n, salieron de rumba y al d\u00eda siguiente fueron encontrados en flagrancia en la calle, cuando ten\u00edan que estar aislados. Se les imput\u00f3 violaci\u00f3n de medidas sanitarias, que tiene una pena de prisi\u00f3n de 4 a 8 a\u00f1os. REDACCI\u00d3N JUSTICIAjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/por-violar-la-cuarentena-han-perdido-su-libertad-45-investigados-486130", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Capturan en Santander a 9 personas que consum\u00edan licor en un lavadero", "contenido": " Siete hombres y dos mujeres fueron detenidos en San Gil (Santander) tras ser sorprendidos al interior de un lavadero de carros consumiendo licor y escuchando m\u00fasica con alto volumen. Los capturados estaban violando la norma nacional que proh\u00edbe este tipo de actividades por el aislamiento obligatorio que rige ante la emergencia sanitaria generada por la pandemia del coronavirus. El coronel Carlos Cabrera, comandante de la Polic\u00eda en el departamento, indic\u00f3 que el hecho ocurri\u00f3 en la noche del viernes pasado cuando varios uniformados atendieron el llamado de la comunidad a la l\u00ednea 123. (Le puede interesar:\u00a0Choc\u00f3, en alerta por enfermeras contagiadas de coronavirus)\"Se encontraban reunidos dentro de un establecimiento comercial ingiriendo bebidas embriagantes y generando aglomeraci\u00f3n, fue a las 11 de la noche en un sector c\u00e9ntrico. Hacemos un llamado a la comunidad para que se tome conciencia de la importancia que tiene el acatar las normas del Gobierno Nacional y seguir las recomendaciones de las autoridades que van encaminadas prevenir el contagio y la propagaci\u00f3n del covid-19\", agreg\u00f3 Cabrera.Los detenidos fueron puestos a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda por no cumplir las normas contenidas en el decreto presidencial derivado de la emergencia sanitaria. BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/capturan-a-9-personas-que-consumian-licor-en-un-lavadero-de-carros-en-san-gil-486170", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Boris Johnson se 'recupera' del coronavirus en medio de cr\u00edticas", "contenido": " El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, se \"recupera\" del nuevo coronavirus, dijo un ministro de su gobierno, y transmite al ejecutivo sus instrucciones, mientras crecen las cr\u00edticas en la prensa por la lentitud de su respuesta a la pandemia. El primer ministro, que recibi\u00f3 el pasado domingo el alta del hospital, \"se recupera bien, est\u00e1 de buen humor\", declar\u00f3 el domingo Michael Gove a la cadena de televisi\u00f3n Sky News. El dirigente conservador de 55 a\u00f1os \"tuvo ocasi\u00f3n de hablar con Dominic Raab\", el canciller que le reemplaza durante su convalecencia y quien ha transmitido \"las instrucciones del primer ministro al resto del gobierno\" durante una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica el s\u00e1bado por la ma\u00f1ana, precis\u00f3 Gove. Reino Unido es uno de los pa\u00edses de Europa m\u00e1s afectados por la enfermedad covid-19. El n\u00famero de fallecidos en los hospitales asciende a 15.464, seg\u00fan el \u00faltimo balance oficial del s\u00e1bado. Pero estos balances diarios solo incluyen las muertes de pacientes en hospitales que han dado positivo, y no contabilizan las personas que perdieron la vida en residencias de ancianos o en sus domicilios. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es Dominic Raab, nuevo encargado del gobierno en Reino Unido?)Las instituciones que representan a las residencias de ancianos elevan a entre 4.000 y 7.500 el n\u00famero de fallecidos en estos centros.El gobierno brit\u00e1nico decidi\u00f3 el jueves prolongar al menos tres semanas m\u00e1s el confinamiento decretado el 23 de marzo.  \"El n\u00famero de fallecidos es muy preocupante\", dijo Michael Gove. \"La tasa de infecciones y de mortalidad se reducen, pero no estamos en absoluto seguros de estar en una trayectoria descendente\", condici\u00f3n que el gobierno se fija antes de suavizar las medidas de confinamiento. Desde el inicio de la pandemia, el gobierno est\u00e1 acusado de haber tardado en reaccionar, y el Sunday Times volvi\u00f3 a la carga este domingo, acus\u00e1ndolo de haber ignorado las alertas de los cient\u00edficos y los pedidos de acopiar equipos de protecci\u00f3n para los sanitarios en los hospitales y a Boris Johnson de haber faltado a varias reuniones de crisis consagradas al virus. En una tribuna en el Mail on Sunday, el jefe de los laboristas, principal partido de oposici\u00f3n, Keir Starmer, considera que el gobierno estuvo \"demasiado lento\" en decretar el confinamiento, aumentar el n\u00famero de test de diagn\u00f3stico y proporcionar protecci\u00f3n a los sanitarios. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/estado-de-salud-de-boris-johnson-por-el-coronavirus-486160", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Haga su pan en casa, no es para nada dif\u00edcil", "contenido": " El pan ha sido por siglos uno de los motivos para salir de casa cada d\u00eda. Para no extra\u00f1arlo tanto durante esta cuarentena, mucha gente se ha volcado a explorar la posibilidad de hacerlo en casa. El inter\u00e9s en redes por el tema, e incluso por entender la misteriosa masa madre, es creciente. Basta ver, por ejemplo, los comentarios que tiene el panadero youtuber argentino Gluten Morgen en sus videos dedicados a la masa madre (mezcla de harina y agua fermentada que hace el papel de la levadura en el pan).Muchos indican que la cuarentena los ha animado a dedicarle d\u00edas a elaborar esta especie de \u2018mascota\u2019 culinaria que hay que alimentar cada d\u00eda (agreg\u00e1ndole un poquito de agua y harina) hasta que est\u00e9 \u2018activa\u2019 y pueda ayudar en el milagro de un buen pan. En redes sociales colombianas, los chefs y panaderos tambi\u00e9n suben sus recetas caseras para guiar a la gente. El chef Mauricio Mu\u00f1oz, que antes de la cuarentena estaba dedicado a las cocinas del Marriott, confiesa que con la cuarentena lleg\u00f3 el impulso de publicar sus recetas y, con ellas, su incursi\u00f3n en el pan (aunque a\u00fan no de masa madre). En su cuenta de instagram, @chef.munoz, Mu\u00f1oz tiene interesantes recetas con panes integrales hechos desde su casa en Bogot\u00e1 y recomienda, para este nivel de principiante en temas de pan, trabajar primero levadura seca, que se consigue en tiendas y supermercados. Hace \u00e9nfasis en la seca y no en la fresca porque la primera se puede conservar m\u00e1s tiempo. (Le puede interesar: Cinco recetas f\u00e1ciles y creativas para cocinar en esta cuarentena) Por su parte, el italiano Vincenzo Lo Paro, que lleva 4 a\u00f1os al frente de Semilla Bread (@semillabread), una panader\u00eda artesanal que comenz\u00f3 vendiendo pan en carritos en Quinta Paredes, ha visto matricularse m\u00e1s gente en los talleres que ven\u00eda ofreciendo de forma presencial y que la cuarentena convirti\u00f3 en virtuales.\u201cHacer pan en casa es f\u00e1cil \u2013dice Lo Paro, cuya formaci\u00f3n, adem\u00e1s de la carrera, incluy\u00f3 seis meses estudiando levaduras en Italia\u2013. Internet lo ha complicado, la gente le agarra un poco de miedo. Pero basta comenzar con un poco de harina, agua, sal, az\u00facar y levadura\u201d. Lo Paro recomienda comenzar con la siguiente receta, cuyo resutado ha de ser un pan grande, de m\u00e1s o menos un kilo:\u00a0 Ingredientes:\u200b3 tazas de harina2 \u00bc tazas de agua (tiene que estar tibia)Una cucharada de sal peque\u00f1aUna cucharada de levadura seca Pasos:\u200b- Disolver la levadura en el agua tibia. - Agregar sal mezclada con un poquito de harina.- 10 minutos despu\u00e9s, revolverla con toda la harina hasta que toda est\u00e9 h\u00fameda.- Meter la masa en un 'bowl' o taz\u00f3n, tapar con un pa\u00f1o y dejarla dos horas. Al volver, la masa habr\u00e1 triplicado el tama\u00f1o.- Espolvorear una mesa con harina y poner ah\u00ed la masa. Hay que removerla para sacarle el aire que tiene por dentro. - Hacer una bola, moldear.- Poner la bola sobre la bandeja donde se va a hornear. Si no hay bandeja, puede ser una olla. En ambos casos, hay que engrasar como el molde de una torta, con mantequilla y harina. - Se pone la bola de pan y se deja descansar con otro pa\u00f1o h\u00famedo encima.- Despu\u00e9s de una hora, meterlo al horno a 200 grados por 45 o 50 minutos. Debajo del pan, meter una sart\u00e9n con dos vasos de agua, que dan vapor al horneo. La sart\u00e9n con agua se retira tras los primeros 10 minutos. Si no tengo levadura, \u00bfa\u00fan puedo hacer pan?S\u00ed. Cabe recordar que la levadura es un \u2018bichito\u2019 que hace que el pan crezca m\u00e1s r\u00e1pido. Lo m\u00e1s cercano que tenemos, en caso de no tener levadura (ni masa madre), es la cerveza, porque tiene su propia levadura. Pero ser\u00eda un pan que tardar\u00eda m\u00e1s tiempo. Al menos 12 horas en la espera para que crezca la masa. Se cambia el agua por cerveza en la receta b\u00e1sica de pan. Pero a\u00fan se consigue f\u00e1cil levadura seca en el mercado. \u00bfEs m\u00e1s complejo hacer pan con masa madre?\u200bUn poco m\u00e1s. Pero hay una receta para hacer pan de masa madre sencillo. Se le dice el \u20183, 2, 1\u2019. Equivale a tres tazas de harina, dos tazas de agua y una taza de masa madre. A eso le agregas una cucharadita de sal. Se amasa como en la receta b\u00e1sica, usando la masa madre como levadura, se siguen los mismos pasos, pero en vez de dejar crecer la masa por dos horas, la dejas cuatro. Despu\u00e9s pones la masa sobre la mesa, espolvoreas, haces una bola, dejas reposar hora y media o dos y va al horno.  \u00bfQu\u00e9 diferencia hay entre el pan de masa madre y el de levadura?El de masa madre tiene m\u00e1s sabor a vinagre, un poco \u00e1cido, tiende a ser m\u00e1s digerible porque la fermentaci\u00f3n larga hace que la harina se degrade m\u00e1s f\u00e1cil. \u00bfCu\u00e1les son los errores frecuentes?Primero: utilizar levadura seca sin activarla. Activarla significa que hay que entibiar el agua y disolver all\u00ed la levadura, que con el calor empieza a trabajar. Si no, la masa no crece. Segundo: hornear a muy alta temperatura, sin nada de humedad dentro del horno. Mucha gente me escribe: \u201cHice tu receta, pero me qued\u00f3 un ladrillo\u201d. Cuando uno hornea pan es bueno poner debajo de este una sart\u00e9n con dos vasos de agua, que al calentarse van a generar humedad. Eso generar\u00e1 costra y que el pan siga creciendo.Tercero: agregar m\u00e1s harina o agua durante la mezcla si se ve o muy seca o muy h\u00fameda la masa. Si se le echa demasiada agua, puede ponerse como una baba, y si se excede en la harina, puede quedar muy seca. Cuide las proporciones indicadas de cada receta, es clave. \u00bfSe puede usar harinas con polvo de hornear?El polvo de hornear es para tortas. Para pan es mejor usar la tradicional fortificada. Y, mientras m\u00e1s prote\u00edna tenga, mejor. Una harina de m\u00e1s de 11 % de prote\u00edna sirve m\u00e1s.\u00bfC\u00f3mo se hace una masa madre?Se mezcla una cucharada de harina con una de agua en un vasito. Se va alimentando a diario con cantidades proporcionales de ambas cosas. Si la mezcla empieza a mostrar burbujas, es se\u00f1al de que est\u00e1 fermentando. Despu\u00e9s del quinto d\u00eda ya puede estar activa y se sabe que est\u00e1 lista cuando empieza a doblar su tama\u00f1o. Es cuando de esa base se puede tomar un poco (no todo) para hacer pan.\u00bfC\u00f3mo conservar el pan si se quiere consumir en varios d\u00edas?\u200bCuando est\u00e1 fr\u00edo, se guarda en bolsa pl\u00e1stica y va a la nevera. Lo mejor ser\u00eda guardarlo tajado y, cuando se quiera comer, sacarlo y ponerlo en una sart\u00e9n caliente para que se ponga suavecito. Brot Bakery Caf\u00e9. Una de las esquinas famosas en materia de pan en Quinta Camacho es Brot (calle 70 n.\u00b0 8-44). Su oferta de cuarentena incluye varios de sus famosos panes, y los tiene para pedir a domicilio (pedidos@brot.com.co) o para recoger en el lugar con encargo previo. Entregan pedidos de la semana los viernes. @brotbogota Pan del Pueblo. Sol\u00eda vender sus panes integrales a diferentes restaurantes de la ciudad. Con la cuarentena ha empezado a ofrecer en una extensa zona de Bogot\u00e1 un paquete de panecitos surtidos que pueden ser \u00e1rabes, brioche, de salvado, de papa o de leche. Pedidos al WhatsApp: 3175807487 y 3505275297@pandelpueblo Les Amis Bizcocher\u00eda.\u00a0Con una influencia argentina presente en sus famosas medialunas, esta propuesta de panader\u00eda y reposter\u00eda tiene ofertas de panes diversos. Recibe pedidos por WhatsApp, al 3156291938 y 3187647321@lesamisbizcocher\u00eda \u00c1rbol del Pan. Otros panes c\u00e9lebres en Bogot\u00e1 son los de esta marca especializada en trabajo con masa madre. Para estos d\u00edas tiene varios combos que combinan, por ejemplo, un pan de molde, panes peque\u00f1os y paquetes de hojaldres congelados. Las combinaciones var\u00edan seg\u00fan el combo requerido. Se puede consultar en su Instagram, se pide con antelaci\u00f3n y ellos lo llevan a casa los s\u00e1bados. WhatsApp: 3102794852 y 3127039828.@arboldelpan Maison Kayser.\u00a0Baguettes, croissants, s\u00e1ndwiches y m\u00e1s hacen parte de esta multinacional francesa de calidad extraordinaria y que atiende domicilios en los siguientes tel\u00e9fonos: Nogal: 300 0743, Rosales: 235 31 57, San Patricio: 755 1761. Tambi\u00e9n est\u00e1n en Rappi, Uber Eats y iFood.@maisonkayserco LILIANA MART\u00cdNEZ POLOREDACCI\u00d3N DE CULTURAEn Twitter: @Lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/receta-hacer-pan-en-casa-puede-ser-mas-facil-de-lo-que-piensa-486070", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Explicando la pandemia a los ni\u00f1os", "contenido": " \u00bfNo sabe c\u00f3mo contestar a las preguntas de sus hijos para darles seguridad y confianza? Dos psic\u00f3logas dan claves para ayudar a los padres a responder con acierto a las dudas m\u00e1s frecuentes que les plantean sus peque\u00f1os durante el confinamiento domiciliario. Gestionar a nivel psicol\u00f3gico la situaci\u00f3n de confinamiento debido a la crisis sanitaria y social causada por el covid-19 es una tarea nueva y complicada para muchos padres, sobre todo cuando sus hijos les lanzan sus t\u00edpicos \u201c\u00bfpor qu\u00e9?\u201d. \u201cAnte el cierre de su colegio, los ni\u00f1os a su cargo pueden sentirse primero contentos por no ir un tiempo a clases, pero m\u00e1s tarde o temprano sentir\u00e1n tristeza ante la imposibilidad de ver a sus amigos o jugar con ellos\u201d, se\u00f1alan las psic\u00f3logas Ana Ciruelos y Natalia Guijarro, de The English Montessori School o TEMS.(Lea tambi\u00e9n: Crianza amorosa, la manera de tener un hogar seguro para los ni\u00f1os) A\u00f1aden que a esto se le suma la preocupaci\u00f3n causada por los cambios de rutina y la incertidumbre de no saber cu\u00e1ndo acabar\u00e1 esta situaci\u00f3n, lo que les genera cierto agobio y ansiedad que pueden verse reflejados en conductas de enfado o renegaci\u00f3n. \u201cAnte esta confluencia de sentimientos, es primordial que los ni\u00f1os entiendan, en la medida de lo posible, lo que est\u00e1 sucediendo\u201d, explican las psic\u00f3logas Ciruelos y Guijarro. Aconsejan explicar a los hijos con la mayor naturalidad posible la raz\u00f3n por la que no van al colegio, por la que no pueden jugar con sus amigos y del cambio de rutinas, para lo cual hay que ser claros y hablarles abiertamente sobre qu\u00e9 es el coronavirus y cu\u00e1les son sus consecuencias. \u201cDebemos ser sinceros en cuanto a que es un virus peligroso que se contagia con facilidad, por lo que debemos protegernos tomando medidas como lavarnos las manos con frecuencia, toser hac\u00eda la parte interna del brazo o evitar tocarnos la cara\u201d, indican. Las psic\u00f3logas de TEMS recomiendan no esperar a que los ni\u00f1os pregunten, sino hablar de estos temas con ellos directamente y usando un lenguaje adaptado a la edad de cada menor, para evitar que recurran a argumentos fantasiosos por falta de informaci\u00f3n. De todos modos, y para evitar verse en la inc\u00f3moda situaci\u00f3n de no saber qu\u00e9 responder, las psic\u00f3logas Ciruelos y Guijarro sugieren algunas respuestas que los padres pueden tener en mente para contestar a algunas cuestiones sobre la actual situaci\u00f3n de distanciamiento social obligado y convivencia domiciliaria sin pausa, debida al covid-19: A los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os se les puede explicar que ahora hay mucha gente en el hospital y que no puede entrar nadie excepto los m\u00e9dicos y las enfermeras, y que por eso no han podido ir a ver a un ser querido ingresado, aunque los m\u00e9dicos han cuidado de esa persona, recomiendan estas psic\u00f3logas. Apuntan que \u201cdependiendo de su edad, se puede incluir a los ni\u00f1os en un ritual de despedida familiar pidi\u00e9ndoles, por ejemplo, que hagan un dibujo o escriban una carta despidi\u00e9ndose del ser querido\u201d \u201cNo hay que mentirles ni ocultarles lo que ha ocurrido, siendo sinceros con ellos, evitando eufemismos del tipo \u2018se ha quedado dormido\u2019 y d\u00e1ndoles la informaci\u00f3n que precisen adapt\u00e1ndola a su nivel de madurez\u201d, se\u00f1alan. Por \u00faltimo, \u201ca veces es conveniente ayudar a los m\u00e1s peque\u00f1os a que expresen sus sentimientos a trav\u00e9s de juegos y cuentos. Hay que ayudarles a identificar sus sentimientos de tristeza o rabia y acompa\u00f1arlos, entendi\u00e9ndolos como una emoci\u00f3n natural y necesaria para superar esos momentos\u201d, explican. Para explicarles lo que est\u00e1 pasando con el covid-19, la psic\u00f3loga sugieren ponerles el ejemplo de cuando han estado enfermos alguna vez, y se\u00f1alarles que los virus se pueden transmitir a otras personas y que es necesario quedarse en casa para no contagiarnos ni contagiar a otros. A los ni\u00f1os se les puede decir: \u201cEste virus es especial porque es muy contagioso, y por eso los ni\u00f1os tienen que quedarse en su hogar, y algunos pap\u00e1s tambi\u00e9n trabajan desde casa. Si salimos a la calle o a casa de alg\u00fan amigo, no podemos estar seguros de estar protegidos. El sitio m\u00e1s seguro es nuestra casa\u201d, sugieren. Se\u00f1alan que tambi\u00e9n es importante recordarles que, aunque no\u00a0puedan ir al colegio o salir de casa, pueden seguir hablando con sus amigos y seres queridos por tel\u00e9fono y a trav\u00e9s de las redes sociales, ya que mantener el contacto con familiares y amigos es una de las recomendaciones que hacen los psic\u00f3logos estos d\u00edas. \u201cSe les puede explicar a los ni\u00f1os que no pueden ir con sus padres al supermercado por las mismas razones por la que no pueden ir a ver a un amigo o compa\u00f1ero de clase y porque, adem\u00e1s, el Gobierno ha dado la orden de que solo puede ir a la compra una persona de la familia, porque as\u00ed el riesgo de contagio es menor\u201d, de acuerdo a Ciruelos y Guijarro. \u201cY hay que recalcarles que el lugar m\u00e1s seguro para estar ahora es nuestra casa\u201d, enfatizan. Y si preguntan: \u201c\u00bfY por qu\u00e9 los padres s\u00ed que pueden ir?\u201d, se les puede explicar que \u201cpap\u00e1 o mam\u00e1 tienen guantes y una mascarilla especial para ir a hacer la compra, y por eso es seguro que ellos vayan\u201d, apunta las psic\u00f3logas de TEMS. \u201cPero, aunque no acompa\u00f1en a su padres a comprar, los ni\u00f1os pueden colaborar en hacer la lista de la compra, pedir algo especial, pensar en las recetas que van a preparar con las cosas que compren y, por su puesto, descubrir lo que han tra\u00eddo pap\u00e1 o mam\u00e1 y ayudarles a guardarlo\u201d, sugieren. Adem\u00e1s, recomiendan a los padres \u201cdar las gracias a sus hijos y explicarles que ellos tambi\u00e9n son h\u00e9roes, gracias a su paciencia y a todo lo que est\u00e1n haciendo desde casa, como lavarse las manos frecuentemente, participar en los aplausos a los m\u00e9dicos y personal de salud cada tarde, y ayudar a mam\u00e1 y pap\u00e1 en todo lo que les piden...\u201d. Hay que recalcarles que \u201c\u00a1vamos a vencer a este virus tan rebelde y que pronto podr\u00e1n volver a ver a sus amigos, familia, y acompa\u00f1arles a hacer la compra!\u201d, concluyen.MAR\u00cdA JES\u00daS RIBASEFE Reportajes", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/como-hablar-con-los-ninos-sobre-el-coronavirus-485970", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Ese raro cansancio que nos acompa\u00f1a en estos d\u00edas de cuarentena", "contenido": " Veintis\u00e9is d\u00edas de cuarentena, de un obligatorio encierro en casa, podr\u00edan ser la oportunidad perfecta para descansar, relajarse, disfrutar de la vida, desarrollar un \u2018hobby\u2019, leer los libros atrasados, organizar y hasta trabajar con tranquilidad. Sin embargo esto, pasadas 3 largas semanas \u2013con las excepciones de rigor\u2013, se ha convertido en un factor de ansiedad, irritabilidad y gran cansancio f\u00edsico. Seg\u00fan la Dra. Ana Mar\u00eda Pi\u00f1eros, M. D., Ph. D. en Educaci\u00f3n, rectora de la Fundaci\u00f3n Universitaria Juan N. Corpas, esto tiene mucho que ver con la incertidumbre y una gran paradoja: la obligaci\u00f3n de permanecer en la casa, que es en esencia el lugar de la pertenencia, confraternidad, tranquilidad y la proyecci\u00f3n de los sentimientos hacia el entorno. Pero lo que ocurre es que la cuarentena rompi\u00f3 ese patr\u00f3n y convirti\u00f3 a millones de hogares en el epicentro de situaciones de tensi\u00f3n y estr\u00e9s individual y colectivo, dice Pi\u00f1eros. Querer salir del confinamiento, hacerle un conteo regresivo al aislamiento van ligados directamente al concepto que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud tiene de calidad de vida, en el que confluyen componentes emocionales, f\u00edsicos, y de relaciones que en un contexto cultural y de valores equilibran al ser humano en cada momento. (Lea tambi\u00e9n: Dormir bien, una potente v\u00eda para reforzar el sistema inmune)De acuerdo con Rodrigo C\u00f3rdoba, expresidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Psiquiatr\u00eda, el riesgo frente a un nuevo virus pone a los individuos en una alerta permanente que se manifiesta en una gran ansiedad, a la que se le pueden sumar componentes econ\u00f3micos y sociales que rompen cualquier precepto de equilibrio o calidad de vida. \u201cEn un estado de preocupaci\u00f3n permanente, en el cual nada se sabe, es dif\u00edcil sacarle el gusto a la vida\u201d, agrega C\u00f3rdoba. Y esta sola condici\u00f3n podr\u00eda ser suficiente para influir en nuestro equilibrio org\u00e1nico.El neur\u00f3logo Gustavo Castro manifiesta que muchas personas tienen inquietudes que los sobrepasan, tanto que la calidad del sue\u00f1o puede verse afectada no solo por defecto, sino tambi\u00e9n por exceso. De acuerdo con el neur\u00f3logo, la abolici\u00f3n de rutinas, el no cumplimiento de horarios y las preocupaciones afectan de manera directa la forma como la gente duerme y eso repercute en el rendimiento diario y en las emociones, y genera cansancio. Pero hay m\u00e1s, porque si bien en la casa se puede realizar actividad f\u00edsica e incluso practicar alg\u00fan deporte, lo cierto es que, independientemente de las condiciones, se ha comprobado que el confinamiento induce al sedentarismo, lo que en palabras del cardi\u00f3logo Gabriel Robledo puede incrementar factores de riesgo cardiovascular, como la hipertensi\u00f3n arterial, el aumento de la frecuencia cardiaca y naturalmente el aumento de peso.Y si a esto \u2013agrega Robledo\u2013 se le suma que la persona puede aumentar el consumo habitual de alcohol u otras sustancias psicoactivas, la situaci\u00f3n empeora. Sobre el sedentarismo, Olga Estrada, m\u00e9dica fisiatra experta en deporte, manifiesta que son suficientes 72 horas de quietud o de variaci\u00f3n a la cantidad de movimiento normal para deslizarse hacia un desacondicionamiento que afecta de manera progresiva el funcionamiento de m\u00fasculos, articulaciones y tejidos blandos. Lo anterior determina, seg\u00fan la especialista, la aparici\u00f3n de retracciones, espasmos y desequilibrios musculares que pueden manifestarse con dolor, fatiga y sensaci\u00f3n de cansancio f\u00edsico que el sue\u00f1o o el descanso no logra reparar. Los humanos estructuran sus funciones con base en h\u00e1bitos y costumbres que se transforman en rutinas, y la psic\u00f3loga Sandra Herrera considera que una modificaci\u00f3n abrupta y sostenida de dichos h\u00e1bitos puede cambiar completamente el funcionamiento de una persona. \u201cBasta ver los desajustes que provocan las vacaciones normales al cambiar de horarios, de dieta, de actividades y hasta de tiempo destinado al descanso, para entender que, una cuarentena, si no se logran establecer o mantener rutinas puede resultar perjudicial, y m\u00e1s si se prolonga\u201d. Tambi\u00e9n se ha comprobado que en cuanto a las dietas, la cuarentena promueve una mayor ingesta de calor\u00edas que sumadas a la quietud favorece la aparici\u00f3n del sobrepeso. \u201cLas personas ansiosas y con incertidumbre tambi\u00e9n pueden aumentar el consumo de comida o de licor, bajo la supuesta tranquilidad de que est\u00e1n en la casa\u201d, agrega Herrera.Por otro lado, frente al teletrabajo, Boris Pinto Bustamante \u2013m\u00e9dico, Ph. D. en Bio\u00e9tica y profesor de la Universidad del Rosario\u2013 manifiesta que si no hay reglas claras, se pueden perder los l\u00edmites, literalmente excederse, a la vez que se realzan los comportamientos propios de los mam\u00edferos en cautiverio, lo que puede disparar el estr\u00e9s de una forma considerable. Todo lo anterior, que explica esa sensaci\u00f3n de cansancio que muchas personas manifiestan por estos d\u00edas, puede sonar catastr\u00f3fico, pero tambi\u00e9n hay quienes aprovechan muy bien el tiempo, se organizan y han tomado este periodo como pruebas para su voluntad y la capacidad que tienen para reinventarse en esta nueva cotidianidad. Y es que es mucho lo que puede hacer por usted mismo y para liberarse de este cansancio. Para empezar, la primera tarea para combatir el cansancio es evitar el sedentarismo, \u201ccansando\u201d nuestro cuerpo, para que al finalizar el d\u00eda pueda descansar mejor, especialmente con ejercicios de estiramientos. De lo contrario, esta quietud resultar\u00e1 en un c\u00edrculo vicioso de inmovilidad y agotamiento.Una vez se logre reactivar el movimiento, lo ideal es incorporar otros h\u00e1bitos de vida saludable como la buena nutrici\u00f3n. De acuerdo con el nutricionista y dietista \u00c9der Acosta, \u201c la alimentaci\u00f3n debe ser completa, equilibrada, suficiente, diversificada e inocua\u201d, por esto recomienda revisar las gu\u00edas alimentarias basada en alimentos del ICBF, que incluyen todos los grupos de alimentos, para las diferentes edades y as\u00ed evitar un desbalance con alguno de ellos.Por \u00faltimo, los expertos recomiendan mantener el orden en cada aspecto de la vida, mantener horarios de trabajo, de comidas, de sue\u00f1o y de descanso. Tambi\u00e9n evitar los excesos, de cualquier tipo, que pueden terminar por producirnos m\u00e1s ansiedad. Regalarse tiempo de descanso con alguna actividad que lo relaje, sin que incluya estar en la cama. Y, por supuesto, cuidar ante todo las horas de sue\u00f1o, desconectarse del celular por lo menos 30 minutos antes de dormir para conseguir un sue\u00f1o m\u00e1s profundo y tranquilo. Para todos, superar la cuarentena ser\u00e1 un reto diferente; lo cierto es que no tiene que ser una tortura agotadora. Todo consiste en encontrar el orden y la actividad que nos permita sentirnos activos y vivos.LUZ MARINA CANO M.*Para EL TIEMPO* M\u00e9dica y Ph. D. en Educaci\u00f3n y Pensamiento Complejo.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/porque-nos-sentimos-cansados-sin-salir-de-la-casa-en-la-cuarentena-486126", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Succionador de cl\u00edtoris y otros juguetes en la cuarentena", "contenido": " Las condiciones de la cuarentena ponen a prueba a las personas de los pies a la cabeza, y el tan importante componente sexual no es la excepci\u00f3n. Las parejas pueden tener en este tiempo la oportunidad para reinventar los libretos sobre el catre, y las personas solas para conocer mejor su cuerpo.Lo cierto es que si alguien est\u00e1 acompa\u00f1ado, solo o ya cansado del sexo con la pareja, puede encontrar en los juguetes sexuales una muy buena herramienta para pasarla bien.Y no es que la gente espere consejo para saber lo que tiene que hacer, porque hace unos d\u00edas la misma Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas alertaba sobre una posible escasez de condones en el mundo y en las tiendas de art\u00edculos er\u00f3ticos que atienden a domicilio han multiplicado sus ventas. Y este es un fen\u00f3meno a nivel mundial, tanto que por estos lares el incremento de pedidos se empez\u00f3 a dar apenas unos d\u00edas despu\u00e9s del encierro obligatorio, lo que evidencia que la actividad del departamento inferior es un buen componente del esparcimiento y la recreaci\u00f3n diaria.(Lea tambi\u00e9n: Tecnolog\u00eda para el placer)Est\u00e1 probado que los juguetes sexuales ayudan a mantener el \u00e1nimo en alto durante el aislamiento y, sin duda, como dice la psic\u00f3loga Carolina Guzm\u00e1n, son un aporte valioso para la distensi\u00f3n de las costumbres sexuales. Y si bien estos art\u00edculos siempre han sido tomados con una actitud muy conservadora y hasta mojigata, al parecer la cuarentena ha despertado la curiosidad de muchos y, de paso, la creatividad sobre la cama.Basta hacer un ligero repaso de los productos m\u00e1s solicitados para demostrar que el recato frente a estos juguetes es una premisa falsa; por ejemplo, el succionador de cl\u00edtoris, los vibradores activados con una aplicaci\u00f3n y los instrumentos para pr\u00e1cticas de \u2018bondage\u2019 agotan inventarios. Hay que ser claros. Por m\u00e1s encierro que haya, la gente siempre ve en el sexo una buena salida para enfrentar este virus. A lo que se suma que no pocos se deslizan por cosas diferentes, solos o acompa\u00f1ados, porque normalmente no tienen el tiempo para pensar con tranquilidad.Sin m\u00e1s, la cuarentena, brinda la oportunidad de explorar y de echar mano a todos esos adelantos que de forma silente se han puesto a disposici\u00f3n de la planta baja. Y como esta situaci\u00f3n va para largo, no est\u00e1 mal hacer la inversi\u00f3n. As\u00ed que no sobra recomendar experimentar con un juguete sexual (que los hay para todos los gustos y necesidades) antes de que se agoten. Hasta luego.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/succionador-de-clitoris-y-otros-juguetes-en-la-cuarentena-columna-de-esther-balac-486002", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Visite desde casa el Museo de Louvre, el m\u00e1s famoso del mundo", "contenido": " El Museo del Louvre anunci\u00f3 desde el 13 de marzo que cerrar\u00eda sus puertas por tiempo indefinido a causa de la pandemia del coronavirus. Sin embargo, se habilitaron recorridos virtuales en 360 grados, para que los interesados en visitar este espacio puedan hacerlo desde casa.\u00a0Dando click aqu\u00ed\u00a0podr\u00e1 seleccionar a cu\u00e1l de las exhibiciones del museo m\u00e1s reconocido del mundo ingresar.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Conozca desde casa el museo m\u00e1s importante de Rusia: el Hermitage) Entre los tours disponibles est\u00e1 la exposici\u00f3n 'El advenimiento del artista', el de antig\u00fcedades egipcias, los restos del foso del Louvre, la\u00a0Galerie d'Apollon, entre muchas m\u00e1s, que permiten ver algunas de las obras m\u00e1s importantes de la historia. Ubicado en Par\u00eds, el Museo de Louvre recibe m\u00e1s de 10 millones de visitantes al a\u00f1o. Fue inauguraci\u00f3n el 8 de noviembre de 1793 y cuenta con m\u00e1s de 35.000 obras en exposici\u00f3n.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/visita-virtual-al-museo-de-louvre-asi-puede-acceder-durante-cuarentena-por-covid-19-485618", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un pa\u00eds unido por la solidaridad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/especiales/solidaridad-en-colombia-para-enfrentar-la-pandemia-486032", "categoria": "especiales"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? / La ruta del doctor del Olaya", "contenido": " La cuarentena, que fue fijada por el Gobierno hasta el 27 de abril, no finalizar\u00e1 en esa fecha sino que empezar\u00e1 un proceso de retorno gradual a la normalidad que puede tomar mucho tiempo. Una de las decisiones m\u00e1s fuertes se centra en los eventos y lugares en los que hay aglomeraci\u00f3n de gente: 18 meses de suspensi\u00f3n de todas estas actividades. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? Adem\u00e1s, en este episodio: los alivios de pagos a pensiones de independientes contrastan con el paso de 20.000 usuarios privados a Colpensiones; se enreda la historia del m\u00e9dico del Policl\u00ednico del Olaya, con un nuevo antecedente en el camino de contaminaci\u00f3n; \u00bfpodr\u00e1n suspenderles a pa\u00edses pobres el cobro de la deuda externa?, y al final 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-que-pasara-con-el-futbol-colombiano-485510", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? / La ruta del doctor del Olaya", "contenido": " La cuarentena, que fue fijada por el Gobierno hasta el 27 de abril, no finalizar\u00e1 en esa fecha sino que empezar\u00e1 un proceso de retorno gradual a la normalidad que puede tomar mucho tiempo. Una de las decisiones m\u00e1s fuertes se centra en los eventos y lugares en los que hay aglomeraci\u00f3n de gente: 18 meses de suspensi\u00f3n de todas estas actividades. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? Adem\u00e1s, en este episodio: los alivios de pagos a pensiones de independientes contrastan con el paso de 20.000 usuarios privados a Colpensiones; se enreda la historia del m\u00e9dico del Policl\u00ednico del Olaya, con un nuevo antecedente en el camino de contaminaci\u00f3n; \u00bfpodr\u00e1n suspenderles a pa\u00edses pobres el cobro de la deuda externa?, y al final 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-que-pasara-con-el-futbol-colombiano-485510", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Cancelan concierto en helic\u00f3ptero en Medell\u00edn tras ola de cr\u00edticas", "contenido": " Ante la ola de cr\u00edticas, el concierto #DoyPositivo que se iba a realizar este domingo 19 de abril en Medell\u00edn fue cancelado.As\u00ed lo dio a conocer  la empresa D\u2019Grope, encarga de la producci\u00f3n, la cual indic\u00f3 que dicha determinaci\u00f3n se tom\u00f3 \u201cluego de recibir informaci\u00f3n de las autoridades de inteligencia sobre posibles manifestaciones de rechazo a la actividad, las cuales podr\u00edan causar alteraciones del orden p\u00fablico\u201d. El concierto buscaba recaudar recursos para darle a la ciudad ante la crisis por el covid-19. Este se iba hacer a las 4:00 p. m.  e iba a ser transmitido por televisi\u00f3n, radio y canales virtuales. El evento ten\u00eda como cartel a Felipe Pel\u00e1ez, Jessi Uribe, Greeicy y a Mike Bah\u00eda, quienes iban a cantar en helic\u00f3pteros por toda la capital antioque\u00f1a. Seg\u00fan la p\u00e1gina https://doypositivo.latiquetera.com ya iban $ 16'820.000 recaudados por medio de 317 donaciones recibidas. Sin embargo, la organizaci\u00f3n inform\u00f3 que \u201clas donaciones recaudadas por medio de La Tiquetera ser\u00e1n reintegradas en su totalidad a los donantes. Es una l\u00e1stima que estas fundaciones no puedan recibir los aportes que pens\u00e1bamos recaudar a trav\u00e9s de estas boletas simb\u00f3licas\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Bares, discotecas y servicios relacionados anuncian quiebra masiva)MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/cancelaron-concierto-doy-positivo-en-helicoptero-en-medellin-485996", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Bares, discotecas y servicios relacionados anuncian quiebra masiva", "contenido": " Con un angustioso comunicado que habla de la quiebra masiva de la industria del entretenimiento nocturno, del turismo y los servicios, la Confederaci\u00f3n Nacional de Comerciantes de la Noche, Turismo y Servicios -Confedecont- reaccion\u00f3 al decreto 579, de la Presidencia de la Rep\u00fablica. Seg\u00fan esta agremiaci\u00f3n, que incluy\u00f3 a otras similares de todo el pa\u00eds, a prop\u00f3sito de la coyuntura generada por la pandemia del coronavirus, los empresarios del sector que congregan bares, discotecas, restaurantes, hoteles y dem\u00e1s relacionados, se encuentran en una sin salida, as\u00ed descrita:\u201cAnte las medidas tomadas por el Gobierno Nacional en referencia al tema de los arriendos  y a las pocas medidas efectivas de ayuda para nuestros sectores, vemos la imposibilidad de cumplir las obligaciones inherentes al ejercicio de nuestra actividad, toda vez que por motivos de fuerza mayor, como es la orden del Gobierno Nacional de no poder desarrollar nuestra actividad comercial, lo cual nos imposibilita recursos propios y necesarios para poder cumplir con el pago de los mismos. Ante esta realidad, todos estos sectores nos declaramos en un estado de insolvencia y quiebra masiva, que lleva al cierre inmediato de todos los establecimientos asociados a nuestro sector\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Polic\u00eda revela a qu\u00e9 y a d\u00f3nde salen los colombianos en el aislamiento)Luis Guillermo Orjuela, vicepresidente de Fedecom -Federaci\u00f3n de Comerciantes de la Noche-, de la Corporaci\u00f3n Zona Rosa de Medell\u00edn y ahora vocero de Confedecont, indic\u00f3 que esta situaci\u00f3n la est\u00e1n viviendo empresarios de tanto grandes ciudades como pueblos, hasta los m\u00e1s peque\u00f1os del pa\u00eds. \u201cLo que sali\u00f3 en el decreto 579, el de los arriendos, nos mat\u00f3\u201d, dice. Explica que en la coyuntura aquellos empresarios de discotecas, bares, restaurantes, hoteles, hostales, incluso industriales que tengan establecimientos o bodegas en arriendo, el arriendo es uno de sus costos m\u00e1s altos. De hecho, lo es en todo ejercicio comercial. Le siguen los servicios p\u00fablicos y luego la n\u00f3mina y parafiscales. \u201cAl cerrar los establecimientos no se puede ejercer esta actividad comercial para la que se alquil\u00f3 un inmueble, \u00bfc\u00f3mo voy a pagar mis costos fijos?\u201d, dice Orjuela. \u201cLe hab\u00edamos enviado una carta al presidente hace unas dos semanas, en la que le hab\u00edamos hecho \u00e9nfasis en cinco puntos. Uno era la condonaci\u00f3n de los arriendos. El presidente supedit\u00f3 todo a que los arriendos est\u00e1n condicionados a negociaci\u00f3n entre arrendadores y arrendatarios , y que si no hab\u00eda negociaci\u00f3n hab\u00eda que pagar los arriendos del contrato m\u00e1s el 50 por ciento de intereses\u201d. (Adem\u00e1s: Siga minuto a minuto las noticias del coronavirus en Colombia) Orjuela dice que el panorama plantea dos, tres, cuatro, seis o m\u00e1s meses pagando arriendos con establecimientos cerrados. \u201cEl presidente habla de 18 meses. No se puede pagar un costo fijo mensual por tanto tiempo sin que medie ninguna medida. Con esto nos dieron una declaraci\u00f3n de muerte. A esto hay que sumarle que los pr\u00e9stamos que hagan van a cobrar intereses, las deudas las van a diferir, pero toca pagarlas, lo mismo que el pago de los servicios p\u00fablicos. Las C\u00e1maras de Comercio est\u00e1n proponiendo aplazar el pago del registro mercantil\u201d.Por lo mismo, el vocero explic\u00f3 que en una carta previa, enviada al Presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque -de la cual no hay hasta ahora una respuesta- se le hab\u00edan planteado cinco peticiones: Que se congele el pago de servicios p\u00fablicos del sector durante la contingencia y dos o tres meses despu\u00e9s. En segundo lugar, que mediante un decreto condone o congele arriendos de establecimientos comerciales, por el mismo lapso.Tercero, la condonaci\u00f3n de prediales, \u201cpara que los arrendadores tampoco pierdan en esta crisis\u201d, reiter\u00f3 Orjuela. En cuarto lugar solicitaron un fondo especial dirigido al sector de turismo, bares, discotecas y restaurantes, ya que no es f\u00e1cil en este momento la aprobaci\u00f3n de pr\u00e9stamos.  \u201cPor \u00faltimo -agrega Orjuela-, pedimos que implementen medidas de urgencia para conservar la infraestructura. Nos piden que conservemos puestos de trabajo, pero no nos dan las medidas que lo permitan. Tambi\u00e9n pedimos que las C\u00e1maras de Comercio, as\u00ed como se lucran de los empresarios, condonen y congelen el pago del registro mercantil, que es apenas l\u00f3gico en esta crisis\u201d. Seg\u00fan Orjuela, hay gente que empez\u00f3 a cerrar. \u201cUn empresario que ten\u00eda diez establecimientos dej\u00f3 dos. Uno que ten\u00eda 15, tambi\u00e9n va a dejar dos. La orden es empezar a liquidar masivamente los negocios, porque hay una quiebra. No nos est\u00e1n dando alternativa si tenemos que pagar arriendo, servicios, parafiscales y sueldos\u201d. CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/bares-discotecas-y-servicios-de-entretenimiento-nocturno-anuncian-quiebra-485922", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Intruso\u2019 habr\u00eda asesinado a capit\u00e1n de barco alem\u00e1n en Cartagena", "contenido": " Un giro dieron en las \u00faltimas horas las investigaciones por el crimen de un capit\u00e1n dentro de un barco mercante, con bandera del Reino Unido, que se encuentra atracado en aguas de Cartagena de Indias.Fuentes del CTI de la Fiscal\u00eda han dicho que el crimen de Myo Tun Zaw, de 50 a\u00f1os, capit\u00e1n del barco \u2018Spirit of Hamburg\u2019, habr\u00eda sido cometido,\u00a0con sevicia, por la misma tripulaci\u00f3n.La nave con m\u00e1s de 500 contenedores hab\u00eda arribado a Cartagena de Indias el pasado jueves 16 de abril, como lo muestra la carta de navegaci\u00f3n, conocida en exclusiva por EL TIEMPO. No obstante, EL TIEMPO conoci\u00f3 informaci\u00f3n oficial de la naviera, propietaria del barco, que se\u00f1ala que el crimen del curtido marino habr\u00eda sido cometido por \u201cun intruso a bordo del barco en el puerto de Cartagena\u201d. \u201cLos gerentes Zeaborn Ship Management lamentan informar que en la tarde del 16 de abril de 2020, uno de sus valiosos marinos de su buque portacontenedores \u2018Spirit of Hamburg\u2019 ha sufrido lesiones fatales, tras lo que se cree que fue un incidente violento con un intruso a bordo del barco en el puerto de Cartagena, Colombia\u201d, se\u00f1ala la compa\u00f1\u00eda alemana Zeaborn Ship Management, a cargo de la nave, en comunicado de prensa.  La multinacional envi\u00f3 condolencias a la familia y amigos del capit\u00e1n Myo Tun Zaw, y ofrecer\u00e1 apoyo psicol\u00f3gico a la tripulaci\u00f3n.\u201cLos familiares del miembro de la tripulaci\u00f3n han sido notificados y se les ofrecer\u00e1 apoyo total en este momento tan dif\u00edcil. La tripulaci\u00f3n de \u2018Spirit of Hamburg\u2019 recibir\u00e1 ayuda psicol\u00f3gica tras la tr\u00e1gica muerte de su colega\u201d, agrega la multinacional, que compr\u00f3 el barco en al a\u00f1o 2014 a la empresa, tambi\u00e9n alemana, Hamburg Sud.La escena del crimen es una nave mercante con m\u00e1s de 500 contenedores, que ten\u00eda como destino varios puertos internacionales.\u201cRepresentantes de la compa\u00f1\u00eda llegaron a Cartagena para brindarle m\u00e1s apoyo a la tripulaci\u00f3n. Las circunstancias exactas del incidente violento a\u00fan se desconocen y la Polic\u00eda inici\u00f3 una investigaci\u00f3n oficial sobre los eventos y realiz\u00f3 entrevistas con la tripulaci\u00f3n del \u2018Spirit of Hamburg\u201d, agrega la compa\u00f1\u00eda propietaria del barco. Para no interferir con la investigaci\u00f3n de la polic\u00eda local, Zeaborn Ship management inform\u00f3 que se abstendr\u00e1 de entregar mayores declaraciones en esta primera etapa de las investigaciones. Las autoridades de Colombia ya otorgaron el permiso para que la embarcaci\u00f3n se mueva al anclaje interior de la Bah\u00eda de Cartagena.La empresa Zeaborn Ship Management, que compr\u00f3 el barco en el a\u00f1o 2014 a la multinacional, tambi\u00e9n alemana Hamburg Sud, inform\u00f3 la mayor\u00eda de su tripulaci\u00f3n no es de origen filipino.  La Direcci\u00f3n General Mar\u00edtima (Dimar)  inform\u00f3  que \u201cla motonave \u2018Spirit of Hamburg\u2019, portacontenedores de bandera de Isla de Man, arrib\u00f3 al puerto de Cartagena el 16 de abril de 2020 a las 07:40 horas con veinti\u00fan tripulantes a bordo, con el fin de desarrollar operaciones de cargue  y descargue de contenedores, en las instalaciones portuarias de la Sociedad Portuaria  Regional de Cartagena\u201d.Seg\u00fan la  Dimar, \u201caproximadamente a las 17:00 horas del mismo d\u00eda 16 de abril de 2020, cuando la motonave a\u00fan se encontraba atracada, en uno de los muelles de la Sociedad Portuaria Regional de Cartagena, se recibi\u00f3 un reporte por parte del oficial de protecci\u00f3n de la entidad quien inform\u00f3 sobre la muerte del capit\u00e1n de la nave, quien fue encontrado en la cubierta principal del buque\u201d.Las circunstancias de tiempo, modo y lugar del crimen son materia de investigaci\u00f3n por parte de las autoridades judiciales colombianas. Este medio conoci\u00f3 la carta de navegaci\u00f3n del barco \u2018Spirit of Hamburg\u2019, el cual se\u00f1ala que  el 31 de marzo pasado estuvo en el puerto de  Crist\u00f3bal, en Panam\u00e1. Luego parti\u00f3 hacia el Puerto de Filadelfia, en los Estados Unidos, a donde lleg\u00f3 el  7 de abril. De all\u00ed parti\u00f3 a la ciudad de Charleston, tambi\u00e9n en los Estados Unidos, a donde arrib\u00f3 el 10 de marzo.La nave arrib\u00f3 a aguas de Cartagena de Indias el 16 de abril.Este tipo de embarcaciones viajan con una tripulaci\u00f3n de entre 20 y 30 personas. El barco, con matr\u00edcula IMO: 9391660, donde se cometi\u00f3 el misterioso crimen fue construido en el a\u00f1o 2007 y fue bautizado con el nombre de Bah\u00eda Laura; pero su nombre fue cambiado en el a\u00f1o 2013 a \u2018Spirit of Hamburgo\u2019, como un augurio para la buena suerte de la compa\u00f1\u00eda naviera.Posteriormente en el a\u00f1o 2014 fue adquirida por la multinacional\u00a0Zeaborn Ship Management.Se trata de una nave mercante que, seg\u00fan sus \u00faltimas cartas de navegaci\u00f3n, ha recorrido el Caribe en varias oportunidades.De hecho en enero del a\u00f1o 2016 estuvo atracado varios meses en un puerto de Panam\u00e1 donde fue sometido a reparaciones. \u201cSe busca aplicar la Convenci\u00f3n sobre el Derecho de Mar de 1982, para que este caso sea asumido por la jurisdicci\u00f3n penal de la bandera alemana, por haber ocurrido dentro del buque mercante\u201d, se\u00f1al\u00f3 la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.Fuentes del CTI le dijeron a este diario que el capit\u00e1n era de origen birmano, y que se desconocen las causas del presunto mot\u00edn a bordo que habr\u00eda culminado con el asesinado del marino hombre.Seg\u00fan el ente investigador, en este caso se aplica, adem\u00e1s, el principio de extraterritorialidad, pues el delito no fue cometido dentro de la jurisdicci\u00f3n de Colombia, y por lo tanto no puede asociarse este caso a una pol\u00edtica criminal nacional, sino del pa\u00eds de origen.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPOCartagenaEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/crimen-intruso-habria-asesinado-a-capitan-de-barco-aleman-en-cartagena-485982", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Van 3 alcaldes que reajustan contratos de mercados y kits", "contenido": " A mitad de semana, el fiscal general, Francisco Barbosa, dar\u00e1 a conocer los primeros resultados judiciales sobre la investigaci\u00f3n que adelantan con la Contralor\u00eda y la Procuradur\u00eda en torno a despilfarros y sobrecostos con dineros de la emergencia sanitaria. El anuncio y las denuncias de los medios han desatado una cadena contra el reloj en algunos municipios y departamentos que est\u00e1n ajustando y renegociando contratos, de cara a las investigaciones penales, fiscales y disciplinarias.El contralor general, Felipe C\u00f3rdoba, confirm\u00f3 que tiene informaci\u00f3n seg\u00fan la cual algunos gobernadores ya entraron a renegociar algunos de los contratos m\u00e1s jugosos y escandalosos.Y EL TIEMPO ya encontr\u00f3 tres casos en donde se revisaron, en tiempo r\u00e9cord, desembolsos que superan los 2.400 millones de pesos. C\u00e9sar Alonso Ladino Daza, un conocido comerciante de Acac\u00edas, Meta, acaba de aceptar que se reverse el millonario contrato que firm\u00f3 con la alcald\u00eda local para la \u201cadquisici\u00f3n de mercados b\u00e1sicos para personas en estado de vulnerabilidad en el marco de la emergencia sanitaria por causa del coronavirus\u201d.Ladino Daza hab\u00eda cotizado en 225.000 pesos cada mercado, incluido el IVA, para un total de 1.125 millones de pesos.\u00a0El contrato se redujo a 904\u2019525.000 de pesos, significando un ajuste de 220\u2019475.000 pesos.Con ese dinero, el comerciante deber\u00e1 entregar 5.000 kits de mercados que incluyen 6 rollos de papel higi\u00e9nico a 1.439 pesos cada uno; dos jabones de barra, a 2.230 pesos cada uno; dos bloques de panela, a 4.800 cada uno, y una bolsa de leche en polvo, a 10.595 pesos, que todav\u00eda llaman la atenci\u00f3n de las autoridades.Siguiendo la misma l\u00ednea, organismos de control le dijeron a EL TIEMPO que en Ch\u00eda modificaron un contrato de suministros que pas\u00f3 de 69 por ciento de presuntos sobreprecios a 51 por ciento. A las autoridades les llama la atenci\u00f3n que se est\u00e1n pagando 4 millones 857 mil pesos de transporte dentro de un contrato por 172 millones 974 mil pesos.EL TIEMPO accedi\u00f3 al contrato y estableci\u00f3 que se trata de la compra de 21 elementos para prevenir la propagaci\u00f3n del virus. Incluye la desinfecci\u00f3n por \u00e1reas, sin embargo, no se especifican.As\u00ed mismo, se hicieron dos otros\u00ed para cambiar las especificaciones de algunos \u00edtms y luego para modificar el valor de varios productos. En Cove\u00f1as, Carlos Miguel Moreno Orozco, representante legal de la Fundaci\u00f3n y Servicios del Caribe, tambi\u00e9n envi\u00f3 una carta, luego de que la propia administraci\u00f3n municipal lo invitara a revisar los precios de los mercados que se contrataron por 1.206 millones de pesos.En esta, empieza por asegurar que algunos productos han subido debido a la emergencia sanitaria: \u201cEs de su conocimiento que la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria, esa misma que se requiere atender, ha causado un incremento en el valor de algunos productos b\u00e1sicos de la canasta familiar, por la cantidad de la demanda como el arroz, panela, lentejas, limones, huevos, entre muchos otros. Aunado con la urgencia con la que se requer\u00eda dicha oferta y ejecuci\u00f3n del contrato\u201d.Sin embargo, asegur\u00f3 que \u201catendiendo el sentido colaborativo al servicio del Estado y en particular de su municipio, manifestamos nuestro acuerdo y voluntad en hacer una revisi\u00f3n y ajustes de precios que conlleven a la ampliaci\u00f3n del alcance del objeto contratado\u201d.As\u00ed las cosas, inicialmente ofreci\u00f3 6.000 kits con sardinas, arroz, az\u00facar, crema dental, at\u00fan, lentejas, fr\u00edjol, panela, leche en polvo, entre otros. Pero ahora entregar\u00e1n, por el mismo monto, 6.550 kits, beneficiando con el reajuste a 550 familias m\u00e1s. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-por-presunto-despilfarro-van-3-alcaldes-que-reajustan-contratos-de-mercados-y-kits-485908", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Choc\u00f3, en alerta por enfermeras contagiadas de coronavirus", "contenido": " Tras el contagio con covid-19 de cinco enfermeras en el hospital San Francisco de As\u00eds, en Quibd\u00f3, Choc\u00f3, la entidad decidi\u00f3 restringir sus servicios y desde ayer solo atiende a trav\u00e9s del servicio de urgencias, seg\u00fan inform\u00f3 la Gobernaci\u00f3n. La llegada de la pandemia al Choc\u00f3, en donde se han registrado seis contagios \u2013cinco de personal sanitario\u2013 y la restricci\u00f3n de servicios, es de especial gravedad porque las condiciones del sistema de salud en ese departamento son cr\u00edticas. \u201cEl hospital debe ser cerrado en la mayor\u00eda de sus servicios por cuanto se han presentado cinco casos positivos para el covid-19, y por lo tanto el personal debe entrar en cuarentena y por eso se limitan los servicios de atenci\u00f3n a la ciudadan\u00eda\u201d, dijo la secretaria del Interior de la gobernaci\u00f3n del Choc\u00f3, Carolina C\u00f3rdoba. Seg\u00fan una circular emitida por la Secretar\u00eda de Salud de la Gobernaci\u00f3n, los servicios que requieren \u201cinternaci\u00f3n en la instituci\u00f3n quedan en aislamiento preventivo\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Confirman 28 casos de coronavirus en Plaza Minorista de Medell\u00edn) De igual forma, el personal administrativo y asistencial qued\u00f3 en \u201caislamiento obligatorio\u201d, mientras que quienes hayan tenido contacto con los casos previamente diagnosticados tendr\u00e1n que practicarse la prueba para descartar contagios.La funcionaria explic\u00f3 que por ser el \u00fanico hospital p\u00fablico del Choc\u00f3, por ahora solo se mantiene el aislamiento preventivo del personal, pero no pueden cerrarlo, pues se desconoce si los casos puedan crecer. \u201cNo podemos cerrarlo, y por eso quedan abiertos los servicios de urgencias vitales de ginecoobstetricia y cirug\u00eda general\u201d, agreg\u00f3 la funcionaria. C\u00f3rdoba record\u00f3 que el San Francisco de As\u00eds, ubicado en la capital del departamento, atiende a m\u00e1s de 544.000 habitantes de 30 municipios y que la poblaci\u00f3n es mayoritariamente ind\u00edgena y afrodescendiente. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Temporada invernal con derrumbes y afectaci\u00f3nes en municipios de Huila) A la situaci\u00f3n del hospital se suma que la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (Onic) prendi\u00f3 las alarmas el pasado viernes debido a las extra\u00f1as muertes que se han presentado en el pueblo ind\u00edgena embera d\u00f3bida, en Riosucio, Choc\u00f3.La sospecha de contagio obedece a los s\u00edntomas relacionados con el virus que tienen algunos ind\u00edgenas de la comunidad. Estos padecimientos, declar\u00f3 la Onic, habr\u00edan cobrado la vida de una mujer de 60 a\u00f1os, un beb\u00e9 de 4 meses y otro de 3 meses el pasado 29 de marzo.Lo que sostiene la organizaci\u00f3n es que, desde hace un mes, 90 de los 320 habitantes del resguardo ind\u00edgena Pe\u00f1a Blanca-R\u00edo Truand\u00f3 padecen s\u00edntomas de fiebre, tos seca, dolor de cabeza, dolor de cuerpo y algunos ni\u00f1os presentan comez\u00f3n en el cuerpo.Seg\u00fan la organizaci\u00f3n Asorewa, existe la posibilidad de que \u201cla cercan\u00eda con la frontera con Panam\u00e1 sea la causante de un posible brote de covid-19, pues all\u00ed se han presentado varios casos en otros pueblos ind\u00edgenas\u201d.El consejero mayor de la Onic, Luis Fernando Arias, ha dejado claro que la organizaci\u00f3n tiene un plan de contingencia que trata de toda una estrategia de comunicaciones y un centro de informaciones que hace un monitoreo permanente en los territorios ind\u00edgenas. Por esto, la organizaci\u00f3n pidi\u00f3 que se realice el diagn\u00f3stico de la comunidad con el fin de confirmar o descartar infecci\u00f3n por covid-19.Adem\u00e1s, Arias mostr\u00f3 preocupaci\u00f3n por la lejan\u00eda que existe entre la comunidad embera d\u00f3bida y el centro m\u00e9dico m\u00e1s cercano, pues este \u00faltimo se ubica a 75 kil\u00f3metros por v\u00eda fluvial en Riosucio.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-crisis-en-choco-por-enfermeras-contagiadas-de-covid-19-486128", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "James, campe\u00f3n de la \u2018Champlay\u2019: \u00a1goleando al Real Madrid!", "contenido": " Los juegos de video dan para curiosidades como esta: James Rodr\u00edguez jug\u00f3 un torneo virtual, pero no con el Real Madrid, sino con el Liverpool. Su rival en la final, Paulo Dybala, no jug\u00f3 con\u00a0Juventus,\u00a0sino con Real Madrid, y puso a James de titular. Al final, el colombiano se coron\u00f3 campe\u00f3n al derrotar a Dybala, o mejor, al Real Madrid, por 5-1, en la \u2018Champlay\u2019, un torneo de Fifa20 que organiz\u00f3 el atacante de la \u2018Juve\u2019 para recaudar fondos para la Cruz Roja Argentina, en la lucha contra el covid-19.El Liverpool, que dirigi\u00f3 James, se sobrepuso en la final a una expulsi\u00f3n, la de Mohamed Salah, y demostr\u00f3 las habilidades del colombiano en este juego de video, aunque, tras haber ganado el partido de cuartos de final, confes\u00f3 que no es el que m\u00e1s utiliza: disfruta m\u00e1s otros.(En otras noticias: LaLiga recuerda los diez mejores goles de James con el Real Madrid) \u201cJuego m\u00e1s NBA o GTA, FIFA casi no, pero los \u00faltimos cuatro d\u00edas entren\u00e9 mucho y por eso hoy (s\u00e1bado) jugu\u00e9 bien\u201d, asegur\u00f3. Y agreg\u00f3, tras ganar el torneo: En su camino hacia la final, James venci\u00f3 en cuartos de final a Sergio \u2018Kun\u2019 Ag\u00fcero (2-1 con gol de oro, tras un empate 1-1 en el tiempo reglamentario) y en la semifinal super\u00f3 4-2 a Facundo Campazzo, jugador argentino del equipo de baloncesto del Real Madrid. James sorprendi\u00f3 al haber escogido al Liverpool, y no al Real Madrid, para jugar el torneo. Tras ganar el primer partido, dio su explicaci\u00f3n: \u201cSon tres balas arriba. Entonces siempre pido a Liverpool, porque son rapid\u00edsimos\u201d.James aprovech\u00f3 para saludar a la gente de Banfield, el equipo en el que comenz\u00f3 su carrera en el f\u00fatbol internacional.\u201cYo estoy eternamente agradecido a Banfield, me trae recuerdos lindos, pude salir campe\u00f3n. Feliz por el apoyo de ellos. Siempre atento a todo lo que hace el club. Cada 15 d\u00edas que puedo verlos estoy atento a ellos\u201d, declar\u00f3 James.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/james-rodriguez-campeon-de-la-champlay-486042", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La tecnolog\u00eda, la mejor aliada para estar en casa.", "contenido": " Por estos d\u00edas, la humanidad en su conjunto afronta un reto in\u00e9dito que ha modificado las rutinas de la mayor\u00eda de personas. \u00bfC\u00f3mo lograr, en este nuevo contexto, ser productivos? \u00bfC\u00f3mo adaptarse para que los objetivos y las obligaciones no se queden en el aire? \u00bfC\u00f3mo disfrutar la vida sin salir de casa?Esas son algunas de las preguntas que muchos se est\u00e1n haciendo mientras asumen nuevas tareas. Quienes son padres, por ejemplo, se est\u00e1n convirtiendo, de alguna manera, en los profesores de sus hijos, pues deben ayudarlos a asistir a sus clases, a regular sus horarios de alimentaci\u00f3n y a jugar con ellos.  Este es apenas un ejemplo, pero en realidad todos o casi todos han experimentado cambios en sus din\u00e1micas laborales, sociales y personales. Por fortuna, la tecnolog\u00eda se ha convertido en la gran aliada para hacer m\u00e1s f\u00e1cil esta transici\u00f3n, como se puede apreciar en los productos que la empresa estadounidense HP ha desarrollado para que cada uno logre potenciarse en sus ocupaciones sin dejar de lado el ocio y el entretenimiento. Ahora que se trabaja desde casa, conviene tener equipos con una mayor capacidad de carga. El HP Spectre x360 13 es una soluci\u00f3n perfecta, pues cuenta con una bater\u00eda que dura aproximadamente 22 horas y con procesadores Intel Core de d\u00e9cima generaci\u00f3n. Este port\u00e1til se destaca por aumentar la productividad gracias a la memoria Intel Optane, que ofrece mayor capacidad de respuesta para hacer m\u00e1s. Igualmente, se garantiza una excelente conectividad inal\u00e1mbrica, segura y vers\u00e1til, con el Intel Wi-Fi 6 integrado.As\u00ed mismo, los procesadores Intel Core de d\u00e9cima generaci\u00f3n de la HP Spectre ofrecen entretenimiento de primer nivel, pues los gr\u00e1ficos Intel Iris Plus brindan experiencias visuales altamente v\u00edvidas, como video HDR 4K y juegos 1080p. Adem\u00e1s de esto, los gamers pueden disfrutar de partidas de alto nivel de FPS, incluso mientras se hace streaming y se graba con hasta 5,3 GHz. En casa, aumenta la necesidad de hacer transacciones virtuales, cuidar la informaci\u00f3n personal y proteger a los ni\u00f1os de los peligros que puede haber en la web.Para evitar cualquier inconveniente de seguridad, el HP ENVY cuenta con una c\u00e1mara de privacidad con interruptor de bloqueo, que brinda protecci\u00f3n avanzada por medio de la opci\u00f3n de activaci\u00f3n o desactivaci\u00f3n de la c\u00e1mara web. Adicionalmente, este equipo est\u00e1 dise\u00f1ado a partir de un modelo en madera, lo que hace que cada HP ENVY sea \u00fanico. HP sabe que imprimir hace parte de la rutina diaria de los trabajadores y los estudiantes. Por eso, las impresoras HP Smart Tank permiten imprimir y escanear f\u00e1cilmente desde el celular con la aplicaci\u00f3n HP Smart. Estas impresoras, adem\u00e1s, dan un rendimiento de hasta 12.000 p\u00e1ginas con la tinta incluida en la caja a un muy bajo costo sin perder un \u00e1pice de calidad. Su sistema de tanque de tinta, exclusivo de HP, brinda una forma sencilla, pr\u00e1ctica y limpia de recarga. Estar en casa da la posibilidad de encontrar nuevas alternativas para el ocio familiar. Por eso, el HP Pavilion All-in-One no solo permite trabajar y aprender, sino tambi\u00e9n ver pel\u00edculas y jugar. Adem\u00e1s, el equipo cuenta con Magic Desktop, un exclusivo programa de control parental; y con puertos USB tipo C; WiFi de alta velocidad A/C; dise\u00f1o geom\u00e9trico y estructura armoniosa; procesadores de \u00faltima generaci\u00f3n; tarjeta gr\u00e1fica GTX1050 o RX540; y sistema de audio envolvente. Adem\u00e1s de permitir estudiar y trabajar, este equipo es perfecto para jugar. Se trata del HP Pavilion Gaming 15. Esta excelente opci\u00f3n se caracteriza por su atrevido dise\u00f1o con borde delgado y porque permite descargar juegos; interactuar de manera sencilla en l\u00ednea; navegar y trabajar al mismo tiempo; y disfrutar de un gran rendimiento con procesadores Intel core y excelentes gr\u00e1ficas con tarjetas NVIDIA GTX y RTX. El tiempo en casa vale oro, y por eso el HP Pavilion cuenta con opciones que potencian la rapidez y la seguridad, como el lector de huellas digitales. As\u00ed mismo, este equipo cuenta con teclas a toda prueba que proporcionan un control c\u00f3modo y preciso en la punta de los dedos. Otras ventajas se encuentran en su tama\u00f1o compacto, que facilita la movilidad, y en su bater\u00eda de larga duraci\u00f3n, que permite trabajar todo el d\u00eda sin inconvenientes. De esta manera, trabajar, estudiar y divertirse en casa es cada vez m\u00e1s f\u00e1cil con la ayuda de los innovadores productos de HP. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-tecnologia-la-mejor-aliada-para-estar-en-casa-485144", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ria\u00f1o y Juanpis, las dos caras de la incorrecci\u00f3n pol\u00edtica", "contenido": " Alejandro Ria\u00f1o es como Jekyll, el cient\u00edfico que cre\u00f3 una poci\u00f3n que le permite separar la parte m\u00e1s humana del lado m\u00e1s mal\u00e9fico de la persona. Pero no necesita de una p\u00f3cima, se pone las gafas oscuras e inmediatamente se convierte en Juanpis Gonz\u00e1lez, un gomelo insoportable, racista, clasista, homof\u00f3bico, de ultraderecha, capaz de decir cualquier atrocidad, de ser todo lo que est\u00e1 mal.  A veces Ria\u00f1o no sabe ni siquiera de d\u00f3nde se le ocurren ciertas barrabasadas, se sorprende de lo que dice cuando se \u201cconvierte\u201d en esa otra personalidad. Logra tal inmersi\u00f3n que pareciera como si tuviera trastorno de identidad disociativo. Pero todo est\u00e1 planeado por el comediante. Los factores que confluyen en las dos personalidades terminaron en una f\u00f3rmula perfecta para lograr los objetivos que Ria\u00f1o se ha propuesto en su vida: vivir de su pasi\u00f3n, que es hacer re\u00edr a la gente; y aportar a la sociedad tanto desde su empresa apoyando a organizaciones que hacen trabajo social, pero principalmente preguntando a los m\u00e1s poderosos de este pa\u00eds aquello que nadie se atreve a preguntarles. Para seguir logrando sus metas, son varias las estrategias que plantea junto con todo un equipo de profesionales que trabajan detr\u00e1s de Juanpis y de Ria\u00f1o Producciones, empresa en la que trabaja con su hermana, Mar\u00eda Ria\u00f1o.Por el momento, la cuarentena les cambi\u00f3 los planes, pues la empresa vive de la taquilla de 'The Juanpis live show' en el Teatro Nacional, de ah\u00ed que decidieron apostarle todo a su estrategia digital y lanzaron la plataforma JP Channel. El respaldo: cuatro millones de seguidores en todas sus redes sociales y los m\u00e1s de 116 millones de vistas en su canal de YouTube.(Lea adem\u00e1s: \u00bfEl humor pol\u00edtico de Juanpis Gonz\u00e1lez cruza l\u00edneas rojas?) En palabras de Ria\u00f1o, \u201ces una especie de Netflix donde subiremos los videos de Juanpis porque YouTube no nos alcanza para nada\u201d. Los recursos, adem\u00e1s de que son para la empresa, tambi\u00e9n son donados, por el momento, a Techo Colombia. EL TIEMPO habl\u00f3 con el comediante. (Risas) No, no es con el saco, sino las gafas. Cuando me las pongo digo: \u2018Ahora s\u00ed, malditos esclavos, se callan\u2019. Me convierto en un hijueputa. En las mismas entrevistas yo no tengo preparado ning\u00fan comentario y me salen unos apuntes horribles. Es un personaje que se ha transformado con el tiempo, al principio sal\u00eda despeinado sin gafas y despu\u00e9s lo fui puliendo, estudi\u00e9 la forma de caminar, de moverse, de expresarse, tambi\u00e9n es medio amanerado... Cuando me transformo no s\u00e9 qu\u00e9 me pasa, me salen comentarios que o\u00ed durante toda mi vida, clasistas, racistas\u2026 S\u00ed, y se molestan, lo cual est\u00e1 muy bien porque ch\u00e9vere que la gente se moleste y que no lo entienda, me parece curioso es que se indignen con que yo diga culo, marica, huev\u00f3n, pero no con que los pol\u00edticos los roben... La idea es que se entienda que estoy haciendo todo lo incorrecto como Juanpis. Es que \u00e9l tiene la licencia que mucha gente no tiene, decir lo que se le d\u00e9 la gana. Yo tengo a dos personajes quietos, tengo al izquierdoso que saldr\u00e1 en alg\u00fan momento, y tengo a Mapis G\u00f3mez, que la voy a lanzar pr\u00f3ximamente; ella es la prima de Juanpis: ambientalista del Nueva Granada, la voy a sacar en la secci\u00f3n de far\u00e1ndula del noticiero. Yo creo que es con los formatos y con el humor que le ha gustado a la gente. Por ejemplo, lanzamos JP News y la gente de entrada le gust\u00f3 el programa. S\u00ed, queremos que sea la \u00fanica plataforma de humor de Colombia donde la gente pague 12.200 pesos y puede ver a todos sus comediantes favoritos, pueda ver pel\u00edculas, series, lo que se pueda en el futuro. Es una apuesta muy grande. Queremos lograr conseguirle teatros a esos nuevos comediantes, nuevos talentos y que no han tenido esa visibilidad. Yo pienso que no debe haber uno sino miles de comediantes, siento que Colombia es un pa\u00eds que debe re\u00edr. (Risas) S\u00ed, hay gente que me escribe y que me dice que pensaba que era una exageraci\u00f3n, pero que se hab\u00eda encontrado a alguien as\u00ed, igualito. Pero bueno, hay una cosa y es que no es una cuesti\u00f3n de la forma como habla o como viste porque hay gente que habla as\u00ed y viste as\u00ed, y son muy buenas personas. La cuesti\u00f3n de Juanpis est\u00e1 en que \u00e9l no lo es. He conocido gente que me dice (imita voz de gomelo): \u2018\u00bfUsted por qu\u00e9 le dio la mano a ese man, huev\u00f3n? Qu\u00e9 seba, es el empleado\u2019. A m\u00ed eso no me cabe en la cabeza. En todo lado hay personas que creen que por tener plata pueden pasar por encima de los dem\u00e1s. Tengo una independencia maravillosa. Juanpis es una m\u00e1scara para decir lo que otros no se atreven como decirle a un corrupto en la cara (acento gomelo): \u2018Usted es un corrupto, usted rob\u00f3 tal d\u00eda\u2019. \u2013No, no, no, Juanpis, c\u00f3mo se te ocurre\u2013. \u2018Usted lo hizo, d\u00edgame\u2026\u2019. Creo que por eso tanta gente ha querido al personaje, porque he dejado al descubierto a muchos. (Risas) S\u00ed, muchos de estos personajes llegan asustados. El mismo Jos\u00e9 Obdulio, Mar\u00eda Fernanda Cabal me dijeron: \u2018no, no, me da miedo, no s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar\u2019. Hasta Jorge Robledo me dijo: \u2018Sud\u00e9 todo el tiempo por que no sab\u00eda con qu\u00e9 me iba a salir. Me dio m\u00e1s susto que estar denunciando en plena plenaria\u2019. Eso ha sido muy ch\u00e9vere. La entrevista a Petro fue miedosa porque es un tipo que sabe mucho, creo que me pasar\u00eda lo mismo con \u00c1lvaro Uribe. En ese caso s\u00ed ten\u00eda preparada una entrevista, tengo un equipo de investigaci\u00f3n detr\u00e1s, pero no est\u00e1 planeada cada cosa que pasa. Petro lo desarma a uno, arranca a hablar con esa lentitud (lo imita) y empieza a enredarlo. Y me toc\u00f3 frenarlo. Se empieza a ir por otros lados, y empieza a joder con datos que ni sab\u00eda. Yo creo que es de las entrevistas pol\u00edticas m\u00e1s complicadas porque quer\u00eda darle duro, pero en algunos puntos me sal\u00eda del personaje y estaba de acuerdo con cosas que dec\u00eda, pero yo pensaba por dentro, \u2018a m\u00ed no me gusta Petro\u2019. Tiene unas ideas que si las aplicaran ser\u00edan maravillosas, pero no las aplican lastimosamente. No, nunca se han molestado conmigo porque los que han ido se preparan para el personaje. Antes de las entrevistas yo nunca estoy vestido de Juanpis, siempre los recibo como soy yo. Les digo: '\u00bfqu\u00e9 m\u00e1s? \u00bfQu\u00e9 se toman? Ya saben c\u00f3mo es el personaje, tenemos las preguntas, ustedes ver\u00e1n. Un gusto conocerlos'. Y, de verdad ha sido un gusto conocerlos a todos, independientemente de mis creencias pol\u00edticas o de lo que yo crea me he sorprendido much\u00edsimo con ciertas personas. Nunca pens\u00e9 que iba a hablar tranquilo con Maria Fernanda Cabal y apenas llegu\u00e9, ella muy querida. Con mi hermana sal\u00edamos diciendo: \"de pronto uno juzga demasiado sin conocer\". Pero despu\u00e9s uno ve la ley que a uno le meten y uno se emputa (risas). Me acuerdo de la de Jos\u00e9 Obdulio cuando lo recib\u00ed en la puerta y un tipo me grit\u00f3 del otro lado de la calle: \"muy mal rodeado de amigos, hijueputa ese ladr\u00f3n\". Pero antes de eso, por m\u00e1s que est\u00e9n en una posici\u00f3n, y de que son los que toman las decisiones del pa\u00eds en el Congreso estemos o no de acuerdo, me siento con la persona a hablar antes de cambiarme, que me conozca a mi, los invito muchas veces a un trago. Me acuerdo que Jos\u00e9 Obdulio se tom\u00f3 un Whisky, Maria Fernanda Cabal un aguardiente. Ella me dijo: \"Si se lo toma usted me lo tomo yo\". Cepeda se tom\u00f3 un vino. Ese trago que aparece ah\u00ed es real, y se los ofrezco desde antes. El de Petro era un Gin Tonic. Eso desestresa, me dicen que qu\u00e9 delicia que uno se pueda tomar un trago en una entrevista. Es que detr\u00e1s hay seres humanos, independientemente de lo que hacen. Ese es un poco el mensaje que he querido llevar con Juanpis,\u00a0 yo me puedo sentar con la izquierda, con el centro, con la derecha, con el de las Farc, con el narcotraficante m\u00e1s tremendo, con un asesino, y demostrarles que primero hay que llevar todo por la v\u00eda del di\u00e1logo. Nosotros no somos nadie para decidir por la vida de otro por m\u00e1s da\u00f1o que haya hecho. Yo creo que hay que tener un poco m\u00e1s de humanidad, eso es lo que le falta a este mundo.\u00a0 El humor tiene eso, que por medio de este se logra mayor entendimiento, que todo sea m\u00e1s fresco, que el mensaje llegue. El humor es el arma m\u00e1s poderosa que hay en el mundo. Lo mejor que puede tener un ser humano es sentido del humor: poderse re\u00edr de usted mismo, de lo que est\u00e1 pasando, de las situaciones, siempre siendo consciente de d\u00f3nde est\u00e1 parado y que el chiste va un poco m\u00e1s all\u00e1, que por medio de ese chiste algo se puede cambiar. Poder ver a una persona re\u00edr es maravilloso. Yo vivo de eso.  Para mi ver re\u00edr al p\u00fablico es una motivaci\u00f3n tremenda y es una forma de vida, es por lo que me levanto todos los d\u00edas.\u00a0SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/juanpis-gonzalez-y-alejandro-riano-hablan-de-sus-proyectos-485930", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: l\u00edos de corrupci\u00f3n y oportunismo que indignan al mundo", "contenido": " Con el aumento de las cifras de contagiados por coronavirus en el mundo\u00a0existen personas que han sacado provecho de la preocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por la expansi\u00f3n del virus. Ya sea incrementando los precios del equipo m\u00e9dico o divulgando informaci\u00f3n falsa, les presentamos una lista con algunos ejemplos de casos en el mundo  que han sucedido durante la contingencia y que cumplen con esta condici\u00f3n. En medio de la pandemia por el coronavirus, criminales est\u00e1n sacando ventaja para robar datos e informaci\u00f3n financiera. La oficina central de Interpol inform\u00f3 de las denuncias que han recibido por estafas relacionadas con el coronavirus.  Los fraudes incluyen llamadas de falsos doctores que comunican que un familiar esta enfermo, enlaces para adquirir productos sanitarios y correos en los que se suplanta a las autoridades sanitarias. Seg\u00fan la \u2018BBC\u2019, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) emiti\u00f3 un comunicado  en el que indicaba que cibercriminales se estaban haciendo pasar por la entidad. En los correos que parecen venir de la OMS se solicitaba a los usuarios entregar una contrase\u00f1a o ingresar a un enlace que descargaba un malware. As\u00ed mismo, la organizaci\u00f3n de ciberseguridad Cofense que tambi\u00e9n detect\u00f3 este tipo de estafas, en conversaci\u00f3n con el medio brit\u00e1nico, las describe como un ejemplo de los piratas cibern\u00e9ticos:\u00a0\u201cSacan provecho del miedo y el p\u00e1nico\u00a0de la poblaci\u00f3n\". (Lea tambi\u00e9n: Alerta mundial de Interpol por estafas con coronavirus) En una investigaci\u00f3n mundial realizada por la Europol junto con otras autoridades judiciales en 90 pa\u00edses, se descubrieron al menos 2.000 p\u00e1ginas web que ofrecen f\u00e1rmacos enga\u00f1osos para contrarrestar el coronavirus. De acuerdo con el medio alem\u00e1n \u2018DW\u2019, la entidad advirti\u00f3 que tambi\u00e9n se pueden encontrar en internet respiradores artificiales falsos y a un alto precio. As\u00ed mismo, la Europol tambi\u00e9n inform\u00f3 que a principios de marzo se retiraron 34.000 mascarillas hechas de papel de vell\u00f3n, un material similar a la lana.\u00a0 Adem\u00e1s, advirti\u00f3 de casos como el de B\u00e9lgica, en donde se ordenaron mascarillas a un fabricante de Turqu\u00eda, por cinco millones de euros, que nunca fueron entregadas. Con el aumento de personas contagiadas por coronavirus en el mundo, los gobiernos europeos han recurrido a China para adquirir equipo sanitario. Sin embargo, han tenido que devolverlos o, en su defecto, desecharlos, por problemas de fiabilidad y calidad de los productos.  Seg\u00fan la \u2018BBC\u2019, pa\u00edses como Espa\u00f1a y Rep\u00fablica Checa recibieron kits de diagn\u00f3stico r\u00e1pido que tuvieron que desestimar por inservibles. Mientras que en Pa\u00edses Bajos el personal de sanidad tuvo que retirar miles de mascarillas de mala calidad que no proteg\u00edan al equipo m\u00e9dico.  Ante la situaci\u00f3n, el gobierno chino inici\u00f3 una investigaci\u00f3n para determinar el origen de los productos. De acuerdo con el diario espa\u00f1ol \u2018La Vanguardia\u2019, Alemania tambi\u00e9n ha sido v\u00edctima de irregularidades en la adquisici\u00f3n de material sanitario. El ej\u00e9rcito germano gestion\u00f3 una orden de 6 millones de mascarillas que desaparecieron en el aeropuerto de Kenia y por el cual se ha solicitado explicaciones al fabricante. Por otro lado, en Colombia la situaci\u00f3n no es muy diferente. El contralor general, Carlos Felipe C\u00f3rdoba, en entrevista con\u00a0\u2018Reuters\u2019 inform\u00f3 que \u201chemos podido encontrar varios casos de presuntos sobrecostos en contratos de alimentaci\u00f3n, en la compra de camillas y equipos biom\u00e9dicos\u201d. El funcionario tambi\u00e9n destac\u00f3 contratos en los que se factur\u00f3 jab\u00f3n antibacterial a 33.000 pesos, muy por encima del precio de 6.700 pesos que se encuentra en el mercado, y camillas hospitalarias a 11 millones de pesos, casi el doble de su valor. En el caso de Estados Unidos, el FBI difundi\u00f3 un informe en el que advierte a las empresas sobre permanecer atentos a las notas falsas de los m\u00e9dicos y la documentaci\u00f3n falsificada de los empleados que afirman tener coronavirus. De acuerdo con \u2018CNN\u2019, a principios de marzo, el FBI registr\u00f3 un caso en el que un empleado dijo a sus jefes que hab\u00eda dado positivo al virus y present\u00f3  lo que parec\u00eda ser documentaci\u00f3n m\u00e9dica. En respuesta, la compa\u00f1\u00eda tuvo que cerrar para desinfectar las instalaciones. Tambi\u00e9n se han registrado casos en los que delincuentes fingen ser funcionarios o m\u00e9dicos que necesitan hacer una prueba de coronavirus. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/casos-de-corrupcion-y-estafa-en-el-mundo-por-coronavirus-485770", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El peligro de una pandemia autoritaria", "contenido": " \u201cDios y el pueblo son la fuente de todo poder (\u2026). Yo lo he tomado, y qu\u00e9 diablos, lo conservar\u00e9 para siempre\u201d. Lo dijo Fran\u00e7ois \u2018Papa Doc\u2019 Duvalier en 1963. Y es lo que hizo: sigui\u00f3 siendo presidente de Hait\u00ed hasta su muerte en 1971, momento en que lo sucedi\u00f3 su hijo, Jean-Claude, \u2018Baby Doc\u2019, que extendi\u00f3 la dictadura otros quince a\u00f1os.Puede parecer historia antigua, pero no lo es para m\u00ed. Mi familia es haitiana, y aunque inmigramos a Estados Unidos durante mi infancia, siempre pareci\u00f3 que segu\u00edamos al alcance del cruel r\u00e9gimen de los Duvalier. Nunca olvid\u00e9 las ense\u00f1anzas brutales que aprendieron los haitianos bajo los Duvalier, incluido el hecho de que habitualmente usaban desastres naturales y crisis nacionales para reforzar su dominio. Hoy es necesario prestar atenci\u00f3n a esas ense\u00f1anzas. La covid-19 es una amenaza no solo para la salud p\u00fablica, sino tambi\u00e9n para los derechos humanos y la democracia. En el transcurso de la historia, crisis como esta han dado a reg\u00edmenes autoritarios un pretexto conveniente para normalizar sus impulsos tir\u00e1nicos. Mis padres lo experimentaron en carne propia en Hait\u00ed, y lo estamos viendo otra vez en todo el mundo.La nueva amenaza comenz\u00f3 en China, donde el intento inicial de un gobierno que ya era autoritario de ocultar la epidemia hizo posible su propagaci\u00f3n mundial. Pero no es el \u00fanico ejemplo. En la India, el gobierno del primer ministro, Narendra Modi, dict\u00f3 una cuarentena de 21 d\u00edas con solo cuatro horas de preaviso, lo que dej\u00f3 a millones de las personas m\u00e1s pobres del mundo sin tiempo para acumular alimentos y agua. Peor a\u00fan, la polic\u00eda india ha usado desde entonces las medidas de confinamiento para intensificar la discriminaci\u00f3n de los musulmanes del pa\u00eds.En Kenia y Nigeria, polic\u00edas y militares han apaleado a personas solo por parecer lentas en cumplir los protocolos de distanciamiento social. En Israel, las autoridades han comenzado a usar datos de los tel\u00e9fonos celulares para rastrear los movimientos de los ciudadanos, sum\u00e1ndose as\u00ed a una veintena de gobiernos que est\u00e1n tensando al l\u00edmite el derecho a la privacidad. Y en Hungr\u00eda, el primer ministro, Viktor Orb\u00e1n, que lleva a\u00f1os consolidando su poder, logr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de una ley que en la pr\u00e1ctica sanciona su condici\u00f3n de dictador absoluto (puede gobernar por decretos, sin supervisi\u00f3n parlamentaria y por tiempo indefinido). Las democracias del mundo casi no han protestado frente a estos abusos. Pero que los estadounidenses no se crean a salvo de estos asaltos al poder: hay que recordar que a fines de marzo, el Departamento de Justicia de los Estados Unidos pidi\u00f3 al Congreso la atribuci\u00f3n de detener a ciudadanos estadounidenses (ya no solo inmigrantes indocumentados) por tiempo indefinido sin el debido proceso judicial.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfEn qu\u00e9 consiste el plan de Trump para 'descongelar' a EE. UU.?)Los gobiernos aducen que la adopci\u00f3n de estas medidas es necesaria para combatir la pandemia. Pero la historia muestra que los poderes de emergencia de los l\u00edderes iliberales casi siempre se vuelven permanentes. Es verdad que todos los gobiernos tienen el deber de dar una respuesta vigorosa al desastre sanitario en desarrollo, lo que tal vez demande restricciones transitorias pero significativas de la libertad de acci\u00f3n de los ciudadanos. Pero muchas de las pol\u00edticas adoptadas por l\u00edderes autoritarios en las \u00faltimas semanas no solo son antidemocr\u00e1ticas, sino que tambi\u00e9n son contraproducentes en la lucha contra la pandemia.Por ejemplo, la supresi\u00f3n de las libertades de prensa, en vez de prevenir la propagaci\u00f3n de la enfermedad, hace mucho m\u00e1s dif\u00edcil concientizar a la poblaci\u00f3n acerca de c\u00f3mo debe actuar. Detener a civiles sin juicio debilita la confianza en el gobierno, justamente cuando m\u00e1s se la necesita. Y cancelar las elecciones deja a los dirigentes pol\u00edticos sin incentivos para anteponer los intereses de la poblaci\u00f3n.A la par de la lucha contra la covid-19, tambi\u00e9n debemos hacer todo lo posible por proteger la salud de nuestras democracias. Sobre todo, debemos entender que en muchos sentidos, defender la salud p\u00fablica y defender la democracia son dos frentes de una misma batalla. Felizmente, las organizaciones civiles y los individuos tienen modos de oponer resistencia al uso de la pandemia como pretexto para la represi\u00f3n. En las Open Society Foundations llevamos m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en la primera l\u00ednea de la defensa de la democracia y hemos aprendido algunas ense\u00f1anzas pertinentes.En primer lugar, debemos usar todas las herramientas disponibles para proteger las libertades civiles. Aunque la pandemia demanda distanciamiento social, eso no justifica la brutalidad policial y el abuso de los poderes de gobierno. En cuanto la dirigencia pol\u00edtica empieza a restringir la libertad de expresi\u00f3n y el derecho a la protesta o a burlar los controles a su poder, el riesgo de un descenso hacia el autoritarismo se vuelve real. Hay que denunciar de inmediato a los gobiernos que traten de poner a prueba esos l\u00edmites.La segunda ense\u00f1anza es que debemos oponernos a la b\u00fasqueda de chivos expiatorios. Frente a la pandemia hubo demasiados gobiernos que hablaron de la covid-19 como un \u2018virus chino\u2019, lo cual crea condiciones para convertir a las personas de esa ascendencia en blanco de vigilancia y estigmatizaci\u00f3n.Como haitiano estadounidense, tuve una experiencia directa de esa clase de persecuci\u00f3n durante la crisis del VIH/sida en los ochenta, cuando los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de los Estados Unidos anunciaron que el sida lo transmit\u00edan \u201chomosexuales, usuarios de hero\u00edna, hemof\u00edlicos y haitianos\u201d. Como resultado de ese mensaje sin bases cient\u00edficas y sesgado, Estados Unidos comenz\u00f3 a detener a solicitantes de asilo haitianos en un horrendo campo de prisioneros en la bah\u00eda de Guant\u00e1namo, lo que en la pr\u00e1ctica hizo m\u00e1s dif\u00edcil prevenir la propagaci\u00f3n del VIH. Finalmente, debemos enfrentar las disparidades econ\u00f3micas y sociales subyacentes que las pandemias tienden a agravar. Para ver hasta qu\u00e9 punto el coronavirus puso de manifiesto las profundas inequidades en Estados Unidos, basta observar que la isla Rikers (principal complejo carcelario de Nueva York) tiene en este momento la tasa de contagio m\u00e1s alta del planeta. M\u00e1s en general, la crisis est\u00e1 mostrando una vez m\u00e1s que demasiadas familias estadounidenses carecen de acceso a atenci\u00f3n m\u00e9dica, licencia por enfermedad con goce de sueldo, protecciones laborales, ahorros personales y otras necesidades b\u00e1sicas.En conjunto con la defensa de la democracia y de los derechos civiles, este es un momento para darnos cuenta de todas las formas en que nuestras sociedades despojaban de derechos a ciudadanos, refugiados, migrantes y solicitantes de asilo antes de que estallara la pandemia. Es verdad que ahora mismo el estado de la democracia no es lo que m\u00e1s preocupa a la mayor\u00eda de la gente. Pero debe serlo.La democracia no es solo un sistema de gobierno; es una lente a trav\u00e9s de la cual vemos el mundo y nuestro lugar en \u00e9l. Si durante una emergencia rompemos esa lente, puede que nunca volvamos a ver del mismo modo.PATRICK GASPARD*\u00a9 Project SyndicateNueva York* Exembajador de Estados Unidos en Sur\u00e1frica y presidente de las Open Society Foundations. \u201cMe preocupa profundamente la adopci\u00f3n por parte de algunos pa\u00edses de poderes ilimitados de emergencia, no sujetos a revisi\u00f3n\u201d, advirti\u00f3 recientemente la Alta Comisionada de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, la expresidenta chilena Michelle Bachelet. A\u00f1adiendo que, en algunos casos, \u201cla epidemia se est\u00e1 usando para justificar cambios represivos de la legislaci\u00f3n convencional, que seguir\u00e1n en vigor mucho despu\u00e9s del final de esta emergencia\u201d.Bachelet censur\u00f3 tambi\u00e9n los planes para dictar penas de prisi\u00f3n a quienes violen las normas de distanciamiento social, as\u00ed como las sanciones e intimidaciones contra periodistas y personal m\u00e9dico por reportar escasez de material sanitario. - En Venezuela ha habido actos de acoso y arrestos temporales contra m\u00e9dicos, periodistas y pol\u00edticos que se han quejado del material sanitario en los hospitales o han hecho alg\u00fan tipo de denuncia relacionada con la pandemia.- En El Salvador, el presidente Nayib Armando Bukele est\u00e1 fuertemente enfrentado a la Corte Suprema, que le orden\u00f3 parar las detenciones y los confinamientos forzosos contra quienes violan la cuarentena.- En Brasil, en medio de su pol\u00e9mica posici\u00f3n sobre la pandemia, el presidente Jair Bolsonaro dej\u00f3 sin vigencia la ley de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, convoca marchas contra el Congreso y sigue atacando a la prensa.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/el-peligro-de-una-pandemia-autoritaria-486088", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Esas peque\u00f1as cosas / Voy y Vuelvo", "contenido": " Pandemia. La hemos sobrellevado m\u00e1s o menos bien. Que en una ciudad como la nuestra el 75 por ciento de la gente cumpla con el encierro obligatorio es mucha gracia. Hemos sido pacientes con todo: con el confinamiento, el pico y g\u00e9nero, evitando a los otros, acostumbr\u00e1ndonos al tapabocas, etc. Y eso est\u00e1 bien. No hay m\u00e1s remedio: es la salud o la vida.Pero tantos d\u00edas de encierro tienden a tornar a la gente impaciente si no cuenta con alternativas para distraerse y una din\u00e1mica distinta en casa.  Pocos pueden darse esos lujos, hay que admitirlo. Tal vez por eso crecen las voces que piden que los ni\u00f1os puedan ir al parque un rato o se permitan ciertas actividades. Sin embargo, por ahora, no parecieran estar dadas las condiciones para ello. Es la realidad. As\u00ed lo ha advertido la alcaldesa Claudia L\u00f3pez.  Por lo mismo, urge pensar en los efectos del encierro y en c\u00f3mo podr\u00edan derivar en otras consecuencias. Ya vimos lo que ha causado en t\u00e9rminos de violencia intrafamiliar o lo dif\u00edcil que ha sido para algunos ni\u00f1os y j\u00f3venes recibir clases en sus casas por falta de internet. \u00bfLos operadores han ofrecido alguna ayuda en este sentido? A lo que voy es a que cuando la gente tiende a percibir el encierro no como un sacrificio sino como una limitaci\u00f3n a su espacio vital y su libertad, cualquier incomodidad adicional lo vuelve m\u00e1s propenso a rechazar recomendaciones. Y voy a algunos ejemplos concretos.Diariamente son reiteradas las cr\u00edticas a las dificultades de acceder al sistema financiero a pagar una cuota a reclamar un pr\u00e9stamo. Muchos no pueden con la tecnolog\u00eda y las soluciones se demoran. Eso genera irritaci\u00f3n. Lo que sucedi\u00f3 esta semana en Corabastos, impedirle a una se\u00f1ora comprar sus v\u00edveres porque all\u00e1 operaba el tema de la c\u00e9dula, hizo que el hecho se viralizara y llovieran cr\u00edticas por ello. El episodio de Corferias y el mal manejo de la informaci\u00f3n que dieron algunos medios que confundieron arriendo con pago de dotaci\u00f3n de 2.000 cub\u00edculos de atenci\u00f3n y servicios es otro ejemplo. Las redes se deleitaron contra la Alcald\u00eda. Y qu\u00e9 tal el tema de las muestras para detectar contagios por coronavirus. Cu\u00e1ntas deber\u00edan hacerse, en qu\u00e9 tiempo, con qu\u00e9 proyecciones. Hay falta de claridad en este asunto que, mucho me temo, ha sido alimentada por el sinn\u00famero de estudios, diagn\u00f3sticos y proyecciones que provienen de todos lados: de las y universidades, de grupos m\u00e9dicos, del propio gobierno, de lo que dice un cient\u00edfico europeo o un analista asi\u00e1tico.  Es tal el bombardeo de informaci\u00f3n que hasta la propia gente empieza a sentir que puede hablar del tema con propiedad cuando eso no es cierto. Nuestro asesor m\u00e9dico, Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, tiene raz\u00f3n cuando asegura que en este tema ha faltado una sola voz que canalice esto. En apariencia es el Instituto Nacional de Salud. Bueno, pues habr\u00e1 que creerle a \u00e9l y que sea la comunidad cient\u00edfica, conformada por varios expertos, los que certifiquen si vamos bien o mal. Pero dejar esto a la libre interpretaci\u00f3n de la gente solo se traduce en una mayor incertidumbre.Y finalmente est\u00e1 el asunto de las ayudas. Si algo ha puesto en evidencia esta emergencia, es la falta de informaci\u00f3n que tenemos como sociedad sobre d\u00f3nde est\u00e1n los m\u00e1s pobres de los pobres, d\u00f3nde los informales, d\u00f3nde los habitantes de calle, d\u00f3nde los adictos y las personas con problemas de salud mental. Si esa informaci\u00f3n estuviera clara, tal vez, y solo tal vez, no registrar\u00edamos la seguidilla de protestas que se presentaron esta semana en Bogot\u00e1.La alcaldesa Claudia L\u00f3pez, que si por algo se ha caracterizado en esta coyuntura es por su capacidad de comunicar, debe entender que son esas peque\u00f1as molestias \u2013mala calidad de internet, demora en ayudas, confusi\u00f3n en Corabastos, Corferias\u2013 lo que alimenta la impaciencia. Si la administraci\u00f3n advierte desde el primer d\u00eda sobre los costos reales que tendr\u00eda el centro de urgencias que se mont\u00f3 en Corferias o si no hubiera habido un tel\u00e9fono roto con Corabastos o si se mostraran m\u00e1s las ayudas que se est\u00e1n entregando (mostrar, mostrar, mostrar es la clave), tanto la alcaldesa como su equipo se habr\u00edan ahorrado varios dolores de cabeza aplicando la m\u00e1xima que ha sabido aplicar a lo largo de esta emergencia: decir las cosas de frente.Ahora bien, todo lo anterior no reviste gravedad. Ni siquiera lo del Secretario de Movilidad sesionando desde Buenos Aires, quien perfectamente puede teletrabajar como estamos haciendo muchos; ni lo de Corferias, una informaci\u00f3n mal interpretada y peor defendida; ni lo de Corabastos, que no pas\u00f3 de ser un incidente. Pero en tiempos de coronavirus y de encierro total, el hecho de que uno no pueda pagar un recibo o reclamar un mercado se convierte en una tragedia aumentada. Estas peque\u00f1as cosas, que mortifican, incomodan y desesperan, son las que uno cree, como Serrat, que se las lleva el viento. Pero no es as\u00ed. \u00bfEs mi impresi\u00f3n o... cada d\u00eda se ven m\u00e1s carros, m\u00e1s motos y m\u00e1s bicicletas en las calles de la ciudad? ERNESTO CORT\u00c9S\u00a0EDITOR JEFE DE EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/esas-pequenas-cosas-voy-y-vuelvo-de-ernesto-cortes-485926", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Andi propone subsidios para ayudar a la econom\u00eda informal", "contenido": " Preocupantes expectativas para el pa\u00eds, en materia de empleo, de exportaciones, de crecimiento, tienen los industriales de la naci\u00f3n; asfixiados, adem\u00e1s, por la falta de recursos ante el cierre de la producci\u00f3n y la ausencia de financiaci\u00f3n. En materia de cr\u00e9dito, solo hasta ahora, con las garant\u00edas que el Gobierno asumir\u00e1, comienzan a abrirse las puertas financieras. Estos se\u00f1alamientos, en general, est\u00e1n contenidos en la siguiente entrevista con el presidente de la Andi, Bruce Mac Master. \u00bfCu\u00e1nto le ha costado a la industria la cuarentena?Muy dif\u00edcil saberlo. Pero, adem\u00e1s, es una pregunta dif\u00edcil de responder porque no todo es cuantificable en pesos, \u00bfc\u00f3mo comparar las vidas salvadas con pesos perdidos? Resulta tan complejo como poder saber cu\u00e1les ser\u00e1n las vidas afectadas en el futuro por la p\u00e9rdida de empleos de hoy en d\u00eda.\u00bfY es que se prev\u00e9 una gran p\u00e9rdida de los empleos de hoy?Infortunadamente, s\u00ed. Una gran cantidad de empresas est\u00e1n paradas, muchas tienen pocos d\u00edas de caja disponible, aun si lo dedican exclusivamente a atender n\u00f3mina; hay un inmenso efecto sobre el empleo informal que simplemente no est\u00e1 pudiendo trabajar. El empleo es, sin duda, la variable que m\u00e1s nos debe preocupar. Recordemos que Colombia tiene un poco m\u00e1s de 22 millones de ocupados, de estos, el 50 % son trabajadores informales, es decir, unos 11 millones. \u00bfCu\u00e1ntos de estos no pueden trabajar por depender sus oficios de la interacci\u00f3n social? (Le puede interesar:\u00a0Vicepresidenta explica c\u00f3mo se van\u00a0a reactivar gradualmente algunas actividades) Y las empresas formales, \u00bfcu\u00e1ntas est\u00e1n operando plenamente?No es m\u00e1s del 30- 35 %. El resto, por supuesto, tiene dificultades. A nivel mundial, la OIT ha estimado que m\u00e1s del 6 % de los empleos est\u00e1n en grave riesgo, es decir, 195 millones. Al cruzar sectores afectados en Colombia con sus niveles de empleo, nos encontramos con que el 57,6 % de los empleos tienen alta vulnerabilidad. En el sector de la manufactura hablamos del 65 %.\u00bfQu\u00e9 quiere decir que en el empleo hay sectores de alta vulnerabilidad?Se trata de sectores con dificultades para operar y con restricciones de liquidez, en los cuales se puede prever que, a menos que se les otorgue liquidez inmediata o que logren operar y vender, les ser\u00e1 m\u00e1s complejo mantener sus operaciones.\u00bfQu\u00e9 sectores de la industria han soportado el mayor impacto?Muchos. Hoteles, restaurantes, cines, aerol\u00edneas, empresas de transporte terrestre de pasajeros, el sector automotor, el sider\u00fargico, las compa\u00f1\u00edas que producen materiales de construcci\u00f3n, o las textileras. Desde el punto de vista exclusivamente industrial, se estima que el 25 % est\u00e1 totalmente detenido y hay otro 35 % que tiene grandes afectaciones.\u00bfY el sector informal?Ah\u00ed se presentan los mayores efectos. La mayor\u00eda, con excepci\u00f3n del campo, se encuentra totalmente paralizado, all\u00ed el efecto es inmenso.\u00bfY qu\u00e9 se puede hacer para acudir en su ayuda?A ellos hay que tratar de darles apoyos mediante transferencias monetarias, en primera instancia; esto es costos\u00edsimo desde el punto de vista fiscal, pero hay que hacerlo. Hay que buscar la forma de que recuperen sus ingresos lo antes posible. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El a\u00f1o que no fue para la econom\u00eda nacional debido a la pandemia) \u00bfY el efecto sobre nuestras exportaciones?Caer\u00e1n. El FMI estima que a nivel mundial las exportaciones caer\u00e1n el 11 %, la Cepal estima que las exportaciones de Colombia caer\u00e1n el 10 %. Es estrat\u00e9gicamente importante aumentar exportaciones. El rearranque de la econom\u00eda debe tener en cuenta con gran prioridad a los sectores que producen valor agregado y divisas, buscando que puedan operar de forma que contemos con un flujo constante de productos hacia el exterior para mantener los mercados.\u00bfEl sector industrial ha tenido acceso al cr\u00e9dito?Todav\u00eda no se puede decir que el cr\u00e9dito haya llegado a las compa\u00f1\u00edas en forma masiva. Todos los d\u00edas tengo llamadas de empresarios angustiados. El gran reto es c\u00f3mo hacer para que un sistema financiero, l\u00edquido pero totalmente adverso al riesgo, atienda las inmensas necesidades de un sistema empresarial il\u00edquido.Las medidas tomadas por el Gobierno van en el camino correcto. Acompa\u00f1ar al sistema financiero por buscar otorgarles liquidez a las empresas d\u00e1ndole prioridad al pago de n\u00f3minas es lo correcto desde el punto de vista econ\u00f3mico y moral.\u00bfEl mecanismo de usar el Fondo Nacional de Garant\u00edas no requiere una gran capitalizaci\u00f3n?Sin duda. Valdr\u00eda la pena fortalecerlo con gran decisi\u00f3n, volver a capitalizarlo llegando a 8 o 10 billones de pesos, lo que permitir\u00eda garantizar entre 100 y 200 billones de pesos, que puedan atender todas las necesidades de reperfilamiento de deudas actuales y permitan contar con nuevos cr\u00e9ditos para atender en forma autom\u00e1tica las necesidades de n\u00f3mina y as\u00ed defender el empleo.S\u00ed, pero cuando es tan urgente la necesidad de liquidez, de refinanciamiento, de cr\u00e9ditos, \u00bfno se deber\u00eda responder con la misma urgencia?Es importante contar con mecanismos autom\u00e1ticos, a trav\u00e9s de los cuales, dadas las garant\u00edas del Gobierno, se puedan producir aprobaciones inmediatas, que no nos hagan depender de los comit\u00e9s de cr\u00e9dito. En este momento, la oportunidad y la velocidad realmente hacen la diferencia.\u00bfQu\u00e9 hacer para reactivar el aparato productivo?La pregunta tiene dos dimensiones: una de oferta y otra de demanda; pero, en todo caso, est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con la din\u00e1mica del contagio y los logros en contenerlo. Desde el punto de vista de la oferta, el Gobierno ha hablado de la entrada en marcha paulatina de sectores en la medida en que se vayan creando condiciones seguras desde el punto de vista de salud. Para esto se han venido construyendo estrictos protocolos que atiendan con cuidado la necesidad de minimizar las posibilidades de contagio. Le dir\u00eda que si se aplican, el mayor riesgo no estar\u00e1 en los sitios de trabajo, sino en las interacciones, por ejemplo, en los sistemas de transporte masivo. El otro frente es la demanda. Estamos consumiendo bienes de primera necesidad como alimentos, elementos de aseo, de higiene, medicamentos, servicios p\u00fablicos y no mucho m\u00e1s. Las redes de distribuci\u00f3n y consumo se encuentran interrumpidas. (Adem\u00e1s:\u00a0La fr\u00e1gil \u2018victoria\u2019 del aislamiento, a prueba por tema socioecon\u00f3mico) \u00bfQu\u00e9 est\u00edmulos para proteger el empleo deber\u00eda adoptar el Gobierno?Todas las prioridades deben estar en tratar de mantener los ingresos de las familias. Debemos buscar que los que no cuentan con empleos formales reciban apoyo del Estado por la v\u00eda de transferencias monetarias. El reto grande es que hoy no estamos hablando del mismo universo que usualmente recib\u00eda apoyos, sino de uno inmensamente mayor, y esto trae dificultades en identificar los canales de distribuci\u00f3n y, por supuesto, implica grandes esfuerzos en el frente fiscal.Pero lo que m\u00e1s preocupa, le insisto, es el empleo. \u00bfLo mantendr\u00e1 la industria?Las empresas han expresado su decisi\u00f3n de invertir prioritariamente hasta el \u00faltimo peso en mantener las n\u00f3minas. Esto, por supuesto, tiene un l\u00edmite dado por los recursos disponibles. Hemos argumentado que la mejor forma de hacerlo es a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos autom\u00e1ticos garantizados por el Estado. Hay la idea de que se podr\u00edan activar mecanismos de subsidio directo al empleo, que son supremamente interesantes, pero requieren de inmensos esfuerzos fiscales.Otros pa\u00edses lo han hecho\u2026As\u00ed es, valdr\u00eda la pena estudiar si hubiera espacio para ello, o incluso pensar en que los cr\u00e9ditos para pagar n\u00f3mina en algunos casos pudieran condonarse en el futuro, lo que dar\u00eda alg\u00fan tiempo a las finanzas p\u00fablicas. \u00bfDeben adoptarse tambi\u00e9n alivios en materia de servicios p\u00fablicos?Se deber\u00eda buscar mecanismos para aliviar a los hogares o a las empresas que est\u00e1n teniendo dificultades para asumir ese gasto. En el caso de los hogares, cualquier esfuerzo de subsidio debe ser asumido por el Estado a trav\u00e9s de los fondos existentes o mediante esfuerzos fiscales de los gobiernos regionales.Pero hay muchos intereses pol\u00edticos en juego\u2026Es momento de trabajar juntos, de concentrar todos los esfuerzos en salir adelante, de dejar a un lado los ego\u00edsmos y polarizaci\u00f3n pol\u00edtica que tanto da\u00f1o nos ha hecho. El Gobierno, en general, ha actuado con gran tino, y oportunidad, teniendo en cuenta el balance entre salud y econom\u00eda. Es un grupo comprometido en cabeza del Presidente que escucha y act\u00faa, que sopesa las alternativas y aprende de las experiencias internacionales. Creo que han hecho un buen trabajo en atender una situaci\u00f3n para la cual no hay manuales ni historia relevante, hay que acompa\u00f1arlo y apoyarlo, falta mucho todav\u00eda y tenemos que trabajar juntos. Ojal\u00e1 hubiera una declaraci\u00f3n de \u2018tregua pol\u00edtica\u2019 en donde todos los l\u00edderes dejaran de tratar de aprovechar en forma oportunista cualquier situaci\u00f3n para atacar a su contrincante. El reto es demasiado grande para tratar de sacar ventajas pol\u00edticas hoy. Siento que una buena parte de la poblaci\u00f3n est\u00e1 cansada y quisiera verlos trabajando constructivamente. Pero, concretamente, \u00bfa qui\u00e9nes o a qu\u00e9 grupos se refiere?A los grupos que han sido parte de la batalla pol\u00edtica que se basa en la polarizaci\u00f3n en las noticias falsas o en las manipulaciones de redes.El 27 debe terminar la cuarentena, pero no el virus... \u00bfC\u00f3mo enfrentar eso?Con mucho cuidado, con protocolos en las empresas y en los sistemas de transporte masivo, sin vida social y con paciencia. En este frente hemos venido trabajando con la Vicepresidenta, el Pnud, la EAN, la OPS y la Andi, en encontrar mecanismos de aislamiento que permitan la movilidad. Se hizo una convocatoria, que se llama Cascos de Vida, dirigida a buscar el dise\u00f1o de m\u00e1scaras o dispositivos que permitan protegernos del contagio aunque estemos en situaciones de relativa cercan\u00eda. Se presentaron m\u00e1s de 330 dise\u00f1os de equipos colombianos que se est\u00e1n evaluando desde el punto de vista de protecci\u00f3n, costo y capacidades de producci\u00f3n, para lograr tenerlos en los pr\u00f3ximos d\u00edas y que sean usados en forma masiva. Si logramos esto, probablemente seamos pioneros en soluciones. Habr\u00e1 otras medidas que simplemente implicar\u00e1n limitar la densidad en t\u00e9rminos de personas. Mientras no se baje el riesgo de contagio, debemos mantener la distancia.\u00bfQu\u00e9 futuro le ve usted a la industria en Colombia?Lo que le voy a decir puede parecer una herej\u00eda, pero para un pa\u00eds como el nuestro, que ven\u00eda rezag\u00e1ndose en la din\u00e1mica de cadenas globales de valor, puede significar un segundo aire, de pronto es la oportunidad de arrancar de nuevo.Muchas personas vaticinan que esta crisis conducir\u00e1 a mayor automatizaci\u00f3n\u2026Tenemos que abrir aceleradamente ese debate en forma constructiva, lo que no siempre es f\u00e1cil en el escenario laboral, porque de lo contrario podemos estar cometiendo un error hist\u00f3rico inmenso. (Le recomendamos:\u00a0'La emergencia social y econ\u00f3mica se acab\u00f3': Presidencia) \u00bfHay riesgos de quiebras, de insolvencias o de cierres?Infortunadamente s\u00ed. Las insolvencias y quiebras se presentan cuando las empresas no tienen c\u00f3mo atender sus obligaciones. En una econom\u00eda en la que muchas empresas est\u00e1n teniendo dificultades de liquidez porque no tienen ingresos o sus ingresos se ven dram\u00e1ticamente reducidos, aunque tengan muchos activos, el riesgo de perder solvencia es inmenso. En la encuesta de la Andi, que analiza la liquidez de las compa\u00f1\u00edas, se muestra c\u00f3mo a finales de marzo el 59 % de las empresas tienen 30 d\u00edas, o menos, de caja para atender sus necesidades laborales si dedicaran todos sus recursos a esto. Tambi\u00e9n muestra c\u00f3mo el 60 % tienen 30 d\u00edas o menos para pagar proveedores.\u00bfSaldremos bien o saldremos mal de la actual encrucijada?Saldremos golpeados, sin duda, la tarea es, entre todos, tratar de superarlo.Finalmente, muchos sectores de la salud piensan que no es oportuno terminar la cuarentena el 27. Que corremos el riesgo de un alt\u00edsimo contagio porque a\u00fan no hay se\u00f1ales cient\u00edficas ciertas de que la pandemia disminuye. \u00bfUsted ser\u00eda partidario, ante esta advertencia m\u00e9dica, de aplazar unos d\u00edas m\u00e1s el regreso al trabajo y a la actividad industrial y comercial?Es la pregunta m\u00e1s dif\u00edcil. Yo soy partidario de trabajar mucho para contar con condiciones que nos permitan recuperar el ingreso de las familias colombianas y mantener la viabilidad de las compa\u00f1\u00edas con seguridad. Creo que la humanidad nunca se hab\u00eda enfrentado a este dilema tan complejo en el cual estamos hablando de salvar vidas o salvar vidas.YAMID AMATEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-andi-propone-subsidios-para-ayudar-a-la-economia-informal-486122", "categoria": "economia"}, {"titulo": "En secreto: tras los corruptos de la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/corruptos-de-la-cuarentena-y-otros-secretos-486142", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las decisiones imposibles que la pandemia nos est\u00e1 obligando a tomar", "contenido": " Poco en esta crisis es sencillo, ni siquiera las preguntas. La de nuestro t\u00edtulo, por ejemplo, esconde realidades que hacen imposible encontrar una respuesta correcta. El primer instinto de la mayor\u00eda es que la vida es lo m\u00e1s importante y, por ende, no hay siquiera raz\u00f3n para considerar otra cosa que no sea tratar de salvar la de todos a toda costa. Para hacerlo, decidimos poner en riesgo al personal sanitario, sin darle mucho lugar a la duda, aunque s\u00ed al agradecimiento. Y, bajo el postulado de que \"la econom\u00eda se recupera, los muertos, no\", en varios lugares se suspendi\u00f3 la primera, con altos niveles de aprobaci\u00f3n. No obstante, al hablar de econom\u00eda no todos est\u00e1n pensando en las p\u00e9rdidas en la bolsa, las bajas en los precios del petr\u00f3leo o del poder adquisitivo de los consumidores. La econom\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 ligada a la vida y la muerte de personas. Las medidas de aislamiento impuestas en gran parte de los pa\u00edses del mundo auguran una recesi\u00f3n, y las recesiones matan, no a decenas de una vez, de una sola enfermedad, ni como parte de un evento dram\u00e1tico que va siendo reportado a diario, sino que van acort\u00e1ndole la vida a individuos, muchos de los cuales forman parte del mismo grupo vulnerable al coronavirus. Y en lugares como Latinoam\u00e9rica, no es un riesgo a futuro: el aislamiento no va a matar a gente por la escasez de recursos que est\u00e1 por venir, sino por la de ya mismo. Al final, podemos f\u00e1cilmente terminar sacrificando a unos por otros, o a los mismos, con distintas justificaciones. Estamos en medio de una situaci\u00f3n en la que no hay respuestas correctas, lo \u00fanico a lo que se puede aspirar es a encontrar la mejor de las opciones, pues la pandemia se ajusta con precisi\u00f3n a la definici\u00f3n real de un dilema. No estamos hablando de esos \"dilemas\" que enfrentan las chicas en las comedias rom\u00e1nticas, en los que tienen que decidir entre un guapo, inteligente, rico y convencional o un guapo, inteligente, no tan rico y menos convencional. \"Esos no son dilemas; el uso com\u00fan de 'dilema' le quita seriedad e importancia\", nos dijo la doctora en filosof\u00eda Mar\u00eda Luc\u00eda Rivera, profesora del Departamento de Bio\u00e9tica de la Universidad El Bosque de Bogot\u00e1, Colombia. La consultamos porque la pandemia nos ha enfrentado a todos a problemas que suelen quitarle el sue\u00f1o a quienes se dedican a escudri\u00f1ar la \u00e9tica normativa, como ella, pues es parte de la Red de Fil\u00f3sofas de Am\u00e9rica Latina y de la Red de Bio\u00e9tica de la UNESCO. \u00bfSer\u00e1 que podemos acudir a los fil\u00f3sofos en busca de respuestas? No precisamente. La filosof\u00eda no nos da respuestas. \"La filosof\u00eda se distingue de otro tipo de ciencias en tanto que no busca respuestas pr\u00e1cticas o concretas sino que busca ampliar el campo de reflexi\u00f3n\", explic\u00f3. Y es por eso que hay quienes la califican de in\u00fatil. \"En alg\u00fan sentido, en su inutilidad radica su valor. Justamente porque no est\u00e1 orientada a dar soluciones, puede darse el tiempo de pensar con mucha cautela y de manera muy cr\u00edtica las soluciones que se proponen r\u00e1pidamente\". La filosof\u00eda nos ayuda a pensar, y eso es algo que necesitamos mucho en un momento de profundos dilemas... de los de verdad. \"Un dilema es algo... Estar conscientes de que estamos lidiando con dilemas nos puede ayudar a entender por qu\u00e9 ninguna soluci\u00f3n en esta situaci\u00f3n nos deja tranquilos, pero tambi\u00e9n que cualquier propuesta merece consideraci\u00f3n pues no tenemos a mano verdades absolutas. \"Una manera que a m\u00ed me parece bella para describir un dilema es 'estar sometido a una decisi\u00f3n imposible'\", dice Rivera. Y al participar en esa toma de decisiones, as\u00ed sea desde un sill\u00f3n en tu casa, no s\u00f3lo hay que pensar en cu\u00e1l es la mejor opci\u00f3n sino tambi\u00e9n en qu\u00e9 nos estamos convirtiendo al escogerlas. Porque se vienen m\u00e1s dilemas, pues el coronavirus no es un hecho, es un acontecimiento. As\u00ed como el dilema, el acontecimiento es algo espec\u00edfico para los fil\u00f3sofos y entenderlo nos prepara para lo que viene y nos recuerda que la responsabilidad social y la solidaridad no van dejar de ser necesarias cuando finalmente podamos estar a menos de dos metros de distancia de otro ser humano. Un acontecimiento se distingue de un hecho porque no admite una sola visi\u00f3n. \"Un acontecimiento es algo que tiene una potencia siempre abierta, que no se reduce, que no se deja atrapar bajo una descripci\u00f3n, bajo una sola mirada. \"F\u00edjate que lo que pasa con el virus -no el virus como identidad, esa capsulita rellena de ARN, sino el fen\u00f3meno-: ning\u00fan estudio epidemiol\u00f3gico o estad\u00edstico te da la dimensi\u00f3n de lo que est\u00e1 pasando. \"Cada d\u00eda que va pasando, mientras m\u00e1s cuerpos infecta y m\u00e1s fronteras transgrede, lo entendemos de manera distinta y la forma en la que todos nos aproximamos al fen\u00f3meno se expande; nos asustamos por otras razones, tenemos expectativas nuevas...\". \"Entonces, es un acontecimiento en el sentido de que es algo que excede nuestras capacidades interpretativas y \u00e9l mismo va cambiando lo que es y el mundo en el que habita\". Por eso, su potencia transformadora pol\u00edtica, social y culturalmente es algo que nos dar\u00e1 para pensar durante muchos a\u00f1os, pues para algunas de las consecuencias de la pandemia tampoco hay vacunas. Las preguntas seguir\u00e1n flotando en el aire y permanecer\u00e1n en las superficies, a pesar del jab\u00f3n y los desinfectantes... \u00bfC\u00f3mo distinguir entre lo bueno y lo malo en una terrible realidad que no es culpa de nadie? \u00bfQu\u00e9 podemos esperar de la sociedad y qu\u00e9 puede la sociedad esperar de nosotros? \u00bfCu\u00e1les sacrificios deben hacer los otros por nosotros y viceversa? \u00bfHabr\u00e1 algo que ofrezca respuestas preparadas de antemano para casos de emergencia como este? Conscientes o no de ello, las decisiones de algunos l\u00edderes, y las nuestras, se alinean con alguno de los sistemas de ideas principales que sustentan conceptos competitivos de lo correcto y lo incorrecto. Entre las muchas dicotom\u00edas filos\u00f3ficas, hay dos que a primera vista nos podr\u00edan guiar: la deontolog\u00eda o el utilitarismo o consecuencialismo. A grandes rasgos, La primera, del idealista alem\u00e1n Immanuel Kant, nos dice que existen reglas objetivas e incondicionales -como no matar- que debemos seguir sin importar los resultados en situaciones particulares, mientras que los utilitarios postulan que se debe asegurar el m\u00e1ximo bienestar para el m\u00e1ximo n\u00famero de personas, lo que significa, en un ejemplo extremo, que los pocos deben ser sacrificados por el bien de muchos. Pero, por supuesto, como ya hab\u00edamos dicho, nada es tan sencillo. \"Como muchas de las teor\u00edas de \u00e9tica normativa comparten un inter\u00e9s de formular principios universales s\u00f3lidos, algo de lo cual uno se pueda colgar ante la incertidumbre, no importa cu\u00e1n adverso sea el mundo\". Sin embargo, pronto tropiezas con obst\u00e1culos. \u00bfNo matar es lo mismo que dejar morir, algo que podr\u00eda decirse de la decisi\u00f3n de no darle cuidados intensivos a quienes lo necesiten? Y si abandonas las altas aspiraciones de los deont\u00f3logos y te aferras a los utilitarios, \u00bfc\u00f3mo calculas qui\u00e9nes son los sacrificados por el bien de la mayor\u00eda? \"Creo que parte de lo que est\u00e1 pasando con la pandemia es que estamos haciendo cualquier cosa -leer compulsivamente, hacer yoga, masticar hojas de guan\u00e1bana- que nos d\u00e9 una idea de que esto tiene orden y sentido\". Pero las fuentes de sentido son m\u00faltiples y, como nos dice Rivera, lo que le da sentido al mundo son cosas que siempre deben mantenerse sujetas a revisi\u00f3n. \"Tanto la deontolog\u00eda como el utilitarismo ofrecen cosas maravillosas pero tienen limitaciones\". Pensar que la vida o el bienestar de la mayor\u00eda est\u00e1 por encima de todo es muy loable, pero a qu\u00e9 nos referimos al hablar de vida y bienestar: a la mera sobrevivencia o a nuestra forma de vida. Aunque la suspensi\u00f3n de esta \u00faltima parezca temporal, muchos temen por su supervivencia despu\u00e9s de la cuarentena. No se refieren a la posibilidad de ir de compras etc., sino a esas libertades que valoramos al punto que, para defenderlas, enviamos a j\u00f3venes a arriesgar sus vidas, en guerras o en lugares amenazados por extremistas. \"El gran drama es que esto nos est\u00e1 poniendo a pensar no s\u00f3lo en qu\u00e9 vale la pena conservar de lo que hab\u00eda -la vida, la econom\u00eda, los sistemas pol\u00edticos, la organizaci\u00f3n social-, sino que nos plantea una pregunta que es mucho m\u00e1s dif\u00edcil: qu\u00e9 vale la pena construir\". \"Esa requiere imaginaci\u00f3n: las decisiones que estamos tomando van a tener impacto profundo\". Esa es una de las razones por las que, aunque sintamos que nuestra opini\u00f3n no cuenta, reflexionar sobre lo que est\u00e1 pasando es tan importante. Los dilemas como los que se enfrentan tras las puertas de los hospitales, por ejemplo, tambi\u00e9n se pasean por nuestras calles, y resolverlos, ahora y cuando termine la cuarentena, ser\u00e1 obra de todos, as\u00ed sea por omisi\u00f3n. Piensa en los protocolos \u00e9ticos, una herramienta para alivianarle la carga a los profesionales de salud. \"Hemos notado -comenta Rivera- que es muy com\u00fan que se acuda a una noci\u00f3n muy problem\u00e1tica que es la de 'valor social', que asume que hay personas con m\u00e1s valor social que otras y que tienen prioridades en t\u00e9rminos de tratamiento\". \u00bfY no es as\u00ed? Ante, por ejemplo, la escasez de ventiladores, \u00bfno es imperativo tener un criterio claro basado en algo como eso? \"La cosa es que hay una serie de presupuestos complicados que hay que revisar. Toma el escenario aquel de que tienes un anciano de 85 a\u00f1os y a un joven de 20, y escoges al de 20 porque el anciano ya vivi\u00f3\". Una decisi\u00f3n seguida por un silencio que evidencia el vac\u00edo que dej\u00f3 en el alma. Ahora pi\u00e9nsala a futuro, bajo la \u00f3ptica del mundo que queremos construir, y probablemente har\u00e1s al menos una pausa antes de asumir como regla que es mejor sacrificar a quienes tienen el tesoro de la experiencia. \u00bfQu\u00e9 pasa si se trata de un profesor de medicina brillante de 65 a\u00f1os de edad que puede educar a mucha gente y una persona joven? Cualquier respuesta es mala, por m\u00e1s necesaria que sea. Y, para ponernos entre la espada y la pared, como se pone gente como ella al participar en esas discusiones bio\u00e9ticas que ahora se han vuelto tan relevantes y urgentes, Rivera nos invita a cualificar tambi\u00e9n a esa persona joven. \"Piensa, por ejemplo, en una persona de la comunidad ind\u00edgena que no contribuye al capital financiero, a la productividad de un pa\u00eds. Entonces tienes frente a ti a una mujer ind\u00edgena y a un profesor universitario. Hay que tener mucho cuidado al hacer ese c\u00e1lculo de valor social, porque con mucha frecuencia lo que se mide es quien aporta m\u00e1s a la sociedad bajo un criterio muy reduccionista de la humanidad a su capacidad productiva\". \"Cuando uno se pone a analizar lo que significa el criterio de valor social como toma de decisiones, se da cuenta de que se nos tienen que disparar las alarmas\" \u00bfVamos a dejar morir a las personas con discapacidad, a las comunidades originarias o a aquellos con un estilo de vida alternativo? De ser as\u00ed, \u00bfqu\u00e9 sociedad estar\u00edamos construyendo y qu\u00e9 ser\u00edamos nosotros en esa sociedad? \u00bfCu\u00e1nto valor social tendr\u00edamos? Los interrogantes llueven pero, baj\u00e1ndonos al piso, preguntamos si, realmente, hay alguna manera de evitar que las decisiones se tomen as\u00ed. \"Para eso es que sirve la teor\u00eda. Porque lo que pasa cuando lo cuestionas es que, por ejemplo, Rita Laura Segato, que es una antrop\u00f3loga maravillosa (profesora de antropolog\u00eda y bio\u00e9tica de la C\u00e1tedra UNESCO de la Universidad de Brasilia), escribi\u00f3 muy fuertemente en medio de esas discusiones diciendo: '\u00a1Ojo con esto! No se nos puede pasar por alto que son personas que por el sesgo impl\u00edcito se piensa que valen menos'\". \"Si la apuesta pol\u00edtica y la apuesta moral a futuro es construir una sociedad de cuidado, de justicia, humanizada, el criterio no puede ser simplemente la productividad y el capital\". Recuerda que partimos del supuesto de que estas decisiones son imposibles de tomar. \"Lo \u00fanico que uno hace -y esto es muy importante- es recomendar: todos los protocolos son recomendaciones y los comit\u00e9s de bio\u00e9tica no dan \u00f3rdenes. \"Pero parte de lo que uno est\u00e1 recomendando tiene que ir un poco all\u00e1. Y vale la pena dar la pelea para que la gente que est\u00e1 desprotegida cuente. Lo m\u00ednimo a lo que debemos aspirar es que esas decisiones no sean f\u00e1ciles, que no sea tan evidente que se salva siempre al profesor de universidad y no a la ind\u00edgena\". Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=8fj-C_xCda8 https://www.youtube.com/watch?v=2f3bWviThuQ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/coronavirus-decisiones-imposibles-que-la-pandemia-nos-obliga-a-tomar-486146", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo el coronavirus sigue paralizando al mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/imagenes-de-soledad-por-las-cuarentenas-por-coronavirus-en-el-mundo-485722", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ic\u00f3nicas pel\u00edculas de los 80 que vale la pena volver a ver", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-peliculas-de-los-anos-80-que-puede-volver-a-ver-484020", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfJuventud eterna? Famosos que se conservan y se ven como de 20", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-se-ven-mas-jovenes-de-lo-que-son-483838", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'\u00a1Tenemos hambre!\u2019: las fotos de bogotanos protestando en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-protestas-en-ciudad-bolivar-en-bogota-hoy-jueves-16-de-abril-485080", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los vergonzosos casos de m\u00e9dicos y enfermeras discriminados en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/los-vergonzosos-casos-de-medicos-y-enfermeras-discriminados-en-el-pais-482358", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n viviendo en Wuhan una semana despu\u00e9s de salir de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/fotos-asi-vive-wuhan-despues-de-levantar-la-cuarentena-484366", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Todero' de conjunto bogotano lleva aer\u00f3bicos a vecinos en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vecinos-hacen-aerobicos-en-cuarentena-en-bogota-484818", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los mercados chinos se\u00f1alados de origen del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/asi-lucen-los-mercados-mojados-en-wuhan-tras-su-reapertura-485272", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Dif\u00edcil decisi\u00f3n", "contenido": " Dif\u00edcil decisi\u00f3n la que tendr\u00e1 que tomar el Presidente el pr\u00f3ximo 27 de abril, cuando se cumple el periodo de aislamiento. \u00bfSe van a extender las restricciones actuales o, por el contrario, se ir\u00e1n abriendo sectores en el marco de estrictos protocolos? Ha se\u00f1alado el ministro de Salud que los resultados de la cuarentena son muy positivos, que se han conseguido los objetivos de aplanar la curva de contagios y fortalecer la capacidad hospitalaria. En s\u00edntesis, que estas semanas de aislamiento han permitido salvar miles de vidas. Pero lo que se ha ganado podr\u00eda perderse muy r\u00e1pidamente si la \u2018apertura\u2019 se produce prematuramente, es decir, antes de haber conseguido una tasa de contagios igual o inferior a uno, que entiendo es lo que el Gobierno espera suceda en la \u00faltima semana de abril. Como toda apertura implica mayores contagios y fallecimientos, la decisi\u00f3n entonces se ubica m\u00e1s en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica que en aquel de las naturales afugias econ\u00f3micas y empresariales. Visto desde la capacidad de nuestras cl\u00ednicas y de nuestro personal m\u00e9dico, la pregunta es si estaremos preparados para dar este paso. A tan pocos d\u00edas de que ello pueda ocurrir, no me cansar\u00e9 de insistir en que se agilice el pago de las cuentas pendientes con el sector por cerca de 11 billones de pesos, en desarrollo de la ley de punto final. Pero el decreto reglamentario \u2018curiosamente\u2019 no se expidi\u00f3 en el marco de la emergencia econ\u00f3mica, lo que hubiera permitido abreviar t\u00e9rminos, y esto implicar\u00e1 que los primeros desembolsos no se podr\u00e1n hacer antes del mes de agosto, comoquiera que el decreto fija un plazo de tres meses para que la Adres (banco de la salud) publique las especificaciones t\u00e9cnicas y operativas para proceder al pago y diez d\u00edas adicionales para formular comentarios. Adem\u00e1s, los desembolsos quedan supeditados a los cupos que finalmente apruebe el Confis, y todo esto limitado al r\u00e9gimen contributivo y no al subsidiado. Vaya manera de atender el llamado urgente de las entidades y profesionales que est\u00e1n poniendo el pecho a la pandemia.Cito el ejemplo de la Fundaci\u00f3n Santa Fe, entidad de reconocida reputaci\u00f3n y muy cercana a mis afectos, pero que podr\u00eda ser el de cualquier centro hospitalario que no est\u00e9 integrado verticalmente a ninguna aseguradora. El sistema le debe m\u00e1s de 125.000 millones, que incluye deudas de Coomeva y Medim\u00e1s, entidades que no dan ninguna respuesta. Y, como la demanda por los servicios se ha reducido en un 60 %, el sostenimiento de la cl\u00ednica est\u00e1 comprometido. Solo en abril esperan tener un d\u00e9ficit de 7.000 millones. Con sus propios recursos y haciendo un esfuerzo descomunal, triplicaron las unidades de cuidados intensivos, pero como van las cosas dif\u00edcilmente llegar\u00e1n al mes de agosto, cuando recibir\u00e1n los primeros desembolsos. Urge un plan de salvamento.Una soluci\u00f3n para atender el pago de la enorme cartera vencida del sistema ser\u00eda acelerar la aplicaci\u00f3n del mencionado decreto y, mientras se realizan las auditor\u00edas y los tr\u00e1mites de las EPS, poder realizar anticipos como abono a estas deudas. La idea de una remuneraci\u00f3n atada a la capacidad instalada y la disponibilidad deber\u00eda analizarse por el Gobierno mientras subsista esta situaci\u00f3n. Anticipos, giros directos, servicios prepagados y remuneraci\u00f3n por disponibilidad garantizar\u00edan una mejor salud financiera al sector.Y en lo institucional, el Gobierno tiene que evitar que se repita la historia del anterior y por cierto excelente ministro, Juan Pablo Uribe, con el superintendente de Salud. La actual situaci\u00f3n no resiste dos ministros. El superintendente, en vez de estar haciendo anuncios y anticipando decisiones que les competen al ministro y al Presidente, deber\u00eda ocuparse en cumplir sus funciones, entre las cuales est\u00e1 asegurarse de que las EPS giren oportunamente los recursos a los prestadores y de que el personal m\u00e9dico reciba los implementos de protecci\u00f3n.P. D.: habilitadas las sesiones del Congreso, qu\u00e9 mejor momento para agilizar la aprobaci\u00f3n de la reforma del sistema de salud, que incluye, entre otras cosas, la remuneraci\u00f3n a los m\u00e9dicos residentes, de la que hoy carecen.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/dificil-decision-columna-de-german-vargas-lleras-486026", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "M\u00e1s que un conteo", "contenido": " En un pa\u00eds donde muchos opinadores convierten en verdad de a pu\u00f1o una afirmaci\u00f3n no probada, se instal\u00f3 una idea: que hacemos muy pocas pruebas para detectar casos de covid-19 y que, por eso, aqu\u00ed no van tan mal las cifras de la pandemia. Me dediqu\u00e9 a verificar qu\u00e9 tan cierto es eso y me llev\u00e9 algunas sorpresas. El mi\u00e9rcoles, Colombia cumpli\u00f3 40 d\u00edas desde su primer caso de coronavirus. Seg\u00fan cifras del Minsalud, el pa\u00eds est\u00e1 muy cerca de las 50.000 pruebas. En los primeros d\u00edas eran unos pocos cientos por jornada. A inicios de abril, esa cifra pas\u00f3 de mil. Ahora, los promedios rondan los 3.500 testeos diarios. \u00bfC\u00f3mo nos va frente a los dem\u00e1s pa\u00edses? Las cifras de la pandemia marcan crecimientos muy acentuados, y cualquier comparaci\u00f3n debe ser contra los n\u00fameros de otras naciones a la misma altura de la curva, sobre los 40 d\u00edas desde el primer contagio. Y, como no todos los pa\u00edses tienen la misma poblaci\u00f3n, hay que trabajar con el promedio de testeos por cada mill\u00f3n de habitantes. En estos 40 d\u00edas, Colombia aparece con poco m\u00e1s de 1.000 pruebas por cada mill\u00f3n de residentes.Corea del Sur, l\u00edder mundial en testeos, complet\u00f3 200.000 a los 40 d\u00edas, unos 3.900 por mill\u00f3n de habitantes. Alemania llevaba 150.000 hacia el d\u00eda 40, 1.800 por cada mill\u00f3n. Italia \u2013tan severamente golpeada\u2013 llevaba 100.000, poco m\u00e1s de 1.650 por mill\u00f3n. Austria, con 10.000 pruebas, promediaba 1.130 por mill\u00f3n. Frente a estos ejemplos, Colombia aparece un poco m\u00e1s abajo, con sus 1.000 testeos por mill\u00f3n de habitantes. No somos l\u00edderes, pero tampoco vamos mal.Otros est\u00e1n muy por debajo. A los 40 d\u00edas del primer caso, Estados Unidos solo hab\u00eda hecho 25.000 testeos, unos 77 por mill\u00f3n de habitantes. Eso cambi\u00f3, y hoy hace 200.000 diarios. Pero, a juzgar por sus 35.000 muertes, aceler\u00f3 muy tarde. Espa\u00f1a llevaba 30.000 al d\u00eda 40, unas 630 por cada mill\u00f3n de habitantes. Argentina iba en 5.000, 108 por mill\u00f3n. M\u00e9xico sumaba 4.000 pruebas al d\u00eda 40, 31 por cada mill\u00f3n. Y Brasil, 2.900 pruebas, para un rid\u00edculo promedio de 13,6 testeos por cada mill\u00f3n de habitantes.En la regi\u00f3n, dos pa\u00edses lideran: Per\u00fa, con m\u00e1s de 100.000 pruebas sumadas al d\u00eda 40, unas 3.400 por mill\u00f3n. Y Chile, bastante por encima, con 120.000 pruebas, 6.300 por mill\u00f3n. Pero, aparte de una visi\u00f3n m\u00e1s completa de la situaci\u00f3n, las pruebas por s\u00ed solas nada arreglan. No obstante tanto test, Per\u00fa sum\u00f3 254 muertes al llegar al d\u00eda 40, casi 8 fallecidos por cada mill\u00f3n de habitantes. Colombia ha hecho menos pruebas, pero su mortandad era bien inferior en el d\u00eda 40: 131 decesos, equivalentes a 2,6 por cada mill\u00f3n de habitantes.\u00bfEst\u00e1n subregistradas esas muertes? Por causa del conflicto armado, el pa\u00eds lleva estad\u00edsticas bastante juiciosas en materia de fallecimientos. Puede haber casos aislados sin sumar, pero, en general, la cifra de decesos por coronavirus es cre\u00edble. Y esa \u2013la cantidad de decesos\u2013 es la verdadera prueba de fuego de esta lucha.El Minsalud anunci\u00f3 que, en pocos d\u00edas, las pruebas se multiplicar\u00e1n a promedios de entre 5.000 y 10.000 por d\u00eda. Eso sirve si es posible aislar a los que den positivo, como pasa en Corea del Sur y como no ha ocurrido en Per\u00fa, no obstante tanto test. Urge hacer m\u00e1s y m\u00e1s pruebas no por el mero conteo, sino para aislar a los positivos y atajar as\u00ed el contagio.Pero, sobre todo, hay que evitar las muertes y, para ello, hay que tratar muy pronto a quienes se agraven, y evitar que el virus ataque a los mayores y a quienes sufren de los pulmones, el coraz\u00f3n o de diabetes, entre otras, pues esos suelen no recuperarse. Esta es una batalla contra la enfermedad, pero, sobre todo, es una guerra contra la muerte. En estas semanas sabremos si, a pesar de los costos econ\u00f3micos y sociales, la ganamos o si, adem\u00e1s de esos costos, la perdimos.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/mas-que-un-conteo-columna-de-mauricio-vargas-486060", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Comparaciones que honran", "contenido": " Se los juro. Llevo una semana pensando c\u00f3mo no hacer la columna de hoy acerca del coronavirus. Fracas\u00e9. Heme nuevamente con ustedes, tratando un tema apasionante: el coronavirus. Y, la verdad, alguito de alivio producen las noticias de que en pa\u00edses mucho m\u00e1s ricos y desarrollados que nosotros, como Inglaterra y EE. UU., apenas se est\u00e1n ordenando con car\u00e1cter obligatorio medidas como usar tapabocas en el metro, que aqu\u00ed previsiblemente ya hab\u00edamos ordenado. Nos llevan solo una ventajita: all\u00e1 s\u00ed hay metro.\u00bfCu\u00e1les son los presidentes campeones en la lentitud de reaccionar ante la pandemia? Despu\u00e9s de estar desaparecido por m\u00e1s de un mes, resucit\u00f3 el presidente nicarag\u00fcense, Daniel Ortega, sin que el pa\u00eds sepa a\u00fan c\u00f3mo combatir\u00e1 el coronavirus, distinto de las recomendaciones religiosas de su esposa, Rosario Murillo. Dice que todo es culpa del coronavirus. Sin embargo, all\u00e1 solo se registra una muerte. Alabado sea el Se\u00f1or. Daniel Ortega asegura que tiene unas magn\u00edficas ucis dotadas con modernos respiraderos (sic), y que est\u00e1 inaugurando puentes, lo que demuestra que ese pa\u00eds va muy bien.Ortega pertenece al mismo club de Amlo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, de M\u00e9xico, en cuyo pa\u00eds no hay coronavirus, sino \u201cneumon\u00edas at\u00edpicas\u201d, que es de lo que hoy se muere la gente en reg\u00edmenes dictatoriales. Sigue saliendo a las calles a besar ni\u00f1os y abuelos, sobra decir que sin tapabocas, y las restricciones de movilidad a\u00e9rea no existen. Porque, seg\u00fan \u00e9l, los or\u00edgenes ancestrales de los mexicanos los protegen contra esta plaga. Y en Brasil, Bolsonaro, que acaba de botar al ministro de Salud porque era demasiado partidario del confinamiento. Algo parecido a lo que en cualquier momento puede pasar en EE. UU., donde el hombre m\u00e1s confiable de la salud, director nacional del Instituto de Alergias e Infecciones, Anthony Fauci, se acuesta todos los d\u00edas con la sensaci\u00f3n de que ese fue su \u00faltimo d\u00eda de trabajo con el gobierno Trump, si es que antes no se infecta. Donald Trump comenz\u00f3 diciendo el 22 de enero: \u201cLo tenemos todo bajo control. Es solo una persona que viene infectada de China. Todo estar\u00e1 bien\u201d. El 2 de febrero: \u201cCerramos los vuelos de China\u201d. El 24 de febrero: \u201cEl coronavirus lo tenemos controlado... la Bolsa de Valores empieza a verse muy bien\u201d. El 25 de febrero: \u201cEs un problema que va a ir desapareciendo... Lo han estudiado. Saben mucho sobre \u00e9l. De hecho, estamos muy cerca de una vacuna\u201d. El 26 de febrero: \u201cEstamos en contagios para abajo, no para arriba\u201d. 27 de febrero: \u201cUn d\u00eda ser\u00e1 como un milagro, esto desaparecer\u00e1\u201d. 2 de marzo: \u201cSi ustedes toman una vacuna fuerte contra la gripa, \u00bfno creen que eso podr\u00eda tener un gran impacto en el \u2018corona\u2019? Est\u00e1n pasando muchas cosas muy excitantes y muy r\u00e1pidamente\u201d. 4 de marzo: \u201cSi tuvi\u00e9ramos miles o cientos de miles de personas que se mejoren por sentarse por ah\u00ed, o por ir a trabajar, se pondr\u00edan mejor\u201d (parece concepto del senador Roy Barreras). 5 de marzo: \u201cEE. UU. solo tiene conocimiento de 129 casos y de 11 muertes. \u00a1Trabajamos para mantener estos n\u00fameros tan bajos como podamos!\u201d. (Nota: un mes y diez d\u00edas despu\u00e9s, EE. UU. confirma que llega a los 32.000 muertos). 6 de marzo: \u201cMuchos m\u00e9dicos me preguntan: \u00bfc\u00f3mo es que usted sabe tanto sobre esto? Tal vez yo tenga una habilidad natural. Deb\u00ed hacer esto en lugar de lanzarme a presidente\u201d. 10 de marzo: \u201cNuestro equipo de coronavirus est\u00e1 haciendo un gran trabajo. \u00a1Incluso, los gobernadores dem\u00f3cratas han ayudado mucho! 11 de marzo: \u201cEstoy preparado para usar el poder total del gobierno federal para enfrentar el reto del coronavirus\u201d. 14 de marzo: \u201cA este punto (\u2026), solo hemos tenido 40 muertes relacionadas con coronavirus. Si hubi\u00e9ramos abierto las fronteras, ese n\u00famero ser\u00eda mayor. Hoy estoy declarando una emergencia nacional. Dos palabras muy grandes. Pero no llevar\u00e9 la responsabilidad porque, dado un escenario de circunstancias, de reglas, de regulaciones, eso no estaba dise\u00f1ado para este evento, con los n\u00fameros de los que hablamos ahora\u201d.Ah, y falta un personaj\u00f3n: el presidente de Filipinas, Rodrigo Duterte, quien ha anunciado que matar\u00e1 a todos los que violen la cuarentena. No ha impresionado tanto, porque Duterte mata al que quiera por cualquier motivo. Simplemente ampli\u00f3 el men\u00fa.Por lo pronto, Colombia lleva la delantera en medidas preventivas. Hay que abastecernos de tapabocas, de desinfectantes, de respiraderos (sic) como los de Ortega, de pruebas, pero tenemos una ventaja frente al coronavirus: no hemos sido los primeros, pero tampoco, ni m\u00e1s faltaba, los \u00faltimos.Entre tanto... A pedir domicilios para ayudarle a la gente.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/comparaciones-que-honran-columna-de-maria-isabel-rueda-486058", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Y la infraestructura emocional, \u00bfqu\u00e9?", "contenido": " En las \u00faltimas semanas hemos hablado con sentido de urgencia de la infraestructura hospitalaria. Como ciudadanos aprendimos que el n\u00famero de camas y respiradores son temas que nos deben importar, al igual que el bienestar y la protecci\u00f3n del personal m\u00e9dico (todav\u00eda muchos sin recibir su pago por varios meses); sentimos el imperativo de cuidar a quien nos cuida. Hemos evidenciado que la infraestructura hospitalaria tiene m\u00faltiples fallas y en algunas regiones est\u00e1 colapsada, pero un tipo de infraestructura distinta nos sigue sosteniendo: la cultura, como soporte emocional y espiritual de este pa\u00eds. Sin m\u00fasica, libros, pel\u00edculas, movimientos, etc., \u00bfc\u00f3mo resistir\u00edamos las condiciones actuales? Sin embargo, de manera parad\u00f3jica, lo m\u00e1s evidente se convierte en lo m\u00e1s imperceptible y secundario. En materia cultural, aquello que sustenta nuestra sanidad mental y emocional parece irrelevante frente a las dimensiones de las medidas de choque que se han tomado. El distanciamiento social afecta la naturaleza de muchas expresiones culturales basadas en el contacto y la cercan\u00eda, por lo cual nuestro sector cultural se enfrenta al gran desaf\u00edo de su reinvenci\u00f3n; debe definir una estrategia de supervivencia y sostenibilidad. Adem\u00e1s, tiene la tarea hist\u00f3rica de ayudarnos a entender, registrar y proyectar esta crisis, en la cual de nuevo lo cultural asume la recreaci\u00f3n de lo humano.El ejercicio de transformaci\u00f3n que se avecina es y ser\u00e1 en gran medida una tarea cultural. Entonces, se necesitan con urgencia respuestas que correspondan a la escala de lo que est\u00e1 en juego. Colombia es una potencia cultural, y no podemos permitir que esa infraestructura esencial se debilite. Si bien la naturaleza del arte y la cultura ha sido, y m\u00e1s en nuestro contexto, la resistencia, este es un momento para la trascendencia. Hoy, en el Pac\u00edfico se reporta un crecimiento del reclutamiento forzado por los grupos ilegales, los ni\u00f1os de la regi\u00f3n no tienen conectividad para las clases virtuales, y ahora comienzan a desaparecer las organizaciones culturales que generaban una alternativa real.Las medidas anunciadas son insuficientes. Se deben adicionar recursos significativos para el sector, m\u00e1s a\u00fan si se tiene en cuenta el amplio recorte que hab\u00eda sufrido el Ministerio de Cultura, por ejemplo, con 300 millones para el Plan de Danza o con 200 millones para el Plan de M\u00fasica para todo el pa\u00eds en 2020. Eso no se suple con est\u00edmulos, concertaci\u00f3n, ni con los recursos de la ley de espect\u00e1culos p\u00fablicos, que son representativos en m\u00e1ximo 12 municipios (algunas ciudades capitales), pero inexistentes en m\u00e1s de 1.000. Hay que reinventarse, pero tambi\u00e9n generar condiciones para ello.La agenda cultural cambi\u00f3; no hay tiempo para discutir la dicotom\u00eda econom\u00eda-cultura. Lo urgente es preservar algo b\u00e1sico y esencial: la vida cultural. Tenemos una oportunidad \u00fanica para reducir las desigualdades culturales, que tambi\u00e9n son estructurales, actuar en esos municipios donde lo digital no se aplica y lo cultural es el alimento y el salvavidas. Esperamos respuestas concretas en la seguridad social de los artistas, en la preservaci\u00f3n de los recursos de los festivales y eventos ahora dirigidos para fortalecer los sectores, no para ser destinados a otras cosas; la generaci\u00f3n de programas nuevos, como han hecho otros gobiernos, y as\u00ed. Como bien lo dijo Andr\u00e9 Malraux: \u201cLa cultura es lo que, despu\u00e9s de la muerte, sigue siendo la vida\u201d.Nota 1: consultas previas y licencias ambientales con procedimientos virtuales con la escasa conectividad en los territorios van en contra de los derechos de las comunidades.Nota 2. SOS Choc\u00f3. El cierre del Hospital Departamental (el \u00fanico medianamente disponible) por contagio del personal m\u00e9dico, hace que se comience el partido contra covid-19 sin arquero ni defensas. Urgen medidas de choque.PAULA MORENOEn Twitter: @paulamorenoz", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/paula-moreno/y-la-infraestructura-emocional-que-columna-de-paula-moreno-486028", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/el-panadero-caricatura-de-matador-486008", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/asunto-preocupante-caricatura-de-mil-486012", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/lo-que-nos-faltaba-caricatura-de-matador-486010", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La mujer que ayud\u00f3 a cerrar c\u00e1rcel de Gorgona, el Alcatraz colombiano", "contenido": " No siempre la historia la ense\u00f1an como es. A Gorgona llegu\u00e9 en octubre de 2019 para certificarme como buzo profesional. Conoc\u00eda su pasado. \u2018No robe, no mate, no se vuelva mala. De lo contrario, la polic\u00eda se la llevar\u00e1 a una isla rodeada de tiburones donde aprender\u00e1 que da m\u00e1s fuerza sentirse amado que sentirse fuerte\u2019, me dec\u00edan de peque\u00f1a. Entonces le\u00eda libros de historia para confirmar si tanta maldad hab\u00eda sido cierta. Lo fue. Gorgona, a quien Diego de Almagro lleg\u00f3 en 1525 en uno de sus viajes al Per\u00fa y la bautiz\u00f3 con nombre de medusa griega por la cantidad de serpientes que all\u00ed viven, empez\u00f3 a tejerse tras el Bogotazo de 1948 cuando los homicidios aumentaron por la violencia bipartidista y las c\u00e1rceles fueron insuficientes. \u201c\u00bfQu\u00e9 hacemos con la justicia?\u201d, le pregunt\u00f3 el presidente Alberto Lleras Camargo a su consejero Bernardo Gait\u00e1n Mahecha. \u201cDescentralizarla, se\u00f1or presidente\u201d, le respondi\u00f3.Hab\u00eda que liberar las ciudades de los peores criminales. \u00bfQu\u00e9 mejor que ningunearlos en la mitad del mar? Las islas prisi\u00f3n estaban de moda. Alcatraz, en San Francisco (Estados Unidos); la Isla del Diablo, en la Guayana Francesa; Presidio Modelo en isla de Pinos, en Cuba. \u00bfPor qu\u00e9 no? \u201cMe acuerdo \u2013le dir\u00eda Mahecha a la historiadora y periodista Silvia Luz Guti\u00e9rrez\u2013 que se hizo una averiguaci\u00f3n sobre las islas. Hab\u00eda muchas en el Atl\u00e1ntico, pero todas estaban habitadas. La \u00fanica isla que no ten\u00eda habitantes y que se prestaba para eso era Gorgona, en el Pac\u00edfico\u201d. La construyeron en 1960. \u201cAqu\u00ed quedaba la enfermer\u00eda\u201d, explican los gu\u00edas guardaparques durante el recorrido tur\u00edstico que dura un par de horas. \u201cLos m\u00e9dicos ven\u00edan de cuando en vez y los presos ten\u00edan que aguantar \u00falceras, fracturas, heridas. En \u00e9pocas de lluvias proliferaban los hongos en manos, pies, genitales. Era tal el desespero que se lo curaban con \u00e1cido de bater\u00eda y agua\u201d.\u201cY aqu\u00ed quedaba la peor de las torturas\u201d, contin\u00faan mientras se\u00f1alan un hoyo profundo que ya no es. \u201cLa llamaban botell\u00f3n. Era un embudo de cemento con un sif\u00f3n en el piso en el que solo cab\u00eda el preso parado, desnudo, d\u00eda y noche, al sol y al agua. Le arrojaban comida. Pero casi toda ca\u00eda al piso. El sif\u00f3n se tapaba y, como llov\u00eda mucho, el agua sub\u00eda y sus excrementos tambi\u00e9n. Se les hinchaban los pies, les daban calambres\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Decreto de excarcelaci\u00f3n genera controversia por sus exclusiones)\u00bfHay alguien que haya entrevistado a quienes vivieron esto? \u201cUna mujer\u201d, me dir\u00eda el guardaparques que desliz\u00f3 en mi mano una USB con el PDF de \u2018Gorgona, Isla prisi\u00f3n\u2019, escrito por Cecilia de Robledo. \u201cHubo dos libros antes: \u2018Gorgona, imagen y realidad\u2019, escrito por el m\u00e9dico Carlos E. Restrepo, y \u2018La prisi\u00f3n Gorgona, \u00bfpara\u00edso o infierno?\u2019, de Isaac Bello, el sacerdote. Los dos trabajaron aqu\u00ed, pero eran funcionarios. Sab\u00edan, pero no pod\u00edan decir. Cecilia jam\u00e1s recibi\u00f3 un peso del Estado. Perd\u00eda credibilidad. Y los presos se lo confesaron todo\u201d. \u00bfConfesar qu\u00e9? Por ejemplo, \u00c1lvaro Ernesto Arias Robledo hab\u00eda soportado meses entre el tal botell\u00f3n. A los doce a\u00f1os se meti\u00f3 en drogas. \u201cLos \u00faltimos a\u00f1os del colegio fui insoportable: all\u00ed hac\u00eda lo que no me dejaban hacer en casa. Soy dominante, pero, ante todo, no admito injusticia. Por eso me reboto y en un momento de esos no s\u00e9 lo que hago\u201d, le cont\u00f3 a Cecilia. \u201cAprovecho el calabozo para meditar y soy consciente de mis fallas. No temo a la muerte, pero quiero vivir (\u2026)\u201d. Cuando ella le pregunt\u00f3 qu\u00e9 sent\u00eda dentro de ese hoyo, le dijo: \u201cTodo\u2026 angustia, rencor, ira, venganza, odio, casi locura. Pero cuando uno vuelve al patio lo respetan m\u00e1s. El botell\u00f3n es para machos\u201d.Cecilia fue macha. \u201cCuando cierro la puerta de la alcoba en que vivo, esta se convierte en uno de esos calabozos en que abomino encontrar a los hombres y entiendo por qu\u00e9 ellos se someten voluntariamente al aislamiento (\u2026). Aqu\u00ed vuelvo a ser la se\u00f1ora respetada y querida de mi ciudad; la madre de tres hijos maravillosos, mi m\u00e1s grande orgullo, pero que jam\u00e1s entender\u00e1n por qu\u00e9 estoy aqu\u00ed y por qu\u00e9 dej\u00e9 la ciudad tranquila donde tengo comodidades y querencias (\u2026)\u201d, cuenta en el libro.\u201cEra una mujer con un temperamento recio, recta y perseverante. Cuando los hijos salimos de la casa, ella se sinti\u00f3 libre. A mi mam\u00e1 nada la atajaba, nada le daba miedo. Antes de morir, nos dijo: \u2018No quiero estar encerrada en un hueco oscuro\u2019. As\u00ed que lanzamos sus cenizas al ca\u00f1\u00f3n del Combeima, uno de los sitios m\u00e1s bellos del Tolima\u201d, dir\u00eda Victoria, la mayor de los tres hijos. \u201cSoy una persona que cree ciegamente en el destino. Uno nace con su vida escrita (\u2026). Todo empez\u00f3 en 1974, cuando el cura Noel Uribe trajo unas muestras de artesan\u00edas elaboradas por los reclusos de la isla prisi\u00f3n de Gorgona al almac\u00e9n de promoci\u00f3n artesanal del Tolima, en Ibagu\u00e9. Me di cuenta de que hab\u00eda una magn\u00edfica mano de obra, pero que carec\u00edan de dise\u00f1o (\u2026). Al mes me lleg\u00f3 una carta de un m\u00e9dico de Buenaventura invit\u00e1ndome a ser jurado de un concurso de exposici\u00f3n de artesan\u00edas del litoral Pac\u00edfico. Gorgona se hab\u00eda quedado en mi cabeza\u201d, explic\u00f3 Cecilia en su libro.En Buenaventura conoci\u00f3 a un polic\u00eda tolimense. Le mostr\u00f3 la carta del director de prisiones que se hab\u00eda conseguido para visitar la isla. Se embarc\u00f3 a las cinco de la tarde en un buque de carga. Llevaba tres vestidos, cinco naranjas y sus \u00fatiles de aseo. \u201cMi objetivo era ayudarles a hacer artesan\u00edas, que las vendieran, que se sintieran \u00fatiles. De esa gente nadie se apiada, y el ca\u00eddo es el que m\u00e1s necesita que se le d\u00e9. En el segundo viaje qued\u00f3 claro que todo lo que yo pod\u00eda hacer eran pa\u00f1itos tibios sobre un c\u00e1ncer. Hab\u00eda que lograr como fuera que cerraran esa prisi\u00f3n\u201d, le contar\u00eda muchos a\u00f1os despu\u00e9s en una entrevista a Jos\u00e9 Luis Holgu\u00edn, director de cine y fot\u00f3grafo. \u201c\u00bfMeterle su vida a una isla que era el coco? Eso no lo hace nadie. De ella se me qued\u00f3 una frase: los gobiernos est\u00e1n m\u00e1s preocupados por castigar y construir c\u00e1rceles que son gallinitas de huevos de oro, corruptas y rentables, que por educar\u201d, dir\u00eda Holgu\u00edn.De padre bogotano y mam\u00e1 tolimense, desde peque\u00f1a Cecilia cuestion\u00f3 la autoridad. \u201cMe metieron a un colegio de monjas y luego a uno particular. No me gustaban los uniformes. Creo que uniforman el alma y la mente, y uno no puede entregarle la libertad a nadie\u201d, escribi\u00f3. Se cas\u00f3 a los 18 a\u00f1os. \u201cMe dediqu\u00e9 a los ni\u00f1os. Pero cuando los hijos entraron al colegio estudi\u00e9 Bellas Artes en la Universidad del Tolima\u201d, dijo en la entrevista con Holgu\u00edn. Su forma de actuar en Gorgona la hizo ser respetada por los presos. La quisieron. La llamaron mam\u00e1 Ceci. \u201cAl principio, yo era un personaje gracioso para las autoridades. Dec\u00edan que era una gitana porque andaba con faldas, pa\u00f1oletas, gafas oscuras. Que hab\u00eda ido a buscar novio. Pero me volv\u00ed un problema. No sab\u00edan c\u00f3mo sacarme. Entonces llamaba al ministro de Justicia de entonces, Alberto Santofimio, a quien conoc\u00ed de peque\u00f1o y le dec\u00eda: \u2018Mijito, \u00bfcu\u00e1ndo vienes a la isla?\u2019 \u201d, le contar\u00eda Cecilia a Holgu\u00edn.Los diez a\u00f1os que vivi\u00f3 en Gorgona Cecilia los resumi\u00f3 en 355 p\u00e1ginas divididas en 56 peque\u00f1os cap\u00edtulos con t\u00edtulos como \u2018Las fugas\u2019, \u2018El sexo\u2019 y \u2018La paloma mensajera\u2019.\u201cEra consciente de que la causa no era f\u00e1cil. Pedir misericordia y comprensi\u00f3n para los \u2018malos\u2019 a una sociedad que no se siente culpable de nada no dejaba de ser una utop\u00eda. Para la justicia, la prisi\u00f3n en Gorgona era un productivo negocio (\u2026). Nuestra religi\u00f3n cat\u00f3lica llega hasta la puerta de las c\u00e1rceles. La real esperanza era la parte ecol\u00f3gica que por ese tiempo estaba despertando furor en todo el mundo\u201d, escribir\u00eda una Cecilia preocupaba porque el 70 % de la isla hab\u00eda sido deforestada, pues semanalmente se usaban 10 toneladas de le\u00f1a para cocinarle a m\u00e1s de mil personas.La naturaleza fue su carta ganadora. En 1985, Belisario Betancur cerr\u00f3 una prisi\u00f3n en la que pagaron condena m\u00e1s de 4.000 presos. \u201cLas batallas se ganan con inteligencia, razones y un poco de paciencia. Las armas son elementos de los b\u00e1rbaros\u201d, sol\u00eda decir Cecilia, quien, junto con los cient\u00edficos, logr\u00f3 argumentar el cierre del penal. \u201cVine aqu\u00ed por primera vez como \u2018boy scout\u2019 \u201d, me contar\u00eda Mateo L\u00f3pez, 45 a\u00f1os, director del programa de Biolog\u00eda de la Universidad Javeriana en Cali y quien viene con frecuencia a la isla a investigar corales. \u201cGorgona es una barrera contra el cambio clim\u00e1tico. Llueve tanto que la producci\u00f3n de aguas es inmensa: 75 quebradas en invierno. Hay especies \u00fanicas: el lagarto azul, el cangrejo pulmonado, los micos capuchinos cariblancos, varios peces. \u00a1Este es un peque\u00f1o Gal\u00e1pagos!\u201d .Cecilia sab\u00eda que para un futuro hab\u00eda que preservar el ambiente. Eso es lo bueno de revisar su historia, no solo de leerla, pues su legado qued\u00f3 plasmado en la hoy abandonada prisi\u00f3n de Gorgona.ALEJANDRA DE VENGOECHEA*Para EL TIEMPO* Periodista, autora de \u2018Mujeres que dicen verdades\u2019 y \u2018La huella de Jos\u00e9 Alejandro Cort\u00e9s Osorio\u2019.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/la-mujer-que-ayudo-a-cerrar-la-carcel-de-gorgona-el-alcatraz-colombiano-486104", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Vea la soledad de los parques de Bogot\u00e1 en d\u00edas de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vea-la-soledad-de-los-parques-de-bogota-en-la-cuarentena-por-coronavirus-486076", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u2018Ser un rock star no significa nada\u2019: Fito P\u00e1ez", "contenido": " Para hablar de Rodolfo P\u00e1ez \u00c1valos (Rosario, Argentina, 1963), se puede citar un verso de su canci\u00f3n Un vestido y un amor (1992): \u201cTodo lo que diga est\u00e1 de m\u00e1s\u201d. Su carrera musical, de m\u00e1s de 40 a\u00f1os, habla por s\u00ed sola. Es una leyenda viva del movimiento del rock en espa\u00f1ol en Argentina y en toda Latinoam\u00e9rica. Eso lo sabe la historia, pero \u00e9l no se lo toma tan en serio. Tal vez por eso sigue haciendo m\u00fasica y ahora, que estrena su disco n\u00famero 23, simplemente se define como el pap\u00e1 de Mart\u00edn y Margarita. A Margarita, a quien bautiz\u00f3 a como a su madre, le hizo una canci\u00f3n y un video con su nombre en 2014. Y fue a trav\u00e9s del celular de ella que convers\u00f3 con EL TIEMPO, pues \u00e9l no tiene uno propio. Habl\u00f3 de su visi\u00f3n de la vida, la m\u00fasica y de su nuevo disco desde su casa, en Argentina, en donde pasa la cuarentena componiendo canciones y ofreciendo varias presentaciones en vivo a trav\u00e9s de sus redes sociales. Para comentar el momento que vive el planeta, Fito P\u00e1ez usa una met\u00e1fora sacada de una de las canciones de su nuevo disco, que a su vez extrae del cuento \u2018Un descenso al Maelstr\u00f6m\u2019, de Edgar Allan Poe. Maelstr\u00f6m es un gran remolino marino de las costas de Noruega. Y el artista dice que es justo lo que le sucede al mundo, una tormenta: \u201cun atolladero de locura del que no sabemos c\u00f3mo vamos a salir\u201d. La conquista del espacio, que se estren\u00f3 en marzo de este a\u00f1o, tiene otras nueve canciones adem\u00e1s de Maelstr\u00f6m. Juanes participa en la primera de la lista, que tiene el mismo nombre del \u00e1lbum. En el proyecto tambi\u00e9n participa el baterista Abe Laboriel Jr. que es, en palabras del rosarino, \u201cun m\u00fasico con la fuerza de un roquero y la t\u00e9cnica de un jazzista\u201d. Laboriel ha trabajado con artistas de la talla de Paul McCartney, uno de los cuatro integrantes de la m\u00edtica banda The Beatles, que es una de las favoritas de P\u00e1ez y comenta constantemente la influencia que tuvo en su m\u00fasica. Tambi\u00e9n habla con frecuencia de Charly Garc\u00eda y de Luis Alberto Spinetta, sus amigos personales y otros de los grandes nombres del rock argentino. Fito es un creador prol\u00edfico. Su faceta m\u00e1s conocida y aclamada (no sin m\u00e9ritos) es la de m\u00fasico, pero tambi\u00e9n ha escrito varios guiones para pel\u00edculas y tres libros: La puta diabla (2013), Diario de viaje (2015) y Los d\u00edas de Kirchner (2018). Ahora, en la madurez de su carrera, habla con sinceridad y entre carcajadas. Desconf\u00eda siempre de las personas que te dicen que se est\u00e1n reinventando todo el tiempo. Aunque la m\u00fasica ofrece unas situaciones parad\u00f3jicas. Por un lado, el lenguaje musical es infinito. La cantidad de combinaciones que te permite el lenguaje es inabarcable. Y, por otro lado, uno es qui\u00e9n es y cada vez se parece m\u00e1s a uno mismo. Esas repeticiones inevitables van creando, con el tiempo, un estilo. Estoy en contra de esa posici\u00f3n pretenciosa de decir que siempre te reinventas. No son m\u00e1s que falacias. D\u00e9jame volver sobre el tema: lo \u00fanico que te permite, no digamos reinventarte, sino aportar algo diferente sobre tu propia naturaleza es el conocimiento del lenguaje musical. Pongamos que yo voy a Bogot\u00e1 y me llevas a un bar y me ense\u00f1as la cumbia. Yo me la puedo aprender bien y luego incorporarla a mi m\u00fasica. Esa es la manera. No existe otra forma de reinventarse, porque la m\u00fasica ya est\u00e1 toda hecha y muy bien, por cierto. Lo \u00fanico que nos queda por delante es generar nuevos h\u00edbridos que le toquen el coraz\u00f3n a la gente y que puedan traer una cierta novedad, entre comillas, a la ya tan amancillada m\u00fasica popular. Claro, claro. Y eso depende de que los artistas tengan una necesidad de aprenderse una nueva secuencia de acordes, de aprenderse algo de un lenguaje que est\u00e9 por fuera del que ellos manejan. Te tienes que enfrentar a la gran pregunta: \u00bfqui\u00e9n soy yo para la m\u00fasica y qu\u00e9 le aporto? Por eso, escuchar el mismo track en 430 canciones me hace pensar: \u201cMuchacho, ya, dame un poquito de algo m\u00e1s\u201d, \u00bfviste? Y no es algo exclusivo de ahora: \u00bfcu\u00e1ntos imitadores de The Beatles hubo en los a\u00f1os 60? Soy un hombre que a los 57 a\u00f1os no comprende absolutamente nada de la existencia. Me dirijo a un lugar que me asusta much\u00edsimo, porque no s\u00e9 de qu\u00e9 se trata. Por otro lado, amo mucho a las personas con las que vivo. Y tengo la posibilidad de ser un hombre afortunado, que con un poco de voluntad y un poco de suerte, disfruta de una obscena libertad. Me voy a remitir a un concepto de David Bowie: el rock es una cultura. Esto es una manera de vivir, de pensar, de actuar. Es decir, que Oscar Wilde tambi\u00e9n es rock, Fernando Vallejo tambi\u00e9n es rock. El rock es ser salvaje. Con los tonos salvajes, a lo Hendrix. Pero aguarda, que Hendrix tambi\u00e9n es muy refinado. Se trata, m\u00e1s bien, de dar la mirada alternativa. Producir la sonrisa, hacer la mofa. Es nunca creer que te vas a transformar en algo. Es no dejar de ser amateur. Musicalmente, se puede expresar en muchas variantes, pero, en todo caso, al roquero lo vas a identificar porque est\u00e1 sonriendo. Obvio. Y a la vez ser un rock star no significa nada. Yo no me considero una estrella. Yo soy, primero, el pap\u00e1 de mis hijos. Y me interesa la mirada que ellos tengan de m\u00ed, que a veces es m\u00e1s canalla, m\u00e1s divertida, m\u00e1s atenta. Por eso me llevo bien con ellos, aunque Margarita me est\u00e1 mirando raro mientras te digo esto. La tengo ac\u00e1 al lado. Mi lugar, en todo caso, est\u00e1 abajo del podio, porque all\u00ed est\u00e1n los aburridos. Estos d\u00edas estuve terminando un guion que comenc\u00e9 hace un a\u00f1o y medio. En 12 jornadas muy activas, pude resolverlo. Esa es mi actividad de escritura por ahora. Y otra vez estoy haciendo m\u00fasica. Estoy preparando la parte instrumental de las canciones. Lo hago a distancia, con un amigo que me est\u00e1 grabando. No los veo mucho. Con Charly hablo por tel\u00e9fono. Nos saludamos para los cumplea\u00f1os, nos hacemos bromas pesadas. Y a Andr\u00e9s no lo veo porque anda muy encerrado. Ambos me parecen artistas que siempre est\u00e1n generando cosas por lo menos interesantes. Garc\u00eda es inmenso. Parece de otro siglo, como esos compositores de 1700. Y Andr\u00e9s es curioso. Siempre est\u00e1 investigando con g\u00e9neros y sonidos. Y a la vez tiene un formato de canci\u00f3n muy conservador, pero muy efectivo. Es un muchacho que sabe hacer canciones. S\u00ed. Me hace gracia. Tengo muchos amigos y amigas a los que les gusta la ropa, como a vos, y hago las fotos para ellos. A las chicas que me dise\u00f1an el vestuario para los conciertos les gust\u00f3 la idea y las publican en mi Instagram siempre. Es como un juego, pero por supuesto que me interesa la moda. No, no. \u201cConsumir\u201d m\u00fasica, no. A lo mejor est\u00e1s queriendo decir otra cosa. Exactamente, es mejor un bien in\u00fatil para el mundo capitalista. La m\u00fasica no se consume, se aprecia. Es inmaterial, pero tiene un poder invisible: atraviesa cualquier situaci\u00f3n. Si sucede algo dram\u00e1tico en el mundo, acudimos a la teta de la m\u00fasica en primera medida. Las canciones nos acompa\u00f1an, nos dan calidez. Ese es el valor que tiene y es inmenso. Y por alguna gracia gen\u00e9tica o por una cuesti\u00f3n circunstancial, tuve la suerte de poder desarrollar este arte. La verdad es que no estoy muy al tanto. No quiero ser hip\u00f3crita. Como estoy escribiendo, haciendo m\u00fasica, pasando tiempo con mis hijos, yendo de gira, no tengo tiempo de revisar mucho lo que est\u00e1 pasando. S\u00ed tengo contacto con algunos artistas j\u00f3venes que me muestran material. Mi novia, Mar\u00eda Eugenia Kolodziej, por ejemplo. Ella es amiga de todos los de las generaciones nuevas y me muestra las m\u00fasicas de ahora y la verdad es que hay muchas que est\u00e1n incre\u00edbles. Los que m\u00e1s me impactaron son Ca7riel y Paco Amoroso. Son un d\u00fao que hace un trap pasado por Spinetta Jade y por Prince. Logran algo muy hermoso y roquero. Me recuerdan mucho a como \u00e9ramos nosotros cuando \u00e9ramos pibes. Escog\u00ed a algunos amigos. El \u00faltimo en entrar a la colaboraci\u00f3n fue Juanes. La letra ya estaba construida cuando lo llam\u00e9 a \u00e9l y le cuajaba perfecto: la canci\u00f3n habla de que los artistas andamos dando vueltas por el mundo, alrededor del sol. Me parec\u00eda lindo combinar a una gran estrella de la m\u00fasica popular del mundo con artistas emergentes en un mismo tema. El sentido de invitarlos a todos era dar el mensaje de que todos los artistas vamos en el mismo barco. MATEO ARIAS ORT\u00cdZ\u00a0@mateoariasortiz", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/entrevista-de-el-tiempo-a-fito-paez-en-2020-485932", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La historia de opresi\u00f3n detr\u00e1s de 'Poco ortodoxa'", "contenido": " Esty duda, mira a sus nuevos amigos correr hacia el agua, empieza a caminar lentamente, primero los pies, las rodillas y as\u00ed hasta que sumerge la mitad de su cuerpo. Se quita la peluca, la suelta en el lago y se hunde por completo, sale renovada, se queda flotando como si acabara de rebautizarse en la fe de la libertad. Y es que no hay escena en la miniserie m\u00e1s simb\u00f3lica que esta.  'Poco ortodoxa' es la historia de Esty, Esther Shapiro (Shira Haas), una joven de 19 a\u00f1os que vive en Williamsburg, un barrio en Nueva York, y en espec\u00edfico con la peculiar comunidad jas\u00eddica; est\u00e1 casada por arreglo, su esposo la viola; la familia de \u00e9l la presiona para que quede embarazada y su vida se convierte en una c\u00e1rcel. Aunque vive en su apartamento y desde la ventana puede ver el paisaje urbano de Brooklyn, el delgado alambre de eruv que rodea a la comunidad jas\u00eddica podr\u00eda ser peor que una cortina de hierro. \u201cWilliamsburg no es Estados Unidos\u201d, le dice ella a un amigo. Ya cansada del maltrato y de la monoton\u00eda de su vida, y despu\u00e9s de que su esposo la obligara a abandonar las clases de piano, que eran su pasi\u00f3n, con dinero en efectivo y algunos papeles escondidos, decide saltar esa cortina y volar a Berl\u00edn en busca de su madre, que huy\u00f3 de esa comunidad y de un esposo alcoh\u00f3lico cuando Esty era una ni\u00f1a. (Lea tambi\u00e9n: \u2018Milagro en la celda 7\u2019, un drama que conmueve hasta las l\u00e1grimas)La desaparici\u00f3n de Esty crea un esc\u00e1ndalo en la comunidad, que ya la ve\u00eda como sospechosa tanto por sus padres (un padre borracho y una madre que huy\u00f3 de la comunidad) como por sus credenciales como esposa, pues le reprochaban que ya hab\u00eda pasado un a\u00f1o desde que se cas\u00f3 y todav\u00eda no quedaba embarazada. Los ancianos env\u00edan a su marido confundido, Yanky (Amit Rahav), a buscarla, acompa\u00f1ado por Moishe (Jeff Wilbusch), un pr\u00f3digo delincuente que hab\u00eda huido de la comunidad, pero que ve la misi\u00f3n de recuperaci\u00f3n como una oportunidad de ganar la aceptaci\u00f3n nuevamente.Lo que se desarrolla es una historia de descubrimiento personal con la intensidad de un 'thriller' de esp\u00edas. 'Poco ortodoxa' es, sin ambig\u00fcedades, la historia del escape de una mujer de una sociedad que considera opresora y herm\u00e9tica. Pero la fuga de Esty es solo una parte de esta historia, basada en las memorias de Deborah Feldman, que fueron un 'best seller' de 'The New York Times'. Esta es la primera serie de Netflix en la que predomina el yidis, idioma derivado del alem\u00e1n, hablado por los jud\u00edos ashkenazi, fue creada por Anna Winger y Alexa Karolinski, y est\u00e1 disponible en la plataforma desde 26 de marzo de 2020.La serie se toma algunas licencias respecto a la verdadera historia de Deborah Feldman; por ejemplo, cambia el nombre de la protagonista a Esther Shapiro. Sin embargo, conserva la realidad que sufren muchas mujeres jud\u00edas ortodoxas. Ellas son obligadas a raparse la cabeza y utilizar pelucas; no se les permite leer libros ni ver la televisi\u00f3n sin el permiso del esposo. Algo que 'Poco ortodoxa' deja claro es que para una mujer es m\u00e1s complicado escapar de comunidades religiosas opresivas debido a que depende econ\u00f3micamente de los hombres. \u201cEs m\u00e1s f\u00e1cil para los varones encontrar los medios para independizarse y escapar de las sociedades jas\u00eddicas. Las mujeres estamos m\u00e1s atadas, en ese sentido, dependemos financiera y emocionalmente de los hombres y rara vez enfrentamos la oportunidad de explorar el mundo exterior\u201d, denunci\u00f3 Feldman.Entre los aspectos por destacar de esta serie est\u00e1 que Maria Schrader, directora tambi\u00e9n de la serie 'Deutschland', logra que las escenas entre los jasidim (el jasidismo o hasidismo es una filosof\u00eda, un modo de vida, y una interpretaci\u00f3n m\u00edstica del juda\u00edsmo ortodoxo) sean piezas de \u00e9poca, meticulosamente dise\u00f1adas y disfrazadas en el mundo contempor\u00e1neo pues visualiza tanto a Williamsburg como a Berl\u00edn en la modernidad. Adem\u00e1s, a esto se une que el di\u00e1logo es entre yidis, ingl\u00e9s y alem\u00e1n. En resumen, y como dice James Poniewozik, cr\u00edtico de televisi\u00f3n para 'The New York Times', en su columna de opini\u00f3n, \u201chay una sensaci\u00f3n de que la serie tiene lugar simult\u00e1neamente en el pasado y el futuro\u201d.Si bien la serie ha causado furor entre los espectadores y ha recibido cr\u00edticas positivas, al parecer no tendr\u00e1 m\u00e1s temporadas; sin embargo, no se descarta la idea. SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/historia-real-de-la-serie-de-netflix-poco-ortodoxa-485884", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Kylie Jenner por segunda vez es la multimillonaria m\u00e1s joven del mundo", "contenido": " La hija menor del clan Kardashian-Jenner ha sido nombrada por segunda vez consecutiva la multimillonaria m\u00e1s joven, por sus ganancias de US$ 1.000 millones con su marca de maquillaje Kylie Cosmetics, lo que la convierte en una de las 2.095 personas en el mundo que posee una fortuna de diez d\u00edgitos. La lista de billonarios de la revista 'Forbes' incluye solo a diez personas menores de treinta a\u00f1os cuyas fortunas suman US$ 15.700 millones. Entre ellos, adem\u00e1s de Kylie Jenner, tambi\u00e9n est\u00e1 el cofundador de Snapchat, Evan Spiegel, quien tiene 29 a\u00f1os de edad y acumula US$ 1.900 millones en su cuenta personal.'Forbes' reconoci\u00f3 a la m\u00e1s joven de las Kardashian como una emprendedora que ha sabido hacerse su negocio a pulso pese a provenir de una familia adinerada. Adem\u00e1s, ratific\u00f3 su primer lugar en la lista de multimillonarios m\u00e1s j\u00f3venes del mundo con el acuerdo que Jenner firm\u00f3 en noviembre pasado, en el que vendi\u00f3 el 51 % de participaci\u00f3n de su marca a la multinacional estadounidense de belleza Coty Inc., por US$ 600 millones.(Le puede interesar: Por qu\u00e9 Kendall y Kylie no salen tanto en 'reality' de las Kardashian)Con el acuerdo cerrado en enero de 2020, Kylie Jenner qued\u00f3 a cargo de dirigir los esfuerzos creativos y el 'marketing' de la marca. El pr\u00f3spero negocio de Jenner se ha fortalecido gracias a la fuerte presencia en redes sociales de esta celebridad y de la marca de su apellido, que es todo un 'boom' en la industria del espect\u00e1culo. Tan solo a principios de 2020, Kylie expandi\u00f3 la producci\u00f3n de su marca de cosm\u00e9ticos con una l\u00ednea de cuidado facial que empez\u00f3 a promocionar como Kylie Skin. Lo que, sin duda, ha contribuido a aumentar sus ganancias y reconocimiento entre los consumidores. Seg\u00fan ha dicho la empresaria, los productos se agotaron tan pronto salieron a la venta. La tradicional lista de multimillonarios de 'Forbes', que este a\u00f1o fue publicada el 8 de abril, est\u00e1 liderada por el fundador de Amazon, Jeff Bezos, quien tiene una fortuna estimada de US$ 113.000 millones. En el listado tambi\u00e9n figuran multimillonarios colombianos como el banquero Luis Carlos Sarmiento Angulo, propietario del Grupo Aval, con una fortuna de US$ 9.000 millones; y el due\u00f1o del Gilinski Group, Jaime Gilinski Bacal, con una fortuna de US$ 3.400 millones.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kyle-jenner-es-la-multimillonaria-mas-joven-del-mundo-485902", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Woody Allen contraataca a Mia Farrow: crudos detalles en sus memorias", "contenido": " \u201cA Mia (Farrow) le gustaba adoptar, le encantaba la emoci\u00f3n, como cuando uno compra un juguete nuevo; le gustaba la reputaci\u00f3n de santa, la publicidad de admiraci\u00f3n, pero no le gustaba criar a los ni\u00f1os y realmente no los cuidaba (...). No es de extra\u00f1ar que dos de sus ni\u00f1os adoptados se hayan suicidado, un tercero lo contempl\u00f3, y que Mia haya abandonado a otra hija encantadora que result\u00f3 VIH positiva a los 30 a\u00f1os y muri\u00f3 sola de sida en el hospital, una ma\u00f1ana de Navidad\u201d. Con sentencias de esta crudeza, Woody Allen responde finalmente a la fama de abusador sexual y padre incestuoso que le gener\u00f3 su exnovia Mia Farrow. Son muchos los p\u00e1rrafos escandalosos que salpican su autobiograf\u00eda 'Apropos of Nothing' (A prop\u00f3sito de nada), que lanz\u00f3 la editorial Arcade hace menos de un mes y caus\u00f3 de inmediato controversia global.La pol\u00e9mica empez\u00f3 incluso antes de la publicaci\u00f3n, pues otra firma, Hachette, que hab\u00eda adquirido los derechos, desisti\u00f3 de estos tras las protestas de algunos de sus empleados y la presi\u00f3n del hijo de Farrow y Allen, Ronan Farrow, quien amenaz\u00f3 con abandonar ese sello editorial, que gan\u00f3 millones de d\u00f3lares por sus denuncias sobre Harvey Weinstein. La disputa Allen-Farrow se remonta a 1992, cuando la hija adoptiva de ella Soon-Yi Previn comenz\u00f3 una relaci\u00f3n sentimental (y sexual) con el cineasta y Farrow la descubri\u00f3 por unas fotos er\u00f3ticas que encontr\u00f3 en el apartamento de \u00e9l (Mia y Woody nunca vivieron juntos), tras lo cual grit\u00f3 a los cuatro vientos que \u00e9l hab\u00eda violado a una de sus hijas, menor de edad y un poco \u201cretardada\u201d.El creador de pel\u00edculas de culto como 'Annie Hall', 'Manhattan' o 'Blue Jasmine' lanza el contragolpe: niega haberse aprovechado de su noviazgo con Farrow para seducir a la hija de esta, con quien no ten\u00eda ninguna relaci\u00f3n familiar y que ya era mayor de edad: ten\u00eda 22 a\u00f1os y estudiaba en la universidad. Adem\u00e1s, acusa a Farrow de menospreciar y maltratar a quien hoy es su esposa (adoptada en Corea del Sur, cuando ten\u00eda 7 a\u00f1os), desde el mismo d\u00eda en el que la adopt\u00f3:\u201cMia llev\u00f3 a Soon-Yi a su habitaci\u00f3n de hotel, la sumergi\u00f3 en una ba\u00f1era y la dej\u00f3 all\u00ed sola. Nunca antes hab\u00eda estado en una ba\u00f1era, no hablaba ingl\u00e9s y no sab\u00eda lo que estaba pasando. Mia era estricta e impaciente, con un temperamento feroz. Con el tiempo trat\u00f3 de ense\u00f1arle ingl\u00e9s a Soon-Yi, lo cual no era sencillo para una hu\u00e9rfana de 7 a\u00f1os. Mia despertaba a Soon-Yi en medio de la noche para gritarle por no aprender lo suficientemente r\u00e1pido. La ni\u00f1a ten\u00eda problemas con el ingl\u00e9s, y Mia se enojaba y se frustraba. M\u00e1s tarde castig\u00f3 la incapacidad de Soon-Yi para aprender a deletrear m\u00e1s r\u00e1pido sosteni\u00e9ndola boca abajo, alz\u00e1ndola en vilo y amenazando con meterla en un manicomio si no aprend\u00eda pronto. En ese momento, Mia y su esposo Andr\u00e9 Previn no se llevaban bien, y ten\u00edan peleas cuyos gritos despertaban a Soon-Yi y la aterrorizaban\u201d. El punto m\u00e1s s\u00f3rdido de la confrontaci\u00f3n se produjo el mismo a\u00f1o 1992, cuando la c\u00e9lebre actriz llev\u00f3 al cineasta a los tribunales y lo acus\u00f3 de haber \u201ctocado inapropiadamente y asaltado sexualmente\u201d a la hija adoptiva de los dos, Dylan, quien apenas ten\u00eda 7 a\u00f1os.\u200bAllen reivindica que dos investigaciones profesionales lo declararon inocente y que incluso sugirieron que un testimonio de la ni\u00f1a, grabado en video por su madre, hab\u00eda sido manipulado: \u201cLa Cl\u00ednica de Abuso Sexual Infantil Yale-New Haven, la entidad m\u00e1s reconocida en EE. UU. sobre el tema \u2013dice la autobiograf\u00eda\u2013, fue contratada por la Polic\u00eda y concluy\u00f3: \u2018Nuestra opini\u00f3n experta es que Dylan no fue abusada sexualmente por el se\u00f1or Allen. Adem\u00e1s, creemos que las declaraciones de Dylan en video y durante nuestra evaluaci\u00f3n no se refieren a eventos reales que le hayan ocurrido\u201d.El informe se inclin\u00f3 por considerar que esas declaraciones fueron una mezcla de haber sido \u201cinventadas por una ni\u00f1a emocionalmente vulnerable que estaba atrapada en una familia perturbada\u201d y que \u201cDylan fue entrenada o influenciada por su madre, la se\u00f1ora Farrow\u201d, seg\u00fan consta textualmente en el archivo.De hecho, Allen cita una discusi\u00f3n ins\u00f3lita durante el juicio: \u201cMia describi\u00f3 en detalle c\u00f3mo Dylan abraz\u00f3 a Lark (otra ni\u00f1a adoptada), sacudida por la experiencia, y derram\u00f3 su coraz\u00f3n en su hermana, quien la calm\u00f3. Yo, zorro cauteloso que era, escuch\u00e9 atentamente a Mia dramatizar la historia a los investigadores, y esper\u00e9 para sacar mi as de la manga. Le dije: \u201c\u00bfMe est\u00e1s diciendo que Dylan estaba tan traumatizada que huy\u00f3 llorando a los brazos de Lark?\u201d Mia se mantuvo firme, restregando la necesidad que ten\u00eda la ni\u00f1a de ser ayudada por su hermana mayor. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 pregunta?\u201d, me indagaron los investigadores (...). \u201cPorque Lark no estaba en Connecticut cuando dijiste que sucedi\u00f3. Estaba en Nueva York, as\u00ed que, \u00bfc\u00f3mo pudo Dylan correr y abrazarla?\u201d. Un silencio inc\u00f3modo llen\u00f3 el aire, y Mia, luchando por una respuesta y pensando de pie, dijo: \u201cS\u00e9 que Lark estaba en Nueva York en ese momento, pero Dylan la abraz\u00f3 espiritualmente\u201d.El proceso se ensuci\u00f3 tanto que en alg\u00fan momento los abogados de Farrow acusaron a Allen de pagar por prostitutas para tener sexo il\u00edcito. Las pruebas fueron fotocopias de una tarjeta de cr\u00e9dito a su nombre. Pero una investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda encontr\u00f3 que la tarjeta pertenec\u00eda a otra persona llamada Woody Allen, un pobre sujeto del medio Oeste que, de visita en Nueva York, decidi\u00f3 pagar por servicios sexuales.\u200bLas memorias del humorista no son su \u00fanica defensa. Hace dos a\u00f1os, otro de los hijos comunes, Moses Farrow, escribi\u00f3 un blog titulado 'Un hijo alza la voz', en el que cuestion\u00f3 duramente a su madre. Relat\u00f3, por ejemplo, los hechos oscuros que condujeron a la muerte de una de sus hermanas adoptadas, Tam Farrow: \u201cLa mayor\u00eda de las fuentes de los medios afirman que mi hermana Tam muri\u00f3 de \u2018insuficiencia card\u00edaca\u2019 a la edad de 21 a\u00f1os. De hecho, Tam luch\u00f3 con la depresi\u00f3n durante gran parte de su vida, una situaci\u00f3n exacerbada por mi madre, quien se neg\u00f3 a buscarle ayuda, insistiendo en que Tam era \u2018temperamental\u2019. Una tarde de 2000, despu\u00e9s de una pelea final con Mia, que termin\u00f3 con mi madre saliendo de la casa, Tam se suicid\u00f3 por sobredosis de p\u00edldoras\u201d.\u200bEn el otro extremo de la balanza est\u00e1 el ya mencionado Ronan Farrow (uno de los once hijos que tiene hoy Mia), defensor a ultranza de su madre y quien ha apuntado a la cabeza de su padre biol\u00f3gico (aunque Woody Allen, revela que el verdadero padre pudo haber sido Frank Sinatra) desde cuando escribi\u00f3 una resonante columna en 2016 que aseguraba: \u201cPoco antes de que la historia de (Bill) Cosby explotara nuevamente, mi hermana Dylan Farrow escribi\u00f3 sobre sus propias experiencias, alegando que nuestro padre, Woody Allen, la hab\u00eda \u2018peinado\u2019 de forma inapropiada cuando era ni\u00f1a y la hab\u00eda agredido sexualmente cuando ten\u00eda 7 a\u00f1os. Estar en los medios de comunicaci\u00f3n cuando la historia de mi hermana lleg\u00f3 a los titulares, y el motor de relaciones p\u00fablicas de Woody Allen se puso en marcha, me dio una ventana sobre cu\u00e1n potente puede ser la presi\u00f3n para tomar el camino f\u00e1cil. Todos los d\u00edas, los colegas de las organizaciones de noticias me enviaban los correos electr\u00f3nicos lanzados por el poderoso publicista de Allen, quien a\u00f1os antes hab\u00eda organizado una campa\u00f1a publicitaria s\u00f3lida para validar la relaci\u00f3n sexual de mi padre con otra de mis hermanas\u201d.Ronan, quien se cambi\u00f3 el nombre original que le puso Allen (Satchel), tampoco escapa a las revelaciones de la autobiograf\u00eda reci\u00e9n publicada: \u201cDesde su nacimiento \u2013dice Allen\u2013, Mia expropi\u00f3 a Satchel. Se lo llev\u00f3 a su habitaci\u00f3n, su cama, e insisti\u00f3 en amamantarlo. Ella segu\u00eda dici\u00e9ndome que ten\u00eda la intenci\u00f3n de hacerlo durante a\u00f1os, y que los estudios antropol\u00f3gicos hab\u00edan mostrado resultados positivos de las tribus donde la lactancia materna dura mucho m\u00e1s que en el Upper West Side. A\u00f1os m\u00e1s tarde, dos mujeres muy profesionales y perspicaces que trabajaban en la casa de Mia, Sandy Boluch y Judy Hollister, la primera como ni\u00f1era y la segunda como ama de llaves, describieron numerosos incidentes. Sandy informa haber visto a Mia dormir a veces desnuda con Satchel (ahora Ronan) varias veces hasta que ten\u00eda 11 a\u00f1os. No s\u00e9 qu\u00e9 dir\u00edan los antrop\u00f3logos sobre eso, pero puedo imaginar lo que dir\u00edan los muchachos en un sal\u00f3n de billar\u201d. M\u00e1s all\u00e1 de las amargas confidencias de 'Apropos of Nothing', su lectura es una delicia para quienes han seguido la prol\u00edfica carrera de Allen, quien hasta hoy ostenta m\u00e1s de 50 t\u00edtulos como director de cine, 80 guiones, obras de teatro exitosas en Broadway, montajes de \u00f3pera en La Scala de Mil\u00e1n y en Los \u00c1ngeles, 19 nominaciones al \u00d3scar (sin contar las de los actores de sus pel\u00edculas) y 22 a los premios del gremio de escritores de EE. UU. Postulaciones que podr\u00edan haber sido m\u00e1s numerosas sin la antipat\u00eda que le depararon sus esc\u00e1ndalos y su desprecio por posar en las galas de Hollywood.Cuando 'Annie Hall' arras\u00f3 en los \u00d3scar de 1978, incluyendo las estatuillas de mejor pel\u00edcula y mejor director, Woody Allen inaugur\u00f3 su h\u00e1bito de faltar a las entregas de premios: \u201cLa noche de la ceremonia estaba tocando jazz en Nueva York \u2013escribe en sus memorias\u2013. Recuerdo haber tocado Jackass Blues, una canci\u00f3n que hizo famosa King Oliver. Us\u00e9 mi concierto como excusa, pero no habr\u00eda ido si estuviera libre. No me gusta la idea de dar premios por cosas art\u00edsticas. No est\u00e1n creadas con el prop\u00f3sito de competir; est\u00e1n hechas para satisfacer una comez\u00f3n art\u00edstica y, con suerte, entretener\u201d.Recorrer las p\u00e1ginas de su infancia, tocada por su afici\u00f3n a la magia, y sus encuentros posteriores con legendarios cineastas, escritores, fil\u00f3sofos, pol\u00edticos y toda suerte de personajes es como caminar dentro de una de sus pel\u00edculas, a veces profunda, a veces ligera; ahora tr\u00e1gica, como 'Cr\u00edmenes y pecados', luego sublime, como 'Stardust Memories'. Pero siempre escuchando mentalmente el clarinete de fondo de su jazz nost\u00e1lgico.Tambi\u00e9n hay giros c\u00f3micos, como cuando viaj\u00f3 en el avi\u00f3n oficial de Disney rumbo a Los \u00c1ngeles para hacer la voz de Z en 'Hormigaz' y escuch\u00f3 que las instrucciones del cintur\u00f3n de seguridad y los chalecos salvavidas llegaban por los altavoces con la voz de Mickey Mouse: \u201cQu\u00e9 inquietante, pens\u00e9, hay un roedor en los controles\u201d.Su cap\u00edtulo final (el de su autobiograf\u00eda, quiero decir) es una oda a la melancol\u00eda y el nihilismo. \u201cTengo 84 a\u00f1os; mi vida est\u00e1 casi terminada. A mi edad, estoy jugando con las \u00faltimas monedas. Como no creo en el m\u00e1s all\u00e1, no puedo ver ninguna diferencia pr\u00e1ctica si la gente se acuerda de m\u00ed como director de cine o ped\u00f3filo, o de cualquier otra forma. Todo lo que pido es que mis cenizas se esparzan cerca de donde haya una droguer\u00eda\u201d.El viejo Allen seguir\u00e1 haciendo pel\u00edculas, como hoy, cuando trata de terminar 'Rifkin\u2019s Festival', en contra del bloqueo financiero y art\u00edstico que le han impuesto. Sus fieles seguidores la esperamos impacientes. \u201cTrabajo todo el d\u00eda \u2013concluye\u2013 y generalmente trabajo al menos una parte de todos los d\u00edas de la semana. No es porque sea un adicto al trabajo, sino porque el trabajo me impide ver el mundo, uno de mis lugares menos favoritos\u201d. \u201cMe parece que la \u00fanica esperanza para la humanidad reside en la magia. Siempre he odiado la realidad, pero es el \u00fanico lugar donde puedes conseguir buenas alitas de pollo\u201d.\u201cHe sido muy afortunado en que casi todos los que he idolatrado parecen disfrutar lo que hice: Groucho, Perelman, Ingmar (Bergman), Tennessee Williams, (Arthur) Miller, Kazan, Truffaut, Fellini, Garc\u00eda M\u00e1rquez, Wislawa Szymborska, por nombrar algunos. A menos que sea una especie de broma en la que todos est\u00e1n metidos\u201d.\u201cLos que hacemos pel\u00edculas no sabemos casi nada. No es una ciencia exacta, y cada cinta es una experiencia nueva con problemas \u00fanicos. Usas tu cerebro, usas tu experiencia en la medida en que significa algo, pero principalmente usas tu instinto\u201d.\u201cEn lugar de vivir en los corazones y la mente del p\u00fablico, prefiero vivir en mi apartamento\u201d.JULIO C\u00c9SAR GUZM\u00c1NEditor de la Mesa Visual de EL TIEMPO\u200bEn Twitter: @julguz", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/woody-allen-contraataca-a-mia-farrow-son-sucios-detalles-en-sus-memorias-486084", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El orgullo colombiano del concierto One World Together at Home", "contenido": " En el mega concierto virtual de este s\u00e1bado 18 de abril, cuatro colombianos brillaron con su m\u00fasica y su propuesta.Juanes, Yatra, JBalvin y Maluma fueron los invitados por la fundaci\u00f3n Global Citizen y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, organizadores del encuentro que tuvo a m\u00e1s de 70 personajes del planeta, entre cantantes, deportistas, presentadores y gente del espect\u00e1culo, que desde sus casas le dieron al mundo una esperanza en estos d\u00edas de coronavirus. Curado por Lady Gaga, tuvo, entre otros, a los Rolling Stones, Paul Mc Cartney y Billie Eilish, y a los cuatros colombianos. Y el primero en llegar a este escenario virtual fue Sebasti\u00e1n Yatra, que interpret\u00f3 Robarte un beso y Un a\u00f1o.Por su parte, Juanes particip\u00f3 con Es por ti y tras decirle al mundo \u201cestamos juntos en esta pelea\u201d, cant\u00f3 M\u00e1s futuro que pasado, una de sus composiciones m\u00e1s esperanzadoras.Carnaval fue la canci\u00f3n escogida por Maluma, que cant\u00f3 desde su casa de Medell\u00ecn, y el tambi\u00e9n paisa JBalvin fue el encargado de recordarles a los millones de seguidores del espect\u00e1culo en todo el mundo la importancia de lavarse las manos, mantener la distancia de dos metros con otras personas en espacios p\u00fablicos y estar pendiente de los s\u00edntomas de la enfermedad. Los recursos que se recogieron con este espect\u00e1culo servir\u00e1n para ayudar a distintas organizaciones de salud del mundo y el viernes pasado las donaciones llegaban a los 35 millones de d\u00f3lares.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/colombianos-que-participaron-en-one-world-together-at-home-486148", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Opciones virtuales para acceder a productos sin salir de casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/opciones-virtuales-para-acceder-a-productos-sin-salir-de-casa-484508", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Pollo peri peri hecho en casa | Cultura & Entretenimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/pollo-peri-peri-hecho-en-casa-durante-la-cuarentena-485912", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'El mundo puede dar un vuelco dram\u00e1tico'", "contenido": " Un estado de miedo \u00fanico\u201d que la sociedad moderna nunca experiment\u00f3 antes. As\u00ed describe la prestigiosa soci\u00f3loga y escritora israel\u00ed Eva Illouz, experta en emociones, los efectos de la crisis mundial del coronavirus, que nos han llevado a una situaci\u00f3n inaudita que trastoca nuestra realidad cotidiana y supone \u201cuna inversi\u00f3n de todo lo que conoc\u00edamos\u201d.  Confinada en su domicilio de Jerusal\u00e9n, Illouz (Fez, 1961), profesora franco-israel\u00ed de la Universidad Hebrea y autora de una prol\u00edfica bibliograf\u00eda centrada en los efectos del capitalismo en los sentimientos, la cultura, el arte y la sociedad, apunta que el confinamiento que vivimos, de dimensiones jam\u00e1s vistas, impacta de forma abrupta en todos los aspectos de nuestra vida, pone en jaque \u201cla idea de lo que significa estar juntos\u201d y supone un desaf\u00edo a nuestro concepto de solidaridad. Si se prolonga y no se encuentra una cura r\u00e1pidamente, la pandemia podr\u00eda generar un trauma generacional y los gobiernos de Occidente pueden tener dificultades para mantener su legitimidad si se extiende un malestar generalizado por una crisis econ\u00f3mica profunda, advierte a Efe, antes de a\u00f1adir que \u201cla estructura de la desigualdad no puede continuar\u201d.Illouz ha investigado sobre la sociolog\u00eda del capitalismo, el efecto del consumismo y los medios de comunicaci\u00f3n de masas en patrones emocionales o el significado moral de la Modernidad, entre otros temas. Sus libros han sido traducidos a 15 idiomas e incluyen obras como Intimidades congeladas, El consumo de la utop\u00eda rom\u00e1ntica o Por qu\u00e9 duele el amor: una explicaci\u00f3n sociol\u00f3gica. Creo que nos desarrollamos como productores econ\u00f3micos y consumidores. Estos eran los principales n\u00facleos invisibles de nuestra identidad. Todo este sistema no ha colapsado, exactamente, sino que se ha puesto en suspenso. Ahora mismo, m\u00e1s que una nueva realidad, se trata de una inversi\u00f3n de todo lo que conoc\u00edamos, de lo que significa ser productor y consumidor, una inversi\u00f3n de qui\u00e9n es socialmente \u00fatil y socialmente in\u00fatil. Eres mucho m\u00e1s importante trabajando en un supermercado que siendo una estrella de cine. El hogar no es, para la mayor\u00eda, un lugar para forjar y tener una identidad. Nos hemos dado cuenta de cu\u00e1nto la esfera p\u00fablica es m\u00e1s fundamental para nuestra autodefinici\u00f3n que la privada. Dir\u00eda que la noci\u00f3n de solidaridad \u2013que siempre se ha basado en la proximidad\u2013 se ve ahora muy sacudida al estar afectada por la distancia. Toda la idea de lo que significa estar juntos est\u00e1 sacudida por esta noci\u00f3n de confinamiento. La solidaridad ahora se expresa por la separaci\u00f3n. Es algo muy dif\u00edcil de sobrellevar para todos nosotros. La libertad y la seguridad est\u00e1n a menudo en tensi\u00f3n. La mayor\u00eda de personas sacrificar\u00e1n la libertad por la seguridad, o por la idea o percepci\u00f3n que tienen de ella. No son solo los gobiernos los que suspenden la libertad en tales casos. Tambi\u00e9n son las personas que est\u00e1n dispuestas a que su propia libertad se ponga en suspenso por su seguridad. Vemos como Hungr\u00eda e Israel ya han sacrificado libertad. Orb\u00e1n declar\u00f3 la ley marcial para combatir el virus y suspendi\u00f3 el Parlamento. En Israel no es lo mismo, pero no est\u00e1 muy lejos. La mayor\u00eda de tribunales y el sistema legal se han suspendido, y la oposici\u00f3n pol\u00edtica a Netanyahu y su r\u00e9gimen corrupto se uni\u00f3 a \u00e9l. Las crisis de esta escala siempre tienen consecuencias: revelan todas las debilidades y fallas estructurales de las sociedades en las que ocurren. En Estados Unidos expone un sistema de salud muy deficiente. En Israel muestra el escandaloso dominio que los ultraortodoxos tienen en la pol\u00edtica. Si hay una crisis econ\u00f3mica fuerte, si mucha gente pierde su trabajo, la coyuntura de descontento masivo es posible para Europa y los Estados Unidos. Es tan probable como que algunos pa\u00edses se vuelvan m\u00e1s autoritarios. Todo depende de c\u00f3mo se gestione la crisis. Si consiste en un rescate corporativo, como parece ser el caso en EE. UU., y si se usa para reducir los salarios, ya que habr\u00e1 mucha gente desempleada, podemos esperar un malestar generalizado. La estructura de la desigualdad no puede continuar. El control de la pol\u00edtica por las grandes empresas no puede seguir. Esta vez, la crisis sanitaria en muchos pa\u00edses demostr\u00f3 cu\u00e1nto se ha erosionado el sistema de salud por las pol\u00edticas neoliberales. No creo que para los gobiernos sea f\u00e1cil mantener su legitimidad con este malestar, por el hecho de que haya muchas v\u00edctimas y por la crisis econ\u00f3mica. La corriente actual de populismo est\u00e1 conectada con la crisis de 2008. La elecci\u00f3n de Trump en 2016 fue una reverberaci\u00f3n del rescate corporativo de 2008. Y si queremos mantener estable el mundo democr\u00e1tico, creo que tendr\u00e1 que haber alguna reflexi\u00f3n en red global sobre c\u00f3mo resolver la crisis tambi\u00e9n para la gente humilde. En 2008, la ayuda brindada no lleg\u00f3 a la gente com\u00fan, sino que fueron las grandes empresas las que se beneficiaron. Los m\u00e1s peque\u00f1os perdieron sus ahorros, sus hogares y nunca los recuperaron. No estoy segura de poder responder a una pregunta tan amplia. Es un estado \u00fanico de miedo. Incluso en tiempos de guerra, cuando puedes morir, est\u00e1s con otras personas, la gente est\u00e1 contigo. Cuando te escondes o sales corriendo sabes qui\u00e9n es el enemigo. Pero este virus tiene una caracter\u00edstica muy concreta: el 25 % de los que la contraen son asintom\u00e1ticos. La gente es muy contagiosa antes de tener los s\u00edntomas. Esto es distinto del \u00e9bola o de los anteriores Sars o Mers. Ahora todo el mundo puede ser el portador de tu propia enfermedad. Crea un ambiente de desconfianza sin precedentes. Esto es lo que encuentro m\u00e1s escalofriante, que debes sospechar de ti mismo ante la posibilidad de causar da\u00f1o a los otros, y de los otros ante la posibilidad que te contagien a ti. Pero piensa tambi\u00e9n en la gente que yace en las camas de hospitales. No se les puede dar bienestar humano. Nadie los puede visitar y su \u00fanico contacto es con miembros del personal m\u00e9dico que parecen astronautas. Todo lo que asociamos con el confort y el contacto humano es inexistente. Se trata de una situaci\u00f3n en la que la gente no tiene nada. No cuentan con nadie, tampoco con aquellos que les son m\u00e1s cercanos. Si encontramos una vacuna contra el virus, creo que nos olvidaremos de ello. Pero creo que esto dejar\u00e1 un trauma permanente. No por la enfermedad \u2013o no solo\u2013, sino porque es la primera vez que el mundo moderno experimenta un cierre de esta magnitud. No creo que durante la gripe espa\u00f1ola hubiera esta percepci\u00f3n de que todas las instituciones se paralizaran. La gente muri\u00f3, cuando el brote empez\u00f3 las reuniones multitudinarias se prohibieron. Pero no creo que todo el mundo entrara en un confinamiento total. Esta vivencia de que todo el mundo est\u00e9 pr\u00e1cticamente en confinamiento y de que el centro econ\u00f3mico est\u00e9 completamente paralizado dejar\u00e1 una memoria traum\u00e1tica permanente durante dos o tres generaciones. No creo que se pueda borrar. Ser\u00e1 uno de los mayores sucesos por recordar en los pr\u00f3ximos treinta o cincuenta a\u00f1os. Pero que cambie la sociedad en s\u00ed depender\u00e1 de c\u00f3mo lo gestionan los gobiernos y de cu\u00e1n r\u00e1pido haya una vacuna. Si no la hay y el virus se sigue extendiendo, podemos esperar cambios enormes en nuestra vida cotidiana. Tendremos dos humanidades: la que tomar\u00e1 el riesgo de contagiarse y contagiar a otros, y la que preferir\u00e1 no arriesgarse, se confinar\u00e1 de manera voluntaria y limitar\u00e1 sus movimientos. Supondr\u00e1 el surgimiento de nuevas nociones de responsabilidad y gesti\u00f3n de riesgos. Si no se encuentra vacuna o una cura, podr\u00edamos tener dos sociedades que se opongan la una a la otra: una que har\u00e1 del confinamiento una caracter\u00edstica permanente y otra que querr\u00e1 retomar la vida. Har\u00e1 que las relaciones virtuales sean mucho m\u00e1s comunes, que las consultas m\u00e9dicas remotas sean rutina, que el contacto con desconocidos sea m\u00e1s forzado. Habr\u00e1 un protocolo para encontrarse con extra\u00f1os, habr\u00e1 una alta vigilancia de los trabajadores y su salud. Las relaciones sexuales ocasionales tambi\u00e9n recibir\u00e1n un golpe. Es impactante lo f\u00e1cil que ha sido que los superpoderes cayeran de rodillas. Dar\u00e1 sin duda ideas a terroristas, y podemos suponer que el mundo capitalista ha mostrado su gran vulnerabilidad a cualquiera que lo quiera sojuzgar. Pero no olvidemos c\u00f3mo hemos llegado hasta aqu\u00ed. Las \u00e9lites pol\u00edticas y empresariales han ignorado las advertencias que se dieron hace mucho tiempo. Trump, hombre de negocios, clausur\u00f3 en 2018 una agencia federal para combatir las pandemias y epidemias. Lo que hay ahora es un gran caos en EE. UU. porque cada estado hace lo suyo. Creo que la cerr\u00f3 porque en el pensamiento econ\u00f3mico craso quieres un retorno r\u00e1pido de tus inversiones y, seg\u00fan este planteamiento, es dif\u00edcil invertir en algo que puede o no puede suceder. La salud se ignor\u00f3, pero la iron\u00eda es que ahora nos damos cuenta de que era la base sobre la cual construir la econom\u00eda. Sin salud, no hay econom\u00eda. Primero que todo, algo que deber\u00edamos aprender es que deber\u00edamos invertir incluso si no hay retorno econ\u00f3mico. El bien p\u00fablico no deber\u00eda obedecer la l\u00f3gica del pensamiento y las inversiones capitalistas. La segunda lecci\u00f3n es que solo los estados pueden realmente cuidar de la poblaci\u00f3n en esta crisis. Hemos incrementado la privatizaci\u00f3n de muchos bienes y recursos, pero no hay un actor privado suficientemente fuerte para hacerle frente. En la filosof\u00eda neoliberal que rige nuestras vidas tomamos m\u00e1s o menos el riesgo de exponernos a lo peor: cat\u00e1strofes, accidentes, desastres... Todo sin un organismo esencial que se preocupe del inter\u00e9s p\u00fablico. Ahora m\u00e1s que nunca necesitamos uno que regule y organice de manera que no siga la l\u00f3gica econ\u00f3mica. Aqu\u00ed tengo que especular. Por un lado, la tasa de divorcio en China aument\u00f3 mucho cuando el confinamiento se acab\u00f3. Lo que pasar\u00e1 en Europa no lo s\u00e9. Podemos suponer que ser\u00e1 lo mismo. Sabemos tambi\u00e9n que muchas mujeres que consiguen escapar de sus maridos violentos est\u00e1n ahora directamente expuestas a ellos, que son m\u00e1s violentos porque no trabajan. Vi estad\u00edsticas de que hubo un 30 % de aumento de la violencia dom\u00e9stica en este per\u00edodo. Dejar de trabajar frustra a muchos hombres porque pierden su sentido del valor. Cuando ambos est\u00e1n en casa, las mujeres tienden a hacer todo el trabajo duro, lo que lleva a polarizar a hombres y mujeres en funci\u00f3n del g\u00e9nero. Pero tambi\u00e9n hay lo opuesto. Parejas que se quieren y est\u00e1n generalmente ocupadas por el trabajo se encuentran de repente en casa y pasan un tiempo maravilloso. Es una renovaci\u00f3n de su amor. Tambi\u00e9n se registra el consumo masivo de p\u00e1ginas pornogr\u00e1ficas. Youporn y Pornhub casi han colapsado. Lo que ha cambiado por completo es Tinder, su forma de encuentro y el sexo ocasional.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/entrevista-a-la-sociologa-eva-illouz-sobre-el-coronavirus-486020", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Pruebas de covid-19 se retrasan en EE. UU. por problema de fabricaci\u00f3n", "contenido": " Dos de los tres laboratorios de los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC, en ingl\u00e9s) de EE. UU. que crearon los kit de prueba de coronavirus violaron sus propios protocolos de fabricaci\u00f3n, lo que supuso que los test enviados a la mayor\u00eda de las entidades estatales y locales de salud p\u00fablica no funcionaron en un principio, se\u00f1al\u00f3 la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos (FDA) citada este s\u00e1bado por medios locales.  \"Los CDC no fabricaron su prueba de acuerdo con su propio protocolo\", indic\u00f3 en una declaraci\u00f3n una portavoz de la FDA, Stephanie Caccomo, seg\u00fan el peri\u00f3dico 'The New York Times'. La publicaci\u00f3n detall\u00f3 entre los problemas detectados que los investigadores entraron y salieron de los laboratorios sin cambiar sus batas y que los componentes de las pruebas se ensamblaban en la misma habitaci\u00f3n donde estaban trabajando con muestras positivas de coronavirus. \"Esas pr\u00e1cticas hicieron que las pruebas enviadas a los laboratorios de salud p\u00fablica fueran inutilizables porque estaban contaminadas con el coronavirus y produjeron algunos resultados no concluyentes\", agreg\u00f3 el informe del diario neoyorquino. (Le puede interesar:\u00a0Trump, la semana de pesadilla que expone sus grandes debilidades) El peri\u00f3dico' The Washington Post' tambi\u00e9n se refiri\u00f3 este s\u00e1bado al tema e indic\u00f3 que esas pr\u00e1cticas expusieron los kits a la contaminaci\u00f3n. Las deficiencias se notaron por primera vez a finales de enero pasado, apunta la publicaci\u00f3n. Seg\u00fan el 'Washington Post', un portavoz de los CDC, Benjamin N. Haynes, indic\u00f3 en una declaraci\u00f3n que ya se \"ha implementado un control de calidad mejorado para abordar el problema\" y que desde el 23 de marzo m\u00e1s de 90 laboratorios de salud p\u00fablica indicaron que est\u00e1n usando con \u00e9xito los juegos de diagn\u00f3stico. No obstante, detall\u00f3 que lo ocurrido con los kits de prueba pudo haber sido el resultado de \"un problema de dise\u00f1o y/o fabricaci\u00f3n o posible contaminaci\u00f3n\". En los \u00faltimos d\u00edas, las protestas en distintos puntos de Estados Unidos, que es actualmente el pa\u00eds m\u00e1s golpeado en el mundo por la pandemia, con 732.197 contagios confirmados y 38.664 muertos, han empezado a crecer para presionar a los gobernadores de los estados a que reabran la econom\u00eda.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed planifica el planeta su regreso a la \u2018nueva normalidad\u2019) Este s\u00e1bado, el gobernador de Carolina del Sur, el republicano Henry McMaster, public\u00f3 en su cuenta de Twitter que sostuvo una \"muy productiva\" llamada con sus colegas de Alabama, Kay Ivey; de Florida, Ron DeSantis; de Georgia, Brian P. Kemp; de Misisipi, Tate Reeves, y de Tenesi, Bill Lee, sobre \"los planes de cada estado para que las personas regresen al lugar de trabajo de manera segura\". \"Les dije que Carolina del Sur estaba lista\", agreg\u00f3 McMaster, despu\u00e9s de que varios de sus colegas ya hayan planteado l\u00edneas para avanzar hacia la flexibilizaci\u00f3n del confinamiento, el primero de ellos el gobernador de Texas, Greg Abbott. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-pruebas-de-covid-19-en-ee-uu-se-retrasaron-por-problemas-en-fabricacion-486118", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Brasil, sin misi\u00f3n diplom\u00e1tica en Venezuela / Una vuelta al mundo", "contenido": " M\u00e1s de un mes despu\u00e9s de que el presidente Jair Bolsonaro orden\u00f3 el retiro de \u201ctodos\u201d sus diplom\u00e1ticos y funcionarios brasile\u00f1os de Venezuela y de una ardua negociaci\u00f3n con el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, la misi\u00f3n exterior de Brasil en ese pa\u00eds cerr\u00f3 formalmente. Maduro hab\u00eda negado la autorizaci\u00f3n para que un avi\u00f3n de la fuerza a\u00e9rea brasile\u00f1a aterrizara en Caracas, pero al final el personal abandon\u00f3 el pa\u00eds en un vuelo el viernes. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed planifica el planeta su regreso a la \u2018nueva normalidad\u2019) A pesar de estar en una prisi\u00f3n de m\u00e1xima seguridad en los Estados Unidos, el nombre del narcotraficante mexicano Joaqu\u00edn \u2018el Chapo\u2019 Guzm\u00e1n son\u00f3 con fuerza en Guadalajara esta semana, cuando su hija Alejandrina reparti\u00f3, entre adultos mayores de los barrios m\u00e1s pobres, cientos de tapabocas y cajas de mercado, que ten\u00edan impresa la imagen y el nombre del capo. \u00bfUn culto a lo narco, al mejor estilo de Pablo Escobar? \u201cUna decisi\u00f3n hist\u00f3rica\u201d. As\u00ed calific\u00f3 la ONG Survival International la decisi\u00f3n de un juez de Brasil de prohibir a misioneros evang\u00e9licos contactar a ind\u00edgenas aislados en \u201cel Valle del Javari, hogar de la mayor concentraci\u00f3n de comunidades aisladas del planeta\u201d, en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica de ese pa\u00eds. La decisi\u00f3n busca evitar la propagaci\u00f3n de covid-19, que ha dejado en Brasil m\u00e1s de 33.000 contagiados y m\u00e1s de 2.000 muertos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump, la semana de pesadilla que expone sus grandes debilidades) Desde que lleg\u00f3 al poder, el presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, ha insistido en que el Gobierno debe reducir los gastos. Sin embargo, el mandatario \u2013que jug\u00f3 b\u00e9isbol de manera no profesional y es fan\u00e1tico de este deporte\u2013 pag\u00f3 m\u00e1s de 21 millones de d\u00f3lares para comprar un estadio en Hermosillo (Sonora). Seg\u00fan denunci\u00f3 Reforma, el pago se concret\u00f3 en plena contingencia sanitaria y econ\u00f3mica por la covid-19.EDUARD SOTO EDITOR INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/una-vuelta-al-mundo-las-noticias-mas-importantes-de-brasil-venezuela-y-el-chapo-486106", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La colombiana que pisa fuerte en la industria \u2018sneaker\u2019", "contenido": " Ha trabajado con las firmas Proenza Schouler y Aquazzura, conlos gigantes deportivos Adidas y Nike, y el rapero Kanye West.Hoy lidera una firma independiente que marca el paso a nivel mundial con los primeros tenis m\u00e1s responsables del mercado. \u201cCuando llegamos \u2013con quien fue mi jefe en el \u00e1rea de dise\u00f1o de calzado en la firma Proenza Schouler\u2013 a montar un departamento de dise\u00f1o de tenis para Kanye West en colaboraci\u00f3n con Adidas, \u00e9l ten\u00eda otra expectativa del que ser\u00eda su equipo creativo; fue un choque porque \u00e9ramos mujeres, blancas\u2026 nunca pensamos que funcionar\u00eda\u201d, cuenta Sara Jaramillo sobre sus primeros pasos en la masculina industria del dise\u00f1o de tenis, en la cual debut\u00f3 en 2014, sin siquiera imaginar el \u00e9xito que desatar\u00eda ese tri\u00e1ngulo con tres rayas que el rapero le dibuj\u00f3 a ella en un papel, para ser traducido en el modelo 350 de la l\u00ednea Yeezy para Adidas, que al d\u00eda de hoy ha alcanzado sumas astron\u00f3micas en ventas, reventas y cotizaci\u00f3n en bolsa. Parad\u00f3jicamente, la paisa de 30 a\u00f1os ha dedicado gran parte de su vida a jugar tenis y a dise\u00f1ar tenis, pero es \u201cla pesadilla de un sneakerhead. Soy remala con los nombres, las historias y las referencias; no guardo cajas, no los lavo y soy de cl\u00e1sicos\u201d, cuenta la coequipera de grandes de la industria como Jeff Henderson (exdise\u00f1ador de Nike, Cole Haan, Adidas y cofundador de Pensole, la escuela m\u00e1s importante del mundo de dise\u00f1o de calzado deportivo), Tinker Hatfield (el rockstar de Nike, creador de los Nike Air Max y aliado de Michael Jordan en su l\u00ednea para la misma marca), Kanye West y Edgardo Osorio, el otro colombiano que pisa fuerte de la mano de las estrellas de Hollywood con su firma de lujo Aquazzura, para la cual Sara trabaja. Egresada de Dise\u00f1o de vestuario en 2012, Sara dio los primeros pasos de su carrera en el departamento de zapatos de la marca paisa Tennis, y a los seis meses se especializ\u00f3, en Italia, en creaci\u00f3n de calzado; de all\u00ed viaj\u00f3 a Nueva York al taller de zapater\u00eda de la prestigiosa firma Proenza Schouler y, en 2014, particip\u00f3 en la primera edici\u00f3n de Pensole World Sneaker Championship, el torneo de dise\u00f1o de calzado deportivo m\u00e1s importante del mundo.\u00a0 \u201cFue una simulaci\u00f3n de un equipo de dise\u00f1o de Adidas, Nike o Under Armour. Not\u00e9 que en la realidad los dise\u00f1adores proponen un zapato anual y otras personas se encargan de materiales y colores; entonces, yo, como dise\u00f1adora, \u00bfqu\u00e9 hac\u00eda? Estaba acostumbrada a hacer 45 pares de zapatos al mes y no un par de tenis al a\u00f1o.\u00a0 Regres\u00e9 a Proenza Schouler desanimada, y a los dos meses mi jefe me dijo \u2018me propusieron montar un departamento de dise\u00f1o de zapatillas para Kanye West en colaboraci\u00f3n con Adidas. Ven conmigo a crearlo\u2019. Fue la dosis que necesitaba de moda, con el funcional del deportivo\u201d, agrega Sara. Al comienzo fue dif\u00edcil. Kanye ve\u00eda en nosotras algo valioso porque \u00e9l quer\u00eda inyectarle esa dosis de moda que carg\u00e1bamos, pero la direcci\u00f3n de Adidas es masculina y reacia a la mezcla de moda y deporte.  Las dos primeras temporadas fueron duras, pero tuvimos un consultor que cargaba 20 a\u00f1os de experiencia en el desarrollo de varias l\u00edneas de Nike y otros siete en el Cole Haan (Jeff Henderson, con quien sigo trabajando actualmente). Fuimos cuatro, con Kanye en ese equipo, por eso yo tuve poder de decisi\u00f3n. El equipo de Adidas nos asesor\u00f3 sobre lo que pod\u00edamos hacer con los recursos de la marca. Mucha gente no imagina que una colombiana, de entonces 25 a\u00f1os, fue el cerebro detr\u00e1s de la l\u00ednea m\u00e1s exitosa de Adidas a\u00a0nivel mundial en los \u00faltimos a\u00f1os. Y la gente tampoco imagina que Kanye es excelente director creativo, a pesar de que me entreg\u00f3 un sketch que de boceto no ten\u00eda nada; era un tri\u00e1ngulo con rayas. Empezamos a ver c\u00f3mo convertirlo en un zapato. Hicimos m\u00e1s bocetos, pero \u00e9l prefer\u00eda montar en Photoshop un collage de todo con todo. Hicimos 50.000 collages de lo que pod\u00eda ser ese tri\u00e1ngulo con rayas, \u00e9l revisaba texturas y aprobaba.\u00a0 Kanye quer\u00eda incluir la tecnolog\u00eda de alto rendimiento de Adidas (el Boost\u00ae) en la suela, pues quer\u00eda demostrar que es un deportista y requer\u00eda los mismos adelantos desarrollados por la compa\u00f1\u00eda para los campeones mundiales.\u00a0 Quer\u00eda un zapato de performance pero cool, y por eso montamos el tri\u00e1ngulo rayado en la suela de alto rendimiento, y lo hicimos fashion. Y ah\u00ed est\u00e1 el \u00e9xito del 350: es atl\u00e9tico, sin ser de nerd. S\u00ed, pues a \u00e9l le dio muy duro cuando trabaj\u00f3 con Nike creando una silueta de tenis y les dijo: \u2018Yo a ustedes no quiero sacarles uno, dos o tres modelos. Yo quiero una l\u00ednea completa, quiero el mismo trato que ustedes le dan a Michael Jordan\u2019, y Nike se neg\u00f3 porque \u00e9l no es atleta.\u00a0 Por eso cuando Kanye fue a Adidas les dijo: \u2018Quiero trato de atleta porque hago performance en el escenario: brinco, bailo y estoy una hora y media haciendo deporte en el escenario\u2019; de ah\u00ed su obsesi\u00f3n por usar la tecnolog\u00eda de alto rendimiento de la marca. Y como \u00e9l acababa de estrenar su l\u00ednea de ropa en la Semana de la Moda de Par\u00eds, llev\u00f3 a la mesa referentes de la alta costura.\u00a0 Al manejar las cargas de moda, deporte y tecnolog\u00eda, este dise\u00f1o sigue vigente. Ya se han superado las 40 versiones del tenis m\u00e1s vendido de Adidas a nivel mundial. El hype se lo hab\u00edan llevado los Jordan, de Nike, hasta que dise\u00f1amos los Yeezy 350 de Kanye para Adidas. En junio del a\u00f1o pasado, Converse (propiedad de Nike) quer\u00eda relanzar los Chuck Taylor como las leyendas del b\u00e1squet. Trabaj\u00e9 bajo la direcci\u00f3n creativa de Tinker para hacer unos Chucks con dotes de performance, pero sin quitarles la tradici\u00f3n\u00a0de Converse.\u00a0 Hice rayones y, de la mano de mi mentor en Adidas y actual dupla creativa, Jeff Henderson, combin\u00e9 las tecnolog\u00edas de Nike con diferentes materiales. Conservamos el dise\u00f1o de suela de waffle y la capellada que, aunque no es lona, es textil (nailon y poli\u00e9ster). Se puede jugar baloncesto con ellos, con buen soporte en los tobillos, pero siguen su estilo urbano. En 2018, tras cuatro a\u00f1os de trabajo, renunci\u00e9 a Adidas y regres\u00e9 a Medell\u00edn; la marca Maaji me invit\u00f3 a crear el primer traje de ba\u00f1o reciclado. All\u00ed aprend\u00ed que un vestido de ba\u00f1o o unos tenis reciclados no solucionan el problema; que no es lograr un producto reciclado siguiendo procesos contaminantes o ignorando el comercio justo.\u00a0 En paralelo, fui contactada por una pareja americana que compr\u00f3 una planta de producci\u00f3n de Adidas en China y me solicitaron asesor\u00eda para crear una marca de zapatos tejidos. Empec\u00e9 a investigar sobre la cultura de ese pa\u00eds para que el dise\u00f1o reflejara la identidad oriental. Y por eso, el dise\u00f1o es un tabis, el calzado tradicional de los samur\u00e1is que lo desarrollaron cosiendo las medias entre el dedo pulgar y los dem\u00e1s. Desde el comienzo, ILYSM (como se llama la marca, son las iniciales de i love you so much) no fue pensada ni vegana ni sostenible porque estos conceptos cargan una gran responsabilidad. Prefer\u00ed crear una marca de tenis responsables y trabajar por la naturaleza y la sociedad garantizando la trazabilidad de los materiales y la transparencia de las pr\u00e1cticas, al ofrecerles a los trabajadores sus prestaciones y horarios justos; esto vale m\u00e1s que hacer un producto vegano o reciclado. En diciembre de 2019 hicimos un primer lanzamiento que fue pensado como sostenible, pero no fue del todo posible, pues implicaba muchos sacrificios de dise\u00f1o. Quer\u00edamos un producto responsable, premium y asequible (99 d\u00f3lares). Busc\u00e1bamos un tacto suave y el poli\u00e9ster reciclado no era id\u00f3neo; por ello el mayor porcentaje de fibras son seda y viscosa. S\u00ed, esta segunda colecci\u00f3n le apunta casi al cien por ciento de sostenibilidad, pues los tenis son tejidos en hilo de poli\u00e9ster reciclado, la plantilla tiene una capa de corcho y una espuma de PET reutilizado, la suela es de caucho natural (que no es lo m\u00e1s ecol\u00f3gico, pero es de comunidades caucheras que lo extraen de la forma menos agresiva y reciben un pago justo). Adem\u00e1s de la poca variedad de materiales y pr\u00e1cticas circulares, veo corto al mercado en cuanto a educaci\u00f3n del consumidor. Debemos seguir satisfaciendo a un cliente exigente que quiere un producto ecol\u00f3gico. Falta conciencia de las limitantes que impone la naturaleza, desde los tiempos \u2013es imposible tener piezas sostenibles cada dos d\u00edas\u2013 hasta el incumplimiento de las expectativas est\u00e9ticas, funcionales, etc.  Estoy contemplando retomar las colaboraciones. No tiene que ver con la sustentabilidad, sino con las alianzas con artistas. No s\u00e9 qui\u00e9n ser\u00eda esta vez, pero es en Alemania e implica renunciar a todo. Al salir de Adidas abr\u00ed mi universo a un espectro creativo m\u00e1s amplio y con gente d\u00e1ndola toda por competir justamente. No deja de ser una propuesta tentadora por las posibilidades de investigaci\u00f3n que ofrece la marca, pero construir por otro lado da una gran satisfacci\u00f3n.  PILAR BOL\u00cdVAR@lavidaentenis", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/la-colombiana-que-diseno-los-tenis-de-kanye-west-486000", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Polic\u00eda revela a qu\u00e9 y a d\u00f3nde salen los colombianos en el aislamiento", "contenido": " La Polic\u00eda Nacional dise\u00f1o un modelo cuantitativo que le permite establecer en tiempo real - en medio del aislamiento obligatorio - cu\u00e1ntas personas est\u00e1n en la calle y qu\u00e9 tipo de actividades realizan, partiendo de la base de que forman parte de una de las 36 excepciones.De acuerdo con el director de Seguridad Ciudadana, el general Jorge Luis Vargas, este mecanismo, entre otros, les ha permitido georeferenciar los puntos donde m\u00e1s se ubican los ciudadanos \"y concentrar un mayor n\u00famero de polic\u00edas para garantizar su seguridad\". (Tenga en cuenta:\u00a0Estos son los 'pico y c\u00e9dula' que rigen en Colombia durante cuarentena) B\u00e1sicamente, la informaci\u00f3n se obtiene con la aplicaci\u00f3n 'App', que cada Polic\u00eda tiene en su tablet de servicio. A trav\u00e9s de esta, reciben las \u00f3rdenes a ejecutar cada d\u00eda y el mando sabe qu\u00e9 actividad est\u00e1 desarrollando el uniformado y en qu\u00e9 lugar.El polic\u00eda, en tiempo real, nutre con informaci\u00f3n la aplicaci\u00f3n, lo que lleva a geolocalizar d\u00f3nde est\u00e1n los focos de alta densidad. \"Est\u00e1 informaci\u00f3n se complementa y cruza a trav\u00e9s de los convenios que tenemos con las empresas de telefon\u00eda celular, Asobancaria - que reporta los movimientos financieros presenciales - m\u00e1s las listas del DANE y as\u00ed se logr\u00f3 establecer los puntos que m\u00e1s\u00a0 frecuentan los colombianos y el porqu\u00e9 en medio del aislamiento\", explic\u00f3 el general Vargas.Con esta informaci\u00f3n se construy\u00f3 un documento de an\u00e1lisis al que tuvo acceso EL TIEMPO en el que se resalta \"la identificaci\u00f3n de 170 puntos de control\", donde los uniformados han concentrado sus acciones, especialmente \"entre las 9 de la ma\u00f1ana y 3 de la tarde, lapso en que m\u00e1s salen los ciudadanos en medio del aislamiento obligatorio\", resalt\u00f3 el director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda.\u00a0 En el informe, las autoridades consideran que cerca del 60 por ciento \"de las 603.130 personas exentas que se identificaron, y que en promedio sale por d\u00eda, cumplen con las cadenas de abastecimiento de alimentos, frecuentan cerca de 170 micropuntos en calle, y se ubican en zonas de alta densidad relacionadas con este tipo de actividades\". En el documento se establece que, en promedio, cada d\u00eda salen por ciudades capitales:\u00a0 en Bogot\u00e1, 414.000 personas; en Cali, 10.000; en Medell\u00edn, 30.000; en Barranquilla, 28.000; en Cartagena, 56.000;\u00a0en Pereira, 28.000; en Manizales, 1.400; en Tunja, 730; en Ibagu\u00e9, 22.000, y en Villavicencio, 13.000. (Le puede interesar:\u00a0Lo que puede hacer si le pusieron un comparendo por violar aislamiento) En el marco de las actividades de control que realiza la Polic\u00eda, en las calles se aplicaron varias encuestas que arrojaron cifras interesantes. Los ciudadanos que salen en medio del aislamiento, por ejemplo, lo hacen: a pie, un 48 por ciento; en moto,\u00a029,2 por ciento; en carro, 18 por ciento, y en bicicleta, 4,6 por ciento.Al preguntarles por qu\u00e9 sal\u00edan, respondieron: el 36 por ciento a hacer compras de mercado; el 12,8 por ciento a diligencias bancarias o notariales; un 11,3 por ciento afirm\u00f3 hacer parte de la cadena de abastecimiento, comercializaci\u00f3n o transporte de alimentos; el 7,6 por ciento a compra de medicamentos, un 4,6 por ciento se\u00f1al\u00f3 que se trat\u00f3 de un caso fortuito o de fuerza mayor y el 4 por ciento que se dedicaba a la entrega de domicilios. De acuerdo con el sistema de medici\u00f3n, se estableci\u00f3 que los colombianos salen al d\u00eda: una vez, el 67,7 por ciento; dos o tres veces, el 25,8 por ciento; entre tres y cinco veces, el\u00a02,2 por ciento; m\u00e1s de cinco veces, el 4,2 por ciento:\u00a0En cuanto al tiempo que permanecen en la calle,\u00a0El 73,8 por ciento de los ciudadanos permanece entre 1 y 2 horas en la calle;\u00a0el 15 por ciento,\u00a0entre 3 y 6 horas en la calle, y el 11,2 por ciento permanece m\u00e1s de 6 horas en la calle.De ellos, el 96,6 por ciento \"afirma conocer la letalidad del covid-19, y el 3,4 por ciento afirma no conocer la letalidad del covid -19\", se\u00f1ala el documento. Lo anterior, de acuerdo con el an\u00e1lisis, lleva a que el ciudadano exponga que sali\u00f3 a: un 91,3 por ciento afirma que sale a comprar alimentos o medicinas; el 4,1 por ciento sale porque ven que otros lo hacen; el 2,9 por ciento afirma salir para cambiar de ambiente, y el 1,5 por ciento afirma que sale porque que creen que no se puedan contagiar. Son 603.130 las personas que, en promedio, salen en medio del aislamiento a \"las tiendas de barrio o sector comercial, supermercados y grandes superficies, estaciones de transporte (servicio p\u00fablico), y \u00e1reas bancarias y farmacias\", explic\u00f3 el general Vargas. (Lea adem\u00e1s:\u00a0En un 10 % se han reducido los homicidios en lo corrido del a\u00f1o) De acuerdo con el informe y el an\u00e1lisis de las cifras logradas, se concluye que \"en estas \u00e1reas el \u00edndice de movimiento de poblaci\u00f3n oscila en un rango entre 2.200 y 3.000 personas durante un d\u00eda aproximadamente, es decir una cifra cercana al promedio de estimaci\u00f3n que arroj\u00f3 el sistema de conteo de personas en calle (361.878).El aproximado en estos 170 puntos oscila de un rango entre 360.000 y 440.000 personas en promedio durante el d\u00eda. Esta cifra representa el 34 por ciento de la poblaci\u00f3n exenta en calle\".Para la Polic\u00eda es una prioridad mantener en estos puntos, donde se puede congregar un alto n\u00famero de personas en el transcurso del d\u00eda, las medidas de aislamiento, la distancia entre persona y persona, el uso de tapabocas, guantes y el autocuidado para evitar la propagaci\u00f3n del virus.En el documento se hace un llamado a quienes visitan las plazas de mercado, porque en estos sitios, se ha establecido que las personas van sin las medidas de protecci\u00f3n.El director de Seguridad Ciudadana, el general Jorge Luis Vargas, concluy\u00f3 que pese a que al d\u00eda se colocan entre 6 mil y 7 mil comparendos por violar la cuarentena, el comportamiento de los colombianos, en t\u00e9rminos generales, ha sido bueno. \"Quiero felicitar a los colombianos por su cumplimiento y su comportamiento. Estamos salvando vidas entre todos\", afirm\u00f3. El general Jorge Luis Vargas, director de Seguridad Ciudadana, dijo que hasta el momento solo el uno por ciento de al menos un mill\u00f3n de ciudadanos sancionados por violar el aislamiento han pagado la multa. \u201cEso se entiende porque muchas inspecciones est\u00e1n cerradas. Pero el que quiera puede ir a pagar, y recibir el descuento del 50 por ciento\u201d, se\u00f1al\u00f3 el oficial. De igual forma, reconoci\u00f3 que muchas actividades est\u00e1n paralizadas, por lo que espera que en cuanto se retorne a la normalidad, los ciudadanos se acerquen y cumplan con el pago de la multa, so pena del cobro del 50 por ciento de intereses. \u201cEstaremos record\u00e1ndole a los ciudadanos, con nuestros polic\u00edas, que est\u00e1n pendientes del pago de la sanci\u00f3n por el aislamiento\u201d, afirm\u00f3 Vargas.JUSTICIAEn Twitter:\u00a0 @JusticiaET\u200bJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coronavirus-a-donde-y-por-que-salen-los-colombianos-en-cuarentena-485098", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Coronavirus: \u00bfs\u00e1lvese quien pueda?", "contenido": " Quienes asist\u00edan regularmente a la cita recuerdan con algo de nostalgia el aterrizaje en Washington pocas semanas despu\u00e9s del final del invierno o el espect\u00e1culo de los cerezos en flor, que al comenzar abril engalanan a la capital de Estados Unidos. Otros a\u00f1oran el ambiente relativamente distendido del evento o la posibilidad de encontrarse con colegas de las m\u00e1s diversas latitudes en los corredores de los edificios para compartir informaci\u00f3n de mutuo beneficio, mientras en las reuniones formales se le pasa revista a la econom\u00eda global. Nada de eso sucedi\u00f3 en esta oportunidad, con ocasi\u00f3n de las tradicionales reuniones de primavera convocadas por el Fondo Monetario Internacional y el Banco Mundial, entidades a las cuales pertenecen 189 naciones en los cinco continentes. Por razones de fuerza mayor, todos los encuentros ocurridos en los \u00faltimos d\u00edas se hicieron de manera virtual, algo in\u00e9dito desde la creaci\u00f3n de ambos organismos en las postrimer\u00edas de la Segunda Guerra Mundial. Atr\u00e1s quedaron los apretones de manos, las agendas llenas de compromisos presenciales y los eventos sociales, ahora remplazados por los saludos desde la pantalla de un computador o un tel\u00e9fono m\u00f3vil.La misma pandemia que oblig\u00f3 a ministros de Hacienda y a banqueros centrales a quedarse en casa dependiendo de la Internet acab\u00f3 siendo la gran protagonista del concilio. En cada uno de los foros convocados, tanto abiertos como cerrados, los debates y presentaciones giraron en torno a la emergencia sanitaria que tiene a buena parte de la humanidad en vilo. (Le puede interesar:\u00a0Antes de la cuarentena el ritmo de la econom\u00eda era cercano al 5 %) El motivo es evidente. Aparte de la irreparable p\u00e9rdida de vidas, las proyecciones que hablaban en enero de una mejor\u00eda en el ritmo de crecimiento del planeta quedaron sepultadas por la avalancha que trajo consigo la covid-19.Para resumirlo en una frase, el pron\u00f3stico del FMI es de una contracci\u00f3n del tres por ciento en el Producto Interno Bruto global este a\u00f1o. Semejante retroceso no tiene precedentes en tiempos modernos, pues habr\u00eda que remontarse a la \u00e9poca de la gran depresi\u00f3n que comenz\u00f3 en octubre de 1929 con el fin de encontrar un periodo m\u00e1s adverso. Al lado de lo que pasa ahora, la descomunal crisis financiera internacional que estall\u00f3 doce a\u00f1os atr\u00e1s parece una emergencia manejable.Nadie va a salir indemne, aunque a algunos les ir\u00e1 peor que a otros. El impacto m\u00e1s fuerte lo recibir\u00e1 la zona euro, cuya econom\u00eda caer\u00eda 7,5 por ciento en 2020. Italia, con un baj\u00f3n del nueve por ciento, ser\u00e1 la m\u00e1s damnificada, aunque Espa\u00f1a, Francia o Alemania no estar\u00e1n mucho mejor.A su vez, China e India seguir\u00edan en positivo, aunque con tasas apenas superiores al uno por ciento que contrastan con su desempe\u00f1o reciente. El resto de Asia dar\u00e1 marcha atr\u00e1s, al igual que \u00c1frica. De este lado del Atl\u00e1ntico, Estados Unidos experimentar\u00e1 un descenso del 5,9 por ciento, mientras que el de Am\u00e9rica Latina ser\u00e1 de 5,2 por ciento. M\u00e9xico, Argentina o Brasil ser\u00e1n los de peor desempe\u00f1o, al igual que los pa\u00edses del Caribe que dependen del turismo. En fin, el veredicto oscila entre p\u00e9simo y desastroso.El cambio en el pron\u00f3stico es consecuencia directa de las pol\u00edticas adoptadas para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus. Aquello que los t\u00e9cnicos del Fondo han denominado como \u201cel gran encierro\u201d responde a la l\u00f3gica de mantener los contagios en un nivel manejable, impidiendo que la capacidad de los sistemas de salud se desborde y el saldo de personas fallecidas por la enfermedad de tipo respiratorio se acerque a los millones que muestran los modelos de los epidemi\u00f3logos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Si situaci\u00f3n de salud se estabiliza, Colombia liderar\u00eda la regi\u00f3n: FMI) Tal como empieza a verse en las estad\u00edsticas, el costo de la contenci\u00f3n ya es considerable. China, que durante casi cuatro d\u00e9cadas fue considerada el gran motor de la actividad productiva mundial, experiment\u00f3 una ca\u00edda de 6,8 por ciento durante el primer trimestre. Por su parte, las ventas de autom\u00f3viles en marzo disminuyeron a la mitad en Europa, un p\u00e9simo registro para un sector que ocupa 2,6 millones de personas en el Viejo Continente. Y el n\u00famero de estadounidenses que pide ayuda para el desempleo ascendi\u00f3 a 22 millones en los \u00faltimos treinta d\u00edas, casi una s\u00e9ptima parte de la fuerza laboral.Tal como est\u00e1n las cosas, la previsi\u00f3n es que en el pr\u00f3ximo semestre vendr\u00eda una reactivaci\u00f3n, en la medida en que los consumidores puedan salir a la calle y la mayor\u00eda de actividades empiece a normalizarse. Este trimestre apunta a ser el peor, sobre todo ahora que la par\u00e1lisis se prolongar\u00e1 hasta mayo en muchos lugares. En consecuencia, la gr\u00e1fica de la econom\u00eda tendr\u00eda forma de V. Dicho de manera coloquial, la figura se asemejar\u00eda m\u00e1s a una se\u00f1al de verificaci\u00f3n o \u201cchulo\u201d invertido, pues la l\u00ednea de la izquierda \u2013la que marca la contracci\u00f3n\u2013 ser\u00e1 m\u00e1s larga que la de la derecha, la de la recuperaci\u00f3n.Como si el panorama no fuera lo suficientemente oscuro, el Fondo Monetario advierte que puede quedarse corto en sus pron\u00f3sticos. En caso de que las pol\u00edticas de confinamiento se prolonguen m\u00e1s all\u00e1 de junio, si vienen una o m\u00e1s oleadas de contagios masivos que desemboquen en nuevas cuarentenas durante 2021, se esfumar\u00edan las esperanzas de remontada. En el escenario m\u00e1s pesimista, la ca\u00edda adicional ser\u00eda del 8 por ciento el a\u00f1o que viene. Esa lectura es tan aterradora, que la mayor\u00eda de especialistas prefiere no pensar en ella. Con lo visto hasta ahora, se puede hablar de un colapso econ\u00f3mico, de magnitud suficiente para mantener en estado de emergencia a cualquier gobierno, sin importar la latitud.La analog\u00eda que sirve es la de un gran incendio que ya arras\u00f3 miles de hect\u00e1reas. El esfuerzo presente consiste en colocar barreras y construir cortafuegos, con la meta de que la conflagraci\u00f3n no se extienda. Debido a ello, se han comprado equipos en diferentes frentes y cerrado vastas zonas, con el anhelo de que las llamas acaben extingui\u00e9ndose m\u00e1s temprano que tarde. Los optimistas conf\u00edan en que una eventual temporada de lluvias ayude a que la soluci\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pida.Guardadas proporciones, en las m\u00e1s diversas capitales se est\u00e1 tratando de reaccionar as\u00ed. En la medida de las posibilidades de cada cual, se han anunciado programas de ayuda destinados a moderar los da\u00f1os en la econom\u00eda, pero sobre todo en el empleo. Tanto las empresas como los ciudadanos reciben apoyos, ya sea en la forma de pr\u00e9stamos o de transferencias directas. (Adem\u00e1s:\u00a0Lo que piensan expertos del vaticinio del FMI sobre econom\u00eda del pa\u00eds) Los paquetes anunciados hasta la fecha m\u00e1s que duplican el tama\u00f1o de los utilizados en la crisis financiera internacional del 2008. Alemania, que usualmente ha sido descrita como la m\u00e1s responsable en asuntos fiscales, puso en marcha respaldos que equivalen a una cuarta parte del tama\u00f1o de su Producto Interno Bruto. Estados Unidos, Canad\u00e1 y otros pa\u00edses desarrollados van por el mismo camino.En las econom\u00edas emergentes no existe el mismo m\u00fasculo. Para comenzar, la salida de capitales en cuesti\u00f3n de semanas se acerca a los 100.000 millones de d\u00f3lares y las tasas de inter\u00e9s vienen subiendo, asociadas a una mayor percepci\u00f3n de riesgo. Por otra parte, el espacio presupuestal es mucho m\u00e1s reducido. Tan solo el aumento en el valor del d\u00f3lar hace que el servicio de la deuda existente se dispare, aparte de que se vuelve obligatorio identificar fondos para fortalecer la estructura de los servicios de salud y mitigar el efecto de las medidas de contenci\u00f3n locales.A la luz de esa realidad, ser\u00eda f\u00e1cil pensar que la solidaridad mundial servir\u00e1 para pasar el trago amargo. Lamentablemente no es as\u00ed. Como dice Jos\u00e9 Antonio Ocampo, quien es el colombiano que ha llegado a ocupar la m\u00e1s alta posici\u00f3n en el sistema de Naciones Unidas, \u201ccontrasta la agresividad de las estrategias individuales con la falta casi absoluta de cooperaci\u00f3n internacional\u201d. As\u00ed qued\u00f3 claro esta semana en Washington, cuando se reunieron virtualmente las naciones que integran el Grupo de los Veinte, en el marco de las reuniones de primavera. \u201cLa declaraci\u00f3n que sacaron da ganas de llorar\u201d, se\u00f1ala el exministro.Es cierto que un pu\u00f1ado de Estados pobres no tendr\u00e1n que cancelar sus deudas con las entidades multilaterales este a\u00f1o, pero ese alivio es apenas una migaja de lo que se ped\u00eda. Desde hace semanas se escuchaban voces para que el Fondo Monetario hiciera una emisi\u00f3n de al menos 500.000 millones de d\u00f3lares en Derechos Especiales de Giro, que se distribuir\u00edan entre los pa\u00edses socios de la instituci\u00f3n. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos una decisi\u00f3n de ese tenor habr\u00eda servido para fortalecer la posici\u00f3n de reservas internacionales de las econom\u00edas a lo largo y ancho del planeta. Por ejemplo, a Colombia le habr\u00edan correspondido unos 3.500 millones de d\u00f3lares.Sin embargo, Estados Unidos hizo valer su poder de veto. Seg\u00fan las normas una determinaci\u00f3n de semejante calibre exige el 85 por ciento de todos los votos a favor, para los cual el concurso de los norteamericanos \u2013due\u00f1os del 16,5 por ciento de las acciones en el FMI\u2013 es indispensable. La negativa de la administraci\u00f3n Trump se bas\u00f3 en el argumento de que las naciones ricas habr\u00edan recibido el 60 por ciento de la suma mencionada. A pesar de que se propuso la creaci\u00f3n de un mecanismo para que los que no necesitaran su porci\u00f3n se la pasen a los que s\u00ed, llamados como los que hicieron un grupo de expresidentes y exministros latinoamericanos a trav\u00e9s de una comunicaci\u00f3n p\u00fablica fueron ignorados. \u201cEl mensaje es que aqu\u00ed a cada cual le toca defenderse con lo que tiene\u201d, se\u00f1al\u00f3 un conocedor del asunto.Adem\u00e1s, es posible que no haya plata para todos. A la fecha el Fondo Monetario ha recibido solicitudes de cr\u00e9dito de 102 pa\u00edses, cuyas demandas bien pueden superar los 800.000 millones de d\u00f3lares que tendr\u00eda disponibles la entidad, de acuerdo con el experto Edwin Truman del Instituto Peterson. (Le recomendamos:\u00a0Inversi\u00f3n extranjera creci\u00f3 29 % en el primer trimestre de 2020)\u00a0 No deja de ser una gran iron\u00eda que ante una amenaza verdaderamente global, la creaci\u00f3n de un frente unido para responder a una especie de pandemia econ\u00f3mica brille por su ausencia. Buena parte de la responsabilidad sin duda le corresponde a Donald Trump, quien en repetidas oportunidades se comporta como el ni\u00f1o malcriado de la clase que se lleva el bal\u00f3n porque no le gusta el juego colectivo. La suspensi\u00f3n de los giros a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud anunciada esta semana por la Casa Blanca resulta desconcertante, por decir lo menos.Junto a lo anterior, hay que constatar la ausencia de liderazgo en otros continentes. Las tensiones al interior de la Uni\u00f3n Europea vienen en aumento, porque los socios del bloque comunitario que bordean el Mediterr\u00e1neo \u2013y en especial Italia\u2013 se sienten maltratados por sus aliados del norte. En una entrevista que le concedi\u00f3 esta semana al Financial Times, el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron habl\u00f3 de \u201cpensar lo impensable\u201d, haciendo alusi\u00f3n a una eventual fractura de la alianza.Y en lo que ata\u00f1e a China, sus dilemas tampoco son menores. Dirigentes de todos los pelambres y buena parte de la opini\u00f3n le adjudican una enorme cuota de responsabilidad ante lo ocurrido. Las teor\u00edas de conspiraci\u00f3n no solo se multiplican en las redes sociales, sino en discursos pol\u00edticos y declaraciones p\u00fablicas, a pesar de que en el \u00e1mbito cient\u00edfico hay un verdadero trabajo de equipo en el cual las nacionalidades pasan a un segundo plano.Si bien Pek\u00edn viene multiplicando sus programas de ayuda y se ha convertido en el gran proveedor de equipos m\u00e9dicos y material sanitario, muchos no olvidar\u00e1n jam\u00e1s que Wuhan fue la ciudad en la que naci\u00f3 la Covid-19, en circunstancias poco claras. El Washington Post public\u00f3 una historia el mi\u00e9rcoles, seg\u00fan la cual un laboratorio en esa metr\u00f3poli podr\u00eda ser el origen de la pandemia, al tiempo que el director del Instituto Pasteur se\u00f1al\u00f3 desde Par\u00eds que el virus fue manipulado.Todos esos elementos obligan a Colombia a jugar muy bien sus cartas. Con menos capacidad de gasto que Per\u00fa o Chile, pero con una econom\u00eda que apunta a ser la de menor contracci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina \u20132,4 por ciento de ca\u00edda en 2020 seg\u00fan el FMI\u2013 el desaf\u00edo consiste en evitar el disparo de los contagios, junto con una debacle social. Y aunque alg\u00fan respaldo vendr\u00e1 de afuera, los remedios que m\u00e1s funcionen ser\u00e1n los de origen interno. Si bien los discursos de los presidentes seguir\u00e1n hablando de acciones colectivas en el mundo, es mejor no enga\u00f1arse. Por m\u00e1s cruel que suene, aqu\u00ed tambi\u00e9n se aplicar\u00e1 la m\u00e1xima del s\u00e1lvese quien pueda.RICARDO \u00c1VILAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/salvese-quien-pueda-ricardo-avila-sobre-la-crisis-economica-tras-pandemia-486120", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Confirman 28 casos de coronavirus en Plaza Minorista de Medell\u00edn", "contenido": " Luego del cierre preventivo de la Plaza Minorista de la ciudad, hace pocos minutos se conoci\u00f3 que hay 28 casos positivos para covid-19. Esto tras 246 muestras tomadas y de las cuales 41 a\u00fan se encuentran en estudio.\u00a0 Ante el brote de contagio, la Alcald\u00eda de Medell\u00edn, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Salud, ha realizado un acompa\u00f1amiento permanente en la construcci\u00f3n de las medidas y planes que deben presentar las autoridades de la central de abastos.(Le puede interesar:\u00a0Prisi\u00f3n domiciliaria a promotores de fiesta clandestina en cuarentena)\u201cEsta ser\u00e1 la \u00fanica acci\u00f3n de la cual depender\u00e1 la reapertura de la Plaza Minorista\u201d, sostuvo Andrea Uribe Montoya, secretaria de Salud de Medell\u00edn, quien record\u00f3 la importancia de las medidas de aislamiento, distanciamiento social, uso de tapabocas y plan de saneamiento b\u00e1sico que garantice que las personas que laboran o asisten a la central no van a contagiarse.  Se estimaba que hoy s\u00e1bado abrir\u00eda de manera parcial este lugar pero la Secretar\u00eda de Salud municipal no dio el aval. Sin embargo, temprano en la ma\u00f1ana llegaron algunos comerciantes a abrir sus locales pero no lo pudieron hacer, lo que gener\u00f3 algunas quejas y aglomeraciones, sin mayores contratiempos.(Adem\u00e1s:\u00a0\u2018Intruso\u2019 habr\u00eda asesinado a capit\u00e1n de barco alem\u00e1n en Cartagena)Por ahora, la Plaza Minorista Jos\u00e9 Mar\u00eda Villa permanecer\u00e1 cerrada al p\u00fablico y a los comerciantes, mientras avanza su limpieza interna y la toma de muestras para detectar posibles contagios.\u00a0\u00a0 MEDELL\u00cdN\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/hay-28-contagios-de-covid-19-en-la-plaza-minorista-de-medellin-485984", "categoria": "colombia"}]