[{"titulo": "La pr\u00f3xima semana podr\u00e1 volar el primer piloto comercial de pasajeros", "contenido": " El director de la Aeron\u00e1utica Civil, Juan Carlos Salazar, le dijo a EL TIEMPO que espera que el primer vuelo comercial piloto de pasajeros se efect\u00fae la semana entrante entre las ciudades de C\u00facuta y Bucaramanga. Entre tanto, fuentes de la industria se\u00f1alan que la primera empresa en volar ser\u00e1 EasyFly(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tiquetes a\u00e9reos que ya se est\u00e1n vendiendo han bajado hasta 55 %) Expertos del sector se\u00f1alaron que, tras el visto bueno del Gobierno para vuelos en Lebrija, Arauca, C\u00facuta y Rionegro, la decisi\u00f3n de hacer los vuelos piloto est\u00e1 en manos de las aerol\u00edneas, que deber\u00e1n revisar la demanda de viajeros, los cuales ser\u00edan, en principio, personas que se pudieron haber quedado aisladas en ciudades diferentes a la de su lugar de residencia al momento en que decretaron el aislamiento, o personas que esperan viajar por cuestiones de estudio o situaciones m\u00e9dicas.  EL TIEMPO pudo confirmar que Avianca y Latam Airlines no van a iniciar por esta ruta el comienzo de su reactivaci\u00f3n.Es importante tener en cuenta, seg\u00fan aclara la Aerocivil, que los vuelos para fines tur\u00edsticos no se pueden hacer en esta fase porque a\u00fan el turismo no est\u00e1 habilitado plenamente. Entre tanto, las autoridades han hecho visitas a otros aeropuertos en ciudades como Manizales y Pereira. El distrito de Cartagena ya solicit\u00f3 la reapertura, pero no se ha dado porque es una ciudad con alta afectaci\u00f3n de covid-19. Medell\u00edn, en donde est\u00e1 el aeropuerto Olaya Herrera, tambi\u00e9n hizo la solicitud. El proceso para realizar los vuelos pilotos y el transporte intermunicipal de larga distancia consta de los siguientes pasos:1. Alcaldes o gobernadores de ciudades de origen y destino lo solicitan al Ministerio del Interior.2. Luego de la verificaci\u00f3n de protocolos para los aeropuertos y aerol\u00edneas, estas \u00faltimas solicitan hacer la ruta, estableciendo frecuencia inicial y enviando esta solicitud al Ministerio del Interior, la Aerocivil y el Ministerio de Transporte, para obtener el visto bueno. Si ya tienen la ruta aprobada el proceso es m\u00e1s r\u00e1pido. Si no la cubren, el proceso tomar\u00e1 un poco m\u00e1s de tiempo.3. Si Rionegro y Medell\u00edn son aprobados, ya las aerol\u00edneas pueden solicitar, por ejemplo, autorizaci\u00f3n de la ruta Bucaramanga-Rionegro, sin necesidad de que los alcaldes de estas dos ciudades tengan que pasar una solicitud adicional por su cuenta. Es decir, que ser\u00eda m\u00e1s fluido el proceso a medida que m\u00e1s ciudades van pidiendo la autorizaci\u00f3n para reabrir vuelos.4. En la solicitud, las aerol\u00edneas, seg\u00fan su c\u00e1lculo de demanda, se\u00f1alan las frecuencias diarias que har\u00e1n.5. La Aeron\u00e1\u00fatica Civil, seg\u00fan la ministra de Transporte, \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco, har\u00e1, esta y la pr\u00f3xima semana, visitas a 10 aeropuertos para verificar que cumplen con los protocolos. Ya se visit\u00f3 C\u00facuta y Bucaramanga para efectos de autorizar el piloto. El martes se visit\u00f3 Rionegro y Medell\u00edn; el mi\u00e9rcoles Monter\u00eda; este jueves, Pereira y Manizales, y la pr\u00f3xima semana San Andr\u00e9s, Providencia y Armenia.(Le sugerimos: Con despegue de vuelos piloto, estos son los protocolos de seguridad) El siguiente es el protocolo b\u00e1sico para vuelos y viajes terrestres de largo alcance:-Viajeros deber\u00e1n llegar a las terminales sin acompa\u00f1antes, salvo que sea menor o alguien que requiera asistencia.-Se proh\u00edbe el estacionamiento de veh\u00edculos cerca a las terminales o aeropuertos.-Viajeros deber\u00e1n llegar con m\u00e1ximo dos horas de anticipaci\u00f3n al vuelo. No se permitir\u00e1n estancias mayores antes de la hora del vuelo o viaje.-Toma de temperatura a viajeros, se les dar\u00e1 alcohol glicerinado al 60 % y el distanciamiento m\u00ednimo ser\u00e1 de 2 metros como m\u00ednimo.-Los locales comerciales deben implementar protocolos de limpieza y desinfecci\u00f3n, e informaci\u00f3n visible de medidas para evitar el contagio.-Los cajeros autom\u00e1ticos y dem\u00e1s m\u00e1quinas expendedoras se deben desinfectar m\u00ednimo cada hora.-No se deben compartir documentos, m\u00e1s all\u00e1 de poder visualizarlos por parte de las autoridades.-Se debe evitar al m\u00e1ximo el contacto con equipajes, por lo que se recomienda solo llevar equipaje de mano.}-Si hay que hacer inspecciones manuales, los operadores deber\u00e1n tener protecci\u00f3n adicional, como caretas acr\u00edlicas o monogafas.-Para inspeccionar maletas, los guardas de seguridad primero deben cambiarse los guantes.-Se permitir\u00e1 transportar geles y antibacteriales, en cantidad m\u00e1xima de 355 mililitros por persona.-El pasabordo se validar\u00e1 visualmente o pas\u00e1ndolo por las m\u00e1quinas, pero el pasajero deber\u00e1 desinfectarse las manos al iniciar y al finalizar el trayecto.-El tapabocas se usar\u00e1 todo el viaje, no habr\u00e1 almohadas o aud\u00edfonos.-Si un pasajero presenta s\u00edntomas que coincidan con el covid durante los 14 d\u00edas posteriores al viaje deber\u00e1 informarlo inmediatamente a su EPS, a la Secretaria de Salud del municipio o departamento, o a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Coronapp.(Lea adem\u00e1s: Avianca Brasil pide pista a la justicia para ser declarada en quiebra)ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/colombia-hoy-conozca-desde-cuando-despegan-los-vuelos-comerciales-de-psasjeros-516046", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Corte definir\u00eda en las pr\u00f3ximas horas si revoca detenci\u00f3n de Gaviria", "contenido": " En manos de dos magistrados de la Corte Suprema de Justicia est\u00e1 el estudio para decidir si se revoca o se mantiene la medida de aseguramiento que, el 5 de junio pasado, le impuso la Fiscal\u00eda al suspendido gobernador de Antioquia, An\u00edbal Gaviria Correa. La decisi\u00f3n se conocer\u00eda en las pr\u00f3ximas horas.Gaviria es investigado por presuntas irregularidades en un contrato durante su primera gobernaci\u00f3n (2004-2007). (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Procuradur\u00eda pide revocar medida de aseguramiento a An\u00edbal Gaviria) El estudio de la legalidad de la medida de aseguramiento est\u00e1 en manos de los magistrados de la Corte Suprema de Justicia,\u00a0Ariel Augusto Torres y Jorge Emilio Caldas, de la Sala Especial de Primera Instancia.La solicitud de revocar la medida de aseguramiento la hizo, en principio, la defensa de Gaviria Correa y el 30 de junio pasado la misma fue apoyada por la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, que tambi\u00e9n le pidi\u00f3 a la Corte que revoque la detenci\u00f3n de Gaviria. (Le puede interesar:\u00a0Los argumentos de la Fiscal\u00eda para asegurar al gobernador de Antioquia) El Ministerio P\u00fablico consider\u00f3 que la medida de detenci\u00f3n es innecesaria y no cumple con las exigencias constitucionales y legales para privar de su libertad a alguien. La Procuradur\u00eda dijo que la Fiscal\u00eda no se\u00f1al\u00f3 las razones por las cuales considera que el gobernador no comparecer\u00e1 al proceso, ni tampoco dijo por qu\u00e9 podr\u00eda comprometer las pruebas del caso, o por qu\u00e9 podr\u00eda considerarse un riesgo para la comunidad o las v\u00edctimas. El gobernador es investigado por hechos de 2005, en espec\u00edfico, por\u00a0un contrato por 41.000 millones de pesos para pavimentar un tramo de la Troncal de la Paz. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00a0Fiscal\u00eda compulsa copias para investigar a Ramos y Fajardo) Seg\u00fan la Fiscal\u00eda, Gaviria pudo haber incurrido en tres irregularidades en contrataci\u00f3n al presuntamente haber faltado a su deber de ejercer vigilancia y control.Por este mismo contrato el ente acusador compuls\u00f3 copias para que se investiguen, en procesos a parte, a los tambi\u00e9n exgobernadores de Antioquia Luis Alfredo Ramos y Sergio Fajardo, quienes sucedieron a Gaviria en la direcci\u00f3n departamental y por quienes pas\u00f3 el cuestionado contrato en su ejecuci\u00f3n.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-suprema-estudia-si-revoca-medida-de-aseguramiento-de-anibal-gaviria-516172", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Alcalde de Usaqu\u00e9n revela nombre del presunto violador de su hermana", "contenido": " A trav\u00e9s de su cuenta de Facebook, Jaime Vargas Vives, actual alcalde menor de la localidad de Usaqu\u00e9n, en Bogot\u00e1, denunci\u00f3 la identidad del presunto violador de su hermana Viviana Vives, quien denunci\u00f3 en d\u00edas pasados que, cuando ten\u00eda 6 a\u00f1os de edad, fue abusada. De acuerdo con Jaime Vargas, se tratar\u00eda de Roberto M\u00e1rquez.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0Se confiesa la actriz que aparece en video para adultos en bus del MIO) La noticia, que ha generado diversas reacciones en Barranquilla, se desprende de la propia denuncia que hizo Viviana Vives a trav\u00e9s de las redes sociales, en la que se\u00f1al\u00f3 que un prestante socio del Country Club de esta capital hab\u00eda abusado de ella cuando ten\u00eda seis a\u00f1os de edad. En el relato decidi\u00f3 no revelar la identidad del abusador.\u201cHace 30 a\u00f1os, mi hermana menor fue violada, hoy tiene la valent\u00eda de denunciarlo. Impotencia me da de no haberla podido defender en su momento ante esta persona: Roberto M\u00e1rquez. Una ni\u00f1a de 6 a\u00f1os, inocente, indefensa. La justicia llegar\u00e1\u201d, precisa\u00a0 Vargas, quien con Viviana son hijos del fallecido senador liberal Jaime Vargas Su\u00e1rez. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Me cay\u00f3 una palmera cuando me bronceaba en San Andr\u00e9s y as\u00ed sobreviv\u00ed) El esc\u00e1ndalo ha sido ventilado en los medios locales y ha generado el rechazo de varias personas en esta capital, que, pese a ser un episodio que ocurri\u00f3 hace 30 a\u00f1os, piden que se haga justicia contra el supuesto violador. (Adem\u00e1s:\u00a0El m\u00e9dico que les canta a pacientes con coronavirus en Barranquilla) El siguiente es el texto de la carta que public\u00f3 en las redes sociales Viviana\u00a0 Vargas, y que, desde el mismo momento que se hizo, ha recibido el respaldo de cientos de personas que han pedido que revele el nombre del abusador.Este es el texto que public\u00f3 Viviana Vives:\u00a0\u200bLlevo a\u00f1os so\u00f1ando con este momento. M\u00e1s de 25 a\u00f1os con este secreto penetr\u00e1ndome el alma. Coartando mi esp\u00edritu. Opac\u00e1ndole el color a mi vida.25 a\u00f1os de una tristeza que, sin avisarme, impregna todos mis momentos felices.Creo que me merezco una salida. No se si esta lo sea. Pero seguir como estaba, sin duda, tampoco lo es. Estas \u00faltimas semanas me han revuelto las tripas.Tanto abuso. Tanta violencia. Tanto acoso. Tanta inocencia arrebatada. Tanto tanto tanto.Indignaci\u00f3n por un tiempo. Luego todo sigue igual. Como si nada.\u200bNo puedo controlar lo que los dem\u00e1s hagan. Puedo controlar lo que hago yo. Y yo decido hoy no seguir como si nada.Pasar del silencio absoluto a contarlo todo en redes sociales es un salto enorme. Exagerado dir\u00edan algunos. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 por una red social\u201d? \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no denuncia?\u201d.Se\u00f1oras y se\u00f1ores, no le pidan a una mujer que ha sido abusada, acosada, o violada\u2026que se presente ante un juez. No le exijan a una mujer que ha sentido que le arrebataron su dignidad y su honra, que acuda ante un sistema da\u00f1ado y podrido desde hace siglos y lleno de hombres, machistas. Hombres que le har\u00e1n repetir una y otra vez su historia, hombres que en tono condescendiente le preguntaran lo mismo varias veces a ver si encuentran inconsistencias\u2026. hombres que no le creer\u00e1n nada. (Le puede interesar:\u00a0Entr\u00f3 al fuego para salvar a hermano y ahora ambos luchan por no morir) Que la har\u00e1n sentirse peque\u00f1a. Insignificante. Sola. Hombres que en vez de buscar al victimario, buscar\u00e1n un pretexto, una raz\u00f3n, una excusa.Lo hago as\u00ed, ahora, porque de lo contrario seguir\u00e1 siendo mi secreto. Porque s\u00e9 que hay muchas como yo que tienen miedo y verg\u00fcenza. Porque la raz\u00f3n por la que he callado es por miedo a causarles incomodidades a los dem\u00e1s. Y ya basta. Su incomodidad ya no es mi problema.Yo soy abogada. He tenido el privilegio de acceder a diversos niveles de educaci\u00f3n. Me muevo en un entorno lleno de oportunidades y de gente que me respalda y me cree. Y aun as\u00ed, no he sido capaz. No me imagino mujeres en situaciones distintas a las m\u00edas. Conviviendo en entornos m\u00e1s hostiles. Carentes de afecto y de oportunidades.Ten\u00eda apenas seis a\u00f1os cuando fui violada por primera vez. No sab\u00eda que eso era lo que estaba pasando cuando me sucedi\u00f3\u2026Era un hombre tan cercano a mi familia que lo ve\u00eda m\u00e1s que a mi propio padre. No era mi familiar, pero durante muchos a\u00f1os frecuentaba mi casa casi a diario.Ten\u00eda el afecto y la confianza de todos en mi casa. Estaba presente en todas las celebraciones, navidades, cumplea\u00f1os. Lo vi casi todos los d\u00edas durante muchos, muchos a\u00f1os.Era ni\u00f1a y lo adoraba. Adoraba su presencia y ante la ausencia de una figura paternal, busqu\u00e9 en \u00e9l ese afecto, ese cari\u00f1o.Puedo decir ahora que incluso llegu\u00e9 a tener un \u201cenamoramiento\u201d de esta persona. Un \u201cenamoramiento\u201d propio de una ni\u00f1a de seis a\u00f1os. Que quer\u00eda la atenci\u00f3n de alguien. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Tasajera y tragedias que desnudaron la pobreza y abandono en Colombia) Una noche ocurri\u00f3. Ocurri\u00f3 en ausencia de las personas de mi familia. Fueron minutos, pero en mi mente se sintieron horas interminables.Un abrazo pas\u00f3 a ser algo m\u00e1s en un instante. Algo m\u00e1s que no comprend\u00eda.\u00bfPero c\u00f3mo iba a comprender de sexualidad a los seis a\u00f1os?Mi piyama de los ositos cari\u00f1ositos nunca volvi\u00f3 a ser la misma.Cuando todo termin\u00f3, me encerr\u00e9 en la habitaci\u00f3n en la que dormir\u00eda, avergonzada. Creyendo que hab\u00eda hecho algo muy muy malo.Que mi enamoramiento hab\u00eda llegado a esto por mi culpa. Sab\u00eda que no estaba bien. Sab\u00eda que mi ropa interior manchada me iba a delatar.Se iban a dar cuenta. Y as\u00ed me lo hizo saber \u00e9l. \u201cSi hablas de esto, te van a castigar. Tu mam\u00e1, tu hermana\u2026 se van a poner muy bravas\u201d. Y as\u00ed me lo repiti\u00f3 tantas tantas veces. Durante a\u00f1os. (Le sugerimos:\u00a0Encuentran sin vida a menor desaparecida en r\u00edo de Piedecuesta) Ten\u00eda seis a\u00f1os. Seis a\u00f1os. Seis a\u00f1os. Cuando por fin habl\u00e9, ya en la c\u00faspide de mi adolescencia, no me creyeron. \u00bfO m\u00e1s bien\u2026 prefirieron ignorarlo?Crec\u00ed en una sociedad vac\u00eda, en la cual el \u201cbuen nombre y la reputaci\u00f3n\u201d ran los valores m\u00e1s importantes. Y este era un hombre de \u201csociedad\u201d. Socio del club. De \u201cbuen apellido\u201d.Deje eso ah\u00ed por no avergonzar a mi familia.Han pasado m\u00e1s de 25 a\u00f1os desde esa noche.Hoy tengo dos hijas, dos mujercitas. Dos mujercitas a las que tengo que darles ejemplo. Ejemplo de fortaleza. Ejemplo de berraquera.Dos mujercitas que quiero sepan jam\u00e1s deben sentir verg\u00fcenza. Jam\u00e1s deben sentirse solas. Dos mujercitas que cuidar\u00e9 con mi vida para que nunca vivan lo que yo viv\u00ed. Pero si alg\u00fan d\u00eda les llega a pasar, quiero que sepan:NO TIENEN LA CULPA. NO TIENEN LA CULPA. NO TIENEN LA CULPA. NO TIENEN LA CULPA.Tiemblo mientras redacto este texto. N\u00e1useas y sudor fr\u00edo. Ojal\u00e1 de alguna manera esto le llegue a \u00c9L. Quiero que sepa que YO S\u00c9 lo que \u00e9l me hizo. Quiero que sepa que es un VIOLADOR. Y que viva con el temor de que alg\u00fan d\u00eda, en mi siguiente impulso de car\u00e1cter\u2026 lo llamar\u00e9 por su nombre. EL TIEMPO ha tratado de comunicarse con Roberto M\u00e1rquez para conocer su versi\u00f3n frente a estos se\u00f1alamientos, pero por el momento no ha sido posible.\u00a0 -\u00a0En la comuna 13 hay 435 posibles v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada -\u00a0Cartagena supera los 10 mil contagios y el 80 % de ocupaci\u00f3n en UCI -\u00a0Conozca la hist\u00f3rica operaci\u00f3n portuaria que se realizar\u00e1 en Cartagena BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/alcalde-de-usaquen-denuncio-a-violador-de-su-hermana-516054", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Retiran del servicio a 8 infantes de marina por presunto abuso sexual", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este jueves, la Armada Nacional confirm\u00f3 que fueron retirados del servicio 8 infantes de marina regulares (que prestan el servicio militar)\u00a0por un caso de presunto abuso sexual por el cual fueron denunciados.La denuncia la present\u00f3 una mujer, mayor de edad, el 14 de junio, ante la Fiscal\u00eda de Puerto Legu\u00edzamo en Putumayo. De acuerdo con la Armada, que emiti\u00f3 un comunicado sobre el hecho, los involucrados hicieron parte del Batall\u00f3n Fluvial de Infanter\u00eda de Marina No. 30 ubicado en zona rural de Puerto Legu\u00edzamo.De igual forma, dice la Armada que al realizar las respectivas verificaciones se \"logr\u00f3 establecer que el personal involucrado en los presuntos hechos desatendi\u00f3 sus deberes en materia de seguridad en la zona, afectando gravemente el servicio\", por lo que reiteran, fueron retirados \"inmediatamente del servicio (...) sin perjuicio de las acciones disciplinarias correspondientes y de la acci\u00f3n judicial que se encuentra en curso por parte de la Fiscal\u00eda\".(Le sugerimos leer:\u00a0Ej\u00e9rcito retir\u00f3 a 31 militares involucrados en casos de abuso sexual).La instituci\u00f3n naval asegur\u00f3 que seguir\u00e1 apoyando la investigaci\u00f3n y brindando la informaci\u00f3n que requieran las autoridades. Este caso se suma a los registrados en los \u00faltimos d\u00edas en Guaviare y Risaralda que vinculan a unos uniformados con abuso sexual, con el agravante de que las v\u00edctimas son menores de edad.En su momento, el comandante del Ej\u00e9rcito Nacional, el general Eduardo Zapateiro, al rechazar este tipo de acciones, se\u00f1al\u00f3 que desde el 2016 se abrieron 118 investigaciones por casos que involucran a militares en abuso sexual con menores.(Le sugerimos leer:\u00a0Ej\u00e9rcito: 118 investigaciones abiertas por abuso sexual de menores).A la fecha\u00a0han sido retirados 76 militares del servicio, pero siguen inmersos en las investigaciones disciplinarias, y las que adelanta la Fiscal\u00eda.La violaci\u00f3n de una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os de la comunidad ind\u00edgena embera, en zona rural de Pueblo Rico (Risaralda), por 8 soldados regulares, el 21 de junio, prendi\u00f3 las alarmas sobre la situaci\u00f3n que se registra dentro de la instituci\u00f3n castrense y gener\u00f3 el rechazo de todos los sectores.(De seguro le interesa:\u00a0Las horas claves del caso por violaci\u00f3n de ni\u00f1a embera por soldados).JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/abuso-sexual-retiran-a-8-infantes-de-marina-en-putumayo-516056", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Taxista ayud\u00f3 a capturar a presuntos autores de un homicidio", "contenido": " La Fiscal\u00eda le imput\u00f3 cargos a una mujer identificada como Angy Carolina Maldonado Gamba, vinculada a un homicidio cometido en el sur de Bogot\u00e1 el 20 de mayo. (Le recomendamos:\u00a0A la c\u00e1rcel m\u00e9dico por muerte de una mujer durante cirug\u00eda pl\u00e1stica.)Seg\u00fan la investigaci\u00f3n la mujer, junto a otras tres personas de nacionalidad venezolana, particip\u00f3 en el homicidio de un hombre de 21 a\u00f1os en una casa del barrio El Progreso en el sur de la capital del pa\u00eds.La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que el d\u00eda del crimen, los procesados pararon un taxi y le pidieron al conductor que los llevara a una direcci\u00f3n a recoger algo y luego los devolviera al mismo lugar.Llegaron a una casa, se bajaron tres personas y una mujer que permaneci\u00f3 en el carro, le dijo al conductor que se hiciera un poco m\u00e1s adelante y que le subiera a la m\u00fasica.(Le puede interesar:\u00a0Fiscal\u00eda pide c\u00e1rcel para implicados en atentado a Escuela de Cadetes.)Entre tanto, dice la Fiscal\u00eda, las otras tres personas caminaron hasta una casa en donde asesinaron a un hombre a quien dispararon en cinco ocasiones.\u201cUsted fue la persona que le abri\u00f3 la puerta a estas personas para que ingresaran r\u00e1pidamente al taxi y pudieran huir del lugar\u201d, dijo la Fiscal\u00eda al imputar los cargos de homicidio y porte ilegal de armas.La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que una vez en el carro sacaron una botella de licor y brindaron y mencionaron que les hab\u00edan \u201cpagado 200 por ese celular\u201d, lo que ser\u00eda un lenguaje cifrado para referirse al homicidio.(En otras noticias:\u00a0Juez le reconoce a perro derecho a tratamiento m\u00e9dico para epilepsia.)El conductor del taxi los llev\u00f3 hasta el sitio en donde los recogi\u00f3 y cobr\u00f3 el valor de la carrera.\u201cCuando se bajaron le dijeron al conductor: usted no ha visto nada flaco\u201d, relat\u00f3 la Fiscal\u00eda.Al instante el conductor se comunic\u00f3 con la Polic\u00eda y regres\u00f3 al sitio al que llev\u00f3 a las cuatro personas y les manifest\u00f3 a los uniformados que hab\u00eda alcanzado a escuchar unos disparos.(Adem\u00e1s: Caso de m\u00e9dico que mat\u00f3 a tres personas fue leg\u00edtima defensa: Fiscal\u00eda.)Los uniformados encontraron el cuerpo y con el taxista se desplazaron al sitio en el que recogi\u00f3 y luego dej\u00f3 a las cuatro personas.\u201cCon permiso del due\u00f1o de la casa, ingresaron y encontraron a las personas y armas de fuego\u201d, indic\u00f3 la Fiscal\u00eda al se\u00f1alar que esto permiti\u00f3 detenerlos por porte ilegal de armas entre tanto avanzaba la investigaci\u00f3n por el homicidio. Maldonado Gamba no acept\u00f3 los cargos imputados.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/judicializan-a-cuatro-personas-que-pidieron-un-taxi-para-ir-a-cometer-un-homicidio-516204", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "10 d\u00edas en promedio tarda un paciente en recibir diagn\u00f3stico de covid", "contenido": " En Colombia se han realizado 903.255 pruebas moleculares (PCR) para el diagn\u00f3stico del nuevo coronavirus en un proceso creciente que hoy abarca 89 laboratorios adjuntos. Diariamente, de hecho, el pa\u00eds ya est\u00e1 realizando m\u00e1s de 20.000 pruebas, cuando en marzo hac\u00eda 557 diarias, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud (INS). Es importante resaltar que el 12,1 por ciento de estas pruebas son hechas por el INS; el 35,6 por ciento, por los laboratorios de salud p\u00fablica de las regiones, y el resto (53,3 por ciento) por las redes de las empresas aseguradoras (EPS), administradoras de riesgos laborales (ARL) y cajas de compensaci\u00f3n, entre otras, seg\u00fan el sistema de informaci\u00f3n oficial. (Lea tambi\u00e9n: Nueva terapia reducir\u00eda mortalidad en casos cr\u00edticos de covid-19) Y si bien estos n\u00fameros son nacionales, a nivel regional se encuentran importantes diferencias en la capacidad m\u00e1xima para procesar estos elementos de diagn\u00f3stico, al punto de que Bogot\u00e1 oferta un m\u00e1ximo de 11.288 an\u00e1lisis diarios, mientras que Caldas apenas llega a 30.Estas asimetr\u00edas en momentos de plena fase de crecimiento de la pandemia se convierten, de acuerdo con el exministro de Salud Gabriel Riveros, en un cuello de botella que es necesario solucionar en raz\u00f3n a una demanda creciente que se mantendr\u00e1 durante varias semanas m\u00e1s.Ese aumento de la demanda ha generado traumatismos en los tiempos tanto para tomar muestras como en el procesamiento de las mismas y la entrega de resultados, tal como revelan datos oficiales conocidos por este medio. De hecho, con base en los casos reportados al 6 de julio y publicados en un informe de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), los tiempos que transcurren entre el inicio de s\u00edntomas y la notificaci\u00f3n en el sistema de vigilancia son en promedio de 4,3 d\u00edas, pero el lapso que pasa entre la notificaci\u00f3n del caso y el diagn\u00f3stico alcanza los 5,8 d\u00edas. Y, seg\u00fan la misma agencia, la diferencia entre la fecha del inicio de s\u00edntomas y la de diagn\u00f3stico se promedia en 10,4 d\u00edas. Estos valores superan las 72 horas que se ha puesto como est\u00e1ndar el Gobierno Nacional y las autoridades de salud, en aras de tomar mejores decisiones cl\u00ednicas, lograr una estandarizaci\u00f3n estad\u00edstica, un recuento certero del caso y correctos controles epidemiol\u00f3gicos.Los datos, adem\u00e1s, son superiores a los presentados por el gerente general para la atenci\u00f3n de la pandemia, Luis Guillermo Plata, en una columna en este diario el pasado 2 de julio. En ella, el funcionario menciona que \u201clos resultados, que antes demoraban entre 8 y 10 d\u00edas, ahora tardan dos d\u00edas en promedio\u201d. (Le puede interesar: Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora)EL TIEMPO consult\u00f3 al Ministerio de Salud al respecto. El viceministro Luis Alexander Moscoso se\u00f1al\u00f3 que \u201ces claro que tambi\u00e9n se requiere cambiar algunas estrategias para hacer m\u00e1s \u00e1giles estos procesos\u201d, pero argument\u00f3 que \u201ccomparado con otros, realizamos un n\u00famero de pruebas superior no solo para diagn\u00f3stico sino tambi\u00e9n para control\u201d. De acuerdo con Luis Jorge Hern\u00e1ndez, doctor en salud p\u00fablica y profesor de la Universidad de los Andes, el aumento en el n\u00famero de pruebas es una necesidad imperiosa para hacer un seguimiento real de la pandemia, adem\u00e1s de servir de pilar para la toma de decisiones que debe armonizar con los tiempos de procesamiento y entrega de resultados. Esto porque esos retrasos pueden distorsionar las cifras y alterar todos los factores que dependen de los diagn\u00f3sticos.En ese sentido, Juan Carlos Giraldo, director de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Hospitales y Cl\u00ednicas (ACHC), argumenta que es importante estrechar estos rangos de los tiempos de procesamiento y reporte ya que la mayor\u00eda de las entidades de salud encuentran que las demoras incluso pueden llegar hasta 14 d\u00edas en personas hospitalizadas. Esto, a juicio de Giraldo, resulta cr\u00edtico no solo para decisiones terap\u00e9uticas, sino tambi\u00e9n para la reincorporaci\u00f3n a labores del personal sanitario que est\u00e1 presuntamente afectado dada la escasez creciente de este recurso. (Le sugerimos leer: Covid-19 podr\u00eda causar problemas cerebrales incluso en formas leves) Si este problema es serio y genera traumas en el \u00e1mbito hospitalario, se vuelve a un m\u00e1s severo a nivel ambulatorio, sobre todo en personas con s\u00edntomas menores o con seguimiento en casa. Denis Silva, vocero de Pacientes Colombia, asegura que muchas EPS no realizan las pruebas a este tipo de poblaciones y sostiene que dichas entidades \u201cno tienen plataformas efectivas de informaci\u00f3n covid y no covid, y carecen de rutas para determinar los pasos a seguir para acceder a esta herramienta diagn\u00f3stica\u201d.El asunto es tan serio, seg\u00fan expone Silva, que a muchos pacientes se les dice que ser\u00e1n atendidos en sus domicilios sin que esto se cumpla y quienes presentan agravamiento de sus s\u00edntomas tienen que ir a los hospitales buscando en los servicios de urgencias una pronta respuesta, mientras que otros deciden pagar las pruebas como gasto de su bolsillo.Un directivo de una EPS manifest\u00f3 que el nivel de congesti\u00f3n es tal que los procesos m\u00e1s acelerados est\u00e1n pasando los siete d\u00edas.  Este diario conoci\u00f3 varias quejas de usuarios que incluso llegaron a perder familiares. Una mujer relata que el 23 de junio su padre fue internado en una UCI como caso sospechoso de covid-19, el cual fue confirmado varios d\u00edas despu\u00e9s antes del fallecimiento. Ante el hecho, toda la familia se comunic\u00f3 con la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 para solicitar las pruebas como contactos estrechos. De la EPS les sugirieron aislarse preventivamente porque dos personas ten\u00edan s\u00edntomas. A la fecha, tras consultar incluso en el hospital por agravamiento de los s\u00edntomas solo a uno de los contactos cercanos le tomaron la prueba, advirtiendo que en dos semanas podr\u00eda consultar el resultado a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de la Secretar\u00eda. \u201cEsto causa indignaci\u00f3n y preocupaci\u00f3n porque no sabemos qu\u00e9 hacer\u201d, remata. (En otras noticias: Paciente no tiene rastros de sida tras ser tratado con medicamentos) El Instituto Nacional de Salud explica que cada muestra lleva un dispendioso trabajo que empieza con la toma adecuada del material org\u00e1nico, la verificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, el desensamblaje y la extracci\u00f3n del material gen\u00e9tico para la prueba molecular, que es seguida por la preparaci\u00f3n de las mezclas espec\u00edficas. Luego se procede a la lectura espec\u00edfica de los resultados, que requiere de personal especializado. Posteriormente las muestras se archivan, se reportan los resultados y se publican en el portal de informaci\u00f3n Sismuestras por parte de cada laboratorio.Por \u00faltimo, cada secretar\u00eda de Salud descarga los resultados y los entrega a las EPS para que los reporten a sus afiliados. (Le puede interesar:\u00a0Anosmia: el duro s\u00edntoma de perder el olfato por culpa del coronavirus )Una fuente del Instituto Nacional de Salud explic\u00f3 que algunas demoras se deben a que varias entidades territoriales despu\u00e9s del procesamiento no descargan a tiempo dicha informaci\u00f3n para transmitirla y darla a conocer. Otra voz de esa entidad consultada por ese diario ratific\u00f3 lo anterior diciendo que \u201cla entrega de los resultados es un proceso que corresponde a las secretar\u00edas de salud y a las EPS de cada territorio\u201d.Y si bien esto tiene validez, es cierto que la capacidad de los laboratorios en algunos lugares se desborda f\u00e1cilmente. Y en ese sentido, el INS en un documento oficial hizo algunas sugerencias para mejorar esta situaci\u00f3n. Entre ellas est\u00e1n, por ejemplo, la solicitud de expedir una norma que permite el cobro por parte de los laboratorios a cualquier EPS a trav\u00e9s del Mipres para que no haya problemas con el pago. Tambi\u00e9n sugiere que la demanda se ajuste a la oferta de cada laboratorio y se asignen cupos espec\u00edficos para la toma de muestras, priorizando siempre a los pacientes hospitalizados y al personal de salud para asegurar que la celeridad en la entrega de resultados no sobrepase las 72 horas. Igualmente, se sugiere que los gobernadores se responsabilicen por los laboratorios de salud p\u00fablica que no leen las muestras. Igualmente se aconseja automatizar a los laboratorios que carecen de esta herramienta para que se agilicen los procesos. (Le sugerimos leer: Conozca el correcto uso del tapabocas)Juan Gonzalo L\u00f3pez, presidente de la junta directiva de Acemi, gremio que re\u00fane a las EPS del contributivo, asegura que a estas alturas de la pandemia urge redefinir los casos por nexo epidemiol\u00f3gico a los sintom\u00e1ticos leves, concentrarse m\u00e1s en la poblaci\u00f3n de riesgo y en los pacientes hospitalizados y aumentar el apoyo de los laboratorios departamentales en raz\u00f3n a que las EPS ya est\u00e1n haciendo m\u00e1s de la mitad del total de las pruebas.Para el efecto, dicho gremio le envi\u00f3 unas sugerencias al ministro de Salud, Fernando Ruiz, que incluyen que las pruebas sean priorizadas para los trabajadores de la salud, mayores de 70 a\u00f1os con comorbilidades y pidi\u00f3 que a los pacientes diagnosticados por nexo epidemiol\u00f3gico o laboratorio no se les haga prueba PCR despu\u00e9s de 14 d\u00edas para considerarlo recuperado.Julio C\u00e9sar Castellanos, director del Hospital Universitario San Ignacio, es claro en que \u201clas pruebas no salvan vidas, pero s\u00ed ayudan a focalizar controles y a evitar la propagaci\u00f3n del virus. Hay que evitar hacerlas para salir de dudas o por temor y reservarlas a tamizajes programados\u201d. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed\u00a0todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de\u00a0@SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/cuanto-tarda-un-paciente-en-conocer-resultados-de-la-prueba-de-covid-515966", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El agudo distanciamiento entre Duque y el expresidente Pastrana", "contenido": " Aunque hasta hace pocos meses eran aliados pol\u00edticos, el distanciamiento entre el expresidente Andr\u00e9s Pastrana y el presidente Iv\u00e1n Duque se agudiza cada d\u00eda m\u00e1s. El exmandatario, quien en anteriores oportunidades hab\u00eda salido en defensa del jefe de Estado, poco a poco se ha ido alejando de Duque.(Le recomendamos:\u00a0Pese a esc\u00e1ndalo Merlano, v\u00eda libre a Presidencia de Char en Congreso) El hecho ha causado inquietud en los sectores pol\u00edticos. No se puede olvidar que poco antes de los comicios de 2018, como se recordar\u00e1, el expresidente Andr\u00e9s Pastrana hizo p\u00fablica su intenci\u00f3n de acompa\u00f1ar a Duque como candidato en las elecciones de entonces, producto de una alianza para sumar apoyos conservadores, la cual ven\u00eda sellando con el expresidente \u00c1lvaro Uribe.De esta alianza surgi\u00f3 una coalici\u00f3n entre el hoy presidente Iv\u00e1n Duque, la hoy vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez y el exprocurador Alejandro Ord\u00f3\u00f1ez, quienes finalmente fueron a una consulta interpartidista para seleccionar al candidato \u00fanico a la Presidencia por el sector de la centroderecha.(Le puede interesar: \u00bfEn qu\u00e9 va el proceso contra Duque en la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n?)A partir de all\u00ed empez\u00f3 una \u2018luna de miel\u2019 entre el expresidente Pastrana y el presidente Iv\u00e1n Duque. Pero, a juzgar por varias cr\u00edticas que ha lanzado el exmandatario en las \u00faltimas semanas, la relaci\u00f3n pol\u00edtica se ha empezado a deteriorar.La discordia m\u00e1s reciente vino por causa del nombramiento de Juan Miguel Dur\u00e1n Prieto en la Agencia Nacional de Miner\u00eda. Pastrana pregunt\u00f3 al presidente Duque si ese nombramiento hab\u00eda sido hecho \"a cambios de votos\".\u201cSe\u00f1or Presidente Iv\u00e1n Duque: \u00bfes cierto que el nombramiento de Juan Miguel Dur\u00e1n Prieto en la ANM est\u00e1 pactado con el presidente del Senado, Lidio Garc\u00eda, y Sim\u00f3n Gaviria a cambio de votos para entregar a la ministra (Margarita) Cabello y sus socios pol\u00edticos la Procuradur\u00eda?\u201d, pregunt\u00f3 Pastrana a Duque desde su cuenta de Twitter. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las alternativas que se estudian para instalar a\u00f1o legislativo) La hoja de vida de Dur\u00e1n, quien viene de Colfecar y fue secretario del gabinete de Enrique Pe\u00f1alosa, ya fue publicada en la p\u00e1gina de Presidencia para remplazar como cabeza de la Agencia a Silvana Habib.Hace un mes, el reclamo de Pastrana al jefe de Estado lleg\u00f3 por cuenta de otro nombramiento: el de Jorge Rodrigo Tovar V\u00e9lez, hijo del exjefe paramilitar Rodrigo Tovar Pupo, alias Jorge 40, en la coordinaci\u00f3n de v\u00edctimas del Ministerio del Interior.A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, Pastrana cuestion\u00f3 fuertemente este hecho, al punto que plante\u00f3 dudas sobre la \u201cmoral\u201d de la coalici\u00f3n lograda para elegir presidente a Iv\u00e1n Duque en 2018 y que \u00e9l apoy\u00f3. (Le sugerimos:\u00a0Los congresistas y altos funcionarios contagiados con covid.-19) \u201cNo podemos untarnos de Jorge 40, se\u00f1or Presidente\u201d, fueron las palabras del expresidente Pastrana en la red social. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cdesafortunadamente personajes como este, por raz\u00f3n de sus relaciones de sangre, ponen en entredicho los principios y la moral de nuestra coalici\u00f3n\u201d. Un hecho que, en todo caso, choca con la postura que ha asumido el propio Ejecutivo al defender al hijo del exparamilitar argumentando que no existen en Colombia los delitos de sangre.La relaci\u00f3n entre Pastrana y Duque dio muestras de ir en deterioro cuando se conoci\u00f3 el esc\u00e1ndalo en el interior del Ej\u00e9rcito, desde donde se estar\u00edan haciendo \u2018perfilamientos\u2019 a periodistas, pol\u00edticos, defensores de derechos humanos y otras personalidades de la vida p\u00fablica en el pa\u00eds.\u201cSe\u00f1or ministro\u201d, se dirigi\u00f3 Pastrana al jefe de la cartera para la Defensa, Carlos Holmes Trujillo, \u201c\u00bfqui\u00e9n orden\u00f3 a oficiales del Ej\u00e9rcito chuzar a esos pol\u00edticos, periodistas y jueces que no tienen nombres ni apellidos? \u00bfY por qu\u00e9 generales implicados renuncian o piden la baja como si nada?\u201d, cuestion\u00f3 el exmandatario en su cuenta de Twitter, desde donde suele pronunciarse.As\u00ed, pues, lo que comenz\u00f3 como una luna de miel en 2018 frente a la coalici\u00f3n de la derecha, hoy parece empezar a romperse.\u00a0 -\u00a0Defensa de Uribe V\u00e9lez impugnar\u00e1 tutela en su contra por 'Matarife' -\u00a0La pelea entre Petro y Ang\u00e9lica Lozano que calent\u00f3 las redes sociales -\u00a0Uribe y Montealegre se enfrascan en agria pelea verbal POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/el-agudo-distanciamiento-entre-duque-y-el-expresidente-pastrana-516058", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Tras desaparici\u00f3n, la polic\u00eda halla el cad\u00e1ver del alcalde de Se\u00fal", "contenido": " La polic\u00eda surcoreana confirm\u00f3 este jueves el hallazgo del cad\u00e1ver del alcalde de Se\u00fal, Park Won-soon.(En otras noticias:\u00a0Otra derrota para Trump: fiscales acceder\u00e1n a su declaraci\u00f3n de renta)Un representante policial explic\u00f3 que el cad\u00e1ver de Park, de 64 a\u00f1os, ha sido hallado en el monte Bukak, en el distrito de Jogno, al norte de la capital surcoreana, cerca de donde hab\u00eda sido visto por \u00faltima vez a la 10.53 hora local del jueves tras salir de su casa. Horas despu\u00e9s la familia de Park denunci\u00f3 su desaparici\u00f3n indicando que hab\u00eda dejado escritas \"unas palabras que se asemejan a un testamento\" y que su tel\u00e9fono estaba apagado.La polic\u00eda dijo que est\u00e1 investigando la causa exacta de su muerte, aunque todo indica que el alcalde se quit\u00f3 la vida. Antes de que las autoridades hallaran el cad\u00e1ver del alcalde, la polic\u00eda surcoreana inform\u00f3 este jueves que despleg\u00f3 un intenso dispositivo de b\u00fasqueda para hallar al alcalde de Se\u00fal, Park Won-soon, despu\u00e9s de que su familia denunciara su desaparici\u00f3n.(Lea la entrevista en 2019 al alcalde surcoreano:\u00a0\u2018Ya es hora de hablar de un vuelo directo Bogot\u00e1-Se\u00fal\u2019) La hija del regidor, Park Da-in,\u00a0 denunci\u00f3 la desaparici\u00f3n hacia las 17:17 hora local de este jueves diciendo que su padre \"se hab\u00eda ido de casa hac\u00eda cuatro o cinco horas tras dejar escritas unas palabras que se asemejan un testamento y que ten\u00eda el tel\u00e9fono apagado\", inform\u00f3 la agencia Yonhap. Las c\u00e1maras de seguridad cercanas a su domicilio, en el barrio de Gahoe, muestran que el alcalde abandon\u00f3 la casa hacia las 10.44 hora local\u00a0 vistiendo ropa oscura y cargando una mochila de color negro. La polic\u00eda dijo que la \u00faltima se\u00f1al de su celular se detect\u00f3 junto al templo Gilsang, en el barrio de Seongbuk (norte de Se\u00fal), unos 2 kil\u00f3metros al noreste de su domicilio.(En otras noticias:\u00a0Luego de 70 a\u00f1os de la guerra, as\u00ed est\u00e1 la relaci\u00f3n entre las Coreas)La polic\u00eda centr\u00f3 sus esfuerzos en el dispositivo de b\u00fasqueda en torno a este templo, desplegando m\u00e1s de 500 agentes, perros y drones. Algunos medios surcoreanos han informado que una exsecretaria de Park acudi\u00f3 el mi\u00e9rcoles a las autoridades para denunciar un presunto caso de acoso sexual, aunque la polic\u00eda no ha confirmado p\u00fablicamente esta informaci\u00f3n. Park, nacido en 1956 Changyeong, en la provincia de Gyeongsang del Sur (sureste del pa\u00eds) es alcalde desde 2011 y goza de una tremenda popularidad. Adem\u00e1s, fue el \u00fanico regidor en la historia de Se\u00fal que ha sido reelegido para un tercer mandato consecutivo. Accedi\u00f3 al cargo como candidato independiente antes de afiliarse en 2012 al ahora gobernante Partido Democr\u00e1tico, de corte liberal y, como antiguo activista prodemocr\u00e1tico y de derechos humanos, constituye una figura singular dentro del panorama pol\u00edtico surcoreano. Se enfrent\u00f3 a la expresidenta Park Geun-hye, encarcelada por corrupci\u00f3n desde 2017, defendiendo el derecho de los millones de ciudadanos que entonces se manifestaron durante semanas en la capital surcoreana pidiendo la dimisi\u00f3n de la mandataria por un caso de corrupci\u00f3n.  -\u00a0\u00a1Bolsonaro no aprende! Ahora sube video tomando hidroxicloroquina- Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/park-won-soon-encontraron-muerto-al-alcalde-de-seul-en-corea-del-sur-516088", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las peores horas de Michael Schumacher, el supercampe\u00f3n de la F1", "contenido": " El silencio, las especulaciones y los rumores han enmarcado la vida de la familia Schumacher durante estos siete a\u00f1os, luego de que Michael, el gran piloto alem\u00e1n y m\u00e1s ganador de t\u00edtulos de la F\u00f3rmula 1, sufriera un accidente mientras esquiaba, y su salud hoy en d\u00eda es un total misterio. Una reciente publicaci\u00f3n de \"un deterioro en su estado de salud al sufrir atrofia muscular y osteoporosis\", pero de esa informaci\u00f3n nadie confirma nada.(Le recomendamos:\u00a0\u00bfVolver\u00e1 James a la convocatoria del Madrid?, esto respondi\u00f3 Zidane) Fue un 29 de diciembre de 2013, era domingo en la ma\u00f1ana, en v\u00edsperas de Nochebuena y de su cumplea\u00f1os 46. Fue lejos de las pistas de F\u00f3rmula 1, ajeno a los ruidos de los motores y de los pits; fue en una apacible zona de esqu\u00ed donde no deb\u00eda pasar nada y pas\u00f3 todo. All\u00ed fue donde el legendario piloto alem\u00e1n Michael Schumacher sufri\u00f3 el accidente que le cambi\u00f3 la vida.\u00a0Su vida fue la velocidad, pero en contraste, las noticias de su salud llegan lentas, de vez en cuando. A veces pasan meses sin un reporte. Su familia decidi\u00f3 desde el comienzo el hermetismo, el silencio y la confidencialidad. Lo que se ha sabido en estos siete a\u00f1os es poco: que Michael tuvo un coma inducido tras el accidente de esqu\u00ed que sufri\u00f3 en la estaci\u00f3n de M\u00e9ribel, en los Alpes franceses \u2013al golpearse contra una roca\u2013, que su casco lo salv\u00f3 de morir, que tuvo traumatismo craneoencef\u00e1lico, hematomas intracraneales y edema cerebral difuso, que tuvo dos operaciones inmediatas para salvarle la vida, que pas\u00f3 un tiempo en el hospital de Lausana, antes de ser trasladado, en junio del 2014, a su mansi\u00f3n en Gland (Suiza), la que se convirti\u00f3 en un centro m\u00e9dico dentro de un b\u00fanker.Se dice que all\u00ed, lejos de la prensa y de la opini\u00f3n p\u00fablica, Michael es vigilado de d\u00eda, de noche y de madrugada por un equipo de especialistas m\u00e9dicos, que son cerca de 15, y tambi\u00e9n por su familia, principalmente por su esposa, Corinna Betsch, que ha sido su \u00e1ngel guardi\u00e1n, y por su hijo Mick, tambi\u00e9n por parientes y amigos muy cercanos, un c\u00edrculo \u00edntimo que no acepta fugas de informaci\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0El colmo: Santa Fe fue v\u00edctima de millonario robo) Nadie ajeno a ese entorno conoce lo que realmente pasa con el expiloto. Hay una especie de pacto de silencio para que nada se filtre. Este mi\u00e9rcoles, sin embargo, sus familiares rompieron el silencio y lanzaron al mundo una comunicaci\u00f3n oficial: \u201cMichael est\u00e1 en las mejores manos y estamos haciendo todo lo humanamente posible para ayudarlo. Por favor, enti\u00e9ndanos, estamos siguiendo los deseos de Michael y manteniendo un tema tan delicado como la salud, como siempre ha sido, en privado\u201d, dijeron sin m\u00e1s detalles, sin precisiones. Sigue la incertidumbre. Schumacher es un \u00edcono de la F\u00f3rmula 1, la que gan\u00f3 siete veces, dos con la escuder\u00eda Benetton (1994-1995) y cinco consecutivas con Ferrari (2000, 2001, 2002, 2003 y 2004). En 2012, luego de partidas y regresos, fue su retiro oficial de las pistas. Se fue de ellas como el m\u00e1s grande, y sali\u00f3 ileso, pese a correr monoplazas a velocidades cercanas a los 300 kil\u00f3metros por hora. Lo m\u00e1s grave que sufri\u00f3 en los b\u00f3lidos fue una fractura de pierna, en 1999. La fatalidad es as\u00ed, le lleg\u00f3 en unas vacaciones, a menos de 40 kil\u00f3metros por hora, mientras esquiaba. Desde entonces, la vida de uno de los deportistas m\u00e1s exitosos de la historia es un enigma. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Esto es lo que le espera a Egan tras la salida de Froome del Ineos) En el 2014, su m\u00e1nager, Sabina Kehm, revel\u00f3 que Michael tuvo momentos de \u201cconciencia y despertar\u201d en el hospital, fueron las primeras noticias oficiales de su salud, y tambi\u00e9n fueron de las \u00faltimas. Desde entonces, es m\u00e1s lo que se ha especulado: que no se mueve, que no habla, que evoluciona lentamente, que ya no tiene respirador artificial, que ya no permanece postrado en una cama, que est\u00e1 en silla de ruedas, que hace terapia en una piscina, que lo van a trasladar a Espa\u00f1a (desmentido en su entorno), que sus gastos m\u00e9dicos rondan los 55.000 euros semanales\u2026 No hay certeza de nada.Sin embargo, algunas informaciones han ido saliendo en los \u00faltimos a\u00f1os, con testimonios en la prensa de algunos allegados que han visto a Schumacher en la mansi\u00f3n. En 2018, Jean Todt, exjefe de Ferrari y presidente de la FIA (Federaci\u00f3n internacional de Automovilismo), revel\u00f3 a Auto Bild de Alemania que estuvo all\u00ed en diciembre pasado, y que junto a Michael vieron la transmisi\u00f3n de la F\u00f3rmula 1. \u201cEn realidad, siempre soy cuidadoso cuando hablo. Pero s\u00ed, es cierto que vi el GP de Brasil con Michael en Suiza\u201d, confes\u00f3. (Le puede interesar: Esto es lo que se sabe del deteriorado estado de salud de Michael Schumacher) Otra de las pocas personas ajenas a la familia que pudo tener contacto con el expiloto alem\u00e1n fue el arzobispo Georg G\u00e4nswein, secretario personal del papa Benedicto XVI, quien en el 2016 visit\u00f3 la casa de los Schumacher y en 2018 dio detalles de ese encuentro. \u201cMe sent\u00e9 frente a \u00e9l, lo toqu\u00e9 con ambas manos y lo mir\u00e9. Su cara, como todos sabemos, es la t\u00edpica cara de Michael Schumacher; solo se ha vuelto un poco m\u00e1s rellena\u201d, declar\u00f3 G\u00e4nswein en una entrevista con la revista Bunte.Pero la noticia m\u00e1s esperanzadora acerca de su salud lleg\u00f3 en agosto del 2017, cuando se conoci\u00f3 un dato tan revelador como conmovedor, que Michael, a veces, llora. Un familiar revel\u00f3 a la revista Paris Match que el expiloto deja salir sus l\u00e1grimas cuando mira el paisaje en su residencia, a orillas del lago Geneva. Tambi\u00e9n, que lloraba cuando escucha en auriculares los sonidos de los motores, que al parecer son usados durante un tratamiento neuronal.Sus seguidores no lo olvidan, lo animan a la distancia, desde m\u00e1s lejos que cuando lo hac\u00edan en las gradas, cuando celebraban sus victorias, cuando ve\u00edan sus sonrisas y sus brazos en alto. Ahora todo eso son solo buenos recuerdos. La Keep Fighting Foundation (iniciativa sin \u00e1nimo de lucro inspirada en Schumacher) inaugur\u00f3 un museo virtual para que sus fans puedan repasar esos logros y para dejarle mensajes de apoyo. (Le recomendamos:\u00a0La cifra con la que Muriel supera a Cristiano, Mbapp\u00e9 y Lewandowski) El sensacionalista Bild, uno de los diarios m\u00e1s le\u00eddos de Europa, recre\u00f3 en la edici\u00f3n del 28 de diciembre del 2018 lo que se conoce de lo ocurrido del d\u00eda en que Schumacher se estrell\u00f3 mientras descend\u00eda a 20 kms. por hora por una pista de la estaci\u00f3n invernal de M\u00e9ribel.Afirm\u00f3 en esa \u00e9poca el rotativo que su esposa, Corinna, conserva el v\u00eddeo grabado con la c\u00e1mara que llevaba incorporado su marido en su casco cuando se produjo el choque.Detalla a continuaci\u00f3n c\u00f3mo fue transportado desde ese lugar a la cl\u00ednica de Grenoble, las dram\u00e1ticas horas y d\u00edas siguientes en que se temi\u00f3 por su vida y los cinco meses en que qued\u00f3 en coma. La situaci\u00f3n de Schumacher es \"asunto privado\", suelen responder cuando se filtra al exterior alguna noticia o supuesta noticia sobre un \u00eddolo que, sobre todo para sus compatriotas alemanes, representa la fortaleza, incluso ahora que poco se sabe en realidad de \u00e9l.Corinna, la mujer con la que se cas\u00f3 el piloto la 1995, es un figura p\u00fablica que sigue los progresos de sus dos hijos, Mick y Gina Maria, de 19 y 21 a\u00f1os, respectivamente.A Mick Schumacher, dos veces subcampe\u00f3n de F\u00f3rmula 4, campe\u00f3n de Europa en F\u00f3rmula 3 y ahora en F\u00f3rmula 2, se le asigna el papel de continuador de su padre -y las im\u00e1genes de su amplia sonrisa, tras cualquier competici\u00f3n, abundan en ello-. A Gina-Maria, decantada hacia la equitaci\u00f3n, se le concede cierta tranquilidad.La progresi\u00f3n de Mick en los circuitos ha convertido a sus compa\u00f1eros o amigos en \"fuente\" period\u00edstica para medios ansiosos de testimonios sobre c\u00f3mo sobrelleva la familia la situaci\u00f3n.Recientemente, la revista femenina \"Bunte\" convirti\u00f3 en gran noticia unas declaraciones del arzobispo Georg G\u00e4nswein sobre el estado de salud de Schumacher, aunque eran referidas a una visita efectuada al chalet familiar en el verano de 2016.Tras vez para calmar un poco tanto inter\u00e9s medi\u00e1tico, los Schumacher difundieron el pasado noviembre una entrevista in\u00e9dita, armada con preguntas de los aficionados y realizada poco antes del accidente. El mundo no se olvida de \u00e9l, as\u00ed no haya certeza de su estado actual. Esto es lo que le espera a Egan, tras la salida de Froome del IneosDuros retos de Jackeline Renter\u00eda: ser mam\u00e1, estudiante y deportistaImplicado en reventa de boletas defiende a la Federaci\u00f3n y a Jesur\u00fan DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/automovilismo/michael-schumacher-perfil-y-las-ultimas-noticias-del-estado-de-salud-del-aleman-516066", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "El colmo: Santa Fe fue v\u00edctima de millonario robo", "contenido": " Un nuevo dolor de cabeza tiene Santa Fe, ahora por cuenta de los ladrones, que le robaron dinero de una de sus cuentas bancarias Seg\u00fan confirm\u00f3 el presidente del equipo cardenal, Eduardo M\u00e9ndez, les robaron alrededor de 50 millones de pesos.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Sambueza, cada vez m\u00e1s lejos de quedarse en Santa Fe)Los ladrones, al parecer utilizando una planeada estrategia de robo, lograron sacar el dinero de la cuenta corriente de Davivienda, aparentemente con una chequera falsificada y en ocho movimientos bancarios.\u00a0El hecho se descubri\u00f3 cuando la gerente del club not\u00f3 los movimientos inusuales en la cuanta.\u00a0Este robo perjudica las arcas del club, que en estos momentos pasa una crisis econ\u00f3mica y por eso cualquier peso es mucho para las finanzas del equipo.\u00a0 (Lea adem\u00e1s:\u00a0Esto es lo que le espera a Egan tras la salida de Froome del Ineos)Santa Fe ya adelanta e proceso ante el banco para hacer las respectivas reclamaciones y reportar el caso a las autoridades para que se inicie una investigaci\u00f3n.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/santa-fe-es-victima-de-millonario-robo-en-su-cuenta-bancaria-516178", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Otra derrota para Trump: fiscales acceder\u00e1n a su declaraci\u00f3n de renta", "contenido": " El Tribunal Supremo de EE.UU. orden\u00f3 este jueves al presidente, Donald Trump, entregar su declaraci\u00f3n de impuestos a fiscales de Nueva York que lo investigan, pero determin\u00f3 que la C\u00e1mara de Representantes, controlada por la oposici\u00f3n dem\u00f3crata, a\u00fan no puede acceder a esos documentos. (En otras noticias:\u00a0El escalofriante avance del covid-19 en Estados Unidos)Los fallos del Supremo en los casos de Nueva York y de la C\u00e1mara Baja suponen un empate para el mandatario, quien se ha resistido a hacer p\u00fablicas sus declaraciones de impuestos, algo que s\u00ed han hecho todos sus antecesores a lo largo de la historia. En el caso de Nueva York, siete de los nueve jueces del alto tribunal fallaron en contra de Trump, incluidos Neil Gorsuch y Brett Kavanaugh, a los que \u00e9l mismo nomin\u00f3. La sentencia, escrita por el presidente del Supremo, John Roberts, rechaz\u00f3 la idea de que Trump tiene una inmunidad absoluta frente investigaciones criminales mientras est\u00e9 en el cargo, lo que va en contra de lo que hab\u00edan argumentado los abogados del Departamento de Justicia. \"Hace doscientos a\u00f1os, un gran jurista de nuestra corte estableci\u00f3 que ning\u00fan ciudadano, ni siquiera el presidente, est\u00e1 categ\u00f3ricamente por encima del deber com\u00fan de presentar pruebas cuando se le solicita en un proceso penal\", dictamin\u00f3 el tribunal, que a\u00f1adi\u00f3: \"Reafirmamos ese principio hoy\". Este caso se remonta a agosto del a\u00f1o pasado, cuando la Fiscal\u00eda de Manhattan requiri\u00f3 a Mazars, la firma que gestiona la contabilidad del presidente y de la Organizaci\u00f3n Trump, que le entregara las declaraciones de impuestos de las ganancias personales y corporativas del presidente relativas a los \u00faltimos ocho a\u00f1os. La Fiscal\u00eda hab\u00eda pedido los documentos a Mazars como parte de una investigaci\u00f3n que realiza sobre pagos de dinero en secreto a la actriz porno Stormy Daniels teniendo en cuenta la legislaci\u00f3n del estado de Nueva York. En reacci\u00f3n al fallo, el fiscal de Manhattan, Cy Vance, Jr., consider\u00f3 que se trata \"de una tremenda victoria\" para el sistema judicial por establecer que \"nadie, ni siquiera el presidente, est\u00e1 por encima de la ley\" y adelant\u00f3 que retomar\u00e1 la investigaci\u00f3n inmediatamente. (Le puede interesar:\u00a0Melania revela lo que piensa de los supuestos enga\u00f1os de Trump)\"Nuestra investigaci\u00f3n, que fue retrasada durante al menos un a\u00f1o por esta demanda, volver\u00e1 a ponerse en marcha, guiada como siempre por la obligaci\u00f3n de nuestro gran jurado de solemnemente seguir nuestras leyes y los hechos, donde quiera que nos lleven\", afirm\u00f3 en un comunicado. En el sistema judicial de EE. UU. las investigaciones de gran jurado son aquellas en las que un grupo de ciudadanos guiados por un fiscal examina una serie de hechos que son especialmente pol\u00e9micos. Sin embargo, todav\u00eda no est\u00e1 claro c\u00f3mo se efectuar\u00e1 la entrega de los documentos y si ocurrir\u00e1 antes de las elecciones de noviembre, en las que Trump opta a la reelecci\u00f3n. A pesar de esa derrota, en otro caso, Trump consigui\u00f3 al menos retrasar la entrega de registros financieros a la C\u00e1mara de Representantes de EE. UU., controlada por la oposici\u00f3n dem\u00f3crata y que quiere usarlos para investigar las finanzas del presidente y sus posibles conflictos de inter\u00e9s. En ese caso, el Tribunal Supremo devolvi\u00f3 el litigio a tribunales inferiores, por lo que no se sabe cu\u00e1ndo se resolver\u00e1. El presidente de EE. UU., Donald Trump, afirm\u00f3 este jueves que el caso por su declaraci\u00f3n de impuestos es un \"enjuiciamiento pol\u00edtico\".(Lea aqu\u00ed:\u00a0Estos son los nuevos libros que revelan detalles in\u00e9ditos sobre Trump)\"El Tribunal Supremo devuelve el caso a la Corte Inferior, argumentos para continuar. Todo esto es un enjuiciamiento pol\u00edtico. Gan\u00e9 la caza de brujas de Mueller, y otras, y ahora tengo que seguir luchando en una Nueva York pol\u00edticamente corrupta. \u00a1No es justo ni para esta Presidencia ni Administraci\u00f3n!\", clam\u00f3 Trump en Twitter. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/finanzas-de-donald-trump-supremo-ordena-que-entregue-documentos-516110", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfReforma permitir\u00e1 elegir Presidente de la Rep\u00fablica desde el celular?", "contenido": " Una de las grandes lecciones que ha dejado la crisis generada por la propagaci\u00f3n del coronavirus es que muchos de los tr\u00e1mites que hoy se hacen acudiendo a oficinas o a lugares f\u00edsicos se pueden hacer de manera digital, lo que permite disminuir costos y hacer las diligencias de manera m\u00e1s \u00e1gil. \u00bfPuede este sistema sistema usarse para transformar el engorroso sistema de elecci\u00f3n popular en Colombia, donde ha abstenci\u00f3n supera el 50 por ciento? Pensando en eso, el congresista Ricardo Ferro anunci\u00f3 que el pr\u00f3ximo 20 de julio radicar\u00e1 una reforma para implementar el voto virtual en Colombia.\u00a0(Puede leer:\u00a0A prisi\u00f3n m\u00e9dico Ignacio Soler tras muerte de paciente en cirug\u00eda)En di\u00e1logo con EL TIEMPO, el parlamentario explic\u00f3 que esto \"permitir\u00eda\u00a0que una persona puede hacer uso de su derecho al voto desde su celular o desde su computador desde su casa\".\u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre el voto electr\u00f3nico y el voto virtual? \u00bfCu\u00e1l es el que propone usted?El voto electr\u00f3nico existe en Colombia desde el a\u00f1o 2003, pero hasta el momento no lo han implementado, ha hecho falta voluntad de la Registradur\u00eda para implementar esta modalidad. \u00bfCu\u00e1l es el voto electr\u00f3nico? Es aquel que se sigue haciendo en los cub\u00edculos de las mesas de votaci\u00f3n que se instalan, pero en lugar de que sea a trav\u00e9s de papel, de tarjetones, se hace a trav\u00e9s de un equipo computarizado.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Los congresistas y altos funcionarios contagiados con covid-19)Lo que nosotros proponemos es distinto. A ra\u00edz de la pandemia lo que comenc\u00e9 a proponer fue el voto virtual, entendido como un voto que una persona puede hacer desde su celular o desde su computador desde su casa. La persona preinscribiendo una direcci\u00f3n IP puede ejercer su derecho de manera remota.\u00bfEs decir podr\u00edamos elegir al Presidente de la Rep\u00fablica desde el celular?Correcto, que a usted no le toque salir de su casa para votar. Pero esto requiere de una transici\u00f3n, no es excluyente el voto presencial del voto remoto. Habr\u00e1 personas que quieran seguir ejerciendo su derecho asistiendo al puesto de votaci\u00f3n, mientras que otros preferir\u00e1n hacerlo desde su casa. Lo uno no excluye lo otro. Son complementarios. M\u00e1s a\u00fan cuando en el pa\u00eds hay problemas de conectividad en algunas zonas. Si a veces hay denuncias de fraude con la modalidad actual de tarjet\u00f3n y voto presencial, \u00bfno ser\u00eda m\u00e1s vulnerable el voto virtual?Se vuelve casi imposible. En el voto virtual, la informaci\u00f3n se almacena en cada uno de los dispositivos m\u00f3viles donde se ejerce el voto. Si usted vota en su celular, ah\u00ed queda almacenado el voto suyo pero tambi\u00e9n el de los dem\u00e1s. Por ejemplo, si votan 36 millones de personas, la informaci\u00f3n se almacena en 36 millones de dispositivos, entonces con que un solo dispositivo quede por fuera del hackeo ya queda almacenada all\u00ed la informaci\u00f3n.Esta tecnolog\u00eda se llama blockchain, que se usa con las criptomonedas.Si hoy en d\u00eda se compran votos con la modalidad presencial, con el voto virtual ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil\u2026Usted ha dado en el clavo, usted el voto lo vende de manera presencial o de manera virtual. Si lo vend\u00eda presencial, tambi\u00e9n lo va a vender virtual.\u00bfPero con el voto virtual no es m\u00e1s f\u00e1cil vender el voto?Ese es un problema de quien vende el voto, no es un problema del sistema. Ahora, en cuanto al voto virtual, durante la implementaci\u00f3n se tendr\u00e1n que establecer una serie de controles. Tendr\u00e1 que haber por ejemplo reconocimiento facial del votante, tendr\u00e1 que garantizarse tambi\u00e9n que cuando haya coacci\u00f3n o corrupci\u00f3n se apliquen las sanciones.\u00bfHay alg\u00fan c\u00e1lculo sobre los costos?Obviamente el voto virtual es m\u00e1s econ\u00f3mico que el voto presencial, porque todo ese despliegue que tiene que hacerse el d\u00eda de elecciones se evitar\u00eda, no solo de material sino de la Fuerza P\u00fablica y el tema de los jurados. Adem\u00e1s, desde el punto de vista ecol\u00f3gico usted se ahorra mucho papel. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/en-que-consiste-la-reforma-del-voto-virtual-en-colombia-516134", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Hacinamiento carcelario est\u00e1 en su punto m\u00e1s bajo desde el 2011", "contenido": " En los \u00faltimos cuatro meses, 14.487 detenidos han salido de las prisiones del pa\u00eds, por lo que la poblaci\u00f3n carcelaria pas\u00f3 de 122.820 presos a 108.333. Y desde el 12 de marzo \u2013fecha en la que se cerraron las c\u00e1rceles\u2013 hasta la fecha, el hacinamiento ha bajado en 18,21 por ciento. Mientras que antes de la emergencia por el coronavirus, el 29 de febrero, estaba en un 52,07, con una sobrepoblaci\u00f3n de 42.057 personas; este 8 de julio el hacinamiento era de 33,86 por ciento, con una sobrepoblaci\u00f3n de 27.405. Estas cifras muestran que en medio de la emergencia sanitaria se ha dado una importante reducci\u00f3n en la poblaci\u00f3n carcelaria, hasta el punto en que el hacinamiento actual es el m\u00e1s bajo desde 2011. Seg\u00fan Juan Sebasti\u00e1n Hern\u00e1ndez, investigador de Dejusticia, esto es un \u201cefecto colateral\u201d de la pandemia porque no se est\u00e1 recibiendo el mismo n\u00famero de presos. Sin embargo, se\u00f1ala que esto no significa que haya menos hacinamiento, pues, si bien hay menos capturados, es posible que se est\u00e9n concentrando en sitios de detenci\u00f3n transitoria, como las URI, que alcanzan una sobreocupaci\u00f3n de hasta 300 por ciento.(Le puede interesar: 285 casos de discriminaci\u00f3n a poblaci\u00f3n LGBTI en prisi\u00f3n en 2019)A la cifra de 14.487 presos que han salido hay que sumarle 5.431 personas que no han entrado a las prisiones por la pandemia ya que se les ha dado casa por c\u00e1rcel, para un total de 19.918 beneficiados con medidas que han permitido descongestionar las prisiones. Seg\u00fan el Inpec, de esos beneficiados, en el 96,7 por ciento de casos se aplicaron medidas ordinarias (las que ya contemplaba la ley, como el cumplimiento de tres quintas parte de la condena), y solo un 3,3 por ciento (857) han salido a casa por c\u00e1rcel por el decreto de excarcelaci\u00f3n del Gobierno. La situaci\u00f3n que ha permitido salir a m\u00e1s personas en el marco del decreto es estar condenadas a menos de 5 a\u00f1os, con 439 casos. Les siguen los liberados por haber cumplido m\u00e1s del 40 por ciento de la pena, unas 324 personas.De las 19.061 personas beneficiadas con procedimientos ordinarios, 10.812 quedaron en libertad y 8.249 obtuvieron prisi\u00f3n domiciliaria. Dentro de ellas se cuentan a las 5.431 que desde el principio fueron enviadas a su domicilio, m\u00e1s 2.818 que salieron de la c\u00e1rcel con esta medida.  Para Francisco Bernate, presidente del Colegio de Abogados Penalistas, ha sido clave el papel de los jueces de ejecuci\u00f3n de penas, que han hecho \u201cun trabajo heroico por la libertad de los ciudadanos y la garant\u00eda de sus derechos\u201d. Esto se da en un contexto en el que, por la pandemia, la academia, las ONG, abogados, las cortes y hasta la ONU han presionado a los sistemas de justicia para buscar alternativas distintas a la prisi\u00f3n y evitar los contagios en las c\u00e1rceles. (De su inter\u00e9s:\u00a0ONU pide proteger a los presos durante pandemia de coronavirus)Por su parte, la abogada, docente universitaria y mag\u00edster en derecho penal y carcelario Claudia Patricia Orduz se\u00f1ala que durante la pandemia es posible que se hayan reducido acciones como las de tutela. \u201cEso ha permitido que el trabajo de los jueces en materia penal se enfoque m\u00e1s en la necesidad de dar respuesta a esas solicitudes\u201d de excarcelaci\u00f3n, explica. Adem\u00e1s, aunque reconoce que el decreto del Gobierno de prisi\u00f3n transitoria ha tenido un impacto t\u00edmido, dice que \u201cera necesario porque infortunadamente tenemos un estado de cosas inconstitucional\u201d. Si bien este puede requerir ajustes, se\u00f1ala Orduz, \u201ccumple con est\u00e1ndares internacionales\u201d.Aunque la emergencia ha bajado el hacinamiento, no est\u00e1 tan claro que su efecto pueda mantenerse en el tiempo. Para Hern\u00e1ndez, por ejemplo, el problema es la \u201creticencia del Estado a reducir el uso del encarcelamiento\u201d y, por lo tanto, el \u201cefecto min\u00fasculo\u201d del decreto y el colateral de la pandemia no son sostenibles, pues si las actuales restricciones se levantan, \u201cel hacinamiento puede regresar incluso peor que antes\u201d.De acuerdo con cifras recogidas por las especialistas en derecho criminal Lorea Arenas Garc\u00eda y Ana Isabel Cerezo, el hacinamiento lleg\u00f3 a 28,3 por ciento en 2011. Desde entonces aument\u00f3 a cifras superiores al 40 y 50 por ciento, y se ha mantenido sobre esas cifras hasta ahora, que se da la reducci\u00f3n por el coronavirus. Uno de los problemas estructurales es el recurrente uso de la medida de aseguramiento, por lo que Bernate reitera que es importante que la Fiscal\u00eda aplique el decreto que anunci\u00f3 para que la detenci\u00f3n preventiva sea excepcional. Si solamente las personas condenadas estuvieran hoy en las c\u00e1rceles a cargo del Inpec, no habr\u00eda hacinamiento. Mientras hay 78.827 condenados, hay otros 29.385 sindicados, una cifra muy cercana a la de la sobrepoblaci\u00f3n que hoy tienen las c\u00e1rceles.Mientras tanto, la capacidad carcelaria no crece de forma amplia. En los \u00faltimos cuatro meses, en las c\u00e1rceles a cargo del Inpec se crearon 165 nuevos cupos. Fuentes conocedoras explican que hace una d\u00e9cada el hacinamiento se redujo por la construcci\u00f3n del al menos 10 nuevos centros carcelarios, pero despu\u00e9s se volvi\u00f3 a disparar debido a las legislaciones que penalizaron m\u00e1s duramente las llamadas peque\u00f1as causas.Por eso Bernate cree que la reducci\u00f3n actual del hacinamiento \u201cno es para celebrar\u201d porque cada vez se aprueban m\u00e1s medidas que llama \u201cdesproporcionadas\u201d, como considerar la cadena perpetua. La abogada Orduz, por su parte, se\u00f1ala que \u201cse debe evitar tanto populismo punitivo\u201d para que estos o incluso menores niveles de hacinamiento sean posibles. No es optimista respecto a que las medidas que ahora se est\u00e1n aplicando sean sostenibles una vez pase la emergencia de salud, pues la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, se\u00f1ala, puede llevar a aumentar la comisi\u00f3n de algunos delitos.Para que la menor sobreocupaci\u00f3n carcelaria se mantenga, dice, son necesarias pol\u00edticas de prevenci\u00f3n del delito de corto y largo plazo, como la generaci\u00f3n de empleo y disminuci\u00f3n de informalidad laboral, entre las primeras, y una fuerte inversi\u00f3n en educaci\u00f3n en un lapso mayor.  Despu\u00e9s de ser el epicentro de los casos de coronavirus en el pa\u00eds, la c\u00e1rcel de Villavicencio pas\u00f3 a tener solo 11, tras la recuperaci\u00f3n de m\u00e1s de 800 personas que hab\u00edan dado positivo. Ahora, la c\u00e1rcel con m\u00e1s casos es la de Espinal, Tolima, con 546. De estos, 17 son funcionarios y 529, personas privadas de la libertad. Le sigue la c\u00e1rcel de Cartagena, con 231 en total, y la de Cali, con 247. Hay positivos en 26 c\u00e1rceles y se han recuperado 1.872 personas.JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESRedactor de JusticiaTwitter: @LopezJuanDa", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/se-reduce-hacinamiento-carcelario-por-el-coronavirus-al-punto-mas-bajo-en-10-anos-515974", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfVolver\u00e1 James a la convocatoria del Madrid?, esto respondi\u00f3 Zidane", "contenido": " En la antesala del partido del Real Madrid contra Alav\u00e9s, de este viernes, el t\u00e9cnico Zinedine Zidane fue consultado, como era de esperarse, por la situaci\u00f3n del colombiano James Rodr\u00edguez y si va a estar o no en la lista de convocados, luego de la pol\u00e9mica que se gener\u00f3 por su pedido de no ser llevado al partido en Bilbao.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Pedido de James de no ser convocado agudiz\u00f3 su drama en el Real Madrid)Antes de que el DT revelara la lista de concentrados para este partido, respondi\u00f3 una vez m\u00e1s sobre el colombiano:\u00a0\"Sab\u00e9is lo que pas\u00f3 y no hay nada m\u00e1s. Lo que est\u00e1 pasando y lo que hablemos se queda dentro. Vais a ver la lista y ya est\u00e1. Todos los jugadores est\u00e1n aqu\u00ed para entrenar y lo que tenemos que hacer es seguir adelante con lo que estamos haciendo\", dijo el entrenador.\u00a0 James agudiz\u00f3 su drama en el Madrid tras el pedido que le hizo a Zidane de que no lo convocara en la fecha anterior de la liga espa\u00f1ola. Adem\u00e1s, ha dado una serie de declaraciones en las que manifiesta su deseo de estar en un equipo donde pueda jugar.\u00a0 (Lea adem\u00e1s:\u00a0\u00bfUna opci\u00f3n que renace para el futuro de James Rodr\u00edguez?Las pr\u00f3ximas semanas ser\u00e1n decisivas para conocer el futuro del jugador, que tiene ofertas de diferentes clubes. Se lo ha vinculado con el propio Atl\u00e9tico de Madrid y con equipos de la Liga Premier como el Arsenal y el Manchester United.\u00a0DEPORTES 'James est\u00e1 sufriendo': periodista que revel\u00f3 la charla con Zidane Desde la Liga Premier ir\u00edan a toda carga por James, y por una 'ganga'", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/zidane-se-refiere-a-la-situacion-de-james-en-el-real-madrid-tras-su-negativa-a-ser-convocado-516168", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1nto tiempo espera un colombiano sus resultados de covid-19?", "contenido": " El promedio de d\u00edas que una persona espera el concepto de las pruebas por el coronavirus var\u00eda de un pa\u00eds a otro, el de Colombia est\u00e1 preocupantemente por encima de los est\u00e1ndares esperados por el Gobierno, una preocupaci\u00f3n mayor en torno al reto de enfrentar la pandemia. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': La muerte de una mujer por cirug\u00eda est\u00e9tica revela el historial de denuncias sobre un m\u00e9dico que nadie parec\u00eda haber atendido antes; siguen apareciendo audios del '\u00d1e\u00f1e', ahora con uno de los pesos fuertes del Centro Democr\u00e1tico en Santander; \u00bfc\u00f3mo entender la visita de L\u00f3pez Obrador a Trump?. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/encuentro-amlo-trump-y-nenepolitica-temas-de-el-primer-cafe-516016", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1nto tiempo espera un colombiano sus resultados de covid-19?", "contenido": " El promedio de d\u00edas que una persona espera el concepto de las pruebas por el coronavirus var\u00eda de un pa\u00eds a otro, el de Colombia est\u00e1 preocupantemente por encima de los est\u00e1ndares esperados por el Gobierno, una preocupaci\u00f3n mayor en torno al reto de enfrentar la pandemia. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': La muerte de una mujer por cirug\u00eda est\u00e9tica revela el historial de denuncias sobre un m\u00e9dico que nadie parec\u00eda haber atendido antes; siguen apareciendo audios del '\u00d1e\u00f1e', ahora con uno de los pesos fuertes del Centro Democr\u00e1tico en Santander; \u00bfc\u00f3mo entender la visita de L\u00f3pez Obrador a Trump?. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/encuentro-amlo-trump-y-nenepolitica-temas-de-el-primer-cafe-516016", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "La feria de los elogios en el encuentro entre Trump y L\u00f3pez Obrador", "contenido": " La inmigraci\u00f3n y las relaciones comerciales fueron los ejes que dominaron el encuentro de este mi\u00e9rcoles en la Casa Blanca entre los presidentes Donald Trump y el mexicano Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (Amlo).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El camino de espinas que puede ser la visita de L\u00f3pez Obrador a Trump).El eje central de la cita era celebrar la entrada en vigor del Tratado de libre comercio entre M\u00e9xico, Estados Unidos y Canad\u00e1 (T-MEC), que desde la semana pasada reemplaz\u00f3 al Nafta, el acuerdo que gui\u00f3 las relaciones econ\u00f3micas por m\u00e1s de 25 a\u00f1os. Durante una breve ceremonia en el Jard\u00edn de las Rosas de la residencia presidencial, Trump catalog\u00f3 la firma como una \u201cvictoria hist\u00f3rica\u201d que generar\u00e1 oportunidades econ\u00f3micas para los tres pa\u00edses y extender\u00e1 protecciones laborales para millones de trabajadores. Pero fue muy notoria la ausencia del primer ministro canadiense, Justin Trudeau.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0'No mentir, no robar y no traicionar ayuda a que no d\u00e9 coronavirus')Amlo, por su parte, destac\u00f3 que el acuerdo permitir\u00e1 reversar el \u201cinexplicable d\u00e9ficit comercial\u201d que existe en una regi\u00f3n como Norteam\u00e9rica, que importa tres veces m\u00e1s de lo que exporta a otros pa\u00edses. De acuerdo con el presidente mexicano, ello se lograr\u00e1 a trav\u00e9s de una mejor integraci\u00f3n de las econom\u00edas y actualizaciones en las cadenas de producci\u00f3n.Y le agradeci\u00f3 a Trump por \u201cno tratar a M\u00e9xico como colonia\u201d y ser \u201ccada vez m\u00e1s respetuoso con nuestros paisanos\u201d. \u201cEn vez de agravios hemos recibido de usted comprensi\u00f3n y respeto\u201d, dijo Amlo, que no pareci\u00f3 recordar que en la campa\u00f1a del 2016 Trump tach\u00f3 a los mexicanos de \u201cvioladores\u201d y \u201ccriminales\u201d, ni tampoco el pasaje de su libro en el que calific\u00f3 de \u201ccanallada\u201d la ret\u00f3rica antiinmigrante del magnate.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0El revuelo que gener\u00f3 en M\u00e9xico el saludo de AMLO a la mam\u00e1 del Chapo)Los mexicanos son gente \u201cfant\u00e1stica\u201d y \u201cmuy trabajadora\u201d, se extendi\u00f3 Trump.El presidente republicano tambi\u00e9n mencion\u00f3 otras \u00e1reas de cooperaci\u00f3n con M\u00e9xico, como la lucha contra las drogas, la corrupci\u00f3n y el tr\u00e1fico ilegal de personas. Aplaudi\u00f3, adem\u00e1s, los esfuerzos que ha hecho el pa\u00eds vecino para frenar el ingreso de indocumentados hacia EE. UU.El intercambio p\u00fablico entre ambos brill\u00f3 por las pleites\u00edas. Especialmente viniendo de un Trump que ha marcado su presidencia con posturas antiinmigrantes y que suele golpear a M\u00e9xico por el flujo de indocumentados por la frontera sur. El mandatario, de hecho, trajo a colaci\u00f3n que muchos trataron de torpedear la cita y reiter\u00f3 que las relaciones entre ambos pa\u00edses se encuentran \u201cen su mejor momento de la historia\u201d. Pero, como sucedi\u00f3 en el pasado, una cosa es lo que dice Trump cuando lee un discurso redactado por sus asesores y otra, lo que afirma a trav\u00e9s de redes sociales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las controvertidas frases de l\u00edderes mundiales durante el coronavirus)Se espera, por ejemplo, que el mandatario anuncie esta misma semana su intenci\u00f3n de acabar con Daca, un programa que impide la deportaci\u00f3n de cientos de miles de inmigrantes indocumentados, que en su mayor\u00eda son mexicanos.Hace poco, adem\u00e1s, utiliz\u00f3 las redes para mostrar los avances en la construcci\u00f3n de un muro entre ambos pa\u00edses y que \u2013 dice\u2013 ser\u00e1 pagado por M\u00e9xico. Y no ser\u00eda extra\u00f1o que vuelva a la ret\u00f3rica antiinmigrante una vez Amlo abandone el pa\u00eds. El mexicano fue cuestionado tanto en su pa\u00eds como en EE. UU. por aceptarle una invitaci\u00f3n cuando faltan menos de cuatro meses para las elecciones presidenciales, pues su visita podr\u00eda ser interpretada como un espaldarazo a sus aspiraciones. Una impresi\u00f3n que consolid\u00f3 al declinar un encuentro con Joe Biden, el candidato dem\u00f3crata para los comicios de noviembre, y con legisladores de este partido.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u00bfEn qu\u00e9 consiste el 'muro virtual' de Trump en la frontera con M\u00e9xico?).Adem\u00e1s, tampoco cay\u00f3 bien que Amlo se saltara los protocolos de salubridad justo cuando el virus se est\u00e1 expandiendo a pasos agigantados en ambos pa\u00edses.La cita privada con Trump se extendi\u00f3 por una hora y luego fue seguida por otra reuni\u00f3n en la que participaron las comitivas.Si bien los presidentes y las comitivas no se estrecharon las manos para evitar un posible contagio de covid-19, ninguno port\u00f3 tapabocas. Eso, en gran parte, por que Trump tiene como costumbre no usarlo, aunque todas las agencias de salud del pa\u00eds recomiendan su empleo en este tipo de circunstancias. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPO\u00a0WASHINGTON\u00a0En Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/visita-de-andres-manuel-lopez-obrador-a-donald-trump-en-ee-uu-515828", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Mejora liquidez de empresas, pero situaci\u00f3n sigue compleja", "contenido": " Si bien la liquidez de las empresas aument\u00f3 en junio, gracias a la recuperaci\u00f3n gradual de vida productiva, la cuarentena ya ha dejado a otras compa\u00f1\u00edas en grandes problemas que requieren de apoyos e incluso planes de salvamento. De acuerdo con la cuarta entrega de la Encuesta de Liquidez de las Empresas adelantada por la Andi, que consult\u00f3 a 200 empresas afiliadas al gremio y a Acopl\u00e1sticos, la mejor\u00eda puede explicarse por un mayor n\u00famero de actividades productivas en funcionamiento, la reactivaci\u00f3n de cadenas productivas, la racionalizaci\u00f3n de costos dentro de las empresas, ayudas proporcionadas por el sector financiero, medidas del gobierno como el d\u00eda sin IVA y las ayudas como el subsidio a la n\u00f3mina y a la prima.\u00a0\u201cSi bien la liquidez ha mejorado, la situaci\u00f3n sigue siendo apremiante, lo que pone de presente la necesidad de mantener las cadenas producitivas operando, por supuesto, siguiendo todos los protocolos de bioseguridad\u201d, sostiene el documento.As\u00ed las cosas, las empresas hoy tendr\u00edan 35 d\u00edas para operar si destinan la totalidad de la caja de la compa\u00f1\u00eda para cumplir con todas sus obligaciones, es decir, la n\u00f3mina completa incluyendo seguridad social, proveedores, sector financiero, contratos y los compromisos con la Dian.\u00a0\u201cEl resultado representa una evoluci\u00f3n positiva de la situaci\u00f3n, ya que en abril ese total de d\u00edas para operar rondaba los 11 d\u00edas, y en mayo alcanz\u00f3 los 23 d\u00edas\u201d, precisa el an\u00e1lisis.De acuerdo, con Bruce Mac Master, presidente de la Andi, las medidas del Gobierno y la retoma de actividades y operaciones han dado ox\u00edgeno. \u201cNo obstante, esta encuesta de liquidez muestra que las compa\u00f1\u00edas enfrentan una dif\u00edcil situaci\u00f3n. Hay empresas en grandes problemas que requieren de grandes apoyos e incluso planes de salvamento\u201d, indic\u00f3.En el sector industrial se aprecia la misma situaci\u00f3n general. En abril, ten\u00edan 12 d\u00edas para operar cumpliendo con todas sus obligaciones, en mayo la cifra subi\u00f3 a 21 d\u00edas y el resultado en la entrega de junio de la encuesta de liquidez alcanz\u00f3 los 36 d\u00edas.\u00a0 (Le puede interesar: '140.000 empresas en Colombia est\u00e1n en riesgo de cerrar: Cepal')Portafolio.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/mejora-liquidez-de-las-empresas-pero-el-panorama-es-dificil-515874", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Entr\u00f3 al fuego para salvar a hermano y ahora ambos luchan por no morir", "contenido": " Manuel Roble, al escuchar los gritos de su hermano mayor, no dud\u00f3 ni un instante en arriesgar su vida para rescatarlo y evitar que muriera calcinado en el incendio del cami\u00f3n que se volc\u00f3 en el kil\u00f3metro 47 del corregimiento de Tasajera, Magdalena.Apenas llegaba al lugar del siniestro y se bajaba de la motocicleta cuando se present\u00f3 la conflagraci\u00f3n. Su reacci\u00f3n inicial fue la de correr para intentar ponerse a salvo, pero en cuanto supo que su ser querido estaba en peligro, su decisi\u00f3n cambi\u00f3 para acudir a auxiliarlo.(Vea tambi\u00e9n:\u00a0Tragedia de familia en Tasajera: 12 miembros, entre muertos y heridos) Testigos le expresaron a la familia que Cesar Roble estaba muy cerca del cami\u00f3n, as\u00ed que su cuerpo fue alcanzado por el fuego. Manuel, al sentir el llamado de su hermano y verlo correr desesperado, se introdujo en las llamas y lo salv\u00f3 de que terminara quemado en el lugar del siniestro.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Vi el infierno de cerca', dice sobreviviente del incendio de Tasajera)En ese esfuerzo heroico, el joven pescador de 25 a\u00f1os tambi\u00e9n result\u00f3 con quemaduras profundas. Aun as\u00ed con el dolor que le produc\u00edan las heridas, subi\u00f3 a Cesar en su moto y lo llev\u00f3 al hospital m\u00e1s cercano.\u00a0Ambos fueron atendidos de urgencias y trasladados a la ciudad de Bogot\u00e1 porque se encuentran en estado cr\u00edtico.Anderson Rodr\u00edguez, primo de los hermanos, asegur\u00f3 que el sufrimiento es grande en la familia.\u00a0Indic\u00f3 que C\u00e9sar de 41 a\u00f1os, cuya condici\u00f3n f\u00edsica es m\u00e1s complicada, tiene tres ni\u00f1os peque\u00f1os. Manuel, por su parte, tambi\u00e9n es padre de dos hijos. Sus esposas y dem\u00e1s parientes esperan que el sacrificio que hizo el hermano menor no sea en vano y los dos puedan regresar a sus casas. \u201cEs admirable lo que hizo Cesar. Ellos dos son muy unidos, por eso expuso su propia integridad con tal de rescatar a su hermano\u201d, indic\u00f3 Anderson.Lea:\u00a0Se confiesa la actriz que aparece en video para adultos en bus del MIOLos hermanos Roble, dedicados usualmente a la pesca y quienes han enfrentado muchas adversidades en su pueblo, ahora luchan contra la muerte, y otra vez juntos. ROGER URIELESEspecial para EL TIEMPOSanta Marta", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hermanos-resultaron-heridos-en-incendio-de-tasajera-magdalena-515836", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Tasajera y tragedias que desnudaron la pobreza y abandono en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tasajera-y-desastres-que-les-pasaron-a-los-mas-pobres-en-colombia-515742", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed va el 'round' entre Uribe y ex fiscal Montealegre", "contenido": " Las viejas malquerencias pol\u00edticas entre el exfiscal Eduardo Montealegre y el expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe salieron de nuevo a flote.\u00a0Montealegre --que ayer reapareci\u00f3 con un pol\u00e9mico video de apoyo al actual fiscal Francisco Barbosa en el que tambi\u00e9n atac\u00f3 duramente la Fiscal\u00eda de N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez-- calific\u00f3 de 'criminal de guerra' al expresidente Uribe en una entrevista con Mar\u00eda Jimena Duz\u00e1n en Semana.\u00a0Adem\u00e1s, anunci\u00f3 una denuncia contra el jefe del Centro Democr\u00e1tico ante la Corte Suprema de Justicia como supuesto responsable de las masacres de El Aro y La Granja, ocurridas en 1997 en Antioquia, cuando Uribe era gobernador.(Le puede interesar:\u00a0Exfiscal Montealegre sale en defensa de Francisco Barbosa por viaje) La respuesta de Uribe en sus redes sociales fue inmediata. \"Eduardo Montealegre, idiota \u00fatil del neocomunismo y del terrorismo, corrompi\u00f3 la Fiscal\u00eda con abusivos contratos millonarios, Natalia Springer y tramas como la del Hacker\", escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter. En otros mensajes, Uribe llam\u00f3 a Montealegre \"sesgado\", \"corrupto\" y prevaricador\". En la entrevista del mi\u00e9rcoles, Montealegre asegur\u00f3 que en 1997, como gobernador, Uribe supuestamente estaba advertido de los movimientos de los paramilitares y que no cumpli\u00f3 con su deber de proteger a la poblaci\u00f3n civil.\u00a0Lea adem\u00e1s:\u00a0Autor de serie 'Matarife' le gana tutela a expresidente Uribe) Montealegre, quien termin\u00f3 su Fiscal\u00eda en medio de varias pol\u00e9micas, dijo que la denuncia ya est\u00e1 lista, pero est\u00e1 frenada por la pandemia. \u201cLa denuncia penal que voy a formular junto a Jorge Perdomo ya est\u00e1 elaborada. Cuando nos permitan las condiciones de seguridad y los reglamentos, la idea es ir personalmente a la Corte Suprema de Justicia y entregarla personalmente contra \u00c1lvaro Uribe por delitos de lesa humanidad y cr\u00edmenes de guerra, espec\u00edficamente por los hechos de El Aro y La Granja\u201d, asever\u00f3 el exfiscal.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Uribe se\u00f1ala a Petro de iniciar una 'agitaci\u00f3n prechavista')\u00a0 Casi al momento, Uribe empez\u00f3 a responder a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter.\u201cMontealegre mentiroso, el \u00e1rea de Ituango, la Granja y el Aro, afectada por muchas masacres, durante la gobernaci\u00f3n que desempe\u00f1\u00e9 estuvo a cargo del general Mora Rangel, Manosalva (Q.P.D) y Carlos Ospina. Hice esfuerzos superiores a las posibilidades de un gobernador\u201d, dijo en su red social. \u201cMontealegre temerario, la falsa acusaci\u00f3n denunciaba que la masacre de El Aro se cometi\u00f3 en helic\u00f3pteros de la Gobernaci\u00f3n, infamia totalmente desmentida por una bit\u00e1cora rigurosa y unos pilotos transparentes, uno ya fallecido\u201d, escribi\u00f3 Uribe en otro de sus trinos. Los enfrentamientos de Uribe con Montealegre viene en ascenso desde cuando este estuvo al frente de la Fiscal\u00eda entre los a\u00f1os 2012 y 2016.Ambos tomaron orillas distintas por sus posturas frente al proceso de paz y por las investigaciones a miembros afines al uribismo por un cap\u00edtulo de chuzadas ilegales con las que se dijo en aquellos d\u00edas buscaban sabotear al proceso de paz.En su momento Uribe dijo no contar con garant\u00edas por parte del Fiscal en el caso del hacker Andr\u00e9s Sep\u00falveda, cuya aparici\u00f3n en escena afect\u00f3 la campa\u00f1a presidencial del candidato \u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga, y dijo que Montealegre lo condenaba a trav\u00e9s de sus en declaraciones por \u201canimosidad y sesgo pol\u00edtico\u201d.Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 sobre la investigaci\u00f3n a la exdirectora del DAS, funcionaria cercana a Uribe: \u201cMar\u00eda del Pilar Hurtado ha expresado que en la reclusi\u00f3n ilegal del edificio de la Fiscal\u00eda la presionan para que declare en mi contra, le repiten que voy a asesinarla\u201d, se\u00f1al\u00f3.El Fiscal General respondi\u00f3, en aquella \u00e9poca: \u201cInvito al expresidente Uribe a que entregue las pruebas de que la Fiscal\u00eda ha coaccionado a Mar\u00eda del Pilar Hurtado para que entre en un proceso de colaboraci\u00f3n. La Fiscal\u00eda nunca ha actuado as\u00ed y Mar\u00eda del Pilar Hurtado se encuentra en la Fiscal\u00eda por una petici\u00f3n expresa de ella\u201d.Tras su salida de la Fiscal\u00eda, Montealegre y su exvicefiscal, Jorge Perdomo, anunciaron que denunciar\u00edan a Uribe ante la Corte Penal Internacional, hecho del que no se volvi\u00f3 a tener noticia.Despu\u00e9s Montealegre se refugi\u00f3 en el silencio hasta este mi\u00e9rcoles, cuando produjo un v\u00eddeo en el que lanza graves acusaciones contra Uribe que llevaron al expresidente a responder. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/duros-ataques-entre-alvaro-uribe-y-exfiscal-eduardo-montealegre-516004", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Buscan a actriz de Glee Naya Rivera, quien cay\u00f3 a lago en Los \u00c1ngeles", "contenido": " En las \u00faltimas horas, la Polic\u00eda del\u00a0Condado de Ventura, en California, Estados Unidos, report\u00f3 la desaparici\u00f3n de Naya Rivera, reconocida actriz y cantante que particip\u00f3 en la serie de televisi\u00f3n 'Glee' por m\u00e1s de tres a\u00f1os.Las autoridades informaron a medios locales este mi\u00e9rcoles 8 de julio que se enteraron de la desaparici\u00f3n de la actriz de 33 a\u00f1os luego\u00a0de que su hijo fuera encontrado solo en una barca del lago\u00a0Piru. El menor, de cuatro a\u00f1os, estaba descansando cuando fue descubierto por otra persona que paseaba en otro bote.(Le recomendamos:\u00a0Bad Bunny gana premio a \u2018compositor del a\u00f1o\u2019; esto dicen sus canciones) Josey, hijo de Rivera, fue hallado aproximadamente a las\u00a05 p.m., tres horas despu\u00e9s de que la actriz alquil\u00f3 el barco. El ni\u00f1o le afirm\u00f3 a las autoridades que no sab\u00eda por qu\u00e9 su mam\u00e1 lo hab\u00eda dejado solo ni por qu\u00e9 no hab\u00eda regresado al bote. El menor ten\u00eda puesto el chaleco salvavidas cuando fue encontrado;\u00a0el de Rivera estaba en el bote. En el parqueadero del lago tambi\u00e9n fue encontrado el carro en el que lleg\u00f3 la actriz con su hijo. El veh\u00edculo fue retirado del lugar para ser inspeccionado.\u00a0\u200bEn el reporte m\u00e1s recientes de la Polic\u00eda de Los \u00c1ngeles\u00a0se explica que la mujer est\u00e1 siendo buscada por aire y tierra, pero enfatizaron en que podr\u00eda tratarse de un posible ahogamiento. Las autoridades tambi\u00e9n est\u00e1n tratando de reunir al ni\u00f1o con su familia.(Lea tambi\u00e9n: El \u2018hombre del tapabocas\u2019 volvi\u00f3 y ahora ense\u00f1a a no ser como \u00e9l).\"Hay muchos desaf\u00edos en un lago de este tama\u00f1o, a veces con visibilidad. Todav\u00eda no tengo detalles sobre la profundidad del \u00e1rea donde se encontr\u00f3 el barco o en qu\u00e9 condiciones est\u00e1 el lugar\",afirm\u00f3 el capit\u00e1n Eric Buschow, del departamento del sheriff de Ventura.Las labores de b\u00fasqueda contin\u00faan este jueves en toda el \u00e1rea que rodea el lago. (Si nos lee desde la App, vea el video en este link). (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed era la impresionante colecci\u00f3n de autos lujosos de Michael Jackson).Un d\u00eda antes de lo sucedido, la actriz hab\u00eda publicado una fotograf\u00eda de ella y de su hijo en sus redes sociales. En la imagen aparece abrazando y d\u00e1ndole un beso al menor, con un mensaje que dec\u00eda: \"Solo nosotros dos\" (Si nos lee desde la App, vea la foto en este link). La actriz estadounidense coprotagoniz\u00f3 113 episodios episodio de 'Glee' entre los a\u00f1os 2015 y 2019. Tras el fin de la serie, se ha destacado por participar en producciones como 'Devious maids', 'American dad', 'RuPaul's drag race' y 'Step Up: high water'. En los premios\u00a0del Sindicato de Actores, 'Glee' fue premiado con el galard\u00f3n a\u00a0Mejor reparto.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actriz-de-glee-naya-rivera-desaparecio-en-lago-de-los-angeles-estados-unidos-516028", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las otras denuncias contra el doctor Ignacio Soler Moreno", "contenido": " \u201cYo quiero hacer una denuncia en contra del m\u00e9dico Ignacio Soler Moreno. Este individuo me realiz\u00f3 un procedimiento de bichectom\u00eda hace tres meses. Lo ejecut\u00f3 mal y qued\u00f3 incompleto\u201d, esta es solo una m\u00e1s de las quejas que han salido a relucir luego de que EL TIEMPO publicara la historia de la joven Wendy Alexandra Bueisaquillo Giraldo, quien muri\u00f3 el pasado 4 de julio mientras le realizaban una lipoescultura en Cedritos.(\u00daltima hora:\u00a0A prisi\u00f3n m\u00e9dico Ignacio Soler tras muerte de paciente en cirug\u00eda) De acuerdo con esta usuaria, ella abon\u00f3 $ 1\u2019200.000 para el procedimiento, que tambi\u00e9n inclu\u00eda una lipoescultura, un precio irrisorio para este tipo de intervenciones. \u201cQuedamos en que cuando me hiciera la segunda cirug\u00eda \u00e9l me arreglar\u00eda el rostro, pero por asuntos personales no pudo volver a su consultorio. Ahora tengo que vivir con un procedimiento incompleto y adem\u00e1s nunca me van a devolver mi dinero\u201d. Esta v\u00edctima prefiere ocultar su identidad porque afirma que, durante el tiempo que lo conoci\u00f3, \u201cle pareci\u00f3 una persona grosera de alcances peligrosos\u201d. Otros pacientes dicen haber sido intervenidos por este m\u00e9dico en Villavicencio. *Sandra\u00a0 dice que decidi\u00f3 operarse con Soler el 3 de mayo de 2019. \u201cMe intervinieron en una cl\u00ednica est\u00e9tica llamada Splendo. Ese d\u00eda, mi t\u00eda, que era mi acompa\u00f1ante, dice que no le daban raz\u00f3n de mi estado de salud, por lo cual empez\u00f3 a preocuparse hasta que le dijeron que yo estaba presentando una insuficiencia para respirar\u201d.(De inter\u00e9s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 le podr\u00eda pasar a m\u00e9dico de mujer que muri\u00f3 durante liposucci\u00f3n?)Cuando la mujer la vio, ella se encontraba en condiciones deplorables de salud. \u201cLuego yo empeor\u00e9 y me llevaron a una cl\u00ednica en ambulancia, a Servim\u00e9dicos\u201d, cont\u00f3. La tuvieron que reanimar porque sus dos pulmones se le hab\u00edan llenado de aire (neumot\u00f3rax), algo que, por lo general, sucede solo en uno. \u201cMi piel estaba morada, de color fe\u00edsimo. Estaba muy mal\u201d.Sandra\u00a0 cuenta que incluso la p\u00f3liza que compr\u00f3 por recomendaci\u00f3n del m\u00e9dico sali\u00f3 falsa, as\u00ed que no ten\u00edan soporte alguno para el pago de los servicios m\u00e9dicos. \u201cEste supuesto doctor se lav\u00f3 las manos diciendo que yo hab\u00eda comprado la p\u00f3liza por mi cuenta. Tuvo una actitud con mi familia de desinter\u00e9s total por mi salud y por lo que tuvimos que pagar en la cl\u00ednica para recuperarme\u201d. (Lea tambi\u00e9n: Drama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos) Luego de permanecer dos d\u00edas en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), esta joven dur\u00f3 cinco d\u00edas m\u00e1s hospitalizada. Tuvieron que hacerle varias transfusiones de sangre hasta que la dieron de alta. \u201cSalimos directo a la Secretar\u00eda de Salud de Villavicencio a radicar un derecho de petici\u00f3n, pero nunca pas\u00f3 nada\u201d. Las fotos y videos que guarda esta paciente sobre lo que le pas\u00f3 lo dicen todo. En la cl\u00ednica donde ella se recuper\u00f3 le dijeron que con regularidad atend\u00edan a pacientes operados por Soler que llegaban en condiciones terribles. Sandra\u00a0 dice que tuvieron que pasar dos meses para que sus heridas cerraran. Ella se realiz\u00f3 una abdominoplastia y una lipectom\u00eda bilateral. (Relato de una madre:\u00a0\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019)En el 2017, este m\u00e9dico fue denunciado por el cantante de m\u00fasica popular Jeison Jim\u00e9nez. Su madre tuvo varios quebrantos de salud tras ser operada por Soler. En ese momento, la paciente fue tratada por otro m\u00e9dico por un absceso infeccioso. En esa \u00e9poca, la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 corrobor\u00f3 que aparec\u00eda inactivo en el Registro especial de prestadores de servicios. Tambi\u00e9n en operativos se le hizo un decomiso de medicamentos en un lugar donde Soler sol\u00eda realizar procedimientos sin las condiciones adecuadas.El nombre de este m\u00e9dico tambi\u00e9n son\u00f3 en el caso de la modelo Edna Patricia Espinosa, quien muri\u00f3 de un infarto tras ser operada en un consultorio en el norte de Bogot\u00e1 en enero de 2009. En ese momento, Soler le dijo a EL TIEMPO: \u201cEdna no era obesa ni ten\u00eda sobrepeso. Yo ya le hab\u00eda operado la nariz y los senos, y ella quer\u00eda reducir sus medidas de cintura. El jueves se hizo todos los ex\u00e1menes, y procedimos a operar (...). Cinco minutos antes de finalizar se present\u00f3 el paro cardiaco. A la paciente se le hicieron todas las maniobras de reanimaci\u00f3n, pero no respondi\u00f3, 30 minutos despu\u00e9s fue declarada muerta\u201d.(Cr\u00f3nica recomendada:\u00a0El paso a paso de c\u00f3mo cay\u00f3 banda de asaltantes de joyer\u00eda) EL TIEMPO obtuvo un documento del 10 de julio de 2019 en el que la Subdirecci\u00f3n de Vigilancia y Control de la Secretar\u00eda de Salud (SDS) abre una investigaci\u00f3n administrativa en contra de Soler por irregularidades en un consultorio en el que atend\u00eda en la carrera 68 n.\u00b0 23-34 sur. Las sanciones tambi\u00e9n contemplaban amonestaci\u00f3n, una multa por 3\u2019312.000 pesos, decomiso de productos, suspensi\u00f3n de registros o licencias y hasta cierre de su establecimiento.Otra mujer, quien prefiere ocultar su identidad, tras realizarse una cirug\u00eda de aumento de mamas tuvo que denunciarlo por un implante mal puesto. \u201cTengo un seno deforme\u201d.Tras recordarle la \u00faltima investigaci\u00f3n administrativa a la SDS, esta dijo que todas las investigaciones hab\u00edan quedado en manos de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. EL TIEMPO consult\u00f3 con el ente investigador, y all\u00ed dijeron que tardar\u00edan en buscar si hab\u00eda o no resultados de estas.(\u00bfHa visto a este hombre?:\u00a0Buscan a padre de familia que entr\u00f3 en crisis tras quedar desempleado) EL TIEMPO tambi\u00e9n tiene copia de una denuncia de enero de 2019 en Villavicencio por una cirug\u00eda de gl\u00fateos que termin\u00f3 con la paciente en cuidados intensivos.EL TIEMPO habl\u00f3 con el cirujano pl\u00e1stico Felipe Castro Esguerra, miembro de la Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, quien dijo que supuestos m\u00e9dicos siguen haciendo estas intervenciones porque sus pacientes no denuncian por miedo o verg\u00fcenza. \u201cYo les digo que desconf\u00eden de promociones o combos. Estos son procedimientos que requieren de a\u00f1os de estudios y especializaciones\u201d. Nuevamente tratamos de ubicar a Soler, pero este se encontraba a\u00fan en audiencia por la muerte de Wendy y no pudo dar su versi\u00f3n de los hechos. Seg\u00fan la SDS, solo este a\u00f1o han recibido 27 quejas en Bogot\u00e1 por procedimientos de cirug\u00eda est\u00e9tica que terminaron complic\u00e1ndose. \u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019.\u00a0 -Lo que debe saber si piensa en una cirug\u00eda est\u00e9tica en vacaciones\u200b-Muere mujer que se practic\u00f3 liposucci\u00f3n en Cali-Mujer muri\u00f3 tras someterse a cirug\u00eda est\u00e9tica en Popay\u00e1n REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/las-otras-denuncias-contra-el-doctor-ignacio-soler-moreno-516000", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Inmunidad de reba\u00f1o no 'funciona' contra el coronavirus, seg\u00fan estudio", "contenido": " Espa\u00f1a ha sido uno de los pa\u00edses europeos m\u00e1s afectados por la pandemia del coronavirus. Por eso, un grupo de cient\u00edficos, junto con el Ministerio de Sanidad y Ciencia de ese pa\u00eds, decidi\u00f3 hacer un estudio sobre la seroprevalencia,\u00a0es decir, la presencia de anticuerpos contra el virus, a nivel nacional en esta poblaci\u00f3n. La investigaci\u00f3n, llamada ENE- Covid, que lleva aproximadamente dos meses en curso y que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de alrededor de 61 mil personas escogidas al azar, concluy\u00f3 que solo el 5 por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola tiene anticuerpos.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora) ENE-COVID proporciona datos de seroprevalencia a nivel regional para informar las pol\u00edticas de salud p\u00fablica nacionales y locales.Los procesos que emplearon para el estudio fueron las pruebas en puntos de atenci\u00f3n, conocidas como las 'pruebas r\u00e1pidas' y el 'inmunoensayo'. Los investigadores estimaron la seroprevalencia como \"la proporci\u00f3n de individuos que tuvieron un resultado positivo para coronavirus en ambas pruebas\".El art\u00edculo, publicado en la revista \u2018The Lancet\u2019, arroj\u00f3 que \"la seroprevalencia fue mayor en los grupos de edades avanzadas (mayores de 85 a\u00f1os)\" y adem\u00e1s \"al menos un tercio de las personas que han desarrollado anticuerpos contra el SARS-CoV-2 son asintom\u00e1ticos\".En comparaci\u00f3n con las personas que no hab\u00edan tenido contacto con un caso confirmado de coronavirus, la seroprevalencia fue mayor en quienes ten\u00edan un caso confirmado en su casa, de acuerdo con los resultados del estudio. Otra de las conclusiones de la investigaci\u00f3n es que\u00a0\"los ni\u00f1os y adolescentes tienen una seroprevalencia m\u00e1s baja que los adultos y la seroprevalencia no var\u00eda seg\u00fan el sexo\".\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Covid-19 podr\u00eda causar problemas cerebrales incluso en formas leves) La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n revel\u00f3 que \"existen personas que no ten\u00edan anticuerpos, pero los han desarrollado al tener contacto con el virus\". Contrario a esto, tambi\u00e9n se evidenci\u00f3 \u201cla ausencia de anticuerpos detectables en personas que los ten\u00edan previamente\u201d. De acuerdo con los resultados \u201cLa 'p\u00e9rdida' de los anticuerpos fue m\u00e1s frecuente en personas que no hab\u00edan tenido ning\u00fan s\u00edntoma y mucho menos frecuente en quienes afirmaron haber tenido p\u00e9rdida del olfato y el gusto repentinamente\".Para ambas pruebas, la seroprevalencia fue de 16,9 por ciento en aquellos que informaron antecedentes de s\u00edntomas compatibles con la covid-19.Los investigadores aclaran que gracias al estudio fue posible detectar anticuerpos, sin embargo, la extensi\u00f3n de la inmunidad que proporcionan se desconoce hasta el momento. (Lea tambi\u00e9n:\u00a010 d\u00edas en promedio tarda un paciente en recibir diagn\u00f3stico de covid) \u00c1ngel Gil, catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, afirm\u00f3 en el diario espa\u00f1ol 'Gaceta M\u00e9dica' que: \"Cuando empez\u00f3 la pandemia, el 100 por ciento de la poblaci\u00f3n era susceptible. Despu\u00e9s de esto, estamos en un 95 por ciento, con lo cual estamos en el punto de partida y una segunda oleada puede hacer mucho da\u00f1o\".Los autores de la investigaci\u00f3n consideran que \u201ca pesar del alto impacto de la covid-19 en Espa\u00f1a, las estimaciones de prevalencia siguen siendo bajas y son claramente insuficientes para proporcionar inmunidad colectiva\u201d. Adem\u00e1s, \u201cnuestros resultados confirman que el contacto cercano con personas con covid-19, y particularmente con aquellos en el mismo hogar, aumenta la transmisi\u00f3n viral\u201d. Entre las personas que tuvieron un resultado positivo en la prueba, la proporci\u00f3n de individuos que dijeron haber tenido s\u00edntomas compatibles con el coronavirus fue de 49,1 por ciento para la prueba que se realiza en el punto de atenci\u00f3n y de 52,2 por ciento para la prueba de inmunoensayo.\u00a0La proporci\u00f3n general de individuos con un resultado positivo que eran asintom\u00e1ticos fue 32,7 por ciento, seg\u00fan el estudio.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Espa\u00f1a registra un nuevo m\u00e1ximo en n\u00famero de fallecidos por covid-19) Una de las conclusiones m\u00e1s potentes de la encuesta es que \"aunque la prueba de inmunoensayo tuvo mejores caracter\u00edsticas de rendimiento, la prueba r\u00e1pida de punto de atenci\u00f3n arroj\u00f3 informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica comparable\" y al mismo tiempo tuvo una mayor aceptaci\u00f3n, menor costo y una implementaci\u00f3n m\u00e1s sencilla. \"Por lo tanto, una prueba de punto de atenci\u00f3n de alto rendimiento podr\u00eda ser una opci\u00f3n adecuada para grandes estudios seroepidemiol\u00f3gicos. Adem\u00e1s, como las dos pruebas abordaron diferentes prote\u00ednas virales, podr\u00edan estar proporcionando informaci\u00f3n complementaria\", seg\u00fan explican los expertos del estudio mencionado.\u201cEste hallazgo refuerza la importancia de la identificaci\u00f3n r\u00e1pida y el aislamiento de personas con infecci\u00f3n confirmada por SARS-CoV-2 para prevenir la propagaci\u00f3n de la epidemia\u201d, dice la investigaci\u00f3n. Y, seg\u00fan los autores, esto no puede lograrse sin aceptar la sobrecarga de los sistemas de salud. El estudio concluye que \u201cen situaciones como esta, las medidas de distanciamiento social y los esfuerzos para identificar y aislar nuevos casos y sus contactos son imprescindibles para el futuro control de la epidemia\u201d. -\u00a0Nueva terapia reducir\u00eda mortalidad en casos cr\u00edticos de covid-19 -\u00a0Final feliz para la nueva novela de los ventiladores en Bogot\u00e1 -\u00a0\u00bfQu\u00e9 sigue para el primer ventilador de UCI colombiano? -\u00a0Los hallazgos que indican posible transmisi\u00f3n del coronavirus por aire TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/coronavirus-estudio-dice-que-no-hay-anticuerpos-duraderos-de-covid-515864", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed comenz\u00f3 el amor secreto de Shakira y Piqu\u00e9 hace 10 a\u00f1os", "contenido": " Todo pas\u00f3 entre Madrid y Los \u00c1ngeles, cuando la cantante barranquillera Shakira ensayaba el video de su famosa canci\u00f3n \u2018Waka Waka\u2019. De pronto, un joven futbolista espa\u00f1ol Gerard Piqu\u00e9 hizo su aparici\u00f3n y fue como si cupido diera en el blanco en el corazoncito de la cantante.As\u00ed lo coment\u00f3 ella misma, seg\u00fan el diario espa\u00f1ol El Pa\u00eds, cuando habl\u00f3 de su canci\u00f3n \u2018Me enamor\u00e9\u2019. \u201cEl tema describe c\u00f3mo fue nuestro primer encuentro para grabar el clip del \u2018Waka Waka\u2019 para el Mundial de 2010 y qu\u00e9 sent\u00ed cuando le vi en Los \u00c1ngeles: \u00a1como si me hubiera ca\u00eddo un rayo! Fue en ese momento que cambi\u00f3 toda mi vida\u201d, describe Shakira.Pero hab\u00eda un peque\u00f1o inconveniente. Los dos famosos ten\u00edan por entonces sus respectivas parejas. Por ello, todo tuvo que comenzar de manera muy secreta.(Lea tambi\u00e9n: La cantante Rosal\u00eda fue fichada como imagen de la marca Nike)Tiempo despu\u00e9s, el rotativo espa\u00f1ol cuenta lo que Piqu\u00e9 vivi\u00f3 ese a\u00f1o singular en su vida.\u201cYo lo hago todo al por mayor. Gan\u00e9 el t\u00edtulo m\u00e1s grande que uno puede conseguir y conoc\u00ed al amor de mi vida. Sal\u00ed de Sud\u00e1frica siendo una persona diferente y viv\u00ed una experiencia inolvidable. A Shakira la conoc\u00ed en Madrid antes de ir al Mundial y el primer d\u00eda le dije que nos encontrar\u00edamos en la final. Yo siempre valiente. Ella cantaba el himno del Mundial en la ceremonia y yo daba por hecho que jugar\u00edamos aquel partido. Y llegamos al Mundial y empezamos perdiendo el primer partido. Pero, bueno, al final ganamos\u201d, coment\u00f3 Piqu\u00e9. -\u00a0Tras desaparici\u00f3n, la polic\u00eda halla el cad\u00e1ver del alcalde de Se\u00fal\u00a0- A prisi\u00f3n m\u00e9dico Ignacio Soler tras muerte de paciente en cirug\u00eda-\u00a0Alcalde de Usaqu\u00e9n revela nombre del presunto violador de su hermanaCULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/asi-comenzo-el-amor-secreto-de-shakira-y-pique-hace-10-anos-516044", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La cifra con la que Muriel supera a Cristiano, Mbapp\u00e9 y Lewandowski", "contenido": " El Atalanta se ha venido convirtiendo en un equipo admirado por los seguidores del f\u00fatbol por ser un equipo sin muchos pergaminos, pero con una plantilla muy laboriosa, con mucho sacrificio, que ha venido posicionado en la Serie A y avanzando en la Champions League. Y en el regreso a la competici\u00f3n hay un delantero en este equipo que se roba las miradas: el colombiano Luis Fernando Muriel. Muriel se ha convertido en la sensaci\u00f3n de la reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol en Italia. Ingresando a los partidos desde el banco de suplentes, el colombiano ha mostrado una gran efectividad a la hora de concretar los contraataques del Atalanta y, adem\u00e1s, parece no tener gol feo.\"Cuando trabajas bien lo ves siempre en el campo. Despu\u00e9s de hacer buenas temporadas en el pasado, ya no nos sorprendemos de nuestro rendimiento. Tenemos las capacidades para hacer grandes cosas. Nos regalaremos muchas satisfacciones\", dijo Muriel en una entrevista reciente.Y en medio de esa racha goleadora de Muriel,\u00a0 que lleva 17 goles, jugando apenas 10 partidos como titular, de las 28 apariciones que tiene esta temporada en la Serie A de Italia, ingres\u00f3 al Top-5 de los m\u00e1ximos de la Serie A.Le puede interesar: (Camino libre para Egan: Ineos anunci\u00f3 la salida de Froome).Pero ah\u00ed no para todo. De acuerdo con sus estad\u00edsticas, Muriel se convirti\u00f3 en el delantero con mejores cifras de acuerdo al promedio de gol de las principales ligas del f\u00fatbol europeo.De acuerdo a los datos, Muriel ha jugado 1.076 minutos esta temporada en la Serie A, anotando 17 anotaciones; para un promedio de gol cada 63 minutos. Un dato alucinante, que lo convierte en el\u00a0m\u00e1ximo goleador de Europa seg\u00fan su frecuencia para anotar, seg\u00fan datos recolectados por FUTBOLRED..\u00a0Supera, por ejemplo a Robert Lewandowski, atacante del Bayern M\u00fanich, que tiene una frecuencia de gol cada 81 minutos;\u00a0Erling Haland, que promedia la misma media que el polaco;\u00a0Kylian Mbapp\u00e9, del PSG, con un gol cada 84 minutos y a Cristiano Ronaldo y Sergio Ag\u00fceron, que anotan un tanto cada 91 minutos.Tambi\u00e9n lea: (An\u00e1lisis: el mejor momento de Cuadrado, pero de lateral).\"Cuando juegas en un equipo que crea tantas ocasiones, que gestiona el bal\u00f3n y cansa al rival, uno con mis caracter\u00edsticas puede ser un arma importante. Pero yo trabajo cada d\u00eda para jugar. Quiero jugar siempre y no me conformo con los veinte minutos finales. No es f\u00e1cil, tenemos competencia, una delantera fort\u00edsima\", a\u00f1adi\u00f3 Muriel hablando sobre su suplencia.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/luis-muriel-el-delantero-con-mejor-promedio-goleador-en-europa-516108", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Maduro y el TSJ, arando el camino del partido \u00fanico en Venezuela", "contenido": " El Tribunal Supremo de Justicia (TSJ) del r\u00e9gimen venezolano arrebat\u00f3 a sus l\u00edderes originales el tercer partido opositor, en poco m\u00e1s de tres semanas.Esta vez fue el turno de Voluntad Popular (VP), el partido fundado por el dirigente Leopoldo L\u00f3pez \u2013el preso pol\u00edtico m\u00e1s emblem\u00e1tico de Nicol\u00e1s Maduro y hoy refugiado en la casa del embajador de Espa\u00f1a en Caracas\u2013 y de cuyas filas sali\u00f3 el l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, reconocido como presidente encargado de Venezuela por m\u00e1s de 50 pa\u00edses.(Le puede interesar:\u00a0Padrino dice que oposici\u00f3n venezolana jam\u00e1s tendr\u00e1 el poder pol\u00edtico). La Sala Constitucional del TSJ suspendi\u00f3 el martes a la que hasta entonces era la direcci\u00f3n nacional de VP y nombr\u00f3 una junta directiva 'ad hoc' encabezada por el diputado Jos\u00e9 Gregorio Noriega, uno de los parlamentarios expulsados de la oposici\u00f3n a finales de 2019 por presuntos hechos de corrupci\u00f3n. \u201cA Voluntad Popular no la definen unos traidores impuestos por la dictadura, sino la memoria de nuestros hermanos ca\u00eddos en la lucha, el sacrificio de los presos pol\u00edticos y de quienes han debido ir al exilio, y la valent\u00eda de quienes luchan en las calles de Venezuela\u201d, dijo L\u00f3pez tras conocer la decisi\u00f3n del TSJ, que seg\u00fan la organizaci\u00f3n local Acceso a la Justicia carece de argumentaci\u00f3n jur\u00eddica.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Acusan de 'traici\u00f3n' a colaboradores de Guaid\u00f3 por oro en Reino Unido)La misma medida se tom\u00f3 a mediados de junio contra Acci\u00f3n Democr\u00e1tica (AD) y Primero Justicia (PJ), los partidos opositores m\u00e1s votados. Y se espera una cuarta decisi\u00f3n vinculada a Un Nuevo Tiempo (UNT), luego de que pocos d\u00edas despu\u00e9s de las intervenciones de AD y PJ, uno de sus militantes, y quien tambi\u00e9n hab\u00eda sido expulsado de la oposici\u00f3n, el diputado Chaim Bucaram, solicit\u00f3 al TSJ que tambi\u00e9n nombrara una junta directiva 'ad hoc' para este partido. Para el analista pol\u00edtico Dimitris Pantoulas, el r\u00e9gimen est\u00e1 buscando \u201cborrar\u201d a la oposici\u00f3n dirigida por Guaid\u00f3, al tiempo que construye una oposici\u00f3n a su medida que lo legitime ante aliados internacionales. \u201cMaduro est\u00e1 redibujando un sistema pol\u00edtico venezolano donde no haya espacio para la oposici\u00f3n verdadera, la oposici\u00f3n real\u201d, le dijo Pantoulas a EL TIEMPO.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las maniobras del r\u00e9gimen de Maduro para controlar partidos opositores)En un trino, Acceso a la Justicia reforz\u00f3 esta idea: \u201cDesde el TSJ se criminaliza el pluralismo para crear una oposici\u00f3n a la medida en las pr\u00f3ximas parlamentarias\u201d.El cuestionado mandatario estar\u00eda promoviendo, cada vez m\u00e1s, la no participaci\u00f3n de la oposici\u00f3n en las elecciones.  \u201cEs muy dif\u00edcil que la oposici\u00f3n pueda participar sin partidos, sin dirigencia, sin nada (...). Ya Maduro se siente muy fuerte y est\u00e1 empujando lo m\u00e1ximo que puede convertir a Venezuela en un pa\u00eds donde solo exista un partido\u201d, dijo el analista.(Le puede interesar:\u00a0Trump dice que solo se reunir\u00eda con Maduro para hablar de su salida)Juntos, AD, PJ, UNT y VP conformaban el denominado G4, o principal coalici\u00f3n de oposici\u00f3n. Sin ellos, la dirigencia opositora dentro de Venezuela, y sobre todo Guaid\u00f3, se enfrenta a un gran reto. Lo primero, a juicio de Pantoulas, es volver a unirse, algo que hab\u00eda conseguido el l\u00edder opositor el a\u00f1o pasado, pero que hoy dista mucho de ser una realidad. Lo segundo, deben hablar con sus dirigentes en el exilio y aliados internacionales para trazar una agenda en com\u00fan.\u201cLa oposici\u00f3n venezolana tiene que poner objetivos realistas y empujar hacia esos objetivos junto con sus aliados, que son Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea, primordialmente, y despu\u00e9s tienen que hablar con Rusia,\u00a0 (\u2026) llegar a una negociaci\u00f3n con los aliados internacionales de Maduro\u201d, acot\u00f3 Pantoulas.ANDRE\u00cdNA ITRIAGOCorresponsal de EL TIEMPO CARACAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/venezuela-que-busca-maduro-con-la-intervencion-de-los-partidos-opositores-515914", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ambientalistas exigen suspender los proyectos piloto de \u2018fracking\u2019", "contenido": " Mientras diferentes pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se unen para impulsar una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica verde, para evitar una nueva pandemia como lo ha sugerido la ONU, en Colombia se reglamentan los proyectos pilotos de fracking.(Le puede interesar:\u00a0Organismos internacionales advierten que pueden surgir m\u00e1s pandemias) Aunque la ciencia ha advertido de los riesgos de seguir dependiendo de los combustibles f\u00f3siles frente a la crisis clim\u00e1tica y la vulnerabilidad de las econom\u00edas que dependen \u00fanicamente del petr\u00f3leo, la extracci\u00f3n de este recurso en yacimientos no convencionales sigue en marcha durante este gobierno.\u00a0(Tambi\u00e9n:\u00a0La Fiscal\u00eda de Brasil pide destituir al ministro de Medio Ambiente)Adem\u00e1s de ir en contrav\u00eda de las advertencias cient\u00edficas y acuerdos a los que Colombia se suscribi\u00f3, como el Acuerdo de Par\u00eds, la Alianza Colombia Libre de Fracking y algunos congresistas aseguran que la reglamentaci\u00f3n de estos pilotos no cumple con las recomendaciones de la comisi\u00f3n de expertos que el gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque contrat\u00f3.En un incidente de desacato radicado ante el Consejo de Estado, los congresistas y ambientalistas argumentan las razones por las cuales se deber\u00edan suspender los pilotos. Adem\u00e1s, afirman que el Gobierno sigue tramitando normas que, debido a la emergencia sanitaria, no cuentan con la participaci\u00f3n de las poblaciones que se ver\u00edan afectadas.Uno de los puntos del incidente del desacato se refiere a los pasivos ambientales (impactos ambientales no resueltos/no compensados) que ha generado la industria de los hidrocarburos en los yacimientos convencionales.En este caso, la comisi\u00f3n de expertos recomend\u00f3: \u201cSe deben identificar los impactos ambientales no compensados, generados por las actividades relacionadas con la extracci\u00f3n de hidrocarburos y dise\u00f1ar, en acuerdo con las comunidades, una estrategia de compensaci\u00f3n\u201d. Sin embargo, de acuerdo con Juana Hofman, abogada de Aida y asesora jur\u00eddica de la alianza, el decreto 328 de 2020, que reglamenta los pilotos, no menciona nada de esto.Esto es clave, porque seg\u00fan Hofman, el Gobierno tendr\u00eda que hacer un estudio (que nunca se ha hecho) de las afectaciones que ha generado el sector de hidrocarburos durante a\u00f1os en las poblaciones y zonas afectadas, con el objetivo de identificar esos impactos y compensarlos.(Lea:\u00a0Conservar 30% de la naturaleza generar\u00eda grandes beneficios econ\u00f3micos) La Alianza Colombia Libre de Fracking tambi\u00e9n argumenta que el decreto no contempla un plan de fortalecimiento institucional que recomienda la comisi\u00f3n de expertos para implementar los pilotos. Esto es importante, porque la comisi\u00f3n identific\u00f3 una debilidad institucional que necesita ser corregida para garantizar la transparencia y efectividad de los pilotos.Al respecto, el Ministerio de Minas y Energ\u00eda manifest\u00f3 que en el decreto se \u201cestipula que es obligaci\u00f3n de cada una de la entidades realizar el diagn\u00f3stico de su capacidad institucional y proponer un plan de acci\u00f3n para lograr dicho fortalecimiento\u201d.(Relacionado:\u00a0La desconfianza reina en el Magdalena Medio por pilotos de 'fracking')Los ambientalistas tambi\u00e9n dicen que la reglamentaci\u00f3n no crea lineamientos claros para garantizar a las comunidades locales el derecho a conocer y entender la informaci\u00f3n sobre los pilotos. \u201cEl derecho a la informaci\u00f3n no se resuelve cuando se publica la informaci\u00f3n en un sitio web, sino cuando se garantiza que esta llegue a las comunidades de forma que puedan entenderla y usarla para la garant\u00eda de sus derechos\u201d, dice Hofman.Pero para el Ministerio de Minas y Energ\u00eda, esto queda resuelto en el decreto, pues \u201cse impartir\u00e1n contenidos referidos a la industria de los hidrocarburos, la t\u00e9cnica de fracturamiento hidr\u00e1ulico y sus posibles efectos para la salud humana\u201d. Quiz\u00e1 uno de los puntos m\u00e1s complejos de la reglamentaci\u00f3n de los pilotos de fracking sea la creaci\u00f3n de una l\u00ednea base general en aspectos sociales (pobreza), ambientales (especies de flora y fauna, acu\u00edferos) y de salud p\u00fablica (enfermedades) en el \u00e1rea de influencia de los pilotos, con el fin de evaluar los impactos a largo plazo que esta t\u00e9cnica pueda generar.Este punto ha despertado dudas entre los ambientalistas, incluso para algunos integrantes de la comisi\u00f3n de expertos, ya que queda en manos de instituciones estatales.(Tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed se implementar\u00edan los pilotos de \u2018fracking)Por ejemplo, en el caso de la salud, las secretar\u00edas de Salud municipales no tienen la rigurosidad cient\u00edfica ni los recursos para determinar qu\u00e9 impacto tuvo en la gente la extracci\u00f3n de hidrocarburos durante los \u00faltimos 100 a\u00f1os. Adem\u00e1s, dicen los miembros de la alianza, al estar en manos institucionales, no garantiza la independencia e imparcialidad. \u201cPol\u00edtica disfrazada de ciencia\u201d, dicen.Para Alain Jim\u00e9nez, m\u00e9dico especialista en gerencia de salud p\u00fablica y miembro de la Alianza Colombia Libre de Fracking, \u201ces clave contar con las investigaciones que organizaciones de la sociedad civil han adelantado\u00a0respecto a los impactos que ha generado la extracci\u00f3n de hidrocarburos en el pa\u00eds, pero el decreto 328 no lo admite\u201d.A eso se suma que la l\u00ednea de base local, es decir, la informaci\u00f3n ambiental, social y de salud de las zonas en las que se har\u00e1n los pozos, estar\u00e1 a cargo de las empresas que har\u00edan los pilotos (por ahora, Exxon Mobil y Ecopetrol).Finalmente, Hofman espera que antes de tres meses ya se tenga una decisi\u00f3n frente al incidente de desacato. En caso de recibir una negativa, las organizaciones y los congresistas acudir\u00e1n a instancias internacionales para impedir la realizaci\u00f3n de los pilotos de fracking sin el debido cumplimiento de los requisitos establecidos.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Se confiesa la actriz que aparece en video para adultos en bus del MIO) Por ahora, el Gobierno Nacional est\u00e1 finalizando el proceso de reglamentaci\u00f3n en materia contractual, social y ambiental, procesos en los que ha participado\u00a0 el Ministerio de Minas y Energ\u00eda,\u00a0 la Agencia Nacional de Hidrocarburos, el Ministerio del Interior y el Ministerio de Medio Ambiente.\u00a0 El Gobierno Nacional expidi\u00f3 el decreto marco general para adelantar los pilotos en febrero de 2020, mientras que en materia t\u00e9cnica se expidi\u00f3 la resoluci\u00f3n 40185 de 2020 en la que se fij\u00f3 la reglamentaci\u00f3n t\u00e9cnica para los pilotos de fracking.En este sentido, seg\u00fan la normativa que va a expedir la ANH en esta materia, la convocatoria para las empresas se dar\u00eda en el transcurso de este a\u00f1o, momento a partir del cual las empresas seleccionadas tendr\u00e1n que hacer los estudios de impacto ambiental para la solicitud de la licencia. REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTEleyroj@eltiempo.com@Fanzinerosa", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/fracking-en-colombia-ambientalistas-exigen-suspender-los-proyectos-piloto-de-fracking-515986", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Covid: Colombia, octavo con m\u00e1s casos y muertes en el mundo en julio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-y-muertes-por-ciudades-y-paises-hoy-510328", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Conozca la hist\u00f3rica operaci\u00f3n portuaria que se realizar\u00e1 en Cartagena", "contenido": " Cartagena ser\u00e1 hoy escenario de la mayor operaci\u00f3n portuaria en la historia del pa\u00eds. El puerto de Contecar atender\u00e1 en simult\u00e1neo a tres mega buques con capacidad para transportar m\u00e1s de 10.500 contenedores cada uno.Se trata de los portacontenedores Valpara\u00edso Express, el Guayaquil Express, de la l\u00ednea naviera Hapag Lloyd, y\u00a0el Calais Trader.Para esta operaci\u00f3n se requerir\u00e1n 13 gr\u00faas S\u00faper Post Panamax, las m\u00e1s eficientes del mercado portuario, las cuales tienen una capacidad de carga y descarga de hasta 22 filas de contenedores de ancho, informa el puerto de Cartagena.  El n\u00famero de gr\u00faas p\u00f3rtico, se utiliza como indicador para medir el nivel de adelanto o atraso que tiene un pa\u00eds en infraestructura portuaria.  Hoy, Contecar, en Cartagena, es la \u00fanica terminal en Colombia que cuenta con 13 gr\u00faas de este tipo para atender operaciones multinacionales en sus muelles.\u201cEsta operaci\u00f3n es un hito tanto para la empresa como para el comercio de Colombia, adem\u00e1s una muestra m\u00e1s de la confianza de las l\u00edneas navieras en nuestras terminales. Estos barcos llegan con frecuencia pero por primera vez los atenderemos simult\u00e1neamente\u201d, se\u00f1ala Alfonso Salas Trujillo, gerente del Grupo Puerto de Cartagena.Le puede interesar:\u00a0Me cay\u00f3 una palmera cuando me bronceaba en San Andr\u00e9s y as\u00ed sobreviv\u00ed Para esta operaci\u00f3n se requerir\u00e1n m\u00e1s de 60 personas.Las 13 gr\u00faas funcionar\u00e1n en simult\u00e1neo durante la atenci\u00f3n a las naves Valpara\u00edso Express, El Calais Trader y el Guayaquil Express. Adem\u00e1s se requiere del trabajo de un gran equipo detr\u00e1s de lo eminentemente operativo para garantizar el detalle de muchos de los elementos que se deben tener en cuenta. Adem\u00e1s de la operaci\u00f3n de cargue y descargue de los barcos, hay que considerar la ejecuci\u00f3n previa que se requiere, como es la maniobra de atraque con apoyo de los remolcadores, la sincronizaci\u00f3n de camiones que recogen y ubican la carga de acuerdo a su destinaci\u00f3n (Impo- Expo, Transbordo). Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en ColombiaA lo anterior se suma la organizaci\u00f3n en patio de los contenedores, maniobra de zarpe, el mantenimiento de las gr\u00faas, y la seguridad tanto de la carga como de la operaci\u00f3n.\u201cGarantizaremos productividad y eficiencia operativa, nos preparamos desde hace 10 a\u00f1os para este momento y gracias al talento, las capacidades y el desarrollo de nuestra gente, nos enfrentamos con entusiasmo a los grandes retos que nos impone la industria\u201d, afirm\u00f3 Alfonso Salas Trujillo, gerente del Grupo Puerto de Cartagena. El primer barco en llegar fue el Valpara\u00edso Express procedente de Caucedo - Rep\u00fablica Dominicana. Esta nave arrib\u00f3 a la bah\u00eda de Cartagena a las 5 p.m. del pasado 7 de julio, y sobre el cual iniciaron las operaciones desde las primeras horas de hoy. Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapenteA las 4 a.m. de este mi\u00e9rcoles lleg\u00f3 el Guayaquil Express, procedente de Panam\u00e1.Y a las 5:30 p.m. de hoy llegar\u00e1 el buque Calais Trader: embarcaci\u00f3n con capacidad para 2.462 contenedores, proveniente de Manzanillo, Panam\u00e1, que tambi\u00e9n ser\u00e1 atendida en los muelles de Contecar. La operaci\u00f3n tardar\u00e1 al menos 16 horas. \u201cEsto es fruto de lo construido por a\u00f1os, somos confiables para l\u00edneas de tanta envergadura como Hapag Lloyd, que hoy nos demuestran que creen en nosotros y que estamos a la altura de las operaciones que requieren, esperamos seguir respondiendo conforme a sus expectativas y seguir creciendo de la mano de ellos\u201d afirm\u00f3 Giovanni Benedetti, director Comercial del Grupo Puerto de Cartagena. Para el Valpara\u00edso Express se realizar\u00e1n en total 2.330 movimientos de contenedores, de los cuales 322 son de importaci\u00f3n, 58 de exportaci\u00f3n y 1.950 de transbordo.El Guayaquil Express ser\u00e1 escenario de 2.199 movimientos en total, de los cuales 21 son de importaci\u00f3n, 203 de exportaci\u00f3n y 1975 de transbordo.El Calais trader tendr\u00e1 614 movimientos totales, para 17 de importaci\u00f3n 17, 55 de exportaci\u00f3n y 542 operaciones de transbordo.\u00a0En total la operaci\u00f3n tendr\u00e1 5.143 movimientos.La Sociedad Portuaria de Cartagena destaca las exportaciones de caf\u00e9 y aguacate con destino al continente europeo. CARTAGENA*Con informaci\u00f3n del Puerto de Cartagena", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cartagena-es-hoy-escenario-de-una-historica-operacion-portuaria-con-tres-barcos-simultaneos-515578", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "C\u00f3mo la 'sangre azul' de unos cangrejos es clave contra el covid-19", "contenido": " El cangrejo herradura tiene diez ojos, ha existido durante m\u00e1s de 300 millones de a\u00f1os y usamos su sangre de color azul p\u00e1lido para mantenernos sanos. No, no es ciencia ficci\u00f3n, simplemente ciencia antigua. Durante d\u00e9cadas hemos necesitado a este crust\u00e1ceo y su sangre para el desarrollo de las medicinas. Y en estos meses de la pandemia de covid-19 no es la excepci\u00f3n: los cient\u00edficos est\u00e1n usando esta criatura para investigar una posible vacuna contra el coronavirus. Como en el pasado, ambientalistas cuestionan c\u00f3mo la investigaci\u00f3n m\u00e9dica afecta la poblaci\u00f3n y la vida de los cangrejos herradura y exigen que se detenga su \"orde\u00f1a\". Estos \"f\u00f3siles vivos\" son importantes porque su sangre ayuda a los cient\u00edficos a asegurarse de que no haya bacterias peligrosas en los medicamentos reci\u00e9n creados, el tipo de bacteria que puede matar a las personas incluso en peque\u00f1as cantidades. Un extracto en las c\u00e9lulas sangu\u00edneas del cangrejo reacciona qu\u00edmicamente a sustancias nocivas y los cient\u00edficos lo usan para evaluar si los nuevos medicamentos son seguros. Y es justamente la sangre de cangrejo herradura la \u00fanico que los humanos hemos podido encontrar que haga esto. Cada a\u00f1o, cientos de miles de ejemplares son atrapados y llevados a laboratorios en Estados Unidos, donde se extrae parte de su sangre de una vena cerca de su coraz\u00f3n. Luego son liberados nuevamente en la naturaleza. Inicialmente, los expertos estimaron que casi todos los cangrejos sobreviv\u00edan a la \"donaci\u00f3n\". Pero en los \u00faltimos a\u00f1os, se estima que hasta un 30 % muere debido a este procedimiento. Otros estudios sugieren que los cangrejos hembras que sobreviven tienen menos probabilidades de tener \u00e9xito en el apareamiento. Todo lo cual causa problemas ambientales, seg\u00fan activistas. \"En este momento, extraen sangre de alrededor de medio mill\u00f3n de cangrejos\", dice la doctora Barbara Brummer, quien est\u00e1 a cargo de un equipo que trabaja en la conservaci\u00f3n de la naturaleza del estado de Nueva Jersey, donde se capturan muchos en Estados Unidos. En conversaci\u00f3n con la BBC, dice que \"nadie sabe realmente el impacto que tiene la extracci\u00f3n de sangre en la vida de ese cangrejo\" cuando se les devuelve a su entorno natural. Los cangrejos de herradura estadounidenses ahora est\u00e1n cerca de ser considerados oficialmente como una especie en peligro de extinci\u00f3n . Pero algunas de las grandes compa\u00f1\u00edas que fabrican medicamentos apuntan a estad\u00edsticas que sugieren que la poblaci\u00f3n se ha mantenido m\u00e1s o menos iguales durante algunos a\u00f1os . Durante a\u00f1os se han realizado investigaciones para crear una sustancia artificial que pueda reemplazar la sangre azul de los cangrejos herradura. Y en 2016\u2026 bingo. A los cient\u00edficos se les ocurri\u00f3 una alternativa que recibi\u00f3 el visto bueno para ser utilizada en Europa. Algunas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas en Estados Unidos tambi\u00e9n se unieron. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 estamos hablando de esto ahora? Porque el mes pasado, la organizaci\u00f3n que decide qu\u00e9 hace que las drogas sean seguras en Estados Unidos, la Farmacopea de Estados Unidos, dijo que no puede confiarse en que la alternativa funcione lo suficientemente bien. A las compa\u00f1\u00edas que desean vender medicamentos en EE.UU. se les ha dicho que deben seguir usando sangre de cangrejo para las pruebas. Eso significa que cualquier firma que pueda tener una vacuna contra el coronavirus deber\u00e1 verificarla a la antigua usanza, con sangre azul, si quieren poder llegar a millones de estadounidenses. La doctora Brummer dice que est\u00e1 presionando para que echen otro vistazo a la sustancia alternativa, ya que en la pr\u00e1ctica s\u00ed se est\u00e1 utilizando en otros pa\u00edses. \"Es para que podamos dejar de depender de esta fuente natural\", se\u00f1ala. https://www.youtube.com/watch?v=LBVGmtqpmwc Algunas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas dicen que pueden satisfacer la demanda de una vacuna contra el covid-19 sin tener que extraer sangre de muchos m\u00e1s cangrejos de lo normal. La firma suiza Lonza comenz\u00f3 este mes a fabricar una vacuna -que se pondr\u00e1 a prueba en humanos- y que \"no requerir\u00e1 m\u00e1s de un d\u00eda de producci\u00f3n\" de sangre azul, dijo a la revista National Geographic. Brummer se\u00f1ala que hay \"al menos 30 empresas trabajando en una vacuna\" y \"cada una de ellas tiene que pasar por estas pruebas\". \"As\u00ed que mi preocupaci\u00f3n es sobre la poblaci\u00f3n de los cangrejos herradura, porque son una parte clave del ecosistema\". https://www.youtube.com/watch?v=Ibw92oQE5vc https://www.youtube.com/watch?v=-kpIq2W8Sqs https://www.youtube.com/watch?v=ARrMFeZEfmU", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/vacuna-coronavirus-como-la-sangre-azul-de-unos-cangrejos-es-clave-en-la-lucha-contra-el-covid-19-515890", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El \u2018hombre del tapabocas\u2019 volvi\u00f3 y ahora ense\u00f1a a no ser como \u00e9l", "contenido": " Hay momentos difundidos en internet que quedan vivos por mucho tiempo, incluso por m\u00e1s de diez a\u00f1os, as\u00ed hace una d\u00e9cada los videos en Facebook fueran casi un mito, Twitter un invento a\u00fan lejano en Colombia y ni Instagram o Tiktok estuvieran en los planes de personas distintas a sus creadores. As\u00ed sucedi\u00f3 con Juan Carlos Vargas, el hombre que se hizo famoso hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os cuando fue entrevistado por el equipo de Citynoticias de\u00a0\u2018Citytv\u2019 que estaba cubriendo en las calles la situaci\u00f3n de riesgo que se viv\u00eda por la pandemia de la gripe AH1N1 o mal llamada 'gripe porcina'. En la emisi\u00f3n, que era en vivo, a Juan Carlos lo abordaron en una estaci\u00f3n de TransMilenio para preguntarle c\u00f3mo era el\u00a0uso correcto del tapabocas. Aunque la petici\u00f3n parec\u00eda bastante sencilla, acab\u00f3 siendo un momento c\u00f3mico e inolvidable en la televisi\u00f3n colombiana. En vez de ponerse el implemento de forma horizontal, de oreja a oreja, con toda la seriedad del caso, lo us\u00f3 de forma vertical. Le tapaba casi toda la cara. La inesperada acci\u00f3n del hombre caus\u00f3 tanta gracia que tanto al periodista como a Juan Diego Alvira, entonces presentador del noticiero, les sac\u00f3 una carcajada en directo. \"No, pero as\u00ed no se pone\", dijo entre risas Alvira en plena transmisi\u00f3n. Vargas se convirti\u00f3 en 'El hombre del tapabocas' y fue entrevistado por varios medios de comunicaci\u00f3n despu\u00e9s del suceso. Las im\u00e1genes de lo ocurrieron salieron en otros noticieros y programas nacionales y extranjeros y su historia de vida sali\u00f3 en la revista Soho.Luego de nueve a\u00f1os de anonimato, Vargas reapareci\u00f3 en 2018 en una entrevista r\u00e1pida con el periodista Daniel Samper Ospina donde recordaba lo ocurrido. El a\u00f1o pasado debut\u00f3 como actor para un comercial de Netflix en el que se promov\u00eda la \u00faltima temporada de Stranger Things. Sin embargo, es hasta ahora que llega su oportunidad de reivindicaci\u00f3n:\u00a0la plataforma de transporte particular DiDi lo contrat\u00f3 en plena pandemia del coronavirus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0(Video) El momento cuando le cae un rayo a un arquero en plena cancha).El hombre es la imagen de la nueva campa\u00f1a 'Volver mejores', que tiene el fin de compartir contenido educativo relacionado con la nueva normalidad y las normas de bioseguridad en dicha plataforma durante la pandemia despu\u00e9s de la cuarentena nacional.\u00a0El primer cap\u00edtulo de la iniciativa se estren\u00f3 el pasado 7 de julio en el canal oficial de YouTube de la plataforma DiDi Colombia y en la p\u00e1gina web de la compa\u00f1\u00eda. All\u00ed se presenta Juan Carlos, 'El hombre del tapabocas'.Durante el video, Vargas cuenta su experiencia y lo que ha vivido y sentido durante todos estos a\u00f1os, tambi\u00e9n exalta la importancia de utilizar el tapabocas durante la pandemia que ha dejado da\u00f1os en todo el mundo.(Le puede interesar:\u00a0Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera).\"Creo en las segundas oportunidades, la humanidad entera tiene que saber c\u00f3mo usar el tapabocas, y para eso estoy yo\", afirma en el video. 'Volver mejores' ya public\u00f3 su segundo cap\u00edtulo, en el cual Juan Carlos Vargas explica los mitos m\u00e1s il\u00f3gicos del coronavirus. All\u00ed\u00a0mismo, se declar\u00f3 como un \u201cmeme andante\u201d y ahora \u2018influenciador\u2019.\u00a0Adem\u00e1s, recalc\u00f3 que seguir\u00e1 participando en videos de este estilo con ayuda de DiDi.La pandemia del nuevo coronavirus ha dejado m\u00e1s de 11,8 millones de personas contagiadas y m\u00e1s de 540.000 fallecidas en todo el mundo, en Colombia van m\u00e1s de 124.000 contagiados y m\u00e1s de 4.350 personas han fallecido debido a esta causa. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-hombre-del-tapabocas-ahora-sale-en-videos-de-didi-515748", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/camion-cisterna-en-tasajera-y-los-famosos-criticados-por-sus-comentarios-sobre-hambre-o-robo-hoy-515292", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que han cambiado radicalmente y abandonaron su carrera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-actores-que-dejaron-la-actuacion-y-cambiaron-su-vida-514882", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La explosi\u00f3n en Tasajera y saqueos que terminaron en tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/camion-en-tasajera-magdalena-y-saqueos-que-terminaron-en-tragedia-514978", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacen ahora los protagonistas de 'Pasi\u00f3n de gavilanes'?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-danna-garcia-mario-cimarro-zharick-leon-paola-rey-michel-brown-336860", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Reconocidos restaurantes colombianos que han cerrado por la crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-restaurantes-colombianos-que-han-cerrado-por-la-pandemia-513100", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Expertos opinan: \u00bfcu\u00e1ndo volver\u00edan los abrazos, viajes y las citas?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-expertos-dicen-cuando-volverian-a-hacer-actividades-cotidianas-513684", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Karma: Bolsonaro y quienes menospreciaron la covid-19 y se enfermaron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-politicos-contagiados-que-negaron-la-covid-19-515442", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Estas son las marcas m\u00e1s valiosas del mundo en medio del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/top-10-amazon-y-marcas-mas-valiosas-en-medio-del-coronavirus-514022", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00cdgneas invitaciones", "contenido": " El senador Gustavo Petro, que es un pol\u00edtico sagaz, invita a la desobediencia civil contra el gobierno de Iv\u00e1n Duque. Dicho mecanismo de protesta cuenta con una larga y distinguida trayectoria. Fue la t\u00e1ctica exitosa de Gan-dhi y Martin Luther King. La pregunta no es, por tanto, si la desobediencia civil es v\u00e1lida en la acci\u00f3n pol\u00edtica. Eso ha sido respondido afirmativamente por la historia. La pregunta es si es oportuna en este momento. Si debemos, en otras palabras, hacerle caso a Petro o no. El senador lanz\u00f3 la propuesta por primera vez en marzo. En ese momento, se trataba de encerrarse para \u201cproteger a Colombia de la letalidad del virus\u201d. Propuso adem\u00e1s la suspensi\u00f3n de pagos de deudas, arriendos y servicios p\u00fablicos. M\u00e1s recientemente, sum\u00f3 a sus motivaciones el rechazo al \u201cgobierno ileg\u00edtimo\u201d de \u201cDuque y Marta Luc\u00eda\u201d. Lo claro es que Petro quiere que desobedezcamos (civilmente) a como d\u00e9 lugar, sumando justificaciones a medida que van surgiendo.No hay duda de que hay muchas cosas que criticarle a este gobierno, como a todos. Pero de ah\u00ed a desconocerlo, como ha planteado Petro, hay un trecho enorme. Le resta solidez al senador, adem\u00e1s, que su posici\u00f3n fue irreflexiva desde el comienzo. La primera marcha que convoc\u00f3 contra Duque fue el d\u00eda mismo de la posesi\u00f3n, el 7 de agosto de 2018. Una protesta curiosa, pues se opon\u00eda a un gobierno que todav\u00eda no exist\u00eda. Desde el primer instante, el talante del senador no fue de opositor, sino de obstruccionista. Hab\u00eda que objetar rob\u00f3ticamente todo lo que dijera o hiciera el Gobierno, aun antes de que hubiera dicho o hecho algo.Y entonces llegaron la pandemia y sus consecuencias econ\u00f3micas: un r\u00edo revuelto en el que hundir con provecho su ca\u00f1a de pescador. Hay figuras pol\u00edticas que se nutren del caos, a las que les conviene que a la sociedad le vaya mal para erigirse ellas en salvadoras. Y si no hay suficiente caos disponible, no est\u00e1 de m\u00e1s aportar un poco. Pues no nos quepa duda de que eso ser\u00e1 lo que pasar\u00e1 si le hacemos caso al senador. Yo tambi\u00e9n, al igual que muchos opinadores, he reclamado medidas solidarias para las clases medias y vulnerables. Hemos exigido pol\u00edticas para proteger el empleo. El Gobierno ha escuchado algunos de esos llamados. Nadie sensato ha abogado por el \u2018s\u00e1lvese quien pueda\u2019. Pero una cosa es hacerlo organizadamente y otra, que uno de los pol\u00edticos m\u00e1s poderosos del pa\u00eds tenga la irresponsabilidad de promover una estampida de impagos en medio de una emergencia internacional sin precedentes. Ojal\u00e1 los votantes lo recuerden en 2022.La desobediencia civil, adem\u00e1s, no siempre funciona, y no siempre sale bien. El 21 de agosto de 1967, cien mil hippies rodearon el Pent\u00e1gono, entonando c\u00e1nticos en arameo, con la intenci\u00f3n expresa de usar su energ\u00eda ps\u00edquica para hacer levitar el edificio y ponerle fin a la guerra de Vietnam. Pero el Pent\u00e1gono no levit\u00f3, y la guerra no se acab\u00f3.El lunes pasado, un grupo de pobladores de Puebloviejo, Magdalena, saquearon un cami\u00f3n volcado que transportaba gasolina. No fue un acto de desobediencia civil propiamente dicho, pues su intenci\u00f3n no era pol\u00edtica. Pero, al igual que los saqueos en las recientes protestas raciales en EE. UU., el hecho se ha politizado, pues es indiscutible que est\u00e1 ligado a las terribles condiciones de vida de la zona. Una chispa encendi\u00f3 el derrame de gasolina, y en un segundo los pobladores quedaron envueltos en llamas. Veinte de ellos han muerto. El irrespeto a las reglas, justificado o no, a menudo termina as\u00ed, en tragedias que se habr\u00edan podido evitar.Tengamos cuidado, pues, con las \u00edgneas invitaciones del senador Petro. En su apellido se asoman ya, como una advertencia, las s\u00edlabas iniciales de cierta sustancia combustible.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/igneas-invitaciones-columna-de-thierry-ways-515888", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Gotas de ars\u00e9nico", "contenido": " \u00bfEs Colombia un pa\u00eds violento por naturaleza? \u00bfEs la nuestra una sociedad marcada por el \u2018destino tr\u00e1gico\u2019 de la guerra y la barbarie? Hay quienes creen y sostienen que s\u00ed, y esa ha sido una idea recurrente de mucha gente aqu\u00ed, historiadores y escritores y periodistas y en fin, para interpretar nuestra historia como el relato continuo y agotador de una contienda que nunca termina. La herencia fratricida y cainita. Tambi\u00e9n hay quienes creen lo contrario, y desde hace tiempo se ha dado una especie de \u2018revisionismo\u2019 que cuestiona y desmenuza la idea de nuestra violencia como una fatalidad end\u00e9mica, como una condici\u00f3n casi gen\u00e9tica. En primer lugar por eso mismo: porque hablar de la guerra como un rasgo biol\u00f3gico y hereditario no tiene fundamento cient\u00edfico, y adem\u00e1s porque hay muchos rasgos de nuestra historia que permiten matizar ese mito.Se trata por supuesto de una discusi\u00f3n muy interesante y compleja, tanto que es casi imposible resumirla aqu\u00ed sin quitarle su riqueza y sus particularidades y sutilezas filos\u00f3ficas, pol\u00edticas, sociol\u00f3gicas, etc\u00e9tera. Porque ese tema de la violencia y de la guerra es quiz\u00e1s el tema por excelencia de nuestra historia, y cuanto mejor lo entendamos y pensemos mejor lo vamos a resolver alg\u00fan d\u00eda. Ojal\u00e1.Y en esa historia \u2013toda historia es historia contempor\u00e1nea, dec\u00eda Benedetto Croce\u2013 hay un fen\u00f3meno que s\u00ed constituye una tradici\u00f3n pol\u00edtica que ha definido nuestra violencia, nuestras guerras por el poder; es un h\u00e1bito cuyas huellas s\u00ed se pueden rastrear en el origen mismo de la rep\u00fablica, en el siglo XIX, y que ha sido el caldo de cultivo para que de manera sistem\u00e1tica se desquicie la democracia, se aviven el fanatismo y la barbarie.Ese h\u00e1bito es el del sectarismo: la anulaci\u00f3n moral del interlocutor y contrincante, su negaci\u00f3n y menosprecio, su envilecimiento; hacer de la pol\u00edtica un credo religioso y de parroquia, de secta, ah\u00ed est\u00e1 el detalle, imponer con furia y mesianismo una visi\u00f3n del mundo que se precia de ser la \u00fanica v\u00e1lida y justa y buena, y que por eso mismo excluye a las dem\u00e1s como una depravaci\u00f3n. El bien contra el mal, la luz contra la sombra.Los l\u00edmites morales de ese dilema los traza quien lo plantea: en ese espejo nadie reconoce sus bajezas y delirios, sino solo los de los dem\u00e1s; \u201ctodo el mundo cree en las atrocidades del enemigo y descree de las de su propio bando\u201d, escribi\u00f3 George Orwell. Y Manuel Brice\u00f1o, uno de sus protagonistas, dec\u00eda que nuestra violencia del siglo XIX naci\u00f3 del \u201codio cobarde y las pasiones\u201d. \u00bfPasiones de qui\u00e9n? De los otros, claro. Siempre los otros.Lo que aqu\u00ed se llam\u00f3 \u2018La Violencia\u2019, en el siglo XX, fue una guerra civil no declarada entre el Partido Conservador y el Partido Liberal: un proceso de disoluci\u00f3n pol\u00edtica y \u00e9tica; una locura colectiva y compartida en la que la irresponsabilidad, la ceguera y la soberbia de los l\u00edderes, todos ellos, de lado y lado, y quien diga lo contrario no entendi\u00f3 nada, dej\u00f3 regados m\u00e1s de doscientos mil muertos en treinta a\u00f1os.Pero ese horror empez\u00f3 por el lenguaje, por la degradaci\u00f3n de las palabras. Fue all\u00ed, en los discursos incendiarios y brutales, discursos apocal\u00edpticos del fin de los tiempos, donde anid\u00f3 la destrucci\u00f3n de la rep\u00fablica. Basta leer los peri\u00f3dicos y testimonios de esa \u00e9poca para comprender el grado de inconsciencia y mala fe al que se hab\u00eda llegado; las redes sociales de aquel entonces todav\u00eda exhalan sus humores descompuestos.No hay mejor an\u00e1lisis de la Alemania nazi que el que hizo Victor Klemperer de su idioma, su lengua infame. Fue \u00e9l quien dijo: \u201cEsas palabras son peque\u00f1as dosis de ars\u00e9nico: las ingerimos sin darnos cuenta de que nos est\u00e1n envenenando\u201d.Palabras t\u00f3xicas: brasas de un fuego que nunca se va, qu\u00e9 desgracia.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/gotas-de-arsenico-columna-de-juan-esteban-constain-515906", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El escrache y la seducci\u00f3n", "contenido": " Con una impunidad de 95 % en denuncias de abuso sexual, el llamado escrache \u2013se\u00f1alar ante la opini\u00f3n p\u00fablica a acosadores y violadores sexuales\u2013 es, hasta ahora, la \u00fanica opci\u00f3n que tienen la mayor\u00eda de las mujeres acosadas o abusadas para encontrar alguna forma de justicia. Pero como eso, la impunidad y la indefensi\u00f3n, es el mismo argumento que explica la existencia de fen\u00f3menos aborrecibles, como el paramilitarismo o la guerrilla, no es tan simple declararse a favor del escrache. Con ambos se puede aniquilar a los se\u00f1alados y cometer irreparables injusticias. Por eso no tomar\u00e9 partido, ni vale la pena hacerlo. Con el hast\u00edo y la rabia de las abusadas, y con las redes sociales a disposici\u00f3n y sin reglas, el escrache lleg\u00f3 para quedarse hasta que la justicia por fin un d\u00eda funcione, o el abuso y el acoso se acaben. Mientras los operadores de justicia toman medidas para sacudirse la ceguera de g\u00e9nero que padecen, mi propuesta es invitar tanto a los (las) acosadores como a las (los) acosadas a reflexionar sobre la seducci\u00f3n.Nuestra pobre educaci\u00f3n emocional est\u00e1 plagada de frases que avalan que los hombres desplieguen sus instintos animales y que ordenan que las mujeres los contengamos: \u2018El hombre propone y la mujer dispone\u2019, reza una de ellas. Por esto, e incluso con respaldo de la definici\u00f3n de la Real Academia Espa\u00f1ola, hemos asumido la seducci\u00f3n como un acto en el que quien seduce somete a la (el) seducida(o), le vence, le doblega... hay un ganador(a) y un perdedor(a).No obstante, si esta es mujer suele sentirse halagada de ser la escogida para ese juego, pues o cree que est\u00e1 cumpliendo el rol que le corresponde, o sabe que rehusarse a cumplirlo le puede costar una oportunidad, generalmente de car\u00e1cter profesional. No encuentro en el diccionario una palabra que exprese ese natural despliegue que se da cuando una persona se ve atra\u00edda por otra, pero que implique el respeto por el consentimiento o negaci\u00f3n de esta \u00faltima. Me parece tan bella la palabra \u2018seducci\u00f3n\u2019 que, antes que sugerir un engendro que la reemplace, propongo redefinir su significado.La seducci\u00f3n ha de ser entonces un juego sin perdedores. El o la seductora ha de ser quien muestra lo que cree tener atractivo a quien crea que le interese disfrutarlo, para que este o esta decida si lo quiere tomar, y en ese caso ofrezca tambi\u00e9n sus atractivos. Quien seduce debe ser consciente de los factores que inclinan la balanza a su favor y le pueden llevar a obtener \u2018falsos positivos\u2019. Por eso, jam\u00e1s conviene iniciar el juego de la seducci\u00f3n cuando median reales o potenciales relaciones jer\u00e1rquicas, como tampoco conviene empezar la seducci\u00f3n con contactos f\u00edsicos o expresiones que irrumpan en la intimidad de quien se pretende seducir.La seducci\u00f3n no lleva prisa, pues se tornar\u00eda violenta y as\u00ed dejar\u00eda de ser seducci\u00f3n; la seducci\u00f3n permite sagacidad y creatividad, pero no enga\u00f1o ni frases de doble sentido que creen limbos, pues el o la destinataria de las se\u00f1ales siempre deben sentirse libres para expresar claramente su deseo de dejar de recibirlas. En esto todos tenemos mucho que aprender. Las que generalmente hemos estado en el lugar de las acosadas, las mujeres, a decir no claramente y sin miedo; y los que generalmente han estado en el lugar de los acosadores, los hombres, a entender que un no no es el de la canci\u00f3n de Arjona que considera una virtud que las mujeres digan \u201cque no pensando en un s\u00ed\u201d.Entender esto pasa por dejar de pensar que llevar a la cama a una mujer es obtener un trofeo, y que ser llevada a la cama es conseguir un escudo. As\u00ed, ni los hombres se sentir\u00e1n humillados por ser rechazados ni las mujeres desprotegidas por rechazar. Y empezaremos la era en la que aceptar un no ser\u00e1 m\u00e1s de hombres que forzar un s\u00ed.Claudia Isabel Palacios Giraldo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/claudia-palacios/el-escrache-y-la-seduccion-columna-de-claudia-palacios-515882", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El mundo que da miedo", "contenido": " El tenor canta 'Nessun dorma' en un patio rodeado de los edificios de un hospital de Varsovia, por cuyas ventanas se asoman m\u00e9dicos, enfermeras, pacientes con mascarillas, mientras los miembros del coro, y como si pasaran por el patio por mera casualidad, van juntando sus voces. Al final, los espectadores enclaustrados aplauden, lanzan vivas al tenor. Son voces remotas, son como de otro mundo. El aria de Puccini, ascendiendo hacia el pozo de luz arriba de los edificios grises. Nadie duerme. Nadie sabr\u00e1 mi nombre. Por desgracia hay que morir. Que se vaya la noche. Que se pongan las estrellas. El amanecer ser\u00e1 un triunfo. \u00bfVendr\u00e1 el amanecer?Es uno de esos videos en los que los cantantes andan por las plazas, los caf\u00e9s, los centros comerciales, los mercados, y de pronto el tenor, o la soprano, rompe a cantar, se le junta el coro, van llegando uno a uno los m\u00fasicos con sus instrumentos, y la gente se detiene primero extra\u00f1ada, luego empieza a prestar atenci\u00f3n.Qu\u00e9 otro escenario m\u00e1s espl\u00e9ndido que el caf\u00e9 Iru\u00f1a de Pamplona para el coro del brindis de 'La traviata'. En el mercado de San Ambrosio, en Florencia, la mezzosoprano disfrazada de expendedora de carne se quita el mandil y empieza a cantar una de las arias de Carmen.Estos videos son de hace tiempo, diez a\u00f1os a lo menos. Es un pasado demasiado remoto, ahora que el tiempo se ha quebrado en astillas y nos cuesta m\u00e1s recomponer el cuadro del pasado, c\u00f3mo fue, qu\u00e9 fuimos, y del futuro solo tenemos una visi\u00f3n borrosa y llena de signos abstractos, como en las pantallas de los viejos televisores cuando se iba la transmisi\u00f3n.Hasta ayer mismo ten\u00edamos una idea m\u00e1s o menos razonable del tiempo transcurrido y por transcurrir. El progreso era inevitable, y ve\u00edamos c\u00f3mo los sistemas y objetos, fruto del af\u00e1n tecnol\u00f3gico, y de la capacidad de invenci\u00f3n, se suced\u00edan unos a otros para volverse al rato obsoletos.Y la mejor novedad tecnol\u00f3gica era la prolongaci\u00f3n de la vida. Adivinar por adelantado los pasos de la muerte. La longevidad como panacea. La vejez saludable, sin carencias, empezando por el vigor sexual. Un fetiche benefactor llamado calidad de vida.Y, de pronto, la incertidumbre. De la seguridad del progreso que vuela en alas del \u00e1ngel de la historia hemos pasado a escuchar el fragor del hurac\u00e1n que arrastra esas alas hacia atr\u00e1s, para recordar la reflexi\u00f3n de Walter Benjamin frente al cuadro de Klee. Sabemos que estamos viviendo el principio de algo todav\u00eda desconocido. Ignoramos lo que ser\u00e1, pero no ser\u00e1 lo mismo.Y desesperamos por una vacuna milagrosa. No se sabe cu\u00e1nto tardar\u00e1 en descubrirse y luego fabricarse. Y, mientras tanto, la inseguridad continuar\u00e1, y no se podr\u00e1 prescindir del distanciamiento como regla de vida. Es otro mundo. El mundo que da miedo.La gente sale de sus encierros, con la ansiedad de dejar atr\u00e1s la pesadilla. La vida est\u00e1 afuera, esperando. Pero la mano oscura te detiene. La contaminaci\u00f3n recrudece, la curva no se aplaca, se mueve hacia arriba otra vez, con movimiento de l\u00e1tigo implacable. Los \u00edndices crecen de nuevo en Estados Unidos. Am\u00e9rica Latina es el nuevo centro mundial de la pandemia.\u00bfVolver\u00e1 el mundo a ser tan seguro como antes, en el sentido de que no le tem\u00edamos al pr\u00f3jimo? Al amigo escritor que ten\u00edas tiempo de no ver, junto al que te sientas en la mesa donde van a dialogar sobre literatura. El chofer del taxi que te lleva al recinto de ferias, a m\u00ed que me gusta sentarme adelante y entretenerme e instruirme en la conversaci\u00f3n con los taxistas, que saben de todo y le mientan la madre al gobierno de turno.Se acabaron las certezas. Porque llegar\u00e1 un momento en que la pandemia habr\u00e1 dejado de ser una amenaza constante para la mayor\u00eda, que tendr\u00e1 que regresar de cualquier manera a la vida diaria.Pero habr\u00e1 quienes deberemos ser m\u00e1s cautos, por vulnerables. Los m\u00e1s viejos. O, en todo caso, si queremos sobrevivir, deberemos aceptar las reglas del claustro, como los monjes medievales.Sergio Ram\u00edrezwww.sergioramirez.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-ramirez/el-mundo-que-da-miedo-columna-de-sergio-ramirez-515884", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/deshonroso-puesto-caricatura-de-matador-515928", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/descalibrados-caricatura-de-matador-515932", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/precalentando-la-campana-caricatura-de-matador-515926", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Kanye West dice que tuvo coronavirus y que ya no apoya a Trump", "contenido": " En una entrevista con la revista Forbes, West coment\u00f3 que dio positivo para covid-19 en febrero pasado y que le retir\u00f3 su apoyo al actual presidente estadounidense, con el que hab\u00eda simpatizado incondicionalmente el pasado.El rapero tambi\u00e9n asegur\u00f3 que una vacuna contra el nuevo coronavirus ser\u00e1 \"la marca de la bestia\". \"Hay muchos ni\u00f1os que se vacunan y se quedan paral\u00edticos, as\u00ed que cuando nos dicen que la soluci\u00f3n a la Covid-19 es una vacuna, yo soy extremadamente cauteloso. Esa es la marca de la bestia\", dice West.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0'Agua', de J Balvin, estar\u00e1 en la pel\u00edcula de Bob Esponja) Nacido en Atlanta, en 1977 y casado con\u00a0\u00a0la socialit\u00e9 Kim Kardashian, West ha hecho una exitosa carrera en la m\u00fasica, con \u00e1lbumes indispensables en el g\u00e9nero del rap como\u00a0The College Dropout, su debut en el 2004. Sin embargo, se ha hecho famoso no solamente como productor, compositor e int\u00e9rprete, sino por sus constantes esc\u00e1ndalos y extravagancias.El m\u00e1s reciente hecho que caus\u00f3 pol\u00e9mica fue\u00a0 lanzarse a la presidencia de Estados Unidos, sin tener una estructura pol\u00edtica alguna para eso, y solamente con el apoyo de su esposa y del pol\u00e9mico empresario Elon Musk (propietario de Tesla).Eso s\u00ed: ya tiene eslogan, que ser\u00e1 YES!; nombre para su partido,\u00a0 el Birthday Party porque: \"cuando ganemos, ser\u00e1 el cumplea\u00f1os de todo el mundo\", dijo en la misma entrevista con Forbes,\u00a0y candidata a la vicepresidencia:\u00a0Michelle Tidball, una controvertida predicadora de Wyoming.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Exclusivo: ex Beatle Ringo Starr habla de lo que es cumplir 80 a\u00f1os) Otra de sus extravagancias recientes es el anuncio del rapero de construir una mansi\u00f3n de diez habitaciones en el terreno que tiene en\u00a0Wyoming, cerca de un lago. Seg\u00fan la publicaci\u00f3n del entretenimiento del portal TMZ, que tuvo acceso a los planos, la casa medir\u00eda 52.000 metros cuadrados.\u00a0 Para el mundo del espect\u00e1culo ya no es raro presenciar una extravagancia m\u00e1s del m\u00fasico que bautiz\u00f3 a sus hijos con particulares nombres:\u00a0North West,\u00a0Saint West,\u00a0Chicago Wes y\u00a0Palm West.Se recuerda la pelea con Taylor Swift, a quien insulta en su canci\u00f3n Famous, y el fin de su amistad con el tambi\u00e9n cantante y compositor John Legend, supuestamente por motivos personales, pero hay quienes especulan que se debi\u00f3 al apoyo incondicional de West hacia Trump. CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/kanye-west-tuvo-coronavirus-y-retira-su-apoyo-a-donald-trump-515830", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora", "contenido": " El nuevo coronavirus se convirti\u00f3 con rapidez en una pandemia. La covid-19 surgi\u00f3 en la ciudad de Wuhan, en China. All\u00ed se presentaron los primeros casos a finales de 2019 y, poco a poco, la enfermedad lleg\u00f3 hasta casi todos los rincones del mundo. A principios de 2020 tuvo un paso cr\u00edtico por Asia y, luego, azot\u00f3 Europa, dejando graves secuelas en pa\u00edses como Espa\u00f1a, Italia y Francia.Ahora la pandemia tiene como epicentro el continente americano. En Colombia el primer caso se detect\u00f3 el pasado 6 de marzo. Desde entonces el ascenso de casos y fallecimientos ha afectado todos los sectores sociales. Ha pasado medio a\u00f1o desde ese 'paciente cero' en el mundo (aunque estudios recientes han encontrado rastros del nuevo coronavirus en distintos lugares desde el 2019) y son cada vez m\u00e1s los detalles que se conocen sobre este. Hoy, varios laboratorios est\u00e1n en una carrera contra el tiempo con el fin de dar con una vacuna. La OMS y el Centro para el Control y la Prevenci\u00f3n de enfermedades de EE. UU. son algunas de las principales instituciones que dan cuenta de los s\u00edntomas conocidos del nuevo coronavirus. Si tiene una de las afecciones mencionadas en este art\u00edculo, lo recomendado es que se haga la prueba y se a\u00edsle mientras le dan los resultados. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los misterios sin respuesta del coronavirus y el covid-19) La p\u00e1gina oficial de la CDC de EE. UU. asegura que los s\u00edntomas pueden aparecer entre 2 y 14 d\u00edas despu\u00e9s del contagio. Eso s\u00ed: el Centro tambi\u00e9n afirma que los s\u00edntomas suelen variar \u201cdesde aquellos que presentan s\u00edntomas leves hasta quienes se enferman gravemente\u201d. \u201cLa mayor\u00eda de las personas (alrededor del 80 %) se recuperan de la enfermedad sin necesidad de tratamiento hospitalario. Alrededor de 1 de cada 5 personas que contraen la covid-19 acaba presentando un cuadro grave y experimenta dificultades para respirar\u201d, explica la OMS en su p\u00e1gina oficial. Seg\u00fan la OMS, \u201clos s\u00edntomas m\u00e1s habituales de la covid-19 son la fiebre, la tos seca y el cansancio\u201d, afecciones que se relacionan con frecuencia con un padecimiento gripal. Sin embargo, en la actualidad lo recomendado por expertos es seguir instrucciones de especialistas m\u00e9dicos en el momento de padecer uno de estos tres s\u00edntomas o, incluso, los tres al tiempo. \u201cOtros s\u00edntomas menos frecuentes que afectan a algunos pacientes son los dolores y molestias, la congesti\u00f3n nasal, el dolor de cabeza, la conjuntivitis, el dolor de garganta, la diarrea, la p\u00e9rdida del gusto o el olfato y las erupciones cut\u00e1neas o cambios de color en los dedos de las manos o los pies. Estos s\u00edntomas suelen ser leves y comienzan gradualmente. Algunas de las personas infectadas solo presentan s\u00edntomas lev\u00edsimos\u201d, puntualiza la OMS.\u201cSi tiene s\u00edntomas leves, como tos o fiebre leves, generalmente no es necesario que busque atenci\u00f3n m\u00e9dica. Qu\u00e9dese en casa, a\u00edslese y vigile sus s\u00edntomas. Siga las orientaciones nacionales sobre el autoaislamiento\u201d, asegura la OMS, enfatizando en la importancia del distanciamiento f\u00edsico y el uso de tapabocas.  (Adem\u00e1s:\u00a0Grupo de cient\u00edficos alerta sobre transmisi\u00f3n a\u00e9rea del coronavirus) Por su parte, la CDC ha enumerado los s\u00edntomas de coronavirus as\u00ed: Fiebre o escalofr\u00edos.Tos.Dificultad para respirar (sentir que le falta el aire).Fatiga.Dolores musculares y corporales.Dolor de cabeza.P\u00e9rdida reciente del olfato o el gusto.Dolor de garganta.Congesti\u00f3n o moqueo.N\u00e1useas o v\u00f3mitos.Diarrea. La CDC, a pesar de tener un listado de padecimientos similar al publicado por la OMS, asegura en su p\u00e1gina que pueden presentarse otros s\u00edntomas y que, en la medida en que \u201caprendamos m\u00e1s acerca de la covid-19\u201d, la lista puede actualizarse. Esta entidad, adem\u00e1s, enfatiza en la distinci\u00f3n entre la \u2018gripa com\u00fan\u2019 y el nuevo coronavirus. \u201cLa influenza (gripe) y la covid-19 son enfermedades respiratorias contagiosas, pero son provocadas por virus diferentes (\u2026) puede ser dif\u00edcil distinguir entre ambas enfermedades bas\u00e1ndose solo en los s\u00edntomas, y podr\u00eda ser necesario realizar una prueba de detecci\u00f3n para ayudar a confirmar el diagn\u00f3stico\u201d, afirma.  Tanto la CDC como la OMS concuerdan en que a\u00fan queda mucho por aprender del nuevo coronavirus. Sin embargo, esos s\u00edntomas enumerados anteriormente servir\u00e1n para que usted, en caso de tener alguno, o varios, se comunique con los centros m\u00e9dicos correspondientes, quienes le indicar\u00e1n c\u00f3mo proceder dependiendo del nivel de sus dolencias. De todas formas, y como se\u00f1ala la CDC, es fundamental hacerse la prueba para saber con certeza si es positivo para covid-19 o no.  - (Nueva terapia reducir\u00eda mortalidad en casos cr\u00edticos de covid-19)- (Hay 4.144 casos nuevos de covid-19; se registran 168 fallecimientos)- (Bogot\u00e1 reporta este mi\u00e9rcoles su d\u00eda con m\u00e1s muertos por coronavirus)TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/covid-19-los-sintomas-del-coronavirus-explicados-por-la-cdc-y-oms-515096", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Covid-19 podr\u00eda causar problemas cerebrales incluso en formas leves", "contenido": " Los problemas cerebrales causados por la covid-19, desde alucinaciones a accidentes vasculares mortales, podr\u00edan ser m\u00e1s habituales de lo que se cre\u00eda hasta ahora y afectar incluso a los pacientes con s\u00edntomas benignos, indic\u00f3 el mi\u00e9rcoles un estudio. Un equipo de m\u00e9dicos brit\u00e1nicos del University College de Londres (UCL) estudi\u00f3 los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos de 43 pacientes hospitalizados debido a una infecci\u00f3n confirmada o sospechosa de la covid-19. Entre estos, hallaron 10 casos de disfuncionamiento cerebral temporal, 12 de inflamaci\u00f3n cerebral, ocho accidentes vasculares cerebrales (AVC) y ocho de lesiones nerviosas.(Le recomendamos:\u00a0Paciente no tiene rastros de sida tras ser tratado con medicamentos) La mayor\u00eda de los pacientes aquejados de una inflamaci\u00f3n fueron diagnosticados de encefalomielitis aguda diseminada (ADEM), una enfermedad rara generalmente observada en ni\u00f1os tras sufrir una infecci\u00f3n viral.\"Hemos identificado un n\u00famero m\u00e1s elevado de lo previsto de personas aquejadas de problemas neurol\u00f3gicos (...), no siempre relacionados con la gravedad de los s\u00edntomas respiratorios\", la principal manifestaci\u00f3n del virus, dijo Michael Zandi, del Instituto de Neurolog\u00eda Queen Square del University College de Londres. El estudio, publicado en la revista especializada Brain, se\u00f1ala que en ninguno de los pacientes diagnosticados con problemas neurol\u00f3gicos el virus SARS-CoV-2 estaba presente en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, lo que sugiere que este no atac\u00f3 directamente el cerebro. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Surgen pruebas de que el coronavirus se transmite por el aire\u2019: OMS) \"Dado que la enfermedad existe solo desde hace varios meses, todav\u00eda no sabemos cu\u00e1les son los da\u00f1os que puede provocar la covid-19 a largo plazo\", indici\u00f3 Ross Paterson, del mismo Instituto de Neurolog\u00eda. Pero los \"m\u00e9dicos deben ser conscientes de los efectos neurol\u00f3gicos posibles, puesto que un diagn\u00f3stico precoz puede mejorar los resultados sobre la salud de los pacientes\", agreg\u00f3.Los expertos subrayaron a la vez que sus conclusiones no deben interpretarse como una afirmaci\u00f3n de que las lesiones cerebrales son muy corrientes. \"Es muy poco probable que haya una gran pandemia paralela de lesiones cerebrales inhabituales relacionadas con la covid-19\", seg\u00fan Anthony David, director del Instituto de Salud Mental del UCL. -\u00a0Nueva terapia reducir\u00eda mortalidad en casos cr\u00edticos de covid-19 -\u00a0Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora -\u00a0Bolsonaro, con covid-19, se quita el tapabocas frente a periodistas AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/covid-19-podria-causar-problemas-cerebrales-incluso-en-formas-leves-515712", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Foto de reci\u00e9n nacido aferrado a DIU de su madre sorprende al mundo", "contenido": " El Dispositivo Intrauterino (DIU) es uno de los m\u00e9todos de planificaci\u00f3n m\u00e1s efectivos a nivel mundial. Los estudios revelan que tiene un 99 % de efectividad una vez es introducido en el \u00fatero. Sin embargo, en Haiphong (Vietnam), ese 1 % de margen de error se hizo efectivo en el caso de una mujer que qued\u00f3 embarazada teniendo el dispositivo adentro. Lo sorprendente fue el nacimiento del ni\u00f1o quien sali\u00f3 del vientre sosteni\u00e9ndolo en sus manos.  (Le puede interesar:\u00a0\u00a1Ins\u00f3lito!: no sab\u00eda que estaba embarazada, fue al ba\u00f1o y tuvo un beb\u00e9)La imagen del beb\u00e9 fue compartida por el Hospital Internacional Haiphong, donde fue asistido el parto. La publicaci\u00f3n se hizo viral y cuenta con m\u00e1s de 7.000 interacciones.La madre del peque\u00f1o, de 34 a\u00f1os, ya ten\u00eda dos hijos y hab\u00eda decidido no seguir ampliando su familia, por ello opt\u00f3 por usar un DIU. As\u00ed lo inform\u00f3 el medio local \u2018VN Express\u2019. La mujer se insert\u00f3 el dispositivo en un hospital cercano y a las cinco semanas descubri\u00f3 que estaba embarazada.  Tran Viet Phuong, ginec\u00f3logo que asisti\u00f3 el parto, no pod\u00eda creer lo sucedido y fue quien tom\u00f3 la foto del peque\u00f1o agarrando con fuerza el DIU con los ojos a\u00fan cerrados. \u201cDespu\u00e9s del parto, pens\u00e9 que sostener el dispositivo era interesante, as\u00ed que tom\u00e9 una foto. Nunca pens\u00e9 que recibir\u00eda tanta atenci\u00f3n\", le dijo al medio local. \u200bEl beb\u00e9 naci\u00f3 completamente sano el 30 de junio y pesa 3,2 kg. La madre y el ni\u00f1o permanecen en el hospital en monitoreo. El m\u00e9dico que atendi\u00f3 el parto explic\u00f3 que el dispositivo pudo haberse movido de su posici\u00f3n original y eso habr\u00eda causado que dejara de ser efectivo. (Le puede interesar:\u00a0Covid Marie y otros nombres absurdos de ni\u00f1os en \u00e9poca de coronavirus)El DIU es un peque\u00f1o tubo delgado en forma de T que tiene dos hilos de nailon en las dos esquinas superiores. Es reconocido como uno de los m\u00e9todos anticonceptivos m\u00e1s efectivos, ya que evita el encuentro entre el \u00f3vulo y el espermatozoide, de acuerdo con la organizaci\u00f3n Ori\u00e9ntame. (Le puede interesar:\u00a0Beb\u00e9 sobrevivi\u00f3 al fr\u00edo y abandono de su madre en el sur de Cali). Usualmente existen dos tipos de DIU. Uno de ellos est\u00e1 recubierto de cobre y funciona durante 10 o 12 a\u00f1os. El otro es de hormonas y est\u00e1 recubierto de una silicona que libera peque\u00f1as cantidades de una hormona llamada Levonorgestrel. Esta sustancia hace que el cuello uterino sea espeso y no pasen los espermatozoides. Tiene una durabilidad de hasta 3 a\u00f1os. La organizaci\u00f3n reconoce que son bajas las probabilidades de quedar embarazada con el dispositivo, pero cuando sucede el riesgo de aborto espont\u00e1neo es alto. En esos casos se recomienda retirar el DIU para evitar un embarazo con riesgo de infecci\u00f3n o parto prematuro.  El suceso en Vietnam es poco frecuente y caus\u00f3 sorpresa, pues de cada 1.000 mujeres que utilizan la T de cobre, suele fallarle, en promedio, a 6. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/diu-imagen-de-bebe-que-nace-agarrado-al-diu-de-su-madre-en-vietnam-515764", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/camion-cisterna-en-tasajera-y-los-famosos-criticados-por-sus-comentarios-sobre-hambre-o-robo-hoy-515292", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Bad Bunny gana premio a \u2018compositor del a\u00f1o\u2019; esto dicen sus canciones", "contenido": " Desde el pasado martes 7 de julio se est\u00e1n llevando a cabo los premios a la m\u00fasica latina de la Sociedad Americana de Compositores, Autores y Editores (Ascap) de manera virtual, esto debido a la pandemia del nuevo coronavirus que tiene en cuarentena\u00a0o aislamiento a una buena parte del mundo. La edici\u00f3n de este a\u00f1o se lleva a cabo entre los d\u00edas 7, 8 y 9 de julio por medio de las redes sociales y la p\u00e1gina oficial de Ascap. Los premios son presentados por los cantantes colombianos Greeicy Rend\u00f3n y Mike Bah\u00eda v\u00eda \u2018streaming\u2019. Para este a\u00f1o se se est\u00e1n presentando videos de los cantantes y habr\u00e1 participaciones de artistas\u00a0destacados de la m\u00fasica latina como Marc Anthony, Pedro Cap\u00f3, Jhay Cortez, Darrell, Lunay, Piso 21 , Carlos Vives, Sebasti\u00e1n Yatra, entre otros.Diferentes categor\u00edas de premios ya han sido anunciadas. Una de las m\u00e1s destacadas fue el premio a Compositor del a\u00f1o Ascap, que le fue entregado al cantante puertorrique\u00f1o Benito Antonio Mart\u00ednez, m\u00e1s conocido como Bad Bunny. El t\u00edtulo le fue otorgado por canciones como \u2018Qu\u00e9 pretendes\u2019, \u2018Ni bien ni mal\u2019, \u2018Calla\u00edta\u2019, \u2018La canci\u00f3n\u2019, \u2018Solo de m\u00ed\u2019, \u2018No me conoce (remix)\u2019 y 'Soltera (remix)'.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hacen ahora los protagonistas de 'Pasi\u00f3n de gavilanes'?).Durante la entrega de los premios,\u00a0Paul Williams, presidente de Ascap afirm\u00f3:\u201cLa m\u00fasica latina, tu m\u00fasica, es una de las m\u00e1s populares del mundo. Esto se debe a que sus ritmos, pasi\u00f3n, honestidad y profundo amor por la tradici\u00f3n y las fronteras trascendentes nos hablan a todos, sin importar el idioma que hablemos \u201d. Aunque para muchos de sus seguidores este es un triunfo m\u00e1s por el que Bad Bunny ha venido trabajando todos estos a\u00f1os, para sus cr\u00edticos es cuestionable la decisi\u00f3n. La mayor\u00eda coincidieron en afirmar que las letras de las canciones de \u00e9l son groseras y denigrantes hacia las mujeres.\u00a0Por ejemplo, el usuario Miguel \u00c1ngel Santiago escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter, citando las l\u00edricas de la canci\u00f3n 'Calla\u00edta': \"Una hermosa y profunda letra de un gran compositor: ella es calla\u00edta', pero pal' sexo es atrevida, yo s\u00e9, marihuana y bebida, goz\u00e1ndose la vida, como es (sic)\".(Le puede interesar:\u00a0Gran apoyo a Mia Khalifa, quien pide a Pornhub borrar sus videos porno).Los letras de otras de sus canciones tambi\u00e9n han sido duramente criticadas, por su contenido que ha sido calificado como \"superficial\". Ese es el caso de la canci\u00f3n 'Qu\u00e9 malo', que interpreta junto al artista urbano \u00d1engo Flow: \"Hace tiempo que no sube nada./ Hoy puso que est\u00e1 soltera./\u00a0Qu\u00e9 pena me da./\u00a0De lo que uno se entera, eh eh\".En el caso de\u00a0'Safaera',\u00a0algunas personas cuestionan la referencia a actos sexuales expl\u00edcitos. Hace varias semanas Spotify la retir\u00f3 temporalmente de su servicio, pero aclar\u00f3 que era por \"una reclamaci\u00f3n sobre un fragmento de la canci\u00f3n que no ten\u00eda los derechos correspondientes\". Mientras tanto, canciones como 'Yo perreo sola' han generado cr\u00edticas positivas en algunos sectores del feminismo. \"Que ning\u00fan baboso se le pegue (no) / La disco se prende cuando ella llegue (wuh) / A los hombres los tiene de hobby (iyah) / Una malcria' como Nairobi\", dicen algunas partes de la canci\u00f3n.Algunas feministas han se\u00f1alado que su letra es disruptiva y han visto con buenos ojos el video musical que hizo Benito, en el que, por cierto se viste de mujer. La ex diputada y feminista espa\u00f1ola Clara Serra S\u00e1nchez hizo una publicaci\u00f3n en su Twitter, explicando la importancia de esta expresi\u00f3n art\u00edstica.\"Habla de t\u00edas que se lo pasan bien solas y defiende, desde una m\u00fasica asociada a la masculinidad hegem\u00f3nica y a la cultura machista, el derecho de las mujeres a perrear sin aguantar a babosos\", escribi\u00f3 Serra S\u00e1nchez. (Si nos lee desde la App, vea el video en este link). Aunque muchos no est\u00e9n de acuerdo, para este tipo de galardones tambi\u00e9n se tienen en cuenta el n\u00famero de reproducciones y visualizaciones que tienen estas canciones y videos en todo el mundo.As\u00ed lo manifiesta Ascap en la descripci\u00f3n de los premios, recordando que el prop\u00f3sito de los mismos es resaltar la m\u00fasica latina m\u00e1s sonada y llamativa por estos \u00faltimos a\u00f1os.Aunque el cantante no se ha manifestado respecto al premio, algunos de sus colegas s\u00ed le han dejado mensajes de felicitaci\u00f3n en la red social de los premios y directamente en sus perfiles oficiales.(Le puede interesar:\u00a0Las pel\u00edculas de Netflix que desde ya se perfilan para los \u00d3scar). Tendencias EL TIEMPO*Con EFE.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/bad-bunny-gana-premio-a-compositor-del-ano-letras-de-sus-canciones-515768", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Especial: Soy Saludable Colsubsidio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-soy-saludable-colsubsidio-515386", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ni\u00f1os del 58 % de municipios del pa\u00eds, en alto riesgo de desnutrici\u00f3n", "contenido": " Un llamado de alerta para atender la situaci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os har\u00e1n este mi\u00e9rcoles, 8 de julio, expertos en nutrici\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. El an\u00e1lisis de las condiciones que llevan a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en esta poblaci\u00f3n evidencia que m\u00e1s de la mitad de los municipios de Colombia est\u00e1 en un nivel alto de riesgo, el cual se puede incrementar por la situaci\u00f3n actual dada por la pandemia.Esta es una de las conclusiones del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica, realizado por\u00a0la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, y cuyos resultados se dar\u00e1n a conocer ese d\u00eda.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Colombia, el puesto 9 en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s ni\u00f1as en uni\u00f3n marital) Paula Escobar, directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, se\u00f1ala que \u201cal revisar el comportamiento de 12 variables determinantes de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica por municipio, encontramos que 58 % est\u00e1n clasificados como cr\u00edticos, bajos y medios. Esta situaci\u00f3n es bastante preocupante porque la emergencia actual acent\u00faa los factores que llevan a la desnutrici\u00f3n. Este es un foco que deben atender el Gobierno nacional y los gobiernos locales dado que es un lastre para el desarrollo de los ni\u00f1os y, en general, para el desarrollo econ\u00f3mico y social de las regiones\u201d.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ej\u00e9rcito habla de violaci\u00f3n de militares a ni\u00f1a ind\u00edgena en Guaviare)Esta organizaci\u00f3n, que lleva de 38 a\u00f1os trabajando para erradicar la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en la poblaci\u00f3n infantil, cre\u00f3 el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica en el cual combina los principales factores que producen este mal para los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Los estudios demuestran que un ni\u00f1o que lo sufre antes de los 2 a\u00f1os puede tener en la edad adulta 14 puntos menos de coeficiente intelectual, 5 a\u00f1os menos de educaci\u00f3n y 54 % menos de salario que otro que no se vio afectado por esta enfermedad.Los resultados del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020 ser\u00e1n presentados durante el foro virtual \u2018Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, un mal que devasta a la ni\u00f1ez', organizado por la Fundaci\u00f3n \u00c9xito y EL TIEMPO, que se transmitir\u00e1 por eltiempo.com el mi\u00e9rcoles 8 de julio, de 9 a 10: 30 de la ma\u00f1ana.  (Adem\u00e1s:\u00a0'Colombia, \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que reconoce la mutilaci\u00f3n genital\u2019)Adem\u00e1s de la directora y el equipo t\u00e9cnico de la Fundaci\u00f3n, estar\u00e1 la economista Ana Mar\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez, asesora principal de la Vicepresidencia de Sectores y Conocimiento del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), ex decana de la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad de los Andes y ex directora del Centro de Estudios sobre Desarrollo Econ\u00f3mico (CEDE) de la misma universidad, quien comentar\u00e1 los efectos que este flagelo tiene en el desarrollo humano y, en general, en una naci\u00f3n, su relaci\u00f3n con la pobreza y los retos de informaci\u00f3n que tiene la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. El foro ser\u00e1 conducido por la editora de Vida de EL TIEMPO, Adriana Garz\u00f3n.El \u00cdndice combina datos sobre pobreza, peso al nacer, educaci\u00f3n de las madres y acceso a agua potable, entre otros factores que inciden en la nutrici\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1.076 municipios que los tienen disponibles. \u201cInsistimos en que es una informaci\u00f3n \u00fatil y m\u00e1s actualizada para focalizar y atender de la mejor manera a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que los \u00faltimos datos oficiales son de la Encuesta Nacional de Situaci\u00f3n Nutricional \u2013ENSIN 2015 y en 2020 seguramente no vamos a tener una nueva versi\u00f3n de esta encuesta. Esperamos que sea aprovechada por los tomadores de decisi\u00f3n para poner freno a esta delicada situaci\u00f3n nutricional de la ni\u00f1ez\u201d, agrega Escobar.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/indice-de-desnutricion-cronica-2020-foro-virtual-con-fundacion-exito-y-el-tiempo-512756", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Regresa la misa presencial- Coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/regresa-la-misa-presencial-coronavirus-en-colombia-515766", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 le podr\u00eda pasar a m\u00e9dico de mujer que muri\u00f3 durante liposucci\u00f3n?", "contenido": " La muerte, el 4 de julio, de\u00a0Wendy Alexandra Bueisaquillo Giraldo, de 23 a\u00f1os, en medio de un procedimiento est\u00e9tico (una liposucci\u00f3n)\u00a0reabri\u00f3 la pol\u00e9mica sobre la idoneidad de los m\u00e9dicos tratantes y los lugares donde se realizan dichos procedimientos.La familia de la joven acusa al m\u00e9dico Ignacio Alberto Soler Moreno de haber tratado de ocultar las circunstancias en que falleci\u00f3 Wendy Alexandra, y a eso se suman las versiones de que el galeno tendr\u00eda varias denuncias por negligencia en el campo de la medicina est\u00e9tica. EL TIEMPO consult\u00f3 con el penalista Jaime Lombana, quien se\u00f1al\u00f3 que hay dos frentes en los que se podr\u00eda investigar la conducta del m\u00e9dico Soler Moreno.\"Una (investigaci\u00f3n) disciplinaria por parte del gremio, para establecer si cumpli\u00f3 con las normas de la cirug\u00eda pl\u00e1stica est\u00e9tica y con la metodolog\u00eda que establece ese especializaci\u00f3n\", dijo Lombana tras advertir que si el doctor Soler \"no tiene esa especializaci\u00f3n para realizar ese tipo de operaciones, tema que ser\u00e1 objeto de la investigaci\u00f3n, se podr\u00eda concluir que se increment\u00f3 el riesgo, y tendr\u00eda que responder, por lo menos, por una conducta imprudente\".(Le podr\u00eda interesar:\u00a0\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019)De acuerdo con Lombana, el m\u00e9dico mencionado, adem\u00e1s de ser investigado por el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica, podr\u00eda enfrentar la justicia ordinaria ante un posible homicidio imprudente.\u00a0 El abogado se\u00f1al\u00f3 que en este caso se tienen que evaluar las circunstancias que determinen que se incurri\u00f3 en un riesgo mayor contrario \"al deber objetivo del cuidado\".(Le recomendamos leer:\u00a0Cirujanos est\u00e9ticos no siempre deben garantizar un buen resultado)Se\u00f1al\u00f3 Lombana que en los casos de cirug\u00eda pl\u00e1stica o est\u00e9tica la responsabilidad de los cirujanos es mayor, pues no se trata de procedimientos de urgencia vital y existe el tiempo para planearlos y estudiarlos.Se pueden hacer, dijo el abogado, los ex\u00e1menes adecuados y escoger un lugar id\u00f3neo para realizar la cirug\u00eda.\"La muerte es imputable al m\u00e9dico cuando se demuestra que hubo un incremento del riesgo permitido y, por ende, una falta al deber objetivo del cuidado\", concluy\u00f3 el abogado Lombana.\u00a0(Le podr\u00eda interesar:\u00a0EPS, a atender complicaciones derivadas de cirug\u00edas est\u00e9ticas) El penalista Francisco Bernate dijo que no se ha sancionado la ley de Cirug\u00eda Segura y por ello el m\u00e9dico que interviene no tiene que ser especializado, \"pero s\u00ed tiene que ser cirujano\".Se\u00f1al\u00f3 que si se demuestra que hubo un error en el procedimiento, la sanci\u00f3n penal puede llegar incluso a los 9 a\u00f1os, que podr\u00eda implicar, adem\u00e1s, una sanci\u00f3n que lo inhabilita para el ejercicio de la medicina en el mismo t\u00e9rmino.\"El proceso se puede detener si el m\u00e9dico repara o indemniza a la familia\", se\u00f1al\u00f3 Bernate, quien dijo que es normal que en este campo los m\u00e9dicos tengan denuncias, y que es all\u00ed cuando el Tribunal M\u00e9dico debe intervenir, lo mismo que las secretar\u00edas de Salud.El delito que se le puede imputar al m\u00e9dico Soler es el de homicidio culposo o imprudente, que, seg\u00fan el penalista, es lo mismo.Otras noticias del d\u00eda:Las dudas que deja el borrador del Gobierno sobre fotomultas.\u00bfEn qu\u00e9 va la investigaci\u00f3n de militares que cayeron de helic\u00f3ptero?JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/homicidio-imprudente-delito-que-se-le-podria-imputar-al-medico-ignacio-soler-515632", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Bogot\u00e1 reporta este mi\u00e9rcoles su d\u00eda con m\u00e1s muertos por coronavirus", "contenido": " Bogot\u00e1 report\u00f3 este mi\u00e9rcoles su d\u00eda con m\u00e1s fallecidos por el nuevo coronavirus. Con 40 casos, la capital del pa\u00eds sigue siendo la ciudad m\u00e1s afectada de Colombia por la pandemia. El registro m\u00e1s alto hab\u00eda sido de 35 casos en 24 horas. Con los n\u00fameros de este 8 de julio,\u00a0Bogot\u00e1 se acerc\u00f3 a la cifra de 1.000 fallecidos, ya que suma 921 casos. El n\u00famero de contagiados alcanz\u00f3 este mi\u00e9rcoles 8 de julio los 40.737 positivos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'La pugnacidad no suma': Minsalud a Claudia L\u00f3pez por ventiladores)Estas cifras inquietan teniendo en cuenta la coyuntura que est\u00e1 atravesando la ciudad con la demora en la instalaci\u00f3n de los ventiladores que est\u00e1 entregando el Gobierno Nacional.\u00a0Esto se suma al cruce de declaraciones entre la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, y Luis Guillermo Plata, el gerente coordinador de las respuestas de todas las agencias que atienden la emergencia nacional contra covid-19, sobre supuestas fallas en el software de los respiradores que se est\u00e1n entregando a los centros m\u00e9dicos.Aunque la mandataria manifest\u00f3 en su cuenta de Twitter que no se trataba de ning\u00fan 'choque', sino de una dificultad t\u00e9cnica, recoci\u00f3 que est\u00e1n trabajando en solucionar estos inconvenientes.(Adem\u00e1s:\u00a0Un par de marcas de ventiladores no dieron la calibraci\u00f3n para Bogot\u00e1)\"Hoy seguiremos trabajando con el equipo del gobierno nacional y los proveedores de ventiladores para ver si se puede superar el problema del software o si se cambian por alguna de las marcas que no han presentado ninguna dificultad. Seguimos todos trabajando para salvar vidas\", manifest\u00f3 en su cuenta de Twitter la mandataria. -\u00a0Actualizaci\u00f3n: Nuevas cifras de contagios de coronavirus en Bogot\u00e1.\u200b-\u00a0Con indicaciones por celular, patrullero atiende parto en Usme.\u00a0BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-dia-con-mas-fallecidos-por-covid-19-515920", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Juez le reconoce a perro derecho a tratamiento m\u00e9dico para epilepsia", "contenido": " Luego de estudiar una tutela, un juzgado de la capital del Tolima consider\u00f3 que Clifor, un perro schnauzer que vive en Ibagu\u00e9 junto a su due\u00f1a, la hermana de esta y su padre, tiene derecho a que se le proteja la vida y se le suministre un medicamento para mantener su salud.Esta decisi\u00f3n, que implica el reconocimiento de un derecho a un animal, la tom\u00f3 el Juzgado Primero Penal del Circuito de Ibagu\u00e9, que orden\u00f3 a la Secretar\u00eda de Salud de Tolima y al Fondo Rotatorio del departamento distribuir el medicamento fenobarbital, requerido para tratar la epilepsia idiop\u00e1tica que padece el perro. Ese medicamento es una sustancia monopolio del Estado y solo puede ser distribuida por entidades autorizadas por el Fondo Nacional de Estupefacientes (FNE). (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cada d\u00eda la Fiscal\u00eda abre dos investigaciones por maltrato animal) La juez consider\u00f3 que las entidades \u201cvulneraron los derechos a la preservaci\u00f3n del n\u00facleo familiar de la se\u00f1ora LSLC y los derechos de supervivencia del ser sintiente Clifor\u201d.Si bien este juzgado consider\u00f3 que se afectaron los derechos de la mascota, en enero de este a\u00f1o, la Corte Constitucional debati\u00f3 si los animales tienen derechos al estudiar el caso de Chucho, un oso de anteojos que vive en el zool\u00f3gico de Barranquilla y al\u00a0que un abogado ped\u00eda liberar a trav\u00e9s de un habeas corpus. En ese caso, la Corte determin\u00f3 que los animales no son sujetos de derecho, sino objetos de protecci\u00f3n constitucional, y que la libertad es un derecho \u00fanicamente predicable hacia los humanos Sobre esta aparente contradicci\u00f3n de la decisi\u00f3n de la Corte y la del juzgado de Ibagu\u00e9, Enrique Arango, abogado de la due\u00f1a de Clifor, explic\u00f3 que son casos muy distintos. En el del oso, coment\u00f3, se buscaba la libertad del animal per se, mientras que en del canino se busc\u00f3 la protecci\u00f3n de su derecho a la supervivencia \u201cen conexidad con el derecho a la unidad familiar, entendiendo que la jurisprudencia ha reconocido que hay m\u00faltiples formas de familia. Entonces no es un derecho aislado solo del perro y creo que eso le da m\u00e1s fortaleza jur\u00eddica a la decisi\u00f3n\u201d.A\u00f1adi\u00f3 que ninguna de las partes impugn\u00f3 el fallo de tutela, por lo que qued\u00f3 en firme, y que la gobernaci\u00f3n de Tolima ya cumpli\u00f3 con entregar el medicamento al perro. En todo caso, al ser una tutela, llegar\u00e1 a la Corte Constitucional, donde puede ser seleccionada para revisi\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0Fiscal\u00eda investigar\u00e1 a joven que decapit\u00f3 a lechuza y lo puso en redes) La situaci\u00f3n que motiv\u00f3 la tutela de Clifor ocurri\u00f3 en junio de este a\u00f1o, cuando su due\u00f1a no pudo adquirir en la gobernaci\u00f3n de Tolima el medicamento que le recet\u00f3 un m\u00e9dico veterinario a su perro. Seg\u00fan se narra, la mujer intent\u00f3 conseguir el fenobarbital en farmacias veterinarias y droguer\u00edas en Ibagu\u00e9 y otras ciudades, sin lograr obtenerlo.En el tr\u00e1mite del recurso, la Secretar\u00eda de Salud de Tolima indic\u00f3 que por la emergencia de covid-19 no ten\u00edan atenci\u00f3n presencial y, sobre la venta de fenobarbital, expres\u00f3 que no lo estaban distribuyendo porque estaban\u00a0en proceso de contrataci\u00f3n con el FNE para su adquisici\u00f3n. Por su parte, el FNE explic\u00f3 que el Fondo Rotatorio de Estupefacientes de Tolima adquiri\u00f3 una deuda por $ 6\u2019135.000 en junio de 2019 que no hab\u00eda sido cancelada, y por ello se suspendi\u00f3 la entrega de medicamentos. Para tomar su decisi\u00f3n, la juez tuvo en cuenta que los animales han sido considerados como seres sintientes objeto de protecci\u00f3n y que la unidad familiar es un derecho fundamental.\u201cSe advierte que el Estado otorga a los animales como seres sintientes la titularidad de algunos derechos como el de procurar un adecuado tratamiento a las patolog\u00edas que padezcan, pues no pueden ser sometidos a abandono, tratos crueles o degradantes, obligaci\u00f3n que recae, en primera instancia, en el n\u00facleo familiar que acoge un ser sintiente, pero que por virtud del principio de solidaridad social, se proyecta en la sociedad y en el Estado\u201d, dice la decisi\u00f3n. (Adem\u00e1s:\u00a0Animales no son sujetos de derechos: Corte en caso de oso Chucho) A\u00f1ade que el Fondo Rotatorio, al no garantizar la disponibilidad del medicamento, vulner\u00f3 los derechos de preservaci\u00f3n de la unidad familiar de la due\u00f1a de Clifor, y consider\u00f3 la suya una familia diversa \u201cque evoluciona a un concepto sociol\u00f3gicamente ya aceptado y es el de la familia multiespecie, que considera que los animales en un entorno familiar cumplen funciones importantes y definidas en dicho \u00e1mbito, raz\u00f3n por la cual debe tenerse una especial consideraci\u00f3n con ellos\u201d.Igualmente dijo que el Fondo vulner\u00f3 el derecho de Clifor a que se le proteja su vida y \u201cde acceder al suministro del medicamento ordenado por el m\u00e9dico tratante, pues la falta de acceso al mismo mengua su expectativa de vida, y lo pone en un grave riesgo para su salud, lo que podr\u00eda generar inminentes afectaciones, e incluso poner en riesgo su vida\u201d, se lee en el fallo.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/juez-reconocio-derecho-de-un-perro-a-la-supervivencia-y-ordeno-darle-medicamento-515776", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Revelan grabaci\u00f3n del '\u00d1e\u00f1e' con fundador del CD en Santander", "contenido": " El portal \u2018La Nueva Prensa\u2019 public\u00f3 un nuevo audio en el que se escucha lo que ser\u00eda una conversaci\u00f3n entre el exdiputado y fundador del Centro Democr\u00e1tico Iv\u00e1n Aguilar\u00a0y el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez, en la que Aguilar dice: \u201c\u00a1Tenemos presidente!\u201d, a lo que el \u00d1e\u00f1e le responde: \u201c\u00a1Tenemos presidente y tenemos amigo!\u201d.Iv\u00e1n Aguilar aparece tambi\u00e9n en una foto con el \u2018\u00d1e\u00f1e Hern\u00e1ndez\u2019 y el senador \u00c1lvaro Uribe. Seg\u00fan el 'La Nueva Prensa', la grabaci\u00f3n ser\u00eda del 3 de julio de 2018, un mes antes de la posesi\u00f3n de Duque.Al respecto, Iv\u00e1n Aguilar public\u00f3 un comunicado en el que expresa que, como muchos en Bucaramanga, conoci\u00f3 al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez en varios eventos sociales, que el audio \u201cno pasa de ser una an\u00e9cdota entre dos personas (\u2026) sin mayor valor informativo y mucho menos pol\u00edtico\u201d. (Lea tambi\u00e9n: Casa de Nari\u00f1o desmiente conversaci\u00f3n de Duque con el '\u00d1e\u00f1e') Aguilar, como fundador del Partido, ha sido cercano al expresidente Uribe. El pasado 4 de julio comparti\u00f3 en su cuenta de Twitter un mensaje de cumplea\u00f1os para el expresidente, en el que escribi\u00f3: \"su car\u00e1cter y su amor por Colombia nos dieron otra oportunidad como Pa\u00eds\". (Le puede interesar: Nuevo audio del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habla de movimientos para segunda vuelta) POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/ivan-aguilar-y-el-nene-herandez-hablan-sobre-ivan-duque-515834", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Tragedia de familia en Tasajera: 12 miembros, entre muertos y heridos", "contenido": " En el corregimiento de Tasajera, municipio de Puebloviejo (Magdalena), sus habitantes dicen estar viviendo una pesadilla sin fin. Esta comunidad, que ya recib\u00eda los golpes del covid-19, el cual no ha dejado de propagarse y afecta duramente su precaria econom\u00eda, ahora debe soportar el dolor de ver morir a m\u00e1s de una docena de sus habitantes en una tragedia sin precedentes.Desde el lunes en la ma\u00f1ana, cuando se conoci\u00f3 el incendio de un cami\u00f3n que acab\u00f3 con la vida de siete pobladores de manera inmediata, las malas noticias no han parado en el pueblo.  Con el transcurrir de las horas, al pueblo llegan reportes de nuevos fallecidos: j\u00f3venes, que eran hermanos, primos, t\u00edos y pap\u00e1s, que gozaban del cari\u00f1o de la gente. Por tratarse de una localidad peque\u00f1a, sus habitantes se conocen los unos con otros y el pesar de una familia se convierte en la tristeza y el lamento de todos.Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la Polic\u00eda miraba y no conten\u00eda robo de gasolina en Tasajera?Alberto Maldonado asegura que ver crecer y morir tan r\u00e1pido a varios de sus habitantes los tiene devastados. \u201cNo justificamos lo que hicieron, pero nadie merece morir de esa manera. Eran muchachos que en medio de su desespero, por no tener trabajo, vieron una oportunidad que quisieron aprovechar. Desafortunadamente el destino les dio la peor lecci\u00f3n\u201d, precis\u00f3.El pueblo se mantiene en silencio. Las personas ni siquiera desean referirse a lo que sucedi\u00f3. Solo se escuchan llantos y lamentos, cuando por llamada reciben informaci\u00f3n de que alguien m\u00e1s no pudo soportar las quemaduras y dej\u00f3 de existir. \u201cYa no sabemos ni cu\u00e1ntos muertos van. Muchos han preferido no leer m\u00e1s noticias ni saber nada. Solo se mantienen en oraci\u00f3n pidi\u00e9ndole a Dios que se apiade del pueblo\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Carmela Guti\u00e9rrez.Algunos de los hijos de v\u00edctimas del incendio en el kil\u00f3metro 47 se mantienen bajo el cuidado de los vecinos, mientras las madres acompa\u00f1an al respectivo c\u00f3nyuge en una cl\u00ednica de Santa Marta, Barranquilla o Valledupar.Los pobladores de Tasajera consideran que el destino ha sido injusto con ellos. Camila Ariza, por ejemplo, lleg\u00f3 con su familia a este corregimiento desplazada por la violencia. Desde entonces viven una lucha sin fin para sobrevivir. \u201cNo hay oportunidades de estudios y mucho menos laborales. Y as\u00ed nos la ingeniamos para salir adelante, sin la ayuda de nadie. Pero esto que nos viene pasando con el virus y ahora con esta tragedia supera nuestra capacidad\u201d, indic\u00f3 Camila, quien es prima de los hermanos Carlos y \u00c1lvaro Ariza, quienes murieron en las \u00faltimas horas en centros asistenciales de Santa Marta.-Tambi\u00e9n:\u00a0Vea c\u00f3mo es la pobreza en calles de Tasajera, pueblo de la tragediaSi bien este siniestro ha impactado a todo el corregimiento y el municipio de Puebloviejo, en los barrios Carrizal, Panam\u00e1 y La 40, de donde son la mayor\u00eda de v\u00edctimas, la tristeza y la desolaci\u00f3n se hacen inmensas.\u00a0Estos tres sectores son los m\u00e1s cercanos al peaje de Tasajera; por lo tanto, fue donde primero se conoci\u00f3 del cami\u00f3n volcado, que atrajo la atenci\u00f3n de muchos j\u00f3venes, quienes tras ir en busca de lo que cre\u00edan era una oportunidad, encontraron la muerte. -Vea:\u00a0Cronolog\u00eda de la tragedia que enluta al humilde pueblo de Tasajera A las familias Maldonado, Ariza y Franco las une ahora no solo un lazo de sangre, sino tambi\u00e9n un mismo drama. Gran parte de los quemados, unos muertos y otros en estado de gravedad, pertenecen al mismo n\u00facleo.Aunque la muerte de varios de sus miembros los ha quebrantado, este grupo familiar no ha tenido otra opci\u00f3n que mantenerse fuerte y unido, aferr\u00e1ndose a un milagro que saque con vida a aquellos que siguen hospitalizados bajo pron\u00f3stico reservado.Flor Franco Guti\u00e9rrez se\u00f1ala que son en total 12 los parientes afectados. Dos ya murieron y otros 10 luchan contra la muerte.\u00a0El martes, cuando se realizaba el traslado a Bogot\u00e1 de dos de sus seres queridos, ella, junto a hermanas y primas no pudieron resistir la angustia y se volcaron sobre una ambulancia en la que iba un familiar.Estas mujeres se negaban a quedarse en Santa Marta mientras sus familiares eran llevados a otra ciudad. Su principal miedo era no volver a verlos con vida.\u201cNo nos dejen aqu\u00ed con esta angustia tan grande , queremos ir con ellos\u201d, gritaba desesperada Flor mientras obstaculizaba el paso de la ambulancia, que finalmente se retir\u00f3 con destino al aeropuerto. -Imprudencia de la gente habr\u00eda desencadenado la tragedia en Tasajera-\u2018Sacar a la fuerza la bater\u00eda ocasion\u00f3 el incendio\u2019: conductor-'Vi el infierno de cerca', dice sobreviviente del incendio de Tasajera-La explosi\u00f3n en Tasajera y saqueos que terminaron en tragedia-Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera-Crece el n\u00famero de v\u00edctimas: ya son 16 los fallecidos de Tasajera ROGER URIELESEspecial para EL TIEMPOSanta Marta", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/testimonios-de-familias-de-victimas-tras-el-incendio-en-tasajera-515626", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018Si Ciro Guerra incurri\u00f3 en comportamiento de acoso, que pida perd\u00f3n\u2019", "contenido": " El pasado 2 de julio, en su cuenta de Instagram, la directora de cine y televisi\u00f3n Laura Mora (Escobar, el patr\u00f3n del mal; Matar a Jes\u00fas, Frontera verde, entre otras) se refiri\u00f3 a los hechos que acusan al cineasta Ciro Guerra de abuso sexual y que fueron publicados en el portal Volc\u00e1nicas.  En su reflexi\u00f3n, Mora argumenta que \u201cser directora ha sido un camino duro, espinoso, pero tambi\u00e9n la mejor decisi\u00f3n de mi vida, absolutamente guiada por el coraz\u00f3n. El cine ha significado mi lugar de los sue\u00f1os y mi arena pol\u00edtica\u201d.(Le puede interesar:\u00a0La respuesta de Ciro Guerra a se\u00f1alamientos por acoso y abuso sexual)Sin embargo, afirma que \u201cla primera vez que trabaj\u00e9 como directora en un proyecto grande e importante para televisi\u00f3n, me enfrent\u00e9 al peso del machismo. No solo me subestimaban constantemente por el hecho de ser mujer joven, si no que me enviaron mensajes muchas veces amenazantes y perturbadores; y aunque en repetidas ocasiones ped\u00ed que me cambiaran parte del equipo t\u00e9cnico por la brutalidad con la que me sent\u00eda tratada, jam\u00e1s mis pedidos fueron atendidos, y las \u2018quejas\u2019 siempre fueron subestimadas\u201d.\u200bLa directora cuenta que guard\u00f3 silencio por ese acoso laboral que alcanz\u00f3 a su \u201casistente de direcci\u00f3n y una de mis c\u00e1maras mujer\u201d y lo hizo porque \u201ctem\u00eda que no se me creyera por ser una mujer joven (era la primera vez que dirig\u00eda un proyecto de esa envergadura) y por el miedo de que no me volvieran a dar trabajo\u201d.La experiencia, dice, la alej\u00f3 de estos proyectos pero reconoce que han cambiado un poco las cosas gracias a Rec Sisters, donde un grupo de mujeres tienen la idea de \u201clograr sets de trabajo m\u00e1s justos y seguros para todas\u201d. Sobre Ciro Guerra, afirma que lo conoce \u201chace muchos a\u00f1os. Pertenecemos a una generaci\u00f3n de directores que ha dado peso internacional al cine colombiano. He tenido una relaci\u00f3n de amistad con \u00e9l, que he valorado siempre. Hemos compartido m\u00faltiples espacios y he aprendido de \u00e9l. Hoy, a quienes tanto me preguntan, debo decir: nunca me he sentido violentada por Ciro ni not\u00e9 comportamientos agresivos de su parte hacia las mujeres\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Exclusivo: Cristina Gallego escribe sobre denuncias contra Ciro Guerra)Esa cercan\u00eda, dice Mora, \u201cme ha puesto en un lugar complejo, doloroso, y ha hecho que me surjan preguntas profundas, necesarias. Como a cualquier ser humano sensible, me incomod\u00f3 y me doli\u00f3 leer esos testimonios. Lastimosamente como mujer, TODAS, y me atrevo a generalizar en este caso, hemos estado en alguna situaci\u00f3n similar a las que all\u00ed se mencionan. Es aterrador. TIENE QUE CAMBIAR\u201d. Mora afirma que ha sido \u201cobservadora de una sociedad del espect\u00e1culo que va en contrav\u00eda de eso, de detenerse y pensar. Yo, que he usado una red social como plataforma para exponer ideas y movilizar, me he sentido absolutamente interpelada por el \u2018linchamiento p\u00fablico\u2019, del que seguramente muchas veces he sido part\u00edcipe\u201d.De hecho, comenta que \u201ces urgente hablar sobre una justicia con enfoque especial para las mujeres; espacios seguros para poder movilizar el miedo y la verg\u00fcenza a quien realmente debe sentirlos: el agresor. Por eso creo que el debate, y las preguntas de orden \u00e9tico y moral que este caso en particular nos impone, son exigentes con el pensamiento y con la posibilidad de evaluarnos\u201d.(En otras noticias:\u00a0Se confiesa la actriz que aparece en video para adultos en bus del MIO)La cineasta expone que fue v\u00edctima de acoso, \u201cintento de acceso carnal y amenaza de muerte cuando era muy joven. Ten\u00eda 18 a\u00f1os. He sido v\u00edctima del mismo hombre desde ese momento, la \u00faltima vez que intent\u00f3 atacarme fue hace 4 a\u00f1os. Voy a cumplir 40 a\u00f1os\u201d.Por tal motivo, \u201ctengo un expediente en la Fiscal\u00eda de m\u00e1s de treinta p\u00e1ginas con sucesos macabros y dolorosos. Eso ha significado que yo siempre tenga una cauci\u00f3n en mi billetera, y que a pesar del tiempo, siempre exista algo ah\u00ed, en mi mente, que me genera el temor de que ese hombre aparezca en cualquier momento de entre las sombras. Mi familia y mis amigos m\u00e1s cercanos han presenciado de primera mano las angustias que esto me ha generado\u201d.Analiza que \u201clas acusaciones que se hacen en el art\u00edculo del portal son de orden moral, claro, pero tambi\u00e9n penal. Creo que, en lugar de abogar por la cadena perpetua que significa la nueva hoguera de las redes sociales (que tambi\u00e9n se vuelve de alguna manera punitiva), deber\u00edamos instar urgentemente a que estas mujeres, y las mujeres que son maltratadas y abusadas cada d\u00eda, puedan realmente hacer un proceso ante la justicia, con el peso de sus denuncias\u201d.Y le pide a Guerra \u201ccomo amiga, como mujer, que sea reflexivo. Que si bien tiene TODO el derecho al proceso de defensa, si incurri\u00f3 en alguno de \u00e9stos comportamientos de acoso donde pudo haber agredido la integridad f\u00edsica y emocional de una o m\u00e1s mujeres; si normaliz\u00f3 como muchos hombres conductas heredadas por su propia educaci\u00f3n y su cultura y con el falso poder que parece dar el \u00e9xito laboral, pida perd\u00f3n que es el acto m\u00e1s noble y humilde. El perd\u00f3n es un acto restaurador que abre la posibilidad de habilitar de nuevo el puente constructivo que es la palabra. En estos casos, el perd\u00f3n es el primer paso para la reparaci\u00f3n\u201d. De paso, les dice a las autoras del art\u00edculo que tras ver una entrevista en la que una de ellas particip\u00f3 en la que argumenta que hay nuevas formas de justicia, \u201cse debe concretar este anuncio, porque en un pa\u00eds donde tantos han hecho su propia justicia, auspiciados en la idea de que el sistema penal no opera, lo encuentro peligroso\u201d.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/si-ciro-guerra-incurrio-en-comportamiento-de-acoso-que-pida-perdon-dice-cineasta-laura-mora-515752", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Revelan estado de deterioro de la salud de Michael Schumacher", "contenido": " Michael Schumacher sufri\u00f3 \"un deterioro en su estado de salud al sufrir atrofia muscular y osteoporosis\" , seg\u00fan detalla el diario sensacionalista brit\u00e1nico Daily Mirror.\u00a0 El multicampe\u00f3n alem\u00e1n de F\u00f3rmula 1 sufri\u00f3 un grave accidente en 2013 en las pistas de esqu\u00ed de Meribel, en los alpes franceses, y seg\u00fan el medio ingl\u00e9s su estado de salud se deterior\u00f3 durante la pandemia de coronavirus. \"La leyenda padece devastadoras complicaciones de salud durante el tiempo que esta confinado en su cama con atrofia muscular e incluso los huesos tambi\u00e9n se ver\u00edan afectados al sufrir de osteoporosis\", revela el Daily Mirror.Le puede interesar: (Entrevista: 'A pesar de todo, la F1 no ser\u00e1 diferente', dice Raikkonen)Hace unos 10 d\u00edas, la agencia espa\u00f1ola EFE se hizo eco de una noticia jam\u00e1s publicada por un blog italiano sobre un trasplante de c\u00e9lulas madre, lo que provoc\u00f3 un curioso impacto informativo en Europa. Pero la operaci\u00f3n no fue confirmada por la familia del alem\u00e1n que no da a conocer informes sobre el ex piloto. Es m\u00e1s, el diario ingl\u00e9s The Guardian fue m\u00e1s all\u00e1 y tild\u00f3 de \"inexacta\" la posibilidad de que pueda ser sometido a una cirug\u00eda de c\u00e9lulas madre en estos momentos. \"Si bien la cirug\u00eda puede tener lugar en alg\u00fan momento no se producir\u00e1 mientras los riesgos de salud vinculados a la enfermedad que gener\u00f3 la pandemia de coronavirus permanezcan\", aclar\u00f3 el peri\u00f3dico.Su esposa Corinna y el equipo m\u00e9dico siempre insistieron que la salud de Schumacher es un problema familiar y vienen manteniendo silencio sobre los progresos o las alteraciones. (En otras noticias:\u00a0\u2018Surgen pruebas de que el coronavirus se transmite por el aire\u2019: OMS)La recuperaci\u00f3n del heptacampe\u00f3n de la m\u00e1xima categor\u00eda del automovilismo es cien por ciento privada desde que sufri\u00f3 el grave accidente y lo \u00faltimo que se conoce desde su entorno fue cuando la propia Corinna indic\u00f3 el a\u00f1o pasado que Schumy \"hab\u00eda dado peque\u00f1os pasos\". Sin embargo, ninguna imagen de su marido sali\u00f3 a la luz desde que sufri\u00f3 aquel fat\u00eddico accidente al chocar su cabeza contra una roca.Que pesa apenas 45 kilos. Que est\u00e1 postrado y no puede caminar. Que sali\u00f3 del coma, pero no puede hablar y apenas reconoce a sus seres queridos. Que lo asiste diariamente una quincena de m\u00e9dicos y enfermeras. Que esos cuidados cuestan 140.000 d\u00f3lares por semana.En enero, la esposa de Schumacher denunci\u00f3 que descubrieron en su residencia en la ciudad suiza de Ginebra a una persona tomando fotos de su marido, postrado en la cama. Ella asegur\u00f3 que unas fotos de su marido tomadas sin autorizaci\u00f3n e invadiendo la propiedad en la que viven fueron ofrecidas a la venta por m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros. Adem\u00e1s, sugiri\u00f3 que las im\u00e1genes muestran a Michael postrado en una cama y afirm\u00f3 que la persona que se introdujo y las tom\u00f3 es \"desconocida para la familia\". No habl\u00f3 en ning\u00fan momento de una extorsi\u00f3n, sino de ofrecimientos hechos a medios period\u00edsticos. El ex piloto recibi\u00f3 muy pocas visitas desde su accidente en M\u00e9ribel, en los Alpes franceses, y su mujer puso bajo siete llaves cualquier tipo de detalle sobre su salud. Le \u00b4puede interesar: (Al hijo de Schumacher no le disgustar\u00eda enfrentar al de Montoya en F1)Es m\u00e1s, explic\u00f3 en varias ocasiones que Schumacher se encuentra \"en las mejores manos\", atendido \"con todo lo que est\u00e1 a nuestro alcance\" y que la familia est\u00e1 haciendo \"todo lo posible\" para ayudarlo en su rehabilitaci\u00f3n. Esta denuncia de Corinna lleg\u00f3 horas despu\u00e9s de que un reconocido neurocirujano italiano, Nicola Acciari, advirtiera que el alem\u00e1n \"no est\u00e1 como todos lo recordamos\" y afirmara que el f\u00edsico \"ser\u00eda muy diferente, con una estructura org\u00e1nica, muscular y esquel\u00e9tica deteriorada\", en un diagn\u00f3stico argumentado \"como resultado del trauma cerebral sufrido\".La familia Schumacher se neg\u00f3 a comentar la nueva informaci\u00f3n publicada por el Daily Mirror sobre el alem\u00e1n, quien es el piloto m\u00e1s ganador de la F\u00f3rmula 1 con siete t\u00edtulos, 91 victorias,158 podios, 68 pole positions y 77 r\u00e9cord de vuelta. Bolsonaro, el presidente de Brasil, resulta positivo para coronavirus\u200bPrevia extradici\u00f3n o libertad de Saab, EE.UU. env\u00eda se\u00f1al a Cabo VerdeDrama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos La Naci\u00f3n, ArgentinaGDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/automovilismo/michael-schumacher-prensa-inglesa-hace-revelaciones-sobre-el-estado-de-salud-del-piloto-515272", "categoria": "deportes"}]