[{"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hubo cierre de estaciones de TransMilenio?", "contenido": " A partir de este martes, la troncal de TransMilenio de las Am\u00e9ricas tendr\u00e1 cambios por cuenta de la pandemia por covid-19 que afecta en mayor medida al suroccidente de Bogot\u00e1.Cerrar\u00e1n tres estaciones: Patio Bonito, Biblioteca Tintal y Transversal 86. Tambi\u00e9n se suspender\u00e1 la ruta alimentadora 8-4 Corabastos. Y, el Portal Am\u00e9ricas entrar\u00e1 en alerta naranja, es decir, solo permitir\u00e1 el ingreso de pasajeros que est\u00e9n entre las excepciones del decreto nacional. (Le puede interesar:\u00a0Bogot\u00e1 est\u00e1 a 15 camas de la alerta roja por UCI) Justamente las estaciones cerradas est\u00e1n dentro de la zona de influencia de las UPZ que, tambi\u00e9n desde este martes y por 14 d\u00edas, estar\u00e1n en cuarentena estricta y focalizada. En el caso de Kennedy, se trata de las UPZ Gran Britalia y las Margaritas. Adicionalmente, buena parte de los pasajeros que llegan al Portal Am\u00e9ricas vienen de la UPZ Bosa Occidental, tambi\u00e9n en cuarentena estricta.  Seg\u00fan Nicol\u00e1s Correal, subgerente t\u00e9cnico de TransMilenio, la decisi\u00f3n del cierre y la alerta \u201cobedece a las recomendaciones impartidas por las autoridades de salud. Ellos nos indican el cierre y preparar al Portal y a Banderas con un esquema de filtros\u201d y mencion\u00f3 que, en concordancia con las cuarentenas sectorizadas \u201cse espera que los habitantes de esas zonas no salgan de la localidad en estos d\u00edas\u201d. Precisamente, con apoyo de la Polic\u00eda de TransMilenio, en la ma\u00f1ana de este martes se hicieron controles en el Portal Am\u00e9ricas para que al sistema ingresen solo personas exceptuadas en el decreto nacional. \u201cLo primero es invitar a los bogotanos que hagan uso de los otros componentes del sistema\u201d, mencion\u00f3 Correal. Por el momento, asegur\u00f3 que el balance ha sido positivo. Aunque se registraron filas en el Portal \u201cfueron evacuadas r\u00e1pidamente\u201d.  Este martes, adem\u00e1s, el sistema zonal del Sitp registr\u00f3 una ocupaci\u00f3n superior al 35 %. A las 7 a.m., seg\u00fan se puede observar en el tablero de control de TransMilenio, lleg\u00f3 a ser del 35,4 % . Correal confirm\u00f3 que ese est\u00e1 haciendo un \u201can\u00e1lisis de la informaci\u00f3n\u201d para determinar qu\u00e9 acciones se tomar\u00e1n. -\u00a0Claudia L\u00f3pez vuelve a insistir en 14 d\u00edas de cuarentena total-\u00a0Estos son los 134 barrios con cuarentena estricta en Bogot\u00e1-\u00a0Estos son los hospitales y cl\u00ednicas en rojo por UCI ocupadas en Bogot\u00e1 BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-por-que-hubo-cierre-de-estaciones-de-transmilenio-512570", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfPresidente Iv\u00e1n Duque le respondi\u00f3 a Claudia L\u00f3pez?", "contenido": " Aunque no la mencion\u00f3 en ning\u00fan momento, el presidente Iv\u00e1n Duque, con tacto y sutileza respondi\u00f3 a los fuertes reclamos de las \u00faltimas horas de alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, quien propuso una cuarentena m\u00e1s estricta en la capital por el supuesto incumplimiento en la entrega de ventiladores para las unidades de cuidados intensivos.Duque aprovech\u00f3 la celebraci\u00f3n virtual del D\u00eda Nacional del Servidor P\u00fablico para responderle a L\u00f3pez.(Puede leer:\u00a0Los dardos de Claudia L\u00f3pez al presidente Duque) \u201cLos servidores p\u00fablicos tienen que ser pedagogos y nunca demagogos, el servidor p\u00fablico pedagogo es el que le demuestra a la ciudadan\u00eda las cifras con claridad como lo hemos hecho, el que le demuestra al ciudadano cu\u00e1les son las acciones colectivas a emprender\u201d, dijo Duque en el acto de premiaci\u00f3n de los mejores empleados p\u00fablicos del pa\u00eds.Duque, citando una declaraci\u00f3n de este martes de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, reiter\u00f3 que el coronavirus estar\u00e1 presente por largo tiempo y sostuvo que el reto que tiene el pa\u00eds es derrotar el falso dilema de que la salud y la vida son antag\u00f3nicos con el desarrollos social y econ\u00f3mico.\u201cTenemos que seguir protegiendo la vida y la salud  y como seguimos tambi\u00e9n recuperando vida productiva, porque as\u00ed como es de importante preservar la vida de las personas, hay que preservar la vida de los empleos y de las empresas\u201d, dijo. \u201cNo estoy pidiendo que nos encerremos hasta que haya una vacuna. Es f\u00e1cil decir eso encerradito en el Palacio. Al Presidente no le toca salir a trabajar, salir a la calle. Es muy f\u00e1cil decir que no nos podemos encerrar cuando el \u00fanico que realmente ha estado encerrado es el Presidente\u201d, hab\u00eda dicho horas antes la alcaldesa Claudia L\u00f3pez.A lo que el presidente Duque respondi\u00f3: \u201cNosotros no podemos como sociedad, dejarnos llevar por sentimientos derrotistas, lo que tenemos es que asumir que hay que ganarle la batalla al covid, y ganarle significa que tomemos buenas decisiones en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas, como las hemos tomado en el orden nacional, departamental y municipal\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La respuesta del Gobierno a los cuestionamientos de Claudia L\u00f3pez) El Presidente, en tono sereno pidi\u00f3 buscar soluciones conjuntas entre los gobernantes, servidores p\u00fablicos y a los colombianos los invit\u00f3 a tener m\u00e1s cultura ciudadana, pero sigui\u00f3 con las pullas a L\u00f3pez.\u201cVeo servidores p\u00fablicos cumpliendo con su deber  a cabalidad, sin ideologizaci\u00f3n, sin agresiones, pensando en soluciones. Eso es lo que Colombia demanda de nosotros hoy, soluciones, no agresiones; disciplina, colaboraci\u00f3n, inteligencia colectiva y cultura ciudadana para proteger a los dem\u00e1s. Mientras combinemos todas estas herramientas podremos seguir caminando hacia una reactivaci\u00f3n responsable\u201d.El fin de semana, L\u00f3pez acus\u00f3 al presidente de la falta de ventiladores para ampliar la capacidad de unidades de cuidado intensivo en la capital del pa\u00eds porque, dice ella, solo ha recibido 125 respiradores artificiales de 1.000 que le prometi\u00f3, pero s\u00ed de haber \u201cformado aglomeraciones que generan m\u00e1s contagios\u201d en referencia al d\u00eda sin IVA.Ante esto el presidente anunci\u00f3 que esta semana llegar\u00e1n 900 ventiladores para acelerar la respuesta a las personas en cuidados intensivos, pero sostuvo que esto no es suficiente y que se requiere la colaboraci\u00f3n de todos.\u201cPodemos ampliar todas la capacidad de cuidados intensivos, aumentar todas las pruebas, seguir aplicando medidas de protecci\u00f3n, pero seamos claros, sino contamos con esa responsabilidad que nos compete a cada uno con el lavado de manos, distanciamiento f\u00edsico y en seguir los protocolos estaremos poniendo siempre nuestra sociedad y nuestros seres queridos en riesgo\u201d, dijo Duque.(En otras noticias:\u00a0'Sergio Fajardo miente': C\u00e9sar Gaviria)Finalmente, y tras felicitar a todos los servidores p\u00fablicos dijo que entend\u00eda sus angustias y preocupaciones.\u201cAqu\u00ed no hay espacio ni para ri\u00f1as ni para peleas  institucionales, obraremos siempre como lo hemos hecho, con paciencia y con sentido constructivo con todos los niveles del gobierno porque solo as\u00ed salimos adelante como pa\u00eds. Entendemos las angustias, las preocupaciones de todos los servidores p\u00fablicos, pero es justamente en la labor de apoyarnos y de compartir las experiencias como sortearemos mejor esta tormenta\u201d, asegur\u00f3 el Presidente. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ivan-duque-le-responde-a-claudia-lopez-512684", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La respuesta del Gobierno a los cuestionamientos de Claudia L\u00f3pez", "contenido": " El Gobierno Nacional respondi\u00f3 este martes los cuestionamientos que en el fin de semana le lanz\u00f3 la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, en lo que tiene que ver con el manejo del coronavirus y la demora en las ayudas de ventiladores para las unidades de cuidados intensivos de la capital del pa\u00eds.Diego Molano, director del Departamento Administrativo de la Presidencia (Dapre), dijo que la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 solo ha adquirido 70 ventiladores, que deben llegar en agosto,\u00a0y que el Gobierno s\u00ed est\u00e1 cumpliendo con los compromisos adquiridos con la capital.(Le puede interesar:\u00a0Los dardos de Claudia L\u00f3pez al presidente Duque) \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con los ventiladores para las unidades de cuidados intensivos para Bogot\u00e1 con los cuales el Gobierno se comprometi\u00f3?El Gobierno Nacional ha venido cumpliendo. El asunto es el siguiente: la alcaldesa mand\u00f3 una carta en abril pidi\u00e9ndonos apoyo y el Gobierno le respondi\u00f3 en qu\u00e9 se pod\u00eda comprometer y en qu\u00e9 no. Ah\u00ed se\u00f1alaba que iba a apoyar el 70 por ciento del plan se\u00f1alado por el Ministerio de Salud. Ese plan establece que son 1.032 unidades de cuidados intensivos para Bogot\u00e1, de las cuales el 70 por ciento son 722 ventiladores. Ella hab\u00eda presentado un plan p\u00fablico donde dec\u00eda que iba a habilitar 4.022 a finales de mayo y el esfuerzo del Gobierno era complementario a lo que ella iba a hacer, no el esfuerzo principal. Ella dice que ha habilitado 700, pero 700 las han habilitado las IPS privadas, y el Distrito solo ha comprado 70, que llegan en agosto.Sin embargo, el Gobierno sigue su l\u00ednea de trabajo y ya entreg\u00f3 los 130 que estaba comprometido en junio. Entregar\u00e1 350, como estaba en el cronograma, en julio, y en agosto el resto, para llegar a las 722, de acuerdo con el plan aprobado.Por supuesto, har\u00e1 toda la gesti\u00f3n necesaria para poder apoyar a la alcaldesa para que ella cumpla sus responsabilidades, como lo ha venido haciendo el Gobierno con el plan de dotaci\u00f3n y apoyo a todos los municipios con la entrega de ventiladores. \u00bfO sea que a finales de agosto el Gobierno le habr\u00e1 entregado todo lo que se comprometi\u00f3 con Bogot\u00e1?As\u00ed es, tal y como est\u00e1 se\u00f1alado en el cronograma.\u00bfY la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 solo ha puesto 70?Ella hizo adecuaciones por 700, que son las que hizo con el sector privado con las donaciones y ha comprado 70 que llegan en agosto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gobierno pone freno a abusos de comercios para pr\u00f3ximos d\u00edas sin IVA)Pero la alcaldesa dice que se le est\u00e1n llenando las unidades de cuidados intensivos y no descarta hacer una cuarentena total...Lo que aqu\u00ed tenemos que lograr es un sano equilibrio en tres prop\u00f3sitos que debemos cumplir todos, como lo plantea el presidente Duque: c\u00f3mo se protege la salud y la vida, c\u00f3mo en esta pandemia se apoya a los m\u00e1s vulnerables y c\u00f3mo se protege el empleo y el trabajo de los colombianos, sobre todo de la micro, peque\u00f1as y medianas empresas. Hoy tenemos m\u00e1s capacidad de medici\u00f3n, pues ya llevamos 100 d\u00edas largos de cierres y lo que se requiere es focalizar muy bien los esfuerzos, no se pueden volver a hacer cierres totales porque los efectos sobre el empleo y el bienestar son devastadores y lo que tenemos que lograr es salir a ganarnos la vida, protegiendo la salud, pero tambi\u00e9n protegiendo el trabajo, con el tapabocas, con el distanciamiento social, con la aplicaci\u00f3n de los protocolos de bioseguridad. Y lograr ese sano equilibrio es el reto que tenemos, y lo logramos si salimos a trabajar conjuntamente.En la mitad de la pandemia lo que toca es avanzar, no se puede solo esperar que a partir de gritos y se\u00f1alamientos se superen las condiciones. \u00bfTodos para el mismo lado?Aqu\u00ed lo que toca es actuar conjuntamente, trabajar en equipo y avanzar. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-la-respuesta-del-gobierno-a-criticas-de-claudia-lopez-512664", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Suspenden provisionalmente a Omar Ambuila de su cargo en la Dian", "contenido": " La Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales, ITRC, orden\u00f3 la suspensi\u00f3n provisional del funcionario Omar Ambuila, quien hab\u00eda solicitado su reintegro luego de que qued\u00f3 en libertad por vencimiento de t\u00e9rminos en el proceso penal que se lleva en su contra por los delitos de lavado de activos, favorecimiento al contrabando, enriquecimiento il\u00edcito y concierto para delinquir. (Le recomendamos:\u00a0Por vencimiento de t\u00e9rminos juez otorga libertad a los Ambuila.) De acuerdo con Diana Richardson, Directora de la Agencia ITRC, si la decisi\u00f3n de la suspensi\u00f3n no se tomaba, Ambuila hubiera podido regresar a su cargo en la Divisi\u00f3n de Gesti\u00f3n de la Operaci\u00f3n Aduanera de la Direcci\u00f3n Seccional de Impuestos y Aduanas de Buenaventura.La Agencia ITRC, entidad encargada de  ejercer control y sanci\u00f3n contra servidores p\u00fablicos de la Dian y otras entidades por faltas disciplinarias grav\u00edsimas de corrupci\u00f3n, profiri\u00f3 pliego de cargos contra Ambuila por ser el presunto responsable de irregularidades disciplinarias mientras ejerci\u00f3 su cargo en la Dian como jefe de carga y calific\u00f3 las faltas como grav\u00edsimas a t\u00edtulo de dolo.  (Le puede interesar: Los dos aplazamientos que jugaron a favor de los Ambuila.) \u201cLa medida cautelar de suspensi\u00f3n provisional en el cargo que ejerc\u00eda en la Dian el disciplinado, fue adoptada por la primera instancia de la Agencia ITRC y confirmada por la direcci\u00f3n teniendo en cuenta que existe un proceso disciplinario adelantado en su contra y se busca continuar sin perturbar el desarrollo de la investigaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 la Directora de la Agencia. Y a\u00f1ade que mientras dicha suspensi\u00f3n est\u00e9 vigente, el funcionario suspendido, en este caso Omar Ambuila, no tiene derecho a remuneraci\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 157 del C\u00f3digo Disciplinario \u00danico. Vale recordar que tanto Omar Ambuila, como su hija y esposa, quedaron en libertad por vencimiento de t\u00e9rminos a mediados de mayo de este a\u00f1o en\u00a0el proceso que se lleva en su contra por los delitos ya mencionados.  (En otras noticias:\u00a0Por accidentes viales, Estado enfrenta demandas por $ 2 billones.) Al parecer, Omar Ambuila, se vali\u00f3 de su puesto en la Dian, para hacer para de una red de contrabandistas en la que, junto con otros funcionarios, permit\u00edan el saqueo de mercanc\u00eda ingresada en contenedor y no declarada en documentos.Por estas labores, Omar Ambuila recib\u00eda dineros il\u00edcitos que luego mov\u00eda en varias transacciones para darles apariencia de legalidad.Fue as\u00ed como en Estados Unidos, su hija Jenny Ambuila compr\u00f3 un Porsche Cayenne y un Lamborghini Hurac\u00e1n Spyder, avaluados en $ 895 millones, con dineros que, seg\u00fan la investigaci\u00f3n, envi\u00f3 su padre en varios giros al exterior. Adem\u00e1s, Jenny Ambuila tambi\u00e9n recibi\u00f3 de su madre giros, entre 2011 y 2017, por US$ 176.042, equivalentes a $ 478'722.095; esto, a pesar de que los estados financieros de la mujer no mostraban que tuviera un m\u00fasculo financiero para operaciones de esa cantidad. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/omar-ambuila-quedo-suspendido-de-su-cargo-en-la-dian-por-tres-meses-512682", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Beb\u00e9 de dos horas de nacida fue encontrada en un arroyo de Soledad", "contenido": " El llanto constante de una beb\u00e9 alert\u00f3 en la ma\u00f1ana de este martes a varios habitantes de un sector de Soledad, quienes notaron que se trataba de una reci\u00e9n nacida a quien encontraron abandonada junto a\u00a0 un arroyo.La comunidad dio aviso a la Polic\u00eda, y agentes de la instituci\u00f3n se encargaron de llevar a la criatura hasta el Hospital Juan Dom\u00ednguez Romero.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por participar de fiesta y violar ley seca, alcalde sancion\u00f3 a su hijo) En el centro asistencial se estableci\u00f3 que la ni\u00f1a\u00a0ten\u00eda dos horas de nacida cuando la encontraron y recibi\u00f3 la atenci\u00f3n pertinente.A esta hora, la Polic\u00eda de Infancia y Adolescencia, junto a funcionarios del ICBF, cuidan de la menor.  (Noticia en desarrollo)", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/bebe-recien-nacido-encontrado-en-un-arroyo-de-soledad-atlantico-512634", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Sergio Fajardo miente': C\u00e9sar Gaviria", "contenido": " En una carta enviada al periodista Daniel Samper Ospina, el  expresidente C\u00e9sar Gaviria, jefe del Partido Liberal, se refiere a la entrevista que le dio a EL TIEMPO el excandidato presidencial Sergio Fajardo y dice que Humberto de la Calle debe aclarar las mentiras del exgobernador de Antioquia frente a supuestas peticiones burocr\u00e1ticas de los liberales para apoyarlo en la pasada campa\u00f1a presidencial. Adem\u00e1s, se\u00f1ala que si Fajardo no quiere el apoyo de los liberales en su aspiraci\u00f3n presidencial, pues no lo tendr\u00e1.(Le puede interesar:\u00a0'Colombia sigue apoyando al presidente Guaid\u00f3, \u00e9l no se ha debilitado\u2019: Claudia Blum)Gaviria tambi\u00e9n recalca que no se ha divorciado de Ana Milena Mu\u00f1oz, \u201cquien a\u00fan es mi esposa\u201d, pero aclara que no ha vivido con ella en los \u00faltimos 15 a\u00f1os, por lo que dice que su \u201cincidencia pol\u00edtica sobre ella es m\u00ednima\u201d. Bogot\u00e1, 30 de junio de 2020Se\u00f1orDaniel Samper OspinaRespetado DanielYo respeto profundamente tu tarea como periodista. Nunca te he hecho ni el m\u00e1sm\u00ednimo reclamo y respeto de manera absoluta, sin limitaciones, la libertadde opini\u00f3n. No voy a dar opiniones sobre tus afirmaciones pero hacesafirmaciones que no corresponden a lo que yo creo son hechos y noopiniones.No es verdad que yo haya impedido una alianza de Fajardo con el PartidoLiberal. El doctor Fajardo le se\u00f1al\u00f3 a De la Calle que quer\u00eda su apoyo peroque no quer\u00eda ni aceptaba los votos liberales. Uno no puede aprobar una alianza con quien se pronunci\u00f3 de manera tan clara. T\u00fa puedes corroboraresta informaci\u00f3n con el doctor De la Calle. La afirmaci\u00f3n que dio a ElTiempo es la primera vez que la da. No corresponde al mensaje verbal queenvi\u00f3 con el Dr. De la Calle, ahora, 2 a\u00f1os despu\u00e9s de la elecci\u00f3nestar buscando una excusa para explicar su comportamientopol\u00edtico. Nunca EN EL MENSAJE VERBAL que env\u00edo con De laCalle habl\u00f3 de las estructuras tradicionales y tampoco de negociacionesburocr\u00e1ticas con nadie. Nunca me vio ni tuvo intenci\u00f3n de verme y De laCalle no va a faltar a la verdad y por lo que le dice a Yamid Amat nuncaquerr\u00e1 nuestro apoyo electoral. Para \u00e9l somos como la hez de la sociedad.En cuanto a lo que llaman mermelada, esto es la destinaci\u00f3n de recursosp\u00fablicos a departamentos o municipios que asignan en licitaciones dirigidasa un solo proponente, lo cual se presta para toda clase abusos muchos contintes penales. Es de p\u00fablico conocimiento que fui el dirigente pol\u00edtico quem\u00e1s trabaj\u00f3 en la aprobaci\u00f3n del pliego \u00fanico en la C\u00e1mara de Representantesy logramos una votaci\u00f3n de 143 votos a favor y 3 en contra. Te env\u00edo anexoel comunicado tan contundente que envi\u00e9 a las bancadas acerca del proyecto\u00a0que el Gobierno present\u00f3 pero ning\u00fan funcionario del Gobierno impuls\u00f3 ni sehizo presente en el recinto. Extra\u00f1\u00e9 un poco el total silencio del Dr. Fajardocomoquiera que fue un tema que sus aliados pol\u00edticos y, en particular, de laalcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, y sus aliados, quienes impulsaron elreferendo anticorrupci\u00f3n que nosotros respaldamos. El Dr. Fajardo brill\u00f3 porsu silencio, lo que en \u00e9l es muy com\u00fan.Yo no me he divorciado de Ana Milena, quien a\u00fan es mi esposa, pero no hevivido con ella desde hace quince a\u00f1os. Comprender\u00e1s que mi incidenciapol\u00edtica sobre ella es m\u00ednima, adem\u00e1s por el debido respeto que le tengo a susdecisiones. En cuanto a mis hijos, no me corresponde referirme a lapublicaci\u00f3n de algo que hasta ahora es un rumor.En cuanto al voto por el entonces candidato Iv\u00e1n Duque, lo tomaronlas bancadas liberales de manera un\u00e1nime. Ten\u00edamos que decidir quevotar\u00edamos por el hoy presidente o por el senador Gustavo Petro. Yo tom\u00e9 lainiciativa de esa decisi\u00f3n porque un ciudadano puede tomar una decisi\u00f3n deabstenerse; sin embargo, creo que los partidos pol\u00edticos est\u00e1n en el deber depronunciarse. Nos hemos comportado con independencia frente al gobiernoDuque.De usted,Con toda consideraci\u00f3nC\u00e9sar Gaviria TrujilloExpresidente de la Rep\u00fablica La carta de Gaviria se centra en hacer algunas precisiones a Samper, quien la semana pasada comparti\u00f3 en su cuenta de Twitter un video que hizo en junio de 2018, en el que habla sobre el expresidente.Adem\u00e1s, \u00a0Gaviria tambi\u00e9n se refiere en la misiva a las declaraciones que entreg\u00f3 Fajardo en entrevista publicada este domingo por EL TIEMPO.\u201cNosotros hacemos pol\u00edtica por fuera de las estructuras tradicionales y no entramos en negociaciones burocr\u00e1ticas con nadie. En 2018 conversamos con Humberto de la Calle para ver si era posible unirnos, pero el jefe C\u00e9sar Gaviria impidi\u00f3 que nos junt\u00e1ramos\u201d, se\u00f1al\u00f3 Fajardo.\u201cCreo que dentro de ese partido, y por fuera de \u00e9l, hay much\u00edsimos liberales descontentos y conscientes del desprestigio en que han ca\u00eddo ese tipo de organizaciones, y es a ellos a los que me dirijo cuando hablo de coaliciones\u201d, agreg\u00f3 el exgobernador.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/partido-liberal-las-aclaraciones-de-cesar-gaviria-a-daniel-samper-ospina-512556", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Encuentran otro virus con 'potencial pand\u00e9mico' en China", "contenido": " Aunque la mayor\u00eda de m\u00e9dicos y cient\u00edficos del mundo est\u00e1n pendientes de buscar la vacuna y evaluar aspectos de la pandemia del nuevo coronavirus, en China, la revista\u00a0Proceedings of the National Academy of Sciences\u00a0dio a conocer\u00a0la posible presencia de otro virus que podr\u00eda ser pand\u00e9mico. Los investigadores lo llaman G4EA H1N1 y est\u00e1 relacionado con el llamado A H1N1pdm09, brote de gripe porcina que fue descubierto en el 2009. Aunque hace 11 a\u00f1os se descubri\u00f3 una vacuna para combatir este virus, que garantiza que las personas est\u00e9n protegidas, un grupo de cient\u00edficos encontr\u00f3 que al G4EA no le sirve esta cura. El G4EA H1N1 fue descubierto en unos estudios de datos que se realizaron entre los a\u00f1os 2011 y 2018 en personas que trabajaban en mataderos y en la industria de carne porcina de China. La investigaci\u00f3n revel\u00f3 que los cerdos son considerados generadores de virus con influencia pand\u00e9mica.Los cient\u00edficos afirmaron que este puede crecer y multiplicarse r\u00e1pidamente en las v\u00edas respiratorias de las personas. Tambi\u00e9n explicaron que es importante implementar medidas m\u00e1s rigurosas en la industria porcina para detectar con m\u00e1s prontitud cualquier virus o enfermedad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Famosos que causan indignaci\u00f3n por negar existencia del coronavirus).\"En este momento estamos distra\u00eddos con el nuevo coronavirus, y con raz\u00f3n. Pero no debemos perder de vista los nuevos virus potencialmente peligrosos\", afirm\u00f3 Kin-Chow Chang, profesor de la Universidad de Nottingham, en el Reino Unido, a laBBC.Chang dio a conocer que es muy importante descubrir la cura para evitar que el G4EA H1N1 se vuelva pandemia, pues una nueva cepa de este podr\u00eda propagarse muy r\u00e1pido. James Wood, jefe del Departamento de Medicina Veterinaria de la Universidad de Cambridge, afirm\u00f3 en la BBC que las personas tienen que implementar en su diario vivir costumbres saludables para que el cuerpo humano est\u00e9 m\u00e1s protegido de virus y gripas.\u201cLos animales de granja, con los que los humanos tienen un mayor contacto, pueden actuar como fuente de importantes virus pand\u00e9micos\u201d, afirm\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Las actrices que han hecho de \u2018Betty, la fea\u2019 en todo el mundo).La cadena brit\u00e1nica inform\u00f3 que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)  ya est\u00e1 evaluando c\u00f3mo se ha comportado la gripe desde que fue descubierta en los porcinos.Por su parte, la pandemia del nuevo coronavirus deja, hasta el momento,\u00a0m\u00e1s de 10,3 millones de personas en el mundo contagiadas y m\u00e1s de 506.000 muertes. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/nuevo-virus-relacionado-con-gripe-porcina-es-potencialmente-pandemico-512552", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los dardos de Claudia L\u00f3pez al presidente Duque", "contenido": " Un d\u00eda m\u00e1s, el pa\u00eds se despert\u00f3 inquieto por el raudo avance del n\u00famero de contagiados de covid-19 y la incertidumbre de saber en qu\u00e9 momento la curva empezar\u00e1 a descender. A tan inquieto panorama se suma la evidente falta de sinton\u00eda entre el presidente Iv\u00e1n Duque y la alcaldesa mayor de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez. En una situaci\u00f3n tan delicada, la ciudadan\u00eda ve una fractura que se manifiesta en las redes sociales y que hoy ha sido el principal tema de discusi\u00f3n en los programas de radio.(Recomendado: 'Colombia sigue apoyando al presidente Guaid\u00f3, \u00e9l no se ha debilitado\u2019)Es escasa la serenidad y, por el contrario, la alcaldesa ha ido elevando el tono en contra del jefe del Estado. Ella pidi\u00f3 extender la cuarentena obligatoria y dio su argumento:\u201cNo tenemos capacidad instalada para evitar una tragedia mayor. Sab\u00edamos que deb\u00edamos abrir y volver a cerrar cuando la situaci\u00f3n se pusiera dif\u00edcil. Hab\u00edamos establecido que el 70 % de ocupaci\u00f3n de UCI era el indicador para volver a cerrar. Ese d\u00eda lleg\u00f3\u201d, dijo L\u00f3pez.A lo que el Presidente, por su parte, respondi\u00f3: \u201cDebemos entender que no es una opci\u00f3n viable para la sostenibilidad de nuestras sociedades sencillamente decir vamos a encerrarnos hasta que aparezca una vacuna\u201d.Para Duque, Colombia debe aprender a convivir con el virus, por lo que dijo: \u201cTenemos que ganarle, le ganamos con cultura ciudadana, con distanciamiento f\u00edsico, cumpliendo los protocolos y, sobre todo, entendiendo que nos cuidamos  y protegemos a los dem\u00e1s\u201d.(De inter\u00e9s: D\u00eda sin IVA: venta de electrodom\u00e9sticos y tecnolog\u00eda solo ser\u00e1 virtual) Ella ripost\u00f3: \u201cNo estoy pidiendo que nos encerremos hasta que haya una vacuna. Es f\u00e1cil decir eso encerradito en el Palacio. Al Presidente no le toca salir a trabajar, salir a la calle. Es muy f\u00e1cil decir que no nos podemos encerrar cuando el \u00fanico que realmente ha estado encerrado es el Presidente\u201d.Adem\u00e1s, acus\u00f3 al Presidente de la falta de ventiladores para ampliar la capacidad de unidades de cuidado intensivo en la capital del pa\u00eds porque, dice ella, solo ha recibido 125 respiradores artificiales de 1.000 que le prometi\u00f3, pero s\u00ed de haber \u201cformado aglomeraciones que generan m\u00e1s contagios\u201d en referencia al d\u00eda sin IVA. La alcaldesa dijo: \"Yo le he pedido al Presidente que act\u00fae con responsabilidad, que eso de sacar a la gente aglomerada en plena pandemia es irresponsable\u201d. Para concluir: \u201cSi no va a cuidar, que no da\u00f1e\u201d. Pero \u00bfqu\u00e9 busca ella con sus se\u00f1alamientos a Duque? Diego Molano, director del Departamento Administrativo de la Presidencia, ha dicho que es importante que durante la pandemia se trabaje conjuntamente:\u201cLa disposici\u00f3n de Duque es trabajar conjuntamente con los alcaldes para lograr soluciones y un sano equilibrio entre la salud y la reactivaci\u00f3n del empleo\u201d, dijo de manera gen\u00e9rica, pero en clara alusi\u00f3n a ella, sentenci\u00f3: \u201cNo vamos a ganar la lucha contra el virus gritando y se\u00f1alando, sino logrando ese equilibrio\u201d.(Recomendado: Duque responde preguntas sobre medidas tomadas frente a la pandemia) La situaci\u00f3n se da precisamente a horas de una reuni\u00f3n crucial entre el ministro de Salud, Fernando Ruiz G\u00f3mez, con la alcaldesa para definir los tiempos de una nueva cuarentena estricta.La alcaldesa dice que ya le envi\u00f3 un cronograma exacto sobre cu\u00e1ntas UCI necesita Bogot\u00e1 para no superar el 75 % de ocupaci\u00f3n.Desde la \u00f3ptica de L\u00f3pez, su gesti\u00f3n pasa por salvar las vidas de las personas porque es lo que le ordena la Constituci\u00f3n de Colombia.Aunque en este caso, vuelve a subir el tono. Si por razones externas, relata ella, el Gobierno Nacional no le puede cumplir a la capital con lo prometido sobre el n\u00famero de UCI, \u201ctiene que decir con toda claridad cu\u00e1l es la alternativa de cuidado que nos ofrece, porque nosotros no necesitamos los ventiladores para que lleguen a los entierros\u201d.(Le puede interesar: Reapertura de restaurantes y centros religiosos empezar\u00e1 en julio)\u201cEl Presidente puede ser muy Presidente, pero \u00e9l no puede disponer que la gente tiene el deber de morirse sin que se le haga ning\u00fan deber de precauci\u00f3n; y obviamente no es lo que va a hacer\u201d, dijo la alcaldesa de Bogot\u00e1 en Blu Radio.Las dudas de los colombianos al arrancar esta semana son tan grandes como evidente el distanciamiento entre el presidente Iv\u00e1n Duque y la alcaldesa mayor, Claudia L\u00f3pez. Una situaci\u00f3n que no beneficia a nadie y que a todas luces crea una confusi\u00f3n innecesaria, en tiempos de por s\u00ed bastante inciertos.Las opiniones en la ciudadan\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1n divididas. Para el periodista F\u00e9lix de Bedout, el Gobierno Nacional fall\u00f3 al permitir tantas excepciones: Por otro lado, la congresista \u00c1ngela Robledo apoya la propuesta de la alcaldesa de volver a una cuarentena estricta: El presidente del Consejo de Bogot\u00e1 considera que volver a la cuarentena estricta \"ser\u00eda un fracaso de las dem\u00e1s pol\u00edticas estatales\". El senador del Centro Democr\u00e1tico, Ernesto Mac\u00edas, tambi\u00e9n se pronunci\u00f3: \"Miren a la Se\u00f1ora ech\u00e1ndose la autor\u00eda de las decisiones. Mientras el Gobierno nacional trabaj\u00f3 en equipo con los dem\u00e1s alcaldes y gobernadores durante el fin de semana, ella se dedic\u00f3 a vociferar en los medios de comunicaci\u00f3n para tapar su ineficiencia y sus fracasos\", escribi\u00f3 en Twitter. Por su parte, la periodista M\u00e1bel Lara resalt\u00f3 la labor del Valle para enfrentar la crisis \"sin tanta promoci\u00f3n y publicidad de sus gobernantes\". Pero la discusi\u00f3n entre un lado y otro no ha sido \u00fanicamente por decidir si se debe volver o no a la cuarentena estricta; la alcaldesa tambi\u00e9n culp\u00f3 al Presidente de las aglomeraciones que se presentaron durante el primer d\u00eda sin IVA, mientras que el jefe de Estado dijo que, en general, hubo un \"buen comportamiento\".Ante esa discusi\u00f3n varios, como el periodista Ricardo Gal\u00e1n, aseguraron que la responsabilidad era de los ciudadanos y no del Presidente: \"Nadie nos est\u00e1 obligando a salir de compras o desconocer medidas de protecci\u00f3n\", asegur\u00f3, a lo que la analista Sandra Borda respondi\u00f3 que la responsabilidad era del Gobierno, por ser quien cre\u00f3 los incentivos para que las personas salieran: Para el analista y jurista Rodrigo Uprimny, hubo responsabilidad ciudadana, pero le atribuy\u00f3 la principal responsabilidad al Gobierno: POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/nueva-cuarentena-claudia-lopez-senala-con-dureza-a-ivan-duque-512586", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Bogot\u00e1 est\u00e1 a 15 camas de la alerta roja por UCI", "contenido": " Bogot\u00e1 se acerca peligrosamente a la alerta roja por ocupaci\u00f3n de unidades de cuidados intensivos (UCI). Faltan solo 15 camas para llegar a la ocupaci\u00f3n del 75 %, l\u00edmite que supone la alerta roja para la capital. De acuerdo con cifras de SaludData, hay 691 camas UCI ocupadas con 145 casos confirmados y 546 probables de covid-19, lo que da un porcentaje de ocupaci\u00f3n del 73,4 %. (Le puede interesar:\u00a0Claudia L\u00f3pez vuelve a insistir en 14 d\u00edas de cuarentena total) Seg\u00fan explic\u00f3 Claudia L\u00f3pez el 30 de mayo, una alerta roja significar\u00eda el confinamiento estricto en todo el Distrito y la rector\u00eda y control de todas las UCI (esta \u00faltima medida ya funciona desde que la ocupaci\u00f3n super\u00f3 el 50 %). El futuro de la cuarentena en Bogot\u00e1 se definir\u00eda este martes, despu\u00e9s de que la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 y el Ministerio de Salud se re\u00fanan para definir medidas. A pesar de que Claudia L\u00f3pez ha insistido en volver a cierre total por al menos 14 d\u00edas, parece no haber aceptaci\u00f3n de esta idea por parte del Gobierno Nacional. \u201cNo podemos caer en el derrotismo de que en un lugar no hemos sido lo suficientemente juiciosos y por eso la \u00fanica alternativa debe ser volver a encerrarnos\u201d, asegur\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque en su alocuci\u00f3n. En conversaci\u00f3n con Citytv, Diego Molano, director del Departamento Administrativo de la Presidencia (Dapre), asegur\u00f3 que el Gobierno priorizar\u00e1 tres objetivos para Bogot\u00e1: proteger la salud, apoyar a la poblaci\u00f3n vulnerable y respaldar el empleo. A la pregunta de qu\u00e9 pasar\u00eda si Bogot\u00e1 llegara a la alerta roja, Molano respondi\u00f3: \u201cTenemos claro que se necesita proteger tambi\u00e9n el empleo. Hoy hay m\u00e1s capacidad de medici\u00f3n, se puede determinar d\u00f3nde est\u00e1n los problemas y hacer cierres por UPZ, eso es mucho m\u00e1s factible que hacer un cierre total\u201d.  -\u00a0Estos son los hospitales y cl\u00ednicas en rojo por UCI ocupadas en Bogot\u00e1-\u00a0Comercio dice que no puede volverse a estancar la econom\u00eda BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-cuanto-le-falta-a-bogota-en-ocupacion-uci-para-llegar-a-alerta-roja-512540", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Alcald\u00eda justific\u00f3 rumba de funcionarios p\u00fablicos en plena cuarentena", "contenido": " El pasado viernes 26 de junio, circularon en las redes sociales unas fotograf\u00edas que muestran a un grupo de contratistas de la Alcald\u00eda de Santa Marta celebrando un cumplea\u00f1os en su lugar de trabajo sin tapabocas y posteriormente ingiriendo licor en otro lugar, justo cuando reg\u00eda el toque de queda y la ley seca en el Distrito. (Le recomendamos:\u00a0Por participar de fiesta y violar ley seca, alcalde sancion\u00f3 a su hijo) Por esa raz\u00f3n, el comportamiento de los j\u00f3venes que prestan sus servicios laborales en el Departamento Administrativo de Medio Ambiente, Dadsa, gener\u00f3 cr\u00edticas y rechazo de la gente que ped\u00eda una sanci\u00f3n para ellos, tal como ha sucedido con aquellos ciudadanos que han sido sorprendidos violando las medidas restrictivas impuestas por el Gobierno.La alcaldesa Virna Johnson, se pronunci\u00f3 por Twitter sobre estos hechos y solicit\u00f3 que se adelantara una investigaci\u00f3n para establecer si existi\u00f3 o no una conducta irregular de los contratistas. \"El ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica exige la mayor rigurosidad en el respeto por las normas. Conductas como las presentadas en estos d\u00edas por algunos servidores p\u00fablicos violando los protocolos de bioseguridad y autocuidado son inaceptables\", manifest\u00f3 la mandataria.En otro trino, la mandataria a\u00f1adi\u00f3 que de acuerdo con el resultado de las investigaciones se le aplicar\u00eda las sanciones respectivas a las personas responsables. \"Los servidores p\u00fablicos, siempre,  debemos dar ejemplo con nuestro comportamiento\", concluy\u00f3.(Lea tambi\u00e9n: Casi todo el personal de salud de un municipio de Nari\u00f1o tiene covid)No obstante, la directora del Dadsa, Patricia Caicedo, se refiri\u00f3 a lo sucedido, asegurando que tras adelantarse las averiguaciones se estableci\u00f3 que \"hubo una peque\u00f1a celebraci\u00f3n con torta por parte de varios compa\u00f1eros de trabajo por motivo del cumplea\u00f1os de Danilo Beltr\u00e1n; al momento de la foto se retiran el tapaboca para registrar bien sus rostros, luego se lo pusieron, cantaron el cumplea\u00f1os, partieron la torta y termin\u00f3\". Sobre la foto posterior en la que se ve a los cuatro contratistas ingiriendo licor dijo que \"no hubo compra de bebidas para el consumo en establecimiento p\u00fablico como lo establece el decreto nacional 749 de 2020, dado que era una bebida guardada previamente para la ocasi\u00f3n. Adicionalmente, consumir licor dom\u00e9sticamente no est\u00e1 prohibido\u201d.Vea aqu\u00ed: (Los rostros de Rebolo frente al coronavirus)Finalmente, inform\u00f3 que no hubo ninguna sanci\u00f3n a los involucrados, sino \u00fanicamente un llamado de atenci\u00f3n sobre el estricto acatamiento de las normas y cumplimiento de las directivas presidenciales, del gobernador y alcaldesa.ROGER URIELESEspecial para EL TIEMPOSanta Marta", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/funcionarios-de-santa-marta-celebrando-un-cumpleanos-en-cuarentena-512596", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Dos excombatientes de Farc fueron asesinados el fin de semana", "contenido": " Dos asesinatos a excombatientes de las Farc ocurrieron este fin de semana, con lo cual, seg\u00fan las cifras del partido Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan (Farc), ya son 214 las personas en proceso de reincorporaci\u00f3n asesinadas desde la firma del Acuerdo de Paz, en 2016. El primer hecho se registr\u00f3 el s\u00e1bado en Guaviare. Yeffer Yoanny Vanegas fue asesinado en Cachicano. Seg\u00fan Farc, \"este reincorporado era l\u00edder de los campesinos que han estado protestando en la regi\u00f3n exigiendo implementaci\u00f3n del plan de sustituci\u00f3n\".(Le puede interesar: La urgencia de medidas para frenar los cr\u00edmenes contra excombatientes) En esa regi\u00f3n ha habido protestas relacionadas con la sustituci\u00f3n de cultivos y las comunidades han denunciado que los han relacionado con grupos ilegales, poni\u00e9ndolos en riesgo.El segundo asesinato ocurri\u00f3 en Putumayo. All\u00ed, la v\u00edctima fue Ra\u00fal Liponce Perucho, un hombre que, seg\u00fan el mismo partido Farc, trabajaba impulsando proyectos de piscicultura. Este hecho tambi\u00e9n ocurri\u00f3 el s\u00e1bado pasado. Con estos dos hechos, ser\u00edan 31 los asesinatos ocurridos en 2020, seg\u00fan Farc.(Le puede interesar: Por vac\u00edos, insisten a la JEP que abra caso de violencia sexual)JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/dos-excombatientes-de-farc-asesinados-el-fin-de-semana-512676", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Gobierno pone freno a abusos de comercios para pr\u00f3ximos d\u00edas sin IVA", "contenido": " A menos de cuatro d\u00edas para que se realice en el pa\u00eds la segunda de las tres jornadas del d\u00eda sin IVA, la cual ser\u00e1 este viernes 3 de julio, el Gobierno, a trav\u00e9s de la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC), imparti\u00f3 una orden administrativa de car\u00e1cter general a los proveedores de bienes y servicios que participar\u00e1n en las pr\u00f3ximas jornadas, para que cesen las pr\u00e1cticas que estar\u00edan vulnerando los derechos de los consumidores.\u00a0Le puede interesar:\u00a0\u00a0D\u00eda sin IVA: venta de electrodom\u00e9sticos y tecnolog\u00eda solo ser\u00e1 virtual A trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n 31470 de 2020, el organismo de control y vigilancia imparti\u00f3 exigentes decisiones, luego de haber establecido que el 19 de junio se cometieron presuntas vulneraciones a los derechos de los compradores, entre ellos al de recibir una informaci\u00f3n adecuada sobre los productos cobijados por el no cobro del IVA y sus precios, obtener protecci\u00f3n contra la publicidad enga\u00f1osa y recibir protecci\u00f3n frente al eventual incumplimiento de las normas que regulan las promociones y ofertas, entre otros.Adem\u00e1s, la Superindustria tom\u00f3 dichas determinaciones al establecer que hubo transgresiones de las medidas de bioseguridad establecidas por el Gobierno, principalmente por aglomeraciones que podr\u00edan constituir un riesgo para la vida y la seguridad de los consumidores. En primer lugar, la resoluci\u00f3n conmina a los proveedores de bienes y servicios a informar de manera clara si se ofrecer\u00e1 o no el beneficio de exenci\u00f3n del IVA a los consumidores y cuando esto se vaya a hacer, indicar a qu\u00e9 productos les ser\u00e1n aplicados el respectivo beneficio, el valor m\u00e1ximo de los productos para acceder a la exenci\u00f3n y el l\u00edmite de unidades que puede adquirir cada consumidor.Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0\u00a0Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVAEn este sentido, cada establecimiento de comercio que decida hacer parte del d\u00eda sin IVA tendr\u00e1 que incluir en la informaci\u00f3n publicada las condiciones necesarias para acceder al beneficio de exenci\u00f3n del IVA e indicar las categor\u00edas de productos que est\u00e1n cubiertos por la medida, as\u00ed como los valores l\u00edmites en Unidades de Valor Tributario (UVT) con su respectiva equivalencia en pesos colombianos. Igualmente, se debe incluir en la informaci\u00f3n publicada las condiciones especiales dispuestas por el comercializador para el acceso a las compras durante los d\u00edas en que se aplica el beneficio de exenci\u00f3n del IVA e informar de forma clara, precisa y antes de concluir la transacci\u00f3n, a trav\u00e9s de comercio tradicional y/o electr\u00f3nico u otras modalidades de ventas a distancia, que la entrega de productos que no sean puestos a disposici\u00f3n del consumidor en dicho momento se realizar\u00e1 a m\u00e1s tardar dentro de las dos semanas siguientes a la emisi\u00f3n de la factura. Tambi\u00e9n, para las compras virtuales, que en la segunda jornada ser\u00e1n el \u00fanico canal de venta de electrodom\u00e9sticos y art\u00edculos de tecnolog\u00eda,  los establecimientos de comercio tendr\u00e1n que ser totalmente claros en comunicar cu\u00e1l es la capacidad operativa de las plataformas, los requerimientos tecnol\u00f3gicos para la efectividad de la transacci\u00f3n, el tiempo de espera en la fila y la hora de atenci\u00f3n programada de acuerdo con el turno asignado y dem\u00e1s aspectos propios que garanticen la calidad de la transacci\u00f3n. \u201cDurante las jornadas del d\u00eda sin IVA deber\u00e1 actualizarse la informaci\u00f3n, si se presentan variaciones en las condiciones inicialmente informadas, as\u00ed como las razones\u201d, recalca la resoluci\u00f3n de la SIC.(En otras noticias:\u00a0Estos son los 134 barrios con cuarentena estricta en Bogot\u00e1)Los comercios tambi\u00e9n tendr\u00e1n que adoptar mecanismos que suministren informaci\u00f3n clara al consumidor sobre los costos asociados a los productos, como transporte, instalaci\u00f3n o cualquier otro que est\u00e9n a cargo del consumidor. En vista de esta situaci\u00f3n, que en la jornada del d\u00eda sin IVA del 19 de junio se present\u00f3 en 83 puntos de comercio, de m\u00e1s de 40.000 habilitados, en materia del precio de los art\u00edculos exentos del IVA para el pr\u00f3ximo viernes 3 de julio y para el domingo 19 de julio, la Superintendencia orden\u00f3 a todos los comercios que hagan parte de estas jornadas informar, de acuerdo con el sistema de fijaci\u00f3n p\u00fablica de precios utilizado y m\u00e9todo de venta del que se trate, si el precio anunciado al p\u00fablico el d\u00eda de la exenci\u00f3n especial del IVA incluye o no el descuento del valor del impuesto. Y agrega que, en todo caso, la disminuci\u00f3n del valor del IVA siempre deber\u00e1 verse reflejada en el momento de expedirse la correspondiente factura.Asimismo, cada establecimiento deber\u00e1 informar en caso de promociones si el precio anunciado el d\u00eda de la exenci\u00f3n del IVA incluye o no  el beneficio de la exenci\u00f3n y el descuento anunciado, al tiempo que deber\u00e1 adoptar mecanismos id\u00f3neos que suministren informaci\u00f3n clara al consumidor sobre los productos que habitualmente ya se encuentran exentos de IVA por normas distintas y expedidas antes del Decreto Legislativo 682 de 2020, norma que reglament\u00f3 las jornadas de este a\u00f1o. Seg\u00fan la resoluci\u00f3n, en las piezas de comunicaci\u00f3n que usen los establecimientos de comercio sobre la implementaci\u00f3n de la medida de exenci\u00f3n de IVA, se deber\u00e1 indicar que esta exenci\u00f3n corresponde a un incentivo otorgado por el Gobierno y para ello deber\u00e1n incluir en todas las piezas la leyenda que diga textualmente:\u00a0\u201cEl descuento que aplica a la presente venta corresponde a la exenci\u00f3n establecida en el Decreto Legislativo n.\u00b0 682 del 21 de mayo de 2020. NO es una promoci\u00f3n\u201d.Adem\u00e1s, la entidad les prohibi\u00f3 a los comercios utilizar afirmaciones, proclamas, im\u00e1genes o texto que transmitan el mensaje de que el incentivo tributario de exenci\u00f3n del IVA es otorgado por el productor o proveedor o asumido por \u00e9l en lugar del consumidor. \u201cLas piezas de comunicaciones utilizadas para anunciar la aplicaci\u00f3n del beneficio no podr\u00e1n incluir frases en las que se atribuyan dicho descuento como\u201cel IVA es tuyo\u201d, \u201cte damos el IVA\u201d, \u201choy te descontamos el valor del IVA\u201d, \u201cte pagamos el IVA\u201d u otras similares o equivalentes.Y si la exenci\u00f3n no se da o se ofrecen productos que no est\u00e1n cobijados, los establecimientos de comercio deber\u00e1n abstenerse de incluir en todas las piezas de comunicaci\u00f3n im\u00e1genes, proclamas, textos alusivos al beneficio tributario otorgado por el Gobierno que puedan generar confusi\u00f3n al consumidor sobre la aplicaci\u00f3n de este. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/dia-sin-iva-expiden-normas-para-frenar-abusos-contra-los-consumidores-512568", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Reviva el concierto de Metallica en Bogot\u00e1 en 1999", "contenido": " Durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os ha permanecido el mito de que aquel 2 de mayo de 1999 se encontraron m\u00e1s de 100.000 personas en el Parque Sim\u00f3n Bol\u00edvar para recibir por primera vez a la banda californiana Metallica, el concierto que para muchos colombianos es el m\u00e1s impactante que se ha vivido en el pa\u00eds, incluso hasta hoy, cuando se han visto muchos m\u00e1s espect\u00e1culos de gran impacto.\u00bfSer\u00e1 realidad aquella cifra o el producto de una exageraci\u00f3n de los cronistas del momento? Se dice que en el \u00e1rea donde se desarrollan los conciertos en el parque no pueden entrar f\u00edsicamente m\u00e1s de 70.000 personas, eso respetando las disposiciones de seguridad y los espacios que requieren las tarimas. Pero esa noche el parque metropolitano bogotano estaba a reventar.\u00a0 As\u00ed que el dato nunca se podr\u00e1 comprobar. Sin embargo, videos de la misma jornada, como la apertura de la banda colombiana Darkness, dan cuenta de c\u00f3mo el \u00e1rea de conciertos ya estaba llena para horas de la tarde, en medio del sobrevuelo de helic\u00f3pteros.Lo que s\u00ed es definitivo es que hubo un antes y un despu\u00e9s en los conciertos en Colombia esa noche y que tambi\u00e9n fue una fecha muy importante para Metallica: este lunes, el d\u00e9cimoquinto de los 'Metallica Mondays' que la banda ha organizado durante la cuarentena obligatoria para mantenerse en contacto con sus fan\u00e1ticos, fue dedicado al concierto del 2 de mayo en Bogot\u00e1, con una retransmisi\u00f3n a trav\u00e9s de Youtube.Lars Ulrich, el baterista de la banda y el encargado de sus \"relaciones sociales\", fue quien antes de transmitir el concierto sali\u00f3 frente a las c\u00e1maras celebrando el haber encontrado este material en formato VHS en sus archivos, lo que permiti\u00f3 digitalizarlo y llevarlo a los fan\u00e1ticos de todo el mundo.\u00a0 A este concierto le preced\u00eda la mala prensa. As\u00ed lo explicaba una nota de este diario, publicada ese d\u00eda, antes del show: \"No pocos han recordado los disturbios de la visita de Guns N Roses en las cercan\u00edas del estadio El Camp\u00edn, que motivaron la clausura de este escenario para m\u00e1s conciertos y rompieron las negociaciones con otras bandas que iban a venir, entre ellas Metallica\".Tambi\u00e9n fue un concierto diferente a los otros tres que traer\u00edan a Metallica a Bogot\u00e1 (2010, 2014 y 2016), pues fue el \u00fanico con Jason Newsted como bajista de la banda. El m\u00fasico ser\u00eda separado posteriormente, en uno de los episodios que marcaron al grupo de manera irreversible.La calidad visual del material impide comprobar si realmente hab\u00eda tal cantidad de personas en el parque, entre recesos de canciones apenas es posible visualizar en la oscuridad las luces de los puestos de seguridad y log\u00edstica, y se escucha a la masa corear las canciones de la banda.El anuncio del 'Metallica Monday' dedicado a Bogot\u00e1 se dio el mismo lunes, en horas de la ma\u00f1ana, lo que despert\u00f3 la melancol\u00eda de los fan\u00e1ticos: Estos son apartes de la cr\u00f3nica que EL TIEMPO public\u00f3 al d\u00eda siguiente, el 3 de mayo de 1999:\"Las puertas se abrieron a las 12 del mediod\u00eda, El P\u00e1jaro (un fan\u00e1tico que hab\u00eda llegado desde Armenia) logr\u00f3 meterse en el primer grupo, sin importarle el tener que dejar tirada la carpa y la comida que trajo desde la zona cafetera, corri\u00f3 afanado a pesar de que faltaban todav\u00eda cinco horas para que empezara el espect\u00e1culo.Despu\u00e9s de pasar tres filtros de requisa, donde le hicieron quitar hasta los zapatos, desbaratar el cintur\u00f3n y dejar los cigarrillos, este paisa entr\u00f3 a la plaza de eventos, que hacia las 3 p.m. ya parec\u00eda un hormiguero: m\u00e1s de 100.000 personas fueron llenando cada rinc\u00f3n.El ambiente fue pesado: en la filas hab\u00eda gente consumiendo alcohol y el olor a marihuana llegaba de todas partes. Ay\u00fadenme, se muere , gritaba un joven de pelo largo, quien cargaba a otro hombre herido. Seg\u00fan el muchacho, al pelao le dio un barillazo en la cabeza, un man de Fuerza de Paz . Gente de la cruz Roja se lo llev\u00f3 a una de las ocho carpas, junto con varios desmayados.La botellas y bolsas llenas de agua o comida volaban e iban a parar en la cabeza o en el cuerpo de alg\u00fan descuidado. Los coros de hijuep..., hijuep... , se repet\u00edan por todo el escenario. Hombres y mujeres mechudos, con tatuajes en los brazos, el pelo pintado de colores y, algunos, con pantalones de cuero, levantaban la mano para hacerles pistola a sus vecinos de enfrente.Sue\u00f1os de metal Ya adentro y ubicados, la cosa se fue calmando. Un perrito caliente, una bolsita de agua y un cachito , mientras empieza lo bueno . La emoci\u00f3n y la dificultad de la entrada se fue olvidando. Quienes insistieron en hacerse en primera fila no pudieron sentarse en todas la tarde y aguantaron los empujones de los de atr\u00e1s.Quienes decidieron que el mejor puesto era un poco m\u00e1s lejos, tuvieron tiempo de hablar, mostrarse sus camisetas y hasta de dormir, estoy desde la 5 a.m. y lo todav\u00eda falta mucho, por eso voy a descansar un poco , afirma Gabriel Blanco.Mientras tanto, las 600 personas de Fuerza de Paz, las 80 de la Cruz Roja, los 20 del Instituto Distrital de Recreaci\u00f3n y Deporte, adem\u00e1s de la gente de la Defensa Civil y los cientos de agentes de la Polic\u00eda y de Bomberos, revisaban todo, tratando de aplacar los \u00e1nimos que a veces se tornaban \u00e1speros.(Le puede interesar: as\u00ed ha sido el amor de Juanes y Metallica)Las grader\u00edas del Sim\u00f3n Bol\u00edvar se convirtieron en una pasarela. Chifladas a la gorda que se parec\u00eda a Marbelle, besos y silbido para la mona de voluptuosas figuras y groser\u00edas para el que pasaba haciendo amagues de bajarse los pantalones al estilo Mockus. Hacia las 4:30 p.m., el cielo amenazaba con lluvia, y los asistentes que dorm\u00edan empezaron a despertar de su letargo. Los que permanecieron despiertos, ahora lo estaban m\u00e1s: lleg\u00f3 el momento de pelearse, a codo, el mejor puesto.Cuando no hab\u00eda empezado la m\u00fasica, el saldo del concierto era de 100.000 personas reunidas en el concierto m\u00e1s grande que se ha visto en Colombia, un herido grave y cerca de 20 desmayados\".CULTURA Y ENTRETENIMIENTO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/reviva-el-concierto-de-metallica-en-bogota-en-1999-512500", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Monsieur Perin\u00e9 y la Filarm\u00f3nica: concierto virtual en ELTIEMPO.COM", "contenido": " Mientras el pa\u00eds se debate entre la peor enfermedad de contagio masivo en m\u00e1s de un siglo y las necesidades que empujan a muchos a salir a buscar su sustento, los m\u00e9dicos, enfermeras y todos los trabajadores de la salud batallan por salvar vidas.  En homenaje a ellos, el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 4 de julio la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1, el grupo Monsieur Perin\u00e9 y EL TIEMPO realizar\u00e1n un concierto virtual, en sus plataformas digitales.Ser\u00e1 una ocasi\u00f3n para compartir las canciones que Catalina Garc\u00eda, Santiago Prieto y todos los integrantes de Monsieur Perin\u00e9 han llevado por el mundo, pero con los arreglos con los que la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 (OFB) las ha enriquecido para esta presentaci\u00f3n.\u201cSomos conscientes de que los m\u00e9dicos, m\u00e9dicas, enfermeras, enfermeros y dem\u00e1s miembros del personal sanitario \u2013explica David Garc\u00eda, director general de la OFB\u2013 no necesitan ser reconocidos como h\u00e9roes, sino que merecen que se les reconozcan sus dignidades. De la mano con Monsieur Perin\u00e9, este concierto es un aporte desde el arte a ese reconocimiento, combinando influencias musicales del jazz, ragtime, reguet\u00f3n, reggae y la m\u00fasica cl\u00e1sica\u201d.El evento arrancar\u00e1 a las 4 de la tarde del pr\u00f3ximo s\u00e1bado y una hora antes, a las 3 p. m., los l\u00edderes de Monsieur Perin\u00e9 \u2013Catalina Garc\u00eda y Santiago Prieto\u2013, as\u00ed como el director general de la OFB, David Garc\u00eda, conversar\u00e1n con el periodista Julio C\u00e9sar Guzm\u00e1n sobre los retos art\u00edsticos y log\u00edsticos del recital y los mensajes que este quiere transmitir.La vocalista Catalina Garc\u00eda tambi\u00e9n espera que la presentaci\u00f3n signifique un pronunciamiento en contra de los feminicidios que siguen azotando al pa\u00eds, y para exigir el fin de la violencia contra las mujeres.La se\u00f1al ser\u00e1 originada por el canal de YouTube de la Filarm\u00f3nica y reproducida por su hom\u00f3logo de Monsieur Perin\u00e9. Tanto el conversatorio como las canciones podr\u00e1n seguirse tambi\u00e9n por la p\u00e1gina principal de ELTIEMPO.COM.Por su parte, el director de la OFB revela la magnitud del reto: \u201cEn este concierto participan en total 240 m\u00fasicos de la OFB, cien de la orquesta s\u00e9nior y 140 de las juveniles, tres equipos de preproducci\u00f3n y producci\u00f3n con ingenieros de sonido y edici\u00f3n de video. Se trata tambi\u00e9n de una apuesta de la Filarm\u00f3nica por seguir haciendo m\u00fasica con artistas como Monsieur Perin\u00e9, con un lenguaje musical innovador y sumamente rico en su diversidad est\u00e9tica, que logra tocar la sensibilidad de diferentes p\u00fablicos\u201d. El director Garc\u00eda agreg\u00f3: \"Para la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 es motivo de infinita alegr\u00eda lanzar con el grupo Monsieur Perin\u00e9 y EL TIEMPO este nuevo concierto. Recientemente realizamos con EL TIEMPO y Juanes un concierto que fue todo un \u00e9xito en todo el continente americano, visto por millones de personas. Este nuevo concierto tiene tambi\u00e9n el valor de realizarlo en medio de tantas dificultades, en donde mostramos que la Filarm\u00f3nica no para, y que la m\u00fasica tiene el poder m\u00e1gico de hacer m\u00e1s feliz la vida de todos los seres humanos sin importar cu\u00e1n dif\u00edcil sea todo. Este lanzamiento lo hacemos conjuntamente en honor a todo el cuerpo m\u00e9dico de Bogot\u00e1 y de toda Colombia, quienes merecen todos los agradecimientos\".", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/monsieur-perine-y-la-filarmonica-en-concierto-virtual-en-eltiempo-com-512632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo afecta la crisis actual los aportes a pensi\u00f3n?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarle a los usuarios asesor\u00eda legal sobre distintos temas con los expertos de la Facultad de Derecho. En esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico le brindamos asesor\u00eda legal sobre pensi\u00f3n y c\u00f3mo afecta la crisis actual los aportes a pensiones.\u00a0Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario en el que puede dejar su pregunta sobre este y otros temas. La crisis generada por el covid-19 ha afectado a cientos de miles de personas en los aportes para pensi\u00f3n dada la gran cantidad de empleos que se han destruido. El Gobierno Nacional dict\u00f3 el Decreto Legislativo 558 de 2020 que permiti\u00f3 a empleadores y a trabajadores independientes, reducir voluntariamente los aportes para pensiones del 16% al 3%, durante los meses de abril y mayo de 2020 y de esta forma, proteger el empleo de los cotizantes. (Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 pasa con el dinero si la persona fallece antes de cobrar pensi\u00f3n?)Las administradoras del sistema general de pensiones \u00fanicamente podr\u00e1n contabilizar las semanas de los dos meses cotizados con el 3% para completar las 1150 semanas que le permitan al afiliado acceder a la garant\u00eda de pensi\u00f3n m\u00ednima en el R\u00e9gimen de Ahorro Individual (RAIS)\u00a0o a las 1300 semanas para obtener una pensi\u00f3n de un salario m\u00ednimo en el r\u00e9gimen de prima media, afectando el ahorro de los afiliados al RAIS y el n\u00famero de semanas en el RPM R\u00e9gimen de Prima Media (RPM)\u00a0en los casos en que puedan acceder a una modalidad de pensi\u00f3n del RAIS o a una pensi\u00f3n superior a un salario m\u00ednimo en el RPM. En ambos reg\u00edmenes las semanas se tendr\u00e1n en cuenta para reconocer la pensi\u00f3n de invalidez o de sobrevivientes.\u00a0El aporte del 3% cotizado, se destin\u00f3 a cubrir el seguro previsional y los costos de administraci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: Si estaba en mora antes de la pandemia, \u00bfme pueden embargar?)Las personas que han perdido su empleo y que cumplan los requisitos, pueden acceder al mecanismo de protecci\u00f3n al cesante que les permite recibir entre otros beneficios, los aportes al sistema general de pensiones calculado sobre un salario m\u00ednimo, conforme a la Ley 1636 de 2013. Si existe una causal de terminaci\u00f3n o la misma deriva de manera unilateral y sin justa causa(con pago de indemnizaci\u00f3n) no existe ning\u00fan tipo de impedimento ni el trabajador tipo alg\u00fan tipo de protecci\u00f3n especial, por cuanto el reten prepensional se da si falta edad y semanas para alcanzar el derecho pensional. Y en este caso el consultante ya tiene las semanas m\u00ednimas requeridas para acceder a la pensi\u00f3n de vejez ( si se encuentra en Colpensiones). Si la persona no cuenta con el capital requerido o las semanas (1150) para una pensi\u00f3n con garant\u00eda m\u00ednima puede solicitar la devoluci\u00f3n de saldos solo cuanto se llegue  a la edad m\u00ednima requerida esto es 62 hombre y 57 mujer. Para poder dar un concepto precisos el consultante debe se\u00f1alar que tipo de pensi\u00f3n tenia y en que r\u00e9gimen pensional. Porque pueden existir m\u00faltiples factores para la suspensi\u00f3n del pago de la pensi\u00f3n:-Si se trata de la pensi\u00f3n de invalidez y el pensionado fue citada a una nueva calificaci\u00f3n de perdida de capacidad laboral y no asisti\u00f3.-Si inicio una revisi\u00f3n de la pensi\u00f3n ( vejez, invalidez, sobreviviente) de tipo administrativo y se encontraron inconsistencias. Si existe beneficiarios se puede solicitar la pensi\u00f3n de sobreviviente si para la fecha del fallecimiento el causante hab\u00eda cotizado como m\u00ednimo 50 semanas en los \u00faltimos tres a\u00f1os anteriores a la fecha del fallecimiento. Si no existe ese requisito los beneficiarios pueden solicitar la indemnizaci\u00f3n sustitutiva (Colpensiones). Si existe beneficiarios se puede solicitar la pensi\u00f3n de sobreviviente, si para la fecha del fallecimiento el causante hab\u00eda cotizado como m\u00ednimo 50 semanas en los \u00faltimos tres a\u00f1os anteriores a la fecha del fallecimiento. Si no existe ese requisito los beneficiarios pueden solicitar la indemnizaci\u00f3n sustitutiva( Colpensiones) o Devoluci\u00f3n de saldo ( AFP privadas). Si el causante estaba en alg\u00fan fondo privado y no hay beneficiarios el capital hace parte de la masa sucesoral.CONSULTORIO JUR\u00cdDICO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/como-afecta-la-crisis-actual-los-aportes-a-pension-511564", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "D\u00eda sin IVA: venta de electrodom\u00e9sticos y tecnolog\u00eda solo ser\u00e1 virtual", "contenido": " El Gobierno Nacional hizo un llamado a los gobernantes y alcaldes\u00a0para que, en el marco de sus competencias constitucionales y legales, se suspenda la venta presencial de\u00a0electrodom\u00e9sticos, computadores y equipos de comunicaciones durante los siguientes dos d\u00edas sin IVA, contemplados para el 03 y 19 de julio.Todas las ventas de estos productos\u00a0deber\u00e1n hacerse a trav\u00e9s del comercio electr\u00f3nico. Los ministerios del Interior, de Salud y de Comercio, Industria y Turismo, en la circular externa 72 de 2020, explicaron que se trata de una medida sanitaria preventiva y de control que aplica \"en todos los establecimientos de comercio del territorio nacional considerados grandes superficies\".(Le recomendamos:\u00a0Los ajustes que traer\u00eda la segunda jornada sin IVA de este viernes) Estas recomendaciones llegan despu\u00e9s de analizar el comportamiento ciudadano de la primera jornada, el pasado 19 de junio.Alicia Arango, ministra del Interior, manifest\u00f3 que \"es preciso que las autoridades locales adopten medidas extraordinarias, estrictas y urgentes complementarias a las dictadas (por el Gobierno Nacional), con el fin de garantizar que las personas que convergen en los establecimientos de comercio considerados de grandes superficies eviten las aglomeraciones y propaguen el coronavirus\u201d. El documento dict\u00f3 otras medidas, como que el retiro de los productos adquiridos de manera virtual \"se realice de forma programada en las tiendas dentro de las dos semanas siguientes, contadas a partir de la fecha en la cual se realiz\u00f3 la compra sin IVA\".Para garantizar y evitar las aglomeraciones y congesti\u00f3n de las plataformas virtuales durante las jornadas, \"las autoridades territoriales podr\u00e1n fijar franjas horarias para la comercializaci\u00f3n de determinados productos y objetos; establecer horarios por g\u00e9nero o c\u00e9dula para los compradores, y permitir la operaci\u00f3n de los establecimientos comerciales 24 horas\". (Le puede interesar:\u00a0Consejos para pedir un cr\u00e9dito bancario en tiempos de coronavirus) Sobre los comerciantes que ejerzan la actividad econ\u00f3mica relativa a los bienes cubiertos, salvo los electrodom\u00e9sticos, computadores y equipos de comunicaciones, las gobernaciones  y alcald\u00edas deber\u00e1n garantizar que se cumplan todos los protocolos expedidos por el Ministerio de Salud para quienes realicen compras de manera presencial.De igual manera, puntualiza la circular, \"imponer de manera inmediata las sanciones a las que haya lugar por su incumplimiento, como el cierre del establecimiento, sin perjuicio de la funci\u00f3n de vigilancia sanitaria que deben realizar las secretar\u00edas de salud municipales, distritales y departamentales\".Cabe recordar que cualquier instrucci\u00f3n especial\u00a0que adopten o expidan las autoridades territoriales deber\u00e1n ser previamente coordinadas con el Ministerio del Interior\u00a0pues estas deben guardar concordancia con las instrucciones dadas por el Gobierno Nacional en materia de conservaci\u00f3n del orden p\u00fablico. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario) Un comunicado de la Presidencia aclara que el Ministerio de Salud \u201cpodr\u00e1 emitir restricciones adicionales para el desarrollo de la jornada del d\u00eda sin IVA\u201d en departamentos y municipios altamente afectados por el covid-19, con lo que podr\u00edan darse nuevos lineamientos.Los productos exentos del IVA incluyen accesorios o complementos de vestuario, elementos deportivos, juguetes y videojuegos, \u00fatiles escolares y bienes e insumos para el sector agropecuario, entre otros. ELTIEMPO.COM*Con informaci\u00f3n de Pol\u00edtica\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/dia-sin-iva-venta-de-electrodomesticos-celulares-y-tecnologia-solo-podra-ser-virtual-512398", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Urbanos online, rurales offline", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/internet-dentro-y-fuera-de-la-ciudad-en-colombia-505896", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "De matrimonios infantiles / D\u00eda sin IVA: \u00bfqu\u00e9 aprendimos, qu\u00e9 haremos?", "contenido": " Colombia est\u00e1 al nivel de varios pa\u00edses africanos en el panorama de matrimonios infantiles, comprendidos entre estos los que se desarrollan por voluntad propia de los menores pero, en la mayor\u00eda de los casos, por presi\u00f3n sobre ellos (obligados). \u00bfPor qu\u00e9 en diferentes casos las leyes lo permiten? \u00bfC\u00f3mo debe evolucionar la sociedad en este tema? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': \u00bfSeguir\u00e1 Pacho Santos en Washington? \u00bfY en qu\u00e9 consiste el apoyo de Colombia a Estados Unidos en su plan sobre Venezuela? Detalles que entrega la canciller Claudia Blum; en c\u00e1psula internacional: Maduro expulsa a embajadora de la Uni\u00f3n Europea y Trump tiene ahora orden de captura de Ir\u00e1n; el pr\u00f3ximo D\u00eda sin IVA: \u00bfQu\u00e9 aprendimos para una jornada m\u00e1s inteligente y virtual? Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-colombia-y-el-matrimonio-infantil-512518", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "De matrimonios infantiles / D\u00eda sin IVA: \u00bfqu\u00e9 aprendimos, qu\u00e9 haremos?", "contenido": " Colombia est\u00e1 al nivel de varios pa\u00edses africanos en el panorama de matrimonios infantiles, comprendidos entre estos los que se desarrollan por voluntad propia de los menores pero, en la mayor\u00eda de los casos, por presi\u00f3n sobre ellos (obligados). \u00bfPor qu\u00e9 en diferentes casos las leyes lo permiten? \u00bfC\u00f3mo debe evolucionar la sociedad en este tema? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': \u00bfSeguir\u00e1 Pacho Santos en Washington? \u00bfY en qu\u00e9 consiste el apoyo de Colombia a Estados Unidos en su plan sobre Venezuela? Detalles que entrega la canciller Claudia Blum; en c\u00e1psula internacional: Maduro expulsa a embajadora de la Uni\u00f3n Europea y Trump tiene ahora orden de captura de Ir\u00e1n; el pr\u00f3ximo D\u00eda sin IVA: \u00bfQu\u00e9 aprendimos para una jornada m\u00e1s inteligente y virtual? Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-colombia-y-el-matrimonio-infantil-512518", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Buscan a autores de video para adultos filmado en bus del MIO en Cali", "contenido": " \"Rechazamos tajantemente este tipo de actos, dado que desde la entidad promovemos acciones de cultura ciudadana, buenos comportamientos y respeto por el otro. Se har\u00e1 la respectiva investigaci\u00f3n interna y ser\u00e1 puesto a disposici\u00f3n de la Polic\u00eda para que tambi\u00e9n investigue y, si es del caso, sancione a la persona con el C\u00f3digo de Polic\u00eda. El sistema M\u00cdO se debe respetar, porque es un bien p\u00fablico y de uso para la comunidad cale\u00f1a\",\u00a0 inform\u00f3 en su cuenta oficial de Twitter Metrocali. Por su parte, \u00d3scar Ortiz, presidente de Metrocali, rechaz\u00f3 el uso de espacios p\u00fablicos como los buses del MIO, para este tipo de actividades. Adem\u00e1s, anunci\u00f3 que enviar\u00e1 el\u00a0 video a las autoridades para que inicien las investigaciones e\u00a0 identificar a los responsables del video. Le puede interesar:\u00a0La combinaci\u00f3n fatal que tiene en crisis a los pueblos petroleros En el video, que se comenz\u00f3 a difundir en las redes sociales en la noche del domingo, se ve a una mujer toc\u00e1ndose sus partes intimas. El bus del MIO est\u00e1 en movimiento mientras se graba la escena. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/escandalo-en-cali-por-video-para-adultos-grabado-en-bus-del-mio-512312", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Lo bueno, lo malo y lo feo de Justicia y Paz / Opini\u00f3n", "contenido": " En junio del 2005, y no con poca controversia, Colombia dio su primer paso hacia la justicia transicional: esa que privilegia la verdad y la reconciliaci\u00f3n por encima de la c\u00e1rcel, a pesar de que se trataba de juzgar los m\u00e1s graves cr\u00edmenes perpetrados en el conflicto interno.Justicia y Paz se llam\u00f3 la jurisdicci\u00f3n que proces\u00f3 a los paramilitares desmovilizados tras la negociaci\u00f3n con las Auc. Con muchos detractores, el experimento tuvo importantes aciertos y no pocos yerros. Y m\u00e1s all\u00e1 de las discusiones ideol\u00f3gicas, es clave analizarlo a la luz de los hechos y los n\u00fameros. 1. Fue un avance hist\u00f3rico: antes, en Colombia ning\u00fan proceso de paz contempl\u00f3 algo de justicia para las v\u00edctimas del grupo desmovilizado.2. Es el antecedente directo de la JEP. De hecho, al nuevo modelo de justicia negociado con las Farc se le critica no haber tenido en cuenta las lecciones de Justicia y Paz.3. No hay muchas sentencias, pero s\u00ed penas cumplidas. Los cr\u00edticos aseguran que fracas\u00f3 porque el n\u00famero de condenas (poco m\u00e1s de un centenar) es bajo frente al n\u00famero de procesados (casi 5.000). Siendo esto as\u00ed, los que se acogieron estuvieron en prisi\u00f3n los 8 a\u00f1os de pena m\u00e1xima del modelo, con lo cual no podr\u00eda asegurarse a rajatabla que no hubo justicia.4. La verdad mostr\u00f3 la cara. Con 7.587 cuerpos recuperados de fosas comunes con informaci\u00f3n entregada por los \u2018paras\u2019, miles de familias pudieron al menos enterrar a sus muertos. Los desmovilizados confesaron m\u00e1s de 80.000 cr\u00edmenes. Y las confesiones de la \u2018parapol\u00edtica\u2019 sacudieron como nunca antes el Congreso y las bases del poder regional, y llevaron a un centenar de condenas dictadas por la Corte Suprema.5. Lo que falt\u00f3. Las fortunas ilegales amasadas por los jefes \u2018paras\u2019 no aparecieron para la reparaci\u00f3n. La falta de castigo efectivo para los que mintieran \u2013aplicaci\u00f3n inmediata de las penas ordinarias, de hasta 60 a\u00f1os de c\u00e1rcel\u2013 dio pie a aberraciones como el llamado \u2018cartel de testigos\u2019: el sistema de extorsi\u00f3n basado en la amenaza de involucrar a cualquier persona con los cr\u00edmenes de las Auc. Y la verdad total sobre el paramilitarismo en el pa\u00eds est\u00e1 a\u00fan lejos de haberse revelado.JHON TORRESEditor de EL TIEMPOEn Twitter: @JhonTorresET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/los-15-anos-de-justicia-y-paz-columna-de-jhon-torres-512440", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Conmovedor mensaje de hombre que lucha contra el covid en el Atl\u00e1ntico", "contenido": " Atl\u00e1ntico es una de las regiones del pa\u00eds m\u00e1s afectadas por el nuevo coronavirus. Las cifras de contagio y muertes han ido aumentando en las \u00faltimas semanas. (Lea tambi\u00e9n: Alarma por dram\u00e1tico video en el cual abren ata\u00fad de muerto por covid)En medio de este alarmante panorama, tambi\u00e9n existen los rostros de quienes protegen la vida de las personas, porque tienen la plena convicci\u00f3n de que su trabajo es de gran ayuda en la lucha contra el covid-19. Tal es el caso de William Morales, quien hace parte de una campa\u00f1a de pedagog\u00eda y entrega de tapabocas por las calles de los municipios del departamento, liderada por la Gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico.\u00a0Morales siempre ha tenido la vocaci\u00f3n de ayudar a quien m\u00e1s lo necesitan, por ello, desde ni\u00f1o so\u00f1aba con hacer algo que contribuyera a la sociedad. Quer\u00eda ser m\u00e9dico o bombero. Ahora, tras la llegada de la pandemia a su departamento, recorre las hablando a los dem\u00e1s de la importancia del uso del tapabocas.\u00a0\"Cuando nosotros entregamos el tapabocas y nos toca volver a la zona, vemos que la gente tiene el tapabocas y digo: -\u00a1Caramba! vale la pena hacerlo!- la gente entendi\u00f3 y esto en adelante, es una siembra que estamos haciendo, esa semilla dar\u00e1 los resultados\", asegura Morales con esperanza.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: En Malambo se olvidaron del covid-19 y salieron a ba\u00f1arse en la lluvia)Esperanza que no ha perdido pese a que, recientemente, su hermano falleci\u00f3 por covid-19.\u200bEs por ello que los d\u00edas de este 'guardi\u00e1n de la salud' cobran sentido, porque est\u00e1 seguro que su trabajo no ha sido en vano, pues con su entrega ha logrado educar a muchas familias en autocuidado y protecci\u00f3n.As\u00ed las cosas, lo m\u00e1s bonito de su labor, dice, es ese momento cuando se da cuenta de que los habitantes del Atl\u00e1ntico valoran su mensaje, pues reciben con fe y alegr\u00eda los kits de protecci\u00f3n.\"La satisfacci\u00f3n no es una por d\u00eda, para nosotros y para nuestros socializadores, la satisfacci\u00f3n es desde que iniciamos hasta que terminamos porque la gente lo recibe con mucho cari\u00f1o y, sobre todo, con esa esperanza y esa convicci\u00f3n de que ese elemento e instrucciones que les estamos entregando sirven como aporte para salvar vidas\" resalta.\u00a0\"Esto no es un juego, esto es una realidad, s\u00e9 consciente del aporte que tu tambi\u00e9n puedes hacer a tu familia y a tu comunidad. Y ojal\u00e1 que al final de esto yo no diga que fueron muchas las vidas que salv\u00e9, sino que fueron todas a partir del momento en que empec\u00e9 a empu\u00f1ar esta espada, esta espada que es la labor de entregar estos tapabocas y de llevar el mensaje a tu casa de que debes cuidarte\". Es el mensaje de este hombre para todos\u00a0los colombianos y especialmente, los atlanticenses.(Lea tambi\u00e9n: Familia sac\u00f3 un cad\u00e1ver de una cl\u00ednica en Soledad, Atl\u00e1ntico) Este programa de pedagog\u00eda y prevenci\u00f3n en salud impulsado por la gobernadora Elsa Noguera\u00a0ha dirigido todos sus esfuerzos en aplanar la curva de contagio en el departamento.\u00a0Actualmente, una de las estrategias ha sido la de entregar, casa por casa, un kit de cuidado a los habitantes del Atl\u00e1ntico, cada uno con cinco tapabocas antifluidos y una serie de instrucciones de c\u00f3mo cuidarse y protegerse del coronavirus.\u00a0\u201cEstamos repartiendo un mill\u00f3n y medio de tapabocas en todo el departamento y lo que queremos es fortalecer las medidas de autocuidado, que nuestra gente sea consciente\u00a0de que usando el tapabocas correctamente, lav\u00e1ndonos las manos con frecuencia y guardando el distanciamiento social con seguridad vamos a poder contener la r\u00e1pida propagaci\u00f3n del virus. Hoy m\u00e1s que nunca necesitamos el esfuerzo de todos\u201d, indic\u00f3 Noguera mientras acompa\u00f1aba uno de los recorridos por Soledad.\u00a0 La mandataria, al igual que Morales, es enf\u00e1tica en que el salvar vidas es responsabilidad de todos, por lo que tambi\u00e9n invita a los atlanticenses a cuidarse y cuidar de los dem\u00e1s.\u00a0\u201cPara superar este dif\u00edcil momento y empezar a bajar la curva de contagiados, se requiere de un gran esfuerzo de todos. S\u00f3lo salgamos para lo estrictamente necesario y cuidemos a nuestros adultos mayores\u201d, indic\u00f3 la Gobernadora.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/mensaje-de-hombre-que-lucha-contra-el-coronavirus-en-atlantico-512292", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "China promulga su ley de seguridad en Hong Kong", "contenido": " La ley china de seguridad nacional para Hong Kong, que contempla penas de cadena perpetua, entrar\u00e1 este marte en vigor tras ser aprobada por el Legislativo de China y ratificada por el presidente del pa\u00eds, Xi Jinping.  (Lea tambi\u00e9n: \u00bfPor qu\u00e9 la ley de seguridad en Hong Kong gener\u00f3 pol\u00e9mica?)Pek\u00edn apuesta as\u00ed por la mano dura para poner fin a las protestas antigubernamentales que el movimiento prodemocr\u00e1tico de la ciudad ha venido organizando desde mediados del a\u00f1o pasado, en las que el r\u00e9gimen chino ve una \"mano negra\" extranjera, apuntando a Washington. Entre los detalles publicados hasta ahora por la prensa oficial de los 66 art\u00edculos divididos en seis cap\u00edtulos que componen la ley, destacan los delitos espec\u00edficos que se perseguir\u00e1n: secesi\u00f3n, subversi\u00f3n del poder estatal -acusaci\u00f3n usada frecuentemente por Pek\u00edn contra activistas y disidentes-, actividades terroristas y confabulaci\u00f3n con fuerzas extranjeras para poner en peligro la seguridad nacional. La jefa del Ejecutivo hongkon\u00e9s, Carrie Lam, revel\u00f3 que presidir\u00e1 un Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de la Seguridad Nacional en Hong Kong, y que se crear\u00e1n \"unidades dedicadas\" en la Polic\u00eda y en el Departamento de Justicia para hacer cumplir la nueva ley.(Lea tambi\u00e9n: Covid-19: China aprueba 'uso interno' de una vacuna en su Ej\u00e9rcito)Fue la l\u00edder hongkonesa quien revel\u00f3 que la ley entrar\u00e1 en vigor \"a m\u00e1s tardar en el d\u00eda de hoy\" una vez que el Gobierno local lo publique en su \"Bolet\u00edn Oficial\". Ese ser\u00e1 el \u00faltimo paso del proceso legislativo, despu\u00e9s de que la ANP aprobase tambi\u00e9n hoy adjuntar la norma al Anexo III de la Ley B\u00e1sica -la \"mini-Constituci\u00f3n de Hong Kong\"-, que permite precisamente que Pek\u00edn incluya leyes nacionales para su cumplimiento en la ciudad semiaut\u00f3noma, que cuenta con un sistema legal propio. Lam defendi\u00f3 este martes en un mensaje grabado ante el Consejo de Derechos Humanos de la ONU la \"necesidad urgente\" de aprobar la pol\u00e9mica ley desde que comenzaron las protestas antigubernamentales a mediados del a\u00f1o pasado, y habl\u00f3 de \"amenazas de actos terroristas\" y de radicalizaci\u00f3n de j\u00f3venes por parte de grupos independentistas. \"Era considerada una de las ciudades m\u00e1s seguras del mundo, y ahora la seguridad y la estabilidad se han convertido en preocupaciones relevantes\", apunt\u00f3 Lam. En su opini\u00f3n, \"ning\u00fan gobierno central mirar\u00eda para otro lado ante amenazas a la soberan\u00eda y a la seguridad nacional, as\u00ed como a riesgos de subversi\u00f3n del poder estatal\", en referencia a pol\u00edticos del movimiento prodemocr\u00e1tico que \"proclamaron que paralizar\u00edan el Gobierno hongkon\u00e9s\" o que \"hicieron campa\u00f1as para que gobiernos extranjeros interfirieran en los asuntos de Hong Kong o impusieran sanciones\" a la ciudad. Lam prometi\u00f3 que la ley solamente perseguir\u00e1 a \"una minor\u00eda extremadamente peque\u00f1a de personas que han infringido las leyes\" y que \"se proteger\u00e1n la vida y propiedades y los derechos b\u00e1sicos y libertades de la gran mayor\u00eda de residentes de Hong Kong\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 significa que EE. UU. no considere a Hong Kong aut\u00f3nomo de China?)La l\u00edder local avanz\u00f3 que se respetar\u00e1n los derechos del sospechoso como la presunci\u00f3n de inocencia, y que la norma no tendr\u00e1 \"efecto retrospectivo\" -en los \u00faltimos d\u00edas se especul\u00f3 con la posibilidad de que fuese retroactiva-, al tiempo que garantiz\u00f3 que, \"excepto en situaciones espec\u00edficas y poco comunes\", ser\u00e1n las autoridades hongkonesas las que tengan la jurisdicci\u00f3n al respecto: \"No afectar\u00e1 a la renombrada independencia judicial de Hong Kong\". No obstante, el diario estatal \"Global Times\" cita a fuentes que aseguran que la nueva oficina del Gobierno chino en Hong Kong tendr\u00e1 el \"poder jur\u00eddico final\", capacidad de hacer cumplir la nueva ley y la \u00faltima palabra sobre los casos que bajo ella se diriman. Por \u00faltimo, la jefa ejecutiva acus\u00f3 a los gobiernos extranjeros que han denunciado el proyecto de ley -entre los que figura el de Estados Unidos- de tener \"doble rasero\": \"Todos los pa\u00edses que han apuntado con el dedo a China tienen sus propias legislaciones de seguridad nacional\". \"No se nos ocurre ninguna raz\u00f3n v\u00e1lida por la que se le tenga que impedir solamente a China que promulgue leyes de seguridad nacional para proteger cada parte de su territorio y a todos sus ciudadanos\", sentenci\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Luego de 70 a\u00f1os de la guerra, as\u00ed est\u00e1 la relaci\u00f3n entre las Coreas) Minutos despu\u00e9s de que la prensa hongkonesa anunciara la aprobaci\u00f3n de la ley, las caras m\u00e1s destacadas de la formaci\u00f3n prodemocr\u00e1tica Demosisto la abandonaron y, poco despu\u00e9s, fue la propia organizaci\u00f3n la que anunci\u00f3 su disoluci\u00f3n. Su ya exsecretario general Joshua Wong asegur\u00f3 que seguir\u00eda llevando a cabo su \"protesta\", pero a partir de ahora \"a t\u00edtulo personal\", al considerar que, pese a que se deba \"afrontar con valor\" el \"aciago destino\" que se presenta, \"la preocupaci\u00f3n por la vida y la seguridad (personal) ya no es ninguna tonter\u00eda\" bajo esta nueva legislaci\u00f3n. \"Es el fin de la Hong Kong que el mundo conoc\u00eda. A partir de ahora, Hong Kong entra en una nueva era del reinado del terror\", lament\u00f3 el activista en su cuenta de Twitter. (En otras noticias:\u00a0Covid-19: China aprueba 'uso interno' de una vacuna en su Ej\u00e9rcito )Mensajes similares publicaron, tambi\u00e9n en redes sociales, Nathan Law y Agnes Chow, miembros fundadores de esa organizaci\u00f3n pol\u00edtica impulsada en 2016 por estos tres antiguos dirigentes estudiantiles que desempe\u00f1aron un papel clave en la \"Revoluci\u00f3n de los Paraguas\", las protestas prodemocr\u00e1ticas que vivi\u00f3 HongKong durante casi 80 d\u00edas en 2014. Otros grupos independentistas menos conocidos, como el Frente Nacional de Hong Kong y Studentlocalism, anunciaron que ponen fin a sus operaciones locales: el primero las trasladar\u00e1 a Taiw\u00e1n y el segundo las dividir\u00e1 entre la isla, Estados Unidos y Australia. Las empresas tambi\u00e9n han reaccionado: por ejemplo, la cadena de restaurantes Lung Mun Caf\u00e9, que se signific\u00f3 abiertamente a favor de las protestas en la ciudad, anunci\u00f3 este martes que se retira del \"c\u00edrculo econ\u00f3mico amarillo\", un grupo de negocios que apoyan al movimiento prodemocr\u00e1tico. Entretanto, la organizaci\u00f3n pro derechos humanos Amnist\u00eda Internacional hablaba de \"la mayor amenaza a los derechos humanos en la historia reciente\" de Hong Kong. Su director para China, Joshua Rosenzweig, asegur\u00f3 en un comunicado que \"a partir de ahora, China tendr\u00e1 el poder de imponer sus propias leyes a cualquier sospechoso que elija\" gracias a un \"arma de represi\u00f3n que se emplear\u00e1 contra quienes critiquen al Gobierno, incluidos los que simplemente expresen sus puntos de vista o protesten de forma pac\u00edfica\". (Le puede interesar:\u00a0Ir\u00e1n emite orden de arresto contra Trump por muerte de Soleiman\u00ed)Para Amnist\u00eda, Pek\u00edn busca \"gobernar Hong Kong a trav\u00e9s del miedo de ahora en adelante\", y advierte de la posibilidad de que se utilice la ley de seguridad nacional contra candidatos del movimiento prodemocr\u00e1tico en las pr\u00f3ximas elecciones legislativas, previstas para septiembre de este a\u00f1o. Eso s\u00ed, algunos activistas han renovado en redes su llamada a participar en la protesta antigubernamental anual del 1 de julio -fecha en la que en 1997 Hong Kong dej\u00f3 de ser una colonia brit\u00e1nica para volver a manos de China-, prohibida por primera vez este a\u00f1o desde 2003. -\u00a0Maduro ordena expulsi\u00f3n de embajadora de la Uni\u00f3n Europea-\u00a0El alto costo que Guayaquil pag\u00f3 por la inmunizaci\u00f3n EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/china-aprobo-polemica-ley-de-seguridad-de-hong-kong-512506", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Dos casos positivos por la covid-19 en el Atl\u00e9tico Nacional", "contenido": " Atl\u00e9tico Nacional inform\u00f3 que luego de haberles hecho la prueba de la covid-19 a 57 empleados, dos de ellos dieron resultado positivo.\u00a0 Las dos personas\u00a0 se encuentran asintom\u00e1ticos, aislados en su lugar de residencia y monitoreados de manera continua, de acuerdo al protocolo del Ministerio de Salud.Le puede interesar: (La advertencia de Mindeporte a Dimayor por protocolo del covid-19)\u201cAtl\u00e9tico Nacional S.A. informa a la opini\u00f3n p\u00fablica y a su hinchada que, en el marco del Sistema de Gesti\u00f3n de Seguridad y Salud en el Trabajo, con el prop\u00f3sito de velar por las condiciones sanitarias de nuestra comunidad y por el bienestar de todos sus trabajadores ha llevado a cabo las pruebas de laboratorio para la detecci\u00f3n del contagio con el virus de la covid-19, entre sus deportistas, cuerpo t\u00e9cnico y personal administrativo\u201d, se lee en el comunicado.Nacional se\u00f1al\u00f3 que \u201cel laboratorio escogido para la realizaci\u00f3n de las pruebas es el Laboratorio Cl\u00ednico Las Am\u00e9ricas, entidad avalada por el Gobierno Nacional para realizar diagn\u00f3stico de SARSCOV2\u201d.\u201cAmbos casos permanecen asintom\u00e1ticos y est\u00e1n siendo monitoreados de manera continua, en condici\u00f3n de aislamiento estricto en sus lugares de residencia, mientras se realizan los cercos epidemiol\u00f3gicos correspondientes a los protocolos dise\u00f1ados para tal fin\u201d, explic\u00f3 Nacional.El club advirti\u00f3 que\u00a0seguir\u00e1 con el compromiso de velar por la salud de todos los integrantes de la instituci\u00f3n, llevando a cabo todos los protocolos de bioseguridad entregados por el Gobierno Nacional.Juan Camilo \u00c1lvarez SerranoCorresponsal FUTBOLRED", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/dos-positivos-por-coronavirus-en-atletico-nacional-512432", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "2 militares muertos, 2 heridos y un desaparecido deja ataque a Armada", "contenido": " La Armada Nacional inform\u00f3 que en la ma\u00f1ana de este 29 de junio, en el desarrollo de operaciones fluviales contra el narcotr\u00e1fico, hubo un ataque a tripulantes de la Armada de Colombia, org\u00e1nicos del Batall\u00f3n Fluvial de Infanter\u00eda de Marina No.50, sobre el r\u00edo Uva del municipio de Cumaribo, Vichada.Un suboficial y uno de los tripulantes de la Instituci\u00f3n Naval murieron. Otro suboficial y otro infante de marina profesional resultaron heridos. Adem\u00e1s, un infante de marina est\u00e1 desaparecido. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En cajas de servilletas iban a enviar 1,2 toneladas de coca a Alemania) Este ataque ya es materia de investigaci\u00f3n por parte de la Instituci\u00f3n Naval.Adem\u00e1s, el almirante Evelio Ram\u00edrez G\u00e1faro, comandante de la Armada de Colombia,\u00a0 se desplaz\u00f3 hasta el lugar de los hechos para conocer de primera mano lo sucedido y verificar las operaciones en el sector, con el fin de dar con el paradero del infante de marina desaparecido. (Le puede interesar: CICR alerta por aumento de agresiones a m\u00e9dicos que atienden pandemia) El comandante de la Armada tambi\u00e9n est\u00e1 al frente de la coordinaci\u00f3n de las operaciones para dar con el paradero de los responsables de este ataque y apoyar la extracci\u00f3n del \u00e1rea del personal herido.Mediante un comunicado, la instituci\u00f3n lament\u00f3 el fallecimiento del suboficial e indic\u00f3 que pese a esto, sigue en firme\u00a0su compromiso con el pa\u00eds, por lo cual continuar\u00e1 desarrollando operaciones para luchar contra narcotr\u00e1fico en el oriente colombiano y en el resto del pa\u00eds. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/ataque-a-la-armada-en-vichada-deja-un-muerto-tres-heridos-y-un-desaparecido-512374", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Educaci\u00f3n sin fronteras al alcance de todos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/educacion-sin-fronteras-al-alcance-de-todos-506364", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Famosos que causan indignaci\u00f3n por negar existencia del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-niegan-existencia-del-coronavirus-con-teorias-conspirativas-510668", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La modelo trans, afro y curvi de Calvin Klein que rompe estereotipos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jari-jones-la-model-trans-afro-y-curvi-de-calvin-klein-que-rompe-estereotipos-512640", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Shakira llama a los barranquilleros para que se cuiden del coronavirus", "contenido": " En un breve video, la cantate barranquillera Shakira invit\u00f3 a sus coterr\u00e1neos a extremar las medidas de cuidado para evitar que la covid-19 siga propag\u00e1ndose en Barranquilla y el Atl\u00e1ntico, regiones que han sido fuertemente afectadas por la pandemia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Conozca cu\u00e1l es el talento oculto de Shakira) \"Esta pandemia est\u00e1 afect\u00e1ndonos gravemente, y tenemos que parar este virus que tan f\u00e1cilmente se contagia\", dice la cantante y compositora colombiana, que se encuentra radicada con su familia en Espa\u00f1a. La invitaci\u00f3n se suma a la de la actriz Sof\u00eda Vergara, tambi\u00e9n oriunda de Barranquilla, que hace algunos d\u00edas \"les dio un jal\u00f3n de orejas\" a sus paisanos.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Sof\u00eda Vergara sigue siendo la actriz mejor pagada en Estados Unidos)Desde Los \u00c1ngeles (Estados Unidos), donde reside la actriz y modelo invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a acatar las medidas de prevenci\u00f3n, a quedarse en casa en la medida de lo posible, con el fin de frenar la propagaci\u00f3n del virus en la capital del Atl\u00e1ntico. \u201cS\u00e9 que la situaci\u00f3n en Barranquilla se est\u00e1 poniendo dif\u00edcil, se est\u00e1 saliendo de control el virus. Tenemos que hacer un esfuerzo de quedarse en sus casas. Yo s\u00e9 que hay mucha gente que tiene sus necesidades, que tienen que salir a trabajar. Los que s\u00ed pueden, qu\u00e9dense en casa\u201d, expres\u00f3. (Vea:\u00a0El mensaje de Sof\u00eda Vergara ante incremento del covid en Barranquilla) CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/shakira-invita-a-barranquilleros-a-cuidarse-del-coronavirus-512572", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En cuarentena, tasas de inter\u00e9s en cr\u00e9ditos empezaron a mostrar bajas", "contenido": " El alegato de los usuarios de cr\u00e9ditos, en relaci\u00f3n con el hecho de que las reducciones de las tasas de inter\u00e9s de referencia que ha venido haciendo el Banco de la Rep\u00fablica no se reflejaban en los cr\u00e9ditos que otorga la banca, empieza a resolverse a trav\u00e9s de los n\u00fameros.Las estad\u00edsticas del Emisor reflejan que la tasa de inter\u00e9s en cr\u00e9ditos de consumo, en el promedio de los establecimientos financieros, pagaderos entre 31 y 365 d\u00edas, con corte a la semana 22 del a\u00f1o (junio), hab\u00eda llegado hasta un 19,51 por ciento, mientras que al inicio del a\u00f1o se ubicaba en 21,24 por ciento. El porcentaje en las tasas de inter\u00e9s que se est\u00e1n aplicando a los usuarios de cr\u00e9ditos var\u00eda por diversas razones. Por ejemplo, en los bancos comerciales, a la misma fecha, el inter\u00e9s estaba en 19,03 por ciento, mientras que en las cooperativas financieras bajaba hasta 13,95 por ciento.Al pactarse los cr\u00e9ditos a m\u00e1s largo plazo, por ejemplo, a 1.865 d\u00edas (unos 60 meses), las tasas de junio se ubicaron, en el promedio de todos los establecimientos, en 14,12 por ciento, siendo la de los bancos comerciales de 13,99 por ciento y la de las cooperativas financieras, de 17,91 por ciento. (Le puede interesar:\u00a0Impacto de la pandemia en la econom\u00eda mundial: aqu\u00ed no se salva nadie) Hay que recordar que los cr\u00e9ditos de consumo, que en el 2019 ven\u00edan a buen ritmo en Colombia, son uno de los term\u00f3metros de la econom\u00eda, pues, al otorgarse exclusivamente a las personas naturales, para la compra de bienes y servicios, dan cuenta de que el consumidor est\u00e1 confiado en que todo va a ir bien. Por lo general, los hogares lo utilizan para adquirir veh\u00edculo, financiar estudios, viajar y, en \u00e9poca de crisis, hasta para abastecerse de productos de la canasta b\u00e1sica.En medio de la situaci\u00f3n desatada por la pandemia, con toda la incertidumbre latente a\u00fan en relaci\u00f3n con lo que pueda pasar, el monto total de pr\u00e9stamos de consumo otorgados a los usuarios tuvo una fuerte ca\u00edda. Luego de sobrepasar los 10.000 millones de pesos en las primeras semanas del a\u00f1o, lleg\u00f3 a 6.000 millones en la semana 22 del a\u00f1o.De hecho, un informe del gremio de entidades financieras (Asobancaria) ya mostraba en mayo el declive del cr\u00e9dito de consumo (por monto), el cual, en los \u00faltimos dos a\u00f1os, hab\u00eda crecido a tasas reales del 5,5 por ciento y 12,3 por ciento, mientras que el incremento en todo el 2020 se pronostica en solo 1,1 por ciento. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018No habr\u00e1 discusi\u00f3n sobre reforma tributaria hasta que pase pandemia\u2019) Las tarjetas de cr\u00e9dito son un mecanismo de financiaci\u00f3n del consumo para millones de hogares colombianos. No en vano, los portadores del llamado dinero pl\u00e1stico son alrededor de 6,7 millones, mientras que el n\u00famero de tarjetas alcanza los 15,8 millones de unidades (promedio de 2 tarjetas por tarjetahabiente).La cuarentena en el pa\u00eds, por la presencia de un virus impredecible, llev\u00f3 a que se usara menos el efectivo, lo que, sin embargo, no alcanz\u00f3 a evitar que el monto transado con tarjetas de cr\u00e9dito disminuyera, no solo porque muchos ciudadanos perdieron el empleo, sino tambi\u00e9n por la incertidumbre con el corto plazo que se da en una crisis como la actual.En t\u00e9rminos de tasas de inter\u00e9s para hacer avances en efectivo con tarjeta de cr\u00e9dito, en la semana 21 del a\u00f1o hab\u00edan bajado a 24,75 por ciento, tras haber estado en 27,11 por ciento en la semana 14 (abril).Para consumos en los establecimientos que proporcionan bienes y servicios al ciudadano, el inter\u00e9s en tarjetas de cr\u00e9dito cobrado por los bancos comerciales, cuando el pago se realiza a 1 mes, baj\u00f3 a 1,67 por ciento en la semana 22 del a\u00f1o. La cifra sube a 24,3 por ciento para la misma fecha, cuando las cuotas se pactan para ser pagadas hasta en 6 meses. En la semana 22 del 2019, este tipo de inter\u00e9s estaba en 28,39 por ciento. (Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario) El cr\u00e9dito hipotecario, entre tanto, que por su naturaleza (se respalda con una hipoteca) mantiene una tasa m\u00e1s estable, durante el at\u00edpico a\u00f1o 2020 las tasas de inter\u00e9s tampoco ha tenido mayores cambios, mientras que la colocaci\u00f3n de pr\u00e9stamos s\u00ed refleja una ca\u00edda significativa, cuya mayor disminuci\u00f3n se observa en la semana 15 del a\u00f1o (comienzos de abril). En las estad\u00edsticas del Banco de la Rep\u00fablica se aprecia que los intereses para adquisici\u00f3n de vivienda diferente a VIS (inter\u00e9s social), en pesos, se han movido en el rango de entre 10,11 y 10,46 por ciento durante el primer semestre del 2020, para el promedio de todos los establecimientos financieros.El inter\u00e9s es m\u00e1s alto en las cooperativas financieras que en los bancos comerciales.\u00a0Mientras que en el primero, durante la primera mitad del a\u00f1o oscila entre 12,69 y 16,24 por ciento, en los bancos tradicionales ha estado entre 10,24 y 10,48 por ciento.En el caso de los cr\u00e9ditos pactados en UVR, es decir que dependen de la inflaci\u00f3n, en cr\u00e9ditos de vivienda, otorgados por todos los establecimientos financieros, el promedio de los intereses durante las 22 semanas del a\u00f1o, estuvieron entre 7,11 y 7,98 por ciento.El Banco de la Rep\u00fablica, rector de la pol\u00edtica monetaria, luego de varias reducciones aplicadas, tiene la tasa de inter\u00e9s de referencia en 2,75 por ciento, la m\u00e1s baja en la historia del banco central. Para hoy est\u00e1 prevista otra reuni\u00f3n de la junta del Emisor.Los analistas estiman, seg\u00fan encuesta de Citi, que podr\u00eda haber un nuevo recorte de las tasas, de 25 puntos, para ubicarla en 2,5 por ciento, mientras que en todo el a\u00f1o terminar\u00edan en 2,25 por ciento. (Le puede interesar:\u00a0Los ajustes que traer\u00eda la segunda jornada sin IVA de este viernes) REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOSEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/tasas-de-interes-de-creditos-en-colombia-estan-bajando-durante-cuarentena-512422", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Suroeste antioque\u00f1o, la zona que el 'clan del Golfo' busca controlar", "contenido": " Los 23 municipios que conforman el Suroeste de Antioquia han registrado un incremento del 40 por ciento en materia de homicidios. En la actualidad es la \u00fanica del departamento que presenta ese aumento. Seg\u00fan datos oficiales, hasta el pasado 23 de junio, en la zona ya hab\u00edan sido asesinadas 145 personas, que corresponden al 65,3 por ciento de los 222 homicidios presentados durante todo el 2019.Muchos casos tienen relaci\u00f3n con la disputa que se est\u00e1 presentando entre el \u2018clan del Golfo\u2019 y otros grupos de la zona que son auspiciados por \u2018la Terraza\u2019, ligada a \u2018la Oficina\u2019, y cuyo presunto m\u00e1ximo cabecilla, Mauricio Alberto Zapata Orozco, alias Chicho, fue capturado en abril del a\u00f1o pasado en Medell\u00edn.El coronel Jorge Miguel Cabra D\u00edaz, comandante de la Polic\u00eda de Antioquia, explic\u00f3 que el \u2018clan de Golfo\u2019 ya hac\u00eda presencia en el Suroeste. Pero, por un lado, se enfrenta a una facci\u00f3n de la misma organizaci\u00f3n que busca separarse y, por el otro, a las estructuras de narcomenudeo locales.\u201cTal vez no hemos evidenciado la presencia de ninguna banda de Bello, norte del valle de Aburr\u00e1, que son las m\u00e1s nombradas en t\u00e9rminos de criminalidad. Probablemente de \u2018la Terraza\u2019 s\u00ed, porque cambi\u00f3 el nombre y se identifica como \u2018la Oficina\u2019. A ella s\u00ed la tenemos identificada en la zona como auspiciadora de estos grupos m\u00e1s peque\u00f1os\u201d, aclar\u00f3 el oficial. (Le puede interesar:\u00a0Denuncian que joven en Nari\u00f1o muri\u00f3 por golpiza de la polic\u00eda)Ese grupo delincuencial, que tiene sus or\u00edgenes en la \u00e9poca de Pablo Escobar, apoya a las bandas con armas y estupefacientes que son introducidas al territorio a trav\u00e9s de trochas. El enfrentamiento entre todos se viene presentando desde finales del pasado a\u00f1o, cuando \u2018los Gaitanistas\u2019 quisieron ejercer hegemon\u00eda en las rentas ilegales y el control de la regi\u00f3n. El dominio de ella es clave en tanto les permite un acceso directo con el Choc\u00f3.\u201cEllos (\u2018los Gaitanistas\u2019) bajan desde el Urab\u00e1 antioque\u00f1o a posicionarse y, de hecho, son muy fuertes en el Bajo Cauca, Occidente, y siguen bajando para generar todo ese corredor de movilidad para las rentas criminales en Choc\u00f3. Ciudad Bol\u00edvar tiene una v\u00eda que los comunica\u201d, agreg\u00f3 el coronel Cabra.Esa v\u00eda es conocida como la \u2018carretera 60\u2019, un camino entre pavimentado y destapado que comunica esa localidad antioque\u00f1a con el municipio chocoano de El Carmen de Atrato. La comunicaci\u00f3n con el Choc\u00f3 no solo se limita a esta v\u00eda descuidada, sino que tambi\u00e9n se da por trochas y caminos de herradura a trav\u00e9s de Salgar, Betania, Andes y Urrao.En esas localidades, junto con las de Betulia y Concordia, tambi\u00e9n en la regi\u00f3n Suroeste de Antioquia, es en donde est\u00e1n concentrados los operativos de la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito, que durante estos primeros seis meses han dado importantes resultados como la captura de 502 personas.Para Jorge Ignacio Casta\u00f1o Giraldo, secretario de Gobierno encargado de Antioquia, lo que ocurre en el Suroeste es una \u201cdisputa geoestrat\u00e9gica\u201d en la que grupos armados y delincuencia organizada ocasionan unos \u201casuntos de disputa territorial y de mercado de actividades il\u00edcitas\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Buscan a autores de video para adultos filmado en bus del MIO en Cali)Fue precisamente en Ciudad Bol\u00edvar donde se present\u00f3 la \u00faltima masacre en el departamento. Ocurri\u00f3 en una vivienda ubicada en el corregimiento San Bernardo de los Farallones, donde fueron asesinados Caterine Romero Restrepo, de 39 a\u00f1os; Heiser Alberto Vargas David, de 25; Juan David Correa Jaramillo, de 19, y otro joven cuya identidad a\u00fan se desconoce.Sobre este hecho, autoridades responsabilizan al enfrentamiento existente entre las diferentes estructuras.Mauricio M\u00e1rquez, alcalde de Ciudad Bol\u00edvar, dijo desconocer que el \u2018clan de Golfo\u2019 est\u00e9 en disputa con grupos relacionados con organizaciones del valle de Aburr\u00e1. Sin embargo, reconoci\u00f3 que la guerra en su jurisdicci\u00f3n est\u00e1 relacionada con \u201calgunas disputas por temas de distribuci\u00f3n de sustancias alucin\u00f3genas. En t\u00e9rminos generales, esa es la situaci\u00f3n que tiene en gran dificultad el orden p\u00fablico\u201d.Estos estupefacientes se comercializan \u2013han descubierto las autoridades\u2013 en las fincas cafeteras. De esta forma la zona rural se ha convertido en el punto de inflexi\u00f3n de esta disputa. (Adem\u00e1s:\u00a0La combinaci\u00f3n fatal que tiene en crisis a los pueblos petroleros)En la cuna del ciclista Rigoberto Ur\u00e1n, Urrao, el fen\u00f3meno es un poco diferente a lo que ocurre en los dem\u00e1s municipios. En el territorio hay dos estructuras locales, el '20 de julio' y el 'Jaiper\u00e1', dedicadas al narcomenudeo y que est\u00e1n en una confrontaci\u00f3n para demostrar su hegemon\u00eda en el negocio. El clan del Golfo no ha intervenido en ese lugar.Luis Fernando Su\u00e1rez V\u00e9lez, gobernador (e) del departamento, dijo durante un consejo de seguridad que ah\u00ed es donde est\u00e1 la preocupaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n.\u201cEsta subregi\u00f3n es la \u00fanica de Antioquia, y eso lo debemos reconocer, que presenta incremento de homicidios. El incremento del Suroeste, que es del 40 por ciento, es una situaci\u00f3n que nos preocupa, en un gobierno que le apuesta a la defensa de la vida\u201d, expres\u00f3 Su\u00e1rez. Por esta raz\u00f3n, anunci\u00f3 que, con el apoyo de la Fuerza P\u00fablica, se adelanta la construcci\u00f3n de un plan estructural que permitir\u00e1 la captura de los homicidas e integrantes de las estructuras que tienen en jaque la tranquilidad en la zona.Para lograrlo ser\u00e1 elaborado el cartel de los m\u00e1s buscados del Suroeste, donde muchos de los que all\u00ed aparecer\u00e1n ya est\u00e1n plenamente identificados por las autoridades. LAURA ROSA JIM\u00c9NEZCorresponsal de EL TIEMPOMEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/operativos-contra-el-clan-del-golfo-en-el-suroeste-de-antioquia-512436", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Denuncian que joven en Nari\u00f1o muri\u00f3 por golpiza de la polic\u00eda", "contenido": " Diez d\u00edas despu\u00e9s de permanecer en estado de coma falleci\u00f3 el joven \u00c1ngel Daniel Revelo, cuyos familiares atribuyen su muerte al maltrato recibido por miembros de la Polic\u00eda Nacional, en confusos hechos registrados en el municipio de Cumbal, al sur de Nari\u00f1o.El pasado s\u00e1bado a pesar de las medidas de aislamiento ordenadas por el Gobierno Nacional a causa del covid-19, sus familiares acompa\u00f1ados de un buen n\u00famero de habitantes de la localidad hab\u00edan protagonizado una protesta pac\u00edfica frente a las instalaciones de la estaci\u00f3n policial, para solicitarle a los miembros de esa instituci\u00f3n una detalla explicaci\u00f3n de su actuaci\u00f3n y los resultados de la investigaci\u00f3n correspondiente.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Liberan barco en que fue asesinado su capit\u00e1n en Cartagena) \u201cLastimosamente ellos actuaron de la peor manera, pero nosotros somos ciudadanos con cultura y por eso les agradecemos de todo coraz\u00f3n, para que nosotros podamos retirarnos. Yo creo que el mensaje es claro para la Polic\u00eda\u201d, manifest\u00f3 en esa ocasi\u00f3n una familiar del joven que lastimosamente muri\u00f3 esta madrugada.\u201cSon agresivos, maltratan a nuestros hijos y son unos desgraciados\u201d, recalc\u00f3 en tono molesto una de las madres que acompa\u00f1\u00f3 la protesta. Le puede interesar:\u00a0La combinaci\u00f3n fatal que tiene en crisis a los pueblos petrolerosAlgunos de los protagonistas de la misma no ocultaron su malestar y gritaron \u201cque se vayan, que se vayan\u201d, mientras que otros exclamaron \u201cjusticia, justicia, justicia\u201d.Tambi\u00e9n lo hicieron portando pancartas y carteles como el que dec\u00eda \u201cNo m\u00e1s abuso de autoridad. Exigimos respeto\u201d.Daniel Revelo, de solo 23 a\u00f1os de edad, estuvo en la Unidad de Cuidados Intensivos del centro hospitalario de la localidad desde el mismo s\u00e1bado, donde a pesar de los grandes esfuerzos del personal m\u00e9dico falleci\u00f3, lo que despert\u00f3 un mayor malestar de toda la comunidad.Sus familiares que acusan de su muerte a la Polic\u00eda, cuentan que el s\u00e1bado 20 de junio varios polic\u00edas ingresaron hasta la vivienda del joven y sin dar ninguna explicaci\u00f3n le habr\u00edan propinado varios golpes que lo dejaron inconsciente y en grave estado de salud. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Buscan a autores de video para adultos filmado en bus del MIO en CaliHasta el momento el Departamento de Polic\u00eda en Nari\u00f1o no ha entregado ninguna explicaci\u00f3n sobre los hechos que rodearon el procedimiento policial, as\u00ed como tampoco ha respondido a los interrogantes y reclamos de toda la comunidad.   Este ser\u00eda otro presunto caso de abuso de autoridad que se presenta en Colombia en los \u00faltimos d\u00edas. MAURICIO DE LA ROSAPARA EL TIEMPOPASTO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/denuncian-que-joven-en-narino-murio-por-golpiza-de-la-policia-512412", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Corte Suprema de EE. UU. bloquea ley para restringir el aborto", "contenido": " La Corte Suprema de EE. UU. bloque\u00f3 este lunes\u00a0 una ley del estado de Luisiana que buscaba restringir el derecho al aborto, en el primer pronunciamiento sobre este tema desde que el presidente Donald Trump nombr\u00f3 a dos jueces conservadores. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0La ofensiva contra la legalidad del aborto en EE. UU.).La decisi\u00f3n de este lunes es un nuevo rev\u00e9s para el gobierno de Trump, que este mes vio como el m\u00e1ximo tribunal otorg\u00f3 protecci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n a los trabajadores transg\u00e9nero y despu\u00e9s se pronunci\u00f3 a favor de los dreamers (so\u00f1adores), j\u00f3venes migrantes que llegaron a EE. UU. con sus padres mientras eran menores de edad.  La Corte Suprema, donde los conservadores tienen mayor\u00eda, rechaz\u00f3 por cinco votos contra cuatro una normativa que requer\u00eda que las cl\u00ednicas que realizan abortos tengan acuerdos para enviar a sus pacientes a un hospital de mayor complejidad. De haber sido validada, la norma hubiera implicado el cierre de dos tercios de estos centros.La decisi\u00f3n sobre este tema era vista como un bar\u00f3metro de la determinaci\u00f3n de la corte a mantener su hist\u00f3rica decisi\u00f3n de 1973 del caso Roe V. Wade, que consagr\u00f3 el derecho al aborto. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0As\u00ed cambiar\u00eda la sociedad de EE. UU. si se sigue prohibiendo el aborto). La Casa Blanca reaccion\u00f3 en un comunicado catalogando la decisi\u00f3n como \u201cdesafortunada\u201d y afirm\u00f3 que \u201cdeval\u00faa\u201d tanto la vida de la madre como la del ni\u00f1o por nacer. La ley en cuesti\u00f3n, adoptada en 2014, busca obligar a los m\u00e9dicos que realizan abortos a tener un permiso de ingreso en un hospital a menos de 50 kil\u00f3metros a la redonda, en caso de que la intervenci\u00f3n se complicara. Sus impulsores afirmaron que se trata de garantizar \u201cla continuidad de la atenci\u00f3n\u201d para un paciente, pero la Corte opin\u00f3 que la normativa es \u201cinconstitucional\u201d.El presidente del tribunal, el magistrado John Roberts, vot\u00f3 junto a los jueces progresistas invocando la jurisprudencia de un caso parecido originado en Texas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u00bfHasta 99 a\u00f1os de c\u00e1rcel para m\u00e9dicos si practican abortos en EE. UU.?). \u201cLa ley de Luisiana impone una carga sobre el acceso al aborto tan severa como la impuesta por la ley en Texas y por la misma raz\u00f3n. Por este motivo la ley de Luisiana no puede permanecer, seg\u00fan los precedentes\u201d, indic\u00f3 el magistrado en el acta. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/corte-suprema-de-estados-unidos-bloquea-ley-para-restringir-el-aborto-512454", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Betelgeuse | Nueva explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 la estrella perd\u00eda su brillo", "contenido": " La  estrella supergigante Betelgeuse nos sorprende con un nuevo cap\u00edtulo en su dram\u00e1tica existencia. En 2019, Betelgeuse sorpresivamente comenz\u00f3 a atenuarse y, despu\u00e9s de haber manejado varias hip\u00f3tesis, los astr\u00f3nomos ahora dicen que el fen\u00f3meno se debi\u00f3 a una serie de enormes parches fr\u00edos que afectaron su brillo. Las estrellas gigantes rojas como Betelgeuse con frecuencia sufren cambios en su luminosidad, pero la ca\u00edda al 40% de su brillo habitual entre octubre de 2019 y abril de 2020 sorprendi\u00f3 a los astr\u00f3nomos. Incluso algunos llegaron a pensar que la estrella estaba a punto explotar y generar una supernova. Pero ahora, los investigadores dicen que Betelgeuse se estaba opacando debido gigantescas \u00e1reas fr\u00edas, similares a las manchas que aparecen en el Sol. Ahora la estrella se ha recuperado y desde mayo de 2020 tiene nuevamente su brillo original. Betelgeuse, que est\u00e1 a unos 500 a\u00f1os luz de la Tierra, est\u00e1 llegando al final de su vida. Sin embargo, no se sabe con precisi\u00f3n cu\u00e1ndo explotar\u00e1; podr\u00eda tomar hasta cientos de miles de a\u00f1os o incluso un mill\u00f3n de a\u00f1os. Cuando la estrella se quede sin combustible, primero colapsar\u00e1 y luego rebotar\u00e1 en una explosi\u00f3n espectacular. Eso no representar\u00e1 ning\u00fan riesgo para la Tierra, pero Betelgeuse se iluminar\u00e1 enormemente durante unas pocas semanas o meses. Su brillo ser\u00eda visible a la luz del d\u00eda y podr\u00eda ser tan brillante como la Luna durante la noche. Debido a que la luz tarda unos 500 a\u00f1os en llegar a nosotros, estar\u00edamos viendo un evento que sucedi\u00f3 siglos atr\u00e1s. Se han propuesto varios escenarios para explicar los cambios recientes en el brillo de la estrella. Hace unos meses, los astr\u00f3nomos cre\u00edan que la disminuci\u00f3n del brillo de Betelgeuse se deb\u00eda a que el polvo que la misma estrella produce la hac\u00eda ver m\u00e1s opaca. Las gigantes rojas como Betelgeuse exhiben un comportamiento conocido como pulsaci\u00f3n, causado por cambios en el \u00e1rea y la temperatura de las capas superficiales de la estrella. Las pulsaciones pueden expulsar las capas externas de la estrella. El gas que se libera en esas expulsiones se enfr\u00eda y se convierte en compuestos que los astr\u00f3nomos llaman polvo. Para probar la idea del polvo, los astr\u00f3nomos utilizaron los telescopios Atacama Pathfinder Experiment (APEX), en Chile, y el Telescopio James Clerk Maxwell (JCMT), en Haw\u00e1i. Estos telescopios miden la radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica en el rango espectral de onda submilim\u00e9trica. La longitud de onda de esta radiaci\u00f3n es mil veces mayor que la de la luz visible. Esta parte del espectro electromagn\u00e9tico es particularmente \u00fatil para observar la distribuci\u00f3n del polvo c\u00f3smico. \"Lo que nos sorprendi\u00f3 fue que Betelgeuse se volvi\u00f3 un 20% m\u00e1s oscura incluso en el rango de ondas submilim\u00e9tricas\", dice Steve Mairs, investigador del Observatorio de Asia Oriental en Taiw\u00e1n, que opera el JCMT y coautor de la nueva investigaci\u00f3n. Este resultado no es compatible con la presencia de polvo, dicen los investigadores. En cambio, consideran que la p\u00e9rdida de brillo se debi\u00f3 a cambios en la temperatura de la fot\u00f3sfera de la estrella, es decir, en su superficie luminosa. \"Las im\u00e1genes de Betelgeuse de diciembre de 2019 muestran \u00e1reas de un brillo variable\", dice Peter Scicluna del Observatorio Europeo Austral (ESO) y coautor de la investigaci\u00f3n. \"Junto con nuestro resultado, esto es una clara indicaci\u00f3n de enormes puntos estelares que cubren entre 50% y 70% de la superficie visible y tienen una temperatura m\u00e1s baja que la m\u00e1s brillante fotosfera\", dice Scicluna. A manera de comparaci\u00f3n, una mancha solar t\u00edpica es del tama\u00f1o de la Tierra, mientras que la mancha estelar de Betelgeuse ser\u00eda cien veces m\u00e1s grande que el Sol, seg\u00fan explica Albert Zijlstra de la Universidad de Manchester y coautor del estudio. Betelgeuse tiene aproximadamente 20 veces m\u00e1s masa que nuestro Sol y es unas 1.000 veces m\u00e1s grande. Si ubic\u00e1ramos a Betelgeuse en el centro de nuestro sistema solar, llegar\u00eda casi hasta la \u00f3rbita de J\u00fapiter. Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la \u00faltima versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=oFbgfkh4cj8 https://www.youtube.com/watch?v=vGFBBkfuOZk&list=PLLhUyPZ7578crTFv0q0Lb134UzgFe8735&index=20&t=0s https://www.youtube.com/watch?v=8urGTdEioOQ&list=PLLhUyPZ7578crTFv0q0Lb134UzgFe8735&index=6&t=0s", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/betelgeuse-la-nueva-explicacion-de-por-que-la-estrella-supergigante-estaba-perdiendo-su-brillo-512452", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Cirque du Soleil se declara en quiebra y despide a 3.800 empleados", "contenido": " El Cirque du Soleil, una de las empresas de espect\u00e1culos m\u00e1s conocidas del mundo y considerada como una de las instituciones de Canad\u00e1 y la provincia de Quebec, solicit\u00f3 al Tribunal Superior provincial su aprobaci\u00f3n para reestructurar la compa\u00f1\u00eda, que ya se encontraba en dificultades financieras antes de la aparici\u00f3n de la pandemia de covid-19.  Seg\u00fan la compa\u00f1\u00eda, los tres inversores del circo -la estadounidense TPG Capital, la china Fosun Capital Group y la instituci\u00f3n financiera Caisse de d\u00e9p\u00f4t et placement du Qu\u00e9bec- aportar\u00e1n 100 millones de d\u00f3lares estadounidenses mientras que el Gobierno de Quebec inyectar\u00e1 otros 200 millones. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Hermanos Rausch cierran cinco restaurantes por crisis por coronavirus) El fondo de inversiones TPG tiene un 55 % de propiedad de la compa\u00f1\u00eda, mientras que Fosun controla el 25 % y la entidad financiera Caisse de Depot et Placement du Quebec, el 20 % restante.(Video: recuerde la magia de 'Amaluna', el \u00faltimo espect\u00e1culo que trajo el Cirque du Soleil a Bogot\u00e1)La compa\u00f1\u00eda, que tiene su sede en la ciudad de Montreal, despedir\u00e1 tambi\u00e9n a unas 3.840 personas, y establecer\u00e1 dos fondos, por valor de 20 millones de d\u00f3lares para compensar a su personal y a los contratistas. El presidente y consejero delegado de Cirque du Soleil, Circo del Sol en espa\u00f1ol, Daniel Lamarre, declar\u00f3 que \"durante los pasados 36 a\u00f1os, Cirque du Soleil ha sido una organizaci\u00f3n muy exitosa y rentable\". Sin embargo, \"sin ingresos desde el cierre forzado\" de todos sus espect\u00e1culos debido a la covid-19, la direcci\u00f3n \"ha actuado de forma decisiva para proteger el futuro de la compa\u00f1\u00eda\". (En otras noticias:\u00a0Tundama: el guerrero muisca que fren\u00f3 la conquista espa\u00f1ola, salta al cine) Cirque du Soleil tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que tiene \"la intenci\u00f3n de volver a contratar una sustancial mayor\u00eda de los empleados despedidos, cuando lo permitan las condiciones econ\u00f3micas, una vez que se cancelen los cierres obligatorios y se puedan reiniciar las operaciones\". (Video: As\u00ed levant\u00f3 el Cirque du Soleil su \u00faltima carpa\u00a0 en 2018, en Bogot\u00e1)En marzo pasado, Cirque du Soleil, que fue fundada en Montreal en 1984 y que hasta la aparici\u00f3n del coronavirus operaba 44 espect\u00e1culos en todo el mundo, despidi\u00f3 unas 4.680 personas, un 95 % de su personal, debido a la cancelaci\u00f3n de sus espect\u00e1culos y se enfrenta a la suspensi\u00f3n de pagos. La compa\u00f1\u00eda tiene una deuda de unos 900 millones de d\u00f3lares, fruto del acuerdo de 2015 valorado en 1.500 millones de d\u00f3lares por el que el fondo de inversiones estadounidense TPG se hizo con una participaci\u00f3n mayoritaria de la compa\u00f1\u00eda. (Le puede interesar:\u00a0Stephanie Cayo: de 'El secretario' a alternar con Mel Gibson) El fundador de Cirque du Soleil, Guy Lalibert\u00e9, vendi\u00f3 en 2015 su participaci\u00f3n en la compa\u00f1\u00eda por unos 1.500 millones de d\u00f3lares. El proceso de quiebra establece que durante los pr\u00f3ximos 45 d\u00edas otras entidades pueden presentar ofertas por Cirque du Soleil y ser\u00e1 el Tribunal Superior de Quebec quien decida que oferta es la ganadora. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/circo-del-sol-cirque-du-soleil-se-declara-en-quiebra-512546", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un homenaje a los tenderos por ayudarnos cuando m\u00e1s lo necesitamos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/un-homenaje-a-los-tenderos-por-ayudarnos-en-epoca-de-pandemia-510574", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las historias detr\u00e1s de los lugares m\u00e1s misteriosos del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-lugares-mas-misteriosos-del-mundo-511656", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cinco pr\u00e1cticas de autocuidado para tener en cuenta en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/practicas-de-autocuidado-que-le-ayudaran-en-la-cuarentena-510672", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Besos ic\u00f3nicos entre parejas del mismo sexo en la TV colombiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-besos-de-parejas-del-mismo-sexo-en-la-television-colombiana-508928", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy Gabriela Spanic y el elenco de 'La usurpadora'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-usurpadora-el-elenco-de-la-novela-20-anos-despues-508964", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las actrices que han hecho de \u2018Betty, la fea\u2019 en todo el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-actrices-que-han-hecho-de-betty-la-fea-en-todo-el-mundo-511218", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n estos destinos tur\u00edsticos mundiales por el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-como-estan-destinos-turisticos-mundiales-por-el-coronavirus-510338", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez fotos alarmantes que muestran c\u00f3mo el mundo se queda sin agua", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-mundial-de-lucha-contra-la-desertificacion-y-la-sequia-507462", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La c\u00e1tedra que falta", "contenido": " S\u00e9 bien que en estos d\u00edas pand\u00e9micos la ministra de Educaci\u00f3n anda bastante ocupada revisando d\u00eda tras d\u00eda la evoluci\u00f3n de sus estrategias para mantener los procesos educativos a flote, al tiempo que verifica y plantea los futuros lineamientos de un sector seriamente afectado por el confinamiento. A pesar de ello, y me excusar\u00e1 la ministra que le ponga m\u00e1s trabajo, pero hoy utilizar\u00e9 esta columna para plantearle una idea. Desde comienzos de este a\u00f1o empez\u00f3 a dictarse en los colegios del pa\u00eds la c\u00e1tedra de historia de Colombia, asignatura que hab\u00eda desaparecido del p\u00e9nsum acad\u00e9mico desde hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os. Fue gracias a una ley aprobada en el Congreso en el 2018 como se recuper\u00f3 esta materia, que hasta diciembre pasado hac\u00eda parte de ese sancocho bautizado \u2018ciencias sociales\u2019, en donde apenas se lograban dar pinceladas del necesario conocimiento sobre nuestro pasado.Llama la atenci\u00f3n que entre los procesos hist\u00f3ricos que ahora hacen parte de esta asignatura est\u00e9 el necesario aprendizaje sobre los hechos que condujeron a la creaci\u00f3n de las guerrillas, al tiempo que las realidades que llevaron a la configuraci\u00f3n de los grupos paramilitares. Hasta ah\u00ed est\u00e1 muy bien: es necesario que desde el colegio se entienda qu\u00e9 realidad pol\u00edtica y social nos llev\u00f3 a la debacle violenta que hoy vivimos. Sin embargo, me llama la atenci\u00f3n que el asunto del narcotr\u00e1fico, antes que presentarse como un problema central del pasado reciente en la historia de nuestro pa\u00eds, aparece como un ingrediente m\u00e1s de la construcci\u00f3n de nuestro presente. Y no me refiero a que nos cuenten c\u00f3mo ha sido la evoluci\u00f3n de las hect\u00e1reas cultivadas, la aparici\u00f3n de los carteles o los esfuerzos conjuntos con otros pa\u00edses (como Estados Unidos) para combatir el narcotr\u00e1fico. Cuando hablo de armar una c\u00e1tedra sobre el narcotr\u00e1fico, pienso en hacer un ejercicio para que desde las aulas se entienda el narcotr\u00e1fico como el maldito sino que ha destruido la moral de un pa\u00eds, convirtiendo al narcotraficante en el poderoso nuevo rico que muchos j\u00f3venes desean imitar.No s\u00e9 si valga la pena el parang\u00f3n, pero de la misma manera como en Alemania se dictan clases en los colegios para ense\u00f1ar lo que fue el nazismo y entender el da\u00f1o que les hizo a ese pa\u00eds y a la humanidad, ser\u00eda bueno que en Colombia nos esforz\u00e1ramos por crear una c\u00e1tedra obligatoria en donde se muestre el inmenso da\u00f1o que a lo largo de d\u00e9cadas le ha hecho el tr\u00e1fico de drogas a nuestra sociedad.Obviamente, no pienso en una c\u00e1tedra moralista ni moralizante en la que se se\u00f1alen las drogas y su consumo como el problema. Esa es una discusi\u00f3n bien distinta. Pero s\u00ed es urgente mostrar que el negocio del tr\u00e1fico ilegal est\u00e1 lejos de hacerle bien a un pa\u00eds, sobre todo cuando este ha impregnado la pol\u00edtica.Es m\u00e1s, propongo que no sea solo una c\u00e1tedra sobre el \u2018narco\u2019, sino tambi\u00e9n sobre la corrupci\u00f3n. Tambi\u00e9n es necesario mostrar a los ni\u00f1os y j\u00f3venes desde muy temprana edad que ha habido en la historia de nuestro pa\u00eds unos p\u00edcaros que se han dedicado a robar la plata de todos los colombianos. Es clave ense\u00f1ar a los estudiantes que quienes se han robado nuestros recursos son muchas veces los personajes perfumados que aparecen en la televisi\u00f3n. En fin, poco es el espacio para desarrollar la idea, pero tal vez valga la pena dar la discusi\u00f3n: \u00bfes necesario que en los colegios se hable de esos temas inc\u00f3modos para la sociedad pero definitivos en la construcci\u00f3n del pa\u00eds que hoy tenemos que vivir?#PreguntaSuelta: es en serio, \u00bfhasta cu\u00e1ndo va a ir el programa diario de televisi\u00f3n del presidente Duque? \u00bfNo se han dado cuenta de que hay momentos en que est\u00e1n rellenando porque s\u00ed?JUAN PABLO CALV\u00c1SEn Twitter: @JuanPabloCalvas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-pablo-calvas/la-catedra-que-falta-columna-de-juan-pablo-calvas-512472", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Odebrecht: salimos a deber", "contenido": " Existen los que nunca confiesan sus delitos. Por otro lado, est\u00e1n los que los admiten pero no piden perd\u00f3n y luego, en la escala del cinismo absoluto, est\u00e1n los que, adem\u00e1s de no arrepentirse por lo que hicieron, les exigen a sus v\u00edctimas que los reparen por los da\u00f1os causados y que les agradezcan por no haberles hecho nada peor. En esta \u00faltima categor\u00eda de caraduras se encuentran los corruptos de Odebrecht, y las v\u00edctimas somos todos los colombianos, que, adem\u00e1s de haber padecido un profundo menoscabo de la moralidad p\u00fablica por cuenta de la multinacional brasile\u00f1a, ahora tendremos que lidiar con dos procesos judiciales en los que posiblemente les salgamos a deber. El primero de ellos es el que tiene que ver con una demanda arbitral comercial. All\u00ed pretenden que el Estado les pague 2,2 billones de pesos por su afectaci\u00f3n como inversionistas en este convulsionado pa\u00eds.La otra pelea que nos quieren casar, y que anunciaron en una carta que le enviaron a la Agencia de Defensa Jur\u00eddica del Estado, es por la bicoca de 3,8 billones de pesos, alegando dizque la \u201cexpropiaci\u00f3n ilegal\u201d de sus intereses. Entre ambas demandas, los c\u00ednicos de Odebrecht suman en pretensiones contra nuestro pa\u00eds 6 billones de pesos, y aunque suene delirante, si no nos defendemos o nos defendemos mal, podr\u00edamos terminar clavados en estas instancias internacionales.Es obvio que en Odebrecht se sientan tranquilos sabiendo que pasa el tiempo y que en Colombia no conocemos buena parte sobre la verdad de c\u00f3mo permearon el Estado y facilitaron la \u00faltima reelecci\u00f3n de un presidente. C\u00f3mo no van a demandarnos si en nuestro terru\u00f1o pasaron cosas como que un 26 de julio de 2018, faltando poco para que se terminara su segundo mandato, Juan Manuel Santos contest\u00f3, mondo y lirondo, en una entrevista en el programa \u2018Hora 20\u2019, que Odebrecht deber\u00eda seguir trabajando en Colombia, una vez sus directivos pagaran sus condenas.No solo est\u00e1n frescos, sino que, adem\u00e1s, resultaron envalentonados pidi\u00e9ndonos a los colombianos que les ayudemos a reconstruir su capital desde nuestros saqueados bolsillos. La verdad es que de todos los pa\u00edses en los que hicieron lo que se les dio la gana, Colombia es el m\u00e1s afectado, con una indemnizaci\u00f3n que no llega. Mejor suerte corri\u00f3 Estados Unidos o Per\u00fa o Ecuador, en donde no solo hay juicios que alcanzaron a los m\u00e1s prominentes pol\u00edticos, sino, sobre todo, restituci\u00f3n efectiva de recursos.No nos queda otra que contrademandar, y as\u00ed lo ha anunciado el director de la agencia encargada de defender al pa\u00eds, Camilo G\u00f3mez, pero, aun ejerciendo nuestro leg\u00edtimo derecho de defensa frente a las vulneraciones causadas, ya habremos perdido algo, porque un pleito de esta naturaleza implica el desembolso en gastos de defensa de unos 2 millones de d\u00f3lares.Me pregunto si en vez de pagarlos nosotros, no ser\u00e1 mejor que les pidamos a los gobernantes de turno en cuyos mandatos se perfeccionaron las coimas y los sobornos que saquen de sus cuentas para apoyar a Colombia en estos litigios. \u00bfQu\u00e9 tal si por fin impulsamos la acci\u00f3n de repetici\u00f3n \u2013que se aplica en menos del 2 por ciento de los casos\u2013 y les trasladamos estos gastos a quienes cohonestaron por acci\u00f3n u omisi\u00f3n las piruetas de Odebrecht?Y que no se confundan: una cosa es que tengamos que proveer de seguridad jur\u00eddica a los inversionistas de buena fe y otra, muy distinta, que les salgamos a deber a los corruptos que se quedaron con contratos que, entre otras, hoy est\u00e1n a medias en su ejecuci\u00f3n y entrega.JOS\u00c9 MANUEL ACEVEDO M.En Twitter: @JoseMAcevedo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/odebrecht-salimos-a-deber-columna-de-jose-manuel-acevedo-512468", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "No a la imposici\u00f3n en el BID, s\u00ed a Chinchilla", "contenido": " Ahora que se avecina la elecci\u00f3n del nuevo director del Banco Interamericano de Desarrollo, vale la pena recordar que en el preciso momento de su fundaci\u00f3n en 1958, el presidente estadounidense Dwight D. Eisenhower formul\u00f3 uno de los principios rectores del organismo: \u201cPara que esta instituci\u00f3n tenga \u00e9xito, la funci\u00f3n de liderarla debe pertenecer a los pa\u00edses latinoamericanos\u201d. De entonces a la fecha, la venerable instituci\u00f3n ha sido dirigida por 4 ilustres economistas latinoamericanos. El primero fue el chileno Felipe Herrera, economista, banquero, profesor y ministro de Finanzas de su pa\u00eds; le siguieron en el puesto el mexicano Antonio Ortiz Mena, tambi\u00e9n economista y secretario de Hacienda de su pa\u00eds durante dos sexenios; el uruguayo Enrique Iglesias, quien fue presidente del Banco Central de Uruguay, director del Cide, ministro de Relaciones Exteriores y director ejecutivo de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, fue el tercero, y el colombiano Luis Alberto Moreno, el cuarto. En 2005, Moreno fue elegido presidente del BID y reelegido dos veces. Anteriormente fue embajador de Colombia ante Estados Unidos, ministro de Desarrollo Econ\u00f3mico y presidente del Instituto de Fomento Industrial de Colombia.En Am\u00e9rica Latina, el BID goza de enorme prestigio porque en sus 60 a\u00f1os de existencia ha jugado un papel vital en la regi\u00f3n, financiando proyectos de infraestructura, salud, educaci\u00f3n, seguridad, desarrollo econ\u00f3mico y medio ambiente. A pesar de que la segunda posici\u00f3n en la direcci\u00f3n del banco siempre ha estado ocupada por un estadounidense, la instituci\u00f3n es pr\u00e1cticamente desconocida en Estados Unidos. Por otro lado, en otra de las grandes instituciones bancarias internacionales con sede en Washington, el presidente del Banco Mundial siempre ha sido un estadounidense.Ahora, el presidente Donald Trump ha anunciado su intenci\u00f3n de romper con la tradici\u00f3n proponiendo la candidatura del estadounidense Mauricio Claver-Carone, un competente abogado empleado de la Casa Blanca, m\u00e1s reconocido por la rigidez de su postura ideol\u00f3gica que por su apertura al multilateralismo que ha caracterizado la funci\u00f3n del BID.La desafortunada intervenci\u00f3n del presidente de Estados Unidos ha provocado una en\u00e9rgica reacci\u00f3n de cinco expresidentes de la regi\u00f3n: el colombiano Juan Manuel Santos, el brasile\u00f1o Fernando Henrique Cardoso, el chileno Ricardo Lagos, el uruguayo Julio Mar\u00eda Sanguinetti y el mexicano Ernesto Zedillo, instando al estadounidense a que respete el principio fundacional de la instituci\u00f3n de tener a un latinoamericano al mando de la instituci\u00f3n.En su reclamo, los expresidentes aluden a la norma no escrita, pero respetada desde su origen, de que el Banco tendr\u00eda su sede en Washington y a un latinoamericano como su director. Tambi\u00e9n objetan que el perfil del candidato marca \u201cun quiebre con obvias derivaciones pol\u00edticas\u201d en el quehacer apol\u00edtico del Banco.Aunque la situaci\u00f3n de emergencia obligada por la pandemia del coronavirus ha retrasado un poco las campa\u00f1as de los aspirantes a suceder a Moreno, ya han empezado a sonar nombres de candidatos latinoamericanos al puesto.De entre ellos, la candidatura de Laura Chinchilla, expresidenta de Costa Rica, exvicepresidenta, ministra de Justicia, es, para m\u00ed, la mejor opci\u00f3n para asumir el cargo. Desde mi punto de vista, la experiencia de Chinchilla como jefa del Ejecutivo de su pa\u00eds, su compromiso con la democracia, su apertura ideol\u00f3gica y su apego al multilateralismo la hacen la mejor candidata al puesto.Por otro lado, me regocija profundamente la idea de que finalmente, despu\u00e9s de 60 a\u00f1os de predominio masculino, una mujer ascienda, por sus m\u00e9ritos, al cargo de directora del Banco Interamericano de Desarrollo.SERGIO MU\u00d1OZ BATA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/no-a-la-imposicion-en-el-bid-si-a-chinchilla-columna-de-sergio-munoz-bata-512470", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Ley de Regiones: un aniversario auspicioso", "contenido": " Al cumplirse su primer a\u00f1o de vigencia, la Ley de Regiones \u2013sancionada por el presidente Iv\u00e1n Duque el 29 de junio de 2019\u2013 les ha aportado a los departamentos una nueva visi\u00f3n para su desarrollo sustentada en los principios de descentralizaci\u00f3n y autonom\u00eda y basada en opciones tangibles para su fortalecimiento financiero y administrativo.A su amparo y en el curso de su proceso de reglamentaci\u00f3n se han ido consolidando proyectos fundamentales para el aumento en la transferencia de recursos fiscales y funciones para que las entidades territoriales tengan mayor capacidad administrativa. Tambi\u00e9n, para sacar mayor provecho a las econom\u00edas de escala que se originan en buena medida en exitosos modelos asociativos como los que hoy encarnan las Regiones Administrativas y de Planificaci\u00f3n (RAP). Los avances obtenidos son m\u00e1s que significativos: hoy, el 70 por ciento de los territorios pertenecen a una alguna de las siete RAP ya conformadas o en proceso de obtener su \u201ccarta de naturaleza\u201d. Ya contamos con las RAP Eje Cafetero, Pac\u00edfico, Caribe, Amazonia y Central y pr\u00f3ximamente cobrar\u00e1n vida administrativa la de los Llanos, la de los Santanderes y la RAP de la Fraternidad, que comprender\u00e1 los territorios de Antioquia, C\u00f3rdoba y Sucre.As\u00ed, organizados en ligas para la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica y las buenas pr\u00e1cticas de gobierno, los departamentos han ido cobrando mayor vigor para presentar proyectos de impacto nacional, como lo prev\u00e9 la ley, para gestionar recursos de cooperaci\u00f3n internacional y para acudir a nuevas fuentes de financiamiento tales como las organizaciones de cooperaci\u00f3n multilateral.Estos avances han incidido favorablemente en su reglamentaci\u00f3n, que ya ha servido para estructurar la figura del Plan Estrat\u00e9gico Regional y para avanzar en las normas que le dar\u00e1n sustento a la declaraci\u00f3n de hechos regionales, como la futura creaci\u00f3n de las Regiones Entidades Territoriales (RET), el punto m\u00e1s alto de los procesos de integraci\u00f3n territorial.Con algunos trastornos transitorios generados por la pandemia, la reglamentaci\u00f3n ha resultado un ejercicio arduo pero fruct\u00edfero que compromete los esfuerzos del Gobierno\u00a0Nacional y de los gobiernos regionales, representados por la Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos.Muy pronto, en los nuevos escenarios que abre la Misi\u00f3n de Descentralizaci\u00f3n, las entidades territoriales podr\u00e1n abogar por mejores condiciones fiscales y nuevas alternativas tributarias que no est\u00e9n afectadas por la volatilidad actual ni basadas exclusivamente en lo recaudado por concepto de vicios y los juegos de suerte y azar.Tambi\u00e9n all\u00ed ser\u00e1n actores protag\u00f3nicos de la transformaci\u00f3n del Sistema General de Participaciones y del Sistema General de Regal\u00edas, as\u00ed como de la construcci\u00f3n del C\u00f3digo de R\u00e9gimen Departamental, que hacen parte de un valioso conjunto de instrumentos para fortalecer competencias, ganar en desempe\u00f1o y en autonom\u00eda, desarrollo equitativo y crecimiento econ\u00f3mico sostenido.La progresividad anunciada en la Constituci\u00f3n para el Sistema General de Participaciones cobrar\u00e1 as\u00ed una nueva din\u00e1mica y los departamentos tendr\u00e1n real injerencia en la administraci\u00f3n y el manejo de las regal\u00edas.En el \u00e1mbito de las mismas opciones concretas abiertas por la Ley de Regiones, el C\u00f3digo de R\u00e9gimen Departamental, que a la fecha es obsoleto, traer\u00e1 consigo nuevos elementos pol\u00edticos, administrativos y jur\u00eddicos para que los gobernadores tengan un mayor margen de maniobra en la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que beneficien la calidad de vida en sus territorios.Habr\u00e1 tambi\u00e9n m\u00e1s acceso a mayores fuentes de recursos y se ampliar\u00e1 la gama de alternativas de financiaci\u00f3n, a trav\u00e9s de pactos territoriales y convenios interadministrativos, por ejemplo.Con mayor capacidad administrativa, las entidades territoriales podr\u00e1n promover el enfoque regional necesario en todos los instrumentos de planificaci\u00f3n: en el propio Plan Nacional de Desarrollo y en los Planes de Ordenamiento Territorial y los Planes de Ordenamiento Departamental.En medio de una crisis generada por los efectos de la pandemia, la reglamentaci\u00f3n ha rendido r\u00e9ditos importantes. All\u00ed la Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos ha defendido el cumplimiento del principio constitucional seg\u00fan el cual, a mayor designaci\u00f3n de competencias, mayor proporcionalidad de recursos.Pr\u00f3ximamente convocaremos a un foro para celebrar el primer aniversario de la ley y evaluar sus resultados.CARLOS CAMARGO ASS\u00cdSDirector Ejecutivo de la Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-camargo-assis-1/ley-de-regiones-un-aniversario-auspicioso-columna-de-carlos-camargo-assis-512408", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/aun-no-llegamos-al-pico-caricatura-de-matador-512486", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/iran-emite-orden-de-captura-caricatura-de-mil-512484", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/mecanica-nacional-caricatura-de-guerreros-512488", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Lina Tejeiro confiesa que ha sido 't\u00f3xica' en sus relaciones amorosas", "contenido": " La actriz colombiana Lina Tejeiro fue entrevistada por la presentadora Alejandra Azc\u00e1rate. El encuentro virtual se hizo a trav\u00e9s de una transmisi\u00f3n 'en vivo' para la casa cultural 'La Morada'.En la conversaci\u00f3n, adem\u00e1s de hablar sobre su papel activo en las redes sociales, la tambi\u00e9n modelo revel\u00f3 algunos detalles sobre sus relaciones amorosas, sobre todo la que tuvo con el cantante Andy Rivera.  A lo largo de su charla, la actriz habl\u00f3 sobre las causas que afectaron su intento de reconciliaci\u00f3n con Rivera y se\u00f1al\u00f3 que lamenta no haberse dado un tiempo para ella antes de iniciar otra relaci\u00f3n.\u201cLo que vivimos en su momento fue muy bonito. Pero me arrepiento de no haber pensado en fr\u00edo y no haberme tomado el tiempo necesario para sanar y poder disfrutar de otra relaci\u00f3n\u201d, mencion\u00f3 Tejeiro, haciendo referencia a su corto noviazgo con el empresario Norman Capuozzo. (Lea tambi\u00e9n: Daniella \u00c1lvarez les muestra a sus seguidores c\u00f3mo da ahora sus pasos). La modelo tambi\u00e9n explic\u00f3 que, a pesar de todos sus intentos por contactar con \u00e9l, tiene la certeza de que su historia de amor con el cantante de m\u00fasica urbana ha llegado a su fin, pues \u201cseguramente se aburri\u00f3, seguramente soy muy t\u00f3xica\u201d.\u201cYa he gastado todos los recursos. Ya lo he llamado, le he escrito por Instagram, Twitter , Facebook, Snapchat. He usado todas las aplicaciones para comunicarme con \u00e9l y no hay respuesta\u201d, dijo.  En esa misma l\u00ednea, Tejeiro aclar\u00f3 que, en su momento, la pareja busc\u00f3 darle una nueva oportunidad a la relaci\u00f3n. Sin embargo, con la llegada del aislamiento preventivo a ra\u00edz del nuevo coronavirus y las constantes cr\u00edticas en redes sociales, el proceso se hizo cada m\u00e1s dif\u00edcil. \u201cSiempre est\u00e1n presentes los fantasmas de la desconfianza y a eso hay que sumarle que la distancia empez\u00f3 a hacer de las suyas y empezamos a discutir\u201d, coment\u00f3. Por \u00faltimo, relat\u00f3 que se siente c\u00f3moda con su solter\u00eda y que entiende que  Rivera necesita espacio y tiempo para sanar. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n, vea el video de la entrevista aqu\u00ed). Esa primera charla fue el pasado 26 de junio y, al otro d\u00eda, retomaron la conversaci\u00f3n en otro 'live' realizado desde el perfil de Instagram de Azc\u00e1rate. En la transmisi\u00f3n, la actriz habl\u00f3 sobre lo intensa que pudo llegar a ser en sus noviazgos anteriores. Tejeiro mencion\u00f3 que en un inicio a ella le gustaba saber d\u00f3nde estaban sus novios, los persegu\u00eda y les escrib\u00eda todo el tiempo, destacando que \u201ca mi el FBI me queda chiquito\u201d.A\u00f1adi\u00f3 que, para descubrir si su pareja le era infiel, se dirig\u00eda a establecimientos para que le leyeran las manos o las hojas de t\u00e9, adem\u00e1s de crear perfiles falsos para enviar mensajes.  (Le puede interesar: Stephanie Cayo: de 'El secretario' a alternar con Mel Gibson). Record\u00f3 tambi\u00e9n que hace unos a\u00f1os le era m\u00e1s dif\u00edcil superar un rompimiento y destac\u00f3 el fin de su relaci\u00f3n con el actor Sebasti\u00e1n Vega, con quien inici\u00f3 un noviazgo cuando ten\u00eda 16 a\u00f1os. \u201cMe fui a vivir con \u00e9l y cuando terminamos me dio una tusa tan brava que viaj\u00e9 a Argentina para olvidarlo\u201d, dijo. Finalmente, Tejeiro comparti\u00f3 con los usuarios detalles sobre su relaci\u00f3n con el empresario Norman Capuozzo, se\u00f1alando que, a pesar de vivir una linda experiencia junto a \u00e9l, su historia de amor finaliz\u00f3 porque las cosas iban demasiado r\u00e1pido. (Lea tambi\u00e9n: Shakira, J Balvin y otros piden tratamiento igualitario de covid). Lina Tejeiro y Andy Rivera se convirtieron en una de las parejas m\u00e1s famosas de la far\u00e1ndula colombiana en los \u00faltimos a\u00f1os. En el 2014, hicieron p\u00fablico su noviazgo ante sus seguidores y los medios.En varias ocasiones, la actriz ha aclarado que su ruptura, la cual se dio en el 2018 y que ha sido muy comentada en redes sociales,\u00a0 fue a causa de diferencias que surgieron entre ellos.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/lina-tejeiro-dijo-que-ha-sido-toxica-en-sus-relaciones-amorosas-512650", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coca-Cola, Unilever y las empresas que retiraron su pauta de redes", "contenido": " Una p\u00e9rdida de valor en el mercado de 56.000 millones de d\u00f3lares, tras una ca\u00edda del 8,3 % en las acciones de Facebook, y el retiro del gasto en la pauta digital segmentada por parte de varios gigantes industriales son apenas la punta del iceberg de las exigencias que se les hacen a las redes sociales y su forma de enfrentar el contenido nocivo.Durante el fin de semana, compa\u00f1\u00edas como Coca-Cola, Starbucks y Diageo anunciaron suspensiones de m\u00e1s de 30 d\u00edas en su inversi\u00f3n en la publicidad segmentada. El primero en revelar su decisi\u00f3n fue el gigante Unilever, due\u00f1o de marcas como Dove, Axe, Lipton o Sedal, que dijo que ya no pagar\u00e1 a Facebook y Twitter por anuncios en EE. UU. durante el resto del 2020. Con una reducci\u00f3n del patrimonio neto en m\u00e1s de 7.000 millones de d\u00f3lares, la respuesta de Mark Zuckerberg fue veloz. El fundador de Facebook y due\u00f1o tambi\u00e9n de Instagram y WhatsApp dijo que la red etiquetar\u00eda todas las publicaciones relacionadas con votaciones con un enlace que alienta a los usuarios a visitar su nuevo centro de informaci\u00f3n electoral y ampli\u00f3 su definici\u00f3n de discurso de odio prohibido para publicidad.Seg\u00fan un comunicado de la red, para \u201cmantener a nuestra comunidad a salvo invertimos miles de millones de d\u00f3lares cada a\u00f1o y trabajamos de manera regular con expertos externos para revisar y actualizar nuestras pol\u00edticas\u201d. As\u00ed mismo dijo: \u201cLas inversiones que hemos realizado en inteligencia artificial nos permite identificar 90 % del contenido con discurso de odio antes de que los usuarios lo reporten\u201d. Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 grandes empresas se han sumado al boicot a Facebook?Pero grupos c\u00edvicos como Color of Change y la Liga Antidifamaci\u00f3n han exhortado a los anunciantes, con la campa\u00f1a #stophateforprofit, a que dejen de gastar en la plataforma para presionar m\u00e1s acciones concretas contra las publicaciones que glorifican la violencia, dividen y desinforman al p\u00fablico.  Analistas prev\u00e9n que la lista de retiros aumente. Seg\u00fan Bloomberg, entre los que est\u00e1n replanteando el gasto figuran Starbucks (que anunci\u00f3 su decisi\u00f3n el domingo), Honda, Hersheys, General Motors, PepsiCo y Verizon Communications. Aunque no es la primera vez que las marcas piden mayores resultados, EE. UU. vive un momento electoral polarizado y est\u00e1 pasando por un intenso ciclo de protestas contra el racismo y la discriminaci\u00f3n, incluyendo las demandas de los grupos LGBTI+, que celebraron el mes del Orgullo en junio. Mientras que la decisi\u00f3n aislada de pocas compa\u00f1\u00edas no significar\u00eda un riesgo para el crecimiento de Facebook, que gener\u00f3 17.700 millones en ingresos en el \u00faltimo trimestre, un movimiento de presi\u00f3n unido puede generar que m\u00e1s marcas, de sus 8 millones de anunciantes, se alineen. As\u00ed mismo, se esperan reducciones significativas en el gasto por efectos de la pandemia. Seg\u00fan Bradley Gastwirth, analista de Wedbush Securities, \u201cdada la cantidad de ruido generado, esto tendr\u00e1 un impacto significativo en el negocio de Facebook, que debe abordar el problema de manera r\u00e1pida y efectiva para evitar que se salga de control\u201d. Parte de la discusi\u00f3n se centra en que las publicaciones con m\u00e1s interacciones son m\u00e1s visibles. De manera indirecta, el algoritmo de Facebook termina beneficiando tambi\u00e9n a aquellas piezas que provocan m\u00e1s discusi\u00f3n y debate y pueden situarse en l\u00edneas difusas entre la libertad de expresi\u00f3n y los derechos humanos. Aunque la junta de supervisi\u00f3n externa de Facebook lleva m\u00e1s de un a\u00f1o y medio en avances, el organismo, compuesto por expertos independientes, que podr\u00eda ayudar a la red a adoptar nuevas pol\u00edticas, a\u00fan no est\u00e1 moderando casos de contenido.Lea tambi\u00e9n:\u00a0La tit\u00e1nica labor de la colombiana que supervisa a FacebookPor otra parte, las redes tambi\u00e9n se enfrentan a las quejas y reclamos de defensores de la libertad de expresi\u00f3n y partidarios de Donald Trump que acusan a Facebook y Twitter de censurar el discurso pol\u00edtico y suprimir las voces conservadoras. Mientras que Twitter ha dicho que el discurso violatorio ser\u00e1 dado de baja sin importar de qui\u00e9n provenga, Facebook ha sido m\u00e1s reticente a poner l\u00edmites, en particular a las controvertidas publicaciones del presidente de los Estados Unidos, diciendo que no quiere que la red sea un \u00e1rbitro de la verdad. Como lo plantea Mark Shmulik, de Bernstein Securities, el entorno \u201chace muy visible qui\u00e9n participa y qui\u00e9n no en el boicot. El silencio puede equivaler a ser c\u00f3mplice\u201d. En ese sentido, la experta Jeannette Torres, consultora en endomarketing y reputaci\u00f3n corporativa, cree que el boicot evolucionar\u00e1 hacia una norma. \u201cLa decisi\u00f3n es un claro mensaje que le env\u00edan a Facebook marcas de cientos de a\u00f1os de tradici\u00f3n que son mucho m\u00e1s que las redes y que seguir\u00e1n buscando formas de conectar con sus comunidades y clientes sin ellas\u201d, se\u00f1ala, mientras explica que las marcas han usado estos canales para generar audiencias, comunicarse y conversar con los usuarios. Por ello, plantea que \u201cla gente sigue sin perdonarle los problemas reputacionales de Facebook y \u00e1nimo transaccional de sus l\u00edderes\u201d. Para la consultora, estas acciones evidencian la \u201cfragilidad de todos, individuos, marcas y organizaciones, frente al manejo no transparente que tienen estas plataformas. Las empresas est\u00e1n sopesando si vale la pena correr el riesgo\u201d. LINDA PATI\u00d1O*\u00a0REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOSEn Twitter:\u00a0@Lindapatcar* Con informaci\u00f3n de agencias.", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/facebook-porque-empresas-estan-retirando-sus-anuncios-de-la-red-social-512404", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Tundama: el guerrero muisca que fren\u00f3 la conquista espa\u00f1ola", "contenido": " Una pel\u00edcula en animaci\u00f3n, producida con t\u00e9cnica tridimensional e inspirada en la vida de un h\u00e9roe milenario que se enfrent\u00f3 a los colonizadores para evitar su expansi\u00f3n. No es un relato sobre Shaka Zul\u00fa, en \u00c1frica, o de William Wallace, en Irlanda: se trata de una historia acerca de un l\u00edder colombiano, que estuvo al frente de la resistencia muisca en contra de los espa\u00f1oles: el cacique Tundama, protagonista de la producci\u00f3n con la que se inaugurar\u00e1n varios autocines del pa\u00eds a mediados de julio.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Bogot\u00e1 no ser\u00e1 la \u00fanica ciudad del pa\u00eds en estrenar autocine) \u201cPasaron a\u00f1os mientras encontramos una t\u00e9cnica adecuada y refinamos el estilo de animaci\u00f3n \u2013comenta Edison Yaya, codirector del filme junto con su hermano Diego\u2013. La investigaci\u00f3n fue ardua porque hab\u00eda muy poco sobre Tundama, que s\u00ed figuraba como un h\u00e9roe, un hombre valiente, pero no se ahondaba en su historia. Sentimos que necesitaba un homenaje y eso nos motiv\u00f3 a hacer la pel\u00edcula\u201d.Tundama fue el cacique guerrero que encabez\u00f3 un ej\u00e9rcito de 10.000 hombres en las batallas contra los oficiales de Gonzalo Jim\u00e9nez de Quesada, marcando la diferencia en una comunidad conocida por ser pac\u00edfica y que no ofreci\u00f3 mayor oposici\u00f3n a los espa\u00f1oles, en el siglo XVI, cuando conquistaron el altiplano cundiboyacense. Este relato lleg\u00f3 a las vidas de los hermanos Yaya luego de que dirigieran un corto en 3D, titulado 'El \u00faltimo zaque'. \u201cCuando nos decidimos a hacer la pel\u00edcula nos encontramos con un problema grande: la financiaci\u00f3n, y fue el tema por el que nos tom\u00f3 mucho tiempo. La animaci\u00f3n en 3D en Colombia est\u00e1 despertando desde hace un tiempo, pero para los inversionistas es algo muy arriesgado apostarles a estas iniciativas\u201d, cuenta Edison.Su opci\u00f3n fue seguir trabajando en su empresa DAGAmedia, que produce cortos y comerciales en animaci\u00f3n, para poder reinvertir las ganancias en 'Tundama'. \u201cTambi\u00e9n aplicamos a cuanta convocatoria hubo, y aunque no obtuvimos nada, aprendimos de estos procesos\u201d, cuenta.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alejandro Arango, el cerebro de Mowies, la plataforma de los creadores) La pel\u00edcula est\u00e1 narrada en lengua muisca, con la ayuda y asesor\u00eda de un investigador que se encarg\u00f3 de la traducci\u00f3n del guion. Para los hermanos Yaya \u201ces motivo de orgullo que podamos escuchar nuestra primera lengua, que fue prohibida a partir del siglo XVIII\u201d.Al mejor estilo de pel\u00edculas de acci\u00f3n como 'Apocalypto' o 'Coraz\u00f3n valiente', que marcaron la \u00e9pica de grandes guerreros, Tundama aspira a ocupar un lugar relevante en este apartado en la gran pantalla. \u201cQueremos que la vean en familia, que los ni\u00f1os desarrollen un sentido de pertenencia y que sintamos orgullo de nuestro pasado y de esa historia que no nos han contado\u201d, comenta Edison.Con la participaci\u00f3n de un equipo de 75 personas, la realizaci\u00f3n de 'Tundama' se tard\u00f3 seis a\u00f1os. Para modelar los personajes y mantener los rasgos cl\u00e1sicos de la comunidad muisca, se hicieron estudios fotogr\u00e1ficos en los que combinaron los rostros de los ind\u00edgenas con personas que hoy conservan esas caracter\u00edsticas f\u00edsicas. El otro reto fue recrear los lugares y animales emblem\u00e1ticos del altiplano cundiboyacense: el p\u00e1ramo, el frailej\u00f3n, las lagunas, los bosques nativos,  el puma y el venado cola blanca. \u201cNos sentimos muy orgullosos de presentarlos en nuestra pel\u00edcula\u201d, comenta el director.\u00a0(En otras noticias:\u00a0La serie de Netflix \u2018Dark\u2019 se despide con m\u00e1s oscuridad y complejidad) Se espera que luego de su paso por las pantallas de los autocinemas, 'Tundama' se exhiba en  la academia, museos, regiones y buscar\u00e1 explorar el mercado internacional, para lo cual ya fue  subtitulada en ingl\u00e9s. \u201c 'Tundama' es entretenimiento, pero tiene un alto componente cultural que lleva a la gente a pensar en sus ra\u00edces, a como pudo haber sido esa historia. La pel\u00edcula nos habla del amor por la naturaleza y la conexi\u00f3n ancestral que existe, el amor por la familia, su importancia, y c\u00f3mo debemos afrontar los problemas y la adversidad\u201d, comenta Yaya. SOF\u00cdA G\u00d3MEZ G.Cultura\u200bEn Twitter: @s0f1c1ta", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/tundama-pelicula-animada-colombiana-que-inaugurara-los-autocines-512256", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los Triana, el equipo detr\u00e1s de Dramax y su trabajo de creaci\u00f3n", "contenido": " Desde que una idea llega a la mesa de trabajo de Dramax, la empresa de cine, teatro y televisi\u00f3n de Jorge Al\u00ed Triana y sus hijos Rodrigo y Ver\u00f3nica, pueden pasar, mal contados, dos a\u00f1os para que sea realidad.Este equipo sabe que as\u00ed son los tiempos y que el trabajo tiene mucho de hablar, conversar, revisar, ver, volver a ver, vender, analizar, determinar c\u00f3mo contar una historia e, incluso, grab\u00e1ndola (para el caso de cine y TV), hacer ajustes en el camino.Y un nuevo \u2018hijo\u2019 de Dramax ya naci\u00f3 y se lanza el primero de julio. Se llama 'Verdad oculta' y es un seriado que emitir\u00e1 RCN a las 10 p. m., el octavo para televisi\u00f3n de la productora. De esta casa, que naci\u00f3 hace 10 a\u00f1os, han salido proyectos televisivos como 'Comando \u00c9lite', 'La luz de mis ojos', 'Todo es prestao', 'Desconectados', 'C\u00f3rdova, un general llamado Arrojo'; 'Esa inolvidable primera vez' y 'Reportera X'. Para teatro, 'Pantale\u00f3n y las visitadoras', 'As\u00ed que pasen 100 a\u00f1os' y 'El coronel no tiene quien le escriba', y para cine, 'Cuando Colombia se volvi\u00f3 Macondo' (disponible en RTVC Play) y 'Todos se van', adaptaci\u00f3n de la novela de la cubana Wendy Guerra.En este compendio de trabajo, Ver\u00f3nica Triana tiene a su cargo los libretos. Y con Pedro Miguel Rozo, Gerardo Pinz\u00f3n, Javier Giraldo, Oliver \u00c9lder y Karen Rodr\u00edguez tuvo los de 'Verdad oculta'. (Lea tambi\u00e9n: Alejandro Palacio se reencuentra con su personaje de Rafael Orozco)Basado en 'Una verdad oscura' de Germ\u00e1n Castro Caycedo, Ver\u00f3nica Triana cuenta que luego de leer el libro, el equipo de libretistas inici\u00f3 el trabajo de escribir el guion. El texto de Castro Caycedo cuenta la historia de c\u00f3mo la Polic\u00eda atrap\u00f3 a un buen n\u00famero de miembros del clan del Golfo, entre otros. En la adaptaci\u00f3n, decidieron que fuera una mujer el hilo conductor, \u201ccon el personaje de ficci\u00f3n de la coronel Diana Manrique (Ver\u00f3nica Orozco), a quien le dan la misi\u00f3n desarticular un clan delictivo. Ella est\u00e1 a punto de cumplir 40 a\u00f1os y su esposo le reclama tiempo y tener un hijo. De este modo, mostramos el conflicto de hoy de muchas mujeres que deben hacer un balance y lo pusimos en un grupo, como es la Polic\u00eda, en la que todos sus integrantes arriesgan la vida a cada momento, viven mucha veces lejos de sus familias y deben guardar silencio sobre sus casos\u201d, dice. Graduada en Literatura, Ver\u00f3nica recuerda que su primer contacto con el mundo audiovisual fue durante la grabaci\u00f3n de la pel\u00edcula 'Bol\u00edvar soy yo', en el 2002, que su padre dirigi\u00f3.\u201cYo estaba en la universidad y \u00e9l me dijo que si quer\u00eda ir al set, pues siempre me ha interesado mucho el cine. Me sent\u00e9 a su lado y lo ayud\u00e9 grabando las escenas y moviendo cables\u201d. Desde ese momento ha trabajado en varias adaptaciones para teatro, como 'El coronel no tiene quien le escriba' (que esperan lanzar pronto en Colombia), 'Do\u00f1a Flor y sus dos maridos', 'La fiesta del Chivo', as\u00ed como en la producci\u00f3n de TV 'Comando \u00c9lite'. \u201cNuestro objetivo siempre ha sido que la productora resalte el talento creativo y cuente esas historias que nos interesan, con las que nos conectamos\u201d, dice.(Le puede interesar: Vea el trailer del documental de Netflix sobre Walter Mercado)Por su parte, Jorge Al\u00ed Triana lleva medio siglo en el cine, el teatro y la televisi\u00f3n. Su nombre es un sello en los medios nacionales y siempre sorprende por su capacidad de trabajo. De hecho, cuenta: \"En esta pandemia no he parado. Seguimos trabajando, escribiendo, presentando proyectos a plataformas y canales\u201d.Afirma, eso s\u00ed, que quiz\u00e1 por ser de otra generaci\u00f3n le ha dado duro tener reuniones por plataformas. \u201cA m\u00ed me gusta el contacto, mirar a los ojos, pero esto es lo que tenemos y aqu\u00ed seguimos\u201d, dice. Los caminos y los trabajos de cada Triana, as\u00ed como del equipo que los acompa\u00f1a, est\u00e1n definidos. Rodrigo Triana, por ejemplo, siempre ha sido el hombre de la c\u00e1mara, la imagen y la direcci\u00f3n, pero tambi\u00e9n es actor y no pierde oportunidad de hacer un personaje, muchas veces de extra, que resultado incluso divertido en muchas ocasiones.(Lea adem\u00e1s: Santiago Rivas vuelve a la TV a poner sus \u2018Puntos capitales\u2019) En 'Verdad oculta' se dividieron las escenas y los equipos y termin\u00f3 dirigiendo a su padre en lo que Jorge Al\u00ed define, con humor, \u201ccomo un figurante, el de presidente de Colombia, que no hab\u00eda qui\u00e9n hiciera y yo estaba desocupado\u201d.Los Triana y el equipo que hace parte de Dramax saben que est\u00e1n por buen camino porque cuentan historias con sello propio y cercan\u00eda.Y a la cabeza, un pionero en muchos escenarios: Jorge Al\u00ed Triana, que viene dando pasos firmes desde el Teatro Popular de Bogot\u00e1, del que fue creador, un hombre que dice que es feliz con lo que hace. \u201cPara qu\u00e9 parar si es tan divertido este oficio. Uno desde ni\u00f1o juega a cosas: a ser m\u00e9dico, a los vaqueros, al pap\u00e1 y la mam\u00e1... Este es un oficio maravilloso, divertido, un privilegio que le agradezco a la vida, un trabajo colectivo en el que hay muchas disciplinas. Entonces, realmente, para qu\u00e9 parar\u201d. 'Verdad oculta', desde el primero de julio y de lunes a viernes por el Canal RCN, a las 10 p. m.\u00a0OLGA LUC\u00cdA MART\u00cdNEZEL TIEMPOolgmar@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/jorge-ali-triana-sus-hijos-estrenan-la-serie-verdad-oculta-por-rcn-512362", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Desde Portugal llega la poes\u00eda de Ana Lu\u00edsa Amaral", "contenido": " Ana Lu\u00edsa Amaral (1956) es una de las voces m\u00e1s representativas de la lengua portuguesa. Creci\u00f3 en la dictadura de Salazar y su educaci\u00f3n fue en un colegio de monjas. Ah\u00ed recibi\u00f3 una de sus primeras ense\u00f1anzas: \u201cUna mujer debe aprender a bien, porque si no, su esposo la deja\u201d. Hoy valora la libertad y cree en la lucha feminista.A lo largo de su carrera, la poeta lusa ha publicado m\u00e1s de treinta libros en distintos g\u00e9neros: poes\u00eda, literatura infantil y teatro; adem\u00e1s es reconocida por sus traducciones de Emily Dickinson, William Shakespeare y John Updike. Su m\u00e1s reciente publicaci\u00f3n, 'Qu\u00e9 hay en un nombre', que sale en el pa\u00eds, re\u00fane una muestra representativa de su po\u00e9tica, conformada por diecis\u00e9is libros, que abarca desde el primero, 'Se\u00f1ora m\u00eda de qu\u00e9' (1990), hasta el m\u00e1s reciente, '\u00c1gora' (2019).La selecci\u00f3n de los poemas y la traducci\u00f3n estuvo a cargo de Pedro Rapoula, mientras que las ilustraciones fueron realizadas por la bogotana Manuela Guzm\u00e1n. Vale destacar que la mayor\u00eda los poemas son in\u00e9ditos en espa\u00f1ol. (Lea tambi\u00e9n: Libros para que los ni\u00f1os de todas las edades lean en cuarentena)Si bien entre sus influencias literarias est\u00e1 la tradici\u00f3n inglesa y norteamericana, adem\u00e1s de los grandes referentes de la poes\u00eda lusa (Pessoa y Cam\u00f5es), desde que Amaral se encontr\u00f3 con la voz de Dickinson su vida tuvo una revelaci\u00f3n. Le ocurri\u00f3 en un momento muy dif\u00edcil de su vida. Y como ella ha comentado, concibe la escritura a partir del verso de la autora estadounidense: \u201cI dwell in possibility\u201d (\u201cHabito la posibilidad\u201d). Es as\u00ed que Amaral vive habitando en la poes\u00eda. Un poema que resume esta idea es Psicoan\u00e1lisis de la escritura:\"Aunque hable de sol y monta\u00f1as, aunque cante los peque\u00f1os espacios o las grandes verdades, todo el poema habla de aquel que sobre \u00e9l escribe Cuando las huellas de s\u00ed mismo parecen excluirse de las palabras, aun as\u00ed, es a s\u00ed mismo que se describeal escribirse en el texto que es escisi\u00f3n de s\u00ed Todo el poema es un estado de pasi\u00f3n cortejando el reflejo del que lo cre\u00f3 Todo el poema habla de aquel que sobre \u00e9l escribe y as\u00ed se ama de manera desmedida, en la medida del verso en que se contempla y en v\u00e9rtigo se ahoga.\" Este es, de alguna manera, un 'ars poetica' del oficio que representa para Amaral un acto intimista y confesional que pasa primero por el cuerpo, es decir que se siente y se vive f\u00edsicamente, antes de pasar por el intelecto.A lo largo de la lectura po\u00e9tica de 'Qu\u00e9 hay en un nombre', el lector descubrir\u00e1 que Amaral ahonda en la memoria, la soledad, el amor, la maternidad y la vida cotidiana: \u201cLa pintura muy blanca, el olor / de lo nuevo, aqu\u00ed, en este caf\u00e9 / me corrigen la memoria: / que cocinabas tan mal, el desorden / en tantos rincones, los nombres que creabas / para llamar a las cosas / otra cosa\u201d. Tambi\u00e9n su poes\u00eda transita en otros t\u00f3picos como el hist\u00f3rico, desde una mirada \u00edntima de la historia europea, occidental y la de su patria Portugal, contenidos en 'Oscuro' (2014), y religiosos o b\u00edblicos, que est\u00e1n en '\u00c1gora' (2019), donde poetiza sobre las figuras femeninas de Salom\u00e9 y Lot.(Le puede interesar: Siberia: un lugar fantasmal en Cundinamarca en clave novelada)De ah\u00ed que gran parte de la cr\u00edtica considere la obra de Amaral como una poes\u00eda filos\u00f3fica compar\u00e1ndola con la poeta polaca Wislawa Szymborska. Una poes\u00eda filos\u00f3fica cuyo camino es buscar la verdad de la existencia: \u201c\u00bfD\u00f3nde cabe la alegr\u00eda recordada / frente al incendio que vi anoche?\u201d. Qu\u00e9 'hay en un nombre' es el sexto t\u00edtulo del sello independiente colombiano Ediciones Vestigio, que busca divulgar la poes\u00eda portuguesa a trav\u00e9s de su traducci\u00f3n al espa\u00f1ol y presentaci\u00f3n en una edici\u00f3n biling\u00fce. La colecci\u00f3n la dirige el acad\u00e9mico Jer\u00f3nimo Pizarro.\u00a0Hasta la fecha han publicado a los poetas In\u00e9s Fonseca Santos, Jos\u00e9 Lu\u00edz Tavares, Mar\u00eda do Ros\u00e1rio Pedreida, Raquel Nobre Guerra y Golgona Anghel.DULCE MAR\u00cdA RAMOS*ESPECIAL PARA EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@dulcemramosr\u00a0* Periodista literaria hispano-venezolana", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ana-luisa-amaral-presenta-en-colombia-su-libro-que-hay-en-un-nombre-512478", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un homenaje a los tenderos por ayudarnos cuando m\u00e1s lo necesitamos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/un-homenaje-a-los-tenderos-por-ayudarnos-en-epoca-de-pandemia-510574", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Toyota, Tesla y las compa\u00f1\u00edas de autom\u00f3viles m\u00e1s valiosas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/empresas-de-carros-mas-valiosas-del-mercado-mundial-511580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Foro virtual: Tecnolog\u00eda, transformaci\u00f3n y oportunidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-tecnologia-transformacion-y-oportunidades-510204", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Llamado urgente a Mindefensa para revisar casos de violencia sexual", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/llamado-urgente-a-mindefensa-para-revisar-casos-de-violencia-sexual-512536", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Liberan barco en que fue asesinado su capit\u00e1n en Cartagena", "contenido": " El barco Spirt of Hamburg, de bandera del Reino Unido, conocido porque en su interior fue asesinado su capit\u00e1n, fue liberado el pasado domingo de la bah\u00eda de Cartagena. El barco permaneci\u00f3 retenido por poco m\u00e1s de dos meses en Cartagena, tras haber llegado el 16 de abril desde Charleston (Estados Unidos) y zarp\u00f3 a Manzanillo (M\u00e9xico).(Leer:\u00a0\u2018Intruso\u2019 habr\u00eda asesinado a capit\u00e1n de barco alem\u00e1n en Cartagena) Seg\u00fan una primera versi\u00f3n de la Fiscal\u00eda colombiana el capit\u00e1n Myo Tun Zaw, de 50 a\u00f1os y de nacionalidad birmana, fue asesinado en el barco luego\u00a0de un amotinamiento con 12 personas de diversos pa\u00edses, entre ellos de nacionalidades como Etiop\u00eda y Rusia. Pero tambi\u00e9n, despu\u00e9s,  la compa\u00f1\u00eda Zeaborn Ship Management, propietaria de la nave, manifest\u00f3 que fue un \"intruso\". (Adem\u00e1s lea:\u00a0El periplo del barco donde tripulaci\u00f3n presuntamente asesin\u00f3 a capit\u00e1n)\u201cLos gerentes Zeaborn Ship Management lamentan informar que en la tarde del 16 de abril de 2020, uno de sus valiosos marinos de su buque portacontenedores \u2018Spirit of Hamburg\u2019 ha sufrido lesiones fatales, tras lo que se cree que fue un incidente violento con un intruso a bordo del barco en el puerto de Cartagena, Colombia\u201d, dijeron en un comunicadoLas investigaciones son realizadas por la justicia del Reino Unido, sin que se conozcan detalles.El barco, de 254 metros de eslora y 32 de manga, que es un portacontenedores, permaneci\u00f3 en el sector de Cuatro Calles de la bah\u00eda de Cartagena.\u00a0 Para EL TIEMPOCartagena", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/crimen-liberan-barco-en-que-fue-asesinado-capitan-en-cartagena-512370", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Barcelona nada en aguas negras y ya hablan de problemas internos", "contenido": " Tras dejarse cuatro puntos en los \u00faltimos tres partidos y ceder el liderato de LaLiga al Real Madrid, el Barcelona necesita ganar en el Camp Nou al Atl\u00e9tico de Madrid si quiere mantener las aspiraciones de revalidar el t\u00edtulo, en un duelo que desaf\u00eda al conjunto azulgrana m\u00e1s que al equipo rojiblanco, instalado en la tercera posici\u00f3n que ha fijado ya como objetivo prioritario, pero ante un escenario en el que nunca ha ganado Diego Simeone. Aunque este lunes Quique Seti\u00e9n neg\u00f3 que hubiera mala sinton\u00eda entre el cuerpo t\u00e9cnico y la plantilla, lo cierto es que las aguas bajan revueltas en la entidad azulgrana. Le puede interesar (Los rebrotes del coronavirus, la preocupaci\u00f3n en el deporte)Tras el empate ante el Celta (2-2), Luis Su\u00e1rez responsabiliz\u00f3 al entrenador de los malos resultados fuera de casa, y minutos antes, en una pausa del choque en Vigo, un airado Leo Messi no quiso atender a las indicaciones que el segundo de Seti\u00e9n, Eder Sarab\u00eda, intentaba hacerle una y otra vez desde la banda. El equipo no gana ni tampoco convence con su juego, sobre todo en las segundas partes. Y las sensaciones no son buenas. No parece, por tanto, un buen momento para jugarse LaLiga ante uno de los rivales m\u00e1s inc\u00f3modos del campeonato. Para el Atl\u00e9tico es el mejor momento de la temporada... Y el peor rival de Simeone. Al optimismo de sus cuatro triunfos consecutivos, de una reacci\u00f3n contundente frente a las dudas con las que se march\u00f3 al par\u00f3n por la covid-19 y de una tercera posici\u00f3n hoy indiscutible, porque incluso tiene el margen de error de aqu\u00ed hasta el final del curso hasta de una derrota que le otorga su distancia de cuatro puntos respecto al Sevilla, cuarto, contrapone unos precedentes en el Camp Nou que alientan casi todo lo contrario. Cierto es que all\u00ed conquist\u00f3 una Liga en la \u00faltima jornada del curso 2013-14, con aquel cabezazo para la historia del club del uruguayo Diego God\u00edn y con un empate (1-1), como tambi\u00e9n lo es que de sus 12 desplazamientos all\u00ed entre la Liga, la Copa del Rey, la Liga de Campeones y la Supercopa de Espa\u00f1a no venci\u00f3 ninguno: cinco igualadas y siete derrotas. Tampoco le ha ganado jam\u00e1s Simeone al Barcelona en la Liga, sea cual sea el escenario. S\u00ed le ha doblegado dos veces en los cuartos de final de la Liga de Campeones (1-0 en 2013-14 y 2-0 en 2015-16) o en el \u00faltimo precedente en las semifinales de la Supercopa de Espa\u00f1a disputada el pasado enero en Arabia Saud\u00ed (2-3), pero nunca en sus diecis\u00e9is duelos ya dentro del campeonato: cinco empates y once derrotas, la m\u00e1s reciente el 0-1 en su casa. Ahora repite el desaf\u00edo, sin tanta recompensa, ni presi\u00f3n, como en tiempos precedentes, cuando casi cada vez que fue al Camp Nou lo hizo para competir por la Liga. Invicto en sus \u00faltimos doce choques de competici\u00f3n oficial, de los que gan\u00f3 ocho y empat\u00f3 cuatro (no pierde desde el 1-0 con el Real Madrid del 1 de febrero); vencedor por primera vez en toda la temporada de dos partidos seguidos como visitante (en todo el tramo anterior s\u00f3lo hab\u00eda ganado tres de sus 14 salidas ligueras) y con 13 de los 15 puntos desde la reanudaci\u00f3n del torneo, el Atl\u00e9tico vislumbra el presente y el futuro con determinaci\u00f3n, con el objetivo prioritario encauzado, a la espera de la final a ocho de la Champions, que despierta su mayor ambici\u00f3n. Es el anhelo insistente cada curso desde que lo dirige Simeone. Para recibir al conjunto rojiblanco, Seti\u00e9n recupera al centrocampista Sergio Busquets, que no pudo jugar ante el Celta por sanci\u00f3n, y al defensa Sergi Roberto, que se ha perdido los \u00faltimos tres compromisos de su equipo por una fisura intercostal. Ambos podr\u00edan ser titulares en detrimento de Riqui Puig y Nelson Semedo, respectivamente. Tambi\u00e9n podr\u00eda regresar al once el delantero Antoine Griezmann, lo que relegar\u00eda de nuevo a Ansu Fati al banquillo, y Clement Lenglet relevar\u00e1 en el eje de la zaga a Samuel Umtiti, que en Vigo volvi\u00f3 a protagonizar un partido de lo m\u00e1s discreto. El resto del equipo ser\u00e1 el habitual.\u00a0EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/los-problemas-en-el-barcelona-salen-a-flote-y-el-titulo-lo-ve-lejos-512308", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "San Crist\u00f3bal realiza estrictos operativos en comercio por covid-19", "contenido": " Casi 1.300 contagios en la localidad de San Crist\u00f3bal Sur tienen prendidas las alarmas en esta localidad y de sus habitantes.Fue por esta raz\u00f3n que el alcalde local , Anderson Acosta, junto con la Polic\u00eda Nacional, la Secretar\u00eda de Seguridad, Migraci\u00f3n Colombia y dem\u00e1s entidades del Distrito, realizaron operativos este fin de semana durante el d\u00eda y la noche, con el fin de revisar el cumplimiento de las medidas de bioseguridad por parte de los establecimientos de comercio, evitar aglomeraciones y prevenir el aumento de contagios de covid-19 .(Le recomendamos:\u00a0Estos son los hospitales y cl\u00ednicas en rojo por UCI ocupadas en Bogot\u00e1) En el desarrollo de los operativos se identificaron problem\u00e1ticas como posible venta de estupefacientes, y concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n extranjera renuente a acatar las normas de bioseguridad. Acosta fue enf\u00e1tico en afirmar que \u201cestamos verificando que la poblaci\u00f3n migrante que se encuentra en este territorio cuente con documentaci\u00f3n necesaria y con todos los permisos para desarrollar su actividad. No vamos a permitir que tengamos espacios inseguros para los transe\u00fantes\u201d.Durante la jornada tambi\u00e9n se evidenci\u00f3 que cuatro ciudadanos de nacionalidad venezolana no cumpl\u00edan con la documentaci\u00f3n necesaria para permanecer en el pa\u00eds, por lo cual, las autoridades migratorias les solicitaron abandonar el pa\u00eds en el lapso de cinco d\u00edas, de lo contrario ser\u00e1n deportados. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cierran la subida a Patios y al Verj\u00f3n por malos comportamientos)Adem\u00e1s, se inici\u00f3 un proceso administrativo por parte de Migraci\u00f3n Colombia a un establecimiento de comercio que empleaba y hospedaba a ciudadanos extranjeros sin las condiciones exigidas por la ley y con condiciones sanitarias deficientes. Durante la intervenci\u00f3n tambi\u00e9n se realizaron cierres y sellamientos en algunos establecimientos por incumplimiento a las normas y se les impuso comparendos. \u201c Est\u00e1 prohibido que establecimientos de comercio que funcionan a puerta cerrada est\u00e9n generando un riesgo de contagio para los habitantes de la localidad de San Crist\u00f3bal\u201d, afirm\u00f3 Acosta. Los operativos se realizaron en los barrios La Victoria, San Isidro, 20 de Julio, Santa In\u00e9s, C\u00f3rdoba, San Crist\u00f3bal, Paseito, Santa Rosa, Moralba y Calvo sur.(Le puede interesar:\u00a0Estos son los 134 barrios con cuarentena estricta en Bogot\u00e1)Las autoridades del sector seguir\u00e1n realizando estas jornadas de inspecci\u00f3n y control para evitar que personas irresponsables sigan incumpliendo las medidas y poniendo en riesgo la salud de los habitantes del sector.REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1 EL TIEMPO Twitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/san-cristobal-realiza-estrictos-operativos-en-comercio-por-covid-19-512418", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Pol\u00edtica de espectro al 2024 quiere agilizar asignaciones", "contenido": " Tras dos foros virtuales, la Agencia Nacional del Espectro (ANE) y el Mintic recibieron los primeros comentarios sobre la Propuesta de Pol\u00edtica de Espectro 2020-2024, que busca alinear los esfuerzos de las dos entidades en sus actividades de gesti\u00f3n del espectro de cara a la transformaci\u00f3n digital.Para ello, las dos entidades han destinado $ 31.000 millones durante 2020 y 2021, que se ejecutar\u00e1n de acuerdo con el plan de acci\u00f3n que se encuentra en etapa de consulta p\u00fablica.  \u00a0Seg\u00fan la ministra TIC, Karen Abudinen, es \u201cun insumo necesario para generar mayor disponibilidad de espectro para el despliegue de soluciones de 5G, y responder a la creciente demanda de tr\u00e1fico en las redes\u201d. La intenci\u00f3n ser\u00eda \u201cfomentar la adopci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de conectividad y maximizar el uso de cada frecuencia para conectar no solo las ciudades, sino las zonas rurales de todo el pa\u00eds\u201d.\u00a0(Le puede interesar: ETB realizar\u00e1 pruebas piloto en la red 5G en el pa\u00eds) El plan se traduce en esfuerzos por agilizar procesos y reducir, por ejemplo los tiempos de asignaci\u00f3n, que actualmente toman en promedio 100 d\u00edas h\u00e1biles.Seg\u00fan explic\u00f3 Miguel Felipe Anzola, director general de la ANE, el plan establece cinco l\u00edneas de acci\u00f3n, entre las que figuran un mayor uso de la anal\u00edtica de datos y estrategias para la gesti\u00f3n del conocimiento. (Lea adem\u00e1s: 'Colombia tiene las condiciones regulatorias para impulsar el 5G': CRC)La propuesta tambi\u00e9n sigue como principios la maximizaci\u00f3n del bienestar social, la simplificaci\u00f3n normativa, la eficiencia y el \u201cenfoque de transformaci\u00f3n en la toma de decisiones sobre la gesti\u00f3n del espectro\u201d.TECN\u00d3SFERA", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/propuesta-de-la-ane-y-el-mintic-para-politica-de-espectro-en-colombia-2020-2024-512414", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "De nuevo se cay\u00f3 proyecto de reforma de las CAR", "contenido": " Al proyecto de ley que buscaba la reforma de las corporaciones aut\u00f3nomas regionales (CAR) le faltaba solo un \u00faltimo debate en la plenaria del Senado para pasar a sanci\u00f3n presidencial y convertirse en ley. Pero se acab\u00f3 el periodo legislativo sin llegar a esta \u00faltima discusi\u00f3n y, como muchas otras propuestas de reforma de las CAR, esta tambi\u00e9n se cay\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Piden eliminar Asocars por ser una entidad 'innecesaria') Para el representante a la C\u00e1mara por el partido Cambio Radical C\u00e9sar Lorduy, autor del proyecto de ley original, fue lo mejor, ya que el proyecto termin\u00f3 siendo muy distinto a lo que \u00e9l propuso.En principio propon\u00eda que se eliminaran 26 de las 33 CAR que hay. \u201cCon eliminar me refiero a eliminar la carga burocr\u00e1tica que implica sostener a 33 entidades, porque se les pueden ampliar la capacidad y el territorio a siete de ellas. Por ejemplo, hoy existe la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma de la Orinoquia, es decir que cubre m\u00e1s que un territorio que protege una zona especial, no un departamento\u201d, sostuvo Lorduy. Sin embargo, esto no fue aprobado.(Tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfEs peligroso el polvo del Sahara?)Tambi\u00e9n se pretend\u00eda reformar el funcionamiento y el n\u00famero de miembros que forman parte del consejo directivo de las CAR. \u201cSe pretend\u00eda tener menos de 12 miembros en el consejo directivo, porque las decisiones no son f\u00e1ciles de tomar. Pero cuando lleg\u00f3 a la plenaria del Senado, sigui\u00f3 con el mismo n\u00famero de integrantes, pero con participantes de otros sectores\u201d, explic\u00f3 el representante a la C\u00e1mara.(Podr\u00eda interesarle: Caso CAR: la Procuradur\u00eda impugnar\u00e1 tutela adversa)Una de las reformas m\u00e1s importantes propuestas era la eliminaci\u00f3n de la reelecci\u00f3n de los directores de las CAR \u2013hoy pueden ser reelegidos hasta en tres oportunidades\u2013. Y, aunque fue aprobada esta propuesta, no se aplicaba para los actuales directores.Y, por \u00faltimo, al contrario de bajar el porcentaje del impuesto predial que los municipios les giran a las CAR, como se propon\u00eda en el proyecto de ley, este se termin\u00f3 incrementando. Lo mismo sucedi\u00f3 con la sobretasa ambiental. \u201cEntonces, en vez de disminuir el impacto sobre los municipios que tiene el funcionamiento de las CAR se les daban muchos m\u00e1s recursos\u201d.(Lea:\u00a0Conmovedor mensaje de hombre que lucha contra el covid en el Atl\u00e1ntico)Esta reforma buscaba acabar con la corrupci\u00f3n de la que tanto se dice que existe dentro de las CAR; sin embargo, en opini\u00f3n de algunos, la presi\u00f3n de los congresistas que se benefician de estas impidi\u00f3 una vez m\u00e1s que se diera un cambio.REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/proyecto-de-ley-de-reforma-de-las-car-se-hunde-en-el-senado-512458", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La advertencia de Mindeporte a Dimayor por protocolo del covid-19", "contenido": " Con bastante sorpresa se recibi\u00f3 la noticia de que la Dimayor dio v\u00eda libre a los clubes para elegir la empresa que har\u00e1 los tests dentro del protocolo para la reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol colombiano. Ante esta decisi\u00f3n, el ministro del Deporte, Ernesto Lucena, fue claro. La Dimayor, junto a la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol, hab\u00eda abierto una convocatoria para que las empresas interesadas pudieran postularse para ser elegidas. Para ello se design\u00f3 un comit\u00e9 de vigilancia conformado por dos m\u00e9dicos (Mauricio Serrato, del Ministerio del Deporte, y Gustavo Pineda, de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol) y los directivos jur\u00eddicos y financieros de la Dimayor y de la Federaci\u00f3n; adem\u00e1s de dos dirigentes.Sin embargo,\u00a0la asamblea, realizada el pasado s\u00e1bado, dio libertad para que cada equipo por su cuenta elija el laboratorio que aplicar\u00e1 los protocolos, pero este debe estar certificado por el Ministerio de Salud. Los recursos saldr\u00e1n de la Dimayor, seg\u00fan confirmaron algunos dirigentes.El ministro de Deportes, Ernesto Lucena, habl\u00f3 este lunes sobre esta decisi\u00f3n e hizo una advertencia clara a la Dimayor y a la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol.Le puede interesar: (Messi, due\u00f1o de Barcelona: as\u00ed desacat\u00f3 \u00f3rdenes de su DT y asistente).\"Tanto que nos dijeron que nos demoramos mucho, pero la cantidad de protocolos que ten\u00edamos para aprobar era alta. Pero nosotros s\u00ed esper\u00e1bamos que, una vez se aprobara por el Gobierno, estuviera r\u00e1pidamente definido para tener vuelta del f\u00fatbol en Colombia. Me he enterado que ahora parece que quieren que cada equipo tenga sus propios protocolos. Inmediatamente llam\u00e9 al ministro de Salud y me dijo: 'Ning\u00fan protocolo se puede salir de lo que ya est\u00e1 designado por el Ministerio. Y si ellos lo van a hacer individualmente, tiene que ser corroborado con Ministerio de Salud primero, despu\u00e9s vigilado por cada Secretar\u00eda de Salud local donde est\u00e1n los equipos comenzando sus entrenamientos\", dijo en el Vbar, de Caracol Radio.Y enfatiz\u00f3:\u00a0 \"Tienen que preguntarle al Ministerio de Salud si eso es viable, la premisa fundamental es que se haga bien, con el mayor profesionalismo y con todo lo que estandariz\u00f3 el Ministerio de Salud para el f\u00fatbol colombiano. Esperemos a ver la decisi\u00f3n de Dimayor, pero repito que esa decisi\u00f3n es muy importante desde la Federaci\u00f3n con el Ministerio de Salud\".Tambi\u00e9n lea: (\u00a1Atenci\u00f3n! Froome habr\u00eda tomado una decisi\u00f3n sobre su cambio de equipo).Finalmente le lanz\u00f3 una pulla a la Dimayor y la manera en que est\u00e1 dividida en un momento tan dif\u00edcil, lo que demora el regreso del f\u00fatbol colombiano.\u00a0\"Cuando una instituci\u00f3n como la Divisi\u00f3n Mayor del F\u00fatbol Colombiano\u00a0tiene tantas aristas y tantos resentimientos, sucede lo que estamos viendo. No estamos agilizando procesos, estamos cambiando lo que se hab\u00eda previsto desde el principio con una empresa, ahora dicen que varias. Est\u00e1 en el campo de ellos, el Gobierno ya hizo lo que ten\u00eda que hacer. Lo \u00fanico que esperamos es que se cumpla el protocolo del Ministerio de Salud y que el f\u00fatbol arranque lo m\u00e1s pronto posible\", concluy\u00f3.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/ministro-del-deporte-advierte-a-dimayor-por-test-y-protocolos-para-el-covid-19-512388", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Ci\u00e9naga se qued\u00f3 sin camas para pacientes con covid-19", "contenido": " La situaci\u00f3n en el municipio de Ci\u00e9naga se ha tornado alarmante por la cifra de contagiados y muertos que son reportados a diarios por el Instituto Nacional de Salud. El secretario de salud departamental, Jorge Bernal, dijo con preocupaci\u00f3n que las camas de urgencias, hospitalizaci\u00f3n y UCI est\u00e1n totalmente ocupadas en esa localidad y se est\u00e1 presionando la capacidad de Santa Marta. Los \u00faltimos informes muestran que en la segunda ciudad del Magdalena se vienen presentando de a tres muertes diarias. Igualmente la curva de contagios ha mostrado un ascenso vertiginoso. (Le puede interesar:\u00a0El duro relato del transportador de los muertos por covid-19 en Bogot\u00e1)La Secretar\u00eda de Salud, a trav\u00e9s de un comunicado de prensa, hizo un vehemente llamado de atenci\u00f3n al alcalde del municipio, a quien advirti\u00f3 que es necesario un redireccionamiento decidido con el fin de contener el aumento del contagio y las muertes por covid-19.El jefe de esta cartera sugiri\u00f3 que se imponga en el pueblo el toque de queda y se limite al m\u00e1ximo la salida de sus casas de los cienagueros.\u201cCi\u00e9naga tiene una alt\u00edsima movilidad social que no ha parado y hoy exige un gran liderazgo que convoque a un Consejo Municipal de Gesti\u00f3n del Riesgo y, en su defecto, el gobernador deber\u00e1 convocar un Consejo Departamental para tomar inmediatas medidas de aislamiento social\u201d, dijo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19 acab\u00f3 con la vida de un m\u00e9dico y su hermano en Santa Marta)As\u00ed mismo, Bernal le solicit\u00f3 a la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga la implementaci\u00f3n de acciones de vigilancia en salud p\u00fablica y de b\u00fasqueda activa de casos.Seg\u00fan el funcionario, hasta el momento ha sido dif\u00edcil trabajar con la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga para coordinar acciones integrales, humanitarias y sanitarias que prevengan el contagio.\u201cEl alcalde Luis Tete Samper no acude a las convocatorias del gobernador Carlos Caicedo ni de los secretarios del departamento. Igualmente, su equipo de gobierno municipal se muestra adverso ante nuestro acompa\u00f1amiento, sin entender la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atravesamos. Considero pertinente invitar una vez m\u00e1s a las autoridades del municipio a pensar en su poblaci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3.En ese sentido, reiter\u00f3 que \u201cle ofrecemos la colaboraci\u00f3n de la Gobernaci\u00f3n del Magdalena. No es momento de pensar en pol\u00edtica menor, sino en la salud de los cienagueros\u201d. El alcalde Luis Tete Samper, aunque no se refiri\u00f3 a la invitaci\u00f3n que le hizo la gobernaci\u00f3n para buscar soluciones en conjunto, si dio a conocer que a partir de este martes 30 de junio, cerrar\u00e1 totalmente el municipio.Esta medida ya tiene el aval del Gobierno Nacional y entrar\u00e1 en vigencia por 15 d\u00edas. El prop\u00f3sito es paralizar en su totalidad la actividad comercial incluyendo el mercado p\u00fablico y los bancos. Solo quedar\u00e1 en funcionamiento las farmacias y el servicio a domicilio.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Polic\u00edas que provocaron accidente en Cartagena deber\u00e1n pagar da\u00f1os)\u201cNo hemos tenido disciplina, por el contrario la desobediencia ha sido general. Cre\u00edamos que esto nos iba a llegar que era un capricho de los mandatarios  y ahora estamos sufriendo las consecuencias\u201d, manifest\u00f3 el alcalde.Ci\u00e9naga contabiliza hasta el momento 445 casos de contagio por coronavirus, de los cuales han fallecido 37, se han recuperado 156 y quedan 252 casos activos de los cuales 219 se recuperan en casa. ROGER URIELESPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-hoy-colapso-de-capacidad-hospitalaria-en-cienaga-magdalena-512324", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Caso CAR: la Procuradur\u00eda impugnar\u00e1 tutela adversa", "contenido": " En un fallo que sorprendi\u00f3 a la Procuradur\u00eda, el Juzgado Noveno Administrativo de Bogot\u00e1 suspendi\u00f3 de manera transitoria la sanci\u00f3n disciplinaria contra el exdirector de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca (CAR) N\u00e9stor Franco.(Le puede interesar:\u00a0En redes, banda de Venezuela se cobra cr\u00edmenes en Bogot\u00e1) \u201cTom\u00e9 la decisi\u00f3n de interponer una tutela con el fin de que se me protegieran los derechos al debido proceso, derechos pol\u00edticos y el acceso a la administraci\u00f3n de justicia\u201d, asegur\u00f3 el exfuncionario haciendo referencia a la sanci\u00f3n por la cofinanciaci\u00f3n irregular para construir la planta de tratamiento de aguas residuales (Ptar) 2, en Ch\u00eda.Franco fundament\u00f3 la acci\u00f3n constitucional en lo que califica como la disparidad de conceptos generados entre la Procuradur\u00eda y el Tribunal Administrativo de Cundinamarca en torno a sus actuaciones.Por una parte, dice, el ente de control impuso la sanci\u00f3n que lo inhabilita por 10 a\u00f1os, mientras que el Tribunal Administrativo de Cundinamarca fall\u00f3 de manera positiva en torno a las decisiones tomadas por Franco.Bajo ese argumento, el fallo le otorg\u00f3 un amparo transitorio que consiste en suspender por cuatro meses el fallo disciplinario proferido el 18 de diciembre de 2019. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tutela suspende destituci\u00f3n de N\u00e9stor Franco, exdirector de la CAR) La decisi\u00f3n tambi\u00e9n tiene efectos por ese mismo lapso sobre el acuerdo 002 del 18 de febrero de 2020, a trav\u00e9s del cual el Consejo Directivo de la CAR ejecut\u00f3 la sanci\u00f3n. Adem\u00e1s, la decisi\u00f3n congela las anotaciones efectuadas en los registros de antecedentes de la Procuradur\u00eda.Durante esa especie de gracia judicial, Franco presentar\u00e1 una demanda de nulidad y restablecimiento de sus derechos. (Le recomendamos:\u00a0Cabo Verde acepta proceso de extradici\u00f3n de \u00c1lex Saab) \u201cNo pienso pedir que me restituyan en el cargo. Solo quiero recuperar mis derechos para poder desempe\u00f1ar funciones p\u00fablicas\u201d, le dijo a EL TIEMPO.Al cierre de esta edici\u00f3n la Procuradur\u00eda inform\u00f3 que impugnar\u00e1 de inmediato el fallo adverso.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com En Twitter: @uinvestigativa", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/caso-car-la-procuraduria-impugnara-tutela-adversa-512492", "categoria": "unidad investigativa"}]