[{"titulo": "\u00bfC\u00f3mo cobrar el pago extraordinario del Subsidio de J\u00f3venes en Acci\u00f3n?", "contenido": " El pasado mi\u00e9rcoles el Gobierno nacional decret\u00f3 una nueva emergencia econ\u00f3mica en Colombia, luego de ampliar el periodo de cuarentena obligatoria por 15 d\u00edas m\u00e1s (antes finalizaba el 11 de mayo, y ahora, si no hay novedades, finalizar\u00e1 el 25 de mayo). Ante esto se hicieron diversos movimientos subsidiarios con los cuales \u2018inyectar\u2019 nuevas ayudas para los programas de asistencia social. Uno de estos es J\u00f3venes en Acci\u00f3n, el cual, como su nombre lo indica, busca ayudar a j\u00f3venes de escasos recursos en su d\u00eda a d\u00eda. Y aunque este fondo de apoyo ya dio un primer monto d\u00edas atr\u00e1s, ahora, ante la nueva declaratoria, se decidi\u00f3 entregar un pago extraordinario que pretende echarle una mano de nuevo a las personas afiliadas.  Conozca aqu\u00ed c\u00f3mo cobrar ese subsidio que podr\u00e1 ayudarlo en los nuevos d\u00edas de resguardo. En primera instancia cabe resaltar que el monto del subsidio extraordinario podr\u00e1 reclamarse desde este 8 de mayo, es decir, usted desde ya puede adquirirlo. As\u00ed como en la primera etapa de J\u00f3venes en Acci\u00f3n, el subsidio extraordinario se entregar\u00e1 de manera escalonada y por municipios, por lo tanto, una de las recomendaciones principales es estar al pendiente de las novedades del programa en la p\u00e1gina prosperidadsocial.gov.co. En este link se dar\u00e1n a conocer los municipios en los cuales se est\u00e1 implementando el pago. Recuerde que\u00a0IVA y pago de Familias en territorios puntuales se har\u00e1 por Davivienda, mientras que para el programa J\u00f3venes en Acci\u00f3n, el pago se efectuar\u00e1 a trav\u00e9s del Banco Agrario.Cuando su municipio o departamento aparezca habilitado, usted podr\u00e1 acceder al monto del beneficio.Es muy probable que si usted pertenece a J\u00f3venes en Acci\u00f3n ya est\u00e9 inscrito en alguna de las dos modalidades. La principal recomendaci\u00f3n es estar atento al aviso o a la p\u00e1gina web mencionada con anterioridad. Este subsidio extraordinario fue anunciado el pasado jueves por Susana Correa, directora de Prosperidad Social, durante la transmisi\u00f3n habitual, diaria, del presidente Iv\u00e1n Duque. Correa afirm\u00f3 que, con esta ayuda durante los nuevos quince d\u00edas de cuarentena, \u201cvamos a llegar a 296.000 J\u00f3venes en Acci\u00f3n, tanto con el giro ordinario como con el giro extraordinario, lo que nos da un promedio de 637.000 pesos, y vamos a llegar a ellos con una inversi\u00f3n de 200.000 millones de pesos. Esto es muy bueno para nuestros beneficiarios y para todos estos colombianos que a\u00fan est\u00e1n en esta situaci\u00f3n de pobreza extrema y pobreza moderada\u201d. (Lea aqu\u00ed: \u00bfC\u00f3mo acceder al programa de J\u00f3venes en Acci\u00f3n?) En la primera etapa de J\u00f3venes en Acci\u00f3n, durante la cuarentena obligatoria,\u00a0se entregaron m\u00e1s de 142.000 pesos a m\u00e1s de 274.000 afiliados. Este es uno de los programas de ayuda social existentes dentro de Prosperidad Social, los cuales ha sido claves para la subsistencia de las poblaciones vulnerables en \u00e9pocas en las cuales el ritmo de la econom\u00eda se ralentiz\u00f3. Un buen n\u00famero de personas en J\u00f3venes en Acci\u00f3n, Familias en Acci\u00f3n o Adulto Mayor cesaron sus actividades a ra\u00edz de la llegada del nuevo coronavirus, el cual ya supera los 10.000 contagios y deja m\u00e1s de 400 muertes en todo el territorio nacional. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/subsidio-jovenes-en-accion-como-cobrar-el-pago-extraordinario-493396", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Por insolvencia, Avianca se acoge a ley de bancarrota en EE.UU.", "contenido": " La situaci\u00f3n de Avianca, en medio de la par\u00e1lisis del sector tur\u00edstico, llev\u00f3 a la decisi\u00f3n que tomaron finalmente: se acogen a la ley de salvamento econ\u00f3mico seg\u00fan las normas de Estados Unidos, por insolvencia, lo que implica que la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 en una situaci\u00f3n similar a la que tuvo cuando fue rescatada por Germ\u00e1n Efromovich hace unos a\u00f1os.Le puede interesar: Suspenden contrato a futuro sobre acci\u00f3n de Avianca Salvamento econ\u00f3mico, t\u00e9cnicamente, implica que se acogen al cap\u00edtulo 11 en Nueva York (Estados Unidos), lo que, seg\u00fan indic\u00f3 la compa\u00f1\u00eda, toca a Avianca Holdings SA y algunas de sus subsidiarias y afiliadas.La solicitud fue hecha este domingo. Establece que solicitan acogerse \"voluntariamente al Cap\u00edtulo 11 del C\u00f3digo de Bancarrota de los Estados Unidos en el Tribunal de Bancarrota del Distrito Sur de Nueva York, con el fin de preservar y reorganizar los negocios de Avianca. LifeMiles, empresa que administra el programa del mismo nombre NO forma parte de la solicitud del Cap\u00edtulo 11, indicaron.Seg\u00fan los argumentos expuestos, \"a pesar de la eficaz reestructuraci\u00f3n de la deuda en 2019 y la ejecuci\u00f3n exitosa de su plan \"Avianca 2021\" hasta mediados de marzo, la velocidad y el dram\u00e1tico escalamiento del impacto de la crisis del COVID-19 han llevado a la Compa\u00f1\u00eda a acogerse al Cap\u00edtulo 11 en Nueva York, Estados Unidos\", indic\u00f3 la compa\u00f1\u00eda. Avianca indica que la pandemia ha provocado una disminuci\u00f3n del 90 % del tr\u00e1fico mundial de pasajeros y se espera que reduzca los ingresos de la industria en todo el mundo en 314.000 mil millones de d\u00f3lares, seg\u00fan la Asociaci\u00f3n de Transporte A\u00e9reo Internacional (IATA). En el caso puntual de esta compa\u00f1\u00eda, las operaciones regulares de pasajeros de Avianca han estado en tierra desde mediados de marzo, lo que ha reducido sus ingresos consolidados en m\u00e1s de un 80 % y ha ejercido una presi\u00f3n significativa sobre su liquidez.As\u00ed las cosas, el proceso, supervisado por el Tribunal, tiene la intenci\u00f3n de favorecer la continuidad de las operaciones de Avianca, preservar los empleos, mantener la conectividad para los m\u00e1s de 30 millones de pasajeros anuales de la Compa\u00f1\u00eda y promover la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de Colombia y de sus otros mercados clave\", indicaron. La compa\u00f1\u00eda enfatiz\u00f3 en que se compromete a \"continuar sirviendo a sus clientes con viajes a\u00e9reos seguros y confiables y con un servicio de alta calidad, a medida que las restricciones de viaje generadas por el COVID-19 se vayan levantando gradualmente\".Adem\u00e1s, agregaron que \"la empresa contin\u00faa sus conversaciones con gobiernos en relaci\u00f3n al apoyo financiero para el \u00e9xito del proceso\".Noticia en desarrollo...", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/avianca-se-acoge-a-ley-de-bancarrota-en-estados-unidos-493824", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Estas son las epidemias que han atacado a Colombia en 500 a\u00f1os", "contenido": " Sabe usted en qu\u00e9 a\u00f1o ocurri\u00f3 la primera epidemia que le cay\u00f3 encima a Colombia? \u00bfDe qu\u00e9 era esa epidemia? \u00bfY, desde entonces, cu\u00e1l es la ciudad que m\u00e1s ha sufrido epidemias mientras va pasando el tiempo?Esas fueron las preguntas que me hizo un amigo inquieto y curioso, en medio de la cuarentena, y desde ese momento no volv\u00ed a tener tranquilidad hasta que me puse a investigar por todas partes. Hubo noches en que amanec\u00ed consultando libros de historia, mamotretos gigantescos, cr\u00f3nicas antiguas, testimonios de viajeros, relatos de navegantes. Por eso es que hoy puedo decirles esto: es muy probable que antes del siglo diecis\u00e9is, al cual pertenece la fecha que les voy a mencionar a continuaci\u00f3n, ya se hubiesen presentado otras pestes en el territorio del que ser\u00eda nuestro pa\u00eds. Pero esta es la primera de la que se tenga noticia confirmada y fidedigna en los anales hist\u00f3ricos.Fue la epidemia de lepra que atac\u00f3 a Cartagena de Indias en 1550, hace ya 470 a\u00f1os. En ese momento la ciudad ten\u00eda apenas diecisiete a\u00f1os de fundada.Resulta que Cartagena se estaba convirtiendo ya en el principal puerto mar\u00edtimo de Am\u00e9rica, en reemplazo de La Habana, para el comercio con Europa. Llegaban barcos de todas partes. En ellos, precisamente, viajaban las enfermedades colectivas. Y, como si fuera poco, de \u00c1frica ven\u00edan las naves cargadas de esclavos negros, una de las mayores infamias que se han cometido en la historia de la humanidad. C\u00f3mo ser\u00eda de gigantesca hace cinco siglos la actividad comercial en Cartagena que, en 1586, cuando hab\u00edan transcurrido apenas 36 a\u00f1os desde los estragos que caus\u00f3 la lepra, el imperio espa\u00f1ol tuvo que iniciar la construcci\u00f3n de murallas, castillos y fortalezas, para proteger a la ciudad y sus bodegas de los ataques y saqueos de otra peste tenebrosa: los piratas. Como hecho curioso, debo registrar que los cartageneros de esa \u00e9poca llamaban \u201celefancia\u201d a la lepra, porque deformaba la piel humana hasta dejarla como el cuero de un elefante. En aquel momento qued\u00f3 constancia de 1.500 personas infectadas, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n completa.Aqu\u00ed es donde debo hacer un alto en el camino para contarles que, de acuerdo con otros investigadores que he podido consultar, esa no fue realmente la primera sino la segunda peste registrada en Colombia. Sostienen ellos que 36 a\u00f1os antes, en 1514, cuando Cartagena ni siquiera hab\u00eda sido fundada, una especie de peste porcina cay\u00f3 sobre el Dari\u00e9n, en la regi\u00f3n que hoy conocemos como Urab\u00e1, entre Antioquia, Choc\u00f3 y Panam\u00e1. Fundada en 1510, Santa Mar\u00eda la Antigua del Dari\u00e9n, situada en la regi\u00f3n que hoy conocemos como Urab\u00e1, entre Antioquia y Choc\u00f3, fue no solo la primera poblaci\u00f3n creada por los espa\u00f1oles en Colombia, sino en toda la tierra firme americana. Los \u00fanicos que le ganan son los pueblos isle\u00f1os.Ya hoy no existe. La saquearon los nuevos piratas colombianos y extranjeros, como los que ven\u00edan de Europa a apropiarse de reliquias y tesoros hist\u00f3ricos. Y nadie hizo nada por evitarlo. Ay, la corrupci\u00f3n\u2026Ahora vuelvo y les digo que, hacia 1514, la peste del cerdo atac\u00f3 a Santa Mar\u00eda, causando la muerte de 700 habitantes, que eran nada menos que el 70 por ciento de su poblaci\u00f3n. La historia de Colombia est\u00e1 repleta de tantas curiosidades y extravagancias que ni su propia capital escapa a ellas. Imag\u00ednense ustedes que Bogot\u00e1 fue fundada varias veces y con distintos nombres.La \u00faltima y definitiva de ellas, que tuvo lugar en un sitio que los ind\u00edgenas llamaban Muequet\u00e1, se convirti\u00f3 por fin en un bautismo formal y leg\u00edtimo, el 6 de agosto de 1538, oficiado por Gonzalo Jim\u00e9nez de Quesada. Le pusieron por nombre Nuestra Se\u00f1ora de la Esperanza, pero un a\u00f1o despu\u00e9s se lo cambiaron por Santa Fe.Bueno. En ese mismo a\u00f1o de la fundaci\u00f3n, como si fuera una desgarradora iron\u00eda del destino, al nuevo caser\u00edo lo aplast\u00f3 su primera epidemia: una peste de gripa que ocasion\u00f3 m\u00e1s de cien muertos. Y 262 a\u00f1os despu\u00e9s, cuando ya faltaba poquito para la Independencia, la misma epidemia de gripa volvi\u00f3 a caer sobre Bogot\u00e1. En esas and\u00e1bamos cuando, en el a\u00f1o de 1729, se presentaron los primeros brotes de fiebre amarilla que atacaban no solo en el campo, sino tambi\u00e9n en sectores urbanos y en las zonas calientes del pa\u00eds.Una vez m\u00e1s, la peste empez\u00f3 en Cartagena. Un mosquito transmit\u00eda las infecciones, provocando hemorragias, hasta causar la muerte a la mitad de los contagiados. La llamaron as\u00ed porque la picadura pon\u00eda p\u00e1lida a la gente.Relata el investigador Roberto Franco que esa fue la primera epidemia de fiebre amarilla que hubo en Colombia. Iba y ven\u00eda. Se escond\u00eda y volv\u00eda a aparecer. As\u00ed dur\u00f3 183 a\u00f1os, nada menos, hasta 1912, cuando se presentaron los \u00faltimos casos. Y fue tambi\u00e9n la primera vez que el gran r\u00edo Magdalena, que recorre el pa\u00eds de sur a norte, sirvi\u00f3 para llevar la desgracia. De ah\u00ed que la hayan bautizado como \u201cfiebre del Magdalena\u201d. Lleg\u00f3, incluso, a regiones tan lejanas del interior como Ambalema, Honda, Guaduas, Girardot y Espinal. Pasa m\u00e1s de un siglo durante el cual Colombia no se salva de pestes menores. Con decirles que durante ese per\u00edodo en la sola ciudad de Bogot\u00e1 fueron detectadas 22 epidemias diferentes, entre ellas once de viruela.En esas and\u00e1bamos cuando, en el a\u00f1o de 1849, Cartagena es nuevamente atacada por el c\u00f3lera. Esa fue la \u00e9poca que Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez recogi\u00f3 en su novela El amor en los tiempos del c\u00f3lera, en la cual campean las calles hist\u00f3ricas de Cartagena y un viaje interminable por el r\u00edo Magdalena.Poco despu\u00e9s de la peste, Jos\u00e9 Mar\u00eda Lisboa, un periodista y navegante portugu\u00e9s afincado en el Brasil, hizo un viaje por Colombia, Venezuela y Ecuador y escribi\u00f3 un libro en el que relata la devastaci\u00f3n que se viv\u00eda en la ciudad.(Lea tambi\u00e9n: Pese a apertura, pueblos \u2018no covid\u2019 seguir\u00e1n con sus medidas extremas)Cuenta, por ejemplo, que \u00e9l tuvo oportunidad de visitar el hospital que el gobierno espa\u00f1ol hab\u00eda construido en el caser\u00edo de Ca\u00f1o de Loro, a la orilla del mar, a finales del siglo diecisiete. Aquella edificaci\u00f3n de color amarillo todav\u00eda se puede ver hoy, desde el mar, cuando uno pasa navegando por la bah\u00eda de Cartagena. Era un leprocomio colonial. Y desde entonces la gente le sigue diciendo \u201cel lazareto\u201d. Antes de seguir adelante, pido permiso para echarle marcha atr\u00e1s a la manivela del tiempo y contarles lo que ocurri\u00f3 en 1815, cuando Cartagena apenas ten\u00eda cuatro a\u00f1os de haberse declarado independiente.Resulta que ese mismo a\u00f1o la ciudad, en la que hab\u00eda 18.000 habitantes, fue atacada por una nueva peste de c\u00f3lera. Y en agosto la ataca tambi\u00e9n otra peste tenebrosa: el ej\u00e9rcito de la reconquista espa\u00f1ola, comandado por el brigadier general Pablo Morillo. No se sabe cu\u00e1l de las dos plagas fue peor.Los cartageneros que no se mor\u00edan enfermos se mor\u00edan de fusilamiento o de hambre, porque los invasores no permit\u00edan la entrada de alimentos. La gente no se rindi\u00f3 ni a la peste ni a los espa\u00f1oles. Por eso fue que desde entonces la llamaron \u2018Ciudad Heroica\u2019. Seis meses despu\u00e9s, a finales de 1815, terminaron el asedio y la epidemia. Llegaron juntos y se fueron juntos. Y a la ciudad solo le quedaban 8.000 personas. Hab\u00eda perdido, en apenas cinco meses, m\u00e1s de la mitad de sus pobladores. Ya estamos en el siglo veinte. Van progresando los medios de transporte y los viajes entre poblaciones y, entonces, por ello mismo, las epidemias se expanden m\u00e1s r\u00e1pido.Una nueva enfermedad sorprendi\u00f3 al Caribe colombiano en 1913. Hac\u00eda da\u00f1o en los ojos, los pulmones y los ganglios sexuales, hasta ocasionar la muerte. Era la peste bub\u00f3nica, que la gente identificaba como \u201cpeste negra\u201d.Una cuidadosa investigaci\u00f3n dirigida por el historiador Jorge M\u00e1rquez Valderrama, de la Universidad Nacional de Bogot\u00e1, pudo establecer que los primeros casos fueron registrados en varias poblaciones del Atl\u00e1ntico: Usiacur\u00ed, Isabel L\u00f3pez, Baranoa. De all\u00ed salt\u00f3 a Santa Marta y Aracataca. Y de all\u00ed, a Cartagena y Calamar, en Bol\u00edvar. Gripa espa\u00f1olaY as\u00ed fue como llegamos a la tristemente famosa gripa espa\u00f1ola de 1918. Hizo estragos en Colombia. Entr\u00f3 por los puertos de Santa Marta y Cartagena, pero, para asombro de todo el pa\u00eds, sus peores estragos los caus\u00f3 en una regi\u00f3n insospechada: las monta\u00f1as de Boyac\u00e1, tan lejos del mar. Una investigaci\u00f3n muy cuidadosa del Museo de Historia de la Medicina, de Tunja, estableci\u00f3 que el virus les lleg\u00f3 por el camino que ven\u00eda de Bogot\u00e1. Se demostr\u00f3, adem\u00e1s, que en proporci\u00f3n a su tama\u00f1o y su poblaci\u00f3n, fue Boyac\u00e1 el lugar de Colombia m\u00e1s afectado, ya que murieron 2.800 personas en una regi\u00f3n que ten\u00eda 58.600 habitantes. Imag\u00ednese: el cinco por ciento del total. Los cient\u00edficos concluyeron que esa tragedia fue posible por los efectos devastadores que causan sobre una gripa el fr\u00edo y las alturas monta\u00f1osas de Boyac\u00e1, a m\u00e1s de 2.000 metros sobre el nivel del mar. Y as\u00ed llegamos al d\u00eda de hoy y al coronavirus. No quiero terminar sin mencionarles otras epidemias que han golpeado a Colombia. De algunas de ellas todav\u00eda podr\u00e1n acordarse los lectores de m\u00e1s edad, porque son las pestes m\u00e1s recientes, ocurridas en el siglo veinte y en lo que va corrido del veintiuno.He logrado rastrear entre ellas las siguientes: la gripa asi\u00e1tica de 1958, la gripa de Hong Kong en 1968, el \u00e9bola que brot\u00f3 en 1976 y reapareci\u00f3 en el 2018. Siguen el sida de 1981, el s\u00edndrome respiratorio del 2002, la gripa aviar del 2003 y la nueva gripa porcina del 2009.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Los 8 animales m\u00e1s letales de Colombia: el primer lugar lo sorprender\u00e1)No puedo despedirme de ustedes sin mencionar la peor epidemia que est\u00e1 destrozando a este pa\u00eds, la que ataca no solo a nuestro cuerpo sino a todas las defensas de nuestra alma, la que contagi\u00f3 a la justicia, la temible peste que acaba con lo que le pongan y para la que no hemos querido o podido encontrar vacuna ni remedio. Me refiero, naturalmente, a la corrupci\u00f3n. JUAN GOSSAINEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/estas-son-las-epidemias-que-han-atacado-a-colombia-en-500-anos-493750", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018El nuevo crimen es salir sin tapabocas\u2019: Claudia L\u00f3pez", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, no disimula su preocupaci\u00f3n. Si bien reconoce que en general el comportamiento de los bogotanos en la cuarentena ha sido responsable, tiene claro que con el ingreso de cerca de 2,5 millones de trabajadores por la apertura gradual de la econom\u00eda, decretada por el Presidente de la Rep\u00fablica, el riesgo de contagio, propagaci\u00f3n y muerte a causa del coronavirus se incrementa. Y lo que m\u00e1s le preocupa es que, seg\u00fan encuestas de la misma alcald\u00eda, el 80 % de las personas siguen creyendo que \u201cno tienen chance de contagiarse. Pero uno de cada 10 contagiados puede morirse por esta causa\u201d, advierte. En di\u00e1logo con EL TIEMPO, la mandataria hace varios llamados para que la ciudadan\u00eda adopte el autocuidado riguroso en la calle, en donde \u201cel nuevo crimen es no salir con tapabocas\u201d y la gente tendr\u00e1 que guardar distancia de m\u00e1s de un metro. Y para que no quepa dudas, dice que si TransMilenio sobrepasa el 35 % de ocupaci\u00f3n, ordenar\u00e1 su cierre. (Le puede interesar:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)Finalmente, hace un llamado para que, en el D\u00eda de la Madre, que se celebra hoy, la gente permanezca en casa. \u201cSi queremos ver a mam\u00e1 el pr\u00f3ximo a\u00f1o, no vayamos a visitarla hoy\u201d, sentencia. \u00bfEst\u00e1 tranquila con el cumplimiento de los ciudadanos?Quiero dar tres mensajes; primero, que llevamos una cuarentena relativamente larga, han sido casi siete semanas y este tiempo ha salvado vidas y ha valido la pena, necesit\u00e1bamos tiempo para instalar capacidad, para cuidarnos mejor, para evitar que se disparara el contagio y se colapsara el sistema hospitalario. Bogot\u00e1 pas\u00f3 de representar en promedio el 50 % de los casos a representar menos del 38 %, pasamos de tener una tasa de fallecidos de casi el 7 % a tener una del 3,6 %, cay\u00f3 a la mitad; la tasa de contagio que arranc\u00f3 siendo del 2,6 %, es decir que cada contagiado pod\u00eda contagiar a tres, baj\u00f3 a 1,1 % en seis semanas; tenemos 565 UCI destinadas a atender covid-19, de esas tenemos ocupadas entre el 30 y el 35 % en las \u00faltimas tres semanas, y pese a que el n\u00famero de casos positivos sigue aumentando, porque Bogot\u00e1 es la ciudad que m\u00e1s pruebas est\u00e1 haciendo, estamos realizando 5.200 pruebas por cada 100.000 habitantes; nos sigue Valle del Cauca, que hace 3.000 por cada 100.000 habitantes y luego est\u00e1 Antioquia, con 2,400. Las decisiones que ha tomado el Presidente indican que tenemos que cambiar la manera de cuidarnos; antes era qued\u00e1ndonos en casa, nadie pod\u00eda salir excepto cuatro actividades, ahora esa proporci\u00f3n se va a invertir, son m\u00e1s los que est\u00e1n autorizados a salir que los que se quedan en casa, de manera que el modo de cuidado consiste en que todos actuemos como si tuvi\u00e9ramos coronavirus; con ese nivel de cuidado vamos a salir. Y hay un indicador que me preocupa, el 80 % de los bogotanos todav\u00eda creen que no tienen chance de contagiarse, eso dicen las encuestas, y resulta que es al contrario, sabemos con certeza que el 70 % de la poblaci\u00f3n puede contagiarse y que uno de cada 10 contagiados puede morirse, la gente no ha entendido eso; tenemos que hacer un esfuerzo pedag\u00f3gico enorme, ahora el cuidado consiste en que asumamos que todos tenemos coronavirus. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las medidas para la salida a la calle de 2\u2019300.000 personas)Esta enfermedad es muy delicada, en principio no vamos a tener s\u00edntomas, estamos contagiados, pero nos sentimos divinamente, y para cuando nos sentimos mal ya hemos contagiado a mucha gente. El Presidente autoriz\u00f3 a 2,5 millones de personas a salir a la calle, y van a salir creyendo que est\u00e1n bien, que no les va a dar coronavirus, necesitamos que la gente salga con plena conciencia de que lo m\u00e1s posible es que les d\u00e9.  \u00bfDe d\u00f3nde sale la cifra de que el 80 % cree que no se va a contagiar?Nosotros hacemos encuestas de cultura ciudadana, telef\u00f3nicas y en calle para verificar c\u00f3mo vamos.\u00bfEso explica por qu\u00e9 hay tanta gente en la calle? \u200bHay varias razones. Ahora hay 2,5 millones de personas autorizadas para salir, pero es porque la gente no es consciente del riesgo que corre; cuanto m\u00e1s salgamos, m\u00e1s probabilidades tenemos de contagiarnos. (Adem\u00e1s lea:\u00a0Coronavirus: m\u00e1s de 3.000 colombianos han sido repatriados)\u00bfHubo precipitaci\u00f3n del Gobierno Nacional para tomar esta decisi\u00f3n?\u200bNo voy a seguir en esa discusi\u00f3n porque el que manda es el Presidente y \u00e9l tom\u00f3 esa decisi\u00f3n. Durante tres o cuatro semanas he insistido en que todav\u00eda puede ser muy prematuro, pero ya no voy a dar esa discusi\u00f3n, el Presidente autoriz\u00f3 a 2,5 millones de trabajadores en Bogot\u00e1 a salir y, por lo tanto, lo que tenemos que hacer es aprender a cuidarnos con esas decisiones.Hay que decirles a los ciudadanos que estamos en peligro de contagiarnos, que nadie salga sin mascarilla, el nuevo crimen es salir sin tapabocas a la calle, compartiendo con otros hay que tener una distancia de un metro, usted tiene que poder estirar los brazos y no estar en contacto con nadie, tiene que lavarse las manos cada dos horas, ba\u00f1arse cuando ingres\u00e9 de afuera, as\u00ed tenemos que vivir, de lo contrario, vamos a tener un riesgo de contagio muy alto.Ahora que tenemos mucha informaci\u00f3n georreferenciada y tecnolog\u00eda aplicada al seguimiento de la enfermedad, sabemos d\u00f3nde hay mayor circulaci\u00f3n del virus y podemos hacer cercos epidemiol\u00f3gicos territoriales, no solo poblacionales, sino no territoriales. Kennedy tiene disparada la tasa de contagio, es la \u00fanica localidad que tiene una curva de contagio alta, tenemos que ir y alertar a las personas, hacer m\u00e1s testeo, m\u00e1s vigilancia epidemiol\u00f3gica y en esa zona mantener la cuarentena restrictiva por 14 d\u00edas. Si los picos se llegan a subir con todas las aperturas, \u00bfcontempla volver a una cuarentena en toda la ciudad?No podemos asegurar que eso no vuelva a pasar ni en Bogot\u00e1 ni en Colombia, hay que hacer seguimiento, y lo que vamos a hacer es que cada vez que identifiquemos una zona con alta circulaci\u00f3n del virus la cerramos, como estamos haciendo con estos lugares de Kennedy. Lo otro es que si TransMilenio supera el 35 % lo cerramos hasta que se vuelva a reorganizar. Estamos haciendo todo escalonado; primero construcci\u00f3n, el 18 de mayo vamos a abrir poco a poco manufactura y desde el 25 de mayo vamos a empezar a abrir comercio. Entonces, con esos tres indicadores identificamos las zonas de alta circulaci\u00f3n del virus y hacemos cuidado especial, y si las UCI llegan a superar el 70 %, tendr\u00edamos que volver a una cuarentena generalizada porque estamos en riesgo de que colapse la capacidad hospitalaria. \u00bfQu\u00e9 indicadores poblacionales han encontrado en estas zonas de alto contagio?\u200bHay varios factores, el tema de densidad influye, Patio Bonito es una de las zonas m\u00e1s densas de Bogot\u00e1 y tiene una alt\u00edsima circulaci\u00f3n del virus, la densidad influye, tambi\u00e9n lo que los m\u00e9dicos llaman comorbilidades, que son otras enfermedades que tiene la poblaci\u00f3n en esa zona, adem\u00e1s del virus hay obesidad, diabetes e hipertensi\u00f3n; cuando tienen ya todas esas enfermedades y adem\u00e1s les da coronavirus se nos complica mucho su estado de salud, y tambi\u00e9n influye el n\u00famero de contactos que tuvieron; por ejemplo, tenemos un caso en el que lo testeamos y pudimos hacer la ruta epidemiol\u00f3gica, identificamos que m\u00e1s o menos desde cuando pudo haberse contagiado hab\u00eda tenido contacto con 130 personas.\u00bfC\u00f3mo ha visto el comportamiento de los bogotanos?\u200bNo quisiera desconocer el esfuerzo grande que han hecho los ciudadanos, en promedio el 70 % de la gente ha cumplido la cuarentena. Hoy hemos podido atender a 510.000 familias para que pudieran pasar el aislamiento, uno no le puede pedir a la gente que se quede en casa si no tiene qu\u00e9 comer.\u00bfC\u00f3mo va a funcionar el ingreso de los funcionarios del Distrito? \u200bEs muy dif\u00edcil, lo \u00fanico que hemos decidido es mantener entidades que son muy flexibles y pueden hacer teletrabajo en sus casas, pero hay entidades en las que nos toca empezar a organizar turnos para que ingresen a trabajo presencial, como la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n, la Secretar\u00eda de la Mujer o la Uaesp. \u00bfC\u00f3mo va a funcionar el transporte p\u00fablico en una Bogot\u00e1 24 horas?\u200bTransMilenio est\u00e1 funcionando hasta las 11 de la noche en el troncal y en el zonal hasta las 12, pero tiene rutas que empiezan a las 3 de la ma\u00f1ana, entonces es muy poquito el horario que no estamos cubriendo, y de aqu\u00ed en adelante vamos a funcionar seg\u00fan los horarios que ponga cada sector. \u00bfQu\u00e9 otras zonas de la ciudad preocupan por la circulaci\u00f3n del virus?\u200bEstamos monitoreando varias zonas, Kennedy es la m\u00e1s complicada, all\u00e1 vamos a instalar puestos de control para tener equipos m\u00e9dicos y epidemiol\u00f3gicos, es todo un operativo territorial. Adem\u00e1s, estamos monitoreando otras zonas en Engativ\u00e1, Ciudad Bol\u00edvar, Suba, Usaqu\u00e9n y Chapinero.\u00bfQu\u00e9 mensaje les dar\u00eda a los ciudadanos que no tienen que salir a la calle, pero quieren aprovecharse de las nuevas excepciones? \u200bQue seamos conscientes, el coronavirus mata, es brutalmente infectocontagioso, se transmite a una velocidad impresionante; si no tienen necesidad indispensable de salir, no salgan. Hoy es el D\u00eda de la Madre, pero si queremos celebrar con nuestra mam\u00e1 viva el a\u00f1o entrante, por favor no vaya a visitarla; si usted quiere a su mam\u00e1, no la vaya a ver porque la pone en riesgo. Vamos bien, este sacrificio ha valido la pena y hemos invertido este tiempo en lo que ten\u00edamos que hacer, pero no podemos bajar la guardia, salga como si tuviera coronavirus, use tapabocas siempre, a distancia siempre, no toque a nadie, no entre en contacto con nadie; si no tiene que usar transporte masivo, no lo use, y si puede caminar o ir en bicicleta, mejor; evite el contagio, porque o se puede enfermar o, sin quererlo, puede terminar enfermando a los que m\u00e1s quiere. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-el-nuevo-crimen-es-salir-sin-tapabocas-claudia-lopez-493736", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Boris Johnson anuncia al Reino Unido c\u00f3mo ser\u00e1 el desconfinamiento", "contenido": " El primer ministro Boris Johnson presenta este domingo su plan de desconfinamiento muy progresivo al Reino Unido, segundo pa\u00eds del mundo con m\u00e1s muertes por coronavirus, advirtiendo contra el riesgo de ir \"demasiado r\u00e1pido, perder el control y tropezar\". Duramente criticado por su relajaci\u00f3n inicial frente al coronavirus, Johnson, que estuvo gravemente enfermo de covid-19 y hospitalizado en cuidados intensivos, se convirti\u00f3 en un ac\u00e9rrimo defensor de la prudencia y la paciencia.\"Tienes muy pocas opciones en la subida, pero es en la bajada donde tienes que asegurarte de no correr demasiado r\u00e1pido, perder el control y tropezar\", dijo al diario 'Sun On Sunday' antes de la difusi\u00f3n de este domingo. Se espera que anuncie muy ligeras modificaciones inmediatas al confinamiento decretado el 23 de marzo y prolongado dos veces, en principio hasta finales de mayo. As\u00ed en Twitter, cambi\u00f3 su eslogan de \"quedarse en casa\" por \"permanecer alerta\", al tiempo que ped\u00eda trabajar y permanecer en casa el m\u00e1ximo tiempo posible y limitar los contactos, provocando las cr\u00edticas de la oposici\u00f3n, para quien la falta de claridad puede agravar la situaci\u00f3n.(Le puede interesar: As\u00ed relat\u00f3 Boris Johnson c\u00f3mo es padecer el coronavirus)El Reino Unido es ya el pa\u00eds europeo m\u00e1s golpeado por la covid-19, con m\u00e1s de 31.000 muertos, y el segundo del mundo por detr\u00e1s de Estados Unidos, cuya poblaci\u00f3n (327 millones) es casi cinco veces superior. Tras el discurso televisado de Johnson, \"el lunes su gobierno publicar\u00e1 el plan (...) y el primer ministro informar\u00e1 al parlamento\", precis\u00f3 un portavoz de Downing Street. Actualmente, los brit\u00e1nicos solo pueden salir de casa para ir a trabajar si es imprescindible, al m\u00e9dico, a hacer compras o a hacer ejercicio f\u00edsico una vez al d\u00eda. Entre las primeras medidas de desescalada puede estar permitir m\u00e1s ejercicio, o tomar el sol y hacer picnics en los parques, siempre que se respete una distancia de seguridad.Los grandes parques londinenses ya vivieron este fin de semana una multiplicaci\u00f3n de estas actividades a\u00fan no autorizadas. Y las calles se animaron el viernes, 75 aniversario de la rendici\u00f3n de los nazis al final de la Segunda Guerra Mundial, con peque\u00f1as fiestas entre vecinos m\u00e1s o menos distanciados.Otra de las primeras medidas contempladas es la reapertura de los comercios de jardiner\u00eda, uno de los pasatiempos preferidos de los brit\u00e1nicos y del que se vieron privados por el cierre de tiendas.Ante las graves consecuencias econ\u00f3micas del confinamiento -el Banco de Inglaterra prev\u00e9 una ca\u00edda hist\u00f3rica del 14% del PIB-, el gobierno estudia permitir el regreso a sus lugares de trabajo de quienes no puedan trabajar desde casa. Pero tambi\u00e9n una cuarentena de 14 d\u00edas para todas las personas que entren en el pa\u00eds, excepto las procedentes de Irlanda, e incrementar las multas por infringir las reglas. La mayor\u00eda de estas medidas se aplicar\u00e1n \u00fanicamente a Inglaterra, dado que las naciones aut\u00f3nomas de Escocia, Gales e Irlanda del Norte determinan por s\u00ed mismas su desescalada.Un sistema de alerta con cinco niveles y un c\u00f3digo de colores del rojo al verde, similar al que existe para la amenaza terrorista, informar\u00e1 al pa\u00eds de la evoluci\u00f3n de la pandemia para permitir determinar d\u00f3nde y c\u00f3mo suavizar el confinamiento.\"En este momento creemos que el pa\u00eds est\u00e1 en el cuatro en una escala de cinco, siendo el cinco el m\u00e1s preocupante\", afirm\u00f3 a Sky News el ministro de Gobierno Local y Vivienda, Robert Jenrick.\"Nuestra aspiraci\u00f3n es bajar tan r\u00e1pido como podamos a tres\", asegur\u00f3.En cada etapa, \"estaremos en condiciones de abrir y reactivar m\u00e1s aspectos de la econom\u00eda y de nuestras vidas\", precis\u00f3, insistiendo en que cualquier medida se tomar\u00e1 con \"mucho cuidado y precauci\u00f3n\", monitoreando su efecto en la tasa de infecci\u00f3n.Un asesor cient\u00edfico del gobierno dijo al diario 'Sunday Times' que el Reino Unido podr\u00eda superar las 100.000 muertes por coronavirus si el confinamiento se levanta demasiado r\u00e1pido.LONDRES (INGLATERRA)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-hoy-boris-johnson-anuncia-como-reino-unido-saldra-de-cuarentena-493798", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "1\u2019200.000 empleados m\u00e1s podr\u00edan reanudar labores: Mincomercio", "contenido": " Aunque han pasado 15 d\u00edas desde cuando los sectores construcci\u00f3n y manufacturero retomaron operaciones y a unas horas del ingreso de las nuevas actividades autorizadas a partir de ma\u00f1ana, no hay cifras consolidadas de cu\u00e1ntas empresas y trabajadores han vuelto a sus labores en todo el pa\u00eds, pero s\u00ed existen estimativos de las que pueden entrar con los nuevos sectores autorizados desde este lunes.De manera aislada, Camacol dice que solo en la primera semana, tras recibir la autorizaci\u00f3n de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica (el 27 de abril), 1.170 proyectos, que representan el 50 por ciento de las obras en edificaciones, y unos 110.000 trabajadores, han retomado labores. En el sector manufacturero las cifras no est\u00e1n tan claras. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico de Bogot\u00e1, de 2.000 firmas que han pedido permiso solo est\u00e1n operando 700 compa\u00f1\u00edas.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las medidas para la salida a la calle de 2\u2019300.000 personas)En la alcald\u00eda de Medell\u00edn dicen que se han inscrito 6.417 empresas, de las que 5.197 fueron aprobadas; mientras que en Cali est\u00e1n operando 7.400 compa\u00f1\u00edas con 118.000 trabajadores.Los n\u00fameros de personal en actividad van subiendo poco a poco cada vez que se agregan nuevos sectores permitidos. En t\u00e9rminos generales, el ministro de Industria, Comercio y Turismo, Jos\u00e9 Manuel Restrepo, tiene las cifras estimadas de empleados que podr\u00edan volver al mercado laboral el lunes, los cuales, se sumar\u00edan a los que no entraron en cuarentena y los que est\u00e1n entrando gradualmente en industria y comercio.Seg\u00fan sus cuentas, desde el inicio del confinamiento hab\u00eda permiso para que 883.000 personas pudieran estar en actividad, pertenecientes a los servicios b\u00e1sicos que no se pod\u00edan paralizar, como es el caso de la agricultura para producir alimentos y el comercio para abastecer los expendios. Tambi\u00e9n funcion\u00f3 parte de la industria, pues era necesario producir elementos m\u00e9dicos y otros art\u00edculos para suplir las necesidades mismas de la pandemia.Hasta el 27 de abril, personal de 35 actividades pod\u00eda circular y a partir del pr\u00f3ximo lunes entra gente de otras 16. Para este momento, seg\u00fan indic\u00f3 Restrepo, 1\u2019200.000 empleados adicionales podr\u00edan volver a su trabajo con la nueva autorizaci\u00f3n; sin embargo, agrega el funcionario,depende del lleno de varios requisitos. \u201cEn algunas empresas, aunque tengan v\u00eda libre para la reactivaci\u00f3n, no regresan todos, pues ven que a\u00fan no habr\u00e1 suficiente demanda, o pueden tener buena parte del personal en teletrabajo o no han completado los protocolos de seguridad exigidos para el retorno\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0678 trabajadores de la salud en Colombia, contagiados con coronavirus)Claramente, las ciudades con una alta concentraci\u00f3n de la productividad del pa\u00eds tambi\u00e9n tendr\u00e1n ahora el mayor n\u00famero de trabajadores en reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se ve as\u00ed en las solicitudes de empresas que tienen hasta ahora el Ministerio (desde el decreto 593 del 24 de abril), para que m\u00e1s sectores puedan entrar en operaci\u00f3n a partir del 11 de mayo.Con corte al 7 de mayo, 96.000 empresas tienen oportunidad de reactivarse en el sector manufacturero, pero solo 21.292 hab\u00edan solicitado autorizaci\u00f3n a esa fecha y 11.859 hab\u00edan logrado aprobaci\u00f3n (depende del cumplimiento de los protocolos de bioseguridad). En este proceso de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, el papel de los alcaldes es clave. Ellos son los encargados de revisar los protocolos que tienen que cumplir las industrias y empresas que quieran volver a sus actividades.Estos protocolos incluyen uso de tapabocas y guantes, desinfecci\u00f3n de lugares de trabajo y establecimientos de turnos, entre otros.Dentro de los sectores industriales que empezar\u00e1n a retornar ma\u00f1ana de manera progresiva est\u00e1n la fabricaci\u00f3n de muebles, colchones y \u2018somieres\u2019; elaboraci\u00f3n de veh\u00edculos automotores, remolques y semirremolques; producci\u00f3n de elementos inform\u00e1ticos, electr\u00f3nicos y \u00f3pticos, y, en general, la fabricaci\u00f3n de maquinaria y equipo industrial, entre otros.En todo caso, la prioridad que ha exigido el presidente Iv\u00e1n Duque es \u201cel avance en la reactivaci\u00f3n, pero de manera\u00a0progresiva y responsable\u201d. De 2 billones de pesos mensuales durante 3 meses dispondr\u00e1 el Gobierno para subsidiar parte de la n\u00f3mina de todas las empresas que cumplan el requisito de haber reducido sus ingresos al menos en 20 % en abril, por cuenta de la crisis causada por el coronavirus y la cuarentena. Como se trata de mucho dinero, y de la intenci\u00f3n de salvar al menos 6 millones de empleos, d\u00e1ndoles un aporte a las compa\u00f1\u00edas para que no despidan empleados, el control para evitar abusos ser\u00e1 estricto. (Adem\u00e1s lea:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)En el decreto 639, expedido en la noche del viernes, se establece que una vez se postulen los aspirantes al beneficio, el sistema financiero ser\u00e1 clave para la fiscalizaci\u00f3n que adelantar\u00e1 la UGPP (Unidad de Gesti\u00f3n de Pensiones y Parafiscales), de la mano con la Dian. Y las sanciones que aplicar\u00e1n, en caso de fraude, ser\u00e1n similares a las que se le imponen al que cobre devoluci\u00f3n de IVA sin tener derecho a ello.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuanta-gente-reanudara-labores-el-lunes-aqui-los-estimativos-493718", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Indisciplina social y falta de control, los dos enemigos a vencer", "contenido": " Despu\u00e9s de superar los 10.000 casos confirmados de coronavirus y en el momento en que finaliza otra prolongaci\u00f3n de la cuarentena general, los an\u00e1lisis crudos de los datos dejan entrever que, si bien el ritmo de crecimiento de los contagios ha permitido la preparaci\u00f3n del sistema hospitalario y flexibilizar el aislamiento, hay puntos que se deben tener en cuenta. Para empezar, el an\u00e1lisis de la curva elaborada sobre promedios m\u00f3viles de casos nuevos por fecha de diagn\u00f3stico, elaborado por EL TIEMPO, demuestra que los anuncios de flexibilizaci\u00f3n del aislamiento coinciden con un aumento de la pendiente de los enfermos, lo que indicar\u00eda, entre otras cosas, quiebres en la disciplina para mantener la cuarentena y una merma en el rigor de las medidas para controlar la pandemia.(Le puede interesar:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)Es el caso, por ejemplo, del aumento de diagn\u00f3sticos que se hace visible en los cuatro d\u00edas festivos de la Semana Santa, cuando estaba activa la cuarentena general, lo que demuestra indisciplina por parte de algunos sectores de la poblaci\u00f3n.Este fen\u00f3meno tambi\u00e9n se evidencia en los d\u00edas recientes, cuando, incluso sin haber estado vigente la reactivaci\u00f3n de algunos sectores econ\u00f3micos, la curva empez\u00f3 a subir desde el 27 de abril. Es como si, a juicio de algunos expertos, el solo anuncio fuera un banderazo para que la gente saliera a las calles, en contrav\u00eda de las medidas.Otros datos del an\u00e1lisis dejan ver que del 21 al 26 de abril, los casos nuevos diarios comenzaron a superar los 200, y del 27 de abril al 1.\u00ba de mayo no bajaron de 300, un aumento que, tal como se ha se\u00f1alado, tambi\u00e9n obedece al incremento de pruebas en algunas ciudades. Y, en el mismo sentido, se nota en las gr\u00e1ficas de la evoluci\u00f3n de la pandemia un frenazo en el incremento de casos entre el 19 y el 24 de marzo, relacionado de manera directa con la puesta en marcha del aislami Un indicador importante a la hora de tomar decisiones es el tiempo que tardan los casos confirmados en duplicarse. Al revisar los n\u00fameros se demuestra que entre el 14 y el 26 de marzo esto se presentaba cada tres d\u00edas, e incluso, desde el 23 lleg\u00f3 a alcanzar los 2,22 d\u00edas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0678 trabajadores de la salud en Colombia, contagiados con coronavirus)\u00a0Sin embargo, este crecimiento se hizo m\u00e1s lento despu\u00e9s, a tal punto que la duplicaci\u00f3n lleg\u00f3 a 6 d\u00edas entre el 1.\u00ba y el 6 de abril. Por efectos de la cuarentena, este indicador se alarg\u00f3 luego a 13 d\u00edas. Y, desde el 14 hasta el 30 de abril, aument\u00f3 a 16 d\u00edas. Esto muestra que este elemento no puede volverse a contraer, de ah\u00ed que es muy importante mantenerlo dentro de un contexto epidemiol\u00f3gico. Otro punto de an\u00e1lisis para hablar de disciplina y rigor en la cuarentena es el impacto del nuevo coronavirus sobre las poblaciones mayores, en raz\u00f3n a que los de m\u00e1s de 70 a\u00f1os fueron los primeros en confinarse de manera obligatoria. Pero al observar las estad\u00edsticas, queda claro que el grupo de edad que proporcionalmente presenta m\u00e1s casos es el de los mayores de 80, seguido del de 20 a 39.Sin embargo, mientras que en los menores muere uno por cada 200 afectados, en el grupo de la poblaci\u00f3n adulta mayor fallecen tres por cada 10 infectados. Todo esto con el agravante de que mientras el promedio nacional de letalidad se encuentra en el 4,32 por ciento, en los de m\u00e1s de 70 alcanza el 22,74 por ciento y en los mayores de 80 a\u00f1os, un preocupante 32,26 %.Este dato es sensiblemente significativo porque, a pesar de las normas y de los llamados a cuidar a esta poblaci\u00f3n, no hay rigor desde el \u00e1mbito familiar y social para protegerlos, explica la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n. \u201cNo se puede pensar que todos fueron infectados en sus casas\u201d, indica.  Aunque los promedios nacionales muestran que el 64,8 por ciento de los casos se encuentran en la casa, a hospitalizaci\u00f3n general han llegado el 5,5 por ciento y a unidades de cuidados intensivos, el 1,3 por ciento, y el 24,1 por ciento, adem\u00e1s, se han recuperado, lo cierto es que una mirada r\u00e1pida evidencia diferencias preocupantes en algunas regiones.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Coronavirus: m\u00e1s de 3.000 colombianos han sido repatriados)Por ejemplo, al revisar el impacto de la pandemia en una relaci\u00f3n por 100.000 habitantes, Amazonas encabeza la lista con 544,17 casos, muy por encima del promedio nacional, que se ubica en 19,95. El Meta est\u00e1 de segundo, con 78,52 en esta tasa; Bogot\u00e1 tiene 49,38; Valle del Cauca, 27,87 y Risaralda, 22,8. Para Pedro Cifuentes, experto en sistemas de salud, con estos datos se infiere claramente que hay lugares en los que simplemente no se respeta la cuarentena. De hecho, si estas cifras se llevan a municipios, las diferencias son mayores, como puede ocurrir con Tumaco, Leticia y algunos pueblos de la Costa. \u201cLas autoridades han sido laxas en el control\u201d, remata.Es importante anotar que el aumento de los casos reportados en los \u00faltimos d\u00edas (595 el viernes, 497 el jueves y 346 el mi\u00e9rcoles) coincide con el incremento en la aplicaci\u00f3n de pruebas en ciudades como Bogot\u00e1, Cali y Villavicencio, una condici\u00f3n que se espera ocurra para el resto del pa\u00eds, sobre todo, con la focalizaci\u00f3n de grupos de riesgo como lo ha anunciado el viceministro de Salud, Luis Moscoso.Sin embargo, tambi\u00e9n es clave aclarar que los reportes de casos que se dan cada d\u00eda no corresponden con exactitud a diagn\u00f3sticos hechos ese d\u00eda. Como se aprecia en la infograf\u00eda que desglosa el reporte del 8 de mayo, all\u00ed se incluyen resultados de pruebas tomadas incluso desde el 25 de marzo. O, en otras palabras, hay serios rezagos en las lecturas, que es urgente corregir.Por eso, antes de una nueva flexibilizaci\u00f3n, Carlos Mario Pulido, m\u00e9dico de urgencias y experto en administraci\u00f3n, llama la atenci\u00f3n en que en los \u00faltimos d\u00edas se aprecia un preocupante flujo de pacientes con s\u00edntomas respiratorios a estas \u00e1reas, principalmente en personas mayores. \u201cDe no fortalecerse la vigilancia y el control para aplicar las medidas sanitarias y mantener el confinamiento en grupos de riesgo, las cifras pueden crecer\u201d, reitera. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/balance-de-la-cuarentena-en-colombia-por-coronavirus-y-fallas-493672", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El partido secreto del \u2018exzar\u2019 del f\u00fatbol Luis Bedoya en EE. UU.", "contenido": " Vivos o muertos. Al expresidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, Luis Bedoya, no le ha temblado la voz para testificar en los juicios contra varios de sus excolegas de la Confederaci\u00f3n Suramericana de F\u00fatbol (Conmebol): Luis Chiriboga, Carlos Ch\u00e1vez, Rafael Esquivel, Sergio Jadue, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn, Marco Polo del Nero, Eugenio Figueredo, Ricardo Teixeira, Jos\u00e9 Luis Meiszner, Juan \u00c1ngel Napout\u2026El FBI lo ha presentado como testigo en la mayor\u00eda de procesos del llamado Fifa Gate y por eso se ha aplazado al menos 5 veces la lectura de su sentencia, que se reprogram\u00f3 para mediados de junio. \u201cLa sentencia establecida para el 7 de abril de 2020 se aplaza al 19 de junio de 2020, a las 10 a. m., en la sala 4F Norte. Ordenado por la jueza Pamela K. Chen\u201d, se lee en un documento oficial.(Le puede interesar esta investigaci\u00f3n:\u00a0Nuevo esc\u00e1ndalo salpica a cabeza de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol)La informaci\u00f3n suministrada por Bedoya \u2013que cambi\u00f3 hace poco de abogado\u2013 fue verificada por agentes federales que rastrearon al menos 450 movimientos bancarios a trav\u00e9s de los cuales se irrigaron los sobornos que recibi\u00f3 la entonces c\u00fapula de la Conmebol a cambio de ama\u00f1ar los derechos de transmisi\u00f3n de partidos.Lo dicho por Bedoya alcanz\u00f3 para hundir al exvicepresidente de la Fifa y cabeza de la Conmebol, el paraguayo Napout, de 61 a\u00f1os, que hace unas semanas suplic\u00f3 que lo sacaran de la celda en Florida \u2013en donde pasar\u00e1 9 a\u00f1os\u2013 para no ser afectado por el coronavirus.En el caso de Bedoya ya est\u00e1 probado que recibi\u00f3 3\u2019815.000 d\u00f3lares de los hermanos Jinkins, los argentinos due\u00f1os de la empresa de televisi\u00f3n Full Play. Sin embargo, es poco probable que pague c\u00e1rcel. Fuentes federales dijeron que su colaboraci\u00f3n ha sido \u00fatil para elevarle cargos de conspiraci\u00f3n, fraude electr\u00f3nico y lavado a al menos 15 personas. Y es seguro que lo vuelvan a citar para aclarar cabos sueltos en el expediente. (Le puede interesar:\u00a0Perdomo reta al pol\u00edgrafo a 'zares' del f\u00fatbol por sobornos de boletas)Por ejemplo, todo indica que hay un segundo colombiano que recibi\u00f3 sobornos de Full Play. El dato sali\u00f3 a relucir dentro de los movimientos de dinero en la sucursal del BHBM de Miami. En mayo de 2009, el Departamento de Cumplimiento de la entidad prendi\u00f3 las alertas sobre una posible operaci\u00f3n de lavado y pidi\u00f3 que se explicara una operaci\u00f3n por 150.000 d\u00f3lares de la cuenta de Yorksfield, subsidiaria de Full Play. El dinero iba a \u201cun individuo que no se pudo identificar\u201d. Pero uno de los gerentes del banco dijo que se trataba de alguien de la Federaci\u00f3n Colombiana, y se anot\u00f3 que no hab\u00eda nada negativo y que no se requer\u00eda m\u00e1s informaci\u00f3n.\u201cTodo indica que no hablaban de Bedoya, que era un destinatario de giros frecuentes. Y tambi\u00e9n es evidente que alguien del banco sab\u00eda de los sobornos y ayudaba a moverlos\u201d, explic\u00f3 un investigador.Y confirm\u00f3 que Bedoya, al igual que los dem\u00e1s implicados, recibi\u00f3 coimas por la transmisi\u00f3n de todos los partidos de la Copa Libertadores, desde 2008 y por 8 a\u00f1os. As\u00ed mismo, se hicieron giros para la transmisi\u00f3n de los amistosos y clasificatorios al Mundial de Brasil y a la Copa Am\u00e9rica de 2015 (en Chile).Los giros tambi\u00e9n coinciden con las 18 fechas clasificatorias al Mundial de Sud\u00e1frica. En ese momento, aunque Colombia fue eliminado, la billetera de Bedoya crec\u00eda.Full Play ten\u00eda cuentas a nombre de tres subsidiarias que us\u00f3 para hacer 53 pagos de sobornos por 14,02 millones de d\u00f3lares. Otro cabo suelto es el de la reventa de boletas en Colombia para las eliminatorias del Mundial de Rusia, 2018. Si bien no tiene nexo con el Fifa Gate, antes de salir de la Fiscal\u00eda, Andr\u00e9s Jim\u00e9nez, delegado contra las finanzas criminales, pidi\u00f3, a trav\u00e9s de cooperaci\u00f3n judicial, que el exdirigente hablara de los supuestos sobornos que recibieron para asignar el contrato de la boleter\u00eda.Y el caso qued\u00f3 incluso con varias imputaciones a miembros de la firma Ticketya, involucrados en la trama.\u00a0 Un nuevo informante asegura que s\u00ed se distribuyeron cerca de 4.000 millones de pesos en coimas y que el conductor de un dirigente deportivo es clave en la repartija. Y dice que se le pregunte a Bedoya si un allegado suyo recibi\u00f3 alg\u00fan giro y que se rastreen las transacciones bancarias de una mujer, radicada en Espa\u00f1a, cercana a un actual miembro de la Federaci\u00f3n. Una allegado a Bedoya asegur\u00f3 que, por los cambios en la Fiscal\u00eda, el proceso que se le sigue por lavado de activos en Colombia est\u00e1 quieto. Adem\u00e1s, est\u00e1n a la espera de que se le resuelva su situaci\u00f3n en Estados Unidos, en donde devolvi\u00f3 el dinero de los sobornos. En cuanto al expediente de las boletas, se espera que el caso avance en la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) y en la Fiscal\u00eda, en donde tienen que establecer si es cierto o no que los sobornos quedaron en manos de Bedoya, \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez y Ram\u00f3n Jesur\u00fan, se\u00f1alamientos que los dos \u00faltimos niegan.Y sobre el retorno de Bedoya a Colombia la fuente dijo que es seguro. Sin embargo, falta mucho pues lo m\u00e1s probable es que se vuelva a correr la sentencia, porque en la m\u00e1s reciente reuni\u00f3n de Bedoya con los investigadores le pidieron buscar datos relevantes sobre la antesala del Mundial de Catar 2022.UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/el-partido-secreto-del-exzar-del-futbol-colombiano-luis-bedoya-en-estados-unidos-493740", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Maduro", "contenido": " Ocho cad\u00e1veres, un contrato y varios fusiles de asalto terminaron por abrirle espacio en la agenda regional a un tema que parec\u00eda tener una gran dosis de ficci\u00f3n: la supuesta incursi\u00f3n militar de un grupo de mercenarios a Venezuela para llevarse a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos.El jueves, el presidente Donald Trump sali\u00f3 a desmentir cualquier participaci\u00f3n en el operativo, conocido como \u2018Gede\u00f3n\u2019, que un exmarine, veterano de las guerras de Irak y Afganist\u00e1n \u2013Jordan Goudreau\u2013, hab\u00eda salido a reivindicarse 48 horas antes. Lo propio hizo este viernes el presidente Iv\u00e1n Duque, quien calific\u00f3 de \u201cs\u00e1trapa\u201d a Maduro despu\u00e9s de que este asegur\u00f3 que el operativo en su contra estaba patrocinado por Estados Unidos y hab\u00eda sido gestado en Colombia.La mejor prueba para desmentir a Maduro es que a este lado de la frontera se incaut\u00f3 parte del arsenal con el que se pensaba ejecutar el plan.Sin embargo, cada vez hay m\u00e1s evidencia de que un sector de la oposici\u00f3n tram\u00f3 desde Colombia la avanzada armada y que el r\u00e9gimen de Maduro envi\u00f3 gente a espiarlos. EL TIEMPO tuvo acceso a un documento que se\u00f1ala que Maduro sab\u00eda desde hac\u00eda meses que el exdiputado Hern\u00e1n Alem\u00e1n hac\u00eda parte de un plan en su contra. Incluso, en marzo, envi\u00f3 a tres miembros de la Fuerza de Acci\u00f3n Especial (Faes) a asesinarlo en Tunja.Tambi\u00e9n est\u00e1n documentadas reuniones en Bogot\u00e1, para afinar la estrategia de \u2018Gede\u00f3n\u2019, a las que asisti\u00f3 Goudreau, quien hab\u00eda estado a cargo de la log\u00edstica y seguridad del concierto Aid Live. Consist\u00eda en comprar fusiles, introducirlos a Venezuela y activar c\u00e9lulas armadas para dar un golpe de mano contra \u201cel presidente usurpador\u201d.Solo el arsenal incautado el 24 de marzo en la costa valdr\u00eda 1.000 millones de pesos, incluidos visores nocturnos y radios de comunicaci\u00f3n.\u00bfDe d\u00f3nde salieron los fondos? Fuentes en Venezuela le dijeron a EL TIEMPO que ya saben que el armamento se movi\u00f3 por Panam\u00e1 y que se les borraron los seriales para evitar que se rastree su origen. Adem\u00e1s, que la venezolana que estaba ayudando a mover los fusiles, Yasid \u00c1lvarez, carga pasaporte con visas m\u00faltiples y vive campante en Barranquilla. Tambi\u00e9n aseguraron que parte de los mercenarios que iban rumbo a Caracas \u2013unos 300\u2013 se entrenaron en La Guajira y que all\u00ed hay enterrado otro arsenal, protegido por una mujer de la regi\u00f3n con poder pol\u00edtico.Pero muchos ponen en duda que realmente se intentara una incursi\u00f3n armada con una tropa irregular de ese tama\u00f1o. Y para el experto en seguridad e inteligencia Johan Obdola, lo que se sabe \u201cevidencia una total ausencia de preparaci\u00f3n operacional y de inteligencia, una desorganizaci\u00f3n y hasta falta de sentido com\u00fan\u201d de sus supuestos l\u00edderes.En todo caso, la trama tom\u00f3 mayor vuelo cuando Venezuela notific\u00f3 que ya iban 8 muertos y una treintena de capturados (incluidos dos estadounidenses) y cuando apareci\u00f3 un contrato suscrito por la firma Silvercopt, de Goudreau, y Juan Jos\u00e9 (J. J.) Rend\u00f3n.JJ. Rend\u00f3n es el mismo opaco estratega de comunicaciones, protagonista de otros pol\u00e9micos episodios en Am\u00e9rica Latina, quien ahora ostenta el cargo de alto comisionado presidencial de estrategia y manejo de crisis del gobierno interino de Juan Guaid\u00f3.Mientras Goudreau trabajaba en \u2018Gede\u00f3n\u2019, perfeccionaba con Rend\u00f3n un acuerdo de asesor\u00eda estrat\u00e9gica en seguridad por 250 millones de d\u00f3lares.Hace 8 d\u00edas, EL TIEMPO ubic\u00f3 a Rend\u00f3n, pero se abstuvo de hablar del tema. Sin embargo, a mitad de semana admiti\u00f3 que desembols\u00f3 50.000 d\u00f3lares como anticipo, aunque dijo que el contrato se hab\u00eda frenado semanas despu\u00e9s. Adem\u00e1s, que Guaid\u00f3 nunca lo firm\u00f3, aunque hay una r\u00fabrica bajo su nombre.El exdiputado Alem\u00e1n tambi\u00e9n ha sido enf\u00e1tico en que el presidente interino no estaba al tanto de \u2018Gede\u00f3n\u2019. Pero hay otro personaje clave en esta trama que lo contradice: Cl\u00edver Alcal\u00e1, general (r.) venezolano.Minutos despu\u00e9s de que Estados Unidos lo catalog\u00f3 como lugarteniente de Maduro y miembro del cartel de los Soles, Alcal\u00e1 entreg\u00f3 unas declaraciones a la W Radio diciendo que el arsenal incautado era suyo y que hac\u00eda parte del plan para incursionar militarmente en su pa\u00eds. Y en un primer momento dijo que Guaid\u00f3 conoc\u00eda del operativo, al igual que autoridades colombianas. Sin embargo, sus declaraciones tienen poca credibilidad porque algunos lo creen un doble agente.No se descarta, incluso, que est\u00e9 confabulado con Goudreau para desacreditar a Guaid\u00f3, o que estuvieran movidos a entrar a Venezuela por las jugosas recompensas que el gobierno Trump ofreci\u00f3 por Maduro y 14 fichas, acusados de narcotr\u00e1fico y favorecimiento al terrorismo, un caso que se va a seguir moviendo.Una fuente en Estados Unidos le dijo a EL TIEMPO que en las pr\u00f3ximas semanas se definir\u00e1 si tambi\u00e9n piden recompensa contra el barranquillero \u00c1lex Saab, se\u00f1alado de lavado de activos ligado al r\u00e9gimen.Por ahora avanza una indagaci\u00f3n contra una colombiana que habr\u00eda recibido, a trav\u00e9s de fundaciones, fuertes sumas de dinero de Saab. Incluso, se investiga si mediante ella llegaron a Colombia falsas pruebas para detectar covid-19, que Caracas import\u00f3 desde China.Mientras avanza el proceso, el experto Obdola dice que es urgente que Guaid\u00f3 salga a hablar sobre \u2018Gede\u00f3n\u2019 y el contrato, e informe de d\u00f3nde iba a sacar J. J. Rend\u00f3n el dinero para pagarle a Goudreau: \u201cYa senadores de Estados Unidos preguntando si se han usado (o pensado usar) recursos que le han entregado, para financiar este tipo de operaciones\u201d.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investogativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/los-movimientos-secretos-de-los-mercenarios-que-iban-por-nicolas-maduro-493706", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Las compras de la general C\u00e1ceres est\u00e1n bajo la lupa", "contenido": " Adem\u00e1s del expediente que enreda al director de la Polic\u00eda, general \u00d3scar Atehort\u00faa, con la construcci\u00f3n irregular de casas fiscales, la Procuradur\u00eda se llev\u00f3 otra gruesa investigaci\u00f3n que se adelantaba en la Inspecci\u00f3n General de esa instituci\u00f3n.Se trata del presunto favorecimiento a dos firmas que supuestamente se han quedado con la mayor\u00eda de los contratos de compra de tanquetas y carros blindados y en las que ahora trabajan expolic\u00edas que antes se encargaban de los procesos de compra. El caso tom\u00f3 relevancia hace 8 d\u00edas, cuando EL TIEMPO revel\u00f3 que dos jugosos contratos de compra de tanquetas para el Esmad y de carros blindados para la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito le acaban de ser adjudicados a la firma 7M Group.Investigadores le dijeron a este diario que esa es una de las firmas que aparece en el expediente, abierto desde mayo de 2019, bajo el r\u00f3tulo GRUTE-2019-34. \u201cEl caso lo inici\u00f3 el general Jorge Luis Vargas y lo retom\u00f3 el general Willam Ren\u00e9 Salamanca, y fue uno de los que desencaden\u00f3 los roces internos con el general Atehort\u00faa\u201d, asegur\u00f3 una fuente.(Esta investigaci\u00f3n le puede interesar:\u00a0Las dudas detr\u00e1s de la compra de tanquetas para el Esmad)Aunque nadie quiere hablar del caso, EL TIEMPO estableci\u00f3 que la Procuradur\u00eda se apresta a llamar a la general Yolanda C\u00e1ceres Mart\u00ednez, cabeza de la Direcci\u00f3n Administrativa y Financiera de la Polic\u00eda (Diraf), oficina considerada la \u2018chequera\u2019 de la Polic\u00eda.  La oficial lleg\u00f3 a ese cargo en marzo de 2018 y fue ratificada en el mismo por el general Atehort\u00faa.(Le puede interesar:\u00a0Habla Nicacio Mart\u00ednez sobre citaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda y nueva denuncia)Entre la informaci\u00f3n que reposa en el expediente, varios oficios se\u00f1alan que el capit\u00e1n (r) Luis Eduardo Espinosa pas\u00f3 de ser el responsable de seguimiento contractual de la Diraf a director comercial de 7M Group, la firma que entre el 12 y el 31 de marzo pasados se qued\u00f3 con los dos contratos por m\u00e1s de 12.000 millones de pesos.En el dosier tambi\u00e9n aparece otro capit\u00e1n retirado: Carlos Arturo Fl\u00f3rez, quien fue responsable de mantenimiento de veh\u00edculos en la Diraf y luego pas\u00f3 a trabajar como representante de Union Motor Group.Esa firma, al igual que 7M, es liderada por el tolimense Mart\u00edn Ricardo Manjarr\u00e9s Cabezas, el hombre que \u2013como lo revel\u00f3 EL TIEMPO\u2013 enfrenta en la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) una investigaci\u00f3n con pliego de cargos por posibles actividades que violar\u00edan la libre competencia. En la indagaci\u00f3n hay otra empresa mencionada. En efecto, entre los oficios que del expediente que adelantaba la Inspecci\u00f3n General se se\u00f1ala a Kobe.\u201cAl parecer, se busca direccionar los estudios de conveniencia y oportunidad a favor de las empresas 7M Group y Kobe, para la adquisici\u00f3n de veh\u00edculos\u201d, se\u00f1ala la denuncia que acompa\u00f1a los oficios .Kobe es liderada por Marcela Montes Zuluaga, esposa de Manjarr\u00e9s. Y ambos nombres figuran en los reportes ahora en manos de la Procuradur\u00eda.\u201cEn los \u00faltimos tres a\u00f1os, estas dos empresas (las de los esposos Manjarr\u00e9s-Montes) se han quedado con el 76 por ciento de los contratos (de veh\u00edculos)\u201d, se asegura en otro reporte.Sobre la directora de la Diraf, la general C\u00e1ceres, se pide que se verifique si es cierto que acudi\u00f3 al general Atehort\u00faa para desestimar las denuncias y solicitar su archivo. \u201cEl inspector general frente a estos hechos orden\u00f3 el inicio de la investigaci\u00f3n, que hoy se encuentra en etapa formal\u201d, asegur\u00f3 un investigador.EL TIEMPO estableci\u00f3 que dentro de esa misma investigaci\u00f3n, oficiales del tren administrativo de la Diraf fueron sometidos al pol\u00edgrafo y no pasaron la prueba. Otros se negaron a someterse al llamado detector de mentiras.Tambi\u00e9n se estableci\u00f3 que poderosos jugadores del negocio de los blindados pidieron audiencia con el general Atehort\u00faa para quejarse del presunto favorecimiento.De hecho, suministraron otros nombres de expolic\u00edas que tambi\u00e9n figuran en el expediente y que ser\u00e1n escuchados por la Procuradur\u00eda delegada para la Fuerza P\u00fablica y la Polic\u00eda Judicial.Uno de ellos es el coronel (r) Humberto Alejandro Mesa \u2013exjefe del Grupo de Movilidad de la Diraf\u2013, a quien se le preguntar\u00e1 sobre la gesti\u00f3n de contratos que hizo para la empresa Kobe, donde ofici\u00f3 como director comercial. Tambi\u00e9n ser\u00e1n llamados un coronel y un intendente, miembros activos de la Diraf y subordinados de la general C\u00e1ceres, quienes aparecen mencionados como supuestos enlaces para obtener informaci\u00f3n de procesos contractuales en curso y futuros.EL TIEMPO busc\u00f3 la postura de la Polic\u00eda sobre esta denuncia. Tras enviar un cuestionario a la Direcci\u00f3n, voceros autorizados se\u00f1alaron que \u201cla instituci\u00f3n siempre ha sido respetuosa de las actuaciones y decisiones de los organismos de control, por lo que est\u00e1 presta a aportar cualquier informaci\u00f3n que se requiera\u201d. Y agregaron que, por ser ahora un expediente en manos de la Procuradur\u00eda \u2013por poder preferente\u2013, el general Atehort\u00faa no hablar\u00e1 del tema. Pero tambi\u00e9n remitieron un video de comienzo de semana, en el que el oficial reitera que las compras que realiza la instituci\u00f3n hacen parte de una planeaci\u00f3n anual y que se maneja a trav\u00e9s de Colombia Compra Eficiente. En cuanto a la general C\u00e1ceres, de la Diraf, en una primera comunicaci\u00f3n asegur\u00f3 que los negocios con 7M Group est\u00e1n apegados a la ley, porque figura como proveedor del Estado en Colombia Compra Eficiente y mientras est\u00e9 all\u00ed se pueden hacer negocios con ella.Sobre el expediente de la Procuradur\u00eda y la conducta de sus subalternos, por lo cual EL TIEMPO tambi\u00e9n la consult\u00f3, la general C\u00e1ceres asegur\u00f3 que por ser un expediente de la Procuradur\u00eda ella no se puede pronunciarse, pero que tanto a nivel personal como institucional siempre se est\u00e9 en la disposici\u00f3n de colaborar con los requerimientos que realicen los organismos de control.La oficial asegur\u00f3 que no ha sido notificada hasta el momento de la actuaci\u00f3n disciplinaria, pero enfatiz\u00f3 que\u00a0\u201cesta Direcci\u00f3n est\u00e1 en total disposici\u00f3n de atender cualquier requerimiento judicial o administrativo que realicen las autoridades competentes\u201d.Adem\u00e1s, precis\u00f3 que todos los procesos contractuales se han ejecutado con total apego a la ley y a las normas vigentes y que, contrario a la evidencia que eman\u00f3 de la Inspecci\u00f3n de la Polic\u00eda y que la Procuradur\u00eda eval\u00faa, ella no ha interferido de ninguna forma en los procesos internos y que incluso ha colaborado con los encargados de verificar la trasparencia de sus actuaciones, la cual ratific\u00f3 en su comunicaci\u00f3n a este diario.\u201cNo existe favorecimiento alguno de proveedores, como dan cuenta los informes de auditor\u00edas rendidos por la Contralor\u00eda y la Oficina de Control Interno, evidenciando que los procesos y procedimientos adelantados al interior de la entidad, as\u00ed como sus estados financieros, muestran una gesti\u00f3n fiscal eficiente y acorde con los preceptos legales\u201d, precis\u00f3 la general C\u00e1ceres. EL TIEMPO tambi\u00e9n se comunic\u00f3 con Mart\u00edn Manjarr\u00e9s para conocer su opini\u00f3n de los se\u00f1alamientos sobre sus empresas y tener la versi\u00f3n de sus trabajadores (expolic\u00edas). Sin embargo, dijo que solo dar\u00eda declaraciones de manera presencial hasta el pr\u00f3ximo lunes. Pero hace una semana \u2013cuando EL TIEMPO public\u00f3 la compra de las tanquetas\u2013 asegur\u00f3 que no entrar\u00eda en controversias p\u00fablicas con quienes llama \u201cdetractores en el sector comercial\u201d y que estaba dispuesto a dar las explicaciones del caso ante las autoridades.Tambi\u00e9n fue enf\u00e1tico en que la investigaci\u00f3n que adelanta la SIC no lo inhabilita para participar en licitaciones y que su conducta es transparente y legal. Andr\u00e9s O\u2019meara, de Colombia Compra Eficiente, accedi\u00f3 a hablar de la investigaci\u00f3n y de su papel como abogado externo de la Polic\u00eda (ver recuadro). De hecho, la Fiscal\u00eda ya analiza documentos que O\u2019meara les remiti\u00f3. Este diario busc\u00f3 a Jos\u00e9 Andr\u00e9s O\u2019Meara, director de Colombia Compra Eficiente, quien dijo que tambi\u00e9n recibi\u00f3 un an\u00f3nimo sobre el presunto favorecimiento. \u201cLe compuls\u00e9 la informaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda para que se sepa qu\u00e9 hay detr\u00e1s de lo que se dec\u00eda de Mart\u00edn Manjarr\u00e9s y sus nexos con exoficiales. Me pidi\u00f3 cita, pero no lo recib\u00ed\u201d, precis\u00f3 el Director de Colombia Compra Eficiente.\u00a0 Y agreg\u00f3 que no le renov\u00f3 el contrato a una funcionaria que trabaj\u00f3 en 7M Group. Sobre versiones que lo vinculan con las casas fiscales por las que el general Atehort\u00faa es investigado dijo que \u201ces mentira\u201d que haya firmado actas de recibo. Y as\u00ed se lo dijo a la Procuradur\u00eda tras rendir testimonio, por haber sido abogado externo del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda.UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/las-compras-de-la-general-caceres-de-la-policia-que-estan-bajo-la-lupa-493732", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018Esto es alivio que llega como ca\u00eddo del cielo\u2019", "contenido": " De solidaridad han vivido los \u00faltimos dos meses Luis Rivas y su familia. Aunque \u00e9l ya debe cerca de un mill\u00f3n de pesos por el alquiler de su vivienda y del local de peluquer\u00eda que tiene en el distrito de Aguablanca, una de las zonas con m\u00e1s necesidades y m\u00e1s aquejadas por el covid-19 en Cali, las ayudas que ha recibido de sus amigos para poder comer lo mantienen sonriente.La sonrisa de este chocoano fue m\u00e1s grande cuando tocaron a la puerta de su casa el pasado jueves. Al abrir, los ojos se le agrandaron cuando recibi\u00f3 tres bolsas pl\u00e1sticas con ayuda humanitaria en alimentos, los mismos que ya escaseaban en su casa, para mantener a salvo a su esposa y sus hijos gemelos de 8 a\u00f1os. Y es que este barbero no ha podido volver a trabajar para ganarse los 60.000 pesos diarios que le permit\u00edan comprar granos y arroz para su familia. Casi siempre ha vivido del d\u00eda a d\u00eda por ese oficio entre tijeras y cepillos que aprendi\u00f3 y el cual le ha dado su sustento. Tras ser andariego por su tierra natal, lleg\u00f3 al humilde barrio Alfonso Bonilla Arag\u00f3n, en el oriente de Cali.All\u00ed vive en arriendo en una vivienda de paredes sin empa\u00f1etar, donde paga unos 500.000 pesos mensuales. Tambi\u00e9n, paga esta cantidad de dinero por el alquiler del peque\u00f1o local donde recib\u00eda a sus clientes.Rivas no pod\u00eda creer lo que iba a recibir cuando el sacerdote Dagoberto C\u00e1rdenas pronunci\u00f3 su nombre. \u00c9l fue uno de los beneficiarios entre 379 familias que recibieron estos tres paquetes en el distrito de Aguablanca, uno con alimentos s\u00f3lidos, el segundo con aceites y otros l\u00edquidos para consumo, y el tercero con implementos de aseo personal y para el hogar.\u201cQue Dios los bendiga\u201d, dec\u00eda sin cesar el barbero al padre Dagoberto, quien le dio a su familia los alimentos. Cinco cuadras antes, la familia de otro barbero, Gabriel Brice\u00f1o, fue la primera en este gran recorrido casa por casa que hizo todo un pelot\u00f3n de m\u00e1s de 40 personas, entre l\u00edderes de la comuna 14 de la capital del Valle, con el sacerdote y custodiados por patrulleros de la Polic\u00eda Metropolitana y soldados lanceros de la Polic\u00eda Militar, en una de las jornadas que tienen como misi\u00f3n entregar unos 10.000 mercados a igual n\u00famero de familias vulnerables de Cali.(Le puede interesar: Cali, en un encierro que deja lecciones y retos a sus habitantes)La entrega de mercados forma parte de la estrategia del Gobierno Nacional \u2018Ayudar nos hace bien\u2019, la cual est\u00e1 llevando alimentos no perecederos, adquiridos mediante aportes voluntarios, a los colombianos m\u00e1s necesitados por la crisis que desat\u00f3 el coronavirus. La donaci\u00f3n que lleg\u00f3 a esta zona procede un aporte del empresario Luis Carlos Sarmiento Angulo, quien entreg\u00f3 400.000 mercados al programa para repartir en todo el pa\u00eds.En esta entrega en Cali, coordinada por el padre Dagoberto y ProPac\u00edfico, Est\u00e9fany Torres, esposa de Brice\u00f1o, cont\u00f3 que la situaci\u00f3n ha sido dif\u00edcil y los ha obligado a buscar entradas econ\u00f3micas para subsistir, por lo que esta ayuda es un b\u00e1lsamo.El recorrido continu\u00f3 hasta llegar a otra casa de ladrillo sin empa\u00f1etar y cuya placa, en la puerta de madera, consist\u00eda en unos n\u00fameros escritos con marcador negro. Era el hogar de Diana Yepes, donde viven en total 14 personas. \u201cEsto ha sido muy duro. Los servicios y el arriendo no se han pagado. Agradecemos much\u00edsimo estos mercados. Llegan como un alivio ca\u00eddo del cielo\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Yepes.Para el l\u00edder H\u00e9lmer Mina, presidente de la junta de acci\u00f3n comunal del barrio Las Orqu\u00eddeas, estas ayudas son satisfactorias, pues en la comunidad \u201cmuchos tienen hambre y quisieran recibirlas\u201d. (Le puede interesar: Eval\u00faan da\u00f1os ambientales por ca\u00edda de un carro en humedal de Cali)Por ello, cont\u00f3 Mina, todas las familias que recibieron los 379 mercados ese d\u00eda siguen agradecidas por la donaci\u00f3n. Esperan que la solidaridad de los colombianos siga sacando a flote a algunas familias del pa\u00eds en apuros, mientras buscan conseguir algunos pesos para ver c\u00f3mo saldan las deudas de arriendos.CAROLINA BOH\u00d3RQUEZCorresponsal de EL TIEMPO en Cali El Gobierno Nacional, con su programa \u2018Ayudar nos hace bien\u2019, ya ha repartido 40 mil mercados a las familias m\u00e1s necesitadas de varias zonas del pa\u00eds por cuenta de la crisis del coronavirus. A esta iniciativa gubernamental se sum\u00f3 el empresario Luis Carlos Sarmiento Angulo, quien don\u00f3 400 mil mercados, de los cuales ya se han repartido m\u00e1s de 36 mil en todo el pa\u00eds. Entre los departamentos que han recibido ayudas est\u00e1 Atl\u00e1ntico, Boyac\u00e1, C\u00f3rdoba, Caldas, Sucre y Quind\u00edo. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, las donaciones llegar\u00e1n a Nari\u00f1o, Cauca, Antioquia, Meta y La Guajira. En Bogot\u00e1, el programa proyecta entregar unos 12 mil mercados en diferentes barrios.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/esto-es-alivio-que-llega-como-caido-del-cielo-493764", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Sacan de embajada en Washington a exjefe de brigada de inteligencia", "contenido": " Antes de viajar a Washington como agregado militar de la embajada de Colombia, el coronel Juan Esteban Zapata Cifuentes recibi\u00f3 una de las m\u00e1ximas condecoraciones por parte de la Canciller\u00eda y del Ministerio de Defensa: Orden de Boyac\u00e1 en grado de Comendador y Cruz de Caballero por sus servicios prestados a la patria como comandante de la Brigada n.\u00ba 1 de Inteligencia.Sin embargo, EL TIEMPO estableci\u00f3 en exclusiva que el pasado 3 de mayo le fue notificado que se daba por terminada su comisi\u00f3n diplom\u00e1tica. Aunque las hojas de vida de los oficiales de inteligencia se manejan con reserva, EL TIEMPO estableci\u00f3 que Zapata estaba en el Comando de Apoyo Combate de\u00a0 Inteligencia Militar antes de ser nombrado comandante de la Brigada de Inteligencia no. 1.Este \u00faltimo es uno de los m\u00e1s altos cargos de la inteligencia militar, as\u00ed como la agregadur\u00eda en Washington. Sin embargo, uno de sus compa\u00f1eros le dijo a EL TIEMPO que los hab\u00eda tomado por sorpresa que a Zapata lo hubieran enviado a una misi\u00f3n diplom\u00e1tica tan r\u00e1pido y a tan solo un a\u00f1o de haber estado en la Brigada.\u00a0En el Ej\u00e9rcito y en el Ministerio de Defensa no confirmaron la raz\u00f3n de su salida. Sin embargo, una fuente del alto gobierno le dijo a este diario que Zapata hace parte de los 12 oficiales llamados a calificar servicios tras el esc\u00e1ndalo de los perfilamientos a pol\u00edticos, exmilitares, funcionarios del gobierno y periodistas.\u201cDe los 12 oficiales que se anunci\u00f3 ser\u00e1n llamados a calificar servicios, 10 ya fueron notificados y sobre los dos restantes se est\u00e1 surtiendo el tr\u00e1mite administrativo para su notificaci\u00f3n, por lo que previo a esa notificaci\u00f3n no es posible confirmar sus identidades\u201d, dijeron en el Ej\u00e9rcito.Y agregaron: \u201cRespecto a la consulta puntual sobre el coronel Juan Esteban Zapata Cifuentes, quien se encontraba en comisi\u00f3n diplom\u00e1tica como agregado militar en Washington, la misma le fue terminada mediante acto administrativo del 3 de mayo del 2020\u201d. EL TIEMPO estableci\u00f3 que ya est\u00e1 todo listo para que Zapata regrese en un vuelo humanitario de la FAC, programado para el 20 de mayo.De hecho, este diario accedi\u00f3 a un listado de los oficiales que viajar\u00e1n y el coronel aparece con los apellidos trocados.\u201cNo quer\u00eda que su nombre se conociera hasta que saliera de Estados Unidos\u201d, le dijo a este diario una fuente militar.Al respecto, en el Ej\u00e9rcito dijeron que su \u201cregreso al pa\u00eds depende de la disponibilidad de vuelos y de autorizaci\u00f3n del espacio a\u00e9reo, debido a la emergencia por covid-19\u201d.A\u00fan falta por saber qui\u00e9n es el oficial n\u00famero 12 llamado a calificar servicios y por qu\u00e9 su nombre no ha sido divulgado. Por otra parte, EL TIEMPO estableci\u00f3 que la magistrada Cristina Lombana ya empez\u00f3 a remitir a la Fiscal\u00eda la informaci\u00f3n que la Dij\u00edn y la Procuradur\u00eda encontraron en el allanamiento al Batall\u00f3n de Ciberinteligencia del Ej\u00e9rcito en Facatativ\u00e1, que orden\u00f3 el 18 de diciembre pasado.Por solicitud de la magistrada, la Procuradur\u00eda y la Polic\u00eda acompa\u00f1aron la inspecci\u00f3n.En medio de documentos clasificados sobre blancos leg\u00edtimos y de alto valor para la inteligencia nacional se encontraron los perfilamientos a pol\u00edticos, funcionarios y a periodistas.All\u00ed estaba el de Nicholas Casey, periodista del diario The New York Times, quien (el 18 de mayo de 2019) hab\u00eda destapado las pol\u00e9micas directrices del Ej\u00e9rcito que para algunos abr\u00edan las puertas de nuevo a los \u2018falsos positivos\u2019. Y, entre muchos perfilamientos, tambi\u00e9n apareci\u00f3 el del exsecretario de Presidencia Jorge Mario Eastman y el del senador Gustavo Bol\u00edvar.Como EL TIEMPO lo ha venido revelando, Lombana ya ha escuchado a varios oficiales del batall\u00f3n quienes aseguran que manejaban blancos leg\u00edtimos.De hecho, algunos de los perfilamientos est\u00e1n asociados a esas carpetas pero otros no tienen explicaci\u00f3n. Eso llev\u00f3 a que dos de los oficiales llamados a calificar servicios hace una semana hayan sido el coronel Milton Rozo (comandante de ese batall\u00f3n) y el mayor Eduardo de la Torre. Lombana justific\u00f3 en su momento el allanamiento en el hecho de que ella ten\u00eda en sus manos la indagaci\u00f3n contra el expresidente \u00c1lvaro Uribe por su supuesta participaci\u00f3n en el esc\u00e1ndalo de \u2018Andr\u00f3meda\u2019.Entre los documentos hallados se hace referencia tangencial a ese caso. Pero el grueso de la informaci\u00f3n encontrada es del resorte de la Fiscal\u00eda e incluso de la justicia penal militar.Sin embargo, hay otro paquete de informaci\u00f3n que fue encontrada en la inspecci\u00f3n ordenada por Lombana, que corresponde a temas de seguridad nacional y que incluso habr\u00edan sido escalados hasta la Presidencia de la Rep\u00fablica por parte de miembros del Ej\u00e9rcito.\u00a0Estos aparecen en las carpetas denominadas \u2018Rosa\u2019, \u2018Lirio\u2019 y \u2018Dalia\u2019. Tambi\u00e9n hay otros dos expedientes, clasificados como Caso Especial 1 y Caso Especial 2, que est\u00e1n vinculados al Eln y a las Farc. En ese contexto hay informaci\u00f3n sobre un ex alto funcionario del Estado.Los esfuerzos de la Fiscal\u00eda est\u00e1n concentrados en clasificar qu\u00e9 ser\u00eda ilegal y qu\u00e9 no. Adem\u00e1s, si hay alg\u00fan nexo con el excomandante del Ej\u00e9rcito, general Nicacio Mart\u00ednez, a quien llam\u00f3 a interrogatorio sin fecha definida.Mart\u00ednez, a quien le reversaron su designaci\u00f3n como agregado de la Ot\u00e1n por este esc\u00e1ndalo, niega cualquier conocimiento sobre el esc\u00e1ndalo.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/sacan-de-embajada-en-washington-a-exjefe-de-brigada-de-inteligencia-493730", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Incremento de llamadas de m\u00e1s de 15% estima l\u00ednea 123 por D\u00eda de Madre", "contenido": " A pesar de ser un momento de celebraci\u00f3n en Colombia, el D\u00eda de la Madre tambi\u00e9n es uno de los d\u00edas m\u00e1s violentos del a\u00f1o, tan solo en 2019, en el fin de semana de Madres (viernes, s\u00e1bado y domingo) se presentaron 2.451 hechos de violencia fatal y no fatal, seg\u00fan cifras de Medicina Legal, entre lo que se cuentan homicidios, ri\u00f1as, violencia intrafamiliar y de pareja, presuntos delitos sexuales y suicidios.Por eso, durante todo el d\u00eda, unos 70 operarios de los tel\u00e9fonos de la l\u00ednea 123 de Bogot\u00e1 estar\u00e1n atentos para recibir, clasificar y direccionar la atenci\u00f3n necesaria en caso de que se presenten emergencias durante este D\u00eda de la Madre. A pesar de que por la pandemia de coronavirus los colombianos est\u00e1n en cuarentena desde el pasado 25 de marzo, las llamadas a la l\u00ednea de emergencias han aumentado. En el caso de Bogot\u00e1, se pas\u00f3 de un n\u00famero promedio diario de llamadas de aproximadamente 29.000, a tener picos de hasta 118.000 llamadas\u00a0(cuatro veces lo que se presenta en un d\u00eda normal), y un promedio en abril y lo que va de mayo de entre 40.000 y 60.000 llamadas.En cuanto al D\u00eda de la Madre, explic\u00f3 Carlos Camacho, director delCentro de Comando, Control, Comunicaciones y Computo (C4), de la Secretar\u00eda de Seguridad Bogot\u00e1, que coordina la l\u00ednea 123, explic\u00f3 que  el incremento de llamadas para esta fecha no suele ser tan alto, pues en promedio puede representar un 15 % sobre un d\u00eda normal. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Farc ir\u00eda a instancias internacionales tras sufrir casi 200 asesinatos)(Le puede interesar:\u00a0Expulsan del pa\u00eds a mujer se\u00f1alada de cometer m\u00e1s de 30 hurtos) Por la condici\u00f3n de la cuarentena, dijo Camacho, el C4 se prepar\u00f3 para recibir y tramitar un incremento mayor al hist\u00f3rico del 15% a pesar del aislamiento.La l\u00ednea 123 tiene 180 l\u00edneas de entrada, lo que permite tener algunas llamadas en espera mientras se desocupa un operario. Camacho explic\u00f3 que en d\u00edas normales, el tiempo de espera es de 20 segundos, ya que el 95 % de las llamadas se contestan antes de ese tiempo. Pero, si la l\u00ednea est\u00e1 muy congestionada, ese tiempo de espera puede aumentar hasta a 3 minutos y 30 segundos. Por su lado, el tiempo de recepci\u00f3n de la informaci\u00f3n y datos importantes sobre el evento que se est\u00e1 reportando dura dos minutos y 30 segundos, tiempo en que los operarios clasifican el tipo de incidente y toman datos que luego le transmiten a las entidades encargadas de la atenci\u00f3n, seg\u00fan sea el caso: Polic\u00eda, Bomberos, Secretar\u00eda de Salud, Idiger y Movilidad. Ahora, enfatiz\u00f3 el director del C4, si bien se trata de atender los incidentes con la mayor prontitud posible, la atenci\u00f3n depende de la disponibilidad de recursos (polic\u00edas, ambulancias, carros de bomberos, etc) que las entidades tengan en el momento, y lo cerca o lejos que est\u00e9n del lugar de los hechos.Las recomendaciones cuando se presentan estos incrementos desproporcionados de llamadas que superan cualquier capacidad, es mantenerse en la l\u00ednea hasta que sea atendido, pues si cuelga y vuelve a intentar, pasa al final de la cola, increment\u00e1ndose el tiempo para ser atendido.  Adicionalmente, se recomienda el buen uso de la l\u00ednea, para que las llamadas que se hagan sean solo aquellas que corresponden a emergencias, pues las llamadas falsas o inadecuadas pueden quitarle la oportunidad de atenci\u00f3n a una persona que de verdad lo necesita.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/linea-123-se-prepara-para-atender-incidentes-en-dia-de-la-madre-en-cuarentena-493816", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Versi\u00f3n de Armada sobre lanchas artilladas que terminaron en Venezuela", "contenido": " La Armada Nacional, mediante un comunicado, indic\u00f3 que en hechos que son materia de investigaci\u00f3n, tres lanchas artilladas de la Instituci\u00f3n que se ubicaban\u00a0 en un Puesto de Control Fluvial amarradas a la orilla del r\u00edo Meta, en el departamento del Vichada, en la frontera Colombo-Venezolana, y que en el momento se encontraban sin tripulaci\u00f3n, fueron arrastrados por la corriente en la madrugada de este s\u00e1bado.(Le puede interesar:\u00a0Expulsan del pa\u00eds a mujer se\u00f1alada de cometer m\u00e1s de 30 hurtos) De acuerdo con el comunicado, y seg\u00fan versi\u00f3n preliminar, el hecho se present\u00f3 \u201ccuando el centinela encargado de la seguridad de los botes se percata que, por efectos de la fuerte corriente, las embarcaciones son arrastradas por el r\u00edo, sin tener la oportunidad de recuperarlas. Ante esta situaci\u00f3n, se orden\u00f3 el desplazamiento de Unidades de la Fuerza Naval del Oriente de la Armada de Colombia para la recuperaci\u00f3n de los botes\u201d.En la misma informaci\u00f3n explican que las lanchas fueron llevadas por el r\u00edo adentr\u00e1ndose a territorio venezolano, lo que les impidi\u00f3 a las unidades colombianas la b\u00fasqueda y rescate de las mismas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Primer polic\u00eda de la Mebog contagiado de covid-19 est\u00e1 hospitalizado)\u201cTeniendo en cuenta lo anterior, la Fuerza Naval de Oriente procedi\u00f3 a establecer comunicaci\u00f3n con el Puesto Naval de la Armada Venezolana en Puerto P\u00e1ez, con el fin de enterarlos de la situaci\u00f3n y coordinar la recuperaci\u00f3n de los botes, ante lo cual manifestaron su voluntad de apoyar, informando que efectuar\u00edan la ubicaci\u00f3n de las embarcaciones y la entrega correspondiente. Posteriormente, en el transcurso de la ma\u00f1ana, la Armada Venezolana confirm\u00f3 haber encontrado los botes, los cuales ser\u00e1n entregados a la Armada de Colombia una vez se tenga la autorizaci\u00f3n del mando superior\", agrega el comunicado. Por su parte, la Fuerza Armada Nacional Bolivariana inform\u00f3 este s\u00e1bado que incautaron\u00a0tres lanchas de combate con emblemas de la Armada colombiana, que se hallaban \"en estado de abandono\" y sin tripulaci\u00f3n en una ribera del r\u00edo Orinoco, en el sure\u00f1o estado de Bol\u00edvar.De acuerdo con un comunicado de la Fanb, las lanchas, modelo Evinrude del fabricante estadounidense Boston Wheeler, estaban artilladas \"con ametralladoras calibre .50 y M60\", y contaban con su \"respectiva munici\u00f3n\".\"Todo este material se encuentra en resguardo de la Fanb. El Ministerio P\u00fablico y las dem\u00e1s instituciones del Estado venezolano llevan a cabo las investigaciones correspondientes\", a\u00f1adieron los militares venezolanos en el comunicado.Las incautaciones ocurren casi una semana despu\u00e9s de que el Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro dijera que frustr\u00f3 dos incursiones mar\u00edtimas en los costeros estados de La Guaira y Aragua, por las cuales acus\u00f3 a la oposici\u00f3n y a los Gobiernos de Colombia y Estados Unidos.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/la-version-de-la-armada-sobre-tres-botes-que-terminaron-en-venezuela-493688", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Yo con yo', la visi\u00f3n de Antonio Caro sobre la pandemia", "contenido": " Antonio Caro es el gran rockstar del arte colombiano; hace rato que sobrepas\u00f3 la barrera de edad que lo consagr\u00f3 y lo afirm\u00f3 como \u201cmaestro\u201d. Su obra ha estado en templos sagrados como el Pompidou y hay libros donde su obra aparece al lado de la de Warhol, pero Caro todav\u00eda recorre a pie todas las calles de Bogot\u00e1 con el pelo alborotado e indomable, jeans y camisetas y una frase afilada en la punta de la lengua para ir al ataque del establecimiento y de lo establecido. Sus obras y su biograf\u00eda son leyenda. Alguna vez, por no haber sido aceptado en un Sal\u00f3n Nacional de artistas, un cr\u00edtico recibi\u00f3 de parte suya una sonora cachetada y tuvo que leer la obra que reivindicaba su \u201cacci\u00f3n pl\u00e1stica\u201d, un gigantesco letrero que dec\u00eda: Defienda su talento. Su obra conceptual sobrevive d\u00e9cada tras d\u00e9cada. Su \u201cColombia\u201d con letras de Coca Cola es un icono. Su \u201cTodo est\u00e1 muy Caro\u201d nunca deja de aplicarse a la canasta familiar o \u2013en estos tiempos\u2013 a las latas de at\u00fan. Y en la crisis del coronavirus su inteligencia y su ingenio ten\u00edan que aparecer; cuando lo pudieron contactar para ser incluido en esta colecci\u00f3n que publica EL TIEMPO y el Museo de Arte Moderno de Bogot\u00e1, mir\u00f3 a su alrededor y se vio encerrado y solo, y se dijo: \u201cen la cuarentena estoy \u2018Yo con yo\u2019\u201d. Caro estaba en el apartamento de un amigo en el barrio la Macarena, de Bogot\u00e1. Cuando empez\u00f3 la crisis, su amigo se fue a una finca y le dej\u00f3 el apartamento. \u201cTen\u00eda una buena nevera y un Mac, pero la tecnolog\u00eda me atropella\u201d. \u00bfC\u00f3mo pod\u00eda entregar una obra? Pens\u00f3 r\u00e1pido. Hizo el boceto en un papelito y luego llam\u00f3 a sus amigos de Tangrama, el estudio de dise\u00f1o gr\u00e1fico, dirigido por Nicol\u00e1s Consuegra, que ya hab\u00eda hecho un libro suyo y hab\u00eda creado un alfabeto con la tipograf\u00eda esencial de sus obras. \u201cFue incre\u00edble\u201d, dice Caro. \u201cEllos desarrollaron la pieza con mis letras y con mis ideas. Este trabajo es mejor que yo por Tangrama\u201d. \u201cCaro\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo, crea una obra visualmente impactante, en la que abandona sus caracter\u00edsticos tonos irreverentes e ir\u00f3nicos, para adoptar un mensaje m\u00e1s introspectivo, que refleja su presente y nuestro presente, marcado por el aislamiento y la cuarentena\u201d.No lo olviden; guarden la p\u00e1gina con la obra y, cuando todo esto termine, el Mambo har\u00e1 una gran exposici\u00f3n con todas estas piezas \u2013que se publicar\u00e1n semana tras semana\u2013 y los artistas podr\u00e1n firm\u00e1rselas a ustedes, nuestros lectores, para que tengan un testimonio art\u00edstico de este momento hist\u00f3rico.\u00a0 FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRI\u00a0Director de la revista BocasEn Twitter: @LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/yo-con-yo-la-nueva-obra-del-maestro-antonio-caro-quien-presenta-su-vision-del-coronavirus-492946", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La historia de \u2018trabajo esclavo\u2019 que indign\u00f3 a los bogotanos", "contenido": " Al borde de un coma diab\u00e9tico, con dificultad para respirar, una infecci\u00f3n intestinal y la mitad de su rostro paralizado fue trasladada en ambulancia Edy Fonseca, del edificio Luz Marina de Maez, ubicado en el norte de Bogot\u00e1, hacia una cl\u00ednica de la ciudad. Seg\u00fan ella, hab\u00eda estado \u2018retenida\u2019 durante 28 d\u00edas. Todo comenz\u00f3 el 17 de marzo, cuando la ciudad entr\u00f3 en simulacro de aislamiento por la pandemia del coronavirus. Edy lleg\u00f3 a su lugar de trabajo, donde ejerc\u00eda como celadora, y se encontr\u00f3 con que hab\u00edan despedido a sus compa\u00f1eros con quienes relevaba los turnos. Desde ese d\u00eda empez\u00f3 a trabajar 24 horas al d\u00eda. Pero el 25 de marzo, cuando \u2013seg\u00fan se\u00f1ala en la demanda que interpuso contra \u00d3scar Osorio, el presidente del consejo de administraci\u00f3n del edificio, y Mar\u00eda Fernanda Vargas, la administradora\u2013 la llamaron del edificio y le pidieron que llevara una cobija y un colch\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus) \u201cLes dije que ten\u00eda un hogar, que yo no pod\u00eda trabajar en esos turnos y me respondieron que me ten\u00eda que someter a esas decisiones, pues en cuarentena nadie pod\u00eda salir; me dijeron que era mi trabajo y que yo ver\u00eda si lo perd\u00eda\u201d, relata Fonseca, de 51 a\u00f1os.Ante el miedo y la indefensi\u00f3n, la celadora lleg\u00f3 al edificio el 25 de marzo con un cubrelecho y, seg\u00fan ella, sin saber que le esperaba casi un mes de encierro. Sus jornadas comenzaban a las 6 de la ma\u00f1ana y terminaban a las 9 de la noche, eso si en la madrugaba no llegaba alg\u00fan residente o un domicilio que la obligara a levantarse. \u201cEl se\u00f1or Osorio me baj\u00f3 un sof\u00e1, yo dorm\u00eda en el s\u00f3tano, ese sitio lo hab\u00edan fumigado porque hab\u00eda ratas, pero ah\u00ed me tocaba dormir\u201d, cuenta la mujer. Los d\u00edas pasaron y mientras que Edy trabajaba de sol a sol, sus nietos le preguntaban por WhatsApp cu\u00e1ndo regresar\u00eda a casa y le dec\u00edan que la extra\u00f1aban. Lleg\u00f3 el 2 de abril, y la celadora recibi\u00f3 la noticia de que Brayan, su sobrino, hab\u00eda fallecido. Entonces, pidi\u00f3 permiso para acompa\u00f1ar a la familia, pero su solicitud le fue negada, seg\u00fan cuenta en la demanda. Unos d\u00edas m\u00e1s tarde, el 13 de abril, pidi\u00f3 permiso de nuevo para ir a ver su familia. \u201cMe fue negado argumentando que no era posible que me fuera para la casa\u201d, se puede leer en la denuncia que interpuso Edy, quien ten\u00eda comorbilidades antes de los hechos. Cuatro meses atr\u00e1s hab\u00eda sido sometida a una cirug\u00eda de colon y adem\u00e1s es diab\u00e9tica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las medidas para la salida a la calle de 2\u2019300.000 personas)Pas\u00f3 una semana y Edy tuvo una reca\u00edda. Ella atribuye esa situaci\u00f3n a deficiente alimentaci\u00f3n. En la demanda dice que hac\u00eda rendir su almuerzo para todo el d\u00eda, pues solo le daban 15.000 pesos diarios para su alimentaci\u00f3n. \u201cAlgunos copropietarios me llevaron comida, pero cuando Osorio se dio cuenta me rega\u00f1\u00f3, me dijo que no les pod\u00eda recibir\u201d, afirma. El 23 de abril, la depresi\u00f3n y las dif\u00edciles condiciones de salud que atravesaba hicieron que uno de los residentes llamara una ambulancia. Cuando el servicio lleg\u00f3 y los m\u00e9dicos preguntaron por los motivos por los cuales su salud se hab\u00eda deteriorado cuenta que Osorio supuestamente le reclam\u00f3 porque \u201clos hab\u00eda metido en problemas\u201d y le hab\u00eda informado que perd\u00eda el trabajo. La mujer fue trasladada a la Cl\u00ednica Palermo y d\u00edas despu\u00e9s contact\u00f3 a un abogado para iniciar un proceso ante las autoridades, que gracias a la presi\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n le dieron prioridad al caso. \u201cEn un d\u00eda se avanz\u00f3 lo que normalmente tardar\u00eda tres meses, nos asignaron un fiscal, se traz\u00f3 el programa metodol\u00f3gico para las investigaciones y la Polic\u00eda Judicial ya est\u00e1 trabajando\u201d, dice Nixon Forero, abogado de Edy EL TIEMPO consult\u00f3 a dos abogados expertos en derecho penal y laboral sobre el caso de esta celadora. Los juristas explicaron los alcances y consecuencias del abuso al que Edy Fonseca fue sometida.Para Manuel Duarte, abogado laboralista y docente de la Universidad Externado, si bien es muy pronto para hablar de esclavitud, condici\u00f3n que deben determinar las autoridades con la investigaci\u00f3n, el caso podr\u00eda encajar en lo que se denomina \u2018trabajo esclavo\u2019, pues el empleador pas\u00f3 por encima de la dignidad, la protecci\u00f3n, la salud y la seguridad de la empleada.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Coronavirus: m\u00e1s de 3.000 colombianos han sido repatriados)Para el abogado Juan Pablo Hinestrosa, experto en derecho penal, \u201cno se descartar\u00eda que eventualmente se pueda hablar de un caso de servidumbre, porque le quitaron todas las condiciones de dignidad y la libertad en su trabajo\u201d. Aunque ambos expertos afirmaron que hay que esperar el resultado de las investigaciones, coincidieron en que el abuso al que fue sometida Edy durante 28 d\u00edas es un delito. Por ahora, la denuncia interpuesta contra Osorio y Vargas por lesiones personales y constre\u00f1imiento ilegal ya est\u00e1 en manos de un fiscal. Mientras la mujer se recupera en su casa, junto con su familia, espera que las autoridades hagan justicia en su caso. Sobre el caso de Edy Fonseca, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez le dijo a EL TIEMPO que va a \u201capoyarla con abogados y a poner una denuncia por trata con explotaci\u00f3n moral; nosotros condenamos este hecho, es lamentable\u201d.Por su parte, la Secretar\u00eda de la Mujer puso a disposici\u00f3n de Edy acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico y jur\u00eddico de forma gratuita. En un comunicado la entidad se\u00f1al\u00f3: \u201cRechazamos la utilizaci\u00f3n de las condiciones de aislamiento obligatorio como pretexto para explotar laboralmente a las mujeres\u201d. Cabe destacar que este pronunciamiento est\u00e1 basado en el testimonio de Edy, quien afirma que tanto Osorio como Vargas usaron la cuarentena como excusa para impedirle ir a su casa. La SuperVigilancia, por su parte, orden\u00f3 una inspecci\u00f3n al edificio por presunta contrataci\u00f3n ilegal. Asegur\u00f3 que si se comprueba que Edy Fonseca fue contratada directamente constituir\u00eda una conducta reprochable y que ameritar\u00eda una medida cautelar. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/edy-fonseca-la-historia-de-trabajo-esclavo-que-indigno-a-los-bogotanos-493748", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Brasil supera las 10.000 muertes por coronavirus", "contenido": " Brasil super\u00f3 este s\u00e1bado los 10.000 muertos por el nuevo coronavirus, seg\u00fan cifras oficiales que lo convierten en el sexto pa\u00eds con el mayor n\u00famero de fallecidos por la pandemia. Con 10.627 muertos y 155.939 casos confirmados, Brasil es el pa\u00eds latinoamericano m\u00e1s afectado por el virus, que ya se ha cobrado 277.000 vidas en todo el planeta. Los cient\u00edficos proyectan que el n\u00famero real de casos en Brasil podr\u00eda ser m\u00e1s de 15 veces superior, dada la incapacidad del pa\u00eds de realizar pruebas generalizadas. En las \u00faltimas 24 horas, el gobierno registr\u00f3 10.611 casos nuevos y 730 muertes, la segunda mayor cifra diaria de defunciones, tras el r\u00e9cord registrado el viernes (751). Tras superar la marca de 10.000 muertos, el Congreso brasile\u00f1o y el Supremo Tribunal Federal (STF) declararon un per\u00edodo de luto oficial de tres d\u00edas.\u00a0Los presidentes de las c\u00e1maras de Diputados y senadores pidieron a la poblaci\u00f3n seguir las recomendaciones de las autoridades sanitarias para disminuir el ritmo de contagios mientras el pa\u00eds se prepara para \"un retorno seguro y definitivo a la normalidad\".(Le puede interesar:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus) \"La salida para esta crisis est\u00e1 en la uni\u00f3n, el di\u00e1logo y la acci\u00f3n coordinada -amparada en la ciencia- entre los poderes, las instituciones\", afirm\u00f3 en una nota de prensa el presidente de la corte suprema, Dias Toffoli. Bolsonaro no se pronunci\u00f3 sobre el nuevo balance. En cambio, se lo vio paseando en moto acu\u00e1tica por el lago Parano\u00e1, que ba\u00f1a las orillas de los barrios m\u00e1s acomodados y la residencia oficial en la capital Brasilia, de acuerdo con fotos y videos divulgados por el sitio de noticias Metr\u00f3poles y replicados por grandes peri\u00f3dicos como Folha de S. Paulo y Estadao. Consultada por la AFP, la Presidencia afirm\u00f3 por email que \"no comentar\u00e1\" el n\u00famero de muertes por la covid-19. Sao Paulo, estado del sureste brasile\u00f1o con casi 46 millones de habitantes y motor econ\u00f3mico del pa\u00eds, concentra m\u00e1s de 3.600 muertes y m\u00e1s de 44.400 casos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0678 trabajadores de la salud en Colombia, contagiados con coronavirus)Resistiendo las presiones de Bolsonaro, que se opone a las medidas de aislamiento por su impacto en la econom\u00eda, el gobernador Joao Doria anunci\u00f3 esta semana que prolonga hasta el 31 de mayo la cuarentena parcial impuesta desde marzo, que incluye la suspensi\u00f3n de las clases y el cierre de comercios no esenciales para evitar la circulaci\u00f3n de personas. El vecino Rio de Janeiro, donde viven m\u00e1s de 16 millones de personas, le sigue con 1.653 fallecidos y 16.929 contagios. El gobernador Wilson Witzel tambi\u00e9n prorrogar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes las medidas de confinamiento parcial hasta final de mayo, seg\u00fan confirm\u00f3 su asesor\u00eda este s\u00e1bado. Estados menos poblados como Cear\u00e1, Pernambuco (noreste) y Amazonas (norte) ya rondan el millar de muertos cada uno y est\u00e1n viendo sobrepasada su capacidad de internar pacientes en unidades de terapia intensiva. Mientras la curva de contagios se acelera y la saturaci\u00f3n de los servicios de salud se vuelve inminente, especialistas recomiendan endurecer las medidas de confinamiento para contener la propagaci\u00f3n del virus. Pero tales recomendaciones chocan de frente con el discurso y las actitudes del presidente, que en plena crisis destituy\u00f3 a su antiguo ministro de Salud por divergencias en el manejo de la crisis y ha participado personalmente en manifestaciones callejeras contra las medidas de cuarentena. Cuando el pa\u00eds hab\u00eda registrado 5.000 muertes por el virus, Bolsonaro respondi\u00f3, consultado por un periodista: \"\u00bfY qu\u00e9? Lo siento. \u00bfQu\u00e9 quiere que haga? Soy Mes\u00edas (de segundo nombre), pero no hago milagros\".Brasil es del pa\u00eds latinoamericano m\u00e1s castigado por la pandemia y el sexto del mundo en n\u00famero de muertes, por detr\u00e1s tan solo de Estados Unidos, Reino Unido, Italia, Espa\u00f1a y Francia, de acuerdo con los datos compilados por la universidad estadounidense Johns Hopkins.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/brasil-supera-las-10-000-muertes-por-coronavirus-493720", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Covid 19: nuevas madres extreman sus cuidados para recibir a sus hijos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/covid-19-embarazadas-en-colombia-reciben-dia-de-la-madre-en-casa-493814", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00a1Feliz d\u00eda a todas las madres!", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-tempo-le-dese-un-feliz-dia-a-todas-las-madres-493650", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "C\u00f3mo apoyar al adulto mayor desde la distancia.", "contenido": " Para tratar este importante tema, hoy el doctor Carlos Francisco Fern\u00e1ndez junto a la doctor Carlos Cano, Geriatra y experto en el bienestar de la tercera edad, dar\u00e1n un parte de tranquilidad, y hablar\u00e1 sobre los cuidados que deben adoptar para est\u00e1 poblaci\u00f3n. La cita es a las 2:00 P. M. en un nuevo Facebook Live de EL TIEMPO.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/como-apoyar-al-adulto-mayor-desde-la-distancia-492466", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "C\u00f3mo hacer waffles en casa para el D\u00eda de la Madre", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/recetas/dia-de-la-madre-como-hacer-waffles-en-casa-493358", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "C\u00e1rceles: labor humanitaria a cuentagotas / \u00bfVuelven los deportes?", "contenido": " La lenta salida de presos de las c\u00e1rceles en medio de la pandemia, apenas 351 desde que se estableci\u00f3 el decreto de car\u00e1cter humanitario, preocupa frente al avance de la covid-19 \u00bfQu\u00e9 responde el gobierno a la Corte sobre el tema? Adem\u00e1s, en este episodio: En historias de la gente en cuarentena, el drama que viven los due\u00f1os de bares; este D\u00eda de la madre requerir\u00e1 de mucha creatividad\u2026 aqu\u00ed, cinco ideas para salir adelantes sin salir de casa; \u00bfcu\u00e1ndo vuelven los deportes? As\u00ed es el plan de retorno paulatino, y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-493130", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "C\u00e1rceles: labor humanitaria a cuentagotas / \u00bfVuelven los deportes?", "contenido": " La lenta salida de presos de las c\u00e1rceles en medio de la pandemia, apenas 351 desde que se estableci\u00f3 el decreto de car\u00e1cter humanitario, preocupa frente al avance de la covid-19 \u00bfQu\u00e9 responde el gobierno a la Corte sobre el tema? Adem\u00e1s, en este episodio: En historias de la gente en cuarentena, el drama que viven los due\u00f1os de bares; este D\u00eda de la madre requerir\u00e1 de mucha creatividad\u2026 aqu\u00ed, cinco ideas para salir adelantes sin salir de casa; \u00bfcu\u00e1ndo vuelven los deportes? As\u00ed es el plan de retorno paulatino, y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-493130", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "As\u00ed se preparan las ciudades para subirse a la bicicleta", "contenido": " Con el riesgo latente de infectarse con el nuevo coronavirus, el distanciamiento social, la seguridad sanitaria y la protecci\u00f3n de la salud se han convertido en los nuevos mandamientos de la movilidad urbana, y, a su lado, el transporte individual se posiciona como una forma de prevenci\u00f3n.Aunque ya se habla de un repunte del uso del carro particular y la moto como \u201copciones seguras\u201d, las consecuencias de una utilizaci\u00f3n masiva de estos medios no son favorables. (Le puede interesar:\u00a0Brasil supera las 10.000 muertes por coronavirus) Por eso, en varias ciudades del mundo, la bicicleta se perfila como una opci\u00f3n atractiva, viable, de bajo costo y accesible para todos los sectores. EL TIEMPO, con apoyo de expertos, seleccion\u00f3 ejemplos de ciudades que pedalean contra el virus, con proyectos que apoyan a la bicicleta como medio de transporte seguro y como una alternativa sostenible y sintonizada con la nueva agenda urbana. La capital colombiana ha habilitado ciclov\u00edas temporales en los corredores de mayor uso para viajes de trabajo. Esto, adem\u00e1s de sus 550 kil\u00f3metros de ciclorrutas. En la primera etapa de cuarentena se consolidaron 35 kil\u00f3metros de carriles para bicicletas en v\u00eda, protegidas por Secretar\u00eda de Seguridad y Polic\u00eda y guiadas por personal del IDRD y de la Secretar\u00eda de Movilidad. El proyecto ahora cuenta con 80 kil\u00f3metros por toda la ciudad, y algunos ser\u00e1n convertidos en carriles permanentes.Tambi\u00e9n hubo apoyo de privados. En una alianza con Muvo, Numo y Despacio, se prestaron 400 bicicletas a personal de la salud.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)La alcaldesa Claudia L\u00f3pez ha advertido que la bicicleta se debe volver una opci\u00f3n permanente. \u201cVolver a la normalidad no significa volver a quemar diesel y gasolina\u201d, advirti\u00f3.Adem\u00e1s... Cundinamarca, en alianza con BiciCar, prestar\u00e1 ciclas a empleados de empresas de municipios cercanos a la capital. Y en Pasto, Nari\u00f1o, las autoridades despejaron de carros la v\u00eda principal, que atraviesa toda la ciudad, para entreg\u00e1rsela a los ciclistas. Ma\u00f1ana comenzar\u00e1 el levantamiento progresivo del confinamiento obligatorio en la ciudad francesa. Por tal raz\u00f3n, la alcaldesa Anne Hidalgo autoriz\u00f3 la apertura de 650 kil\u00f3metros de ciclov\u00edas para evitar las aglomeraciones en el metro y el sistema de buses.Tal fue el impacto de la medida que esta semana el diario Le Monde report\u00f3 una subida en las ventas de bicicletas. Por otra parte, el Plan V\u00e9lo, de la alcaldesa, que busca reemplazar los espacios destinados a los carros para entreg\u00e1rselos a las bicicletas y a los peatones, est\u00e1 proyectado para acelerarse. Curiosamente, ese plan fue pol\u00e9mico en los \u00faltimos a\u00f1os y, por la resistencia que gener\u00f3 en algunos sectores, tuvo que desacelerar su implementaci\u00f3n.(Adem\u00e1s lea:\u00a0678 trabajadores de la salud en Colombia, contagiados con coronavirus)\u00a0Adem\u00e1s... El Gobierno franc\u00e9s anunci\u00f3 una estrategia de 20 millones de euros para promover la bicicleta y evitar que los ciudadanos aumenten el uso del carro particular. La iniciativa incluye apoyos econ\u00f3micos directos para la reparaci\u00f3n de bicicletas a fin de que puedan volverse a utilizar (50 euros por persona para invertir en frenos, cambios de cadena, etc.) y la creaci\u00f3n de cicloparqueaderos temporales. Alemania acelerar\u00e1 el fin de la cuarentena y analiza autorizar la reapertura del comercio y las escuelas durante este mes, seg\u00fan confirm\u00f3 la AFP en los \u00faltimos d\u00edas.Para ello activ\u00f3 un plan de movilidad que, como otros pa\u00edses de Europa, incluye carriles temporales de bicicletas lo suficientemente anchos para que haya un distanciamiento prudente entre todos los ciclistas. El \u00e9nfasis se dar\u00e1 en Berl\u00edn.Llama la atenci\u00f3n que medios digitales alemanes, al anunciar la medida, han mencionado el caso de Bogot\u00e1 y sus ciclov\u00edas temporales como referente.Adicionalmente, se sabe de algunas empresas que hacen pr\u00e9stamos gratuitos de bicicletas por los primeros 30 minutos de recorrido y varias veces en un mismo d\u00eda.Y, por otra parte, la coyuntura fue aprovechada por colectivos de ciclistas para llamar la atenci\u00f3n sobre extender estas soluciones de movilidad sostenible m\u00e1s all\u00e1 de la cuarentena.Adem\u00e1s... el ministro de Salud de Alemania, Jens Spahn, declar\u00f3 la bicicleta como el medio m\u00e1s seguro de movilidad en la cuarentena. Las calles londinenses cambiar\u00e1n para dar prioridad a los peatones y a la bicicleta con el sistema de carriles exclusivos temporales. Para lograr los ajustes en la v\u00eda, se reubicar\u00e1n parqueaderos y carriles para autom\u00f3viles y otros veh\u00edculos motorizados.El alcalde Sadiq Khan asegur\u00f3 que espera multiplicar por diez el n\u00famero de kil\u00f3metros recorridos en bicicleta y por cinco las caminatas una vez se levante la cuarentena.\u201cLa capacidad de nuestro transporte p\u00fablico se reducir\u00e1 significativamente tras el coronavirus debido a los enormes desaf\u00edos que enfrentamos en t\u00e9rminos de distanciamiento social\u201d, afirm\u00f3 Khan.Por otra parte, trabajadores de la salud recibieron, en pr\u00e9stamo por tres meses, bicicletas el\u00e9ctricas para ir a sus lugares de trabajo. Aunque la iniciativa fue apoyada en principio por Gocycle GS, ya hay otras marcas interesadas en apoyar la iniciativa y extender la red.Adem\u00e1s... en el Reino Unido, los negocios y locales de bicicletas fueron calificados como \u201cesenciales\u201d y pueden permanecer abiertos. Aunque Nueva York ya era bien conocida en el mundo por su apuesta por la bicicleta, ha tenido que dar \u2018la milla extra\u2019 en medio de la pandemia. All\u00ed, las compa\u00f1\u00edas de bicis han ampliado su servicio para llegar a los principales hospitales, ofreci\u00e9ndoles viajes gratuitos a todos los trabajadores de la salud, e incluso han abierto nuevas estaciones de pr\u00e9stamo.Y la compa\u00f1\u00eda de bicicletas compartidas CitiBike ha notado que la gente prefiere la bici. En la primera semana de marzo registr\u00f3 500.000 usuarios de sus bicis, en comparaci\u00f3n con los 300.000 de las mismas fechas del a\u00f1o pasado.As\u00ed mismo, las compa\u00f1\u00edas tambi\u00e9n han intensificado sus procedimientos de limpieza y desinfecci\u00f3n para todos los veh\u00edculos y cascos.Adem\u00e1s... En Seattle, las compa\u00f1\u00edas de bicicletas compartidas son la principal opci\u00f3n de transporte y han intensificando sus pr\u00e1cticas de desinfecci\u00f3n.Las aplicaciones ofrecen viajes gratuitos de 30 minutos en bicicleta a los trabajadores esenciales de la ciudad, como lo son el personal de salud y los trabajadores de las tiendas de comida. El reto de implementar la bicicleta como medio de transporte no es un asunto f\u00e1cil, pero s\u00ed necesario. Seg\u00fan Lima C\u00f3mo Vamos, el 75 % de los capitalinos usan el transporte p\u00fablico y un 9 % usan el carro particular. El resultado es una congesti\u00f3n vial monumental, sobrecupos en las combis y un aumento de la contaminaci\u00f3n del aire: el coctel perfecto para aumentar el riesgo de contagio de coronavirus. Por eso, las autoridades tuvieron que activar estrategias a todo nivel. Por ejemplo, en los pr\u00f3ximos tres meses se har\u00e1n las ciclov\u00edas que pensaban construirse en los siguientes cinco a\u00f1os en la capital del Per\u00fa. Y, por otra parte, el Gobierno peruano piensa instalar una red de 301 kil\u00f3metros de ciclov\u00edas temporales, que posteriormente ser\u00e1n reemplazadas por estructuras fijas.Adem\u00e1s\u2026 se pretende desarrollar un prototipo peruano de bicicleta de bajo costo, que tenga las m\u00ednimas condiciones de seguridad para circular por la ciudad. La idea es que no pase de 350 soles ($ 401.000 colombianos), una inversi\u00f3n que se podr\u00eda recuperar en dos meses sin utilizar transporte p\u00fablico. Mil\u00e1n ha sido una de las urbes italianas que m\u00e1s ha celebrado el anuncio de un bono retroactivo de hasta 500 euros para la compra de bicicletas y patinetas el\u00e9ctricas. El \u201cbono de movilidad alternativa\u201d anunciado por la ministra de Transporte, Paola de Micheli, se habilitar\u00e1 en las ciudades con m\u00e1s de 50.000 habitantes, como un incentivo para que la gente elija la bici como su medio de transporte y aligere la demanda de transporte p\u00fablico.Adem\u00e1s... expertos han calificado este como el momento del \u201cahora o nunca\u201d en Italia, un pa\u00eds donde el 60 % de personas usan carro particular. Hay quienes esperan que el nuevo bono se sume a iniciativas previas de peque\u00f1as urbes como Bari (Apulia), donde el alcalde cre\u00f3 un \u2018biciplan\u2019 que inclu\u00eda m\u00e1s de 100 kil\u00f3metros de bicicarriles en toda el \u00e1rea metropolitana y un incentivo de 25 c\u00e9ntimos a los trabajadores por cada kil\u00f3metro recorrido en el trayecto de sus viviendas hasta su lugar de trabajo. Otro buen ejemplo es P\u00e9saro (Marcas) con su Bicipolitana, una red de carriles que imitan una red de metro, diferenciados con n\u00fameros y colores. ANA M. PUENTESRedacci\u00f3n Bogot\u00e1@soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-el-mundo-asi-se-preparan-las-ciudades-para-subirse-a-la-bicicleta-493692", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los cabos sueltos que hicieron \u2018caer\u2019 a Juan Valderrama", "contenido": " El 26 de abril del 2019, la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga lleg\u00f3 hasta la vereda Portachuelo, del municipio de Rionegro (Santander), donde encontraron 45 restos \u00f3seos calcinados de la exsargento chilena Ilse Amory Ojeda, quien llevaba casi un mes desaparecida, tras llegar a Colombia el 5 de marzo de ese mismo a\u00f1o. Ese viernes, los uniformados comenzaron a esclarecer un crimen que parec\u00eda que iba a quedar impune, pues el culpable de este feminicidio, Juan Guillermo Valderrama, se mostraba como el exnovio que buscaba a Ilse Ojeda. Valderrama declar\u00f3 ante la Fiscal\u00eda que la \u00faltima vez que la vio fue el 29 de marzo en una tienda del sector de la Puerta del Sol de Bucaramanga, donde discutieron porque Ilse le habr\u00eda descubierto una infidelidad. A las autoridades les dio versiones diferentes de este d\u00eda, y esto les daba m\u00e1s motivos a los investigadores para creer que \u00e9l sab\u00eda m\u00e1s de lo que estaba contando. Aunque no escatimaron esfuerzos para buscar a Ilse Ojeda, las autoridades no ten\u00edan ninguna pista concreta sobre el posible paradero de la ciudadana chilena.  Sin embargo, una llamada de un hombre que asegur\u00f3 que Valderrama lo contrat\u00f3 el 31 de marzo para quemar una supuesta vaca, le dio \u2018luz\u2019 a la investigaci\u00f3n.Este hombre estaba sentado en la salida que conduce de Bucaramanga a Rionegro ese domingo, cuando Valderrama, quien conduc\u00eda un carro marca Mazda de color gris, le ofreci\u00f3 200 mil pesos por ayudarle a quemar una vaca que se hab\u00eda rodado en la finca.Le puede interesar:\u00a0Con una sonrisa en su rostro, Valderrama acept\u00f3 condena por crimenEsto no fue extra\u00f1o para este hombre, quien motivado por el dinero efectu\u00f3 el trabajo, pero tres semanas despu\u00e9s, al ver a Juan Valderrama en los diferentes medios de comunicaci\u00f3n anunciando que buscaba a su exnovia desaparecida, sospech\u00f3 que no se trataba de una vaca y dio anuncio a las autoridades. Este testigo fue el cabo suelto que \u2018tumb\u00f3\u2019 la coartada de Juan Valderrama. Una vez los investigadores encontraron el cuerpo, en tiempo r\u00e9cord revisaron las c\u00e1maras de seguridad del peaje que est\u00e1 a la entrada del municipio de Rionegro y efectivamente, estas im\u00e1genes ubicaban a Valderrama en este lugar el 31 de marzo.\u200bA las 11:36 a. m. Valderrama qued\u00f3 grabado en las c\u00e1maras sentido Bucaramanga- Rionegro, casi una hora despu\u00e9s, a las 12:40 de la tarde, Juan regres\u00f3 hac\u00eda Bucaramanga. Ese mismo d\u00eda, a las a las 14:10 volvi\u00f3 a Rionegro desde Bucaramanga y a las 15:08 se devolvi\u00f3 desde Rionegro a Bucaramanga.Estos fotogramas de las c\u00e1maras de seguridad fue lo que hizo que la versi\u00f3n del testigo clave tomara fuerza y credibilidad. (Le recomendamos leer:\u00a0Repudio porque abogada de Valderrama tach\u00f3 crimen como pelea de pareja) Una fotograf\u00eda que alcanz\u00f3 a tomar Ilse en el carro de Juan Valderrama hac\u00eda las 12:01 de este 31 de marzo,  es la pieza clave que llev\u00f3 a las autoridades a determinar que Ilse Amory Ojeda estaba con vida y en el veh\u00edculo con Juan cuando pasaron la primera vez por ese peaje.En esta foto, aparece el zapato marca Cardinale que usaba Ilse con frecuencia y que fue encontrado junto a los restos \u00f3seos y se puede evidenciar que estaba en la parte trasera del veh\u00edculo de Juan Guillermo Valderrama.Pero no solo estos \u2018cabos sueltos\u2019 hicieron caer a Valderrama. Desde el comienzo de la historia, la actitud de Valderrama mientras Ilse estaba desaparecida hizo que los investigadores le pusieran el \u2018ojo encima\u2019. Ese 31 de marzo del 2019, este hombre se fue de rumba y d\u00edas despu\u00e9s alquil\u00f3 una vivienda en un barrio estrato alto de Bucaramanga, al parecer con dinero de la pensi\u00f3n que Ilse hab\u00eda tra\u00eddo desde Chile.Adem\u00e1s, Valderrama report\u00f3 la desaparici\u00f3n 12 d\u00edas despu\u00e9s del d\u00eda que dijo que la hab\u00eda visto por \u00faltima vez. (Ampl\u00ede la informaci\u00f3n aqu\u00ed:\u00a0Confeso asesino de chilena Ilse Ojeda estar\u00eda preso hasta los 65 a\u00f1os)Un a\u00f1o despu\u00e9s de este hallazgo, Juan Valderrama acept\u00f3 su culpabilidad por los delitos de feminicidio y desaparici\u00f3n forzada de Ilse Amory Ojeda.\u00a0El pr\u00f3ximo 2 de julio ser\u00e1 sentenciado a 36 a\u00f1os, seis meses y 20 d\u00edas de prisi\u00f3n.MAR\u00cdA ALEJANDRA RODR\u00cdGUEZCorresponsal EL TIEMPOBUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/asi-cayo-juan-valderrama-el-asesino-de-la-chilena-ilse-amory-ojeda-493410", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La tit\u00e1nica labor de una latinoamericana que supervisa a Facebook", "contenido": " En los m\u00e1s de 15 a\u00f1os de Facebook, el gigante de las redes sociales, nunca en su historia hubo un momento m\u00e1s determinante para el principio universal y fundamental de la libertad de expresi\u00f3n de m\u00e1s de 2.400 millones de usuarios en esa red que la llegada de una junta de supervisi\u00f3n externa. Este \u00f3rgano independiente se ha construido en los \u00faltimos 18 meses y esta semana present\u00f3 un grupo de expertos excepcionales que tiene en sus manos abordar los debates m\u00e1s profundos en materia de internet, derechos digitales y humanidad virtual a la luz de los principios universales de los derechos humanos. Aunque su alcance se limita a Facebook e Instagram, el reflejo de un modelo de autogesti\u00f3n m\u00e1s transparente en tiempos donde las redes sociales juntas llegan a la vasta mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n conectada en el mundo (4.000 millones de personas), marca una senda profunda de incidencia sobre lo que la sociedad espera de estas enormes empresas y con optimismo lo que se desea construir de esa aldea global que es internet: menos c\u00e1maras de eco y m\u00e1s inteligencia colectiva. En ese escenario de talla mundial, entre una nobel de paz, jueces internacionales, una exprimera ministra de Dinamarca y l\u00edderes en la lucha de los derechos humanos, una colombiana es codirectora de la Junta de Supervisi\u00f3n y es la \u00fanica mujer latinoamericana en ese grupo de 20 miembros, que con el tiempo llegar\u00e1 a 40. En sus manos, por el modelo de gesti\u00f3n con el que operar\u00e1 la instituci\u00f3n, pasar\u00e1n las principales discusiones de contenido de la red y derechos humanos de Latinoam\u00e9rica.Catalina Botero Mar\u00edn, de 54 a\u00f1os, reside en Bogot\u00e1 y es actual decana de derecho de la Universidad de los Andes. Ha sobresalido en diversos cargos como Relatora Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) entre el 2008 y el 2014 o conjuez de la Corte Constitucional de Colombia en 2015 y 2016. (Lea tambi\u00e9n: Colombiana es codirectora de la junta que supervisar\u00e1 a Facebook)Entre una agenda apretada de trabajo y estudio, Botero se ha encargado de denunciar incontables situaciones como miembro de la Junta Directiva de la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (FLIP) y socia fundadora del Centro de Estudios de Derecho, Justicia y Sociedad (DeJusticia). En exclusiva para EL TIEMPO, con preguntas construidas en conjunto con el Grupo de Diarios de Am\u00e9rica (GDA - integrado por 'El Universal' de M\u00e9xico, 'O Globo' de Brasil, 'El Mercurio' de Chile, 'El Pa\u00eds' de Uruguay, 'El Nacional' de Venezuela, 'La Naci\u00f3n' de Costa Rica, 'El Nuevo D\u00eda' de Puerto Rico, 'El Comercio de Per\u00fa' y 'La Naci\u00f3n' de Argentina) la abogada Botero explic\u00f3 cu\u00e1l ser\u00e1 su misi\u00f3n dentro del organismo y la impactante expectativa que rodea al mismo. La Junta de Supervisi\u00f3n tiene dos funciones: el resolver casos y el hacer recomendaciones. En la primera, el consejo resuelve casos de reportes de contenido en \u00faltima instancia. Esos casos pueden venir de cuando Facebook elimina un contenido y un usuario apela la decisi\u00f3n ante la Junta o tambi\u00e9n es posible que el propio Facebook refiera el caso. La decisi\u00f3n que toma el consejo es de obligatorio cumplimiento.En las recomendaciones, la Junta puede dar consejos para reformar las pol\u00edticas de Facebook. Aunque no son de car\u00e1cter obligatorio lo que se genera es una discusi\u00f3n p\u00fablica en la que la red social se va a ver compelida a responder p\u00fablicamente y dar buenas razones sobre sus decisiones o enfrentarse a un costo reputacional muy alto. Para ellos, despu\u00e9s de tanto esfuerzo e inversiones en este camino no ser\u00eda tan f\u00e1cil no responder p\u00fablicamente a la junta o hacerlo de forma insuficiente.  Las garant\u00edas de independencia son las mismas que tiene un poder judicial de un pa\u00eds. Facebook destin\u00f3 un patrimonio aut\u00f3nomo e irrevocable que administra una fiducia, por lo que la red no puede ejercer ning\u00fan tipo de presiones presupuestales. Nosotros no trabajamos para Facebook, no nos contrata y no le respondemos por nuestras obligaciones. Los mandatos son fijos por 3 a\u00f1os y renovables por un m\u00e1ximo de 9 a\u00f1os, sin que Facebook tenga injerencia en la renovaci\u00f3n. La \u00fanica forma en la que no ocurre la renovaci\u00f3n es por un incumplimiento grave dentro de la Junta. Por otra parte, el consejo no decide como personas independientes. Los casos se analizan en grupos de 5 representantes elegidos de forma aleatoria, con excepci\u00f3n de la obligatoria presencia de 1 miembro de la regi\u00f3n desde la que surge el contenido. Cuando se toma la decisi\u00f3n, se mantiene la privacidad de quienes deciden.  El grupo de miembros pas\u00f3 por un proceso de selecci\u00f3n riguroso. Con el fin de ser muy plural, se escogi\u00f3 a personas con distintas experiencias, profesiones, or\u00edgenes y de ideolog\u00edas diferentes.\u00a0Sin embargo, hay dos cosas que tenemos todos en com\u00fan: En el trayecto de nuestras vidas hemos demostrado que somos independientes y que obedecemos a nuestra consciencia y principios; y segundo, todos hemos estado del lado de la defensa de la libertad de expresi\u00f3n, ejerciendo algo que en derecho constitucional se conoce como el principio del \u2018Deber de ingratitud\u2019, lo que significa que tenemos la responsabilidad de moderar sin tener que agradecer estar ah\u00ed o permitirnos hacer el trabajo.  Es posible que haya intentos de abordar a los miembros por parte de esos grupos de lobby y es imposible evitar que sean abordados. Eso es algo que ocurre con jueces y reguladores en el mundo. La garant\u00eda est\u00e1 dada por el perfil de quienes estamos all\u00ed. Primero porque nuestras decisiones deben estar soportadas con argumentos y con deliberaci\u00f3n profunda, rigurosa y seria, pero tambi\u00e9n porque estas personas han estado sometidas a esas presiones durante sus carreras y han mostrado que no seden y responden a sus principios. La mejor manera de resolver una tensi\u00f3n sobre derechos es poner todos los argumentos sobre la mesa a dialogar. Si hay contraargumentos, sin necesidad de atribuir la identidad, se referenciar\u00e1 en los documentos p\u00fablicos que salgan de cada decisi\u00f3n. Adem\u00e1s de que nuestras decisiones son p\u00fablicas y Facebook debe contestarnos p\u00fablicamente, de forma anual realizaremos un seguimiento de las respuestas que emitan. Es muy dif\u00edcil responder a la inmensa expectativa de esta Junta genera. Entre Facebook e Instagram se pueden estimar m\u00e1s de 3.000 millones de usuarios, que diariamente someten cientos de miles sino millones de solicitudes de moderaci\u00f3n. La junta no podr\u00e1 resolver todos y cada uno de los casos sino centrarse en aquellos que representen un da\u00f1o efectivo en la vida real de las personas y sus derechos humanos, en los m\u00e1s emblem\u00e1ticos. Lo que significa que el tipo de casos que van a llegar son los m\u00e1s dif\u00edciles, los que no se moderan por la inteligencia artificial o por las personas que aunque han sido entrenadas para moderar no tienen todas las herramientas para tomar decisiones sobre derechos fundamentales. Por \u00faltimo, tenemos el reto de dise\u00f1ar formas de deliberar con un grupo de 20, que en el futuro ser\u00e1n 40 personas, que viven en husos horarios distintos, que tienen ideolog\u00edas distintas, con historias y perspectivas distintas. No es sencillo, pero en las condiciones de la pandemia es a\u00fan peor. De resolver ese desaf\u00edo procedimental depende la buena deliberaci\u00f3n, y de all\u00ed la toma de decisiones. Aunque a\u00fan estamos construyendo todos los procedimientos, la Junta tiene dos mecanismos de moderaci\u00f3n: El ordinario, en el que un usuario apela o Facebook pide revisi\u00f3n y el expedito \u2013 que a\u00fan hay que regular qu\u00e9 significar\u00e1 -, que plantea el gran desaf\u00edo de llegar a tiempo. Y llegar a la vertiginosa velocidad de internet es muy dif\u00edcil. Por ejemplo, esta semana, la comunidad cient\u00edfica y algunas de las universidades m\u00e1s reputadas del mundo escribieron a las plataformas para pedir acciones. Dicen que el sector se est\u00e1 jugando la vida tratando de atajar el virus y que las redes no est\u00e1n atajando informaci\u00f3n falsa, incluso cuando est\u00e1 completamente en contra de las recomendaciones de las autoridades de la salud. En Facebook, la desinformaci\u00f3n puede ser moderada, pero la pregunta fundamental en esto es c\u00f3mo lo est\u00e1n haciendo. La llegada de la junta analizar\u00e1 los debates de fondo.\u00a0Son tensiones muy delicadas pues tratan de ponderar el derecho de libre expresi\u00f3n con los otros derechos humanos que pueden verse afectados, de conformidad a los est\u00e1ndares internacionales. Creo que hay dificultades en el contenido que tiene que ver con incitaci\u00f3n a la violencia, el contenido de explotaci\u00f3n de menores y el contenido que discrimina de forma da\u00f1ina, a\u00fan sin provocar expl\u00edcitamente la violencia. Por ejemplo hay publicaciones que parecen no incitar a la violencia contra un grupo determinado pero pueden terminar teniendo impactos directos en sus vidas si se convence masivamente a los empleadores de que ese grupo es de ladrones, afectando as\u00ed su acceso al trabajo.  Es un punto desafiante y es cierto que esa informaci\u00f3n en grupos privados suele ser mucho m\u00e1s dif\u00edcil de revisar que aquella que est\u00e1 abierta a las audiencias m\u00e1s generales. Hasta ahora como Facebook lo ha hecho ha sido protegiendo la privacidad de quien denuncia. Esto es fundamental puesto que la mayor\u00eda de las veces en las que se logra intervenir es porque un miembro dentro del grupo reporta la informaci\u00f3n. En esos casos, proteger la identidad y la integridad es vital. En esos casos hay dos problemas distintos. El primero es tratar de que el sistema interno y r\u00e1pido pueda detectar el contenido que genera un da\u00f1o sobre la vida de las personas e identificar cu\u00e1ndo va en contrav\u00eda de las autoridades de la salud. El segundo es qu\u00e9 pasa cuando es un l\u00edder pol\u00edtico quien realiza estas afirmaciones. Aqu\u00ed la tensi\u00f3n es una de las m\u00e1s fuertes en materia de derecho a la informaci\u00f3n puesto que si bien es importante proteger a las personas ante una sugerencia que atenta contra la vida, no deja de ser importante poder saber qu\u00e9 ha dicho un l\u00edder pol\u00edtico. Si erradicamos de internet los discursos pol\u00edticos que desinforman estar\u00edamos privando a la ciudadan\u00eda de realizar un leg\u00edtimo control sobre el discurso de los gobernantes y exigir un rendimiento de cuentas. Pero el impacto de la desinformaci\u00f3n en la salud es uno de los temas m\u00e1s urgentes.  Esta pregunta se acerca mucho a lo que ocurri\u00f3 con Cambridge Analytica, un hecho en el uso de datos personales permiti\u00f3 el perfilamiento de audiencias espec\u00edficas sin su consentimiento. Esto es un asunto de protecci\u00f3n de derechos personales en el que Facebook ha hecho unos esfuerzos y organizaciones del mundo est\u00e1n debatiendo si son o no suficientes. Es un debate muy importante, pero en esto no tenemos competencia. Nuestro trabajo es en la moderaci\u00f3n de contenido y no en protecci\u00f3n de datos como tal. Ese es un debate que debe ser seguido por el escrutinio p\u00fablico y plantea importantes preguntas sobre si el perfilamiento de audiencias es o no y hasta donde compatible con la democracia. Pero no lo podemos moderar. En la materia de anuncios no podemos tomar medidas definitivas sobre las pol\u00edticas, pero si podemos emitir recomendaciones sobre todos los est\u00e1ndares comunitarios para contenido y para avisos publicitarios pagos. Es probable que a Facebook le guste o no esas recomendaciones, pero nuestra tarea es proteger la integridad de internet en el contexto de los derechos humanos. La Junta podr\u00eda avanzar en decisiones que moderen y eviten que el contenido con frases con esa expresi\u00f3n sea habilitado. Es el uso de ese tipo de palabras lo que en \u00faltimas termina permitiendo el perfilamiento. En ese sentido, el comit\u00e9 podr\u00eda evaluar la moderaci\u00f3n de las expresiones en su contexto y evaluar si est\u00e1 o no protegido por la libertad de expresi\u00f3n.  Es buena pregunta especialmente por el uso que la gente le da a la herramienta, pero hay preocupaciones de privacidad que no son menores. Las plataformas de mensajer\u00eda directa est\u00e1n protegidas muy fuertemente por el derecho a la privacidad. Una cosa es un contenido que se publica por redes sociales o en medios de comunicaci\u00f3n a un comentario, que puede ser discriminatorio, pero surge en una llamada con un amigo en una comunicaci\u00f3n privada. El impacto del chat tiene una dimensi\u00f3n distinta a la de un meg\u00e1fono de virtualmente miles de millones de personas. Entrar a moderar contenido en WhatsApp como un sistema de mensajer\u00eda directa ser\u00eda como si un operador pudiera revisar una llamada telef\u00f3nica y cortar la llamada cuando se dijo algo incorrecto o con lo que no est\u00e1 de acuerdo. No obstante, es cierto que WhatsApp est\u00e1 siendo usado para comunicaciones masivas y que en contexto como elecciones y particularmente en America Latina se utiliza para enviar mensajes a grandes grupos de personas, donde podr\u00edan incluirse hasta materiales de explotaci\u00f3n sexual infantil. Por eso, Facebook tambi\u00e9n est\u00e1 adoptando mecanismos para evitar que el uso de WhatsApp deje de ser la mensajer\u00eda personal.  Pues es una buena analog\u00eda para describirlo, pero le a\u00f1adir\u00eda que es una instituci\u00f3n a la que adem\u00e1s de que las personas pueden poner la tutela, las entidades \u2013 en este caso Facebook - pueden remitir el caso para que se revise los m\u00e1s dif\u00edcil o urgentes. Adicionalmente tiene una facultad que no tienen las cortes: recomendar pol\u00edticas. Particularmente, el discurso de odio es un tema que hay que estudiar mucho, all\u00ed el contexto importa. Tambi\u00e9n hay ciertos discursos discriminatorios que pueden no gustarle a uno, que deben ser debatidos y buscar soluciones de di\u00e1logo pero que al final no se pueden excluir de la esfera p\u00fablica.Buscar\u00e9 que la junta tenga en cuenta valores universales, que soportan el derecho internacional, pero que sea sensible al contexto. Esto lo lleva haciendo muchos a\u00f1os Naciones Unidas, pero en internet si es algo ex\u00f3tico porque los moderadores por IA o por personas son ajenos al contexto. Este modelo es novedoso. Tambi\u00e9n creo que hay que analizar el desempe\u00f1o de las moderaciones autom\u00e1ticas frente al arte, la s\u00e1tira o las denuncias pol\u00edticas a trav\u00e9s de fotograf\u00eda, que son contenidos que pueden herir la sensibilidad de algunos, pero que son parte del debate p\u00fablico y de una discusi\u00f3n muy importante.  Es un tema no resuelto que plantea varios escenarios. El primero es que si hay una informaci\u00f3n que por orden de un juez Facebook elimin\u00f3 ese tema va estar excluido del conocimiento del concepto de la Junta. El en segundo escenario, puede que el Consejo estudie un contenido y decida que debe dejarse activo en la red y que posteriormente un juez exprese que va en contra de una reglamentaci\u00f3n local de donde est\u00e1 circulando. En ese escenario, estar\u00edan todos los argumentos p\u00fablicos y Facebook tendr\u00eda no solo que decidir qu\u00e9 va a hacer sino que debe justificar p\u00fablicamente su elecci\u00f3n. En este aspecto es importante entender que si hay alg\u00fan contenido que fue bajado de la plataforma por solicitud judicial, en principio no ser\u00eda analizado por la junta. Pero todas nuestras decisiones se van a aterrizar justamente en reglas comunitarias y principios de derechos humanos y derecho internacional.  Por un lado, las decisiones impactar\u00e1n en las comunidades en las que se har\u00e1 la moderaci\u00f3n de contenidos, buscando alg\u00fan tipo de pedagog\u00eda sobre ciudadan\u00eda digital. La idea es que las decisiones sean emblem\u00e1ticas e ilustren a las comunidades sobre una forma de ejercer su ciudadan\u00eda en la virtual en un contexto de derechos humanos. No es que todo el mundo diga cosas amables, sino que entienda que hay cosas que ya son violaciones a la integridad y que pueden poner en riesgo la vida y la dignidad de poblaciones. Sin embargo, para m\u00ed, el impacto m\u00e1s estructural es en la autoregulaci\u00f3n: en el evitar que los Estados intervengan en la moderaci\u00f3n. Hay poderes que pueden mostrar ejemplos de regulaciones inadecuadas para sensiblizar a las audiencias y lograr reformas que en el fondo introducen censura. Si hacemos bien nuestro trabajo, lo ideal es evitar la tentaci\u00f3n y las excusas para regular inapropiadamente lo que circula o no redes.  Existen organizaciones en Colombia, M\u00e9xico, Argentina, Brasil y Chile que trabajan estos temas e impulsan el debate. Pero son pocas y la discusi\u00f3n no est\u00e1 en la agenda p\u00fablica. No creo que los Estados y los gobiernos est\u00e9n tomando esto tan en serio como deber\u00edan ni que la academia est\u00e9 estudiando esto tanto como se deber\u00eda. Vivimos en una sociedad en la que se usa la tecnolog\u00eda todo el d\u00eda para comunicarse, informarse y realizar mil actividades, pero parece que no hay inter\u00e9s en saber c\u00f3mo funciona y c\u00f3mo proteger sus derechos en la esfera digital. Es algo contradictorio.  Creo que este modelo es un modelo que ayudar\u00e1 a evitar que los Estados usurpen la libertad que hoy tenemos en internet\u2026 pero soy incapaz de predecir qu\u00e9 va a pasar en ning\u00fan tema. Menos despu\u00e9s de todo lo que ha pasado. Puedo suponer que el modelo podr\u00eda ser m\u00e1s pedag\u00f3gico en materia de derechos y ciudadan\u00eda digital, pero a la velocidad a la que est\u00e1 cambiando internet y el mundo y en esta situaci\u00f3n de pandemia es imposible predecir.  Hay casos que muestran que en un alt\u00edsimo porcentaje el sistema (de humanos + IA) funciona, siempre y cuando no sean casos muy problem\u00e1tico, poco urgentes o de car\u00e1cter de poca relevancia p\u00fablica. Pero en los temas dif\u00edciles, el sistema de moderadores humanos no expertos y la IA no funcionan para entender derechos humanos ni el contexto. Tambi\u00e9n hay ciertos discursos discriminatorios que pueden no gustarle a uno, que deben ser debatidos y buscar soluciones de di\u00e1logo pero que al final no se pueden excluir de la esfera p\u00fablica. Ese tipo de alianzas y pol\u00edticas no son competencia de la Junta. El problema no es que el contenido sea o no falso si no se le imputa un da\u00f1o. Yo puedo mentir sobre el lugar donde estoy, la hora del d\u00eda o c\u00f3mo voy vestida y lo peor que puede pasar es que pierda la confianza de quienes vieron eso. Lo que podr\u00eda llegar al consejo es la desinformaci\u00f3n que puede afectar los derechos humanos, como en el caso de la pandemia, o la libertad de expresi\u00f3n. Por ejemplo, si un \u2018fact checker\u2019 cataloga como falsa una caricatura o una s\u00e1tira, el consejo podr\u00eda valorar el contexto y encontrar que no hay competencia del verificador sobre algo que es opini\u00f3n, pero nunca entrar a disputar si es verdad o mentira. En lo personal creo que la mejor alianza contra las noticias falsas que pueden hacer redes sociales es con los medios que tienen procesos de verificaci\u00f3n profesional y fortalecer sus equipos de verificadores.  La forma en la que Facebook realiza sus actividades no es objeto del consejo, nosotros no supervisamos el modelo de negocio. Entiendo que es un tema importante, pero Facebook ha tratado de abordar las quejas y no ser\u00eda nuestra competencia.  Al aceptar este rol, nosotros nos comprometimos a aceptar y revisar ese tipo de contenido expl\u00edcitamente. Muchos de nosotros hemos estado expuestos a contenidos dif\u00edciles y tenemos alg\u00fan grado de preparaci\u00f3n\u2026 aunque sea muy doloroso en muchos casos. En el grupo de miembros hay personas que fueron relatoras para naciones unidas sobre ejecuciones extrajudiciales en Sud\u00e1frica, por ejemplo. Sabemos a lo que nos comprometimos, alguien tiene que hacerlo. Igualmente contaremos con un equipo muy robusto para apoyar en el momento en que cualquier miembro o todos lo necesiten En eso es clave el componente de apoyo de expertos tem\u00e1ticos y locales que tendr\u00e1 la Junta de Supervisi\u00f3n. Adem\u00e1s de los miembros hay un equipo de expertos de derecho internacional, de tecnolog\u00eda, de \u00e1reas espec\u00edficas que podr\u00e1n ver el d\u00eda a d\u00eda y existir\u00e1n consultores para poder realizar preguntas sobre estos temas tan complejos.  LINDA PATI\u00d1O C\u00c1RDENASREDACCI\u00d3N TECNOLOG\u00cdA*En Twitter: @LindaPatCar* Informe especial para el GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/catalina-botero-habla-sobre-los-retos-de-moderar-contenido-en-internet-493492", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Con redes sociales y domicilios, do\u00f1a Segunda se reactiva", "contenido": " Al menos seis d\u00e9cadas le tom\u00f3 a Mar\u00eda Segunda Fonseca de Guar\u00edn construir su imperio alrededor de un modesto negocio en una plaza de mercado de Bogot\u00e1. Pero de un d\u00eda para otro, todos sus sue\u00f1os se vinieron abajo. Do\u00f1a Segunda, como es m\u00e1s conocida, debi\u00f3, entre l\u00e1grimas, cerrar la fritanguer\u00eda y enviar a sus 17 empleados a las casas, varios de ellos mayores de 55 a\u00f1os, con la incertidumbre de no saber cu\u00e1ndo pod\u00edan volver. Ese 19 de marzo qued\u00f3 en la historia como el d\u00eda en el que el famoso piqueteadero Do\u00f1a Segunda, nombre que hered\u00f3 de su due\u00f1a, no abri\u00f3 sus puertas. En el a\u00f1o solo cerraba los Viernes Santos, fecha en la que los devotos cat\u00f3licos, como lo es la octogenaria due\u00f1a del negocio, no consumen carnes rojas.Con la decisi\u00f3n del cierre, la pandemia de covid-19 estaba logrado lo que no pudo la competencia ni la alcald\u00eda local de Barrios Unidos ni el Ipes (Instituto para la Econom\u00eda Social), que por varios a\u00f1os intentaron obligar a esta abuela a trasladar su negocio de la esquina nororiental, donde estuvo toda la vida, junto a otros restaurantes que hay dentro de la galer\u00eda del Doce de Octubre.(Le puede interesar:\u00a0\u201cEl regalo que le podemos dar a mam\u00e1 es no ir a verla\u201d, Claudia L\u00f3pez)\u00a0Sin embargo, en medio de estrictas medidas de seguridad, la empresa de los Fonseca volvi\u00f3 a reactivarse el 18 de abril. Lo hizo a puerta cerrada, ya no con atenci\u00f3n directa al p\u00fablico, sino con domiciliarios propios y apoyados en la red social Instagram, un modelo de negocio en el que nunca incursionaron, y tampoco lo hab\u00edan necesitado. Quien estuvo detr\u00e1s de esta decisi\u00f3n fue Jenny Guti\u00e9rrez, una de los 25 nietos de la matrona boyacense y que hace cuatro a\u00f1os dej\u00f3 de trabajar en la comercializaci\u00f3n de flores en Estados Unidos y Canad\u00e1 y se dedic\u00f3 al restaurante popular de su abuela. El establecimiento naci\u00f3 a finales de los a\u00f1os 50, cuando Mar\u00eda Segunda, agobiada por la mala vida que le daba su esposo, entonces alcalde de Socot\u00e1 (Boyac\u00e1), decidi\u00f3 buscar sola un mejor futuro.\u00a0La mujer lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 embarazada y con otros tres ni\u00f1os peque\u00f1os, y se instal\u00f3 en el centro de la plaza con una olla con rellenas y papas saladas junto a la imagen de la Virgen del Carmen. Con el paso del tiempo, y con mucho esfuerzo, madrugadas y trasnochadas, construy\u00f3 una pr\u00f3spera empresa familiar. La mujer intent\u00f3 primero con un restaurante tradicional, pero r\u00e1pidamente advirti\u00f3 que los clientes llegaban atra\u00eddos por la rellena, la papa criolla, las v\u00edsceras fritas, la longaniza, la costilla de cerdo, la gallina criolla y el pescuezo relleno, una gastronom\u00eda t\u00edpica de su tierra y que ven\u00eda cogiendo mucha fuerza en la capital.\u00a0Fue con la fama de sus fritos que do\u00f1a Segunda ayud\u00f3 a que este lugar del noroccidente de Bogot\u00e1 se convirtiera en uno de los sitios m\u00e1s visitados los fines de semana. Tal vez ning\u00fan otro restaurante en la ciudad ha logrado tener filas de hasta 30 metros de largas con clientes dispuestos a esperar hasta hora y media, para sentarse en la calle en una silla pl\u00e1stica o en el piso.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Bogot\u00e1 baj\u00f3 a la mitad su tasa de mortalidad por el nuevo coronavirus)Desde el ayudante de camiones que llegan al Doce de Octubre cargados de v\u00edveres hasta personajes de la far\u00e1ndula y la pol\u00edtica local y nacional e incluso chef y reconocidos influenciadores, como la espa\u00f1ola Ver\u00f3nica Zumalac\u00e1rregui, que recorren el mundo comentando la gastronom\u00eda t\u00edpica y extra\u00f1a de los pa\u00edses, han visitado el piqueteadero, del cual se han grabado decenas de videos y programas que se pueden encontrar en redes sociales. Igual que su madre, sus otras tres t\u00edas y un t\u00edo, quienes siempre han trabajado en el restaurante, Jenny se crio en medio de bultos de papa criolla y viendo sacrificar cerdos y producir arrobas de rellena todos los d\u00edas, y en los fines de semana y en vacaciones del colegio ayudaba a recoger las botellas de gaseosa que dejaban los clientes en el piso.Mercedes Guar\u00edn, la mayor de las hijas de do\u00f1a Segunda y madre de Jenny, dice que su hija siempre ha estado vinculada con el restaurante, y recuerda que cuando la ni\u00f1a ten\u00eda 3 o 4 a\u00f1os se asomaba a la puerta y gritaba \u201cpapa, lellena y chichal\u00f3n\u201d.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)Esta bogotana de 36 a\u00f1os estudi\u00f3 Finanzas y Comercio Exterior en la Universidad Sergio Arboleda y se especializ\u00f3 en el mismo campo en la Universidad de Georgetown en Washington. Luego se vincul\u00f3 con una empresa exportadora de flores, donde a\u00f1os despu\u00e9s termin\u00f3 como gerente de compras y siendo la responsable de negociar los tallos con fincas productoras en Europa, Am\u00e9rica y \u00c1frica para comercializarlos en Estados Unidos y Canad\u00e1.Estando en la comercializadora, y ante la posibilidad de ser traslada a Miami, para hacerse cargo del negocio de las flores desde La Florida, una opci\u00f3n que termin\u00f3 malogr\u00e1ndose, Jenny vio que su abuela y su mam\u00e1 estaban envejeciendo y pronto se necesitar\u00eda que alguien asumiera las riendas del negocio familiar. Eso ocurri\u00f3 en el 2016, y desde entonces se despoj\u00f3 de todo prejuicio y se vincul\u00f3 con el piqueteadero. All\u00ed, seg\u00fan cuenta, hace de todo: administra, cuida las finanzas, maneja el personal, dirige los domiciliarios, atiende p\u00fablico y, al final de cada jornada, lleva a sus t\u00edas de regreso a sus casas. \u201cEstamos empezando de nuevo, cometiendo errores seguramente, pero este es un tema que no conoc\u00edamos. De eso se aprende\u201d, dice ahora esta mujer que hace parte de la tercera generaci\u00f3n de los Fonseca, y confiesa que a los quince d\u00edas de haber cerrado el piqueteadero, preocupada porque los gastos segu\u00edan y los ahorros de la abuela se agotaban, le plante\u00f3 a la familia que deb\u00edan tomar una decisi\u00f3n sobre el restaurante. \u201cLas obligaciones no daban espera. Hab\u00eda que pagar n\u00f3mina y seguridad social, y responderles a los proveedores\u201d, cuenta esta egresada del colegio religioso Eucar\u00edstico Villa Guadalupe, en el norte de Bogot\u00e1.Adem\u00e1s, Jenny se enfrent\u00f3 a otra situaci\u00f3n tal vez m\u00e1s dif\u00edcil de resolver. Y era convencer a su abuela, a su madre y a sus t\u00edas, quienes no han conocido otro negocio que la venta al p\u00fablico en la puerta del establecimiento y exhibiendo los productos, de que la posibilidad para volver a abrir el piqueteadero eran los domicilios, un modelo de negocio que desconocen. \u201cLe dije a la abuelita: \u2018no piense que el negocio va a ser igual, va a tener un cambio de 180 grados. Ella estaba reacia al principio, porque siempre la atenci\u00f3n ha sido ah\u00ed, y que el cliente vea su morcilla, su papa criolla\u201d, recuerda la menor de las tres hijas de Mercedes. Finalmente, la octogenaria propietaria del imperio de la fritanga atendi\u00f3 la recomendaci\u00f3n de su nieta. \u201cYo conf\u00edo en usted, lo \u00fanico que le pido es sigamos con la misma calidad de los productos\u201d, cuenta Jenny que le dijo su abuela, quien por la edad \u2013tiene 85 a\u00f1os- ya no puede salir de su apartamento en un barrio cercano a la plaza, y tampoco quer\u00eda que se perdiera la experiencia familiar que tienen los clientes alrededor de una canasta de picada.La nieta de do\u00f1a Segunda ya estaba en un grupo de whatsapp en el que al menos 200 restauranteros de la ciudad, que tambi\u00e9n han salido mal librados con la pandemia, intercambian opiniones sobre sobre el dif\u00edcil futuro que le espera a ese negocio, porque creen que les tomar\u00e1 meses volver a ver sus locales llenos de clientes.\u00a0En esos chat encontr\u00f3 la motivaci\u00f3n para reactivar la fritanguer\u00eda.Lo que s\u00ed ten\u00eda claro era que no pod\u00eda ser a trav\u00e9s de plataformas de domicilios, porque, seg\u00fan dice, ellos no pueden asumir el costo de la comisi\u00f3n y tampoco tienen el control del personal ni del servicio. Su idea, entonces, era llegar a las personas con empleados propios. As\u00ed fue como convirtieron a tres de sus meseros en domiciliarios. El piqueteadero se activ\u00f3 desde la bodega donde han preparado los alimentos. Desde all\u00ed, bajo estrictas medidas salubridad, empezaron a entregar pedidos. Mientras tanto, a trav\u00e9s de una cuenta en Instagram que hab\u00edan creado en 2016 y poco utilizaban -ya tienen 2.100 contactos-, han ido informando a amigos y conocidos que volvieron a funcionar. Luego abrieron la carnicer\u00eda y hace casi dos semanas, el piqueteadero, que ya no queda en la esquina nororiental de la plaza, sino en la entrada y que apenas estaban estrenando cuando les toc\u00f3 cerrar por la pandemia.Si bien la nieta de la octogenaria due\u00f1a de la fritanguer\u00eda dice que para estar comenzando no les ha ido \u201cnada mal\u201d, tambi\u00e9n reconoce que ya no demandan los 8 o 10 cerdos semanales que acostumbraban antes de la cuarentena. En la primera semana solo vendieron uno, luego dos y ya van en 4; y as\u00ed podr\u00eda ser durante varios meses, mientras, asegura, todo vuelve a la normalidad.\u201cTengo varios trabajadores y me dio mucho pesar botarlos a la calle. Me ha tocado bregar para pagarles las quincenas, ahora solo estamos haciendo para pagarles, pero s\u00e9 que no est\u00e1n aguantando hambre\u201d, dice do\u00f1a Segunda con voz entrecortada y a\u00fan dolida porque no puede abrir como quisiera su negocio de toda la vida.\u201cMi abuela es muy devota de la Virgen, y Dios nos dio la posibilidad de volver a empezar, podemos cometer errores, pero vamos a levantarnos de nuevo\u201d, dice la experta en comercio exterior que, en medio de esta crisis mundial por el coronavirus, est\u00e1 empe\u00f1ada en sacar adelante el que hasta hace menos de dos meses era un afamado y pr\u00f3spero imperio que creci\u00f3 alrededor de la fritanga.\u200bGUILLERMO REINOSO RODR\u00cdGUEZEditor de Bogot\u00e1@guirei24", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/comida-a-domicilio-el-piqueteadero-que-se-reinvento-en-la-pandemia-para-vender-online-493728", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las escaramuzas militares que poco ayudan a la oposici\u00f3n en Venezuela", "contenido": " \u201c\u00a1Aqu\u00ed estoy!\u201d, celebr\u00f3 el mi\u00e9rcoles el l\u00edder del r\u00e9gimen venezolano, Nicol\u00e1s Maduro, en una rueda de prensa virtual, en la que devel\u00f3 detalles del m\u00e1s reciente intento fallido de apartarlo del poder, mientras se filtraban hechos que involucraban al l\u00edder opositor y presidente encargado, Juan Guaid\u00f3, y a personas de su c\u00edrculo, como el controvertido y muy bien conocido en Colombia asesor Juan Jos\u00e9 Rend\u00f3n, m\u00e1s conocido como \u2018J. J.\u2019. Al final de la semana, la oposici\u00f3n hac\u00eda lo imposible por llevar el mensaje de que Guaid\u00f3 no hab\u00eda firmado un contrato en el que se vinculaba a un grupo de mercenarios, dirigidos por un estadounidense llamado Jordan Goudreau, para llevar a cabo una operaci\u00f3n a trav\u00e9s del Caribe venezolano, con supuestos campamentos y apoyo colombianos, seg\u00fan denunci\u00f3 Maduro. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fiscal\u00eda venezolana pide capturas por operativo militar)Pero la verdadera pregunta que quedaba en el aire era hasta qu\u00e9 punto este tipo de escaramuzas \u2013con conocimiento o no de Guaid\u00f3\u2013 impulsan efectivamente la causa opositora y llevan al objetivo de sacar a Maduro del poder real de Miraflores.O, por el contrario, le dan m\u00e1s munici\u00f3n a Maduro para apretar a la oposici\u00f3n, comprometen a Guaid\u00f3 en una iniciativa, cuando menos ingenua \u2013porque con un contrato y 60 hombres armados no se tumba a un gobierno como el de Maduro\u2013, o m\u00e1s enredado a\u00fan, encender la mecha del descontento y la insubordinaci\u00f3n en la Fuerza Armada Nacional (FAN) para cambiarse de bando. Objetivos que menos de una semana despu\u00e9s del frustrado operativo no se han ni remotamente cumplido.Tan mal le fue a la oposici\u00f3n con esto que hasta el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, se deslig\u00f3 de cualquier lazo con el grupo de mercenarios y los propios opositores se contradec\u00edan sobre si en efecto Guaid\u00f3 sab\u00eda o no, si hab\u00eda firmado o no. Y aunque a\u00fan hay mucha confusi\u00f3n alrededor de lo sucedido, los especialistas han comenzado a detectar errores claves para la estrategia de estos levantamientos b\u00e9licos.Hay uno, de inicio, que no solo atent\u00f3 contra el \u00e9xito de esta operaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de otras que la han precedido desde 2014: que sus l\u00edderes pensaran que contar\u00edan con adhesiones importantes de militares activos.El polit\u00f3logo Ricardo Sucre Heredia, quien ha desarrollado su l\u00ednea de trabajo en el \u00e1rea militar, est\u00e1 entre quienes no creen que los nuevos insurgentes hubieran podido conseguir ese efecto catalizador al que aspiraban, seg\u00fan se desprende de las declaraciones de Goudreau: \u201cEl punto es entrar, mostrar que se puede hacer y luego conseguir el apoyo de todas fuerzas militares en Venezuela\u201d, dijo el estadounidense en una entrevista, el domingo pasado, con el portal Factores de Poder, la cual se realiz\u00f3 poco despu\u00e9s de que se frustrara el ingreso del primer grupo. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Hist\u00f3rica destrucci\u00f3n de empleos en Estados Unidos: 20,5 millones)Sucre Heredia lo ve diferente: \u201cNo hubiesen podido. Primero porque la instituci\u00f3n militar es piramidal, jer\u00e1rquica (\u2026) y el alto mando est\u00e1 muy cohesionado en la figura de Maduro (\u2026). Tambi\u00e9n son unas FAN que, al menos en su estructura principal, estructura de mando, sienten que responden a un proyecto (\u2026). Segundo, por cuestiones operacionales (\u2026), salvo que t\u00fa tengas trabajado al alto mando, van a reaccionar frente a una fuerza incursora de forma defensiva y ofensiva\u201d, explic\u00f3 Sucre Heredia en conversaci\u00f3n con EL TIEMPO. De hecho, fuentes conocedoras aseguran que en lo interno de la instituci\u00f3n no hubo movimiento, ni siquiera tras la solicitud de unirse que les hiciera el capit\u00e1n retirado venezolano Javier Nieto Quintero, quien tambi\u00e9n asumi\u00f3 la responsabilidad de la operaci\u00f3n. La instituci\u00f3n, insisten los expertos, sigue siendo leal a Maduro. \u00c9l se ha encargado de que esto sea as\u00ed y ahora presume de ello. Por eso, el mi\u00e9rcoles se jactaba de haber sobrevivido a la denominada operaci\u00f3n Gede\u00f3n, un plan que, seg\u00fan revel\u00f3 el militar retirado estadounidense Goudreau \u2013quien dio la cara por los nuevos insurgentes\u2013, podr\u00eda seguir en curso con otras c\u00e9lulas activas en Venezuela. Para el momento de la alocuci\u00f3n de Maduro, sin embargo, los cuerpos de seguridad del Estado hab\u00edan frustrado tres incursiones en lanchas, eliminado a ocho insurgentes y arrestado a otros 16, entre ellos dos estadounidenses.(Adem\u00e1s lea:\u00a0'Si yo quisiera ir a Venezuela, no lo har\u00eda en secreto': Donald Trump)Esta \u00faltima cifra ascender\u00eda a 31, seg\u00fan se supo el viernes, cuando se conoci\u00f3 que se realizar\u00eda la audiencia de imputaci\u00f3n de los presuntos implicados. Y es un n\u00famero que podr\u00eda seguir creciendo en las \u00faltimas horas, pues el Ministerio P\u00fablico solicit\u00f3 una veintena de \u00f3rdenes de detenci\u00f3n adicionales, entre ellas contra el asesor J. J. Rend\u00f3n, el diputado opositor Sergio Vergara y el propio Goudreau.\u201cLa FAN ha dado suficiente muestra de cohesi\u00f3n, uni\u00f3n, moral combativa, disciplina, obediencia, subordinaci\u00f3n y apoyo al presidente constitucional y comandante en jefe\u201d, dijo el mandatario en la rueda de prensa del mi\u00e9rcoles como lanzando un gui\u00f1o. Sin embargo, esto no ser\u00eda suficiente para evitar temores. En d\u00edas recientes han circulado rumores del supuesto refuerzo de las medidas de seguridad de altos jerarcas del r\u00e9gimen, incluido Maduro.M\u00e1s que a una supuesta desconfianza hacia los militares, quienes curiosamente no fungieron como operadores de primer orden en el contraataque a esta operaci\u00f3n, actuaci\u00f3n que desempe\u00f1aron los miembros de  \u201cEl Gobierno ve que la oposici\u00f3n tuvo la voluntad de hacer eso. Se lo plantearon seriamente. Y yo creo que el Gobierno tambi\u00e9n tiene muy encima lo que le pas\u00f3 al general iran\u00ed (Qasem) Soleimani\u201d, dijo Sucre Heredia a este diario, en referencia al l\u00edder de los Guardianes de la Revoluci\u00f3n que fue asesinado por un misil de EE. UU. El r\u00e9gimen venezolano, entre tanto, estar\u00eda buscando que la oposici\u00f3n pierda apoyos, al tiempo que mantiene y cohesiona grupos m\u00e1s fuertes a su alrededor, sobre la narrativa de no permitir injerencia extranjera. As\u00ed lo asegur\u00f3 a este diario el analista Oswaldo Ram\u00edrez Colina. Pero el impacto de esto sobre los venezolanos no ser\u00e1 inmediato. La firma que dirige Ram\u00edrez, ORC Consultores, ha detectado que la concentraci\u00f3n de estos sobre asuntos pol\u00edticos est\u00e1 relativamente limitada. \u201cEst\u00e1n concentrados en una din\u00e1mica estrictamente de covid-19, estrictamente econ\u00f3mica\u201d, acot\u00f3.ANDRE\u00cdNA ITRIAGOCORRESPONSAL DE ELTIEMPOCARACAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/operaciones-militares-que-poco-ayudan-a-la-oposicion-a-nicolas-maduro-en-venezuela-493726", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Impresionante: grupo de abejas se defendi\u00f3 y mat\u00f3 a avispones gigantes", "contenido": " En los \u00faltimos d\u00edas, la Vespa mandarinia, o avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico, ha ganado bastante notoriedad en el mundo. \u00bfLa raz\u00f3n? Que es un insecto que puede ser peligroso para los humanos, pero, sobre todo, para las abejas y la agricultura.Aunque es un animal oriundo del oriente de Asia, la alerta principal sobre su presencia, actualmente, est\u00e1 en Estados Unidos, donde fueron avistados, por primera vez en el \u00faltimo tiempo, en el estado de Washington, en diciembre de 2019. Autoridades ambientales y agr\u00edcolas del gigante norteamericano, en abril pasado, volvieron a advertir sobre los avispones, pues por estas \u00e9pocas terminan de hibernar y empiezan a construir sus nidos.En el caso de los humanos, la Universidad Estatal de Washington (WSU) asegur\u00f3 que pueden ser muy peligrosas para la salud.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed son los avispones gigantes asi\u00e1ticos que pueden matar gente)\u201cSus picaduras son grandes y dolorosas, con una potente neurot\u00f3xica. M\u00faltiples picaduras pueden matar humanos, incluso si no son al\u00e9rgicos\", se\u00f1al\u00f3 la instituci\u00f3n.En el caso de las abejas, la alerta es m\u00e1s grave y grande, pues son las que m\u00e1s se ven amenazas por el avisp\u00f3n: pueden decapitarlas en el aire y acabar colmenas enteras, de hasta 80.000 abejas, en pocas horas. Adem\u00e1s, estos peque\u00f1os insectos son vitales con su polinizaci\u00f3n y, si son atacados, afectar\u00edan la agricultura.A ra\u00edz de esta situaci\u00f3n, se ha viralizado un video, de la cadena \u2018National Geographic\u2019, en el que se ve c\u00f3mo un grupo de abejas se defiende de avispones gigantes que quieren colonizar su colmena.(Lea tambi\u00e9n: La peligrosa especie de abeja que habita en Colombia y ya ha matado) Seg\u00fan le explic\u00f3 Jorge Euclides Tello, profesor de la facultad de medicina veterinaria y zootecnia de la Universidad Nacional, a EL TIEMPO, el pasado 6 de mayo, lo que hacen las abejas para responder ataques es \u201crealizar un llamado sonoro y qu\u00edmico entre ellas, rodear al enemigo y hacer vibrar sus m\u00fasculos tor\u00e1cicos para aumentar la temperatura y poder quemar el avisp\u00f3n\u201d.Eso s\u00ed, el experto aclar\u00f3 que estos mecanismos de defensa se ven en pa\u00edses de donde son oriundos los avispones, pues en Estados Unidos o la propia Colombia, por ejemplo, las abejas no han tenido la necesidad de desarrollarlos. \u201cLos avispones son controladores biol\u00f3gicos, pero hay pa\u00edses donde no tienen un enemigo natural y por eso las abejas se ven amenazadas\u201d, dijo Tello.El video del ataque a la\u00a0Vespa mandarinia es del 2016, pero cae \u2018como anillo al dedo\u2019 por lo que est\u00e1 pasando en Estados Unidos, donde buscan a estos insectos para que no avance su propagaci\u00f3n. En Colombia, por su parte, habr\u00eda una alta posibilidad de que el avisp\u00f3n llegue y, de ser as\u00ed, afectar\u00eda mucho los ecosistemas.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/video-avispones-gigantes-fueron-matados-por-abejas-493050", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "10 claves para usar la bicicleta en tiempos de coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-10-tips-para-que-la-bicicleta-sea-una-opcion-de-movilidad-que-evite-contagios-493694", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las mejores pel\u00edculas de la historia, seg\u00fan la industria de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mejores-peliculas-de-la-historia-segun-trabajadores-de-hollywod-493476", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Gobierno refuerza protecci\u00f3n en todas las zonas fronterizas", "contenido": " \"Ante el grav\u00edsimo ataque del covid-19 al Brasil, a Ecuador y a Per\u00fa, tres naciones que son fronterizas con Colombia, el Gobierno de nuestro pa\u00eds decidi\u00f3 reforzar al m\u00e1ximo la protecci\u00f3n a todos nuestros departamentos que limitan con esos pa\u00edses\". As\u00ed lo revela la ministra de Relaciones Exteriores, Claudia Blum, en esta entrevista. Anuncia que las fronteras terrestres seguir\u00e1n cerradas hasta cuando ceda la pandemia. Cuando la canciller Blum se refiere a los colombianos que se encuentran desesperados en el exterior, sin opci\u00f3n de pronto regreso al pa\u00eds, revela que mientras se abren los cielos a\u00e9reos, 7.000 millones de pesos han sido destinados para atender a quienes enfrentan grave situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Y se dispuso tambi\u00e9n que la embajada y los consulados destinen parte de sus gastos de representaci\u00f3n para atender las necesidades de los mas vulnerables.(Le puede interesar:\u00a0Coronavirus: m\u00e1s de 3.000 colombianos han sido repatriados)Brasil, Ecuador y Per\u00fa, tres de los pa\u00edses con las peores cifras de contagio de la regi\u00f3n, tienen frontera con Colombia\u2026 \u00bfSeguir\u00e1n las fronteras cerradas indefinidamente?Entre las medidas para la contenci\u00f3n del virus, una fue cerrar las fronteras con estos pa\u00edses. Todas las decisiones del presidente Duque y el equipo de gobierno est\u00e1n sustentadas en datos epidemiol\u00f3gicos y cient\u00edficos, y por eso este cierre lo mantendremos hasta que la evoluci\u00f3n de la pandemia lo requiera. El Presidente instruy\u00f3 a todos los ministerios para reforzar las acciones en los departamentos de frontera, tanto para fortalecer la atenci\u00f3n en salud como para apoyar a las comunidades de frontera, particularmente vulnerables.Pero la situaci\u00f3n en Amazonas es grav\u00edsima\u2026Hemos puesto en marcha un plan coordinado con los ministerios de Salud, Defensa, Interior, Transporte, de las Tics, y las autoridades departamentales y locales. En la Canciller\u00eda estamos adem\u00e1s impulsando di\u00e1logos con Ecuador, Brasil y Per\u00fa para definir acciones concertadas contra la pandemia.\u00bfPero, concretamente sobre nuestro Amazonas, que hay?Quiero recordarles que Tabatinga, en Brasil, y Leticia, en Colombia, son dos poblaciones que est\u00e1n una al lado de la otra, y conforman en la pr\u00e1ctica una sola estructura urbana. Hasta el momento, nuestro consulado en Tabatinga solo tiene registradas 650 personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad.Pero se habla de m\u00e1s de 7 mil colombianos en estado deplorable en Tabatinga\u2026Si son m\u00e1s, insisto en la importancia de que se registren. Para los inscritos, la Alcald\u00eda de Leticia envi\u00f3 200 mercados y nuestro c\u00f3nsul entreg\u00f3 100 m\u00e1s. Del fondo de migraciones que mencion\u00e9 antes, ya empezamos a enviar recursos al consulado para apoyar a estos compatriotas en condiciones tan dif\u00edciles.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)\u00bfY qu\u00e9 pasa con la frontera colombovenezolana? \u00bfCuando se dar\u00e1 autorizaci\u00f3n a los venezolanos en Colombia que quieren regresar a su pa\u00eds? \u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 manejando eso con el Gobierno venezolano?Desde el cierre de la frontera con Venezuela han regresado 45.000 venezolanos a ese pa\u00eds. De estos, 17.000 han retornado desde distintas regiones gracias a un corredor humanitario coordinado por alcald\u00edas y gobernaciones, junto con Migraci\u00f3n Colombia, Polic\u00eda Nacional, Procuradur\u00eda y Defensor\u00eda del Pueblo. Es un desplazamiento en transportes terrestres con permisos especiales, para asegurar condiciones dignas y de salud. Lo que ha ocurrido en las \u00faltimas semanas es que realmente no existe la publicitada apertura del r\u00e9gimen ileg\u00edtimo de Maduro al regreso de los migrantes. Al otro lado de la frontera solo permiten el paso diario de hasta 200 venezolanos por C\u00facuta y no m\u00e1s de 100 por Arauca. Esto nos impone tomar medidas para evitar cuellos de botella en ciudades fronterizas. A prop\u00f3sito de Venezuela, el presidente Maduro denunci\u00f3 una operaci\u00f3n llamada Gede\u00f3n, de mercenarios armados que fueron entrenados, dijo \u00e9l, en Colombia, liderados por dos norteamericanos, para asesinarlo, o derrocarlo\u2026 \u00bfPor qu\u00e9 insiste Maduro en se\u00f1alar a Colombia como eje de un complot en su contra?De Maduro se puede esperar cualquier exabrupto contra Colombia. Nuestra posici\u00f3n ha sido absolutamente clara. La democracia y las libertades deben regresar a Venezuela a trav\u00e9s de la diplomacia y la aplicaci\u00f3n del derecho internacional. En eso no existe ni existir\u00e1 ambig\u00fcedad. Colombia es respetuosa de las instituciones internacionales y no patrocina ni patrocinar\u00e1 acciones fuera del marco del derecho internacional. Al dictador Maduro se le debe recordar que Colombia no alberga, ni cobija ni apoya grupos armados organizados dedicados al terrorismo y el narcotr\u00e1fico, como s\u00ed lo hace el r\u00e9gimen que \u00e9l encabeza.Hay m\u00e1s de 9.500 colombianos varados en el exterior que intentan regresar al pa\u00eds\u2026 \u00bfC\u00f3mo se va a manejar el tema de los vuelos humanitarios y qu\u00e9 pasa con los que no tienen ni con qu\u00e9 pagar un tiquete?Hasta el 6 de abril ten\u00edamos registrados 3.642 colombianos varados como turistas o viajeros de negocios. Con la repatriaci\u00f3n han regresado 3.240 personas, en 29 vuelos desde 18 pa\u00edses. Sin embargo, debido a la extensi\u00f3n de los cierres a\u00e9reos y las cancelaciones de vuelos en los distintos pa\u00edses, se han inscrito personas que ten\u00edan regresos en mayo, as\u00ed como estudiantes y migrantes que han perdido su empleo y quieren volver.Adem\u00e1s lea:\u00a0Estas son las medidas para la salida a la calle de 2\u2019300.000 personas)Pero parece que el n\u00famero de varados es mucho m\u00e1s alto de lo que usted cita\u2026El total de varados registrados es de 9.594.\u00bfY qu\u00e9 se piensa hacer para ayudarlos?Esta repatriaci\u00f3n es un trabajo coordinado entre Canciller\u00eda con sus consulados y embajadas, Migraci\u00f3n Colombia, el Ministerio de Transporte y otras autoridades. Nuestro modelo es an\u00e1logo al de pa\u00edses europeos y latinoamericanos, en el que los viajeros pagan su tiquete en vuelos comerciales o privados y los gobiernos exploran con los operadores a\u00e9reos cu\u00e1l puede ofrecer la mejor tarifa.Los que retornan, adem\u00e1s, se comprometen a atender protocolos migratorios y sanitarios rigurosos y a cumplir una cuarentena a su llegada al pa\u00eds, vigilada por las autoridades. \u00bfEl Gobierno ha destinado ayuda econ\u00f3mica para esos colombianos varados en el exterior?S\u00ed lo hemos hecho. Con autorizaci\u00f3n del Ministerio de Hacienda, realizamos unos traslados presupuestales de la Canciller\u00eda por 7.000 millones de pesos del Fondo Especial de las Migraciones para apoyar la subsistencia de connacionales varados que demuestran insolvencia econ\u00f3mica y vulnerabilidad. As\u00ed mismo, autorizamos que los consulados y embajadas puedan destinar parte de sus gastos de representaci\u00f3n para ese prop\u00f3sito.\u00bfY en casos como la repatriaci\u00f3n de presos, se avanza?Nuestros consulados siguen prestando asistencia a colombianos privados de la libertad en otros pa\u00edses, a trav\u00e9s de asesor\u00edas jur\u00eddicas y sociales, y con llamadas de seguimiento a los entes penitenciarios debido a las restricciones de visitas. En cuanto a las repatriaciones de condenados, tenemos tratados con 5 Estados y se aprueban de conformidad con los requisitos establecidos. En 2019 se aprob\u00f3 la repatriaci\u00f3n de 28 condenados y en lo que va de este a\u00f1o, en el comit\u00e9 interministerial a cargo del tema, solo se aprob\u00f3 un caso.\u00bfEn qu\u00e9 consiste exactamente la ayuda que ha ofrecido Estados Unidos para enfrentar la crisis de covid-19?Estados Unidos confirm\u00f3 12,6 millones de d\u00f3lares para acciones de vigilancia en la propagaci\u00f3n del virus, manejo de casos y asistencia a poblaciones vulnerables. Adicionalmente, redireccion\u00f3 6 millones de d\u00f3lares para atender otros impactos del covid-19.\u00bfEl apoyo internacional ha sido solo de Estados Unidos?No. Nos han apoyado Alemania, Canad\u00e1, China, Corea, Emiratos \u00c1rabes Unidos, Francia, Jap\u00f3n, Reino Unido, Nueva Zelanda, la Uni\u00f3n Europea y la Cruz Roja Internacional. Han confirmado tambi\u00e9n importantes ayudas en dinero y en especie.Adem\u00e1s, agencias de la ONU y otros organismos internacionales nos apoyan en la atenci\u00f3n humanitaria a grupos vulnerables y en asistencia t\u00e9cnica para planear la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y social.A prop\u00f3sito de Estados Unidos, la embajada de ese pa\u00eds expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el posible mal uso de la ayuda que da Washington a Colombia, a ra\u00edz del esc\u00e1ndalo de las chuzadas por parte de la inteligencia militar, a pol\u00edticos, magistrados, funcionarios y periodistas, entre ellos varios corresponsales de medios como \u2018The New York Times\u2019 o \u2018The Wall Street Journal'\u2026 \u00bfHa habido alg\u00fan tipo de comunicaci\u00f3n con el Gobierno de Estados Unidos al respecto?Sobre ese asunto no hemos tenido ninguna comunicaci\u00f3n del Gobierno de Estados Unidos. En todo caso, la comunidad internacional debe tener la certeza de que el gobierno del presidente Duque no ha tenido, no tiene ni tendr\u00e1 tolerancia alguna frente a la ilegalidad y no admite ninguna actuaci\u00f3n por fuera de la Constituci\u00f3n y la ley. El propio presidente Duque y el Ministro de Defensa han ordenado las investigaciones rigurosas, apoyan a las autoridades judiciales en este proceso y esperamos que quienes resulten responsables por este tipo de actos sean sancionados con la mayor severidad.(Le recomendamos:\u00a0Brasil supera las 10.000 muertes por coronavirus)Otro tema internacional: \u00bfCuba ya contest\u00f3 los requerimientos del Gobierno colombiano en relaci\u00f3n con los miembros del Eln que est\u00e1n en su territorio?A la fecha, el Ministerio no ha recibido ninguna respuesta del Gobierno cubano en relaci\u00f3n con las solicitudes de extradici\u00f3n que han sido presentadas en contra de algunos miembros del Eln. El Ministerio de Relaciones Exteriores ha hecho constante seguimiento al tr\u00e1mite de estas solicitudes, a trav\u00e9s de nuestra embajada en La Habana, y me reun\u00ed personalmente con el embajador de Cuba en Bogot\u00e1 el 16 de enero, para reiterar la necesidad de que las autoridades cubanas den una respuesta a estas peticiones, en el marco de nuestro tratado vigente de extradici\u00f3n.Con nuestro reciente ingreso a la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (Ocde), \u00bfel pa\u00eds ya recibi\u00f3 alg\u00fan tipo de apoyo?La Ocde est\u00e1 formulando recomendaciones para que los pa\u00edses abordemos los retos de la pandemia en \u00e1reas como educaci\u00f3n, econom\u00eda, salud, medio ambiente, lucha contra la corrupci\u00f3n, agricultura, comercio, temas laborales y pol\u00edticas tributarias. Ese trabajo va a enriquecer las pol\u00edticas colombianas en todos estos campos y nos permitir\u00e1 mayor coordinaci\u00f3n con otros Estados para las medidas que necesitamos en la recuperaci\u00f3n de mediano y largo plazo.\u00bfPero eso qu\u00e9 significa que debemos hacer?\u200bDe hecho, el 28 de abril, d\u00eda en que ingresamos a la Ocde, anunciamos nuestra adhesi\u00f3n en la conferencia \u2018Repotenciaci\u00f3n de la econom\u00eda, perspectivas de la Ocde para enfrentar la coyuntura sanitaria ocasionada por el covid-19\u201d, uno de los eventos en los que los pa\u00edses miembros estamos abordando todas estas materias.YAMID AMATEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/claudia-blum-en-entrevista-con-yamid-amat-493746", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La humillante historia de Edy / Voy y Vuelvo", "contenido": " Por estos d\u00edas, en los que la solidaridad emerge como uno de esos grandes galeones rescatados del fondo del mar a ra\u00edz de la pandemia del covid-19, el caso de Edy Fonseca se nos presenta como una bofetada para decirnos que no hay tal, que no es as\u00ed, que el ser humano sigue destilando viejos y caducos esquemas de superioridad, soberbia, clasismo y violencia. Todas estas condiciones se resumen en la historia de Edy Fonseca, que, para no hacerla larga (ha sido tendencia en los medios todos estos d\u00edas), se trata de una humilde mujer que prestaba sus servicios como portera en un edificio del elegante barrio Rosales de Bogot\u00e1, en el que fue obligada a permanecer casi un mes bajo encierro con la excusa de la cuarentena obligatoria.(Le puede interesar:\u00a0Edy Fonseca, la celadora que estuvo 'retenida' en edificio de Rosales)A juzgar por las declaraciones de ella \u2013pues a\u00fan no se conocen ni las del presidente del consejo del edificio ni las de su administradora\u2013, hab\u00eda llegado hace un mes a reemplazar a un compa\u00f1ero y no se le permiti\u00f3 salir m\u00e1s. Por el contrario, se le pidi\u00f3 llevar colch\u00f3n y ropa porque deb\u00eda atender la porter\u00eda del edificio d\u00eda y noche. As\u00ed fueron pasando las horas y las semanas. Ella abr\u00eda y cerraba la puerta aunque fuera de madrugada y estuviera en sus horas de descanso. Entraban residentes, domiciliarios... y ella, ah\u00ed, siempre presta a cuidar no solo el edificio, sino el empleo con el que alimenta a su familia, que segu\u00eda pregunt\u00e1ndose por qu\u00e9 no regresaba a casa. La rutina sigui\u00f3 imparable, hasta que, seg\u00fan su relato, no pudo m\u00e1s. La salud se le complic\u00f3 a tal grado que uno de los residentes del lugar debi\u00f3 llamar una ambulancia para que la atendieran cuando la vio casi desvanecida en la porter\u00eda. \u00bfY cu\u00e1l fue la reacci\u00f3n de quienes la obligaron a permanecer en un semis\u00f3tano y a comer con 15.000 pesos al d\u00eda? \u201cNos meti\u00f3 en problemas. Ya no vuelva m\u00e1s\u201d, asegura ella que le dijeron.La historia de Edy es un retroceso de nuestra sociedad. Un retorno a tiempos oscuros de racismo y esclavitud. Una verg\u00fcenza para nosotros mismos, que nos hacemos llamar civilizados. \u00bfEn qu\u00e9 cabeza puede caber que a una mujer la obliguen a permanecer en semejantes condiciones? \u00bfEs eso posible? \u00bfEs permitido? Claro que no. \u00a1Pero lo es! Es tan real como que ya hay abogados que creen que aqu\u00ed pueden configurarse delitos por esclavitud, explotaci\u00f3n laboral, secuestro o trata de personas, como lo insinu\u00f3 la propia alcaldesa Claudia L\u00f3pez. Alguna explicaci\u00f3n tienen que dar la administraci\u00f3n o el famoso presidente del consejo de administraci\u00f3n, el mismo que, seg\u00fan Edy, la rega\u00f1\u00f3 por recibirle un plato de arroz a otro de los residentes. S\u00ed, la rega\u00f1\u00f3 a ella, no al que le dio la comida un d\u00eda que seguramente la crey\u00f3 p\u00e1lida del hambre.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u201cEl regalo que le podemos dar a mam\u00e1 es no ir a verla\u201d, Claudia L\u00f3pez)Ser\u00eda bueno que los responsables pusieran la cara y dieran las explicaciones del caso, pues hasta el momento solo existe la versi\u00f3n de ella. Entre tanto, ha circulado un video en el que algunos residentes del edificio reconocen que falt\u00f3 humanidad en este episodio.M\u00e1s all\u00e1 de este bochornoso asunto, cabe hacer una reflexi\u00f3n en torno al servicio dom\u00e9stico y otros que por lo general son pordebajeados y se prestan en ciertos lugares de la ciudad. Seguramente habr\u00e1 historias parecidas a esta, en las que mujeres y hombres son vejados por propietarios y administradores que se creen due\u00f1os de las personas y con derecho a pisotear su dignidad; que creen que la necesidad de un trabajo bien vale la pena unas cuantas violaciones de la condici\u00f3n humana. Insisto: habla muy mal de nuestra sociedad que este tipo de hechos se est\u00e9n presentando. Y duele mucho m\u00e1s que suceda en momentos en que el mundo intenta reaprender la lecci\u00f3n del valor de la vida y de la integridad del otro, sin importar sus circunstancias ni su condici\u00f3n social. No en vano, la pandemia y el confinamiento han demostrado que, como lo se\u00f1ala el soci\u00f3logo israel\u00ed Evan Illouz, hoy es m\u00e1s importante la persona que trabaja en un supermercado que un actor de cine. Y, para el caso que nos ocupa, hoy es m\u00e1s importante una portera o un vigilante que quien habita el edificio; de lo contrario, no habr\u00edan hecho lo que hicieron: decirle a una humilde portera que \u201cel edificio queda en sus manos\u201d, aunque despu\u00e9s se hubieran comportado como se comportaron.\u00bfEs mi impresi\u00f3n o... todav\u00eda hay muchos ciudadanos que creen que el coronavirus no es con ellos? Sigamos en casa.\u200bERNESTO CORT\u00c9S EDITOR JEFE DE EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/la-humillante-historia-de-edy-493700", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed fue como la Dimayor descart\u00f3 la empresa de pruebas de covid-19", "contenido": " El protocolo que dise\u00f1\u00f3 la Dimayor para reactivar el f\u00fatbol colombiano, y que est\u00e1 en espera de las observaciones del Ministerio de Salud, estuvo\u00a0en pol\u00e9mica por cuestionamientos de algunos dirigentes y sectores de opini\u00f3n a la firma canadiense que har\u00eda las pruebas de covid-19 a los deportistas.\u00a0 Este s\u00e1bado surgi\u00f3 la versi\u00f3n de que el comit\u00e9 de mercadeo de la Dimayor rechaz\u00f3 a dicha compa\u00f1\u00eda, llamada\u00a0Athletics and Healt Solutions Inc., que estaba en espera de ser elegida para dicho proceso, en cuanto el Gobierno Nacional diera el visto bueno al protocolo para la reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol a puerta cerrada.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Todos queremos t\u00edtulos': James, en charla virtual de la Selecci\u00f3n')Seg\u00fan algunas fuentes consultadas por EL TIEMPO, entre dirigentes opositores a la presidencia de Jorge Enrique V\u00e9lez en la Dimayor, fue el comit\u00e9 de mercadeo el que sugiri\u00f3 no tener en cuenta a esta firma para adelantar ese proceso. Los dirigentes opositores ven\u00edan cuestionando hace semanas a esta compa\u00f1\u00eda.\u00a0Sin embargo, otros directivos consultados por este diario dieron otra informaci\u00f3n. Cuentan que fue el propio presidente de la Dimayor el que\u00a0decidi\u00f3 descartar a esta firma, debido a que algunos directivos consideraban que no era conveniente y se opusieron a su elecci\u00f3n, por lo tanto decidi\u00f3 buscar entre otras alternativas.\u00a0\"Como V\u00e9lez dijo que ten\u00eda varias posibilidades, entonces prefer\u00edan elegir otra para evitar malinterpretaciones\", dijo un directivo.\u00a0Un integrante de la comisi\u00f3n de mercadeo asegur\u00f3 que este tema no era de su resorte porque es un asunto de salubridad.La comisi\u00f3n de mercadeo la integran los presidentes de Santa Fe, Millonarios, Equidad, Jaguares, \u00c1guilas, Cortulu\u00e1 y Am\u00e9rica.\u00a0La Dimayor emitir\u00eda un comunicado para explicar lo sucedido. Los directivos dicen que el propio V\u00e9lez les dijo que dar\u00eda informaci\u00f3n de manera oficial.\u00a0 En su momento, versiones de prensa pusieron en duda la legitimidad de la empresa para adelantar este proceso, revelando que no cuenta con registro de constituci\u00f3n comprobable en Internet, ni tampoco tendr\u00eda\u00a0 registro federal del gobierno canadiense ni  el registro de negocios del mismo gobierno. Algunos dirigentes tambi\u00e9n manifestaron tener serias dudas con esta firma.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0A 8 a\u00f1os de los golazos de Falcao en la final de la Liga de Europa)En su momento, el presidente de la Dimayor, Jorge Enrique V\u00e9lez, dijo sobre la pol\u00e9mica por la constituci\u00f3n de esta compa\u00f1\u00eda, y las versiones que indica que se tratar\u00eda de una empresa de 'papel': \u201cEso es como si por ejemplo  Coomeva o cualquiera de estas empresas crean una compa\u00f1\u00eda nueva en este momento para tratar los temas del coronavirus. Dicen que es ficticia, pero no. Es una empresa nueva porque la vieja cre\u00f3 su dependencia para estos temas. No hay corrupci\u00f3n. Si no hay plata si no se ha aprobado nada\u201d, agreg\u00f3 el presidente.El pr\u00f3ximo lunes la Dimayor espera conocer la respuesta del Gobierno al protocolo para reactivar el f\u00fatbol en Colombia.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/comite-de-mercadeo-rechazo-firma-canadiense-del-protocolo-de-dimayor-493606", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u2018Estamos llegando al fin de una era\u2019: Alex Williams", "contenido": " Alex Williams, profesor del Departamento de Pol\u00edtica de la Universidad de East Anglia (Inglaterra) y coautor del libro Inventar el futuro: poscapitalismo y un mundo sin trabajo, cree que estamos llegando al final de una era y que el coronavirus, acompa\u00f1ado de tecnolog\u00edas como la robotizaci\u00f3n, acelerar\u00e1 el desenlace del sistema dominante desde la Revoluci\u00f3n Industrial. En su ausencia, la gran inc\u00f3gnita es si el vac\u00edo lo ocupar\u00e1 el autoritarismo o un nuevo sistema democr\u00e1tico apuntalado en el sentimiento de comunidad e interdependencia que nos ha recordado la pandemia. (Le puede interesar:\u00a0Las escaramuzas militares que poco ayudan a la oposici\u00f3n en Venezuela)Su libro, que coescribi\u00f3 con Nick Srnicek, revolucion\u00f3 en 2015 la izquierda al argumentar que hay que dejar al capitalismo sucumbir a sus propios impulsos y al tiempo promover la total automatizaci\u00f3n de la econom\u00eda. La publicaci\u00f3n fue definida por el diario The Guardian como \u201cuno de los libros para entender el sentido del brexit\u201d.En sus p\u00e1ginas tambi\u00e9n se sugiere que es necesario acabar con el trabajo como lo conocemos e implantar la renta b\u00e1sica universal y una democracia participativa e igualitaria. El problema: el monopolio del \u00e9xito del capitalismo ha acabado con la capacidad de las sociedades de pensar en futuros alternativos. Con la llegada de esta pandemia global se abre de repente la posibilidad de so\u00f1ar en un mundo nuevo. Es dif\u00edcil saber qu\u00e9 rumbo tomar\u00e1 la sociedad despu\u00e9s de la pandemia del coronavirus, ya que podemos estar solo ante la primera oleada. Lo que parece claro es que tendremos varios a\u00f1os de crisis econ\u00f3mica y sanitaria. En este panorama, los cambios pueden avanzar muy r\u00e1pido en cualquier direcci\u00f3n.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Brasil supera las 10.000 muertes por coronavirus)La mayor\u00eda de los gobiernos europeos han respondido con seriedad a la hora de intervenir. No ha sido as\u00ed en Estados Unidos. Se podr\u00eda decir que estas intervenciones (en la econom\u00eda) muestran que el capitalismo se ha derrumbado y que el sector financiero no puede dirigir la actividad econ\u00f3mica con eficiencia, lo cual es verdad hasta cierto punto. Los gobiernos han tomado control para apoyar a un gran n\u00famero de personas de una manera que no se hab\u00eda visto antes. Las propuestas de renta b\u00e1sica universal, por ejemplo, no tienen precedente. Pero el diablo est\u00e1 en los detalles: las propuestas que se han adoptado demuestran que se espera que el modelo tradicional de trabajo regrese. Se ha optado por regulaci\u00f3n de empleo temporal y la congelaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se intentan evitar cambios profundos y fundamentales. Estamos ante una crisis gigantesca, pero lo interesante es que es una crisis dentro de otra m\u00e1s dilatada en el tiempo: la del neoliberalismo, que est\u00e1 experimentando un lento desmoronamiento. Y esto se puede observar en el hecho de que en pa\u00edses como Inglaterra hasta los ide\u00f3logos de la derecha ahora comulgan con la idea de que la austeridad es inaceptable pol\u00edtica e ideol\u00f3gicamente. Esto es algo totalmente in\u00e9dito, y manifiesta c\u00f3mo las dos crisis generan esta lucha interna. En realidad, lo que piensan los gobiernos es que las ayudas de hoy se pagar\u00e1n m\u00e1s adelante con austeridad, aunque entienden el peligro pol\u00edtico que implica y es algo que puede ser rechazado tanto en la izquierda como en la derecha en el futuro. Se han dado cuenta de que sin la renta b\u00e1sica universal se corre un gran peligro pol\u00edtico. Pese a que ser\u00eda la soluci\u00f3n m\u00e1s simple y elegante a los problemas a los que nos enfrentamos, no se est\u00e1 adoptando abiertamente. No obstante, con la pandemia la gente no se puede sostener por s\u00ed misma: los negocios no pueden funcionar, los arrendatarios e hipotecados no pueden pagar. Se deben suspender los pagos de alquiler y los de hipotecas. Los planes que se han puesto en marcha en muchos casos son bastante complejos. Cuesta acceder a ellos. Son condicionales y, de nuevo, tienen ese componente neoliberal de \u201cno vas a vivir del cuento\u201d. Pero los gobiernos saben que, en este contexto de crisis de identidad del neoliberalismo, si se implanta una renta b\u00e1sica universal, ser\u00e1 muy complicado quitarla despu\u00e9s. El caso de Estados Unidos es totalmente diferente a la mayor\u00eda del mundo desarrollado. En Inglaterra y otros pa\u00edses tambi\u00e9n hay intentos de reabrir la econom\u00eda organizados por la derecha, pero no han tenido \u00e9xito. Pero en general, en Europa hay una gran solidaridad social en torno a mantener la cuarentena. Lo que demuestra este movimiento de protesta en Estados Unidos es resultado de las patolog\u00edas generadas por diferentes elementos de su extrema derecha en pol\u00edtica econ\u00f3mica; por conspiraciones y grupos de pensamiento bien financiados y por la presidencia de Donald Trump. Hay gente dispuesta a salir a protestar para defender su propia opresi\u00f3n. Es una de las peores din\u00e1micas generadas por el capitalismo, al que convierten en una deidad inhumana a la que se debe apaciguar con nuestro sacrificio. Los partidos de la extrema derecha del futuro se alimentar\u00e1n sin duda de este tipo de personas y veremos un aumento en esos apoyos por esta situaci\u00f3n. Son los millennials los que han vuelto a ser exprimidos por la crisis. Casualmente, solo hasta el a\u00f1o pasado, el Reino Unido recuper\u00f3 el nivel de ingresos del 2008. Una d\u00e9cada perdida. Y esto es peor a\u00fan en el sur de Europa. Dadas las condiciones, tambi\u00e9n se podr\u00e1 ver un aumento del apoyo no solo a la derecha radical, sino tambi\u00e9n a la izquierda radical y populista. Debemos crear alternativas pol\u00edticas que puedan capitalizar positivamente el hecho de que el sistema nos ha fallado y no nos ha servido para prepararnos ante la pandemia. Debemos recordar que una pandemia no es en ning\u00fan caso algo inesperado, es algo que iba a pasar, pero no sab\u00edamos cu\u00e1ndo. Los pa\u00edses estaban totalmente carentes de preparaci\u00f3n hasta un punto vergonzoso. Esto es una prueba de que esta manera de organizarnos no funciona. Y lo peor es que esto es solo un aperitivo sobre lo mal que este m\u00e9todo nos va a servir para hacer frente al cambio clim\u00e1tico si no reaccionamos. Todav\u00eda es temprano para poner todo lo que ha pasado en estos meses de pandemia en una forma concreta o para dotarlo de un significado pol\u00edtico. Hay cosas obvias, como que nos hemos dado cuenta de que la salud de cada uno depende de la salud de todos y que hay que invertir en sanidad y recaudar impuestos para ello. Pero no olvidemos que estas oportunidades pueden usarse para fines muy oscuros y no ser\u00eda extra\u00f1o ver el resurgimiento de autoritarismos. El uso de tecnolog\u00eda biom\u00e9trica por las necesidades de seguimiento de la pandemia puede ser una gran tentaci\u00f3n para el poder, ya que es potencialmente un mecanismo de control. Lo importante es encontrar la manera de tomar las riendas de nuestro futuro y orientarlo en la direcci\u00f3n correcta.-Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/entrevista-con-alex-williams-sobre-el-neoliberalismo-y-el-coronavirus-493762", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Estamos llegando al fin de una era\u2019: Alex Williams", "contenido": " Alex Williams, profesor del Departamento de Pol\u00edtica de la Universidad de East Anglia (Inglaterra) y coautor del libro Inventar el futuro: poscapitalismo y un mundo sin trabajo, cree que estamos llegando al final de una era y que el coronavirus, acompa\u00f1ado de tecnolog\u00edas como la robotizaci\u00f3n, acelerar\u00e1 el desenlace del sistema dominante desde la Revoluci\u00f3n Industrial. En su ausencia, la gran inc\u00f3gnita es si el vac\u00edo lo ocupar\u00e1 el autoritarismo o un nuevo sistema democr\u00e1tico apuntalado en el sentimiento de comunidad e interdependencia que nos ha recordado la pandemia. (Le puede interesar:\u00a0Las escaramuzas militares que poco ayudan a la oposici\u00f3n en Venezuela)Su libro, que coescribi\u00f3 con Nick Srnicek, revolucion\u00f3 en 2015 la izquierda al argumentar que hay que dejar al capitalismo sucumbir a sus propios impulsos y al tiempo promover la total automatizaci\u00f3n de la econom\u00eda. La publicaci\u00f3n fue definida por el diario The Guardian como \u201cuno de los libros para entender el sentido del brexit\u201d.En sus p\u00e1ginas tambi\u00e9n se sugiere que es necesario acabar con el trabajo como lo conocemos e implantar la renta b\u00e1sica universal y una democracia participativa e igualitaria. El problema: el monopolio del \u00e9xito del capitalismo ha acabado con la capacidad de las sociedades de pensar en futuros alternativos. Con la llegada de esta pandemia global se abre de repente la posibilidad de so\u00f1ar en un mundo nuevo. Es dif\u00edcil saber qu\u00e9 rumbo tomar\u00e1 la sociedad despu\u00e9s de la pandemia del coronavirus, ya que podemos estar solo ante la primera oleada. Lo que parece claro es que tendremos varios a\u00f1os de crisis econ\u00f3mica y sanitaria. En este panorama, los cambios pueden avanzar muy r\u00e1pido en cualquier direcci\u00f3n.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Brasil supera las 10.000 muertes por coronavirus)La mayor\u00eda de los gobiernos europeos han respondido con seriedad a la hora de intervenir. No ha sido as\u00ed en Estados Unidos. Se podr\u00eda decir que estas intervenciones (en la econom\u00eda) muestran que el capitalismo se ha derrumbado y que el sector financiero no puede dirigir la actividad econ\u00f3mica con eficiencia, lo cual es verdad hasta cierto punto. Los gobiernos han tomado control para apoyar a un gran n\u00famero de personas de una manera que no se hab\u00eda visto antes. Las propuestas de renta b\u00e1sica universal, por ejemplo, no tienen precedente. Pero el diablo est\u00e1 en los detalles: las propuestas que se han adoptado demuestran que se espera que el modelo tradicional de trabajo regrese. Se ha optado por regulaci\u00f3n de empleo temporal y la congelaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se intentan evitar cambios profundos y fundamentales. Estamos ante una crisis gigantesca, pero lo interesante es que es una crisis dentro de otra m\u00e1s dilatada en el tiempo: la del neoliberalismo, que est\u00e1 experimentando un lento desmoronamiento. Y esto se puede observar en el hecho de que en pa\u00edses como Inglaterra hasta los ide\u00f3logos de la derecha ahora comulgan con la idea de que la austeridad es inaceptable pol\u00edtica e ideol\u00f3gicamente. Esto es algo totalmente in\u00e9dito, y manifiesta c\u00f3mo las dos crisis generan esta lucha interna. En realidad, lo que piensan los gobiernos es que las ayudas de hoy se pagar\u00e1n m\u00e1s adelante con austeridad, aunque entienden el peligro pol\u00edtico que implica y es algo que puede ser rechazado tanto en la izquierda como en la derecha en el futuro. Se han dado cuenta de que sin la renta b\u00e1sica universal se corre un gran peligro pol\u00edtico. Pese a que ser\u00eda la soluci\u00f3n m\u00e1s simple y elegante a los problemas a los que nos enfrentamos, no se est\u00e1 adoptando abiertamente. No obstante, con la pandemia la gente no se puede sostener por s\u00ed misma: los negocios no pueden funcionar, los arrendatarios e hipotecados no pueden pagar. Se deben suspender los pagos de alquiler y los de hipotecas. Los planes que se han puesto en marcha en muchos casos son bastante complejos. Cuesta acceder a ellos. Son condicionales y, de nuevo, tienen ese componente neoliberal de \u201cno vas a vivir del cuento\u201d. Pero los gobiernos saben que, en este contexto de crisis de identidad del neoliberalismo, si se implanta una renta b\u00e1sica universal, ser\u00e1 muy complicado quitarla despu\u00e9s. El caso de Estados Unidos es totalmente diferente a la mayor\u00eda del mundo desarrollado. En Inglaterra y otros pa\u00edses tambi\u00e9n hay intentos de reabrir la econom\u00eda organizados por la derecha, pero no han tenido \u00e9xito. Pero en general, en Europa hay una gran solidaridad social en torno a mantener la cuarentena. Lo que demuestra este movimiento de protesta en Estados Unidos es resultado de las patolog\u00edas generadas por diferentes elementos de su extrema derecha en pol\u00edtica econ\u00f3mica; por conspiraciones y grupos de pensamiento bien financiados y por la presidencia de Donald Trump. Hay gente dispuesta a salir a protestar para defender su propia opresi\u00f3n. Es una de las peores din\u00e1micas generadas por el capitalismo, al que convierten en una deidad inhumana a la que se debe apaciguar con nuestro sacrificio. Los partidos de la extrema derecha del futuro se alimentar\u00e1n sin duda de este tipo de personas y veremos un aumento en esos apoyos por esta situaci\u00f3n. Son los millennials los que han vuelto a ser exprimidos por la crisis. Casualmente, solo hasta el a\u00f1o pasado, el Reino Unido recuper\u00f3 el nivel de ingresos del 2008. Una d\u00e9cada perdida. Y esto es peor a\u00fan en el sur de Europa. Dadas las condiciones, tambi\u00e9n se podr\u00e1 ver un aumento del apoyo no solo a la derecha radical, sino tambi\u00e9n a la izquierda radical y populista. Debemos crear alternativas pol\u00edticas que puedan capitalizar positivamente el hecho de que el sistema nos ha fallado y no nos ha servido para prepararnos ante la pandemia. Debemos recordar que una pandemia no es en ning\u00fan caso algo inesperado, es algo que iba a pasar, pero no sab\u00edamos cu\u00e1ndo. Los pa\u00edses estaban totalmente carentes de preparaci\u00f3n hasta un punto vergonzoso. Esto es una prueba de que esta manera de organizarnos no funciona. Y lo peor es que esto es solo un aperitivo sobre lo mal que este m\u00e9todo nos va a servir para hacer frente al cambio clim\u00e1tico si no reaccionamos. Todav\u00eda es temprano para poner todo lo que ha pasado en estos meses de pandemia en una forma concreta o para dotarlo de un significado pol\u00edtico. Hay cosas obvias, como que nos hemos dado cuenta de que la salud de cada uno depende de la salud de todos y que hay que invertir en sanidad y recaudar impuestos para ello. Pero no olvidemos que estas oportunidades pueden usarse para fines muy oscuros y no ser\u00eda extra\u00f1o ver el resurgimiento de autoritarismos. El uso de tecnolog\u00eda biom\u00e9trica por las necesidades de seguimiento de la pandemia puede ser una gran tentaci\u00f3n para el poder, ya que es potencialmente un mecanismo de control. Lo importante es encontrar la manera de tomar las riendas de nuestro futuro y orientarlo en la direcci\u00f3n correcta.-Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/entrevista-con-alex-williams-sobre-el-neoliberalismo-y-el-coronavirus-493762", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 el desempleo en EE.UU. se dispara a 14,7%?", "contenido": " El desempleo en Estados Unidos lleg\u00f3 a su nivel m\u00e1s alto desde la Gran Depresi\u00f3n en la d\u00e9cada de los 30. Seg\u00fan los datos publicados este viernes, la tasa aument\u00f3 a 14,7%, con 20.5 millones de puestos de trabajo perdidos en abril, como efecto de la pandemia de coronavirus que est\u00e1 devastando la econom\u00eda a nivel global. Apenas dos meses atr\u00e1s el desempleo en el pa\u00eds m\u00e1s rico del mundo estaba en 3,5%, su nivel m\u00e1s bajo en 50 a\u00f1os. \"No tiene precedentes en la historia\", le dijo a la BBC la economista Erica Groshen, exjefa de la Oficina de Estad\u00edsticas Laborales del gobierno y profesora en la Universidad de Cornell. \"Hemos puesto a nuestra econom\u00eda en un coma inducido m\u00e9dicamente para curarla de la pandemia y eso ha llevado a la p\u00e9rdida de empleos m\u00e1s aguda que se haya visto en los datos de la historia moderna\". El informe del Departamento de Trabajo mostr\u00f3 retrocesos en todos los sectores de la econom\u00eda. La industria del esparcimiento y la hoteler\u00eda se vieron especialmente afectadas, ya que las n\u00f3minas de pago cayeron 47%. Los empleadores en servicios de educaci\u00f3n y salud recortaron 2,5 millones de puestos de trabajo, mientras que el comercio minorista elimin\u00f3 2,1 millones. El Departamento de Trabajo inform\u00f3 que m\u00e1s de tres cuartos de las personas sin empleo se consideran a s\u00ed mismos como \"desempleados temporales\", una se\u00f1al de que muchas personas tienen la esperanza de que la econom\u00eda ser\u00e1 capaz de recuperarse. Sin embargo, economistas advierten que es probable que la pandemia provoque cambios importantes en las empresas, lo que podr\u00eda reducir la necesidad de trabajadores. Y por otro lado, cuanto m\u00e1s duren los confinamientos, m\u00e1s probable es que una firma -especialmente las de menor tama\u00f1o- no sobreviva, a pesar de las ayudas financieras que el gobierno federal ha hecho llegar a quienes est\u00e1n pasando por situaciones cr\u00edticas. \"Un despido temporal puede convertirse en uno permanente si la empresa no logra salir adelante, o si la empresa tiene que cambiar su modelo comercial dr\u00e1sticamente\", dijo Groshen. En una aparici\u00f3n en el canal de noticias Fox News, el presidente, Donald Trump, hizo caso omiso de los 20,5 millones de empleos perdidos, diciendo que es algo \"totalmente esperado\". \"Ni los dem\u00f3cratas me culpan por eso. Lo que puedo hacer es hacer que regrese\", dijo refiri\u00e9ndose al empleo. El momento econ\u00f3mico es desafiante en la medida que han comenzado a aparecer las primeras bancarrotas de la pandemia, como las empresas minoristas J Crew y Neiman Marcus, o muchas firmas del sector energ\u00e9tico, donde el colapso en los precios del petr\u00f3leo ha empeorado la situaci\u00f3n. Si bien algunos estados ya han comenzado a levantar parcialmente los confinamientos, es probable que tome un tiempo poner a andar otra vez el motor, ya que las personas est\u00e1n preocupadas por el riesgo de infectarse con covid-19 y las escuelas permanecen cerradas. \"No estoy segura de lo que viene\", dijo Tanya Nikolaevskaya, una asistente legal en Nueva York que qued\u00f3 sin empleo el mes pasado, despu\u00e9s de haber estado trabajando desde su casa en marzo. Nikolaevskaya espera volver a lo que describi\u00f3 como el trabajo de sus sue\u00f1os, pero tiene una condici\u00f3n m\u00e9dica que la hace m\u00e1s vulnerable al contagio y adem\u00e1s, una hija de ocho a\u00f1os que no tiene con qui\u00e9n dejar. \"Si no hay servicios de cuidado de ni\u00f1os, no podr\u00e9 regresar a trabajar\", le dice a la BBC. El Departamento de Trabajo advirti\u00f3 que la situaci\u00f3n podr\u00eda ser peor de lo estimado, ya que hubo un aumento de las personas que dijeron estar empleadas pero \"ausentes del trabajo\" por alg\u00fan tipo de suspensi\u00f3n temporal. Si esas personas fueran incluidas en los c\u00e1lculos, la tasa de desempleo podr\u00eda estar m\u00e1s cerca del 20%. Por grupos raciales, el desempleo entre los trabajadores negros lleg\u00f3 a 16,7%, a 18,9% en los hispanos y a 14,2% entre los blancos. Desde una perspectiva hist\u00f3rica, la tasa de desempleo es la m\u00e1s alta desde 1948 -que es el a\u00f1o en que los datos comenzaron a ser registrados oficialmente-, mientras que al comparar la ca\u00edda en los empleos entre un mes y otro, fue la mayor desde 1939. Tambi\u00e9n suele ser utilizado otro punto de comparaci\u00f3n. Estudios publicados en el Journal of Monetary Economics han hecho proyecciones para estimar el nivel de desempleo durante la Gran Depresi\u00f3n, llegando a la conclusi\u00f3n que la tasa de desempleo m\u00e1s alta en la historia del pa\u00eds fue de 25,5% en agosto de 1932. Sea cual sea el par\u00e1metro elegido, el nivel de desempleo en abril marca un antes y un despu\u00e9s en la historia econ\u00f3mica de Estados Unidos. Y a\u00fan permanece abierta la discusi\u00f3n sobre si la econom\u00eda del pa\u00eds ya toc\u00f3 fondo, o si a\u00fan lo peor est\u00e1 por venir. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY&t=27s https://www.youtube.com/watch?v=6AMWU9EbdCU", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/el-desempleo-en-ee-uu-se-dispara-a-14-7-el-mayor-desde-la-gran-depresion-en-los-anos-30-493348", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Proponen que la prima de junio se pague hasta diciembre", "contenido": " La pandemia del coronavirus ha generado una emergencia sanitaria en Colombia y, para prevenir su propagaci\u00f3n, se ha instaurado el aislamiento social.La cuarentena ha sido una de las medidas m\u00e1s populares en el mundo para combatir al virus, pero, como efecto secundario, ha afectado las econom\u00edas y la colombiana no ha sido la excepci\u00f3n. Varias han sido las decisiones tomadas por el Gobierno nacional para amortiguar los golpes econ\u00f3micos, como suspender los aportes a pensi\u00f3n o aportarles a las empresas para el pago de sus n\u00f3minas, y a\u00fan hay muchas propuestas que contemplar.(Lea tambi\u00e9n: Aporte estatal para el pago de n\u00f3minas de empresas, a prueba de fraude).Una de las \u00faltimas ideas que se puso sobre la mesa tiene que ver con posponer, hasta diciembre, el pago de la prima de junio. As\u00ed lo coment\u00f3 Alberto Echavarr\u00eda, vicepresidente de asuntos jur\u00eddicos de la Asociaci\u00f3n Nacional de Empresarios de Colombia (Andi).\u201cTodas estas medidas apuntan a conservar los empleos. Aplazar, entonces, el pago de la prima de servicios por 180 d\u00edas, es una de ellas\u201d, dijo Echavarr\u00eda, durante un Foro Econ\u00f3mico Virtual liderado por el Congreso de la Rep\u00fablica.\u201cNo es que se quiten derechos de los trabajadores, pero pueden aceptar que se aplacen los pagos para permitir que los flujos de caja de las empresas se extiendan en el tiempo y permitan preservar trabajos\u201d, explic\u00f3.Echavarr\u00eda aclar\u00f3 que con esta propuesta no se busca afectar los derechos de los empleados, pero que, para superar \u201cla situaci\u00f3n cr\u00edtica que vive el pa\u00eds, todos debemos aportar: Gobierno, empresarios, trabajadores\u201d.Por ley, cada seis meses, las empresas deben pagarles a sus trabajadores una prima de servicio. La propuesta del funcionario de la Andi va en la misma l\u00ednea de lo comentado por el ex vicepresidente de la Rep\u00fablica, Germ\u00e1n Vargas Lleras, en una columna de opini\u00f3n publicada en EL TIEMPO, el 3 de mayo pasado.Seg\u00fan el tambi\u00e9n ex senador, para proteger los empleos habr\u00eda que posponer primas y reducir sueldos, entre otras propuestas.(Lea aqu\u00ed: Lleg\u00f3 la quincena, la columna de opini\u00f3n de Vargas Lleras).\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/proponen-posponer-pago-de-prima-por-crisis-economica-en-colombia-493582", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Coronavirus: millonarios que siguen obteniendo enormes ganancias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-millonarios-que-ganan-dinero-durante-la-pandemia-491560", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ella es la hija de 'La Roca' que tambi\u00e9n es luchadora profesional", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/simone-johnson-hija-de-la-roca-que-es-luchadora-profesional-491580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El hombre m\u00e1s fuerte del mundo y su dieta de 10 mil calor\u00edas diarias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-hombre-mas-fuerte-del-mundo-fue-actor-de-game-of-thrones-492484", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Curiosidades y 'secretos' de la realeza que han sido revelados", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/secretos-y-curiosidades-de-familias-de-la-realeza-492036", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed son los protocolos para los conductores de TransMilenio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-como-es-el-protocolo-para-los-conductores-de-transmilenio-492334", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed ayudan a perros y gatos en medio de cuarentena en Ciudad Bol\u00edvar", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/ayuda-a-perros-y-gatos-de-ciudad-bolivar-en-plena-cuarentena-492046", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Diletta Leotta y famosos v\u00edctimas de filtraci\u00f3n de contenidos \u00edntimos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/diletta-leotta-andrea-valdiri-y-famosos-victimas-de-filtraciones-intimas-322714", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pel\u00edculas y series en las que trabajaron delincuentes de la vida real", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/peliculas-y-series-en-las-que-han-trabajado-verdaderos-criminales-490496", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfSalvar Avianca?", "contenido": " Debate de fondo se ha planteado esta semana sobre el futuro de Avianca y el papel que el Estado deber\u00eda jugar en la soluci\u00f3n de una crisis que, m\u00e1s all\u00e1 de una compa\u00f1\u00eda, involucra a un sector estrat\u00e9gico de nuestra econom\u00eda. Argumentos muy poderosos y tambi\u00e9n propuestas concretas se han presentado por analistas, empresarios e, incluso, directivos de la aerol\u00ednea. Me parece que a estas reflexiones les ha faltado una mirada desde la pol\u00edtica p\u00fablica para responder una pregunta mucho m\u00e1s de fondo sobre el transporte a\u00e9reo en nuestro pa\u00eds. Como en el caso del empleo y la inaplazable reforma laboral a que me refer\u00ed la semana pasada, yo creo que por la crisis del sector y de su principal protagonista, Avianca, ha llegado el momento de impulsar definitivamente la pol\u00edtica de cielos abiertos o liberalizaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo en nuestro pa\u00eds.Lleg\u00f3 el momento de ponerles fin a los altos costos de los tiquetes, a la mala calidad del servicio, a la impuntualidad y, en general, a todos los abusos que genera la falta de competencia en cualquier mercado.Una pol\u00edtica de cielos abiertos permitir\u00e1 contar con m\u00e1s empresas que ofrezcan un mayor n\u00famero de rutas y frecuencias, que compitan con tarifas, promociones y servicio. Aqu\u00ed, lo que necesitamos es m\u00e1s operadores, tanto en rutas nacionales como internacionales, y poner al usuario y la competitividad de nuestro pa\u00eds en el centro de la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de transporte a\u00e9reo.Para lograrlo habr\u00e1 que dar acceso irrestricto al mercado, con frecuencias ilimitadas, libertad de equipos y no m\u00e1s acuerdos de reciprocidad. En el Congreso hace tr\u00e1mite el proyecto de ley de cielos abiertos, el cual, hay que reconocer, nunca ha podido avanzar por causa de los intereses de Avianca. La pandemia nos ha develado, como en tantos otros temas, la necesidad de hacer cambios profundos en sectores antes intocables.Abrir nuestros cielos no quiere decir que no debamos ocuparnos de encontrar una soluci\u00f3n para una empresa centenaria. Pero a m\u00ed no me convencen los argumentos de quienes sugieren que el Estado colombiano aporte en este momento 1.200 millones de d\u00f3lares a esta compa\u00f1\u00eda, ni en calidad de pr\u00e9stamo ni en calidad de aportes. No creo que el futuro del sector turismo dependa de Avianca, tampoco creo que esta empresa est\u00e1 aportando a la competitividad del pa\u00eds; incluso, no creo que en cualquier caso se vayan a perder los miles de empleos directos e indirectos que genera, pues sean quienes sean los que entren a operar nuestro mercado, siempre se les podr\u00e1 exigir como contraprestaci\u00f3n para autorizar las rutas la incorporaci\u00f3n de estos trabajadores a sus n\u00f3minas.Tampoco es conveniente la compra de acciones \u2013\u00bfqu\u00e9 tal el Estado colombiano asociarse a semejante quiebra?\u2013. El Estado por definici\u00f3n es mal administrador, y no creo que est\u00e9 en capacidad de entrar a operar o controlar una compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea. El fracaso de esa participaci\u00f3n en Aces lo ilustra todo.El rescate de esta compa\u00f1\u00eda, que todos queremos, debe comenzar por el sometimiento al cap\u00edtulo 11 de la ley de quiebras norteamericana, en virtud de la cual accionistas y acreedores deben hacer el adelgazamiento requerido por la empresa y la reestructuraci\u00f3n de todos sus pasivos, en este caso con los fabricantes y arrendadores de aviones y con las entidades financieras y tenedores de los bonos a los que, en total, seg\u00fan cifras al cierre de 2019, se les adeudan algo m\u00e1s de 4.850 millones de d\u00f3lares.Este proceso, dise\u00f1ado para proteger a la compa\u00f1\u00eda durante un largo periodo, le permitir\u00eda reducirse al tama\u00f1o ideal y sanearse, y ah\u00ed s\u00ed el Gobierno podr\u00eda pensar en financiar su capital de trabajo. Solamente en este escenario tendr\u00eda sentido lanzarle un salvavidas a Avianca. Cualquier otra ayuda ser\u00e1 transferir recursos p\u00fablicos de todos los colombianos a las entidades financieras internacionales y a los accionistas, sin que ello garantice, para nada, la supervivencia de la compa\u00f1\u00eda, lo cual carece de toda justificaci\u00f3n.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/salvar-avianca-columna-de-german-vargas-lleras-493684", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El ascenso al pico", "contenido": " Si hemos de creerles a los modelos matem\u00e1ticos desarrollados para estudiar la pandemia del covid-19 pa\u00eds por pa\u00eds, en Colombia no estamos lejos del pico. Aparte del modelo de la universidad de Singapur que mencion\u00e9 hace una semana (el \u00faltimo gr\u00e1fico que vi de Colombia data del 27 de abril) y de un par de proyecciones m\u00e1s de universidades criollas a las que tuve acceso, un estudio del cient\u00edfico militar Isaac Ben-Israel publicado en Tel Aviv concluy\u00f3 que la propagaci\u00f3n del virus se frena y cae tras pasar 70 d\u00edas desde que los contagios comienzan a extenderse en un pa\u00eds. Para Colombia, eso nos lleva a alg\u00fan momento de las siguientes dos semanas. El ministro de Salud, Fernando Ruiz, es menos optimista y habla de junio. Pero, de cualquier modo, las cifras de los d\u00edas recientes nos muestran que el pico no est\u00e1 lejos: aunque sigue alto el n\u00famero de casos nuevos por d\u00eda (esta semana se movi\u00f3 entre 300 y m\u00e1s de 600, y los d\u00edas por venir puede subir m\u00e1s), la buena noticia es que el n\u00famero diario de contagiados que se recuperan est\u00e1 creciendo a m\u00e1s velocidad. En los siete primeros d\u00edas de mayo, los nuevos contagios confirmados crecieron al 5 % diario, mientras que los pacientes recuperados aumentaron casi al 7 % por jornada.Que crezcan m\u00e1s r\u00e1pido los curados confirmados que los contagios detectados es una se\u00f1al alentadora. Como tambi\u00e9n lo es que apenas haya 120 pacientes en cuidados intensivos (poco m\u00e1s del 1 % del total de contagios), de modo que las UCI tienen a\u00fan m\u00e1s de 2.000 camas disponibles. En Italia y Espa\u00f1a, y en Nueva York, con muchas m\u00e1s camas UCI por habitante que Colombia, hubo momentos en que esos servicios colapsaron.Tambi\u00e9n es indicativo que, al crecer las muertes al 4,3 % diario, aumenten menos que los nuevos contagios y mucho menos que los pacientes recuperados. En pa\u00edses muy golpeados, como Estados Unidos, Italia, Espa\u00f1a, Francia o el Reino Unido, al acercarse el pico, las muertes por cada mill\u00f3n de habitantes se sumaban en cientos. En pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n, a donde el virus lleg\u00f3 al tiempo que a Colombia, la tasa de decesos por cada mill\u00f3n de habitantes era este jueves de 94 en Ecuador, de 47 en Per\u00fa, de 41 en Brasil, de 21 en M\u00e9xico y de 15 en Chile, mientras que en Colombia era de 8, solo un poco mayor que la de Argentina.Hay d\u00edas en que el total de nuevos casos diarios asusta. Se debe al avance natural de la pandemia, pero tambi\u00e9n a que el pa\u00eds hace el doble de pruebas que hace un mes y, sobre todo, a que ahora las pruebas se multiplican en los focos del contagio. Si aparece cierto n\u00famero de positivos en una comunidad (un barrio, una c\u00e1rcel, una instalaci\u00f3n militar o de polic\u00eda), en pocas horas las autoridades sanitarias hacen decenas de pruebas en el entorno, para ubicar m\u00e1s infectados, y aislarlos y acordonar el foco. As\u00ed ha ocurrido con la c\u00e1rcel de Villavicencio, o en barrios de Soledad (Atl\u00e1ntico) o La Dorada (Caldas).La propagaci\u00f3n del virus en el pa\u00eds no ha sido uniforme en todas las regiones. Unos 800 municipios no han presentado casos, a pesar de que personas con fiebre y otros s\u00edntomas han sido testeadas all\u00ed. Eso tambi\u00e9n es positivo: es m\u00e1s f\u00e1cil controlar una pandemia con focos definidos que si los casos est\u00e1n repartidos por doquier.Pero, no obstante estos s\u00edntomas alentadores, no hay que olvidar que la pandemia est\u00e1 aqu\u00ed, y que bajar la guardia y confiarse ser\u00eda lo peor. En los pa\u00edses que, confirmando la curva que hab\u00eda predicho la universidad de Singapur, se acercan al fin de la crisis hay d\u00edas de duros pero pasajeros rebrotes, pues la ca\u00edda de los casos nuevos no es lineal. Es previsible que aqu\u00ed tambi\u00e9n haya rebrotes cuando la curva colombiana empiece claramente a caer, a mediados o fines de junio, antes de que en julio veamos \u2013ojal\u00e1\u2013 un nuevo amanecer.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/el-ascenso-al-pico-columna-de-mauricio-vargas-493712", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El Ej\u00e9rcito, fracturado", "contenido": " Deja la impresi\u00f3n de que el Ej\u00e9rcito colombiano est\u00e1 en picada, cada vez que publican los medios un nuevo cap\u00edtulo de anomal\u00edas, que son siempre delicadas, pero que no solo se quedan en indelicadezas y conductas contractuales corruptas que deben perseguirse y castigarse. Sino que llegan a denuncias de seguimientos y chuzadas, que obviamente violan una cantidad de derechos e indignan y atemorizan a sus blancos, que generalmente provienen de orillas distintas al Ej\u00e9rcito o al Gobierno. El \u00faltimo cap\u00edtulo fue el de los perfilamientos. No creo que en Colombia exista el tal \u2018delito de perfilamiento\u2019, que no requiere chuzar ni espiar, sino guardar entre un f\u00f3lder informaci\u00f3n p\u00fablica de la gente. Lo que m\u00e1s me aterr\u00f3 es que, supuestamente, los perfilamientos obtenidos sean el paup\u00e9rrimo material con el que trabaja la inteligencia militar para desactivar el crimen organizado. \u00bfA qu\u00e9 horas la inteligencia se embob\u00f3, se atolondr\u00f3, se atont\u00f3 o, mejor dicho, se acab\u00f3?Todo parece arrancar desde cuando, para salvar la reelecci\u00f3n de Santos, el fiscal Montealegre encontr\u00f3 a un tal \u2018hacker\u2019 que embauc\u00f3 a la campa\u00f1a de \u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga, vendi\u00e9ndole \u2018inteligencia\u2019 sobre el proceso de paz que sal\u00eda de internet. Santos, m\u00e1rtir de la paz, gan\u00f3; Zuluaga, victimario, perdi\u00f3, y m\u00e1s nada pas\u00f3. Pero algo ebull\u00eda por dentro.Las filtraciones continuaron. En lugar de que fuera el aparato militar, por su conducto regular, el que recibiera las denuncias sobre anomal\u00edas, como la muy discutible de que unas planillas torpes o mal redactadas incitaban a los \u2018falsos positivos\u2019, seg\u00fan teor\u00eda que nos meti\u00f3 \u2018The New York Times\u2019, \u2018Semana\u2019 revel\u00f3 que adentro les ofrec\u00edan dinero, permisos y vacaciones para encontrar a los sapos internos. Todo esto sonaba horroroso. De esas investigaciones no sabemos nada, a no ser que los oficiales separados de sus cargos esta semana por el ministro de Defensa correspondan a esas denuncias, y no a las \u00faltimas sobre \u2018perfilamientos\u2019. No nos lo han dicho.Pero la pregunta central sigue siendo por qu\u00e9 un sector del Ej\u00e9rcito est\u00e1 empe\u00f1ado en enlodar al otro, con esc\u00e1ndalos medi\u00e1ticos que logran hacer el da\u00f1o.Es imposible seguir ocultando que lo que hay es una muy profunda fractura en el Ej\u00e9rcito, heredada del gobierno anterior, y que no se ha podido resolver bajo el actual.En un plan cuidadosamente montado, se resolvi\u00f3 que el comandante de las Fuerzas Militares, general Alberto Mej\u00eda, depurar\u00eda el Ej\u00e9rcito de sus \u201cmalas fichas\u201d. Se acab\u00f3 el gobierno Santos, y Duque lo mand\u00f3 de embajador a Australia. Pero antes, bajo la falsa idea de que con la firma del Col\u00f3n en Colombia se hab\u00eda acabado la guerra, comenzaron a desmontarse batallones, brigadas m\u00f3viles, a desactivar la inteligencia y a fortalecer la contrainteligencia, y fueron instalando su rosca en los altos mandos.Eso se les frustr\u00f3 un poco con la llegada del general Nicacio Mart\u00ednez, quien impidi\u00f3 que al cargo de comandante del Ej\u00e9rcito llegara un \u2018cachas\u2019 de Mej\u00eda, el general Salgado, actualmente en funciones en Chile, y sobre el que recayeron las sospechas de ser fuente principal de las primeras filtraciones medi\u00e1ticas. Lo curioso del caso es que el general Jaime Alfonso Lasprilla, excomandante del Ej\u00e9rcito Nacional, s\u00ed puso a disposici\u00f3n del entonces ministro de Defensa, Luis Carlos Villegas, a finales de 2017, 7 carpetas con 1.278 folios por la comisi\u00f3n de posibles hechos graves cuando Mej\u00eda fungi\u00f3 como comandante de la Divisi\u00f3n de Aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional. Ah\u00ed no hubo esc\u00e1ndalo medi\u00e1tico, a pesar de que internamente se comentaba que est\u00e1bamos ante \u201cel Odebrecht de la aviaci\u00f3n militar\u201d. No conozco, si la hubo, actuaci\u00f3n o respuesta del ministro Villegas o de la Justicia Penal Militar. Con el cambio de gobierno, Nicacio intent\u00f3 rescatar la asolada inteligencia del Ej\u00e9rcito, y hoy lo tienen contra las cuerdas de la Fiscal\u00eda.\u00bfEn qu\u00e9 anda ahora el otro grupito de marras? Tratando de asegurarse el acceso al poder, al presupuesto y mantener el dominio de la contrainteligencia, con proyecci\u00f3n a los pr\u00f3ximos 15 a\u00f1os. Dicen que Mej\u00eda aspirar\u00eda a ser ministro, e insiste en promover a Salgado como su mano derecha como comandante general. Pero el general Zapateiro, comandante del Ej\u00e9rcito, va a ascender a general de 4 soles, y para pararlo y despejarle el camino a Salgado deben producir rapidito otro esc\u00e1ndalo medi\u00e1tico (\u00bfoperaci\u00f3n Bast\u00f3n?).Mientras juegan con la inteligencia militar a hacer perfilitos, el Eln crece, se calcula que ya tiene m\u00e1s de 4 mil hombres; el narcotr\u00e1fico crece, las bandas criminales crecen.Y el problema es que terminar\u00e1 ganando en el Ej\u00e9rcito no el que tenga la raz\u00f3n, sino el que domine la pelea en los medios.Entre tanto... La palabra final la tienen el Presidente y el ministro de Defensa.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/el-ejercito-fracturado-columna-de-maria-isabel-rueda-493710", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "De la mano de mam\u00e1", "contenido": " Los sentimientos andan hoy que no saben para d\u00f3nde coger. Llega otro D\u00eda de la Madre, que tambi\u00e9n es en honor de la Virgen, y este garrapatero, en el encierro, tiene un mont\u00f3n de abrazos aplazados para su vieja, que ha sido su Virgen protectora. Ella y pap\u00e1, con quien hoy ya no le haremos el sancocho de gallina, ni mientras \u00e9l alista todo en la vieja cocina, yo corro a traer las flores de cargarroc\u00edo para hacerle un florero a mam\u00e1, pues \u00e9l un d\u00eda se ech\u00f3 su ruana al hombro y se fue para una finca de Dios. Hoy me pesa el pecho no solo porque no he podido consentir estos d\u00edas a mi adorada Carmen Rosa, sino porque, contra su voluntad, ella se est\u00e1 olvidando de lo que la rodea. Un mal, de cuyo nombre no quiero acordarme, la pone a ratos en el aislamiento mental. Pero yo s\u00e9, lo veo en sus ojos, que son mis ojos, que como ella es tan fuerte, h\u00e1bil y corajuda, le hace trampa al cruel alzh\u00e9imer. Lo he confirmado en su sonrisa dulce, que es un \u201cte quiero, hijo\u201d.Y en esas trampas que le hace mi vieja a ese mal, que no parece dolerle, pero s\u00ed a nosotros sus hijos, le ha dado por retroceder el tiempo y llevarnos de la mano a la ya lejana infancia. Hemos estado en esa casita de campo donde mis viejos entregaron parte de su vida por echar a andar la nuestra. Ella, peque\u00f1a, se mueve como una hormiga y prende su fog\u00f3n, luego siente que me echa en la boca un trocito de cuajada, con la que est\u00e1 haciendo unos envueltos y me da otro para que le lleve a mi hermano, mientras nos dice: \u201cBajen unas naranjas, pero cuidado se caen\u201d. Porque ellas siempre est\u00e1n previniendo y cuid\u00e1ndonos. El alzh\u00e9imer me hace aguar los ojos, porque mi vieja, sentada en una silla que ya le queda grande, con su ruana de lana, regalo del a\u00f1o pasado, me cuenta, lo m\u00e1s contenta, que la compr\u00f3 \u201ccon las ganancias de unas pepitas de caf\u00e9\u201d. Y sigue llev\u00e1ndonos de la mano a esa casita blanca de la infancia que echa humo como neblina. All\u00ed, a menudo, por estos d\u00edas antes de la pandemia, ella ha vuelto a sentarnos en su canto, como a las seis y media de la tarde, mientras le pide a pap\u00e1 que nos cuente un cuento, \u201cpero no de mucho terror, que los chinitos no se pueden dormir\u201d.Y despu\u00e9s ha sacado su cam\u00e1ndula, que nunca deja, y nos ha dicho que \u201crecemos el rosario\u201d. Luego nos arropa uno por uno a sus hijos. Es cuando yo pienso en todas las mam\u00e1s, y en que esa primera cobija que le ponen a uno en la cuna es para toda la vida.El alzh\u00e9imer nos ha llevado con mam\u00e1, en sus recuerdos, a cultivos, a enlazar terneros, que nos arrastran por la sabana, mientras ella r\u00ede. Y en sus raticos en que est\u00e1 aqu\u00ed, con su mente en el hoy, como la Virgen que ha sido, insiste en su recomendaci\u00f3n de madre. \u201cCu\u00eddese mucho, cuide a sus hijos, y que Dios lo proteja siempre\u201d.Esta es la m\u00eda. Pero hoy, cuando el covid-19 no me deja abrazarla, pienso en todas y en lo fundamental de quererlas y aprovechar cada minuto, cada consejo, cada sonrisa suya. Y agradecerles por la vida, por cada helado, por cada almuerzo sazonado con amor, por cada sacrificio, por cada l\u00e1grima, desde las del d\u00eda que nos trajeron al mundo.Pienso en las que est\u00e1n desplazadas, en la m\u00e9dicas y enfermeras, hoy vestidas como astronautas; en las que madrugan a las cuatro de la ma\u00f1ana a dejarles de comer a sus hijos para luego irse a trabajar y regresar tarde a acostarlos; en las madres polic\u00edas, todas hoy expuestas; en las amas de casa, que ya vemos lo duro que les toca; todas, no importa el estrato, la pinta, el trabajo, nos han dado algo impagable: la vida y las luces para transitarla. Ninguna otra misi\u00f3n m\u00e1s hermosa ni de m\u00e1s responsabilidad. Ellas, aqu\u00ed o ya en el cielo, saben que el amor empieza en casa, como dijo la madre Teresa. Gracias y, como dice mam\u00e1, Dios las proteja siempre.Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/de-la-mano-de-mama-columna-de-luis-noe-ochoa-493444", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/no-hay-distancias-caricatura-de-guerreros-493658", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/los-ninos-a-la-calle-por-30-minutos-caricatura-de-matador-493654", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/chuzadas-a-periodistas-extranjeros-caricatura-de-matador-493656", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Un surfista sobrevive a pu\u00f1etazos al ataque de un tibur\u00f3n en Australia", "contenido": " Un surfista franc\u00e9s sobrevivi\u00f3 a pu\u00f1etazos al ataque de un tibur\u00f3n en Bells Beach, en la regi\u00f3n de Melbourne (Australia), sufriendo \u00fanicamente ligeras heridas en una pierna, informaron los medios locales. Dylan Nacass, de 23 a\u00f1os, surfeaba el viernes cuando fue atacado por el tibur\u00f3n, inform\u00f3 el s\u00e1bado 9News Un v\u00eddeo muestra al animal cerca de dos hombres que reman sobre sus tablas. \"Le met\u00ed un pu\u00f1etazo y se qued\u00f3 en mis piernas. Lo hice dos veces y se fue\", explic\u00f3 el joven en ingl\u00e9s a la cadena de televisi\u00f3n australiana.Un vecino de la zona, Matt Sedunary, explic\u00f3 que corri\u00f3 al agua para ayudar al surfista cuando vio que estaba en dificultades. \"Comenz\u00f3 a gritar, honestamente al principio pens\u00e9 que bromeaba con sus amigos\", declar\u00f3. \"Pero no pod\u00eda dejarle solo, cualquiera hubiera hecho lo mismo\", a\u00f1adi\u00f3. El autor del v\u00eddeo, Graham Blade, dijo que r\u00e1pidamente se dio cuenta de que se trataba de un tibur\u00f3n: \"Le vi aparecer por detr\u00e1s de \u00e9l y sab\u00eda lo que era\".Dylan Nacass solo sufri\u00f3 algunos ara\u00f1azos y recibi\u00f3 puntos de sutura. Australia es uno de los pa\u00edses donde los ataques de tiburones son habituales, con 27 el \u00faltimo a\u00f1o seg\u00fan el zool\u00f3gico de Taronga (S\u00eddney).Los fallecimientos son m\u00e1s infrecuentes; no hubo en 2019, pero ya van 2 en 2020. \"Quiero volver r\u00e1pidamente, desde que mi pierna se recupere, surfear\u00e9 pronto\", dijo el franc\u00e9s.S\u00eddney (Australia)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/surfista-sobrevive-a-ataque-de-tiburon-en-australia-493784", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed es 'Ruido capital', la serie que recuerda la d\u00e9cada de los 90", "contenido": " La d\u00e9cada de los 90 fue una etapa de muchos claroscuros en Colombia. La violencia estaba disparada, hubo los famosos apagones que cambiaron ciertas din\u00e1micas y la apat\u00eda y la indiferencia se revelaban como reacciones ante un panorama complejo. Sin embargo, tambi\u00e9n fue una \u00e9poca en la que la juventud buscaba salidas l\u00fadicas a todo eso y la m\u00fasica fue un elemento que dio paso a dar un respiro a esa realidad.Precisamente esa es la idea que plantea la serie 'Ruido capital', la primera propuesta producida por la plataforma de contenidos de televisi\u00f3n Movistar Play en Colombia y que ya se encuentra disponible. Ambientada en Bogot\u00e1, la historia se centra en un grupo de amigos que quieren expresarse a trav\u00e9s de la m\u00fasica y al tiempo lidiar con la realidad que les toc\u00f3 vivir, en un ejercicio de drama, comedia familiar y mucha nostalgia.Fue creada por Mauricio Leiva-Cock y dirigida por la argentina Ana Katz y el uruguayo Pablo Stoll (Uruguay), quienes dieron forma a las vivencias de Sim\u00f3n Cuervo y Valentina Le\u00f3n, de 13 a\u00f1os, quienes junto al grupo de rock Los Rotos hacen un retrato emotivo de su transici\u00f3n de ni\u00f1os a preadolescentes, en una experiencia que los acerc\u00f3 a una d\u00e9cada para ellos nueva, fuera de las c\u00e1maras y la ficci\u00f3n.\u201cCada objeto de esa \u00e9poca me reflejaba mucha felicidad, un poco de ingenuidad a pesar de lo complejo del momento, como que hab\u00eda una simpleza en los juegos, en la vida misma y en otras cosas que descubr\u00ed al trabajar en la serie\u201d, explica la actriz Diana Wiswell, quien interpreta a la madre de Valentina y que, de alguna manera, representa en la trama a un p\u00fablico adulto que puede sentirse directamente conectado con la atm\u00f3sfera. Mientras que para Jer\u00f3nimo Aguilar (Sim\u00f3n) fue realmente todo un descubrimiento entender la d\u00e9cada de 1990.\u201cFue duro ese cambio. Por ejemplo, las personas que vivieron esa \u00e9poca podr\u00edan tener un poco de dificultad con la tecnolog\u00eda de ahora, pero para m\u00ed fue algo loco encontrarme con la tecnolog\u00eda de antes\u201d, rememora el joven.\u201cFue todo un proceso de educaci\u00f3n en los ensayos: tuvimos una inducci\u00f3n de los videojuegos, las pel\u00edculas y esa tecnolog\u00eda que se usaba en los 90, que no estaba del todo tan alejada en algunos casos, pero incluso as\u00ed era totalmente diferente para alguien como yo. Hay detalles como no saber c\u00f3mo usar un casete o como abrir un 'walkman' \u201d, recuerda Aguilar. Lo mismo comenta el creador de la serie, Mauricio Leiva-Cock: \u201cFue un proceso interesante porque los m\u00e1s j\u00f3venes enfrentaban una tecnolog\u00eda en la que hab\u00eda botones y no pantallas t\u00e1ctiles. Yo soy de 1983 as\u00ed que sab\u00eda un poco de ese momento hist\u00f3rico, pero creo que para los directores y guionistas de la serie fue tambi\u00e9n un reencuentro con cosas como el poder de la m\u00fasica que se revelaba no solo en Colombia, sino tambi\u00e9n en otros pa\u00edses, as\u00ed como la televisi\u00f3n, que demostr\u00f3 que experimentamos cosas en com\u00fan\u201d.'Ruido capital' es rock, 'punk' y energ\u00eda, pero, como asegura Leiva-Cock, \u201cest\u00e1 relacionado con el concepto de amistad como eje de su narrativa\u201d. \u201cEst\u00e1 muy conectada con la manera en la que se entend\u00eda la amistad y lo colectivo, que se notaba en los juegos, en salir a la calle en encontrarse y compartir\u201d, recalca el creador.\u201cEn el tema familiar, las cosas eran muy distintas, pues hab\u00eda m\u00e1s libertad y eso era raro porque la ciudad pod\u00eda ser m\u00e1s peligrosa, pero no ten\u00edamos el control de nuestros pap\u00e1s o hermanos, ya que no exist\u00edan cosas como los celulares y las din\u00e1micas entre la familia estaban m\u00e1s relacionadas a estar juntos alrededor de cosas como la televisi\u00f3n, que era algo que nos congregaba\u201d, analiza Leiva-Cock. Mientras que para el actor Jer\u00f3nimo Aguilar, lo m\u00e1s interesante de la experiencia fue haber podido meterse en la vida de su personaje y descubrir cosas tan sencillas como el rock en espa\u00f1ol.Asimismo, Diana Wiswell define su experiencia en la serie de seis episodios como \u201cun reencuentro con el poder y el valor de la juventud, que era capaz de hacer cualquier cosa, so\u00f1ar y tratar de cambiar la situaci\u00f3n que tuvieron que vivir\u201d.\u201cA m\u00ed me toc\u00f3 mucho todo el proceso de la pubertad que se explora en 'Ruido capital', en volver a pensar en situaciones. Yo no soy mam\u00e1, pero en el papel vi eso a trav\u00e9s de mi hija en la ficci\u00f3n, quien vive una cantidad de cambios como mujer\u201d.Con la mirada de una realizadora argentina y un uruguayo, sumada a la participaci\u00f3n especial del actor espa\u00f1ol Paco Le\u00f3n, recordado por series como 'La peste' o 'La casa de las flores', quien interpreta a un profesor de literatura en la trama.\u201c 'Ruido capital' fue una situaci\u00f3n muy hermosa, fue algo de mucho amor, de muchas miradas y creo que esto a los colombianos les va a gustar \u201d, dijo Le\u00f3n en un encuentro virtual en Instagram. \u201cSiempre quise que hubiera una perspectiva extranjera para alcanzar otra mirada de esa realidad que est\u00e1bamos viviendo en ese momento\u201d, recuerda el art\u00edfice de la serie. \u201cAmpliamos un poco la mirada con las experiencias que ellos mismo vivieron en esa d\u00e9cada y con los recuerdos de uno de nuestros guionistas\u201d, complementa.\u201cClaro, eso le dio una capa extra a la serie\u201d, coment\u00f3 Jer\u00f3nimo, que reconoce que ador\u00f3 el trabajo con el int\u00e9rprete espa\u00f1ol.\u201cFue bueno que al final somos como una mezcla de cosas que se unieron y que tenemos que ir lidiando con cada situaci\u00f3n: en la serie, con una banda musical y en el ejercicio profesional, compartiendo saberes con todo el equipo de actores y realizadores\u201d, remata Wiswell.'Ruido Capital' se rod\u00f3 durante los meses julio y agosto de 2019 y estar\u00e1 disponible para los m\u00e1s de 70 millones de clientes de Movistar en Chile, Colombia, Argentina, Ecuador, Uruguay y M\u00e9xico a trav\u00e9s de la plataforma Movistar Play.ANDR\u00c9S HOYOS VARGASEn Twitter: @AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ruido-capital-es-una-serie-que-habla-de-los-90-en-colombia-493588", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Yo con yo', la visi\u00f3n de Antonio Caro sobre la pandemia", "contenido": " Antonio Caro es el gran rockstar del arte colombiano; hace rato que sobrepas\u00f3 la barrera de edad que lo consagr\u00f3 y lo afirm\u00f3 como \u201cmaestro\u201d. Su obra ha estado en templos sagrados como el Pompidou y hay libros donde su obra aparece al lado de la de Warhol, pero Caro todav\u00eda recorre a pie todas las calles de Bogot\u00e1 con el pelo alborotado e indomable, jeans y camisetas y una frase afilada en la punta de la lengua para ir al ataque del establecimiento y de lo establecido. Sus obras y su biograf\u00eda son leyenda. Alguna vez, por no haber sido aceptado en un Sal\u00f3n Nacional de artistas, un cr\u00edtico recibi\u00f3 de parte suya una sonora cachetada y tuvo que leer la obra que reivindicaba su \u201cacci\u00f3n pl\u00e1stica\u201d, un gigantesco letrero que dec\u00eda: Defienda su talento. Su obra conceptual sobrevive d\u00e9cada tras d\u00e9cada. Su \u201cColombia\u201d con letras de Coca Cola es un icono. Su \u201cTodo est\u00e1 muy Caro\u201d nunca deja de aplicarse a la canasta familiar o \u2013en estos tiempos\u2013 a las latas de at\u00fan. Y en la crisis del coronavirus su inteligencia y su ingenio ten\u00edan que aparecer; cuando lo pudieron contactar para ser incluido en esta colecci\u00f3n que publica EL TIEMPO y el Museo de Arte Moderno de Bogot\u00e1, mir\u00f3 a su alrededor y se vio encerrado y solo, y se dijo: \u201cen la cuarentena estoy \u2018Yo con yo\u2019\u201d. Caro estaba en el apartamento de un amigo en el barrio la Macarena, de Bogot\u00e1. Cuando empez\u00f3 la crisis, su amigo se fue a una finca y le dej\u00f3 el apartamento. \u201cTen\u00eda una buena nevera y un Mac, pero la tecnolog\u00eda me atropella\u201d. \u00bfC\u00f3mo pod\u00eda entregar una obra? Pens\u00f3 r\u00e1pido. Hizo el boceto en un papelito y luego llam\u00f3 a sus amigos de Tangrama, el estudio de dise\u00f1o gr\u00e1fico, dirigido por Nicol\u00e1s Consuegra, que ya hab\u00eda hecho un libro suyo y hab\u00eda creado un alfabeto con la tipograf\u00eda esencial de sus obras. \u201cFue incre\u00edble\u201d, dice Caro. \u201cEllos desarrollaron la pieza con mis letras y con mis ideas. Este trabajo es mejor que yo por Tangrama\u201d. \u201cCaro\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo, crea una obra visualmente impactante, en la que abandona sus caracter\u00edsticos tonos irreverentes e ir\u00f3nicos, para adoptar un mensaje m\u00e1s introspectivo, que refleja su presente y nuestro presente, marcado por el aislamiento y la cuarentena\u201d.No lo olviden; guarden la p\u00e1gina con la obra y, cuando todo esto termine, el Mambo har\u00e1 una gran exposici\u00f3n con todas estas piezas \u2013que se publicar\u00e1n semana tras semana\u2013 y los artistas podr\u00e1n firm\u00e1rselas a ustedes, nuestros lectores, para que tengan un testimonio art\u00edstico de este momento hist\u00f3rico.\u00a0 FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRI\u00a0Director de la revista BocasEn Twitter: @LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/yo-con-yo-la-nueva-obra-del-maestro-antonio-caro-quien-presenta-su-vision-del-coronavirus-492946", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Valeria, la nueva sensual serie de Netflix", "contenido": " Elisabet Benavent ha vendido m\u00e1s de dos millones de sus libros y Netflix, adem\u00e1s, busc\u00f3 a la escritora espa\u00f1ola para hacer una serie sobre su primer libro: 'En los zapatos de Valeria'.  EL TIEMPO convers\u00f3 con la escritora justamente sobre esta serie que est\u00e1 en Netflix desde el viernes pasado y que trata sobre Valeria, una escritora que est\u00e1 en crisis tanto porque no logra escribir como por su marido y la distancia emocional que los separa. Recogiendo un poco el estilo de 'Sex and the City' \u2013serie con la que ha sido comparada esta apuesta de Netflix\u2013, Valeria se refugia en sus tres mejores amigas: Carmen, Lola y Nerea, quienes la apoyan durante su viaje en medio de un torbellino de emociones sobre amor, amistad, celos, infidelidad, dudas, desamores, secretos, trabajo, preocupaciones, alegr\u00edas y sue\u00f1os sobre el futuro Estoy muy contenta, si tuviera que resumir todo esto en una palabra, ser\u00eda emoci\u00f3n. La primera vez que me sent\u00e9 con alguien de Netflix fue en enero de 2018, o sea que llevamos m\u00e1s de dos a\u00f1os trabajando en esto. Por fin est\u00e1 materializado. Cuesta creerlo. Es una combinaci\u00f3n. No puedo negar que en Valeria hay muchas cosas m\u00edas, y en m\u00ed hay muchas cosas de Valeria. Pero todo lo que es el universo de ella es una mezcla de todo lo que me rodea, es como coger pildoritas de la vida y construir con una pizca de imaginaci\u00f3n un universo paralelo. Yo creo que casi todas mis amigas que han le\u00eddo el libro se han visto reflejadas en alg\u00fan momento, y hasta se confunden porque a veces sienten que se parecen m\u00e1s a Carmen, otras m\u00e1s a Valeria... Y yo trato de explicarles c\u00f3mo fue el proceso: meternos a todas en una batidora, batir nuestras personalidades, coger unas luces, unas sombras, dividirlo y crear con eso cuatro personajes. Entonces, todas somos todas y a la vez no somos ninguna. S\u00ed, han cambiado muchas cosas, como pueden cambiar en casi diez a\u00f1os. El libro lo publiqu\u00e9 en 2013, pero lo escrib\u00ed en 2009. Yo ten\u00eda 25 a\u00f1os, y a esa edad uno no se hace la idea de la cantidad de cosas que vas a tener que aprender por el camino, que vas a seguir aprendiendo porque a d\u00eda de hoy tengo 35 y creo que no s\u00e9 nada (risas). Pero el concepto de la amistad ha cambiado mucho para hacerse aun m\u00e1s grande de lo que lo ten\u00eda. Con parte de la familia naces y la otra la construyes a lo largo de la vida. En el amor me he vuelto m\u00e1s realista, no haci\u00e9ndose m\u00e1s peque\u00f1o sino teniendo m\u00e1s los pies en el suelo. He dejado de idealizar algunas cosas, incluso me pasa con los nuevos libros que escribo, cada vez idealizo menos el amor... en cambio, en Valeria idealic\u00e9 much\u00edsimas cosas de la relaci\u00f3n, del cortejo... Pero s\u00ed es cierto que cada uno se enamora con su personalidad y que por m\u00e1s que pasen los a\u00f1os, eso no va a cambiar. S\u00ed, y algo que tiene este libro y la serie es reivindicar la importancia del placer femenino y del papel de la mujer no solo como objeto deseado, sino como parte activa del deseo. La mujer que busca complacer su propio deseo y busca el placer. Creo que el placer femenino est\u00e1 muy denostado especialmente en el entretenimiento; en la ficci\u00f3n, siempre ha sido secundario, el foco se ha puesto encima del deseo masculino. Y vamos poniendo nuestro granito de arena e igualando las cosas; ni m\u00e1s uno ni m\u00e1s otro, simplemente poner las cosas en su sitio. Los hombres hablan de amor y las mujeres tambi\u00e9n hablan de sexo. Somos m\u00e1s parecidos de lo que pensamos. No entiendo que se marquen ciertas diferencias que al final nos vienen a separar y a limitar. S\u00ed, yo creo que es general, no es de g\u00e9neros, lo sufrimos de igual manera. S\u00ed es verdad que las mujeres tenemos m\u00e1s presi\u00f3n social por el tema de todos estos dichos de: \u2018te vas a quedar para vestir santos\u2019 y \u2018se te va a pasar el arroz\u2019. No s\u00e9 si se dice en Colombia, pero es una cosa que encajamos muy mal ac\u00e1 las mujeres. Pero ese es el punto vital, que ten\u00edas todas las expectativas sobre cuando alcanzaras esas \u2018metas\u2019, pero ves que tienes 30 a\u00f1os y que no has conseguido todo lo que pensabas que ibas a conseguir, ni eres una mujer segura de si misma, que no has asumido tus sombras y luces y que de toda esa vida adulta que te hab\u00edas imaginado, la mitad no es real y la otra mitad es muy dif\u00edcil de alcanzar. Se crea un choque entre la expectativa y la realidad que al principio hunde un poco y seg\u00fan como te lo tomes o te levantas con m\u00e1s fuerza o dices \u2018que sea lo que sea\u2019. Para m\u00ed es uno de los temas principales de la novela. Creo que hemos evolucionado lo suficiente para dejar atr\u00e1s este tipo de etiquetas que vienen a limitarnos. Es como si nos dijeran de alguna manera qu\u00e9 tenemos que consumir, qu\u00e9 tenemos que leer o qu\u00e9 tenemos que ver... Si me gustan las pel\u00edculas de matanzas, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s da si soy hombre o mujer? \u00bfQu\u00e9 pasa? \u00bfNo se me est\u00e1 permitido moldear mi personalidad seg\u00fan mis gustos, sino que los tengo que moldear seg\u00fan lo que la sociedad quiere? Eso mismo pasa con la comedia rom\u00e1ntica, hay mucho prejuicio alrededor de la comedia rom\u00e1ntica que no es otra cosa que una comedia en la que se trata un tema tan universal como el amor. El entretenimiento no tiene g\u00e9nero, sirve para todo aquel que le apetezca acercarse. Yo, desde luego, creo que lo hemos intentado y que hemos puesto nuestro granito de arena en quitar prejuicios, y que esto al final habla no solo de un mundo femenino porque hemos cuidado que los personajes masculinos no sean menos acompa\u00f1antes, tienen papeles principales que, adem\u00e1s, no est\u00e1n reflejados como el malo mal\u00edsimo ni el salvador. Son todos gente que est\u00e1 un poco perdida y que se est\u00e1n buscando. Est\u00e1 muy a pie de calle si eres hombre o mujer. Qu\u00e9 va, yo soy muy fan de 'Sex and the City' (risas). La maldici\u00f3n creo que puede ser que la vi tanto que me obsesion\u00e9 con el zapato, y a lo mejor quiz\u00e1 me quise convertir en escritora tambi\u00e9n por Carrie Bradshaw. A m\u00ed me gust\u00f3 mucho el libro y la adaptaci\u00f3n, y yo no puedo negar que ten\u00eda todas estas cosas en la cabeza cuando escrib\u00ed 'Valeria', que es mi primer libro, y yo estaba buscando cu\u00e1l era mi tono, cu\u00e1l era mi manera de construir las historias, los personajes... y la influencia est\u00e1 aqu\u00ed y es clara, y ser\u00eda absurdo negarla. Entonces, ojal\u00e1 s\u00ed se pueda comparar porque para m\u00ed 'Sex and the City' es un producto audiovisual que ha marcado una generaci\u00f3n. SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/valeria-la-nueva-serie-de-netflix-493608", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "The Strokes regresan para hacer lo que mejor saben: ser anormales", "contenido": " La banda formada por el vocalista Julian Casablancas, los guitarristas Nick Valensi y Albert Hammond, Jr., el bajista Nikolai Fraiture y el bater\u00eda Fabrizio Moretti vendi\u00f3 m\u00e1s de 8 millones de copias de aquel primer disco, no solo uno de los mejores trabajos de la \u00e9poca, sino la inspiraci\u00f3n y el empuj\u00f3n definitivo para el \u00e9xito de decenas de bandas alternativas. Con The New Abnormal, publicado el 10 de abril, en pleno par\u00f3n mundial como consecuencia de la pandemia que ha roto la normalidad, la banda neoyorquina regresa con fuerza despu\u00e9s de siete a\u00f1os tras la publicaci\u00f3n del que hasta ahora era su \u00faltimo trabajo, Comedown Machine, cumpliendo las expectativas tras los adelantos publicados: At the Door, Bad Decisions y Broo-klyn Bridge to Chorus, temas que probablemente se incorporar\u00e1n a la lista de sus canciones m\u00e1s celebradas.En una \u00e9poca en la que las listas de \u00e9xitos pr\u00e1cticamente han dejado de lado al rocanrol, el quinteto estadounidense se mantiene como uno de sus escasos y fieles baluartes de referencia, raz\u00f3n quiz\u00e1s que les ha llevado a bautizar el proyecto de esa manera: El nuevo anormal, en su traducci\u00f3n al espa\u00f1ol.De hecho, en un reciente concierto en Londres, el aclamado l\u00edder de la banda, Julian Casablancas, comentaba: \u201cSe lo que quieren, pero lo odio\u201d. El sexto \u00e1lbum de estudio de The Strokes fue grabado en los estudios Shangri-La en Malib\u00fa (EE. UU.) y producido por Rick Rubin. Est\u00e1 ilustrado en su portada con la obra Bird on Money, del artista Jean-Michel Basquiat.Adem\u00e1s de los primeros tres sencillos, lanzados cinco d\u00edas antes que el \u00e1lbum, completan el disco las canciones The Adults Are Talking, Self-less, Eternal Summer, Why Are Sundays So Depressing, Not The Same Anymore y Ode To The Mets, tema que ya hab\u00edan presentado en directo con el cambio de a\u00f1o.Con m\u00faltiples fechas programadas en varios pa\u00edses, que se ver\u00e1n afectadas por la situaci\u00f3n generada por el coronavirus, como las actuaciones previstas en Los \u00c1ngeles el pasado mes de marzo, y Nueva Orleans, Austin o Sugar Land en el mes de mayo, la banda tiene previsto viajar a Europa a finales de agosto como cabeza de cartel del festival Primavera Sound, que ha sido reprogramado y est\u00e1 previsto que se celebre en Barcelona entre el 26 y el 30 de agosto. La situaci\u00f3n de cuarentena ha dado pie a una nueva manera de promocionar su nuevo \u00e1lbum para The Strokes: una serie web titulada Five Guys Talking About Things They Know Nothing About (Cinco tipos hablando de cosas de las que no saben nada), transmitida a trav\u00e9s de su canal de YouTube, en la que los m\u00fasicos reflexionan sobre la situaci\u00f3n actual, desgranan detalles de su \u00e1lbum o repasan algunas an\u00e9cdotas vividas durante sus dos d\u00e9cadas de trayectoria musical. Si Is This It convirti\u00f3 a The Strokes en la banda de referencia del rock alternativo, Room on Fire consolid\u00f3 el sonido de la agrupaci\u00f3n, y, aunque no tan aclamado como su debut, aquel segundo disco, publicado en octubre de 2003, dej\u00f3 \u00e9xitos como 12:51, The End Has No End, I Can\u2019t Win, Under Control o Reptilia, uno de los m\u00e1s c\u00e9lebres de la banda junto con otros de su primer trabajo como Last Nite o Someday.Con el Lou Reed de The Velvet Underground como su principal influencia tanto en las letras como en su forma de cantar, Julian Casablancas, el aclamado vocalista, siempre ha citado a otros grandes artistas y bandas como sus referentes, entre ellos Bob Marley, Nirvana y Pearl Jam.Ese esp\u00edritu nost\u00e1lgico de rock star de otra \u00e9poca es lo que le da el sello que llam\u00f3 la atenci\u00f3n, por ejemplo, del d\u00fao franc\u00e9s Daft Punk en 2013, cuando colaboraron en el tema Instant Crush, que acumula 325 millones de reproducciones en YouTube. The Strokes, herederos directos de las bandas del rock de la escena underground de los 70, se confirmaban con apenas dos discos como la banda de referencia de los comienzos del nuevo siglo, un liderazgo que, tras siete a\u00f1os de silencio, sin duda pueden recuperar con The New Abnormal, un disco que, aunque contin\u00faa su trayectoria donde la pararon en 2013, recuerda a lo mejor de sus comienzos. First Impressions in Earth, publicado en enero de 2006, no logr\u00f3 el \u00e9xito de los primeros dos trabajos de la banda neoyorquina; sin embargo, dej\u00f3 para su repertorio otro de sus grandes temas, You Only Live Once.No volver\u00edan a publicar disco hasta Angles, en marzo de 2011, al que seguir\u00eda en el a\u00f1o 2013 el \u00e1lbum Comedown Machine, algo alejado del sonido que se esperaba de ellos y que recibi\u00f3 cr\u00edticas totalmente enfrentadas. Tras aquel disco, no anunciaron su separaci\u00f3n, pero los cinco iniciaron proyectos diferentes a The Strokes.Julian Casablancas lider\u00f3, como vocalista, la banda The Voidz, con la que ha publicado dos discos; Albert Hammond Jr. prob\u00f3 suerte en solitario, Nick Valensi mont\u00f3 el grupo CRX, Nikolai Fraiture colabor\u00f3 con el bater\u00eda Stephen Perkins en Summer Moon, mientras que Fabrizio Moretti lo hizo con Little Joy.Pese a que sus caminos parec\u00edan separarse, The Strokes nunca abandonaron el proyecto del todo, y desde el a\u00f1o 2016 dieron pistas de que estaban trabajando en su regreso discogr\u00e1fico y en junio de aquel mismo a\u00f1o lanzaron el EP de cuatro canciones Present Future Past.\u200bCasi tres a\u00f1os despu\u00e9s, en un concierto en Los \u00c1ngeles tocaron por primera vez The Adults Are Talking, tema que abre el esperado regreso discogr\u00e1fico de The Strokes.Ser\u00e1 para muchos una fantas\u00eda convertida en realidad: volver a tener a The Strokes haciendo lo que mejor saben hacer, desde un sonido redondo de banda que acumula ya dos d\u00e9cadas de experiencia.-Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/estreno-de-the-new-abnormal-de-the-strokes-493766", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Semen y coronavirus /\u00a0Sexo con Esther", "contenido": " Los investigadores que indagan por todos los rincones del cuerpo encontraron que el nuevo coronavirus puede vivir pl\u00e1cidamente en el semen, incluso despu\u00e9s de que los afectados hayan comenzado a recuperarse.Un hallazgo que sin duda genera la inquietud de que este bicho se pueda transmitir sexualmente. Lo cierto es que en un hospital chino, un equipo m\u00e9dico examin\u00f3 a 38 varones que hab\u00edan sido tratados all\u00ed en el momento cumbre de la pandemia en dicho pa\u00eds, entre enero y febrero, y se encontr\u00f3 que el 16 por ciento de ellos ten\u00edan el virus en su semen.El asunto es que la cuarta parte de ellos estaba en una fase aguda de la infecci\u00f3n, pero el nueve por ciento ya se hab\u00eda recuperado; algo que encendi\u00f3 m\u00e1s las alarmas entre los investigadores.(Lea tambi\u00e9n: Orgasmos y defensas en tiempos de coronavirus)Y aunque el n\u00famero de pacientes es sensiblemente escaso, lo cierto es que el descubrimiento motiv\u00f3 a que los investigadores publicaran un art\u00edculo en 'JAMA Network Open', con lo que se le daba validez acad\u00e9mica.Pero la sorpresa de los investigadores orientales no deber\u00eda ser mucha, porque un buen n\u00famero de virus pueden vivir a sus anchas en la planta baja de los se\u00f1ores, tanto que por dichos lares tambi\u00e9n se encontraron los virus del \u00c9bola, el Zika e incluso del dengue, motivando investigaciones que contin\u00faan su curso actualmente.Y en ese sentido, a sabiendas de que el nuevo coronavirus que asusta al mundo tiene una afinidad espec\u00edfica por las c\u00e9lulas respiratorias, la pregunta que queda es si adem\u00e1s de sobrevivir por la zona prost\u00e1tica, tambi\u00e9n se pueda reproducir, porque lo que s\u00ed es cierto es que a lo mejor persiste en dichas \u00e1reas dada la inmunidad privilegiada de los dos test\u00edculos.Pero lo importante aqu\u00ed es saber si el virus se puede transmitir de una persona a otra a trav\u00e9s del aquello, una respuesta que podr\u00eda ser negativa de entrada, dado que el coronavirus ha demostrado tener una particular forma de contaminar a las personas, a trav\u00e9s de part\u00edculas de las secreciones respiratorias, en donde s\u00ed se multiplica de manera veloz. Y otras formas a\u00fan no se han comprobado. Aunque la posibilidad es muy remota, pues no sobra \u2013como con todos los g\u00e9rmenes\u2013 reforzar las medidas de protecci\u00f3n que, exista pandemia o no, deben siempre llevarse a la pr\u00e1ctica. Lo que empieza por el uso de un buen cond\u00f3n que, al igual que el tapabocas, debe tenerse bien puesto, incluso si la faena involucra el socorrido sexo oral. Quedamos advertidos, pero no asustados. Hasta luego. ESTHER BALACPARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/semen-y-coronavirus-columna-de-esther-balac-493626", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Descubra cu\u00e1l es el regalo ideal para mam\u00e1 seg\u00fan su personalidad", "contenido": " Las mam\u00e1s son en definitiva, las influenciadoras n\u00famero uno en la vida de sus hijos. Son amigas, c\u00f3mplices, y compa\u00f1eras. Son sin duda alguna, personas de las que ellos, nunca dejar\u00edan de ser fans. Pero sorprenderlas en fechas especiales exige conocerlas y saber qu\u00e9 tipo de mam\u00e1s son. Lo ideal es regalarles algo tan especial, que les permita hacer lo que m\u00e1s les gusta, mientras est\u00e1n cerca de los que m\u00e1s quieren, por lo tanto, y pensando en el mes de las madres, aqu\u00ed encontrar\u00e1 diferentes preguntas para que descubra cu\u00e1l ser\u00eda su obsequio ideal.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/test-para-descubrir-cual-es-el-mejor-regalo-de-ishop-para-mama-493504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "D\u00eda 46 de cuarentena: Serenatas para las madres", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/serenatas-para-las-madres-durante-la-cuarentena-493648", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Entrevista exclusiva con Pau Gasol, una leyenda de la NBA", "contenido": " Pau Gasol, el megacrac del baloncesto iberoamericano, ese conquistador que durante 18 a\u00f1os impuso sus 2 metros, 14 cent\u00edmetros en la NBA, ganando dos t\u00edtulos con Lakers de Los \u00c1ngeles, vistiendo las camisetas emblem\u00e1ticas de Bulls de Chicago y Spurs de San Antonio, y que adem\u00e1s ha coleccionado en su carrera deportiva medallas ol\u00edmpicas, trofeos de Eurobasket y un t\u00edtulo mundial, atendi\u00f3 el llamado de EL TIEMPO y tuvo una charla tranquila desde la comodidad de su sof\u00e1 en su residencia en Estados Unidos. Fue una videollamada por Zoom, la aplicaci\u00f3n que conecta al mundo en \u00e9pocas de coronavirus. La cita era a las 2:30 de la tarde de Colombia, aunque \u00e9l entr\u00f3 un poco m\u00e1s tarde y, como le puede pasar a cualquiera, hubo problemas con el sonido. Arreglado esto, Gasol fue un tipazo, se brind\u00f3 a la conversaci\u00f3n, como cuando sus fans le piden una foto o un aut\u00f3grafo o cuando re\u00fane a la prensa y la atiende de manera gentil.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ahora es la mam\u00e1 de la expareja de Villa, quien da su crudo testimonio)Fueron varios los temas sobre los que se charl\u00f3, desde el coronavirus, pasando por la NBA y los cambios en el baloncesto. Pero lo que m\u00e1s llam\u00f3 la atenci\u00f3n fueron sus palabras sobre su amistad con Kobe Bryant y por qu\u00e9 \u00e9l lo llamaba Pablo Escobar. \u00bfC\u00f3mo va con su cuarentena?Ha sido todo un proceso. Llevo casi dos meses en confinamiento, en un estado en el que no me he movido. Pr\u00e1cticamente no he salido de casa. De inicio hubo un estado de shock, un cambio por un par\u00f3n forzado para todos, un estado de alarma y preocupaci\u00f3n por la cantidad de noticias negativas y duras que hemos recibido en estas semanas y tambi\u00e9n porque Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados y con m\u00e1s n\u00famero de contagiados, despu\u00e9s de Estados Unidos. Veremos despu\u00e9s de las medidas para salir del confinamiento progresivamente c\u00f3mo evolucionamos. Ha sido dif\u00edcil para m\u00ed estar alejado de mi familia, pero he aprovechado el tiempo para hacer lo que est\u00e1 a mi mano, siguiendo con la recuperaci\u00f3n de mi lesi\u00f3n, estando bastante activo. Hay que ser proactivo, innovador, tratando de adaptarnos a una situaci\u00f3n diferente, pero esto es de mandar mensajes positivos, concienciar a la gente de ser responsable. Se lo ve unido con Rafael Nadal en campa\u00f1as solidarias...Hay que entender la posici\u00f3n que ocupamos, el papel que tenemos, porque no solo tenemos que estar en los momentos en los que todo va bien, en los que te aplauden y te aprecian, sino en los momentos de dificultad, en estos es cuando los l\u00edderes de la sociedad, del pa\u00eds, las personas m\u00e1s admiradas deben dar el paso adelante. Nos unimos con Rafa en un esfuerzo coordinado para llegar a los m\u00e1s afectados por el coronavirus y que vaya m\u00e1s all\u00e1 del deporte. No solo se han unido deportistas y federaciones de nuestro pa\u00eds, sino que tambi\u00e9n el mundo de la cultura. Se trata de hacer lo que podamos desde nuestra posici\u00f3n, ese es el mensaje, todos podemos tener un nivel de impacto desde nuestra posici\u00f3n para ayudar a personas que realmente la est\u00e1n pasando mal y cuyas vidas y las de sus familias est\u00e1n en peligro. Adem\u00e1s, ayudar a quienes han perdido trabajos, a quienes tienen ni\u00f1os que no pueden acceder a comida y educaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed fue como la Dimayor descart\u00f3 la empresa de pruebas de covid-19)\u00a0Y les ha ido muy bien...A ra\u00edz de esta campa\u00f1a hemos conseguido cosas in\u00e9ditas e hist\u00f3ricas en nuestro pa\u00eds. Hemos hecho entrevistas en varias radios a la vez con diferentes deportistas, luego reunimos a los cuatro directores de los m\u00e1s influyentes peri\u00f3dicos deportivos (Marca, As, Sport y Mundo Deportivo) para hacer otras entrevistas y generar ideas que no se han desarrollado nunca, porque estamos viviendo algo que nunca hab\u00edamos enfrentado y se requiere este tipo de iniciativas, de uni\u00f3n, sin competencias, sin rivalidades, ayud\u00e1ndonos entre nosotros. Estamos cerca del objetivo que marcamos, que es 11 millones de euros, para llegar a 1\u2019350.000 personas. Se ha vuelto muy motivador en Instagram con sus frases...Me gusta mucho leer, y de cada libro me gusta sacar mensajes y lecciones que me ayuden. A trav\u00e9s de las redes sociales puedo mandar mensajes que para m\u00ed son importantes y podr\u00edan ayudar a tus seguidores. Eso es lo que intento con esas frases. Intento mandar frases o citas que inspiren y que est\u00e9n en sinton\u00eda con lo que est\u00e1 viviendo la humanidad en el momento. En el deporte pasa muchas veces que se ven esas citas en las paredes del vestuario, en la sala de pesas, en las pistas de entrenamiento, y lo que buscan estos mensajes es que refuercen el ambiente en el que est\u00e1n. \u00bfQu\u00e9 tanto ha cambiado la NBA desde su debut?La Liga, como la vida, evoluciona y se lleva hacia donde el aficionado quiere. La NBA ha evolucionado a algo m\u00e1s din\u00e1mico, m\u00e1s puntos, tiros m\u00e1s r\u00e1pidos, tiros m\u00e1s lejanos, no tan f\u00edsico, no se permite tanto contacto para que pueda haber m\u00e1s movilidad, posesiones muy cortas, pocos pases en cada ataque. Cuando yo era m\u00e1s joven, los tiros que se hacen hoy serv\u00edan para que un entrenador te mandara al banco castigado. Ahora se anima justo a eso, a lanzar en los ocho primeros segundos de la posesi\u00f3n. Se ha perdido la belleza del juego, la pureza que ten\u00eda, el hecho de mover el bal\u00f3n de un lado a otro.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0'Todos queremos t\u00edtulos': James, en charla virtual de la Selecci\u00f3n')\u00bfQu\u00e9 le qued\u00f3 de entrenadores como Phil Jackson y Gregg Popovich?Dos de los mejores entrenadores de la historia de la NBA. He tenido la suerte de haber sido dirigido por ambos. Para m\u00ed son dos mentes de baloncesto privilegiadas, enfocan el deporte de una manera especial, gestionan bien a grupos humanos, pero tambi\u00e9n pretenden trascender, intentan darle al jugador una perspectiva un poco m\u00e1s amplia. Los dos regalan libros a sus jugadores, intentan que los jugadores que pasan por sus equipos se lleven algo m\u00e1s, darles un poco m\u00e1s de sustancia, de profundidad a sus vidas, algo que es importante para poner las cosas en perspectiva, porque al final el deporte es mucha competici\u00f3n, es ganar o perder, es much\u00edsima presi\u00f3n y atenci\u00f3n medi\u00e1tica. Coincid\u00ed con Phil en los Lakers, en donde gan\u00e9 mis dos t\u00edtulos, la etapa m\u00e1s bonita de mi carrera, cuando estaba en mi pico m\u00e1s alto. Eso hizo que la relaci\u00f3n con Phil fuera especial. Con Popovich coincid\u00ed al final de mi carrera y de la de \u00e9l tambi\u00e9n. \u00bfC\u00f3mo recuerda al Kobe Bryant deportista?\u00c9l ten\u00eda un deseo enorme y ambiciones de ser el mejor y de ser lo mejor que \u00e9l pod\u00eda ser. Para eso estudi\u00f3 a los mejores, aprendi\u00f3 de Michael Jordan, estableci\u00f3 contacto con \u00e9l para absorber el m\u00e1ximo conocimiento de este, y creo que ha sido lo m\u00e1s cercano que hemos tenido a Jordan. Luego, la \u00e9tica de trabajo que \u00e9l ha tenido siempre, esa mamba mental y esa mentalidad de ganador, algo que se le ha definido mucho. Y como amigo...Le gustaba transmitir conocimiento, seguir creciendo como profesional, no se encasill\u00f3 como un jugador de baloncesto, sino que tambi\u00e9n quiso ser un emprendedor, un hombre de negocios, una persona que ha transmitido su conocimiento a trav\u00e9s de sus libros, siempre con esa exigencia a la excelencia tan peculiar, \u00fanica y maravillosa de Kobe. \u00c9l hac\u00eda cosas a un nivel superior, con una exigencia maravillosa. \u00bfY c\u00f3mo as\u00ed que \u00e9l le dec\u00eda a usted Pablo Escobar, un criminal que le hizo tanto da\u00f1o a Colombia?Es una historia que cont\u00e9 hace poco en una entrevista para un programa en Espa\u00f1a, porque me pareci\u00f3 interesante como una t\u00e9cnica de motivaci\u00f3n a los jugadores y compa\u00f1eros. Kobe siempre buscaba formas de motivar a sus compa\u00f1eros para sacar lo mejor de ellos. Soy un jugador y una persona tranquila y equilibrada, pero \u00e9l buscaba sacarme esa agresividad que se necesita para competir, porque cuando juego agresivo soy mejor, mucho m\u00e1s dif\u00edcil de defender y parar. Kobe me llamaba Pablo Escobar muchas veces, un poco en referencia con el Pablo Escobar colombiano. \u00c9l hab\u00eda visto documentales sobre Escobar y yo desconoc\u00eda qui\u00e9n era. Cuando me comenz\u00f3 a decir as\u00ed conoc\u00ed que era una figura que tiene una connotaci\u00f3n negativa por todo lo que hizo, pero Kobe solo recurr\u00eda a llamarme as\u00ed con el prop\u00f3sito de sacarme esa agresividad de conquistador, de jefe, de capo, de patr\u00f3n, para que lo mostrara en la pista. Usted alcanz\u00f3 a enfrentar a Jordan...Fue cuando \u00e9l estaba de salida en Wizards. Estaba supernervioso. Estaba compitiendo contra su equipo. Ten\u00eda que competir y no admirarle y quedarme ah\u00ed. Fue una experiencia muy bonita. Un sue\u00f1o; de tenerlo colgado en tu habitaci\u00f3n a jugar contra \u00e9l.\u00bfC\u00f3mo fue jugar al lado de Manu Gin\u00f3bili?Ha sido un jugador maravilloso y tambi\u00e9n fue una de las razones por las que me decant\u00e9 en jugar con los Spurs en esa agencia libre. Es un jugador excepcional, con un coraz\u00f3n enorme, con una garra determinante, t\u00edpica del jugador argentino, con el que he tenido muchas batallas a nivel internacional con nuestras selecciones. El poder haber jugado con \u00e9l por dos a\u00f1os fue bonito, tenemos una buena relaci\u00f3n.En el 2006 dio el paso adelante con el t\u00edtulo mundial...El baloncesto espa\u00f1ol se fue abriendo antes de ese 2006, que s\u00ed fue un momento especial para nuestra selecci\u00f3n y para nuestro pa\u00eds, en el que ganamos ese Mundial, logramos un triunfo en una semifinal contra Argentina, quienes eran los recientes campeones ol\u00edmpicos de Atenas 2004. En ese inicio de la d\u00e9cada del 2000, el baloncesto era mucho m\u00e1s abierto de lo que nunca lo ha sido. De ah\u00ed que los equipos de Estados Unidos del 2008 y del 2012 fueran tan fuertes y potentes. El 2006 fue un a\u00f1o especial para nuestro equipo y de ah\u00ed vinieron grandes gestas. Usted sue\u00f1a con jugar los Ol\u00edmpicos del 2021...Ahora mismo me estoy centrando en recuperar el pie (sufri\u00f3 fractura por estr\u00e9s del hueso navicular del pie izquierdo). He tenido una lesi\u00f3n grave, en un momento de mi carrera muy avanzada, con much\u00edsima carga y kil\u00f3metros recorridos. Voy a ver si este pie puede sanar y el hueso puede estar fuerte para volver a jugar. A partir de ah\u00ed ver\u00e9 si eso sucede, qu\u00e9 tengo que hacer para poder jugar de forma competitiva y con un alto nivel durante una pr\u00f3xima temporada y mirar si alcanzo a llegar a los Ol\u00edmpicos.Cu\u00e9ntenos de su amistad con Radamel Falcao...Con el Tigre tengo una buena relaci\u00f3n, he coincidido poco, nos hemos visto en persona dos veces. Compartimos el mismo fisioterapeuta. Yo le regal\u00e9 dos camisetas y \u00e9l tambi\u00e9n me regal\u00f3 su camiseta del Atl\u00e9tico de Madrid firmada, nos tenemos demasiada admiraci\u00f3n y respeto. No es que tengamos mucho contacto, pero si Falcao o yo estamos con el fisioterapeuta y lo llamamos, pues aprovechamos para saludarnos. Falcao es una persona estupenda, uno de los grandes \u00edconos del f\u00fatbol colombiano, me parece agradable, humilde, con much\u00edsimo respeto y es un grand\u00edsimo jugador. \u00bfC\u00f3mo recuerda su vida de actor en Los \u00c1ngeles?(Risas) Siempre he sido un poco actor. Me prepar\u00e9 para el CSI Miami, que fue el show m\u00e1s potente o de renombre, contrat\u00e9 un preparador de actuaci\u00f3n para decir bien las frases, porque siempre me exijo muy bien, porque ya que hago las cosas, debo hacerlas de la mejor manera. En Evaluna fue divertido participar en ese \u00faltimo cap\u00edtulo de esa temporada de la telenovela, saludar a los actores y estar presente viviendo esa experiencia.FELIPE VILLAMIZARRedactor de EL TIEMPOEn Twitter: @FelipeVilla4", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/pau-gasol-en-entrevista-con-el-tiempo-habla-de-su-carrera-en-la-nba-493676", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Asesinan e incineran a integrante del partido Farc en Bello, Antioquia", "contenido": " Consternados est\u00e1n los integrantes del partido Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan (FARC) en Antioquia, al descubrir que el cuerpo encontrado dentro de un colch\u00f3n incinerado en el municipio de Bello, Norte del valle de Aburr\u00e1, correspond\u00eda al de Wilder Daniel Mar\u00edn Alarc\u00f3n, de 22 a\u00f1os, uno de sus integrantes. El hallazgo ocurri\u00f3 a las 7:30 de la noche del jueves en una zona verde ubicada en la carrera 58B con calle 31, barrio Caba\u00f1as. En el sitio, peritos judiciales del CTI de la Fiscal\u00eda se encargaron de la inspecci\u00f3n t\u00e9cnica al cad\u00e1ver, el cual en ese momento fue trasladado a Medicina Legal como CNI (cuerpo no identificado), pues no portaba sus documentos de identidad. Alejandro P\u00e9rez, integrante de la direcci\u00f3n local del partido, cont\u00f3 que  Mar\u00edn Alarc\u00f3n sali\u00f3 ese mismo d\u00eda de su casa a visitar a una amiga en el barrio Par\u00eds, tambi\u00e9n en Bello, y antes de que se cumpliera la hora para que empezara el toque de queda que rige en la localidad, fue llamado por su madre, pero no le contest\u00f3 su tel\u00e9fono celular. \u201cYa en la ma\u00f1ana (del viernes) volvi\u00f3 a intentar y no respondi\u00f3, entonces la mam\u00e1 inmediatamente se comunic\u00f3 con nosotros para informarnos que no aparec\u00eda y no contestaba su celular. El partido activ\u00f3 el protocolo de b\u00fasqueda y ya en horas de la tarde nos informaron que hab\u00edan hallado un cuerpo en Bello. La familia fue a hacer el reconocimiento al cad\u00e1ver y fue justamente ese cuerpo\u201d, dijo P\u00e9rez.(Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la curva en Medell\u00edn es menor que la de otras capitales?)A trav\u00e9s de un comunicado de prensa titulado \u2018Nos siguen matando\u2019, el partido inform\u00f3 que Wilder Daniel estaba estudiando, era el responsable econ\u00f3micamente de su madre y  estaba vinculado a la reincorporaci\u00f3n como asociado en la Cooperativa Multiactiva Tejiendo Paz\u00a0 (Cootepaz). \u201cDaniel es el tercer firmante del Acuerdo de Paz de La Habana asesinado en el \u00c1rea Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1, el n\u00famero 27 en Antioquia y el 196  en todo el pa\u00eds, pero no queremos que sea un n\u00famero m\u00e1s en este plan de exterminio en contra de los firmantes de la paz, y por eso exigimos respuestas prontas de las autoridades y un compromiso real con la implementaci\u00f3n de lo pactado\u201d, dice parte de la misiva.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El drama de una hija que lleva todo el 2020 buscando a su mam\u00e1 perdida)Por este homicidio, a las 10:00 de la noche de ayer, el partido invit\u00f3 a su militancia y amigos a encender una vela. La Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de la ONU en Colombia tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 sobre lo ocurrido. Lo hizo por medio de un comunicado de prensa en el que rechaz\u00f3 el homicidio del joven y reiter\u00f3 su preocupaci\u00f3n por los asesinatos de exmiembros de las Farc, as\u00ed como los de l\u00edderes sociales y defensores de los derechos humanos en el pa\u00eds.\"La Misi\u00f3n insta a la profundizaci\u00f3n de medidas para el desmantelamiento de organizaciones criminales y sus redes de apoyo, con el fin de garantizar la seguridad de excombatientes, l\u00edderes sociales y defensores y defensoras de los derechos humanos\", concluye el comunicado. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/asesinan-e-incineran-a-integrante-del-partido-farc-en-bello-antioquia-493566", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Muere m\u00e9dico en Santa Marta a causa de la covid-19", "contenido": " En la madrugada de este s\u00e1bado falleci\u00f3 en la Cl\u00ednica Prado de Santa Marta el m\u00e9dico barranquillero Enrique Gamarra Acosta, quien llevaba m\u00e1s de un mes en la unidad de cuidados intensivos a causa de la covid-19. El m\u00e9dico, seg\u00fan pudo conocer este diario, result\u00f3 contagiado con otro grupo de trabajadores de la salud en la Cl\u00ednica Cehoca de la capital del Magdalena, lo que oblig\u00f3 al cierre de la UCI de ese lugar por parte de las autoridades de salud.Gamarra Acosta, de 63 a\u00f1os, tambi\u00e9n prestaba sus servicios a la Cl\u00ednica Mar Caribe de Santa Marta.\u201cIngres\u00f3 el pasado 6 de abril con cuadro de dificultad respiratoria, manifestaci\u00f3n presentada posteriormente a un contacto f\u00edsico con paciente positivo de covid-19. No obstante la disposici\u00f3n inmediata del recurso humano y cient\u00edfico de la cl\u00ednica para su atenci\u00f3n por m\u00e1s de un mes, en la madrugada de hoy present\u00f3 un paro cardiorrespiratorio que no fue posible superar a pesar de las maniobras efectuadas\u201d, inform\u00f3 la Cl\u00ednica Prado.Este s\u00e1bado, justamente,\u00a0se conocieron nuevas cifras sobre afectaci\u00f3n del coronavirus en trabajadores de la salud en el pa\u00eds. Van 678, 527 de ellos (el 77 por ciento) se han infectado en medio del ejercicio de su profesi\u00f3n. Representan el 6,7 % de todos los contagios.Se han registrado, adem\u00e1s, nueve fallecimientos en personal sanitario y relacionado con el sector. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/muere-medico-enrique-gamarra-en-santa-marta-por-coronavirus-493602", "categoria": "salud"}, {"titulo": "'Si mi esposa viol\u00f3 la cuarentena debe ser sancionada': Nicol\u00e1s Petro", "contenido": " Un video difundido por la cuenta de Instagram de Dayzuris V\u00e1squez, esposa del diputado Nicol\u00e1s Petro, en el cual se observa a la mencionada mujer en compa\u00f1\u00eda de cuatro personas festejando su cumplea\u00f1os n\u00famero 29, comenz\u00f3 a causar revuelo, debido a la violaci\u00f3n del confinamiento obligatorio en la casa del asamble\u00edsta. \u201cHe comentado que, si hubo una violaci\u00f3n de la cuarentena, yo exijo una sanci\u00f3n ejemplar y dr\u00e1stica contra mi esposa y con las personas que aparecieron en el video\u201d, coment\u00f3 a trav\u00e9s de Emisora Atl\u00e1ntico el diputado Petro, quien se ha manifestado con vehemencia en favor de la cuarentena desde que fue decretada por la pandemia del covid-19.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tragedia en Santa Marta: covid-19 acab\u00f3 con una familia entera)En la tarde de este viernes Petro difundi\u00f3 un comunicado y sostuvo que lo registrado en su casa no fue una fiesta. \u201cBueno, los disfraces son de Halloween, que estaban guardados y aprovecharon y se pusieron eso, y compraron unas bombas, etc\u00e9tera. Tampoco es que haya sido una parranda como lo quieren mostrar\u201d, a\u00f1adi\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Las Patrullas covid reportan m\u00e1s de 100 comparendos)Expuso que un par de las personas que aparecen en las im\u00e1genes conviven con \u00e9l y su esposa hace varios meses, mientras Camilo Dugand, el hombre que aparece en el video, s\u00ed es un visitante.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/nicolas-petro-pide-sancion-para-su-esposa-si-es-culpable-de-violar-la-cuarentena-493412", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus", "contenido": " Un nuevo reporte entreg\u00f3 este s\u00e1bado, 9 de mayo, el Ministerio de Salud con relaci\u00f3n al n\u00famero de contagiados, v\u00edctimas y pacientes recuperados por coronavirus en Colombia. De acuerdo con el informe, se reportaron\u00a0 444 casos nuevos de contagios y 17 muertes.(Le puede interesar:\u00a0Muere m\u00e9dico en Santa Marta a causa de la covid-19) Los 444 casos nuevos fueron reportados en: Bogot\u00e1 (210), Meta (63), Valle del Cauca (57), Cartagena (45), Atl\u00e1ntico (29), Barranquilla (11), Nari\u00f1o (9), Caldas (6), Norte de Santander (3), Amazonas (3), Antioquia (2), Risaralda (2), Cundinamarca (2), Santander (1) y Cesar (1).  De otro lado, Bogot\u00e1 ha llegado a 4.028 casos de coronavirus.\u00a0El Ministerio de Salud ha reiterado que el gran aumento que han tenido los casos de coronavirus en los \u00faltimos d\u00edas se debe a que se est\u00e1n haciendo pruebas en conglomerados, es decir, en sitios donde las personas no pueden mantener el distanciamiento social y, adem\u00e1s, el virus est\u00e1 activo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0678 trabajadores de la salud en Colombia, contagiados con coronavirus)El listado de los 17 fallecidos en el pa\u00eds est\u00e1 discriminado de la siguiente manera:-\tMujer de 75 a\u00f1os en Cali. Comorbilidades: diabetes, insuficiencia renal, HTA.-\tMujer de 77 a\u00f1os en Cali. Comorbilidades: Diabetes.-\tMujer de 79 a\u00f1os en Aguachica (Cesar). Comorbilidades: HTA, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, diabetes, epoc, hipotiroidismo, artritis reumatoide.-\tHombre de 69 a\u00f1os en Pasto. Comorbilidades: epoc, tabaquismo.-\tHombre de 66 a\u00f1os en Cartagena. Comorbilidades: HTA.-\tHombre de 86 a\u00f1os en Bogot\u00e1. Comorbilidades: Epoc, diabetes.-\tMujer de 78 a\u00f1os en Bogot\u00e1. Comorbilidades: epoc, fumador.-\tMujer de 50 a\u00f1os en Barranquilla. Comorbilidades: enfermedad renal cr\u00f3nica.-\tMujer de 81 a\u00f1os en Norcasia (Caldas). Comorbilidades: epoc.-\tMujer de 89 a\u00f1os en Bogot\u00e1. Comorbilidades: epoc.-\tHombre de 64 a\u00f1os en Leticia. Comorbilidades: HTA.-\tHombre de 64 a\u00f1os en Cartagena. Comorbilidades: HTA, obesidad.-\tMujer de 87 a\u00f1os en Soledad (Atl\u00e1ntico). Comorbilidades: HTA, diabetes, fibrilaci\u00f3n auricular, obesidad.-\tHombre de 67 a\u00f1os en Barranquilla. Comorbilidades en estudio.-\tHombre de 72 a\u00f1os en Barranquilla Comorbilidades en estudio.-\tHombre de 72 a\u00f1os en Ci\u00e9naga (Magdalena). Comorbilidades: HTA, enfermedad cardiovascular.-\tHombre de 79 a\u00f1os en Leticia. Comorbilidades: enfermedad renal cr\u00f3nica.Con este nuevo reporte, las cifras totales son:\u00a02.569 pacientes recuperados,\u00a010.495 casos de covid-19 y\u00a0445 muertes. \u00bfDe d\u00f3nde viene el coronavirus?Su primera aparici\u00f3n fue en un mercado de mariscos en Wuhan, una ciudad de 11 millones de habitantes en China. Los estudios de secuenciaci\u00f3n gen\u00e9tica han permitido establecer que los antepasados m\u00e1s cercanos del covid-19 fueron los hallados en murci\u00e9lagos y un tipo de serpientes, lo que hace pensar que se form\u00f3 un h\u00edbrido en un proceso similar al que se experiment\u00f3 con el virus del Sars hace dos d\u00e9cadas. Sin embargo, a\u00fan se investiga el origen exacto y c\u00f3mo se dio el salto para que lograra adaptarse en humanos.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Esto debe saber sobre el uso del carro del 11 al 25 de mayo en Bogot\u00e1)\u00bfDe qu\u00e9 formas se contagia el virus y cu\u00e1l es su curso?C\u00f3mo el virus afecta las v\u00edas respiratorias, todas las secreciones que vengan de all\u00ed pueden trasmitirlo a otra persona. El estornudo, la tos, las flemas y las que se quedan en las manos y en las superficies h\u00famedas pueden contenerlo y pasarlo a otra persona de manera directa. Hasta ahora se ha calculado que la capacidad de contagio del coronavirus es de entre 2 y 2,5 personas por cada infectado.Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el periodo de incubaci\u00f3n (tiempo entre \u200ela infecci\u00f3n y la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas) var\u00eda \u200eentre 1 y 12 d\u00edas. Los expertos chinos han constatado que las personas contaminadas pero que no presentan s\u00edntomas graves tienen un tiempo de curaci\u00f3n de unas dos semanas y los gravemente afectados se recuperan en un plazo de tres a seis semanas.\u00bfCu\u00e1nto tiempo vive el virus sobre las superficies?\u200eSeg\u00fan la OMS, a\u00fan no se sabe cu\u00e1nto tiempo vive el 2019-nCoV (nombre t\u00e9cnico del coronavirus) sobre las \u200esuperficies, si bien la informaci\u00f3n preliminar apunta a que puede \u200esobrevivir unas horas. Un simple desinfectante puede matarlo \u200ee impedir que siga infectando. \u200eSe sabe que los virus respiratorios tienden a vivir m\u00e1s tiempo en condiciones fr\u00edas y h\u00famedas y menos en ambientes c\u00e1lidos.\u00bfCu\u00e1l es su porcentaje de mortalidad?Seg\u00fan la OMS, se ha logrado determinar que en la ciudad china de Wuhan, lugar donde se origin\u00f3 la epidemia, la tasa de mortalidad ha sido hasta ahora de 2,4 por ciento, mientras que fuera de esa jurisdicci\u00f3n se reduce al 0,7 por ciento.\u00bfQui\u00e9nes son sus principales v\u00edctimas?De momento, las personas mayores y las \u200eque tienen dolencias preexistentes (como diabetes y cardiopat\u00edas) \u200eparecen tener un mayor riesgo de presentar una forma grave de la \u200eenfermedad. \u200eEn China, por ejemplo, aunque la mayor\u00eda de pacientes son de entre 30 y 69 a\u00f1os, el virus ha afectado a personas de todas las edades.\u00bfDe qu\u00e9 depende que alguien sobreviva?Para empezar, el covid-19 no es una enfermedad altamente mortal. Lo que se ha visto es que un buen n\u00famero de personas pueden ser comprometidas por el virus sin que se den cuenta, porque no producen s\u00edntomas. Otro grupo mayoritario presenta s\u00edntomas similares a los de una gripa que prontamente se mejoran y un grupo m\u00e1s reducido puede enfrentarse a enfermedades pulmonares tipo neumon\u00edas m\u00e1s graves, de las cuales la mayor\u00eda se curan y un porcentaje muy escaso de estas \u00faltimas pueden fallecer (cerca del 3 por ciento dentro de China y 0,7 por ciento fuera de ese pa\u00eds).Las personas m\u00e1s afectadas suelen ser las que se encuentran en los extremos de la vida (ni\u00f1os muy peque\u00f1os o ancianos), quienes padecen enfermedades cr\u00f3nicas o sufren alteraciones que comprometen sus defensas. As\u00ed que la posibilidad de sobrevivir es muy alta.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-cifras-resumen-de-contagios-y-muertos-hoy-9-de-mayo-493644", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Primer polic\u00eda de la Mebog contagiado de covid-19 est\u00e1 hospitalizado", "contenido": " El comandante de la Polic\u00eda de Bogot\u00e1, general \u00d3scar G\u00f3mez Heredia, confirm\u00f3 el primer caso de un polic\u00eda de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 (Mebog) que dio positivo para el nuevo coronavirus.La confirmaci\u00f3n del caso se dio en la noche de este viernes, luego de lo cual el polic\u00eda fue trasladado a un centro asistencial. \"Inmediatamente se activaron los protocolos de bioseguridad y autoprotecci\u00f3n, se traslad\u00f3 al hospital y al c\u00edrculo m\u00e1s cercano se procedi\u00f3 a hacerles las pruebas r\u00e1pidas, para evitar mayor contagio\", explic\u00f3 el general G\u00f3mez.\u00a0El uniformado est\u00e1 internado en estos momentos en el Hospital Central de la Polic\u00eda, confirm\u00f3 el comandante, quien a\u00f1adi\u00f3 que los compa\u00f1eros del polic\u00eda fueron aislados y est\u00e1n a la espera de los resultados de sus pruebas.El general G\u00f3mez record\u00f3 la importancia del autocuidado y de que toda la ciudadan\u00eda siga las recomendaciones en materia sanitaria. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/confirman-primer-contagio-de-coronavirus-dentro-de-la-policia-de-bogota-493640", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ahora es la mam\u00e1 de la expareja de Villa, quien da su crudo testimonio", "contenido": " Luego de que Sebastian Villa presentara unos videos como parte de su defensa ante las autoridades por el caso de supuesta violencia de g\u00e9nero contra su expareja Daniela Cort\u00e9s. El diario argentino \u2018Ol\u00e9' public\u00f3 ahora las declaraciones de Gloria Patricia Meneses, mam\u00e1 de Daniela, quien ratific\u00f3 las acusaciones de su hija y dio dram\u00e1ticos nuevos detalles.  \"Fue una relaci\u00f3n tormentosa, fuerte. (Daniela) Siempre fue una mujer de querer formar familia y de querer luchar por un hogar. Ella mucho no nos contaba, pero desafortunadamente cuando hay una persona con un car\u00e1cter tan fuerte, de cambiar tanto ese car\u00e1cter como el de Sebas, era muy fuerte, muy horrible. Uno como mam\u00e1 nota lo que pasa, pero no pens\u00e9 que fuera tan grave\", afirm\u00f3 Meneses.Asegur\u00f3 que su hija era humillada y maltratada por el futbolista, y reiter\u00f3 que debido a los golpes, su hija tuvo que abortar: \"Sab\u00edamos que cuando Villa humillaba a mi hija y la echaba, ella se ven\u00eda. Los pasajes los compraban los empresarios, no mi hija. Ella jam\u00e1s le manej\u00f3 las cuentas. Somos una familia bien, nunca hubo maltratos, mi esposo nunca me peg\u00f3. \u00bfPero qui\u00e9n volv\u00eda a aparecer, a rogar, a suplicar, a hacer de todo? Era \u00e9l...Hace un a\u00f1o perdieron un beb\u00e9 porque ella tuvo un aborto espont\u00e1neo. \u00c9l la llev\u00f3 a urgencias, la llev\u00f3 a la cl\u00ednica, me llam\u00f3 para contarme: ella estaba de mes y medio, iba para dos meses, fue un aborto espont\u00e1neo... Nos pusimos muy tristes porque quer\u00edan tener a su hijo\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los videos clave con los que Villa se defiende de su expareja)Adem\u00e1s, cont\u00f3 que desde febrero la relaci\u00f3n ya hab\u00eda terminado. \"En febrero ellos terminaron. Se los juro. Mi hija hab\u00eda terminado con Villa, no quer\u00eda seguir con \u00e9l, hab\u00eda tra\u00eddos sus pocas ropas que ten\u00eda all\u00e1. Se vino y no quer\u00eda nada con \u00e9l. Yo me pon\u00eda a ver los partidos de Boca porque le ten\u00eda aprecio y eso le hac\u00eda da\u00f1o a ella. Se encerraba en su habitaci\u00f3n. A mediados de mayo apareci\u00f3 otra vez \u00e9l, rogando, suplicando que hab\u00eda cambiado, que era diferente todo, que quer\u00eda a su mujer, que quer\u00eda a su se\u00f1ora con \u00e9l. La misma historia... Una locura\", afirm\u00f3. Finalmente, cont\u00f3 las razones que llevaron a que hija tomara la decisi\u00f3n de hacer p\u00fablica la denuncia: \"Les toc\u00f3 la cuarentena juntos. Al principio nos mandaban videos cuando estaban contentos, haciendo ejercicios. Daniela cumpli\u00f3 a\u00f1os el 21 de marzo, hicimos una videollamada con la familia, \u00e9l con sus amigos, le cantamos el cumplea\u00f1os. Pero ellos ven\u00edan mal y en el encierro pasan demasiadas cosas. El 27 de abril, Villa llam\u00f3 a mi esposo, le cont\u00f3 lo que estaba pasando. Lo llam\u00e9 a \u00e9l (Sebasti\u00e1n), no me contest\u00f3, luego me devolvi\u00f3 la llamada y era una locura, los gritos... \u2018Do\u00f1a Patricia, no quiero vivir con Daniela'. Y ella le dec\u00eda que le contara la verdad de lo que estaba sucediendo, el maltrato, c\u00f3mo la estaba humillando, ultrajando, amenazando... \u2018Nos agarramos los dos' me dijo Sebasti\u00e1n. \u2018Ella va a da\u00f1ar mi carrera', repet\u00eda \u00e9l\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El nuevo f\u00fatbol ser\u00e1 el deporte del contacto sin contacto (opini\u00f3n))\"Lo que pas\u00f3 despu\u00e9s fue muy triste, muy desesperante. Sebasti\u00e1n le dijo a ella que se iba a venir a Colombia con un pasaje que val\u00eda muchos d\u00f3lares. Daniela le pidi\u00f3 que le consiguiera el de ella y \u00e9l le contest\u00f3 que ella no val\u00eda esa plata. Ese desespero fue el detonante para enviar todo a las redes sociales. Ese fue el detonante. No le dio ese pasaje, la sigui\u00f3 humillando y le dijo que no val\u00eda los cinco mil d\u00f3lares que val\u00eda ese pasaje.Entonces fue cuando pas\u00f3 esta situaci\u00f3n\".Por ahora, el caso sigue en los tribunales argentjnos y el jugador est\u00e1 en espera de las decisiones de la justicia y de su club, Boca Juniors.\u00a0EDACCI\u00d3N FUTBOLRED", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/mama-de-daniela-cortes-da-testimonio-contra-sebastian-villa-493592", "categoria": "deportes"}]