[{"titulo": "La pandemia en el pa\u00eds est\u00e1 en fase de aceleraci\u00f3n", "contenido": " \u201cHace tres semanas, las camas de UCI empezaron a ocuparse r\u00e1pidamente y, desde hace una semana, permanecen llenas\u201d, dice Jairo P\u00e9rez Cely, jefe de la Unidad de Cuidados Intensivos del Hospital Universitario Nacional (HUN), en Bogot\u00e1, para demostrar que la pandemia se encuentra en una fase de aceleraci\u00f3n en la que los casos moderados y graves \u2013que requieren manejo en hospitales\u2013 est\u00e1n aumentando.Esta etapa, de acuerdo con la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n, es normal en una pandemia y se caracteriza por un crecimiento acelerado de contagios, que se sostiene hasta un punto en el que empiezan a descender, hasta llegar a un proceso de estabilizaci\u00f3n. En armon\u00eda con algunos modelos epidemiol\u00f3gicos, y partiendo de la base de que la pandemia se inici\u00f3 oficialmente en Colombia el viernes 6 de marzo, esta aceleraci\u00f3n comenz\u00f3, m\u00e1s o menos, a mediados de junio y llegar\u00eda a su punto m\u00e1ximo entre la \u00faltima semana de julio y la primera de agosto, para luego empezar un descenso r\u00e1pido, el cual expertos como Beltr\u00e1n calculan que se mantendr\u00e1 hasta mediados de septiembre. A partir de ese momento, la pandemia se volver\u00eda m\u00e1s lenta, hasta alcanzar un periodo de estabilizaci\u00f3n que se mantendr\u00eda por el resto del a\u00f1o, pero ya con muy bajo riesgo de contagios y con unos n\u00fameros favorables.Y si bien el n\u00famero de casos ha aumentado, porque, seg\u00fan el Ministerio de Salud, se han intensificado las b\u00fasquedas activas con la pr\u00e1ctica del mayor n\u00famero de pruebas, al punto de que a la fecha se han hecho 818.703 de ellas, que dejan \u2013sin contar los controles\u2013 m\u00e1s de 109.000 casos confirmados para el nuevo coronavirus; lo cierto es que, seg\u00fan P\u00e9rez, hay indicadores que tambi\u00e9n muestran este aumento y que no dependen de la capacidad de diagn\u00f3stico.(Lea tambi\u00e9n: Hay 165 nuevas muertes por covid-19 y 3.884 contagios m\u00e1s)Se trata, seg\u00fan el intensivista, de las cifras de muertos y de los enfermos que llegan a los hospitales, tanto a las \u00e1reas generales como a las camas de UCI. Y en este \u00faltimo aspecto, Diego Garz\u00f3n, anestesi\u00f3logo e intensivista jefe de la Unidad de Cuidado Intensivo de la Cl\u00ednica Reina Sof\u00eda, reitera que al observar que el n\u00famero de hospitalizados es cada vez mayor, es importante entender que los vol\u00famenes de casos en las pandemias pueden ser muy grandes, pero lo importante es que todos los que requieran atenci\u00f3n la puedan recibir de manera adecuada.\u201cTodas las personas que se enfermen merecen ser atendidas en los lugares adecuados, y lo que se debe buscar, m\u00e1s all\u00e1 de las cifras, es que esto se pueda garantizar en todos los lugares del pa\u00eds\u201d, remata Garz\u00f3n.Al retomar que la aceleraci\u00f3n empez\u00f3 en junio, un repaso por las cifras oficiales de la pandemia parece confirmarlo: se observa, por ejemplo, que a finales de mayo en el pa\u00eds se contabilizaban 29.383 casos positivos de covid-19, y el 30 de junio, la cifra alcanz\u00f3 97.846, es decir que en solo ese mes se diagnosticaron 68.463 casos positivos, que representan el 62,5 del total de casos de la pandemia a la fecha. Aqu\u00ed vale la pena referenciar que, en el mismo periodo, las regiones con m\u00e1s crecimiento en n\u00fameros absolutos fueron Bogot\u00e1, que pas\u00f3 de 9.998 a 30.027; Atl\u00e1ntico, de 3.931 a 23.362; Valle del Cauca, de 3.470 a 9.975; Bol\u00edvar, de 3.191 a 9.117, y Antioquia, de 1.103 a 4.430. De igual forma, al observar el porcentaje de variaci\u00f3n de casos en el mes de junio, se encuentra, por ejemplo, que municipios que ten\u00edan pocos contagios registraron aumentos dr\u00e1sticos. Tal es el caso de Arauca, que present\u00f3 variaciones del 7.500 por ciento; Sucre, de 5.876 por ciento; Santander, con 932 por ciento; Choc\u00f3, con 583 por ciento, y Atl\u00e1ntico, con 494 por ciento.(Le puede interesar: El escalofriante avance del covid-19 en Estados Unidos)Estas variaciones porcentuales \u2013afirma Beltr\u00e1n\u2013 pueden distorsionar el seguimiento de la pandemia, en raz\u00f3n a que no es lo mismo hacerlo en regiones con una incidencia escasa, como ocurre en Arauca (que pas\u00f3 de tener 1 caso al terminar mayo a acumular 76 en junio, lo que le da una variaci\u00f3n en ese mes de 7.500 por ciento), a compararlo con Atl\u00e1ntico, que pas\u00f3 de 3.091 a 23.362 casos en el mismo periodo, con una variaci\u00f3n de apenas 494 por ciento. \u201cHay que mirar esto de manera espec\u00edfica, por cada regi\u00f3n, y no fijarse solo en los datos\u201d, agrega la salubrista.El otro indicador que no depende de los diagn\u00f3sticos son las muertes por covid-19, que hoy suman en el pa\u00eds 3.777 y que tuvieron un repunte en el mes de junio. En Atl\u00e1ntico, por ejemplo, pasaron de 175 en mayo a 1.117 al terminar junio; Bogot\u00e1 creci\u00f3, en el mismo periodo, de 154 a 456; el Valle del Cauca, de 136 a 221; Bol\u00edvar, de 152 a 208, y Magdalena, de 32 a 91, lo que convierte a estas regiones en las aportantes del 81,5 por ciento del total de las muertes de la pandemia.(Lea adem\u00e1s: Am\u00e9rica Latina supera a Europa en n\u00famero de casos de coronavirus)Con respecto a los fallecimientos es importante resaltar, de acuerdo con Carlos Arturo \u00c1lvarez, m\u00e9dico infect\u00f3logo asesor del Ministerio de Salud, que el principal factor de riesgo es la edad, al punto de que los mayores de 70 a\u00f1os representan solo el 6,4 por ciento de los casos positivos, pero el 48,9 por ciento del total de los fallecidos. Frente a este dato, vale la pena resaltar que la tasa de letalidad por covid-19 es de 3,45 por ciento, con una afectaci\u00f3n de 0,0075 por ciento del total de la poblaci\u00f3n en el pa\u00eds. Otras cifras muestran, en esta fase de aceleraci\u00f3n, que los infectados activos son el 55,15 por ciento del total de los casos, y los recuperados, el 41,4 por ciento.Fernando Ruiz, ministro de Salud, dice que este es el momento en que la preparaci\u00f3n de los \u00faltimos meses cobra mayor sentido, especialmente para los individuos, las empresas y las autoridades de salud: \u201cLos individuos, porque su mayor protecci\u00f3n estar\u00e1 en el tapabocas, el lavado de manos y el distanciamiento; los empresarios, porque deben implementar los protocolos de bioseguridad, y las autoridades de salud, porque deben fortalecer sus estrategias de pruebas, rastreo de contactos y aislamiento selectivo\u201d. El aumento de casos en el pa\u00eds refleja la b\u00fasqueda activa a trav\u00e9s de una creciente aplicaci\u00f3n de pruebas moleculares que, hoy, bordean las 840.000, un n\u00famero que significa 16.502 pruebas por mill\u00f3n de habitantes. En la regi\u00f3n, este indicador est\u00e1 por encima de Argentina (8.637), Brasil (15.688), Ecuador (9.202) y Paraguay (10.665).De igual forma, al revisar los casos por mill\u00f3n de habitantes, el pa\u00eds tiene 2.228, un \u00edndice inferior al de Estados Unidos (8.867), Brasil (7.425), Per\u00fa (9.070) y Chile (15.266); un indicador favorable tambi\u00e9n fuera del continente frente a naciones como Espa\u00f1a (6.366), Italia (3.993) y Francia (2.558).Al comparar las muertes por mill\u00f3n de habitantes, Colombia presenta un nivel favorable, con 77 fallecidos, mientras Estados Unidos registra 400; Brasil, 303; Per\u00fa, 316; Chile, 324, y M\u00e9xico, 231.Estos n\u00fameros, de acuerdo con Pedro Cifuentes, m\u00e9dico experto en administraci\u00f3n de sistemas de salud, reflejan un curso favorable de la pandemia, como consecuencia de estrategias y medidas que vale la pena reconocer, que se espera contin\u00faen por la misma senda.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-se-aproxima-al-pico-de-la-pandemia-514458", "categoria": "salud"}, {"titulo": "La dura batalla para impedir que el desempleo siga al alza", "contenido": " El confinamiento llev\u00f3 a que en Colombia, de marzo a abril, se perdieran 4 millones de puestos de trabajo. En otras palabras, uno de cada 5 colombianos que laboraban dej\u00f3 de hacerlo. Sin embargo, para mayo ya empezaron a recuperarse puestos tras la reapertura gradual de la econom\u00eda y el aumento de empleos de abril a mayo fue de 738.000. (Le puede interesar:\u00a0Desempleo en Colombia alcanz\u00f3 el 21,4 por ciento en mayo) Pero la pregunta ahora es si esa recuperaci\u00f3n devolver\u00e1 los puestos que hab\u00eda antes del inicio de la cuarentena y qu\u00e9 se debe hacer para que la reapertura paulatina de la actividad productiva se traduzca en empleo. Las decisiones que se tomen son urgentes, pues si bien se est\u00e1n retomando empleos, ese n\u00famero es superado por la cantidad de gente que vuelve al mercado laboral en busca de empleo, lo cual presiona la tasa de desocupaci\u00f3n al alza. De hecho, en mayo, por cada nuevo empleo que se cre\u00f3 hab\u00eda dos personas incorpor\u00e1ndose a la b\u00fasqueda de una oportunidad laboral, lo que hizo que la tasa de desempleo pasara de 19,8 por ciento en abril a 21,4 por ciento en el quinto mes. Es decir, frente a los 738.000 empleos adicionales creados en el periodo hab\u00eda 1,38 millones de personas nuevas que salieron a buscar una oportunidad, quienes en abril simplemente estaban inactivas y no buscaban trabajo. Aunque el mercado laboral en Colombia se ven\u00eda deteriorando antes de la pandemia, durante mayo, de los 4\u2019694.000 desocupados que el Dane registr\u00f3 en el mes, el 43,5 por ciento perdieron su empleo por la crisis del covid-19.Y, como la coyuntura sigue vigente y la reapertura tiene que hacerse poco a poco, la situaci\u00f3n en el mercado laboral, seg\u00fan St\u00e9fano Farn\u00e9, director del Observatorio Laboral de la Universidad Externado de Colombia, \u201cva a seguir cr\u00edtica hasta que se abra totalmente la econom\u00eda\u201d. Por ello, agrega el experto, \u201chabr\u00e1 que lidiar en el mediano plazo con niveles de desempleo m\u00e1s altos\u201d. (Lea tambi\u00e9n: Segundo mes con inflaci\u00f3n negativa por el impacto de la pandemia)Fedesarrollo, por ejemplo, espera que el a\u00f1o cierre con una tasa de desocupaci\u00f3n de 18,2 por ciento. Esto, sustentado en que el promedio hasta mayo va en 14,9 por ciento, lo que dar\u00eda margen para que entre junio y diciembre quede en 20,5 por ciento. Luis Fernando Mej\u00eda, director de ese centro de pensamiento econ\u00f3mico, opina que cambiar el rumbo de ese pron\u00f3stico es posible. \u00bfC\u00f3mo?: \u201cHay que incentivar la contrataci\u00f3n de empleo formal, a trav\u00e9s de un subsidio estatal temporal a los aportes de pensi\u00f3n, cajas de compensaci\u00f3n y riesgos laborales, que suman 16,5 por ciento del salario\u201d. De igual manera, Mej\u00eda recomienda un plan de choque de inversiones en infraestructura p\u00fablica, lo que puede aumentar el empleo y la actividad econ\u00f3mica de diversos sectores. \u201cNuestros c\u00e1lculos indican que cada 100 pesos de inversi\u00f3n p\u00fablica jalonan 160 pesos de actividad en el PIB\u201d, asegura el experto. \u201cEse plan se puede financiar con los 7 billones de pesos de regal\u00edas que a\u00fan est\u00e1n pendientes de aprobaci\u00f3n\u201d, se\u00f1ala Mej\u00eda. Pero como los nubarrones tra\u00eddos por la pandemia siguen rondando, a Farn\u00e9 le preocupa el riesgo de aumento en el llamado desempleo estructural, \u201cel mas dif\u00edcil de combatir. La nueva demanda de las empresas va a requerir mano de obra con m\u00e1s conocimientos digitales, de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de comercio en l\u00ednea. Muchos de los desempleados de hoy no tienen estas habilidades\u201d. Por esa raz\u00f3n, adem\u00e1s de programas de formaci\u00f3n que actualicen a los desempleados, Farn\u00e9 recomienda \u201cimplementar el empleo temporal que permite a la mano de obra poco capacitada (la mas afectada) tener un empleo remunerado por unos meses\u201d.Distinto a lo que argumenta Fedesarrollo, el analista dice que \u201cestos programas dan m\u00e1s empleo a los m\u00e1s afectados que las grandes obras de infraestructura\u201d.Lo cierto es que el Gobierno y el pa\u00eds, con el mercado laboral, no la tienen nada f\u00e1cil. Aun con medidas para evitarlo, el cierre y las dificultades de las empresas no se detienen, pues si hay algo que est\u00e1 herido es la confianza, tanto del empresario como del ciudadano.\u00a0\u00a0Y el primero produce si el segundo consume.(Adem\u00e1s: Recomendaciones para planificar el pago de sus impuestos) Las se\u00f1ales del mercado laboral, en mayo, muestran el rumbo que se debe seguir con las estrategias para tratar de cortarle las alas al desempleo. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/las-claves-en-la-batalla-para-impedir-que-el-desempleo-siga-subiendo-514338", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018El militar pag\u00f3, me abus\u00f3, y ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u2019", "contenido": " Los p\u00e1jaros que empezaron a atravesar el cielo, de un d\u00eda para otro, le robaban la tranquilidad a Leticia. Se preguntaba qu\u00e9 ten\u00eda en las entra\u00f1as ese aparato que era capaz de alzar vuelo. So\u00f1aba con \u00e9l y quer\u00eda verlo de cerca, pero una madrugada observ\u00f3 c\u00f3mo escup\u00eda fuego por uno de sus costados y le pregunt\u00f3 a su mam\u00e1 si ese p\u00e1jaro era capaz de hacer eso solo. \u201cAdentro hay hombres, pero son diferentes, porque son de ciudad y tienen el coraz\u00f3n quebrado\u201d. Leticia, quien hoy tiene 29 a\u00f1os, se r\u00ede y, a\u00fan con algo del acento de su dialecto nukak, asegura que no solo los hombres de ciudad tienen el coraz\u00f3n quebrado:\u00a0\u201cLes basta ser conscientes de que el sexo existe, para que solo quieran eso\u201d. Sabe por qu\u00e9 lo dice, ya que su propia historia es el mejor argumento. Fue madre al cumplir 13 a\u00f1os.El relato de Leticia y el de otras 22 j\u00f3venes y ni\u00f1as hacen parte de uno de los trabajos de investigaci\u00f3n que la campa\u00f1a No Es Hora De Callar ha construido en Colombia sobre violencia sexual. Estas mujeres pertenecen a las comunidades Nukak Mak\u00fa y Guajibos, en el departamento del Guaviare. Sus abuelos y padres quedaron atrapados en medio de la colonizaci\u00f3n, la bonanza cocalera, la llegada de las Farc, la incursi\u00f3n de los paramilitares y la ofensiva del Ej\u00e9rcito. La guerra los fue cercando y al final los sac\u00f3 de sus tierras ancestrales y los oblig\u00f3 a comer, vestirse, hablar y adoptar las costumbres de los humanos que estaban al otro lado de su mundo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fiscal\u00eda indaga 13 casos de violencia sexual en comunidad Nukak Mak\u00fa)Y con el desplazamiento lleg\u00f3 tambi\u00e9n la vulneraci\u00f3n de sus derechos. De eso es consciente, solo hasta hoy, la sonriente Leticia. D\u00edas despu\u00e9s de so\u00f1arse con ese p\u00e1jaro gigante de metal, el traqueteo de los fusiles la hizo salir corriendo junto a los suyos. Eran 17 entre pap\u00e1, mam\u00e1, abuelo, hermanos y t\u00edos. Llegaron ya de noche a San Jos\u00e9 del Guaviare y durmieron en la calle, en la acera contigua al aeropuerto Jorge Enrique Gonz\u00e1lez.Y en la madrugada, as\u00ed como hab\u00eda pasado en la selva, el p\u00e1jaro gigante vol\u00f3 sobre ellos. Leticia lo vio tan de cerca que no pod\u00eda creerlo; estaba embelesada con el ruido y qued\u00f3 sin respiraci\u00f3n cuando vio c\u00f3mo sal\u00edan hombres de \u00e9l. Su mam\u00e1 no le hab\u00eda mentido. Eran muy diferentes a los que ve\u00edan cerca de su resguardo, a pesar de que su ropa se parec\u00eda un poco. \u201cSi alg\u00fan d\u00eda se los encuentra, no vaya a hablar con ellos. Hay que evitarlos\u201d, le advirti\u00f3 su mam\u00e1.Eso fue lo que se qued\u00f3 grabado en la cabeza de Leticia y, por eso, a\u00fan 16 a\u00f1os despu\u00e9s, no entiende por qu\u00e9 quien le hizo la advertencia con vehemencia la cambi\u00f3 por 10.000 pesos con uno de ellos.(Lo invitamos a leer:\u00a0Abuso sexual: cada d\u00eda de cuarentena hay 22 ni\u00f1as y 4 ni\u00f1os v\u00edctimas) Vicente Estrada, el nombre que asumi\u00f3 al llegar al \u201cmundo de los blancos\u201d, decidi\u00f3 pelearse con la vida y con su tierra. Sali\u00f3 de las entra\u00f1as de la selva del Guaviare, con la segunda oleada de nukaks mak\u00fa que hizo contacto con unos pobladores desconocidos, en la cabecera municipal de Calamar, en 1992. Iba con Estrella, su compa\u00f1era, y sus hijos R\u00edo, Lucero, Luna y Verde. Esos son los nombres que prefiere guardar para \u00e9l, porque los verdaderos se los robaron, as\u00ed como se robaron a todas las mujeres de su entorno familiar.A su hija mayor la viol\u00f3 un colono; a la siguiente la mataron los paramilitares por negarse a cocinarles. Antes, la violaron entre dos de ellos. La antepen\u00faltima fue reclutada por las Farc y nunca m\u00e1s supo de ella. Y Verde, la menor, fue abusada por un soldado cerca de la base militar de entrenamiento del Barranc\u00f3n. No siendo suficiente este dolor, un a\u00f1o despu\u00e9s \u201cse ennovi\u00f3\u201d con otro soldado del batall\u00f3n Joaqu\u00edn Par\u00eds, que la dej\u00f3 embarazada. Verde supo de \u00e9l hasta los seis meses de gestaci\u00f3n, porque lo trasladaron y desapareci\u00f3. Un suboficial que era su superior le ayud\u00f3 con algunos pa\u00f1ales, ropa y tres tarros de leche, pero tambi\u00e9n lo trasladaron. Verde ten\u00eda apenas 13 a\u00f1os. (Adem\u00e1s:\u00a0Dos soldados habr\u00edan abusado sexualmente de dos menores en Nari\u00f1o)No fue distinta la situaci\u00f3n de Luc\u00eda. Las operaciones militares contra las Farc arreciaron en el 2007, y San Jos\u00e9 se llen\u00f3 de uniformados. Algunas ni\u00f1as y adolescentes eran obligadas por sus padres o familiares a pararse en la puerta del aeropuerto, en el parque central de la poblaci\u00f3n o en la zona de restaurantes. Extend\u00edan la mano pidiendo comida o algo de dinero, y en muchos casos, sexo a cambio de un billete. Los soldados, conscientes de que estaban \u2018negociando\u2019 con menores de edad, transaban por 5.000, 10.000 o 20.000 pesos m\u00e1ximo. Tan responsables de esta explotaci\u00f3n sexual son los padres de las ni\u00f1as como los militares.Los 23 casos que document\u00f3 No Es Hora De Callar, entre 2008 y 2017, tienen muchas cosas en com\u00fan, pero un punto en particular que debe llamar la reflexi\u00f3n sobre c\u00f3mo se naturaliza el abuso sexual: todas fueron ni\u00f1as madres de 12 y 13 a\u00f1os. Algunas, con un embarazo en su primera relaci\u00f3n sexual, porque lo que ofrecieron los padres fue su virginidad. En la b\u00fasqueda de estos hombres, solo se pudo ubicar a tres de ellos. Su justificaci\u00f3n es la misma: ellas eran las que se ofrec\u00edan. \u201cHoy s\u00e9 que no fue solo una relaci\u00f3n. Fui violada. Era una ind\u00edgena virgen y mi familia ten\u00eda hambre. Yo era la \u00fanica mercanc\u00eda que se pod\u00eda negociar, pero el militar tambi\u00e9n sab\u00eda que eso estaba mal y, sin embargo, pag\u00f3 y me abus\u00f3. Ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u201d. Estas palabras son lo \u00fanico que desdibujan la sonrisa de Leticia. Sin embargo, el valor es la columna vertebral de su vida, porque parad\u00f3jicamente la \u201ccarga\u201d de un hijo la llev\u00f3 a salir adelante sola. Ellas, estas 23 mujeres, son el reclamo urgente de un cambio. Los protocolos, las herramientas y las leyes est\u00e1n escritas. Hay que, de una vez por todas, aplicarlas. Desde el 2012, la Fuerza P\u00fablica tiene un protocolo para prevenir y responder a casos de violencia sexual, especialmente aquellos cometidos en el marco del conflicto armado. El documento, que fue sancionado por el entonces ministro de Defensa, Juan Carlos Pinz\u00f3n, est\u00e1 dirigido a todos los integrantes de Ej\u00e9rcito, Armada, Fuerza A\u00e9rea y Polic\u00eda Nacional. En virtud de este protocolo, todo el personal debe ser capacitado sobre el documento mismo, as\u00ed como en materia de derechos humanos bajo un enfoque de g\u00e9nero. (Le puede interesar: Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila)Adem\u00e1s, especifica qu\u00e9 deben hacer todos los niveles de mando cuando un integrante de la Fuerza P\u00fablica comete una agresi\u00f3n sexual; c\u00f3mo recibir la denuncia, a qui\u00e9n dirigirla cuando se tenga conocimiento de un hecho de violencia y qu\u00e9 obligaciones se derivan de ello. De no cumplirse, pueden tener lugar responsabilidades disciplinarias y penales, tanto por acci\u00f3n como por omisi\u00f3n.JINETH BEDOYA LIMANo Es Hora de CallarTwitter: @JbedoyaLima", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/violencia-sexual-tras-abuso-de-militares-ninas-indigenas-en-guaviare-quedaron-en-embarazo-514418", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Comet\u00ed un error y lo siento\u2019, dice directora del Centro Democr\u00e1tico", "contenido": " Un audio, revelado el mi\u00e9rcoles por EL TIEMPO, oblig\u00f3 a la directora del partido Centro Democr\u00e1tico, Nubia Stella Mat\u00ednez, a salir a dar explicaciones sobre un supuesto aporte de 300.000 d\u00f3lares, del magnate venezolano Oswaldo Cisneros.Mart\u00ednez, una de las personas m\u00e1s cercanas al expresidente \u00c1lvaro Uribe, habl\u00f3 con EL TIEMPO En Vivo sobre el 'lapsus' que asegura haber cometido en torno al supuesto aporte, dentro de una charla con Mar\u00eda Claudia \u2018Caya\u2019 Daza, entonces asesora de Uribe y hoy protagonista en las indagaciones sobre la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019 por sus nexos con el opaco ganadero Jos\u00e9 \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez. (Le puede interesar: Por audio con \u2018Caya\u2019 Daza testific\u00f3 directora del Centro Democr\u00e1tico)\u00a0 La directora del partido de gobierno admite que tuvo que darle explicaciones a Uribe y habla de la inspecci\u00f3n al Centro Democr\u00e1tico por parte del CTI de la Fiscal\u00eda.\u00bfQu\u00e9 se llev\u00f3 la Fiscal\u00eda en la inspecci\u00f3n al Centro Democr\u00e1tico?\u200bLa visita estaba anunciada desde el 23 de junio y fue atendida por el auditor nuestro y por la subdirectora administrativa. Se llevaron tres f\u00f3lderes con los soportes y las cuentas de las campa\u00f1as del a\u00f1o 2018 y con unas escrituras de donaciones. Hab\u00eda estado coincidencialmente en la Fiscal\u00eda en una declaraci\u00f3n el 30 de junio y relat\u00e9 unos hechos relacionados con esa llamada. Cont\u00e9 c\u00f3mo hab\u00eda sido la donaci\u00f3n relacionada con eso. Solicit\u00e9 a la Fiscal\u00eda verificar que lo que estaba diciendo era verdad.En el audio, usted le dice a Claudia Daza que hubo una donaci\u00f3n de un venezolano (Oswaldo Cisneros) por USD$ 300.000. Luego nos dijo que fue un lapsus porque no hubo tal donaci\u00f3n y est\u00e1 prohibido hacerlo en d\u00f3lares. \u00bfDos errores en una misma frase viniendo de una persona experta en temas de campa\u00f1a?\u200bCreo en el principio de la buena fe. A la gente hay que creerle. Tengo un desempe\u00f1o en mi vida correcto durante todo mi ejercicio profesional y personal. \u00bfC\u00f3mo se confirman cu\u00e1les son las donaciones que recibe un partido? Se confirman si se hicieron de manera legal, si ingresaron a la campa\u00f1a y todo lo dem\u00e1s. Ese empresario que usted menciona es extranjero, hab\u00eda venido a una reuni\u00f3n de trabajo. Yo me voy caminando con \u00e9l y con la se\u00f1ora que solicit\u00f3 esa visita.\u00a0\u00a0Es en ese contexto donde \u00e9l dice que quiere apoyar el proceso democr\u00e1tico y dem\u00e1s, y menciona esa cuant\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9 la menciona en d\u00f3lares? Me imagino yo porque es un extranjero que lo que tiene en su mente siempre es el tema en d\u00f3lares. Luego, ya no tuve m\u00e1s contacto con \u00e9l. No ten\u00eda el tel\u00e9fono del se\u00f1or ni \u00e9l se puso en contacto conmigo.\u00a0\u00a0Entiendo que no vino m\u00e1s al pa\u00eds o no s\u00e9. Esta empresaria que estaba con nosotros es muy cercana al partido (...). Son parte de esos empresarios decentes de Colombia. Ellos hicieron su donaci\u00f3n a trav\u00e9s de escritura p\u00fablica porque superaba los 50 salarios m\u00ednimos legales. Fue por eso que yo solicit\u00e9 que se verificara el tema de las escrituras.(Lea tambi\u00e9n: \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019: nueva citaci\u00f3n al gerente de la campa\u00f1a Duque) \u00bfPor qu\u00e9 habla usted con Daza de aportes (el de Cisneros y el de una se\u00f1ora Santodomingo) si Uribe ha dicho que ese no era el rol de ella? El presidente Uribe siempre fue claro en la responsabilidad de cada uno en el partido. Ella no era del partido, era de la UTL del presidente. Su rol era hacernos propuestas de agenda del presidente Uribe. La \u00fanica persona autorizada en el partido para recaudar fondos era yo. \u00bfPor qu\u00e9 se habla ah\u00ed de cifras? Por distintas razones. En el caso de la se\u00f1ora Santodomingo, Mar\u00eda Claudia menciona: \u2018tienes que ir a esa reuni\u00f3n, porque ella va a donar 100 millones de pesos\u2019. Nunca habl\u00e9 con la se\u00f1ora de plata. Las reuniones que se hac\u00edan eran tem\u00e1ticas para generar valor con el conocimiento y visi\u00f3n del presidente Uribe. Posterior a esas reuniones, yo me pon\u00eda en contacto con los donantes y ellos conmigo. Le escrib\u00ed a la se\u00f1ora Santodomingo y nunca me contest\u00f3 (...). Tal vez Mar\u00eda Claudia consideraba que hab\u00eda valor en que me dijera que esa era la intenci\u00f3n de ella.\u00bfAdmite que cometi\u00f3 un error en la conversaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1l fue su pecado? \u200b\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 mi error? En que, en lugar de decir que nos iba a dar, dije \u2018nos dio\u2019. Porque uno valora las reuniones que ten\u00edamos con los posibles donantes en la suma que hab\u00edan anunciado donar (...). Acepto que comet\u00ed un error y lo siento. Lo siento porque estoy teniendo que dar explicaciones. EL TIEMPO sabe que hay otros audios en donde usted habla con Daza. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s debe saber el pa\u00eds sobre esas charlas? \u200bNo puedo acordarme expresamente de lo que hablaba con ella o con cualquier persona tanto de la \u00e9poca de la campa\u00f1a como cualquier \u00e9poca. Lo que la gente tiene que saber es que la relaci\u00f3n de nosotros con Claudia Daza era como lo estoy confirmando. El partido hac\u00eda un ejercicio de recaudo de fondos para el partido en las \u00e9pocas de las campa\u00f1as. El partido es un partido riguroso y juicioso que hac\u00eda cumplir procedimientos. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s habl\u00e9 con ella? Tiene que ser relacionado con estos temas. Tambi\u00e9n hubo una visita a Valledupar en el Festival Vallenato. Debe haber conversaciones tambi\u00e9n de eso. Pero no puedo decir que tenga claro qu\u00e9 otra conversaci\u00f3n tuve con ella. Quienes han o\u00eddo los audios dicen que se evidencia una divisi\u00f3n entre campa\u00f1a \u2013a cargo de Luigi Echeverri\u2013 y el partido. \u00bfHab\u00eda esa divisi\u00f3n? Y dicen que hablaban de Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez...\u200bNo es divisi\u00f3n, es independencia. Durante la \u00e9poca de la campa\u00f1a, jur\u00eddicamente hablando, \u00e9ramos independientes administrativa y financieramente. Pas\u00e1bamos \u00e9pocas, yo dir\u00eda que la mayor\u00eda, en que no nos ve\u00edamos. Pero se manten\u00edan elementos que nos un\u00edan. Fue la primera vez que se autoriz\u00f3 a los partidos que pod\u00edan ser las \u00fanicas personas jur\u00eddicas que les pod\u00edan donar a las campa\u00f1as. Tuvimos la responsabilidad de buscar recursos y de poder ayudar a ese 20 % de la campa\u00f1a presidencial.Miembros de su bancada se quejaron de que se tuvieran que enterar por EL TIEMPO del audio y de la inspecci\u00f3n. \u00bfUsted hab\u00eda hablado con Uribe sobre el audio?\u200bLo convers\u00e9 con los congresistas en la reuni\u00f3n de bancada. Les present\u00e9 disculpas, pero no son actos voluntarios. \u00bfC\u00f3mo voy a saber en este momento o acordarme de las conversaciones que tuve relacionadas con eso? De hecho, ni siquiera ten\u00eda claro el error. Lo dije de manera espont\u00e1nea. Al ir a la Fiscal\u00eda, ah\u00ed me presentan la lectura del audio. (Lo invitamos a leer: \u00bfQui\u00e9n es el venezolano del audio de 'Caya' Daza y Nubia S. Mart\u00ednez?)\u00a0 \u00bfEs decir que Uribe tambi\u00e9n se enter\u00f3 por EL TIEMPO?\u200bNo s\u00e9 por d\u00f3nde. En este momento yo no pod\u00eda saber ni me acuerdo de las conversaciones que tuve en la \u00e9poca de la campa\u00f1a. Estoy absolutamente segura de que no hay actividades il\u00edcitas, que no hay nada que yo haya hecho mal.\u00bfQu\u00e9 le dijo Uribe?\u200bMuy preocupado. Le di todas las explicaciones como lo merece. Con la connotaci\u00f3n y precisi\u00f3n. \u00c9l, obviamente, es solidario en esta dificultad. El episodio impacta al presidente Duque. \u00bfHa hablado con \u00e9l?\u200bNo. No he hablado con el presidente Duque. El audio lo grab\u00f3 la Corte en el proceso que le sigue a Uribe por los supuestos pagos a testigos y lo pas\u00f3 a la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019. \u00bfComo directora del partido tuvo nexo con el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019?\u200bJam\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 se concluy\u00f3 en la reuni\u00f3n de la bancada? \u200bHacemos reuniones casi todas las semanas. Qu\u00e9 rico acudir de manera inmediata a contarles a mis compa\u00f1eros de lucha pol\u00edtica de qu\u00e9 se trataba. Pude dar todos los elementos para que sintieran que ten\u00eda por ellos todo respeto. Les agradec\u00ed por su confianza.\u00bfHa hablado con Oswaldo Cisneros? \u00bfEs posible que aclare lo del aporte?No. No hablo con el empresario: perd\u00ed todo contacto despu\u00e9s de ese viaje a Colombia. \u00bfTras el incidente ha pensado en renunciar?\u200bNo. Yo estoy dando una batalla hace tres a\u00f1os por el partido. Ellos tienen todo mi compromiso, mi ofrecimiento de poner mis condiciones profesionales y personales al servicio de esta causa. Uno se queda en los lugares hasta donde pueda generar confianza y hasta donde quieran. Tampoco estoy aferrada ciegamente al tema. Hemos demostrado hasta la saciedad toda la diligencia y los esfuerzos que hemos realizado durante estos tres a\u00f1os creando esos procesos. Dando seguridades jur\u00eddicas. Todo lo de nosotros est\u00e1 registrado, auditado, certificado, tiene soportes, en fin. Estoy dispuesta a dar todas las explicaciones que se requieran para que no afecte la confianza en el partido, que es lo m\u00e1s importante.(Le puede interesar: Nuevo audio del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habla de movimientos para segunda vuelta) \u00bfYa est\u00e1 algo afectada?\u200bComet\u00ed un error que debo explicar y espero que me respondan conforme a lo que ha sido mi entrega al partido y la demostraci\u00f3n de mi actuar y del equipo del partido. La confianza no solo es en m\u00ed. Aqu\u00ed hay un sistema de auditor\u00eda que nos revisa y avala con su firma y con su responsabilidad pol\u00edtica y jur\u00eddica. Tengo profesionales muy importantes en el partido, expertos en el tema electoral. La confianza no es solo en m\u00ed, sino por un trabajo en equipo que todos han visto que hacemos con un enorme esfuerzo y compromiso. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/centro-democratico-nubia-martinez-directora-del-partido-asegura-que-no-se-va-tras-audio-con-caya-514388", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "'Las Farc no volver\u00e1n jam\u00e1s a la guerra', dice Timochenko", "contenido": " Las divisiones que enfrenta el partido de las Farc, por retiros y expulsiones, no afectan ni originar\u00e1n ninguna crisis en los acuerdos de paz.Esta es la conclusi\u00f3n central a la que se llega despu\u00e9s de un extenso dialogo con Rodrigo Londo\u00f1o, conocido como Timochenko, presidente del partido de la Farc, quien explica la raz\u00f3n de las disidencias en su colectividad. Afirma, s\u00ed, que hay \u201cembestidas\u201d pol\u00edticas contra los acuerdos. Londo\u00f1o, de 61 a\u00f1os, estudi\u00f3 medicina y se especializ\u00f3 en cardiolog\u00eda en la Universidad Patricio Lumumba, de Mosc\u00fa. Tambi\u00e9n hizo estudios en Cuba y recibi\u00f3 formaci\u00f3n guerrillera en Yugoslavia. Fue elegido por el secretariado de las Farc como presidente del partido hace 11 a\u00f1os, para suceder a \u2018Alfonso Cano\u2019. (Lea tambi\u00e9n: La dura batalla para impedir que el desempleo siga al alza)\u00a0\u201cDesafortunadamente \u2013dice\u2013 los partidarios de las soluciones violentas y antidemocr\u00e1ticas han atravesado toda clase de obst\u00e1culos a la consolidaci\u00f3n de la paz. Con la llegada al gobierno de Iv\u00e1n Duque, las cosas se complicaron. Hay una embestida contra los acuerdos, a veces abierta y a veces disimulada. Es el riesgo que estamos enfrentando los colombianos\u201d.Pero, con esas \u201cembestidas\u201d, como usted las llama, \u00bfest\u00e1 en riesgo el acuerdo?\u200bLos acuerdos son muy amplios. Las reformas alcanzadas en materia de participaci\u00f3n pol\u00edtica y ampliaci\u00f3n de la democracia han sido desconocidas y saboteadas en buena parte. Tenemos congresistas y un partido pol\u00edtico que recibe financiaci\u00f3n estatal en los t\u00e9rminos del acuerdo, podemos hacer pol\u00edtica abierta. Pero existen sectores que trabajan por sacarnos de all\u00ed. Por ejemplo, con el decreto expedido por este gobierno en materia de entrega de bienes, no solo se desconoce lo acordado y cumplido, sino que se persigue meternos a la c\u00e1rcel. Le insisto en la pregunta. \u00bfEl Gobierno cumple o no los acuerdos?\u200bEn realidad, la impresi\u00f3n es la de que al gobierno actual le interesa sobre todo la parte de la reincorporaci\u00f3n individual. Pagan cumplidamente la asignaci\u00f3n mensual y los exguerrilleros son asistidos en materias como la educaci\u00f3n, hasta donde se pueda garantizar, as\u00ed como en atenci\u00f3n en salud. Pero la cuesti\u00f3n de seguridad es gravemente preocupante. Van 214 asesinados desde la firma del acuerdo y ustedes saben que las zonas que dejamos las Farc se encuentran hoy en manos de bandas criminales. Adem\u00e1s, no todos los exguerrilleros firmantes de la paz han recuperado su libertad. A pesar de estas dificultades, \u00bflas antiguas Farc seguir\u00e1n cumpliendo con la paz?\u200bNo hay la menor duda en eso. Nuestra gente dej\u00f3 las armas y se reincorpor\u00f3 a la vida civil, procurando organizarse en todos los \u00e1mbitos para una vida legal. La mayor\u00eda se desencant\u00f3 de los ETCR ( espacios territoriales de capacitaci\u00f3n y reincorporaci\u00f3n) porque no vieron all\u00ed las oportunidades de progreso prometidas. Unos buscaron la familia o espacios en donde pudieran iniciar una vida productiva. Hacemos una vida pol\u00edtica ajena a cualquier forma de ilegalidad. Pero tenemos el problema de ubicarnos econ\u00f3mica y socialmente, la mayor\u00eda de nuestra gente pasa necesidades muy grandes. Sin mencionar los riesgos para su seguridad.\u00bfQu\u00e9 es lo es que est\u00e1 pasando con la matanza de l\u00edderes sociales en el pa\u00eds? \u200bNuestra interpretaci\u00f3n de lo que sucede se liga a los incumplimientos del acuerdo de paz. Una vez las Farc dej\u00e1bamos las armas y sal\u00edamos de las regiones en las que oper\u00e1bamos, el Estado entraba con una enorme inversi\u00f3n en pro de su desarrollo econ\u00f3mico y social. As\u00ed qued\u00f3 consignado en el acuerdo. Eso no sucedi\u00f3 ni tiene visos de suceder en el corto o mediano plazo. El incumplimiento en cuesti\u00f3n de los cultivos de uso il\u00edcito tambi\u00e9n dej\u00f3 mucha gente desencantada. La situaci\u00f3n de atraso y abandono de esas regiones comenz\u00f3 a ser aprovechada por bandas criminales y diversos grupos delincuenciales ligados a mafias transnacionales y al servicio de intereses de empresarios mineros. Colombia es un pa\u00eds muy diferente entre las grandes ciudades y las regiones apartadas. All\u00e1 la corrupci\u00f3n oficial en distintos niveles se liga con mafias y contrataciones. Todo eso genera violencia contra l\u00edderes de restituci\u00f3n de tierras, defensores de derechos humanos, l\u00edderes ambientalistas y defensores de la sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito. Tambi\u00e9n contra los firmantes del acuerdo.\u00bfY por qu\u00e9 las denuncias regionales sobre militares y productores de droga?\u200bLo aseguran muchos l\u00edderes sociales en las regiones: existen evidencias de convivencia entre la Fuerza P\u00fablica y esos grupos. S\u00famele a todo eso la presencia de grupos que se llaman a s\u00ed mismos revolucionarios, en franca competencia con los dem\u00e1s por los recursos ilegales. El resultado es lo que estamos viviendo. El Estado colombiano no asume sus responsabilidades para enfrentar con decisi\u00f3n y recursos esa situaci\u00f3n. (Le recomendamos: As\u00ed operan tres bandas venezolanas que se disputan crimen en Colombia)\u00a0\u00bfCorren los exmilitantes de las Farc el riesgo del exterminio? Ese riesgo indudablemente existe en un Estado con posiciones tan abiertamente opuestas a la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz. Otra cosa es que los firmantes del acuerdo estemos dispuestos a permitirlo. Y no lo digo porque exista la idea o la intenci\u00f3n de volver a las armas, sino porque tenemos la disposici\u00f3n a defender lo firmado en La Habana, a denunciar en todos los espacios y formas lo que ocurre. Sabemos que no estamos solos en esto. Son much\u00edsimos los colombianos que defienden la paz, los acuerdos, y que como nosotros tambi\u00e9n est\u00e1n dispuestos a impedir su burla. Tambi\u00e9n hay una presi\u00f3n internacional muy importante. Para exterminarnos tendr\u00e1 que imponerse abiertamente un r\u00e9gimen fascista. Y sabemos que mucha gente en el pa\u00eds no va a permitir que eso ocurra.\u00bfSienten un buen ambiente dentro del Gobierno para continuar el di\u00e1logo?\u200bJam\u00e1s rehuiremos la posibilidad del di\u00e1logo. Es cierto que las cosas resultan complicadas con el actual gobierno, pero eso no significa que no sean posibles. El consejero Archila tendr\u00e1 sus posiciones, pero es un hombre con el que se puede hablar. Lo contrario es la confrontaci\u00f3n, algo que el pa\u00eds nacional no desea y nosotros tampoco.\u00bfQu\u00e9 es lo que pasa en las Farc? \u00bfHay divisi\u00f3n interna?\u200bEn las Farc se tom\u00f3 una decisi\u00f3n: la v\u00eda de las armas ya no ser\u00eda el camino para los cambios en este pa\u00eds. En adelante nuestra \u00fanica arma ser\u00eda la palabra y nuestra actividad se habr\u00eda de ce\u00f1ir a los c\u00e1nones legales. Hacer pol\u00edtica de manera pac\u00edfica, y m\u00e1s en un pa\u00eds como Colombia, cargado de violencia y provocaciones, requiere una vocaci\u00f3n firme y una voluntad de acero. La paz fue y sigue siendo definitivamente nuestra apuesta. Desafortunadamente, y nos despiertan serias dudas la sinceridad de sus argumentos, hubo quienes decidieron apartarse de esa decisi\u00f3n, neg\u00e1ndose a dejar las armas. Y los que luego de dejarlas resolvieron tambi\u00e9n con razones muy discutibles volver al monte. Los primeros no alcanzaron a ser parte del partido, los segundos se apartaron de \u00e9l y nos vimos obligados a formalizar su expulsi\u00f3n por razones obvias. \u00bfPero cu\u00e1l es el origen de la divisi\u00f3n?\u200bHay quienes consideran que deber\u00edamos ser m\u00e1s radicales en todos los sentidos, que es necesario un discurso de confrontaci\u00f3n, insultante. No pudieron asimilar que la confrontaci\u00f3n termin\u00f3 y que el anhelo de paz de los colombianos no concuerda con la beligerancia verbal extrema. No aceptan que se hable de reconciliaci\u00f3n, que es la lucha por la verdad. Pese al texto de los acuerdos, la asimilan como traici\u00f3n. El partido en su conjunto no se inclina por esa posici\u00f3n. La guerra termin\u00f3 y el debate pol\u00edtico debe llenarse de argumentos y razones para acaparar la atenci\u00f3n y la simpat\u00eda de las grandes mayor\u00edas.El partido, si bien es consciente de las perniciosas concepciones de nuestros adversarios, entiende que no se trata de inflamar odios contra ellos. Y eso desespera a los radicales, que se descubren cada d\u00eda m\u00e1s solos. Y los lleva a adoptar un lenguaje y una actitud que lesiona al partido y a sus dirigentes. Personalmente, no creo que se trate de una divisi\u00f3n. Se producen los desprendimientos naturales de ciertas posiciones que no encajan. Pretender achacar a la direcci\u00f3n del partido los incumplimientos por parte del Gobierno y la dura situaci\u00f3n que viven much\u00edsimos excombatientes es apuntar hacia el lado equivocado. Y un argumento bajo. Por eso la mayor\u00eda de nuestra gente les da la espalda. \u00bfCree usted que la presidencia suya en el partido es el motivo de las divisiones? No faltar\u00e1 quien lo sostenga. Pero ya le digo, esos ataques tienen otro origen. Algunas minor\u00edas desear\u00edan tener un partido distinto, a su medida. Al no conseguirlo, caen en el desespero. Como esas mangueras que pierden el control, comienzan a echar agua para todos lados. \u00bfQu\u00e9 hay de la entrega de los bienes que atesoraron durante 50 a\u00f1os las Farc? \u200bSu pregunta es capciosa, deber\u00eda ser formulada de otro modo. Me obliga a empezar por decirle que no es cierto que las Farc se hubieran dedicado a atesorar bienes durante 50 a\u00f1os. Eso podr\u00eda predicarse de grandes empresarios del pa\u00eds, que son hoy multibillonarios, propietarios de gigantescos consorcios. Nosotros estuvimos en guerra durante medio siglo. Pregunte cu\u00e1ntos miles de millones de pesos invert\u00eda diariamente el Estado colombiano en su guerra contra las Farc. Sabemos que por lo menos 22.000 millones. Calcule cu\u00e1nto deb\u00eda reunir una organizaci\u00f3n clandestina y popular en hacer frente a esa guerra. Ametralladoras, fusiles, explosivos, pistolas, municiones, equipos de guerra, sostenimiento total de miles de combatientes, salud, medicinas y tratamientos m\u00e9dicos. Todo eso conformaba una econom\u00eda de guerra, un patrimonio al servicio de un proyecto militar y pol\u00edtico que adem\u00e1s ten\u00eda car\u00e1cter consumible. Se agotaba cada d\u00eda y exig\u00eda ser repuesto. Ni el Estado colombiano ni nosotros pod\u00edamos sostener ese ritmo por tiempo indefinido. All\u00ed radica una de las razones que condujeron a poner fin al conflicto. El dinero se acaba y tambi\u00e9n se agotan las fuentes para conseguirlo. Firmada la paz cumplimos al pie de la letra lo firmado en el acuerdo en materia de bienes. Entregamos el listado de lo que nos quedaba en materia de inmuebles y pusimos a disposici\u00f3n del Estado bienes muebles, ganado, dinero en efectivo y oro. Las cifras son p\u00fablicas. Las v\u00edctimas que han recurrido a la JEP los acusan de que ustedes no est\u00e1n diciendo la verdad ante este tribunal, \u00bfcu\u00e1l es su respuesta a esta afirmaci\u00f3n?\u200bOtra vez una pregunta maliciosa. No es cierto que las v\u00edctimas nos acusen de eso, esa es su afirmaci\u00f3n. Los antiguos miembros de las Farc que hemos comparecido ante la JEP hemos aportado verdad y seguiremos haci\u00e9ndolo. Tenemos excelentes relaciones con innumerables organizaciones de v\u00edctimas que nos felicitan por haber dejado las armas y trabajar por la paz en el pa\u00eds. Y lo que les o\u00edmos con frecuencia repetida es la necesidad de que los responsables del conflicto por parte del Estado, los funcionarios y jefes militares, los terceros, comparezcan tambi\u00e9n ante la JEP a suministrar verdad, tal como se aprob\u00f3 en los acuerdos de La Habana. Mientras las Farc aportamos verdad, los otros se empe\u00f1an en evadir sus responsabilidades. Y sobre eso guardan silencio los grandes medios. Ahora, los procedimientos aprobados para la JEP, como en todo proceso judicial de \u00edndole democr\u00e1tica y no totalitaria, envuelven la participaci\u00f3n de todos los interesados.Nadie desconoce que existen en el pa\u00eds intereses perversos contra los acuerdos de paz y particularmente contra la JEP. Se explica, pues nacen de los que temen comparecer ante ella. Su prop\u00f3sito es desprestigiarla y destruirla. Y eso implica toda clase de falsas versiones. En Colombia hace carrera la man\u00eda de juzgar y condenar en la prensa, antes de atender los procedimientos legales. Eso atenta gravemente no solo contra las instituciones sino contra la paz. \u00bfQu\u00e9 opina de las arremetidas en el Senado del Centro democr\u00e1tico contra la Farc y sus intentos por eliminar la JEP? \u200bEl Centro Democr\u00e1tico arremete contra nuestro partido con los mismos odios con los que el expresidente Uribe pretendi\u00f3 aniquilarnos durante sus sucesivos mandatos. De hecho, es el partido de Uribe y est\u00e1 en el Gobierno. No creo que en todos sus miembros, pero en ese partido existen intereses decididamente contrarios a la paz. Que anhelan la guerra. La paz les estorba. (Lea tambi\u00e9n: \u2018No firmamos el Acuerdo para mentirle a Colombia\u2019: Timochenko)\u00bfUsted cree que el Eln deber\u00eda facilitar el camino para llegar a la paz? \u200bSi se trata de facilitar el camino, creo que el Eln debe hacerlo. Hace falta reconocer que unas conversaciones de paz deben apuntar necesariamente a la dejaci\u00f3n de armas. Y considerar asuntos muy delicados, como el secuestro. Pero igualmente, el gobierno actual, que ha dado pruebas fehacientes de no querer ese di\u00e1logo, tendr\u00e1 que modificar sus posturas para allanar el camino a una soluci\u00f3n.YAMID AMATESPECIAL PARA EL TIEMPO\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/las-farc-no-volveran-a-la-guerra-514408", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Zidane explica por qu\u00e9 no convoc\u00f3 a James", "contenido": " El t\u00e9cnico del Real Madrid, Zinedine Zidane, aclar\u00f3 este domingo la situaci\u00f3n del futbolista colombiano James Rodr\u00edguez y su ausencia en la convocatoria para el partido que el Real Madrid jug\u00f3 este domingo contra el Athletic de Bilbao y que gan\u00f3 0-1.. El entrenador fue consultado por la situaciones de James y Bale. En cuanto al colombiano Zidane dijo: \"\u00c9l (James) ha querido quedarse fuera por el tema suyo\".\u00a0\"No voy a hablar nada m\u00e1s de eso\", se\u00f1al\u00f3 cuando se le insisti\u00f3 sobre este asunto. (Le puede interesar:\u00a0Nuevas pol\u00e9micas arbitrales en el triunfo del Real Madrid)\"Sobre Bale\u2026 hay jugadores aqu\u00ed, tengo que elegir y lleva dos partidos sin entrar. Siempre intent\u00e1is buscar cosas con los jugadores, puedes preguntar, muy bien, no digo nada, pero siempre me dices lo mismo. Hay 25 jugadores y tengo que trabajar con todos\", agreg\u00f3 Zidane.\u00a0La frase de Zidane abre m\u00e1s interrogantes en cuanto al futuro del jugador colombiano. Este mismo domingo surgi\u00f3 la versi\u00f3n desde Inglaterra sobre el inter\u00e9s que tendr\u00edan el Manchester United y el Arsenal, que lo buscar\u00edan por 22,5 millones de euros.\u00a0Desde que se reanud\u00f3 la liga espa\u00f1ola James solo ha jugado 78 minutos y de resto hab\u00eda estado de suplente. Este fin\u00a0 de semana llam\u00f3 la atenci\u00f3n porque no estuvo en la convocatoria.\u00a0El jugador ha dado recientes declaraciones sobre su presente y ha manifestado que quiere estar donde pueda jugar.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/zidane-explica-que-james-no-quiso-ser-convocado-para-el-partido-del-real-madrid-514504", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "As\u00ed operan tres bandas venezolanas que se disputan crimen en Colombia", "contenido": " El asesinato sicarial en Barranquilla de alias El Kike a mediados de enero, el triple crimen que se registr\u00f3 un mes despu\u00e9s en Ibagu\u00e9 y el doble asesinato del jueves pasado en Bogot\u00e1 tienen un claro hilo conductor que hasta ahora las autoridades est\u00e1n conociendo: la incursi\u00f3n en el mapa criminal del pa\u00eds de tres poderosas bandas de venezolanos.Tal como lo revel\u00f3 EL TIEMPO el lunes pasado, ya se contabilizan m\u00e1s de 12 muertos como consecuencia de una vendetta entre \u2018Yeico Masacre\u2019 y \u2018los Melean\u2019. Estos \u00faltimos son una poderosa estructura con epicentro en el estado de Zulia, pero con tent\u00e1culos en al menos tres pa\u00edses.(Lo invitamos a ver:\u00a0El video sobre vendetta entre bandas venezolanas que indaga Bogot\u00e1) Tirso Melean Castellano, uno de sus cabecillas, ranqueado entre los delincuentes m\u00e1s buscados de Zulia, fue capturado en febrero de 2019, con armas y municiones, en McAllen, Texas. El sujeto estaba procesado en su pa\u00eds por asesinato y fuga de presos.Pero el jefe de la banda es Willy Melean, conocido en el hampa por grabar en video las ejecuciones que ordena.Uno de esos videos muestra la cruel decapitaci\u00f3n de un joven que hab\u00eda ingresado a robar a una de sus propiedades y circul\u00f3 por redes en 2019. Otro registra la ejecuci\u00f3n de dos personas que les hab\u00edan dado informaci\u00f3n a las autoridades sobre sus cabecillas. En Estados Unidos tambi\u00e9n cay\u00f3 Alex\u00e1nder Antonio Melean Castellano, el tercero de los cinco hermanos, quien fue deportado a Venezuela en febrero de 2019. Y en Santa Marta fue asesinado Nelson Melean, en marzo de 2012, quien hab\u00eda sobrevivido a cinco atentados en Venezuela. Otro de \u2018los Melean\u2019, Luis Alberto, de 18 a\u00f1os, fue capturado en Lima el 14 de julio de 2019 luego de haber matado con un bate de b\u00e9isbol al padre de un compa\u00f1ero. Ese d\u00eda se capturaron a seis venezolanos m\u00e1s que ten\u00edan circular roja de la Interpol.\u201cEllos sienten desprecio por la vida humana. Son muy violentos y no miden el da\u00f1o que pueden ocasionar\u201d, dijo en su momento \u00d3scar Garrido, jefe de la Regi\u00f3n Policial Callao, cerca de Lima. Y en enero, Per\u00fa anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de un grupo especial para combatir a estas bandas extranjeras. EL TIEMPO tuvo acceso a un documento reservado en el que inteligencia del Ej\u00e9rcito y la Polic\u00eda Judicial de Migraci\u00f3n Colombia advierten sobre el desembarco de esa banda en Colombia con tres objetivos criminales: copar puntos de expendio de droga en las principales ciudades, manejar trata de personas dentro del negocio de la prostituci\u00f3n y perseguir a sus archienemigos.Estos \u00faltimos son parte de la banda \u2018Yeico Masacre\u2019, otra organizaci\u00f3n criminal que antes era uno de los tent\u00e1culos de \u2018los Melean\u2019, pero que, tras disputas internas por embarques de coca colombiana, se declararon la guerra.(Le puede interesar:\u00a0En redes, banda de Venezuela se cobra cr\u00edmenes en Bogot\u00e1)A la estructura se le atribuye el doble crimen del jueves en el que muri\u00f3 Sleiter Jos\u00e9 Leal, un supuesto cambista venezolano que ten\u00eda antecedentes penales en su pa\u00eds. Ese mismo d\u00eda asesinaron a su mam\u00e1 y atentaron contra su hijo.El mismo patr\u00f3n sicarial se registr\u00f3 en Ibagu\u00e9. Ese domingo 16 de febrero, pistoleros asesinaron a los venezolanos Giovanni Alberto Parra y a su hijo Diego, de 16 a\u00f1os. El tercer muerto fue identificado como Luis Fernando Moreno. EL TIEMPO revel\u00f3 c\u00f3mo la banda de \u2018Yeico Masacre\u2019 tambi\u00e9n se atribuy\u00f3 los asesinatos en Fontib\u00f3n e hicieron lo mismo con el triple crimen en Ibagu\u00e9. En este \u00faltimo episodio, dos de los sicarios eran venezolanos y uno, colombiano.Este dato confirma la informaci\u00f3n en poder de este diario sobre el reclutamiento de colombianos por estas bandas que se exhiben en redes con cadenas de oro, fusiles de asalto, pistolas con silenciador y d\u00f3lares.La Secretar\u00eda de Seguridad de Bogot\u00e1 admiti\u00f3 este jueves la informaci\u00f3n revelada por EL TIEMPO y acept\u00f3 que el tema preocupa. \u201cHay que tener la paciencia que nos permita acopiar la mayor cantidad de pruebas contra estas personas. En t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n est\u00e1n trabajando sobre ellas. En t\u00e9rminos del video, no sabemos si fue grabado en Colombia o Venezuela. Preocupa, claro, pero estamos trabajando con la Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda, y las investigaciones han dado resultados\u201d, dijo Hugo Acero, secretario de Seguridad de Bogot\u00e1.Acero entreg\u00f3 un dato que llama la atenci\u00f3n. De los 494 asesinatos registrados en Bogot\u00e1 durante el primer semestre de 2020, el 9,5 por ciento corresponde a ciudadanos venezolanos.Alcaldes locales realizaron hace una semana una reuni\u00f3n de seguridad en la que se ventil\u00f3 con la Polic\u00eda la preocupaci\u00f3n por este tema y por el hecho de que las bandas de venezolanos se est\u00e1n apropiando del microtr\u00e1fico en algunos sectores y del negocio de la prostituci\u00f3n. Y hay un nuevo dato que alarma a\u00fan m\u00e1s. Fuentes de inteligencia les aseguraron a reporteros de EL TIEMPO que miembros de estas bandas tienen nexos con un pol\u00edtico de mediano nivel que est\u00e1 refugiado en Colombia y habr\u00eda participado en la fracasada operaci\u00f3n Gede\u00f3n contra el r\u00e9gimen de Maduro, ejecutada por mercenarios.Las mismas fuentes afirman que varios miembros de estas organizaciones tienen conexi\u00f3n con una de las fichas de las temibles Fuerzas de Acciones Especiales (Faes) del r\u00e9gimen de Caracas, la poderosa polic\u00eda secreta de Nicol\u00e1s Maduro, expulsado en marzo.Adem\u00e1s, que una tercera banda estar\u00eda merodeando por la localidad de Santa Fe: \u2018los Coqui\u2019.  (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Se trata de una violenta estructura criminal que hasta ahora hac\u00eda presencia en un sector de Caracas, pero que ya aterriz\u00f3 en Bogot\u00e1.La investigaci\u00f3n apenas comienza.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/asi-operan-las-tres-bandas-venezolanas-que-se-disputan-el-crimen-en-colombia-514428", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Bandas de venezolanos ya lideran microtr\u00e1fico y prostituci\u00f3n en Bogot\u00e1", "contenido": " Seg\u00fan oficiales de inteligencia, miembros de las bandas de venezolanos se disputan el control de expendios de droga y microtr\u00e1fico en las zonas de Fontib\u00f3n, Chapinero y Santa Fe.\u201cYa han copado varios sectores, al punto de que han desplazado a redes criminales colombianas. Tambi\u00e9n ejercen el control de prost\u00edbulos para la explotaci\u00f3n sexual de migrantes\u201d, les explic\u00f3 a reporteros de este diario una fuente judicial.(Lo invitamos a ver:\u00a0El video sobre vendetta entre bandas venezolanas que indaga Bogot\u00e1) El caso es tan preocupante que alcaldes locales le dijeron a EL TIEMPO que el 30 de junio pasado se hizo una reuni\u00f3n entre autoridades locales y Polic\u00eda, en la que se ventil\u00f3 este tema y se intercambi\u00f3 informaci\u00f3n relevante.Adem\u00e1s, aseguraron que estas organizaciones tambi\u00e9n ubican y extorsionan a venezolanos que han llegado al pa\u00eds.\u201cYa hay audios de varios cabecillas e informantes que servir\u00e1n de base para judicializarlos\u201d, explic\u00f3 la fuente, y dijo que ya no van a optar por expulsarlos porque regresan de inmediato por las trochas fronterizas.(Lo invitamos a leer:\u00a0En redes, banda de Venezuela se cobra cr\u00edmenes en Bogot\u00e1) Sobre el acto sicarial en la localidad de Fontib\u00f3n, el coronel Alex\u00e1nder Amaya, de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1, confirm\u00f3 que el hombre muerto registraba antecedentes penales en su pa\u00eds.Y el oficial agreg\u00f3: \u201cLos hechos se presentaron en el barrio Centenario, de Fontib\u00f3n. Ya tenemos identificados a los agresores y los carros en los que iban. Continuamos con la investigaci\u00f3n y pronto habr\u00e1 resultados\u201d. Una de las pistas dentro del proceso son las fotos y videos en redes sociales que las bandas de venezolanos suben para atribuirse los cr\u00edmenes.Pero luego de que EL TIEMPO revel\u00f3 sus acciones en la capital, empezaron a borrar todo rastro, al menos en las redes. Sin embargo, oficiales de inteligencia alcanzaron a recopilar evidencia para presentarla a la Fiscal\u00eda. \u201cEl problema que tenemos es que ingresan al pa\u00eds con identidades falsas que tramitan en notar\u00edas y les permiten obtener c\u00e9dula y hasta pasaporte Colombiano\u201d, explic\u00f3 un investigador. Y agreg\u00f3 que est\u00e1n tras el rastro de un jefe de estas bandas que fue identificado por sus rivales y merodea por el parque de la 93.Ahora, invetigadores indagan si estas bandas tienen relaci\u00f3n con los 14 fusiles de asalto y lanzagranadas que fueron incautados el viernes en Bogot\u00e1.Si bien el material b\u00e9lico iba para el Eln y el clan del Golfo, no se descarta que sirvieran de intermediarios para moverlo hasta la capital.\u00a0UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/bogota-bandas-de-venezolanos-ya-lideran-redes-de-microtrafico-y-prostitucion-514402", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Exclusivo/ Cristina Gallego escribe sobre denuncias contra Ciro Guerra", "contenido": " Para m\u00ed escribir cualquier cosa al respecto es muy dif\u00edcil. Es un tema profundamente doloroso que me divide, una acusaci\u00f3n sobre el hombre al que conozco hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os y como militante feminista que soy. Me parece que est\u00e1 muy bien hacer conciencia y dejar de normalizar los comportamientos abusivos, los maltratos inconscientes, los piropos que nos hacen sentir como basura, los \u2018manes\u2019 que se pasan en las fiestas, la relaci\u00f3n poder/sexualidad, presente en este y otros medios, pero no a costa del linchamiento p\u00fablico, sin argumentaci\u00f3n seria ni posibilidad de defensa, y de la destrucci\u00f3n de la vida profesional y personal, que para un cineasta est\u00e1 vinculada absolutamente con la vida p\u00fablica. \u00bfHan notado que el art\u00edculo sobre Ciro en Volc\u00e1nicas es el lanzamiento del peri\u00f3dico virtual, un lanzamiento en el que trabajaron por cinco meses y coincide con el lanzamiento internacional de su pel\u00edcula Esperando a los b\u00e1rbaros? \u00bfUna coincidencia o, m\u00e1s bien, una actitud barb\u00e1rica de linchamiento?A Ciro lo conozco de toda la vida, crecimos juntos, lo conoc\u00ed cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os y hoy tiene 39. Fuimos amigos, fuimos novios, esposos por 16 a\u00f1os y a pesar de sus infidelidades (y del dolor o el resentimiento) seguimos siendo socios y amigos, incluso despu\u00e9s de separarnos, porque, habiendo tenido conflictos, siempre ha sido un hombre franco. Puedo decir con absoluta certeza, yo que soy treinta cent\u00edmetros m\u00e1s peque\u00f1a que \u00e9l, que nunca sent\u00ed ning\u00fan tipo de temor ni mucho menos agresi\u00f3n de \u00e9l, ni hacia m\u00ed ni hacia mis hijos. Pero es a Ciro a quien le corresponde pronunciarse sobre los hechos que se relatan en el art\u00edculo, tomar las acciones legales, de comunicaci\u00f3n y personales que crea que correspondan. Sin embargo, no puedo dejar de ser cr\u00edtica ante lo que sucede.(Lea tambi\u00e9n:Ocho mujeres se\u00f1alan a Ciro Guerra de acoso y abuso sexual) Catalina Ruiz Navarro (coautora del art\u00edculo de Volc\u00e1nicas en el que se hizo la denuncia en contra de Guerra) en entrevista radial dec\u00eda que si se tuvieran que demandar a todos los hombres acosadores del pa\u00eds, la mitad de ellos estar\u00edan en la c\u00e1rcel. Y ac\u00e1 es donde creo que radica el fondo visceral de la cuesti\u00f3n. Las mujeres en Colombia y en muchos lugares del mundo, como M\u00e9xico y Argentina, hemos tenido o al menos escuchado experiencias de abuso y acoso sexual y tambi\u00e9n hemos sido ofendidas ante conductas machistas que nos han hecho sentir como objetos. Eso tenemos en com\u00fan las mujeres, hemos sido v\u00edctimas, no solo por extra\u00f1os, sino por cuenta de amigos y familiares y nos hemos quedado ofendidas y calladas. As\u00ed que el silencio y el dolor est\u00e1n ah\u00ed, sin salir a la luz. Sin embargo, como creo que debe hacer el arte, el ser humano, la familia, la sociedad y ojal\u00e1 lo hiciera tambi\u00e9n el periodismo, una sociedad se transforma con el aprendizaje, las buenas pr\u00e1cticas, la tolerancia, la empat\u00eda y sobre todo con el amor. Ser\u00eda un acto terrible del feminismo linchar a todos los hombres, por sus carencias a la hora de conquistar o por la falta de asertividad. Estoy de acuerdo en que hay que madurar en la masculinidad, que el feminismo debe lograr cambios, pero con los hombres y no \u2018a pesar de ellos\u2019. Tampoco estoy de acuerdo con buscar solidaridad y empat\u00eda con t\u00edtulos incendiarios y \u201cvolc\u00e1nicos\u201d como el de la publicaci\u00f3n, y que, adem\u00e1s, no corresponde con los supuestos testimonios, pero que genera una reacci\u00f3n en masa, porque desafortunadamente en la era del hiperconsumo digital lo que la gente lee y replica es un titular, un tuit, un hashtag y no analiza cr\u00edticamente la profundidad del art\u00edculo o de los testimonios.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Empezamos a documentar denuncias contra Ciro Guerra desde febrero\u2019) He vivido en un pa\u00eds en guerra donde muchos han tomado la justicia por mano propia, dej\u00e1ndonos en un escenario lleno de grupos armados en medio de los que la poblaci\u00f3n se debate ante el miedo. \u00bfY no es eso quiz\u00e1 lo que est\u00e1 pasando ahora? Catalina Ruiz y Matilde de los Milagros Londo\u00f1o (la otra autora del art\u00edculo) han tomado, impropia y abusivamente, la justicia por su mano, siendo las voces de los supuestos \u201ctestigos\u201d y reemplazando arbitrariamente a los fiscales y los jueces. En una entrevista radial, Catalina dice que no est\u00e1 linchando a Ciro, pues no est\u00e1 atacando su cuerpo ni su dignidad. \u00a1Claro que la est\u00e1 atacando! Y no solo la de \u00e9l, sino la de la familia, en particular la de mis dos hijos hombres, menores de edad que escuchan que su pap\u00e1 es acusado de violaci\u00f3n, cuando no hay tal cosa en ninguno de los supuestos testimonios. Tambi\u00e9n es triste que se mezclen en un solo recipiente noticioso todo lo ocurrido en Colombia en esa semana: el alcalde de Medell\u00edn acusado de acoso sexual, la violaci\u00f3n de la ni\u00f1a embera a manos de siete soldados y las acusaciones de abuso y acoso contra el \u00fanico nombre \u2018famoso\u2019, el de Ciro Guerra, convirti\u00e9ndolo en la representaci\u00f3n de todos. Pareciera un circo romano montado para la gente, a\u00fan en cuarentena, que necesita ver desde su palco c\u00f3mo los leones se comen al gladiador que conocen, que han querido, el que ha sido su orgullo. Como cuando vemos la ca\u00edda del h\u00e9roe con el que nos hemos familiarizado en la novela o en el reality, o cuando seguimos con deseo morboso la vida de los famosos. Al fin, ya somos tan Hollywood que tenemos nuestro propio depredador.Respecto a las denuncias, seg\u00fan Catalina le dice a la revista Semana: \u201cVan en un rango de cosas muy sencillas como comentarios inc\u00f3modos o inapropiados en espacios de trabajo\u201d, cosa totalmente falsa, pues todos los eventos est\u00e1n en espacios de fiesta. Tambi\u00e9n hace referencia la revista a que Ruiz Navarro relat\u00f3 en qu\u00e9 consiste la denuncia m\u00e1s grave que, seg\u00fan la v\u00edctima, ocurri\u00f3 cuando el director la invit\u00f3 a su casa por un tema laboral.Sobre cualquiera de las acusaciones, pero particularmente por la gravedad de esta \u00faltima, que es por la que se rotula a Ciro como un \u201cabusador sexual\u201d, esperar\u00eda que las periodistas guardaran especial rigurosidad en su investigaci\u00f3n, preguntando directamente al implicado sobre tales hechos puntuales, d\u00e1ndole la oportunidad de considerar pronunciarse sobre los mismos y aportar pruebas, si las tuviera, de la realidad de c\u00f3mo se dieron los hechos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La respuesta de Ciro Guerra a se\u00f1alamientos por acoso y abuso sexual) De esta manera el p\u00fablico podr\u00eda hacerse su propia opini\u00f3n y no simplemente seguir el juicio de culpabilidad generado por las periodistas.Sobre los testimonios que citan eventos previos al a\u00f1o 2014, cuando Ciro andaba en bus y empujaba mi carro Renault 9 para que prendiera, valdr\u00eda preguntarse d\u00f3nde resid\u00eda su poder y su fama, esos que subyugaban a las posibles v\u00edctimas.En cada una de las entrevistas dadas por Catalina hasta ahora no se refiere al art\u00edculo publicado ni a los testimonios espec\u00edficos. Se ha ido por otros temas y generalidades, como si un delito fuera una generalidad, hablando de los depredadores del cine colombiano y de los fondos p\u00fablicos con los que se hace el cine.\u00bfPor qu\u00e9 lo hace? Porque en el art\u00edculo no hay nada que corresponda con el t\u00edtulo ni con los delitos que le acreditan a Ciro. Porque lejos de ser una investigaci\u00f3n profunda, como ellas lo indican, muestra un solo lado de la historia, habi\u00e9ndose obviado revisar los hechos desde las dos caras de la moneda, ampar\u00e1ndose en la idea, muy personal, de que el periodismo es subjetivo y no objetivo. Es decir, no est\u00e1 buscando justicia sino venganza por mano propia.(En otras noticias:\u00a0Abogados de Ciro Guerra anuncian acciones legales contra periodistas) \u00bfC\u00f3mo entender que cinco meses de investigaci\u00f3n, de recolecci\u00f3n de testimonios y pruebas, seg\u00fan las periodistas, sean contrastados con una llamada a quemarropa de cinco minutos, trascrita al final del texto?En una conversaci\u00f3n publicada por El Espectador, Catalina Ruiz Navarro le manifiesta a Mari\u00e1ngela Urbina que debe ser el final de la carrera de Ciro y de otros abusadores, para abrirles paso a las directoras mujeres en Colombia, como si nosotras necesit\u00e1ramos que se linche a los compa\u00f1eros para poder surgir. Esa motivaci\u00f3n dice mucho de las autoras de las historias que se han presentado. Nunca, siendo miembro de la Academia de Cine, habiendo sido representante en mesa de gremios y trabajando de cerca en el sector, he escuchado nada que se le parezca; por el contrario, somos un gremio que trabaja unido entre hombres y mujeres, que goza de tener directoras, productoras, gestoras, directoras de instituciones. Dice tambi\u00e9n Catalina que no es justo que el Estado le d\u00e9 tres mil millones de pesos (aludiendo al Est\u00edmulo Integral del Fondo para el Desarrollo Cinematogr\u00e1fico-FDC) o darles el dinero a hombres abusadores para hacer sus pel\u00edculas, en lugar de d\u00e1rselo a las mujeres. Esta es una afirmaci\u00f3n totalmente falsa, entre otras porque en cuatro a\u00f1os de vigencia del Est\u00edmulo Integral se hicieron tres pel\u00edculas rodadas por hombres, Rub\u00e9n Mendoza, Jorge Navas y Carlos Moreno; una codirigida por Ciro Guerra y Cristina Gallego y una dirigida por Laura Mora, que casualmente produzco yo, con otro equipo de mujeres. Supongo que tambi\u00e9n desconoce que el a\u00f1o pasado se entregaron, sin ning\u00fan lineamiento de g\u00e9nero y solamente basados en la calidad de los proyectos, tres premios a mujeres, de cuatro posibles, para producir largometrajes. Todo esto refleja el nulo fondo de realidad, de conocimiento del gremio y de profesionalismo que muestran los se\u00f1alamientos. Las cineastas no necesitamos que ni Catalina Ruiz Navarro, ni Matilde Londo\u00f1o ni nadie m\u00e1s nos trate como v\u00edctimas que necesitan de su mano justiciera, porque no lo somos. Por favor, no nos victimicen, no nos ofendan, tenemos herramientas y podemos valernos por nosotras mismas. \u200bHoy, pese al p\u00e1nico de los hombres en el ambiente del medio audiovisual, del teatro y la televisi\u00f3n, por el anuncio y la \u2018moda\u2019 del escrache, y de este particular linchamiento, impuesto y llevado a cabo por Volc\u00e1nicas y Las Igualadas (un canal en YouTube en el que se discuten temas de g\u00e9nero), creo que el medio se ha sacudido. He recibido mensajes de hombres y mujeres, reflexivos, que se han juntado porque quieren hablar y tambi\u00e9n saber qu\u00e9 es lo que tiene que cambiar, qu\u00e9 es lo que nos molesta. La intenci\u00f3n es que esos espacios de encuentro, conciencia y reparaci\u00f3n se den en privado, pero no con el \u00e1nimo de linchamiento, sino de crecimiento y transformaci\u00f3n.Respecto a Ciro, no estoy justificando sus acciones, que frente al art\u00edculo estoy segura no corresponden al tono en que son contadas y que la intenci\u00f3n de las supuestas v\u00edctimas de buscar solamente que \u00e9l no lo volviera a hacer dista mucho de la sanci\u00f3n social y el linchamiento que han buscado las periodistas. Puedo decir con absoluta convicci\u00f3n que no merece el injusto y desproporcionado linchamiento por unas supuestas conductas y que, adem\u00e1s, no han sido ni ser\u00e1n analizadas por los estamentos a los que corresponde hacerlo y a pesar de lo cual estas colegas condenan a la cadena perpetua su nombre, su dignidad y su carrera. Por \u00faltimo, quiero citar un testimonio dado por Catalina Ruiz Navarro a la revista Arcadia en el a\u00f1o 2017 y tambi\u00e9n publicado en https://catalinapordios.wordpress.com/category/uncategorized/ en referencia a su historial de plagio, denunciado en su tesis de grado y en muchas de sus columnas, en el portal Plagio S. O. S. https://www.plagios.org/tag/catalina-ruiz-navarro/. \u201cEs necesario dejar algo claro: el plagio es un delito. Un delito tipificado en el C\u00f3digo Penal, cuya prueba se establece siguiendo conductos regulares y ante las autoridades competentes, como ocurre con cualquier otro. Si todas las autoridades pertinentes han declarado que S\u00e1nchez no ha cometido plagio, nada tiene que hacer un portal que declara que resolver\u00e1 el asunto por su cuenta, al mejor estilo paramilitar. Plagio S. O. S no es un cancerbero de la moral en lo que a derechos de autor se refiere, es solo un portal hecho y dise\u00f1ado para acosar y molestar a la gente de manera cobarde en internet, sin darles derecho a r\u00e9plica. En esa medida es solo una p\u00e1gina para calumniar, injuriar y atacar moralmente a las personas en su honra y en su intimidad\u201d. La pregunta es: \u00bfeste \u201cestilo paramilitar\u201d aplica cuando las acciones son practicadas contra ella, pero no por ella? \u00bfAcaso la \u00e9tica funciona en una sola direcci\u00f3n? Muchas preguntas, muchas subjetividades y un solo linchado. Cristina Gallego\u00a0Especial para EL TIEMPO(*) Gallego es productora y directora de cine.\u00a0\u00a0Cofundadora de Ciudad Lunar, junto a Ciro Guerra. Responsable de los filmes \u2018La sombra del caminante\u2019 (2004), \u2018Los viajes del viento\u2019 (2009), \u2018El abrazo de la serpiente\u2019 (2015, nominada al \u00d3scar) y \u2018P\u00e1jaros de verano\u2019 (2018), que codirigi\u00f3. Hoy es una de las directoras de la serie de Amazon sobre la conquista de M\u00e9xico.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/cristina-gallego-escribe-sobre-las-denuncias-por-abuso-sexual-contra-ciro-guerra-514350", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las movidas secretas para sacar a Saab de Cabo Verde", "contenido": " \u201cEl se\u00f1or viene en camino\u201d.A las 12 en punto del mediod\u00eda del s\u00e1bado, fuentes federales le dijeron a EL TIEMPO que solo falta un paso administrativo para que el colombiano \u00c1lex Saab sea entregado por Cabo Verde a la DEA para su extradici\u00f3n. Tal como lo anticip\u00f3 este diario, la noche del viernes, el barranquillero \u2013se\u00f1alado como el testaferro de Nicol\u00e1s Maduro\u2013 fue sacado de la c\u00e1rcel central de Ribeirinha, en la ciudad de Mindelo, y llevado v\u00eda a\u00e9rea a la Isla de Sal, donde hab\u00eda sido capturado el pasado 12 de junio por solicitud de Estados Unidos.(Le puede interesar: \u00c1lex Saab pidi\u00f3 protecci\u00f3n porque cree que lo pueden asesinar)\u00a0 Un poderoso esquema de seguridad de la Polic\u00eda Judicial acompa\u00f1\u00f3 el traslado de Saab, a quien la justicia de ese pa\u00eds le ha negado tres peticiones de libertad, incluidos dos habeas corpus.Su traslado se produce seis d\u00edas despu\u00e9s de que Cabo Verde acept\u00f3 la solicitud formal de extradici\u00f3n por parte de Estados Unidos, que lo acusa de blanqueo de capitales y de corrupci\u00f3n, vinculados al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Saab lleg\u00f3 fuertemente escoltado a las 8:10 de la noche (4:10 de la tarde, hora colombiana), en medio de un total hermetismo y a\u00fan no se sabe d\u00f3nde fue ubicado. El medio RCV, que inform\u00f3 del traslado, dice que este puede deberse tanto al inicio de su extradici\u00f3n como a una posible libertad, la cual tambi\u00e9n est\u00e1 pidiendo el r\u00e9gimen de Maduro.(Le puede interesar: El rastro de \u00c1lex Saab en el espionaje venezolano a Colombia)Sin embargo, fuentes judiciales aseguran que el cambio de lugar de reclusi\u00f3n puede obedecer al otorgamiento de medidas de seguridad. Y confirmaron que hace 24 horas el propio Saab \u2013de 46 a\u00f1os y con su familia en Venezuela\u2013 pidi\u00f3 ser valorado por un m\u00e9dico y un psiquiatra.\u00a0\u201cAsegur\u00f3 que quer\u00eda dejar constancia de que se encontraba en \u00f3ptimas condiciones y de que no va a intentar suicidarse. Teme que lo asesinen y que parezca que se quit\u00f3 la vida\u201d, dijo un antiguo allegado al barraquillero, a quien la justicia de Estados Unidos considera la clave para llegar a las fortunas ocultas del r\u00e9gimen y a los movimientos de oro y de d\u00f3lares hacia Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia.En los \u00faltimos d\u00edas se ha registrado un movimiento inusual en el aeropuerto internacional Am\u00edlcar Cabral de Espargos, donde Saab fue capturado en supuesta misi\u00f3n del gobierno de Maduro y donde permanec\u00eda al cierre de esta edici\u00f3n.En efecto, un Boeing C-17A Globemaster III del Reino Unido aterriz\u00f3 el primero de julio.(Puede ser de su inter\u00e9s: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)Cabe recordar que el viernes un juez ingl\u00e9s impidi\u00f3 que el r\u00e9gimen de Maduro recuperara 31 toneladas de oro depositadas en el Banco de Inglaterra.  El dictamen del alto tribunal brit\u00e1nico se bas\u00f3 en que el Reino Unido solo reconoce como aut\u00e9ntico presidente de Venezuela al l\u00edder de la oposici\u00f3n, Juan Guaid\u00f3, en lugar de Maduro, quien exig\u00eda la devoluci\u00f3n de oro depositado en las arcas brit\u00e1nicas desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, para resolver problemas de insolvencia monetaria y atender la crisis sanitaria por la pandemia de covid-19.Por otro lado, aeronaves de Estados Unidos tambi\u00e9n pidieron permiso para permanecer en islas cercanas a Cabo Verde a la espera de que se resuelva la extradici\u00f3n a favor del pa\u00eds norteamericano. De hecho, EL TIEMPO tambi\u00e9n pudo establecer que un avi\u00f3n del r\u00e9gimen de Maduro aterriz\u00f3 en Guinea-Bis\u00e1u y est\u00e1 en esa posici\u00f3n estrat\u00e9gica desde el 26 de junio.El traslado de Saab se produce 24 horas despu\u00e9s de que el presidente de Cabo Verde, Jorge Carlos Fonseca, se refiri\u00f3 al caso y lo calific\u00f3 de 'muy delicado'.\u00a0En efecto, el caso Saab ha tomado tanta relevancia en ese pa\u00eds que un sector influyente le pidi\u00f3 a Fonseca mantenerse al margen de las disputas diplom\u00e1ticas a fin de evitar consecuencias negativas para Cabo Verde.\u00a0(Puede ser de su inter\u00e9s: Los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Maduro)Por eso, las pr\u00f3ximas horas ser\u00e1n claves para que se defina la suerte del colombiano, al que lo esperan en Estados Unidos dos procesos por lavado y corrupci\u00f3n ligados al r\u00e9gimen de Maduro y la posibilidad de convertirse en el testigo estrella contra varios miembros del Gobierno venezolano. El caso de \u00c1lex Saab ha tomado tanta relevancia en Cabo Verde que sus autoridades lo califican como \u201cdelicado\u201d. De hecho, el presidente Jorge Carlos Fonseca dijo que ha recibido llamadas de varios jefes de Estado para hablar del tema, aunque no revel\u00f3 identidades. Tanto Estados Unidos, que conf\u00eda en que sea avalado el pedido de extradici\u00f3n que formaliz\u00f3 contra el barranquillero, como Venezuela -que le dio estatus de agente especial para pedir su regreso a Caracas- est\u00e1n presionando para que les sea entregado el se\u00f1alado testaferro del r\u00e9gimen de Maduro. (Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u201cSea cual sea el expediente, o su complejidad o sus implicaciones, tenemos que funcionar como un Estado de derecho\u201d, enfatiz\u00f3 Fonseca. Medios locales tambi\u00e9n han reportado que por el caso Saab se ha registrado en Cabo Verde una corriente de opini\u00f3n que le pide a su Gobierno mantenerse al margen de la disputa diplom\u00e1tica, por posibles consecuencias negativas.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-las-movidas-secretas-para-sacarlo-de-cabo-verde-514382", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018Froome nunca se disgust\u00f3 por lo que dije\u2019: Egan Bernal", "contenido": " Egan Bernal tiene entre ceja y ceja defender el t\u00edtulo que logr\u00f3 el a\u00f1o pasado en el Tour de Francia. Los entrenamientos que realiza por estos d\u00edas son brutales: m\u00e1s de siete horas diarios encima de su bicicleta buscando la mejor forma para la competencia, programada del 29 de agosto al 20 de septiembre. El colombiano sabe que en sus piernas est\u00e1 la opci\u00f3n de conquistar el segundo t\u00edtulo de la competencia m\u00e1s importante del mundo, pero tambi\u00e9n entiende que hace parte de una estructura en la que no solo \u00e9l es el l\u00edder, sino que comparte con Chris Froome y Geraint Thomas, ese potente tridente que tiene como objetivo conquistar la octava corona del Tour, la sexta de forma consecutiva. (Le puede interesar:\u00a0Nairo tiene comprometidos los ligamentos de la rodilla, tras el golpe)El pedalista de Zipaquir\u00e1, Cundinamarca, aclar\u00f3 el impase que se present\u00f3 con Froome, tras unas declaraciones suyas en las que habl\u00f3 sobre su meta de obtener la victoria en Francia. \u201cNo dejar\u00e9 pasar la oportunidad de ganar mi segundo Tour\u201d, se\u00f1al\u00f3 Bernal, quien aclar\u00f3 que en ning\u00fan momento el cuatro veces campe\u00f3n de Tour de Francia se hab\u00eda enojado con \u00e9l por esa declaraci\u00f3n, por lo que adelantar\u00eda su salida de la escuadra. \u00bfQu\u00e9 ense\u00f1anzas le ha dejado el problema de salud mundial?Es una situaci\u00f3n que nos tom\u00f3 a todos por sorpresa. La vida nos ha cambiado de una forma incre\u00edble a todos. Desde el hecho de cosas tan simples como el no poder saludar a una persona de una forma normal, no darle la mano, eso me ha impactado, hasta el punto de todo el tema econ\u00f3mico que vive el pa\u00eds, de salud; la verdad es que de todo esto, siento que me ha hecho recapacitar y pensar en cosas b\u00e1sicas. \u00bfCu\u00e1les?Como el disfrutar los momentos con la familia que uno a veces pasaba por alto. Estar en una cuarentena y no poder verlos, eso me impact\u00f3 y pienso que todo esto sirve para poder analizar la vida, los actos, los momentos con la familia, eso lo destaco. \u00bfC\u00f3mo se afect\u00f3 el deporte, el ciclismo?Much\u00edsimo. Como muchos sectores, el deporte se ha visto afectado. El ciclismo y hasta los Juegos Ol\u00edmpicos que se har\u00e1n el a\u00f1o que viene, es algo trascendente, porque es el evento deportivo m\u00e1s grande en el mundo. Todos nos hemos visto perjudicados. \u00bfDe qu\u00e9 manera lo perjudic\u00f3?No me puedo quejar. Me siento un afortunado. Tengo el respaldo de mi equipo, de muchas personas, del grupo con el que trabajo. Hay sectores mucho m\u00e1s importantes que se han afectado, como el de la salud, los que se quedaron sin empleo, ellos s\u00ed la est\u00e1n pasando mal. Nosotros como deportistas que no podamos competir durante un tiempo nos vemos perjudicados, pero hay otras personas que est\u00e1n m\u00e1s afectadas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0An\u00e1lisis: Froome y Thomas al Tour, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la funci\u00f3n de Egan?) Hay un calendario cicl\u00edstico programado, \u00bfqu\u00e9 pasa si no se cumple?Se har\u00e1n las carreras. Estoy ciento por ciento seguro de que se har\u00e1n. Hay un calendario y esas pruebas tendr\u00e1n el aval para realizarse. Las tres grandes vueltas est\u00e1n mirando c\u00f3mo se van a realizar, son competencias que atraen p\u00fablico, gente, lo que deben saber es c\u00f3mo hacerlas. El Tour, el Giro y la Vuelta est\u00e1n ah\u00ed y las otras del comienzo de agosto y hasta septiembre se har\u00e1n. \u00bfQu\u00e9 ha cambiado en su trabajo, tras la desaparici\u00f3n de Nicol\u00e1s Portal?La verdad prefiero no hablar de eso. Es un tema que me impacta mucho, as\u00ed que no me siento preparado para hablar de eso. \u00bfChris Froome har\u00e1 el Tour con Ineos?Creo que s\u00ed. Se ha hablado mucho del tema, que podr\u00eda cambiar de equipo antes del final del a\u00f1o. Tengo una muy, muy, muy buena relaci\u00f3n con Chris, hemos corrido varias competencias, pero claramente es un tema delicado. Entiendo la posici\u00f3n en la que \u00e9l est\u00e1. Espero que corra con nosotros, es una persona que ha ganado cuatro veces el Tour, una el Giro y dos la Vuelta a Espa\u00f1a. Sabe bastante de ciclismo, conoce el Tour y es un hombre importante en el equipo. \u00bfHay presi\u00f3n cuando se habla de todos esos supuestos problemas?Deber\u00eda, pero en estos momentos estoy tranquilo, me siento bien, entrenando de la mejor forma. Falta mucho para el Tour y todav\u00eda no hemos competido para ver en qu\u00e9 momento est\u00e1 cada uno. No s\u00e9, falta bastante. Lo m\u00e1s sano, para Egan Bernal, es pensar en tratar de llegar bien al Tour, prepararme mejor, estar tranquilo, entrenar en altitud y llegar a la carrera a disfrutarla. \u00bfDe qu\u00e9 manera lo desestabiliza todo lo que se habla?Estoy en el equilibrio que uno debe estar. Por ahora vamos bien. No vale la pena meterse en eso. Lo que hay que hacer es que cuando haya una etapa de monta\u00f1a ir para adelante. Chris, Thomas y yo somos muy sinceros el uno con el otro. Cuando vemos que uno est\u00e1 mejor, pues a ese le vamos a ayudar. Hemos visto que cuando quedamos 10 o menos corredores y uno se ve mal o se queda, pues est\u00e1n las otras opciones. Uno no puede decir, \u2018soy el l\u00edder\u2019, si me toca trabajar para Froome lo har\u00e9; si \u00e9l tiene que entregarse por m\u00ed, seguro que lo har\u00e1, igual Geraint. \u00bfEs cierto que Froome se disgust\u00f3 con usted por sus declaraciones?No es verdad. Lo que pas\u00f3 es que cuando se habl\u00f3 de eso, pues en ese momento hablamos Chris, Thomas y yo. Salen las declaraciones de Froome. La gente tom\u00f3 eso como si \u00e9l estuviera bravo conmigo, pero no es as\u00ed. Nunca se disgust\u00f3 conmigo por lo que dije. Somos amigos y todos queremos salir adelante, queremos ganar y aqu\u00ed lo importante es que gane el equipo, somos el Ineos y el que tiene que ganar es el Ineos. \u00bfC\u00f3mo tom\u00f3 eso?Yo no tom\u00e9 esas cosas as\u00ed, como se dijeron. Pienso que algunas personas pudieron tomar lo que dije de una forma agresiva. Lo dije porque lo sent\u00ed y Froome tambi\u00e9n habl\u00f3, y eso es respetable. El equipo se va a decidir por alguno, pero eso es pronto para decirlo. No hemos ni siquiera competido para saberlo. Incluso, hay que esperar hasta las primeras etapas del Tour. Adem\u00e1s, es un interrogante grande saber c\u00f3mo va a llegar cada uno. \u00bfLos favoritos al Tour llegar\u00e1n en igual de condiciones?Habr\u00e1 sorpresas, eso digo yo. Algunos hemos hecho entrenamientos en altura; otros no. Otros ciclistas salieron a la carretera antes, en fin. Todos los corredores tienen en mente el Tour de Francia y tratar\u00e1n de llegar bien. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vea el golazo de Juan Guillermo Cuadrado con Juventus)\u00a0Ser\u00e1 una carrera distinta a las anteriores porque estar\u00e1n todos los l\u00edderes\u2026Creo que por las circunstancias ser\u00e1n muchos los que pelear\u00e1n el t\u00edtulo y este Tour tendr\u00e1 mucho m\u00e1s nivel que los anteriores. Ser\u00e1 una prueba distinta, no solo en lo deportivo, sino en la vida, as\u00ed que tendr\u00e1 bastante prestigio y por eso nos preparamos. Los j\u00f3venes cogen el ritmo m\u00e1s r\u00e1pido que los veteranos, \u00bfes una ventaja sobre Froome, Thomas, Roglic?No s\u00e9. Es que los ciclistas m\u00e1s veteranos tienen experiencia, recorrido y pueden llegar en buena forma. No demasiado bien, porque ellos cogen la forma a medida que transcurre la carrera. Siempre van de menos a m\u00e1s y con eso llegan a la \u00faltima semana y a la crono en las mejores condiciones. Los j\u00f3venes podemos coger la forma m\u00e1s r\u00e1pido, pero decir que es ventaja, no lo s\u00e9. \u00bfCu\u00e1les son sus claves para ganar el Tour?Hay que ganar segundos siempre. La clave est\u00e1 ah\u00ed, en recuperar, en dormir bien, en comer bien, en cuidarse de algo inesperado, todo eso va a contar. La idea es ganar el Tour y eso es para todos, no solo para nosotros en el Ineos. \u00bfSigue pensando que para reeditar lo del 2019 debe llegar a la crono con m\u00e1s de un minuto sobre sus rivales?Todav\u00eda pienso eso. Nada ha cambiado. Tengo que tener esa ventaja de minuto o minuto y 30 segundos cuando llegue la crono. Ser\u00e1 complicado hacerlo, pero para estar tranquilo ser\u00eda eso. Claro, depende de qui\u00e9n sea el segundo, pero si es un especialista al reloj uno debe tener esa diferencia. La etapa termina subiendo y hay muchos kil\u00f3metros antes en los que los especialistas sacar\u00e1n su diferencia. \u00bfD\u00f3nde pueden estar las diferencias entre los favoritos?El Tour es muy largo, cada uno va a jugar sus cartas y estoy seguro de que habr\u00e1 mucha estrategia. La idea es ganar segundos donde se pueda, porque ser\u00e1 cerrada la carrera y son muchos los aspirantes, por eso digo que el Tour ser\u00e1 uno de los m\u00e1s competidos y nivelados de los \u00faltimos a\u00f1os. \u00bfCu\u00e1l es su punto a favor?Seguro que la monta\u00f1a es nuestra aliada, all\u00ed es donde hay que marcar la diferencia, para llegar a la crono con una buena renta, defendernos y poder aspirar a ganar la competencia. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Otra radical decisi\u00f3n de Zidane con James)El Mundial ser\u00e1 ocho d\u00edas despu\u00e9s del Tour y es monta\u00f1oso, \u00bfles apuntar\u00e1 a los dos t\u00edtulos?Primero tengo que correr el Tour, ese es el primer objetivo. Ya una vez termine, analizar\u00e9 en qu\u00e9 condiciones estar\u00e9 para ir al Mundial. Ser\u00eda ideal ir a pelear el t\u00edtulo, pero en Par\u00eds miraremos en qu\u00e9 estamos, qu\u00e9 tenemos para ese otro objetivo. \u00bfSe pueden ganar ambos?Ser\u00e1 bueno correr, nunca he corrido un Mundial de ruta y ser\u00eda una buena oportunidad, una excelente opci\u00f3n, pero tengo que pensar c\u00f3mo estar\u00e9 de forma luego del Tour. No vale la pena ir por ir, por competir, si tenemos la opci\u00f3n de ganar.*Egan Bernal es aliado de Porsche en Colombia\u200bLISANDRO RENGIFORedactor de EL TIEMPO@LisandroAbel", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/entrevista-de-el-tiempo-a-egan-bernal-sobre-ineos-el-tour-y-chris-froome-514328", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Con captura de Maxwell tiemblan las \u00e9lites de EE. UU. y el mundo", "contenido": " El pasado 10 de agosto cuando corri\u00f3 el rumor de que el magnate Jeffrey Epstein se hab\u00eda suicidado en una c\u00e1rcel de Nueva de York, decenas de sus v\u00edctimas de abuso sexual sintieron un profundo dolor. Pero no precisamente por su muerte, que de hecho les pudo haber tra\u00eddo algo de alivio, sino porque el magnate les hab\u00eda vuelto a ganar la partida llev\u00e1ndose sus secretos a la tumba.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Andr\u00e9s, el pr\u00edncipe ca\u00eddo en desgracia por Jeffrey Epstein)Eso cambi\u00f3 el pasado jueves con el arresto en Nueva Hampshire de Ghislaine Maxwell, la novia de Epstein durante a\u00f1os y quien, seg\u00fan las autoridades, le ayud\u00f3 a montar toda una red de tr\u00e1fico sexual que le permiti\u00f3 al multimillonario y a sus amigos abusar de j\u00f3venes y ni\u00f1as, algunas menores de 15 a\u00f1os.A pesar de que los gustos de Epstein eran conocidos entre la alta sociedad estadounidense, el multimillonario se pas\u00f3 d\u00e9cadas evadiendo a las autoridades gracias a sus poderosas conexiones.La suerte le dur\u00f3 hasta el 2005, cuando los padres de una joven de 14 a\u00f1os lo acusaron de haber abusado sexualmente a su hija en sus residencias en la Florida.Como parte de esa investigaci\u00f3n, las autoridades descubrieron que la joven no era la \u00fanica v\u00edctima y que exist\u00eda toda una red que se encargaba de reclutar a menores de edad para que complacieran al magnate con todo tipo de perversiones.Epstein, sin embargo, logr\u00f3 pr\u00e1cticamente evadir la justicia gracias a un acuerdo de culpabilidad en el 2008 que le otorg\u00f3 casa por c\u00e1rcel por menos de un a\u00f1o. Ese acuerdo, muy criticado hasta hoy d\u00eda, lo negoci\u00f3 Alexander Acosta, exsecretario de Trabajo del presidente Donald Trump y en ese entonces fiscal en la Florida.Pero las acusaciones contra Epstein nunca se detuvieron y en julio de 2019 fue arrestado nuevamente luego de que las autoridades revelaron un encausamiento en su contra por tr\u00e1fico sexual. Acosta, vale anotar, tuvo que renunciar a su cargo a los pocos d\u00edas de que estall\u00f3 el nuevo esc\u00e1ndalo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los misterios que rodean la muerte de Jeffrey Epstein en prisi\u00f3n) M\u00e1s de 36 mujeres dieron sus testimonios como parte de ese proceso, que se vio interrumpido en agosto con el suicidio del magnate. Pero en el marco de la investigaci\u00f3n muchas de ellas mencionaron a Maxwell, la novia de Epstein, como pieza central en todo el entramado.Un rol, adem\u00e1s, que hab\u00eda sido expuesto por el documental Asquerosamente rico, que produjo Netflix sobre la vida de Epstein y que se estren\u00f3 en mayo de este a\u00f1o.Maxwell, ciudadana brit\u00e1nica de 58 a\u00f1os, es hija de Robert Maxwell, un poderoso magnate de las comunicaciones cuyo imperio se desplom\u00f3 tras su muerte en 1992, cuando se revel\u00f3 que se hab\u00eda robado cientos de millones de d\u00f3lares que pertenec\u00edan a los fondos de pensiones de sus empresas. Pero Ghislaine siempre estuvo muy bien conectada con la alta sociedad y fue ella la que uni\u00f3 a Epstein con personajes de talla mundial como el exvicepresidente Bill Clinton y el pr\u00edncipe brit\u00e1nico Andr\u00e9s, duque de York.De acuerdo con los fiscales de Nueva York, Maxwell se desempe\u00f1aba como toda una proxeneta al servicio de Epstein y, por lo tanto, es responsable de los mismos cr\u00edmenes que pesaban contra el millonario.(Lea aqu\u00ed:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es la c\u00f3mplice de Epstein detenida y acusada de tr\u00e1fico sexual?)El encausamiento tiene dos partes. El primero es la acusaci\u00f3n por tr\u00e1fico sexual que cubre el per\u00edodo entre 1994 y 1997. Seg\u00fan los fiscales, el trabajo de Ghislaine era reclutar a las j\u00f3venes y prepararlas para sus encuentros sexuales con Epstein. Primero gan\u00e1ndose su confianza a trav\u00e9s de invitaciones y regalos, y luego convenci\u00e9ndolas de darle \u201cmasajes\u201d a Epstein que luego se tornaban en abusos y violaci\u00f3n sexual. \u201cMaxwell trataba de normalizar el abuso de las menores discutiendo con ellas sobre temas sexuales, quit\u00e1ndose la ropa frente a ellas y estando presente durante los actos sexuales con Epstein\u201d, dec\u00eda esta semana Audrey Strauss, la fiscal que adelanta el proceso.De acuerdo con esta, Epstein y Maxwell trabajaban \u201ccomo un equipo\u201d, coordinando los viajes de las menores a las residencias de este en Nueva York, Palm Beach, Nuevo M\u00e9xico y Londres, donde utilizaban la vivienda de la brit\u00e1nica.De acuerdo con algunas de las v\u00edctimas, Maxwell incluso participaba en las agresiones sexuales que inclu\u00edan golpes y actos impublicables. El segundo pliego de cargos contra Maxwell es por haberle mentido a la Corte durante un proceso en el 2015, cuando testific\u00f3 en un caso elevado por Virginia Giuffre, una mujer que la acusaba de haberla reclutado a los 15 a\u00f1os para que tuviera relaciones sexuales con Epstein y sus amigos.(Le puede interesar:\u00a0Magnate Epstein no fue vigilado antes de hallarlo muerto en su celda)Giuffre es tambi\u00e9n la mujer que acus\u00f3 al pr\u00edncipe Andr\u00e9s de haber abusado sexualmente de ella en la casa de Maxwell en Londres. El pr\u00edncipe niega que eso sucediera y ha dicho que ni siquiera recuerda a la joven, a pesar de que existe una fotograf\u00eda en la que la tiene abrazada por la cintura. En la foto tambi\u00e9n aparece Maxwell. Y es all\u00ed donde este caso se torna interesante. La brit\u00e1nica enfrenta seis cargos que en su conjunto prev\u00e9n una posible sentencia de 35 a\u00f1os de c\u00e1rcel.Pero la atenci\u00f3n est\u00e1 ahora puesta en un posible acuerdo de Maxwell con la Fiscal\u00eda para reducir en algo su sentencia y que incluir\u00eda testimonios y evidencia contra peces gordos de la pol\u00edtica y la far\u00e1ndula estadounidense y mundial.(En otras noticias:\u00a0As\u00ed son las coronafiestas: j\u00f3venes apuestan qui\u00e9n se contagia primero)Entre ellos el duque de York, el expresidente Bill Clinton y el mismo presidente Trump, que consideraba a Epstein un amigo y particip\u00f3 en muchas de sus fiestas. Como Andr\u00e9s, tanto Clinton como Trump niegan haber participado en actos ilegales con menores.Pero habr\u00e1 que ver qu\u00e9 pasa y qui\u00e9n m\u00e1s cae, una vez Maxwell prenda el ventilador.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/caso-jeffrey-epstein-que-secretos-sabe-ghislaine-maxwell-del-exmagnate-514420", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Solo el 29 % de uniformados con cr\u00edmenes sexuales han sido condenados", "contenido": " Seg\u00fan la Fiscal\u00eda General, desde 2003 hasta este a\u00f1o han sido condenados 162 miembros de la Fuerza P\u00fablica en procesos por delitos sexuales. Sin embargo, el universo de indiciados triplica al de condenados.\u00a0Desde 1987, 544 personas que pertenec\u00edan a la Fuerza P\u00fablica han sido se\u00f1aladas por estos cr\u00edmenes. Esto refleja que solo el 29 por ciento de los investigados ha recibido una condena. Estos datos se refieren solo a los procesos activos y dan cuenta de un aumento significativo en la judicializaci\u00f3n en la \u00faltima d\u00e9cada. Entre 1987 y 2007 solo fueron abiertos 14 procesos. Los dem\u00e1s, 492, se abrieron desde 2008. Pese a ser 506 procesos abiertos, los 544 indiciados indican la presencia de varios posibles perpetradores en los casos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Dos soldados habr\u00edan abusado sexualmente de dos menores en Nari\u00f1o)El Ej\u00e9rcito ha asegurado que contribuye en todas las investigaciones y que esos hechos no responden a una pr\u00e1ctica aceptada o promovida en la instituci\u00f3n.En 2008, aunque se abrieron seis procesos, los indiciados fueron 14. Y en 2016, en 79 procesos, fueron indiciadas 83 personas. Este a\u00f1o han sido abiertos 13 casos con 14 investigados.Desde 2003 se han emitido escritos de acusaci\u00f3n contra 333 personas, y se han imputado cargos contra 396. El a\u00f1o con m\u00e1s condenas fue 2016, con 24.(Adem\u00e1s:\u00a0Abuso sexual: cada d\u00eda de cuarentena hay 22 ni\u00f1as y 4 ni\u00f1os v\u00edctimas)Sin embargo, estos datos no especifican cu\u00e1ntos ocurrieron en el conflicto armado. La Corte Constitucional ha hecho seguimiento a la impunidad en casos de violencia sexual en el conflicto. En un auto de 2008, de seguimiento al estado de casos inconstitucional por desplazamiento forzado \u2013que contempla a las mujeres como sujetos m\u00e1s vulnerables\u2013, recogi\u00f3 183 casos. Luego, en 2015, en otro auto, adicion\u00f3 otros 444. En total, son 627, de las cuales 64 son mujeres ind\u00edgenas en 28 hechos de violencia sexual, seg\u00fan la organizaci\u00f3n Sisma Mujer, que ejerce la secretar\u00eda t\u00e9cnica de la mesa de la sociedad civil que hace seguimiento a esos autos. (Le sugerimos: \u2018El militar pag\u00f3, me abus\u00f3, y ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u2019)\u00a0El 75 por ciento de estas mujeres fueron v\u00edctimas de miembros del Ej\u00e9rcito. Esto se refiere, espec\u00edficamente, a 15 casos de violencia sexual.De esos 15 casos con 48 v\u00edctimas, seg\u00fan un reporte de la Fiscal\u00eda hasta este a\u00f1o, el 40 por ciento sigue en indagaci\u00f3n preliminar.JUSTICIAjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/violencia-sexual-condenas-contra-militares-o-policias-por-crimenes-sexuales-514276", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Fiscal con corona", "contenido": " El Fiscal General de la Naci\u00f3n no da una, al contrario de lo que viene pregonando desde su posesi\u00f3n, cuando Francisco Barbosa se present\u00f3 como el fiscal m\u00e1s joven del pa\u00eds (no es cierto. El fiscal Valdivieso ten\u00eda un a\u00f1o menos). Nos cont\u00f3 tambi\u00e9n que ten\u00eda una de las mejores formaciones para una persona de su edad (y debe de ser cierto, pero la modestia nunca sobra); y prometi\u00f3 que ser\u00eda el mejor fiscal de la historia. A\u00fan no lo cumple, pero s\u00ed lo repite: \u201cEstamos haciendo la mejor fiscal\u00eda en la historia\u201d. Ahora, cuando viaj\u00f3 de puente a San Andr\u00e9s, aprovech\u00f3 para recordarnos que ocupa \u201cel segundo cargo m\u00e1s importante del pa\u00eds\u201d. Y como principal producto de su viaje, anunci\u00f3 que le trae al Presidente un mensaje de los sanandresanos: que por favor Duque se acuerde de ellos. De resto, el puente en familia pas\u00f3 sin mayores incidentes ni incidencias. Salvo que, a su regreso, se supo que este fiscal con corona, con t\u00edtulo para irse de puente en medio de la pandemia, acompa\u00f1ado por un compa\u00f1ero de reino, el contralor rey Pipe, y de sus respectivas familias, recibi\u00f3 la bienvenida del comandante de Polic\u00eda de San Andr\u00e9s, que tambi\u00e9n result\u00f3 con corona, pero de coronavirus. No es culpa del oficial. Pero es por eso que el Gobierno recomienda que, si podemos, nos mantengamos en casa. Para no contagiar, ni que nos contagien. \u00bfEra absolutamente imprescindible que el Fiscal viajara el puente festivo a San Andr\u00e9s? Pues no. O por lo menos no nos ha contado ese inaplazable motivo. Que no es \u201chacerle un acompa\u00f1amiento a la mesa anticorrupci\u00f3n\u201d, que perfectamente se puede hacer desde Bogot\u00e1 y sin puente de por medio; ni abrirle investigaci\u00f3n al gobernador del archipi\u00e9lago, que pareci\u00f3 m\u00e1s bien una medida tard\u00eda para justificar lo injustificable. S\u00ed valdr\u00eda la pena preguntar si el Fiscal le abrir\u00e1 investigaci\u00f3n al oficial de polic\u00eda, como se la abri\u00f3 al alcalde de Popay\u00e1n cuando result\u00f3 con coronavirus. O como anunci\u00f3 que har\u00eda con la alcaldesa y su esposa, cuando mercaron juntas durante el pico y sexo.Ojal\u00e1 que el puente festivo en San Andr\u00e9s no le pase factura al Fiscal distinta a la del hotel, que, seg\u00fan asegura, pag\u00f3 de su bolsillo, cosa que no tendr\u00eda que haber hecho si el viaje realmente era oficial. Ser\u00eda p\u00e9sima noticia para el pa\u00eds que su Fiscal General, por una imprudencia de lunes festivo, resulte coronado de aquello. Roguemos que no.Tambi\u00e9n escuchamos al Fiscal esta semana vociferando sobre un tema que no le incumbe: la reapertura de la econom\u00eda en medio de la pandemia. Protest\u00f3 agitado por el anuncio de la alcaldesa de que, si no le entregaban unos ventiladores, cerrar\u00eda la ciudad, lo cual calific\u00f3 Barbosa de \u201cverg\u00fcenza\u201d y de \u201cdin\u00e1mica ex\u00f3tica\u201d. Esas evaluaciones no forman parte de su rama. \u00c9l no es bacteri\u00f3logo. Y s\u00ed critica, con raz\u00f3n, a los que se las dan de bacteri\u00f3logos. Y a pesar de ocupar \u201cel segundo cargo m\u00e1s importante del pa\u00eds\u201d, pues no ocupa el primero, que es del Presidente, a quien realmente corresponde resolver la din\u00e1mica contra el virus.Su m\u00e1ximo orgullo, hasta ahora, es la investigaci\u00f3n contra los siete soldados que violaron a una ni\u00f1a ind\u00edgena. Pero sac\u00f3 pecho, cuando los m\u00e9ritos de la rapidez con que se esclareci\u00f3 esta tragedia los tiene el propio Ej\u00e9rcito, que a trav\u00e9s del sargento que comandaba a los soldados llev\u00f3 a la familia de la v\u00edctima ante la Fiscal\u00eda. Con el resultado de que, por la carrera medi\u00e1tica, termin\u00f3 la Fiscal\u00eda haciendo una imputaci\u00f3n por un delito menor que el realmente cometido, rebaj\u00e1ndoles el secuestro y la violaci\u00f3n, a cambio de imputar un acceso carnal abusivo, que supone el consentimiento de la v\u00edctima.Otro de sus grandes logros, con su respectivo pasaporte medi\u00e1tico, fue anunciar la detenci\u00f3n del gobernador de Antioquia, An\u00edbal Gaviria, por hechos ocurridos hace 15 a\u00f1os, con el argumento de que es un sujeto peligroso para la sociedad porque a estas alturas podr\u00eda alterar las pruebas de algo que ocurri\u00f3 hace tanto tiempo. Ya la Procuradur\u00eda General le pidi\u00f3 a la Corte que revoque la decisi\u00f3n. Pues resulta que tan \u201cpeligroso sujeto\u201d fue alcalde de la segunda ciudad m\u00e1s importante del pa\u00eds, Medell\u00edn, durante 4 a\u00f1os, y ven\u00eda ocupando la gobernaci\u00f3n antioque\u00f1a desde hace dos. E integra el abanico de prepresidenciables. Afortunadamente, el Fiscal \u2018descubri\u00f3\u2019 tama\u00f1a peligrosidad.Quienes lo conocen bien aseguran que Barbosa es una excelente persona. Y no lo pongo en duda. Intenciones buenas no creo que le sobren. Pero ojal\u00e1 la palera que est\u00e1 recibiendo por el paseo a San Andr\u00e9s le ayude a corregir el rumbo, en lugar de enfurecerlo.Entre tanto... Incre\u00edble. El Tribunal de Cundinamarca, famoso por concederle todas las \u2018tutelatones\u2019 de Petro, reconoce el \u201cderecho fundamental de los tutelantes\u201d a que los gringos no nos ayuden a perseguir el narcotr\u00e1fico. Y le da al Presidente 48 horas para que desinvite al ej\u00e9rcito de EE. UU. \u00bfA esto ser\u00e1 a lo que llaman.... el gobierno de los jueces?MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/fiscal-con-corona-columna-de-maria-isabel-rueda-514372", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "As\u00ed cambiaron el consumo y la venta de drogas por la pandemia", "contenido": " Durante la cuarentena, el 49 % de quienes usan sustancias alucin\u00f3genas han disminuido su consumo, el 28 % lo mantiene y el 23 % lo ha aumentado. Estas cifras se desprenden del \u2018Informe sobre el consumo de drogas en cuarentena, as\u00ed se adapta el consumo y tr\u00e1fico de drogas en la pandemia\u2019, una encuesta a 1.239 consumidores, de los cuales el 64 % eran de Bogot\u00e1.\u00c9chele Cabeza y la Corporaci\u00f3n ATS realizaron este estudio entre el 31 de marzo y el 3 de abril pasado, para entender el comportamiento de la compra y el uso de estupefacientes en la ciudad durante el confinamiento. (Adem\u00e1s:\u00a0Las fotos que banda criminal venezolana en Bogot\u00e1 elimin\u00f3 de Instagram) \u201cLa encuesta nos muestra un aumento en el consumo de sustancias legales e ilegales como el caf\u00e9, el t\u00e9, el alcohol y la marihuana para tener experiencias m\u00e1s individuales que sociales; observando, por el contrario, la disminuci\u00f3n de sustancias que regularmente se consumen en espacios de fiesta y ocio en bares, clubes, conciertos y festivales, como coca\u00edna, MDMA-\u00e9xtasis, \u2018tusibi\u2019 y 2cb-Nexus, entre otras\u201d, explicaron.As\u00ed mismo, han experimentado cambios los mecanismos de compra, venta y distribuci\u00f3n de las drogas. Hugo Acero, secretario de Seguridad de Bogot\u00e1, reconoci\u00f3 que en la capital del pa\u00eds hay 441 ollas fijas y m\u00f3viles que se han adaptado a las nuevas condiciones que ha impuesto la pandemia.\u201cLos mercados legales e ilegales se adaptan a las circunstancias y, desde luego, la distribuci\u00f3n de drogas se adapt\u00f3 y se hizo en algunos casos a domicilio, y esa distribuci\u00f3n de drogas a domicilio pone en alto riesgo a quienes pide estos servicios, porque el j\u00edbaro va a saber d\u00f3nde vive, qu\u00e9 tiene\u201d, advirti\u00f3 Acero. El 73 % de quienes contestaron la encuesta de consumo manifestaron que entre marzo y abril de este a\u00f1o, cuando fue m\u00e1s intenso el aislamiento, fue dif\u00edcil conseguir las sustancias. A prop\u00f3sito de los precios, el 65 % dijo que hubo un aumento entre el 25 y el 50 %, dependiendo de la sustancia, especialmente el cannabis.No obstante, Juli\u00e1n Quintero \u2013director e investigador de la Corporaci\u00f3n Acci\u00f3n T\u00e9cnica Social (ATS)\u2013 manifest\u00f3: \u201cAl contrario del covid, el pico de la escasez y de la abstinencia ya pas\u00f3 y la curva ya se aplan\u00f3. La mayor\u00eda de las cosas ya volvieron a la normalidad, pero unas pocas cosas quedaron para no cambiar\u201d.Una de esas cosas podr\u00eda ser justamente la forma como se adquieren los alucin\u00f3genos. La encuesta arroj\u00f3 los siguientes resultados frente a esto. El 43 % de los consumidores adquieren la sustancia en un punto de encuentro, el 14 % hace las compras en ollas o en la calle, el 11 % recibe al vendedor disfrazado de domiciliario de alguna app, el 9 % por aplicaciones de mensajer\u00eda como Picap, el 5 % a trav\u00e9s de servicio de mensajer\u00eda tradicional y el 2 % por mensajer\u00eda de darknet. (Le puede interesar:\u00a0Encuentran dos dep\u00f3sitos con poderoso material de guerra en Bogot\u00e1). Atentos a estas transformaciones de la din\u00e1mica criminal, principalmente del microtr\u00e1fico, las autoridades de seguridad de la ciudad han establecido nuevas acciones para ir tras las bandas delincuenciales que se lucran con las drogas.Una de estas es un plan especial de allanamientos en coordinaci\u00f3n entre la Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda, en lo que ser\u00e1 una ofensiva contra el tr\u00e1fico de alucin\u00f3genos en las 441 ollas ubicadas en siete localidades, y que est\u00e1n ubicadas en sectores en los que justamente est\u00e1n aumentando los asesinatos. Con estrategias como esta, en lo que va corrido del a\u00f1o van 3.209 kilos de sustancias incautadas, lo que equivale en t\u00e9rminos econ\u00f3micos para los criminales a unos 8.890 millones de pesos de p\u00e9rdidas. Por otro lado, Johan Avenda\u00f1o, experto en seguridad, cree que las actuales circunstancias est\u00e1n abonando el camino para llegar a un aumento cr\u00edtico en el consumo y circulaci\u00f3n de sustancias alucin\u00f3genas.\u201cEstudios mundiales demuestran que en condiciones de crisis como la del 29, o las pandemias que han ocurrido, cuando se generan condiciones emocionales complejas, han repercutido, adem\u00e1s del impacto social y las quiebras econ\u00f3micas, a la ansiedad que en algunos casos lleva a la vinculaci\u00f3n de estas personas a las drogas, porque lo ven como un refugio\u201d, sugiri\u00f3 Avenda\u00f1o. Sobre esto, la encuesta de consumo de \u00c9chele Cabeza y ATS les pregunt\u00f3 a los usuarios de alucin\u00f3genos si estas sustancias los hab\u00eda ayudado a sobrellevar la cuarentena y el hecho de estar en una pandemia. El 91 % respondi\u00f3 que s\u00ed: \u201cme han ayudado a estar m\u00e1s tranquilo y entender la dimensi\u00f3n del problema\u201d.Ante esto, Avenda\u00f1o advirti\u00f3 que las estructuras delictivas son conscientes del alto nivel de riesgo que hay entre los ciudadanos de caer en las drogas, y que han buscado la manera de aprovecharlo para extender sus rentas il\u00edcitas.\u201cYa no tienen el mercado abierto de las universidades y colegios, donde la congregaci\u00f3n de poblaci\u00f3n es como el caldo de cultivo, y est\u00e1n buscando esas crisis de ansiedad en las familias, en los barrios\u201d, se\u00f1al\u00f3 el experto.Finalmente, Hugo Acero explic\u00f3 que en el primer semestre de este a\u00f1o se desarticularon nueve bandas dedicadas al tr\u00e1fico de drogas y homicidios, y que hay identificadas 13 m\u00e1s que est\u00e1n operando en siete localidades de la ciudad. La encuesta de \u00c9chele Cabeza y ATS indag\u00f3 sobre un aspecto clave en esta \u00e9poca de pandemia. El consumo de estas sustancias se da principalmente en contextos sociales, y los elementos que los usuarios emplean suelen compartirse, lo que se puede convertir en un transmisor del covid-19. \u201cEstas manifestaciones de solidaridad con las sustancias aumentan los riesgos de contraer el covid-19 y otro tipo de enfermedades contagiosas. Es por esto que a trav\u00e9s de la encuesta quisimos conocer qu\u00e9 tanto las personas usuarias de sustancias psicoactivas han implementado pr\u00e1cticas de reducci\u00f3n de riesgos\u201d, explicaron los realizadores de este estudio. M\u00e1s del 65 por ciento de las personas que llenaron la encuesta manifestaron no haber compartido cigarrillos de marihuana, llaves o jeringas con otras personas durante la cuarentena, as\u00ed como desinfectar las sustancias despu\u00e9s de recibirlas. (Le puede interesar:\u00a0Pol\u00e9mica por procedimiento policial en Tocancip\u00e1) \u201cUn 75 por ciento indic\u00f3 que no comparten sustancias con varias personas en el mismo lugar de vivienda y un 72 por ciento que no mezclan con diferentes sustancias. Otro aspecto importante dentro de la reducci\u00f3n de da\u00f1os es que las personas no consuman para evadir problemas o responsabilidades. Frente a esto, el 72 por ciento de los encuestados dijeron no hacerlo para este fin\u201d. *Ficha t\u00e9cnica: La encuesta sobre el consumo de drogas en cuarentena se realiz\u00f3 virtualmente entre el 31 de marzo y el 3 de abril, apoyados\u00a0 en redes sociales y plataformas virtuales del proyecto '\u00c8chele cabeza' y otros proyectos de la Corporaci\u00f3n ATS que cuentan con cerca de 120.000. EL 95% de quienes respondieron son de Colombia; y de ellos el 64% de Bogot\u00e1, y los restantes de ciudades como Medell\u00edn, Cali, Bucaramanga, Tunja, Manizales, Pereira, entre otras. El 63% de las personas encuestadas se reconocieron con g\u00e9nero masculino, el 35% con el g\u00e9nero femenino y el 2% con otro. El 83% de quienes respondieron tienen entre 18 y 29 a\u00f1os de edad, lo que concuerda con el grupo poblacional de mayor consumo, seg\u00fan los estudios epidemiol\u00f3gicos de consumo.\u00a0 OSCAR MURILLO MOJICARedacci\u00f3n Bogot\u00e1\u00a0EL TIEMPO\u00a0En Twitter:\u00a0@oscarmurillom", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-asi-cambiaron-el-consumo-y-la-venta-de-drogas-por-la-pandemia-514390", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Cannabis medicinal impulsar\u00eda recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica tras la pandemia", "contenido": " Este 6 de julio se cumplen 4 a\u00f1os de la ley 1787, la cual regul\u00f3 el cannabis medicinal ycient\u00edfico en Colombia. Esta norma \u00a0naci\u00f3 como una opci\u00f3n de tratamiento y como una industria con gran\u00a0oportunidad econ\u00f3mica, en un mercado global estimado para 2025 en 166.000 millones de\u00a0d\u00f3lares (m\u00e1s de 600 billones de pesos, equivalente a una sexta parte de la econom\u00eda\u00a0nacional, cuyo PIB se calcula en 1.000 billones), seg\u00fan la medici\u00f3n Euromonitor\u00a0International de febrero de 2019. Aunque la industria a\u00fan no ha despegado en esas proporciones y el coronavirus ha frenado\u00a0procesos, el balance que hacen desde varios sectores es positivo, m\u00e1s a\u00fan teniendo en\u00a0cuenta que la ley fue reglamentada hasta 2017 con el decreto 613, que sent\u00f3 las bases\u00a0para que Colombia tenga hoy m\u00e1s de 970 licencias de cannabis y un cupo de producci\u00f3n de\u00a056 toneladas al a\u00f1o, el segundo pa\u00eds con mayor autorizaci\u00f3n de la Junta Internacional de\u00a0Fiscalizaci\u00f3n de Estupefacientes (Jife).Adem\u00e1s, entre mayo y junio de este a\u00f1o Colombia hizo 6 exportaciones comerciales de semillas de cannabis por un total de 29\u2019100.000 semillas, que suman m\u00e1s de mediatonelada de producto que lleg\u00f3 a Denver, Estados Unidos; y desde 2019, en env\u00edos m\u00e1speque\u00f1os, algunas empresas ya estaban llevando productos derivados a mercados como el\u00a0de Reino Unido. La industria llam\u00f3 la atenci\u00f3n hasta del sector p\u00fablico y en el Plan de\u00a0Desarrollo de Antioquia 2020-2023 qued\u00f3 consignada la posibilidad de que ese\u00a0departamento, como ente territorial, incursione en el negocio.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los primeros ind\u00edgenas con licencia para producir marihuana medicinal)Y ahora que el pa\u00eds enfrenta una crisis econ\u00f3mica por la covid-19, el Gobierno puso m\u00e1s\u00a0esperanzas en la industria. Hace un mes, al presentar el MICC \u2013plataforma que virtualiza\u00a0los tr\u00e1mites de licencias de cannabis\u2013, la ministra de Justicia, Margarita Cabello, dijo: \u201cEstoy\u00a0convencida de que este sector ser\u00e1 fundamental en el proceso de reconstrucci\u00f3n\u00a0econ\u00f3mica al que se ver\u00e1 abocado el pa\u00eds como consecuencia de la pandemia\u201d. En entrevista con EL TIEMPO, Cabello agreg\u00f3 que, seg\u00fan expertos, el pa\u00eds \u201cpodr\u00eda llegar a\u00a0ser una potencia farmac\u00e9utica en cannabis, superando las exportaciones del cacao, del\u00a0caucho y las manufacturas\u201d, y a\u00f1adi\u00f3 que adem\u00e1s de la proyecci\u00f3n del mercado global, se\u00a0estima que para 2030 el sector farmac\u00e9utico en Colombia genere 33,3 billones de pesos, de\u00a0los cuales un 3,29 por ciento (m\u00e1s de 1 bill\u00f3n) corresponder\u00e1 a cannabis medicinal.(Le puede interesar:\u00a0Menos coca y m\u00e1s sint\u00e9ticas, as\u00ed ha cambiado el consumo de drogas)Incluso, en diciembre del 2019 Fedesarrollo public\u00f3 un informe sobre la perspectiva delnegocio en Colombia, que estima que a 2025 esta industria estar\u00eda generando ingresos por\u00a0exportaciones de entre 865 y 1.038 millones de d\u00f3lares (entre 3 y casi 4 billones de pesos),\u00a0pero habr\u00e1 que ver c\u00f3mo afecta esto la pandemia. Rodrigo Arcila, presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Industrias del Cannabis(Asocolcanna), valor\u00f3 como muy positivos estos primeros cuatro a\u00f1os, dijo que muchasempresas han podido desarrollarse, pero expres\u00f3 que la industria est\u00e1 frente a un punto\u00a0cr\u00edtico primero por la regulaci\u00f3n que, considera, debe generar mayor competitividad con\u00a0menos burocracia, la necesidad de ampliar el portafolio de productos que se pueden\u00a0manejar y, especialmente, por el poco apoyo del sector financiero local.\u201cSi las cosas no mejoran, si las instituciones no acatan la manifestaci\u00f3n del alto gobierno\u00a0para un apoyo decidido a la industria, la situaci\u00f3n ser\u00e1 demasiado grave para muchas\u00a0empresas y no ser\u00e1 una esperanza de recuperaci\u00f3n como estaba inicialmente en nuestras\u00a0cuentas y en las del mundo entero\u201d, sentenci\u00f3. Esta visi\u00f3n la comparte Juan Diego \u00c1lvarez, vicepresidente de asuntos regulatorios deKhiron, una empresa del sector, quien dijo que aunque el cannabis medicinal tiene todo el\u00a0potencial para ser uno de los motores econ\u00f3micos del pa\u00eds, la interpretaci\u00f3n restrictiva de\u00a0las normas por parte de algunas entidades ha impedido que la industria termine de\u00a0consolidarse y llegue a todo su potencial. Diana Valenzuela, directora jur\u00eddica de Anandamida Gardens, tambi\u00e9n consider\u00f3 que el\u00a0riesgo de sobreregulaci\u00f3n es una barrera para la industria, y que instituciones como el\u00a0Invima deben trabajar por permitir cada vez m\u00e1s productos para los pacientes, \u201cno puede\u00a0ser que muchos productos de esta industria sea m\u00e1s f\u00e1cil exportarlos que usarlos aqu\u00ed\u201d, expres\u00f3.(Lo invitamos a leer:\u00a0Tr\u00e1mites digitales, nuevo impulso a industria del cannabis medicinal)Y David Gordon, director corporativo de Pharmacielo, consider\u00f3 que Colombia tiene una\u00a0posibilidad muy real de ser el l\u00edder global de la industria, pero dijo que este mercado global\u00a0se mueve muy r\u00e1pido, \u201csi eres demasiado cauto y reacio en cuanto a regulaci\u00f3n puedes\u00a0verte en la posici\u00f3n de que la oportunidad haya pasado. No podemos darnos el lujo de tener\u00a0una aproximaci\u00f3n lenta, tenemos que enfocar la energ\u00eda en movernos r\u00e1pido, sin dejar atr\u00e1s\u00a0el cuidado\u201d, afirm\u00f3. Sobre los cambios regulatorio, el Ministerio de Justicia trabaja en la modificaci\u00f3n delDecreto 613, y seg\u00fan la ministra Cabello, se espera que en el segundo semestre del 2020pueda entrar en vigor el nuevo decreto. Entre las modificaciones que traer\u00e1 la nueva norma\u00a0est\u00e1 que no ser\u00e1n fiscalizados los derivados de cannabis con menos de 0,2 por ciento de\u00a0THC -componente psicoactivo de la planta-, que se podr\u00e1n vender f\u00f3rmulas magistrales en\u00a0establecimientos farmac\u00e9uticos, droguer\u00edas y farmacias autorizadas, y que el 10 por ciento\u00a0del cannabis de las grandes empresas debe ser adquirido de peque\u00f1os y medianos\u00a0cultivadores.La Ministra a\u00f1adi\u00f3 que tambi\u00e9n ve como retos desarrollar, en el mediano plazo, reglasclaras para la elaboraci\u00f3n de alimentos a base de semillas, cannabis y derivados; lograr una\u00a0regulaci\u00f3n para el c\u00e1\u00f1amo, y explorar el mercado medicinal y alimenticio en productos\u00a0veterinarios as\u00ed como la racionalizaci\u00f3n de tr\u00e1mites. El Gobierno ha venido acelerando sus procesos. Entre junio del 2019 y mayo del 2020, el\u00a0Ministerio de Justicia triplic\u00f3 el n\u00famero de licencias concedidas, pasando de 238 a 742, y\u00a0desde marzo de este a\u00f1o, el Ministerio de Salud autoriz\u00f3 la venta de preparaciones\u00a0magistrales de cannabis, que permiten recetar f\u00f3rmulas espec\u00edficas para cada paciente.A junio de este a\u00f1o, el Invima hab\u00eda certificado a 98 establecimientos en buenas pr\u00e1cticas\u00a0de manufactura de medicamentos y a 39 en buenas pr\u00e1cticas de manufactura para la\u00a0fabricaci\u00f3n de productos fitoterap\u00e9uticos, que les permite elaborar productos a base de\u00a0cannabis siempre que tengan autorizadas las formas farmac\u00e9uticas requeridas para la\u00a0aprobaci\u00f3n del registro sanitario. Adem\u00e1s, el Invima ha emitido 14 certificaciones de\u00a0exportaci\u00f3n para productos terminados con derivados de cannabis. Ya hay 2 medicamentos\u00a0con registro sanitario y hay un laboratorio certificado en Buenas Pr\u00e1cticas de Elaboraci\u00f3n\u00a0(BPE) que puede hacer f\u00f3rmulas magistrales para pacientes.(Adem\u00e1s:\u00a0Hist\u00f3rico acuerdo de negocios con el cannabis medicinal hizo Medcann)Pero para el exsenador Juan Manuel Gal\u00e1n, autor de la ley que regul\u00f3 el cannabismedicinal, falta m\u00e1s trabajo enfocado en pacientes. \u201cEl esp\u00edritu original de la ley son los\u00a0pacientes, que tengan acceso a una sustancia segura, de buena calidad y precio regulado\u201d,\u00a0coment\u00f3, y a\u00f1adi\u00f3 que es necesario desarrollar m\u00e1s el mercado interno y la investigaci\u00f3n\u00a0cient\u00edfica que permita recopilar evidencia local sobre los m\u00faltiples usos de tratamiento del\u00a0cannabis medicinal. Agreg\u00f3 que tambi\u00e9n hay que desarrollar los usos industriales del cannabis con el c\u00e1\u00f1amo,\u00a0una fibra resistente que varias industrias a nivel global est\u00e1n usando, entre otros, para reemplazar el pl\u00e1stico.Por su parte, el doctor Sergio Isaza, presidente de la Federaci\u00f3n M\u00e9dica Colombiana,explic\u00f3 que lo ideal es que el cannabis medicinal se convierta en una de las herramientas\u00a0diarias a las que puede acceder un m\u00e9dico, \u201cpero para ello hay que hacer investigaci\u00f3n,\u00a0desarrollo, pruebas de eficacia, evaluaci\u00f3n de efectos adversos, seguridad... y eso puede\u00a0demorar a\u00fan varios a\u00f1os\u201d, dijo.En cuanto a las f\u00f3rmulas magistrales, el vicepresidente de Asuntos Regulatorios de Khiron\u00a0explic\u00f3 que cualquier m\u00e9dico puede recetarlas, pero como es algo muy nuevo, se requiere\u00a0capacitaci\u00f3n. (Le sugerimos: \u2018El militar pag\u00f3, me abus\u00f3, y ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u2019)\u00a0Aunque la pandemia ha frenado algunos de esos esfuerzos, ya hay pacientes\u00a0siendo tratados con estas preparaciones, cont\u00f3 \u00c1lvarez, quien explic\u00f3 que a trav\u00e9s de una cl\u00ednica con doctores capacitados en estos tratamientos, en Khiron han atendido, desde\u00a0marzo, a m\u00e1s de 500 pacientes con f\u00f3rmulas magistrales para aliviar dolores cr\u00f3nicos, as\u00ed\u00a0como tratar insomnio, p\u00e9rdida de apetito y ansiedad; esta \u00faltimas tres situaciones, cont\u00f3,\u00a0son por las que consultan casi el 30 por ciento de sus pacientes.MAR\u00cdA ISABEL ORTIZ FONNEGRARedactora de JusticiaEn Twitter: @MIOF_justicia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/marihuana-medicinal-lo-que-ha-pasado-despues-de-cuatro-anos-de-su-regulacion-514342", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Dos muertos y da\u00f1os en v\u00edas y cultivos deja el invierno en Tolima", "contenido": " Los efectos del invierno son devastadores en los municipios de Chaparral y Rovira, Tolima, donde hay cientos de familias damnificadas por derrumbes y desbordamientos de quebradas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El crudo invierno en Huila devast\u00f3 centenares de hogares y cultivos)En Chaparral las situaciones m\u00e1s dif\u00edciles se sintieron el virrnes y s\u00e1bado anterior en los corregimientos La Marina y Las Hermosas, as\u00ed como en las veredas El Bosque, Virginia Alta y en Los Sauces, donde un derrumbe destruy\u00f3 una vivienda en la que murieron sepultados Margarita Qui\u00f1\u00f3nez, 74 a\u00f1os, y Tom\u00e1s Steven Chaguala, de 5 a\u00f1os. Adem\u00e1s, las v\u00edas de zonas como Puente Verde, el Bosque, Jard\u00edn, los Sauces y San Pablo, se encuentran taponadas por m\u00faltiples deslizamientos.Hugo Arce, alcalde de Chaparral, afirm\u00f3 que \"ha llovido mucho con afectaciones materiales en 10 veredas\".Tambi\u00e9n existe una alerta por un posible represamiento del r\u00edo Amoy\u00e1 que ba\u00f1a a buena parte de la zona rural en esta poblaci\u00f3n monta\u00f1osa del sur del departamento.Campesinos consultados se\u00f1alaron que \"por aqui llueve d\u00eda y noche, pero el peligro es que vivimos en zonas de alta monta\u00f1a que terminan por irse abajo arrasando casas y cultivos\". El invierno tambi\u00e9n arrecia en el municipio de Rovira, ubicado a una hora em carro de Ibagu\u00e9, donde la situaci\u00f3n es tan complicada que\u00a0la Alcald\u00eda decret\u00f3 la calamidad p\u00fablica para atender a cientos de familias afectadas por crecientes y desbordamientos de quebradas.\u00a0Las precipitaciones han sido tan altas que provocaron el represamiento y posterior desbordamiento de la quebrada Tuamo que baj\u00f3 con fuerza causando da\u00f1os materiales en sectores como La Brecha, Cucal, Guaimaral, Puente Tuamo, Florida, La Libertad, La Miranda de la Selva y la Laguna de la Selva.\"Tenemos casas destruidas, cultivos inundados, da\u00f1os en fincas, acueductos arrasados y v\u00edas taponadas.\", afirmaron habitantes de Puente Tuamo, la zona m\u00e1s afectada pues el lodo se meti\u00f3 a las casas y fincas.\u00a0 Tan s\u00f3lo en la zona de Riomanso, una regi\u00f3n rica en agricultura, se presentaron m\u00e1s de 50 derrumbes que mantienen incomunicadas a varias veredas.\u00a0Diego Andr\u00e9s Guerra,\u00a0 alcalde de Rovira, se\u00f1al\u00f3 que los da\u00f1os son de grandes magnitudes en unas 5 veredas.\"El desbordamiento del r\u00edo Tuamo\u00a0 ocasion\u00f3 una avalancha que afect\u00f3 principalmente a los habitantes de la vereda Puente Tuamo\u201d, afirm\u00f3 el mandatario.\u00a0En Rovira se realiz\u00f3 un consejo municipal para la Gesti\u00f3n del Riesgo, en el que se hizo declaratoria de la calamidad p\u00fablica y urgencia\u00a0 manifiesta para atender a las familias damnificadas.La gobernaci\u00f3n del Tolima envi\u00f3 maquinaria a Chaparral y Rovira para tratar de remover unos 200 derrumbes en las vias rurales. Tolima llora a concejal ind\u00edgena que muri\u00f3 por covid-19Cay\u00f3 alias Arturo, disidente que aterrorizaba al sur del TolimaSe dispar\u00f3 el covid-19 en la c\u00e1rcel del Tolima: ya van 413 contagiosTolima", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/invierno-en-tolima-deja-dos-muertos-y-danos-en-vias-514520", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfSe acuerdan del barrio? / Voy y vuelvo", "contenido": " No s\u00e9 cu\u00e1ntos de mi generaci\u00f3n o de generaciones m\u00e1s recientes comparten conmigo la nostalgia del barrio donde crecimos. Entonces la ciudad no era un enjambre de edificios de apartamentos, ni una jaur\u00eda de carros en la calle ni la peste de las motos que hoy nos acecha. El barrio era una extensi\u00f3n de nuestras casas y los amigos, una especie de hermanos engendrados en la cuadra donde crecimos. La calle era la calle, s\u00ed, pero tambi\u00e9n el patio de juegos, un sitio de encuentro y algarab\u00eda, un cuadril\u00e1tero para las peleas, un campo de f\u00fatbol prohibido para los carros y el lugar que m\u00e1s anhel\u00e1bamos al regresar del colegio.  El barrio no era sin\u00f3nimo de inseguridad. Todos nos conoc\u00edamos, nos salud\u00e1bamos, celebr\u00e1bamos la Navidad en la calle \u2013con p\u00f3lvora, inevitable entonces\u2013; las mam\u00e1s compart\u00edan sus viandas con las vecinas y al d\u00eda siguiente, muy temprano, los ni\u00f1os exhib\u00edamos el regalo del \u2018Ni\u00f1o Dios\u2019. En ese mismo barrio y en esas mismas calles nos enamoramos por primera vez de la vecina de la esquina, timbramos en casas ajenas y salimos corriendo, provocamos a los perros bravos y nos ganamos nuestros primeros pesos podando jardines o lavando patios. Como el colegio o la universidad, el barrio es de esos recuerdos que perduran toda la vida y nos transportan a \u00e9pocas menos azarosas. Tal vez porque tambi\u00e9n eran tiempos de inocencia y la vida no flu\u00eda a la velocidad de hoy. (Adem\u00e1s:\u00a0El Papa dona tres respiradores al Hospital San Carlos de Bogot\u00e1) Ahora que la pandemia nos obliga a muchos a seguir encerrados, he vuelto evocar esos tiempos porque creo que en el futuro inmediato el barrio ser\u00e1 de nuevo un referente importante de nuestra existencia. En algunos de ellos es posible que a\u00fan se conserven las tradiciones que acabo de describir, pero en la gran mayor\u00eda no. Quiz\u00e1s porque se llenaron de rascacielos y de pesimismo; de altercados entre \u2018copropietarios\u2019 (palabra fea) por el exceso de ruido, las mascotas, el uso de zonas comunes o por discrepancias con el administrador. Hemos reducido el barrio al edificio donde vivimos y en el que ni siquiera sabemos c\u00f3mo se llama el de al lado. Los j\u00f3venes, esclavos del computador, los videojuegos, la tecnolog\u00eda, se han perdido la vida del barrio. Y ahora con encierro, mucho m\u00e1s. Pero el barrio sigue ah\u00ed y es hora de que volvamos a redescubrirlo y adaptarnos a \u00e9l con las nuevas reglas que nos ha impuesto la pandemia. Vale la pena salir a caminar por sus alrededores hasta descubrir el \u00faltimo vestigio de lo que fue su pasado. O detenernos en el \u00e1rbol que sobrevivi\u00f3 a la transformaci\u00f3n. O dialogar con el tendero, el panadero o el abuelo, orgullosos testigos de aquellos tiempos. En una pr\u00f3xima reuni\u00f3n de ONU H\u00e1bitat, que convocar\u00e1 a varios pensadores en M\u00e9rida (M\u00e9xico), uno de los temas que se abordar\u00e1 ser\u00e1 el de los smart barrios, la evoluci\u00f3n del concepto tradicional de ese espacio en el que transcurren nuestras vidas y que va en l\u00ednea con la idea de las ciudades de quince minutos: n\u00facleos urbanos en donde para desarrollar nuestras actividades diarias todo lo tenemos cerca y no hay que atravesar la ciudad ni requerimos del carro, algo que hemos vuelto a apreciar gracias a la cuarentena.Pero tambi\u00e9n ser\u00e1 una gran oportunidad para revisar qu\u00e9 tanto los planes de desarrollo, el urbanismo moderno y los nuevos conceptos de ciudad y ciudadan\u00eda han permitido la evoluci\u00f3n del barrio como parte de nuestro propio relacionamiento con la ciudad y con quienes la habitan. (Puede ser de su inter\u00e9s: As\u00ed cambiaron el consumo y la venta de drogas por la pandemia)\u00a0El barrio es el cimiento de la ciudad. Sobre \u00e9l se soporta todo el engranaje de la administraci\u00f3n p\u00fablica. Por eso hay que devolverle la mirada y reclamar por la recuperaci\u00f3n de muchos de estos lugares a los que solo les ha quedado el nombre, pues han ca\u00eddo bajo el yugo de constructores que, si bien han dado una nueva fisionom\u00eda a la ciudad, como es natural, tambi\u00e9n han dejado de lado al barrio como eje integrador de la sociedad. Eso en el mejor de los casos, porque lo cierto es que centenares de ellos han sucumbido al apetito de desarrolladores sin alma de barriada o cedieron a la fiebre de las oficinas de mensajer\u00eda, comercios desaforados, talleres de mec\u00e1nica, laboratorios cl\u00ednicos o simplemente fueron dejados de la mano inmisericorde del olvido.Si hace algunas d\u00e9cadas el barrio nos daba seguridad y alegr\u00eda, con que hoy nos devuelva la confianza ya ser\u00eda suficiente.\u00bfEs mi impresi\u00f3n o... la nueva pandemia que se extiende entre varios funcionarios p\u00fablicos es la de la soberbia? ERNESTO CORT\u00c9S FIERROEditor Jefe de EL TIEMPOTwitter: @ernestocortes28", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/voy-y-vuelvo-514404", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u2018As\u00ed desenmascar\u00e9 al asesino de mi padre\u2019", "contenido": " Una semana antes de que lo mataran se sent\u00eda una vaharada densa en el pueblo. Dos forasteros se la pasaban jugando en un sal\u00f3n de billar que quedaba en la esquina de la calle diez con carrera novena, a menos de una cuadra de la casa de mi abuela Gala. Eran los sicarios. Uno, de piel clara y pelo lacio y casta\u00f1o; el otro, moreno, de cabello ondulado. En esa llamada que todav\u00eda arece resonar en mi mente, mi padre me dijo que, a la ma\u00f1ana siguiente, s\u00e1bado 22 de febrero, pasar\u00eda a buscarnos para visitar a mi abuela en la cl\u00ednica. Prometi\u00f3 que luego me llevar\u00eda al Vivero, una cadena de almacenes que hab\u00eda abierto hac\u00eda pocos meses en Valledupar, y era la sensaci\u00f3n del momento. Esas fueron las \u00faltimas palabras que escuch\u00e9 de \u00e9l.  En entrevista con EL TIEMPO, Diana L\u00f3pez Zuleta cuenta c\u00f3mo fue el proceso creativo de Lo que no borr\u00f3 el desierto, un libro que detalla el asesinato de su padre, Luis L\u00f3pez Peralta, ordenado por el poderoso Juan Francisco G\u00f3mez Cerchar, \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez.(Lea tambi\u00e9n: La mujer que estudi\u00f3 periodismo para acusar al asesino de su padre) Sent\u00eda que la historia del asesinato de mi padre y del crimen organizado en el Cesar y La Guajira no se hab\u00eda contado. Y despu\u00e9s de la condena surgi\u00f3 la idea de escribir el libro, ten\u00eda respaldo judicial; ya teniendo la sentencia condenatoria, ten\u00eda la potestad para llamar asesino a \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez Cerchar. Siempre he tenido una obsesi\u00f3n con la muerte; ha sido mi leitmotiv desde que me mataron a mi pap\u00e1. Yo era parte y testigo de la historia. Se me viene a la mente una frase de Ana\u00efs Nin que puede resumir un poco esto: \u201cEscribimos para probar la vida dos veces, en el momento y en retrospectiva\u201d. Estudi\u00e9 periodismo porque sent\u00eda que desde este oficio se pod\u00eda hacer algo, se pod\u00eda denunciar y ahondar sobre la historia. Nunca pens\u00e9 en una t\u00e9cnica narrativa, sino en investigar. Sin embargo, debido a la desaz\u00f3n y el dolor por la p\u00e9rdida, me inclin\u00e9 por la escritura como un modo de comunicar lo que sent\u00eda. Siempre pens\u00e9 en que contar\u00eda la historia del asesinato de mi padre. Desde siempre. De hecho, cuando estaba en el colegio lo escrib\u00ed a manera de cuento, y fue publicado en un libro, y cuando fui a la universidad tambi\u00e9n intent\u00e9 hacerlo a manera de cr\u00f3nica. Pero no ten\u00eda los elementos ni la investigaci\u00f3n.(Le puede interesar: Los tres asesinatos por los cuales fue condenado 'Kiko' G\u00f3mez) Cuando ya hab\u00eda terminado la investigaci\u00f3n y deb\u00eda sentarme a escribir, ten\u00eda much\u00edsimo miedo porque sab\u00eda que iba a desnudar emociones reprimidas de la infancia. Hab\u00eda decantado lo suficiente la historia y hab\u00eda encontrado la distancia con la historia narrada. Sin embargo, sent\u00eda la necesidad de adquirir mayores herramientas. Muchas veces como periodistas nos enfocamos solo en los datos o en la investigaci\u00f3n, y la literatura nos ense\u00f1a ese arte de narrar. As\u00ed que hice dos talleres de escritura con Carolina San\u00edn en los que aprend\u00ed muchas cosas; por ejemplo, a no juzgar y dejar que el lector fuera quien se apropiara del texto. Durante todo el proceso llor\u00e9 mucho, pero nunca escrib\u00eda mientras lloraba. Siempre esperaba calmarme para escribir con mayor precisi\u00f3n, sin la carga adjetivada de aquellas emociones y usando los sustantivos para mostrarlas. Recordaba unos versos de Vicente Huidobro: \u201cPor qu\u00e9 cant\u00e1is la rosa, \u00a1oh Poetas! / Hacedla florecer en el poema\u201d. Desde todo punto de vista, perder a un padre es doloroso siendo ni\u00f1a, incluso si es por muerte natural. Pero duele la impunidad y saber que el asesino es ensalzado por la gente. En mi caso particular sucedi\u00f3 esto, y mi pap\u00e1 fue quedando en el olvido. Es traumatizante ver el modo como se justifica el asesinato de alguien, una realidad que se vive en La Guajira y en el Cesar. Es dif\u00edcil responder c\u00f3mo es crecer sin padre sin caer en lugares comunes y adjetivos; no puedo separar el asesinato de mi padre de mi propia identidad, yo soy eso que me pas\u00f3, soy los miedos y el coraje para enfrentar al asesino; parad\u00f3jicamente, esto me ha definido.(Relacionado: Revocan condecoraci\u00f3n que hab\u00edan dado a \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez en el Congreso) Mi pap\u00e1, Luis L\u00f3pez Peralta, era concejal de Barrancas, La Guajira, y aspiraba a la alcald\u00eda. \u00c9l estaba denunciando las irregularidades en los contratos del alcalde del pueblo, \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez. Por aquellos d\u00edas incendiaron la oficina jur\u00eddica de la alcald\u00eda para desaparecer los archivos. Mi pap\u00e1 lo denunci\u00f3, y pocos d\u00edas despu\u00e9s fue mandado a matar. Lo asesinaron 3 d\u00edas antes de que cumpliera 40 a\u00f1os. Era trabajador y ten\u00eda una innata vocaci\u00f3n al servicio, muy dado a la gente. Pocos meses despu\u00e9s del asesinato, todo el pueblo sab\u00eda que \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez lo hab\u00eda mandado asesinar, entre otras razones porque \u00e9l celebr\u00f3 su muerte como un triunfo. A m\u00ed me dijeron que lo hab\u00edan matado por pol\u00edtica, y yo no entend\u00eda qu\u00e9 significaba eso. Nunca apresaron a los sicarios, y el fiscal que debi\u00f3 investigar archiv\u00f3 el proceso ese mismo a\u00f1o. Entonces, desde siempre supe qui\u00e9n hab\u00eda sido el asesino, pero ten\u00eda que crecer, iniciar una b\u00fasqueda interna y armarme de valor. Sent\u00eda mucho miedo, pero m\u00e1s que miedo a \u00e9l, tem\u00eda por la seguridad de mi familia a causa de mis denuncias y de meterme en el proceso. Todo el mundo dec\u00eda \u201cdeja que Dios se encargue\u201d, una frase com\u00fan en mi tierra que desentra\u00f1a el miedo y justifica la desidia.(Recomendado: Uniguajira revoc\u00f3 t\u00edtulo de Honoris Causa a \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez Cerchar) La Fiscal\u00eda, que investigaba, lo llev\u00f3 ante la justicia. Yo recib\u00ed mensajes en los que me aconsejaban retirarme del caso para no meterme en problemas, y despu\u00e9s, cuando empez\u00f3 el juicio, me amenazaron. S\u00ed. Pero yo perd\u00ed el miedo y saqu\u00e9 fuerza de donde ni sab\u00eda que ten\u00eda. El periodista Gonzalo Guill\u00e9n, que fue uno de los primeros en denunciar p\u00fablicamente a \u2018Kiko\u2019 G\u00f3mez, me dijo algo que nunca olvidar\u00e9: \u201cEl gran poder de los corruptos y los asesinos no est\u00e1 en las ametralladoras ni en el dinero que tienen; el gran poder es el miedo que inspiran. Ellos se encargan de que todo el mundo les tenga terror y con eso viven tranquilos\u201d. El asesino de mi padre y de m\u00e1s de cien v\u00edctimas m\u00e1s. Porque ten\u00eda un ej\u00e9rcito de sicarios a su servicio, sembraba el terror en el Caribe y ostentaba el poder en La Guajira. Es decir, el Estado de alguna manera fue c\u00f3mplice de su poder\u00edo; sobornaba a todo el mundo, y los fiscales y jueces le rend\u00edan pleites\u00eda. \u00c9l us\u00f3 dineros estatales y aprovech\u00f3 los poderes locales para mandar a matar gente. En el desierto de Atacama de Chile se ocultaban a los desaparecidos. As\u00ed que Lo que no borr\u00f3 el desierto es una met\u00e1fora sobre el desierto de La Guajira como un lugar donde se esconden muchos cr\u00edmenes. Es una referencia a la b\u00fasqueda de la verdad sobre el asesinato de mi padre, que estuvo oculta durante muchos a\u00f1os.(Para leer: Defensa de \u2018Marquitos\u2019 Figueroa retir\u00f3 la solicitud de libertad) Todas las ciudades de Colombia tienen esos contrastes, partes lindas y partes que se tratan de ocultar. Sin embargo, la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de La Guajira, en zona fronteriza con Venezuela, favorece la migraci\u00f3n, el contrabando, el narcotr\u00e1fico; todo esto facilita el accionar criminal. Soy una convencida de que se escribe para aprender, as\u00ed que deseo seguir aprendiendo.ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPOEn Twitter: \u200b@armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/asi-desenmascare-al-asesino-de-mi-padre-514414", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Sin IVA pero con reglas / Frenan operaciones militares estadounidenses", "contenido": " No puede haber m\u00e1s operaciones militares estadounidenses en Colombia sin aprobaci\u00f3n del Congreso, estableci\u00f3 un fallo del Tribunal Superior de Cundinamarca \u00bfC\u00f3mo lo tomar\u00e1 el Gobierno Trump? \u00bfAcatar\u00e1n la decisi\u00f3n? Adem\u00e1s, en este episodio: La pieza clave en el caso de Jeffrey Epstein, su exnovia, est\u00e1 en poder del FBI: \u00bfqu\u00e9 contar\u00e1?; as\u00ed ser\u00e1 el D\u00eda sin IVA en Colombia, con reglas de juego especiales en Bogot\u00e1 para impulsar el comercio electr\u00f3nico. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcast que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/principales-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-513766", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Sin IVA pero con reglas / Frenan operaciones militares estadounidenses", "contenido": " No puede haber m\u00e1s operaciones militares estadounidenses en Colombia sin aprobaci\u00f3n del Congreso, estableci\u00f3 un fallo del Tribunal Superior de Cundinamarca \u00bfC\u00f3mo lo tomar\u00e1 el Gobierno Trump? \u00bfAcatar\u00e1n la decisi\u00f3n? Adem\u00e1s, en este episodio: La pieza clave en el caso de Jeffrey Epstein, su exnovia, est\u00e1 en poder del FBI: \u00bfqu\u00e9 contar\u00e1?; as\u00ed ser\u00e1 el D\u00eda sin IVA en Colombia, con reglas de juego especiales en Bogot\u00e1 para impulsar el comercio electr\u00f3nico. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcast que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/principales-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-513766", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Apaciguar la planta baja sin pareja / Sexo con Esther", "contenido": " Nada m\u00e1s inconveniente que ponerse del lado de la abstinencia en el catre. Sin embargo, en momentos en que la pandemia se encuentra en una fase de aceleraci\u00f3n, no queda m\u00e1s remedio que hacerlo, con la mente puesta en proteger la salud propia y del entorno.S\u00ed, es una recomendaci\u00f3n salida del contexto normal de este espacio, pero en las condiciones actuales debemos aceptarla. A menos que el polvo sea con alguien que se encuentra bajo el mismo techo, las ganas de la planta baja deben calmarse de maneras diferentes. Aunque en el confinamiento se quiera echar mano del sexo para buscar placer a fin de lidiar con el estr\u00e9s y la ansiedad o simplemente para pasar el tiempo, la nueva realidad exige dejar esto de lado en compa\u00f1\u00eda y tener presente que por ahora, la pareja sexual m\u00e1s segura, es la misma persona.Basta saber que el contacto f\u00edsico cercano es uno de los principales factores para transmitir el covid-19, y m\u00e1s si se comparten saliva y otras secreciones.(Lea tambi\u00e9n: Polvos con tapabocas)Y es que a la hora de las encamadas, lavarse las manos y no besar a la pareja no son suficientes para detener el virus, incluso si no se tienen s\u00edntomas, en raz\u00f3n de que 1 de cada 3 personas puede tener el virus consigo sin saberlo, lo que no evita que se pueda transmitir a otros. De ah\u00ed que la pareja m\u00e1s segura sea alguien con quien se ha compartido el encierro, nada m\u00e1s.Aqu\u00ed tambi\u00e9n vale dejar claro que relacionarse con extra\u00f1os o con m\u00faltiples personas es una v\u00eda directa al contagio. Y en ese sentido, alternativas como la masturbaci\u00f3n, el sexo telef\u00f3nico, la relaci\u00f3n por videollamadas, bajo condiciones seguras y permitidas, son opciones seguras mientras pasa esta contingencia.(Le puede interesar: Polvos en cuarentena)Ahora, hay cosas que no se pueden aplazar, as\u00ed no se tenga pareja, como la toma de medicamentos, en caso de tratamientos antirretrovirales, reguladores hormonales y la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes de seguimiento o diagn\u00f3stico de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual. Al igual que controles y consultas, en caso de presentar alg\u00fan s\u00edntoma relacionado con los equipamientos sexual y genital.Aunque la palabra ya suena antip\u00e1tica, no queda m\u00e1s que reinventar la forma de apaciguar la planta baja. Hasta luego.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/apaciguar-la-planta-baja-sin-pareja-columna-de-esther-balac-514466", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Las cinco estrategias que propone la OIT para recuperar el empleo", "contenido": " La situaci\u00f3n del empleo no es independiente del nivel de actividad de la econom\u00eda. La publicaci\u00f3n del \u00cdndice de Seguimiento a la Econom\u00eda (ISE) para abril mostr\u00f3 una dr\u00e1stica disminuci\u00f3n respecto de abril del 2019, lo que corrobora dicha vinculaci\u00f3n. Por ello, en dicho mes la tasa de ocupaci\u00f3n no hizo sino reflejar la magnitud del impacto que el confinamiento, siendo una medida sanitaria correcta, le propin\u00f3 a la econom\u00eda.(Lea tambi\u00e9n: La dura batalla para impedir que el desempleo siga al alza)\u00a0 Cierto es que para recuperar los empleos puestos en situaci\u00f3n de hibernaci\u00f3n durante la cuarentena se requiere que la econom\u00eda crezca y lo haga a tasas elevadas. El asunto es que visto el PIB por el lado de la demanda, Y = C + I (pub + priv) + G + (X-M) indica lo siguiente. El sector externo (X - M) se recuperar\u00e1 en la medida en que se dinamice el comercio internacional bajo el impulso de la demanda de China, Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea. Y esto no se vislumbra en el corto plazo. La inversi\u00f3n privada, por su parte, se mueve por expectativas y, en las actuales circunstancias, el sector privado primero buscar\u00e1 ir copando su capacidad instalada antes de asumir nuevas inversiones.(Lea tambi\u00e9n: Segundo mes con inflaci\u00f3n negativa por el impacto de la pandemia)Siendo as\u00ed, no queda sino a la inversi\u00f3n y al gasto p\u00fablico acometer la tarea de acelerar la recuperaci\u00f3n del tejido econ\u00f3mico y del empleo. Impulsar mejoras en infraestructura b\u00e1sica y productiva junto con sostener el consumo de la mano de obra que no ser\u00e1 reabsorbida, en el corto plazo, por la econom\u00eda en atenci\u00f3n al cumplimiento del necesario distanciamiento social y que acaba limitando la capacidad de aforo de los restaurantes, comercio y las actividades de la industria cultural y esparcimiento.De otro lado, la pandemia ha acelerado el proceso de digitalizaci\u00f3n que ven\u00eda en curso. Ello se traduce en la necesidad de incorporar, en la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, las habilidades y destrezas digitales para que no acaben erigi\u00e9ndose en una barrera que limite la incorporaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, particularmente la m\u00e1s vulnerable, al mercado laboral. Y, de paso, para hacer frente a los efectos de un eventual desempleo tecnol\u00f3gico.(Adem\u00e1s: Recomendaciones para planificar el pago de sus impuestos) Pensando en la pronta re absorci\u00f3n del personal que fue desplazado hacia la inactividad y la desocupaci\u00f3n, la experiencia internacional da cuenta de un portafolio de cinco tipos de pol\u00edticas: JULIO GAMEROEspecialista en empleo de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cinco-claves-que-propone-la-oit-para-recuperar-el-empleo-514354", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los trastornos alimenticios en \u00e9poca de pandemia", "contenido": " La actual cuarentena puede poner en evidencia, o agudizar, los trastornos alimenticios que miles de personas viven hoy en el mundo. Radiograf\u00eda del problema y consejos de expertos.Comprar comida en grandes cantidades \u2013para tener que salir menos o por el temor a la escasez de algunos productos\u2013 es una de las primeras acciones instintivas en una pandemia, pero, para una persona con trastorno de conducta alimentaria (TCA), vivir estos d\u00edas de confinamiento con una nevera m\u00e1s llena de lo habitual o con una alacena hiperabastecida puede resultar una verdadera tortura. Tener la garant\u00eda de no morir de hambre no siempre se traduce en bienestar mental. Y el abanico de posibles afectaciones comportamentales es amplio. El verse rodeado de mucha m\u00e1s comida en un contexto de incertidumbre y ansiedad puede disparar los \u2018atracones\u2019 o asaltos desenfrenados al refrigerador entre quienes suelen tratar de calmar su estr\u00e9s comiendo.El comer no por hambre sino por ansiedad, o hambre emocional, es uno de los TCA m\u00e1s extendidos en el mundo. Y desde el Instituto Europeo de Psicolog\u00eda Positiva explican que las personas que se levantan una y otra vez para picar algo \u2013o para comer en grandes cantidades\u2013 no es que tengan una necesidad objetiva de alimentarse, sino que tratan, inconsciente y compulsivamente, de calmar con estas ingestas algo que las est\u00e1 perturbando, que las tiene inquietas.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 es y c\u00f3mo sobrellevar el hambre emocional?)\u201cLa persona come porque esto hace que se sienta bien a corto plazo, ya que el acto de comer libera numerosos neurotransmisores, como la dopamina, que nos hacen sentir placer\u201d, explican desde el citado instituto. Pero, a\u00f1aden, el asunto se vuelve un c\u00edrculo vicioso sin fin, porque esos alivios moment\u00e1neos no resuelven las causas objetivas de la angustia o ansiedad que esa persona est\u00e1 sintiendo.En Colombia no est\u00e1 claro cu\u00e1ntas personas tienen alg\u00fan tipo de TCA, entre los cuales est\u00e1n enfermedades como la anorexia o la bulimia, pero, adem\u00e1s, existe el agravante de que muchas de ellas viven en el subregistro a causa del miedo a ser juzgadas por su entorno social. \u201cLos TCA son multifactoriales, y si hay un desencadenante, un \u2018agresor\u2019, me voy a descompensar\u201d, advierte sobre los trastornos alimenticios y el periodo de cuarentena actual Katherine Henao, docente de la Facultad de Ciencias de la Nutrici\u00f3n y de los alimentos de la Universidad CES en Medell\u00edn.La especialista se\u00f1ala que en Colombia se viene notando un aumento de los casos de TCA y que una situaci\u00f3n como el confinamiento puede aumentar la posibilidad de hospitalizaci\u00f3n de quienes los sufren. \u201cLos pacientes tienen m\u00e1s tiempo para pensar y para sus propios miedos. Pero tambi\u00e9n se enfrentan a que sus cuidadores, que tambi\u00e9n afrontan miedos sobre lo que est\u00e1 pasando, se tornen m\u00e1s irritables o menos pacientes a la hora de ayudarles\u201d, explica. Sufrir por tener acceso a la comida es un trastorno mental. Y si bien en los primeros a\u00f1os de vida de un ser humano los m\u00e9dicos pueden registrar la falta de apetito como un trastorno alimenticio, este tipo de patolog\u00eda se desarrollan con m\u00e1s fuerza en la adolescencia y afectan m\u00e1s a mujeres que a hombres.Lo que abre una pandemia es la posibilidad de descubrir casos de TCA que estaban encubiertos por la cotidianidad previa a la cuarentena. Olga Luc\u00eda Pinz\u00f3n, nutricionista Ph. D. del Hospital Universitario Mayor M\u00e9deri, en Bogot\u00e1, explica: \u201cLas personas con TCA tienden a aislarse, y algunas no son f\u00e1cilmente detectables por las m\u00faltiples ocupaciones que hay en vida cotidiana. Pero ahora que estamos confinados, muchas de estas problem\u00e1ticas podr\u00edan hacerse visibles y ser identificadas\u201d.(Le puede interesar: Consejos para mantener una dieta saludable durante el confinamiento)Por otra parte, las personas diagnosticadas que estaban en procesos de recuperaci\u00f3n antes de la cuarentena podr\u00edan enfrentarse a situaciones de riesgo o reca\u00eddas. \u201cPor ejemplo, al escuchar en una videollamada comentarios sobre su aspecto asociados a la alimentaci\u00f3n en la cuarentena\u201d, agrega la doctora Pinz\u00f3n.Adem\u00e1s, en tiempos de confinamiento y con una sobreexposici\u00f3n a internet, la ecuaci\u00f3n entre comida y autoestima se descompensa f\u00e1cilmente. \u201cEn la cuarentena estamos mucho m\u00e1s pendiente de las redes sociales, y eso crea mucha presi\u00f3n en las personas\u201d por los estereotipos de f\u00edsico y belleza que en estos escenarios se suelen manejar, dice Lina Noriega, nutricionista con m\u00e1ster en Nutrici\u00f3n y Metabolismo de la Universidad de Barcelona. Para no hablar de las \u2018dietas milagrosas\u2019 que por estos d\u00edas pululan en las redes, en vista de que mucha gente ha subido de peso por el sedentarismo y busca estas peligrosas \u2018soluciones m\u00e1gicas\u2019.Pero no todo es malo, dice Noriega: la cuarentena puede ser \u201cuna muy buena oportunidad para reconciliarnos con la comida sana\u201d, la comida hecha en casa, y alejarnos de las comidas r\u00e1pidas y los alimentos ultraprocesados. Aunque comer sin l\u00edmite, inducir el v\u00f3mito, tomar laxantes para impedir la absorci\u00f3n de la comida en el cuerpo, ingerir porciones extremadamente peque\u00f1as de comida o reemplazar comida por agua son algunos de las conductas problem\u00e1ticas en las personas con diagn\u00f3stico de bulimia y anorexia, estos nos son los \u00fanicos comportamientos patol\u00f3gicos que podr\u00edan manifestarse en medio de una cuarentena.El profesor Jhon Jairo Bejarano, del Departamento de Nutrici\u00f3n Humana de la Universidad Nacional de Colombia en Bogot\u00e1, se\u00f1ala que la actual crisis sanitaria puede sacar a la luz personas que viven con una obsesi\u00f3n por consumir alimentos hipersaludables que, ante la amenaza de un virus global como el nuevo coronavirus, puede generar cuadros de estr\u00e9s compulsivo con los microorganismos. \u201cPodr\u00edan equivocarse en la limpieza y desinfecci\u00f3n de muchos alimentos, sobre todo los frescos, usando agentes qu\u00edmicos m\u00e1s all\u00e1 de lo normal\u201d, advierte.(Lea adem\u00e1s: El ayuno intermitente, \u00bfuna opci\u00f3n recomendable?)Este trastorno, conocido como ortorexia, podr\u00eda ser uno de los que se disparen en medio de la cuarentena.En resumen, un tiempo para ponerles mucha atenci\u00f3n tanto a lo que comemos \u2013algo vital para los seres humanos\u2013 como a quienes pueden estar necesitando m\u00e1s ayuda de lo que imaginamos con este tema bajo nuestro techo. Katherine HenaoNutricionista y docente U. CES.\u201cVolver a lo simple. Disfrutar los alimentos que hay en casa, de una comida hecha por mam\u00e1 o por usted mismo, y experimentar con nuevos sabores. Esta nueva situaci\u00f3n nos pone en una introspecci\u00f3n para valorar nuestra salud\u201d. Lina NoriegaNutricionista U. Javeriana y\u00a0m\u00e1ster en Nutrici\u00f3n y Metabolismo de la Universidad de Barcelona.\u201cDar gracias cuando est\u00e9 comiendo, tratar de comer con calma, masticar tranquilamente y sentir los sabores. No tienen que ser siempre alimentos saludables, sino que si quiere hacer un postre, lo puede hacer. La clave no est\u00e1 en etiquetar los alimentos en prohibidos o no, sino en el equilibrio\u201d. Olga Luc\u00eda Pinz\u00f3nNutricionista U. del Rosario-Hospital M\u00e9deri\u201cEn caso de sufrir un TCA, hay que continuar con los tratamientos y fortalecer el acompa\u00f1amiento profesional por videollamadas. Establecer encuentros virtuales para compartir experiencias con otras personas con trastornos similares para brindarse apoyo\u201d. Jhon Jairo BejaranoNutricionista y dietista U. Nacional\u201cBuscar el di\u00e1logo y la comunicaci\u00f3n directa y ser muy observadores de los cambios dr\u00e1sticos en los h\u00e1bitos alimenticios de nuestros familiares. Es v\u00e1lido considerar la regulaci\u00f3n de las redes sociales para minimizar la exposici\u00f3n a contenido estresante, pero sin maltratar la privacidad de los ni\u00f1os y adolescentes KAREN PARRADO BELTR\u00c1NEscuela de Periodismo Multimedia EL TIEMPOparkar@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@Piedemosca", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/cuarentena-trastornos-alimenticios-que-se-pueden-sufrir-durante-la-pandemia-514302", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Encuesta revela precarias condiciones laborales del personal m\u00e9dico", "contenido": " Vinculaciones laborales informales, elementos de bioseguridad insuficientes, dificultades para transportarse o cambios en sus contratos son algunas de las circunstancias que el personal de salud, la primera l\u00ednea de defensa en la batalla contra el coronavirus, vive en el pa\u00eds.  Esa realidad, que a cuenta gotas sale a la luz p\u00fablica a trav\u00e9s de denuncias en las redes sociales o los medios de comunicaci\u00f3n, fue corroborada por la Contralor\u00eda General. El organismo de control hizo una encuesta en los 32 departamentos del pa\u00eds, en la que participaron 12.230 profesionales de la salud. Entre ellos hay 4.639 auxiliares administrativos, 3.073 m\u00e9dicos, 1.360 enfermeras, 521 odont\u00f3logos, 437 bacteri\u00f3logos, 218 fisioterapeutas y 190 instrumentadores quir\u00fargicos, entre otros. La encuesta, conocida por EL TIEMPO, revela las dif\u00edciles condiciones en las que trabaja una buena parte del personal de la salud. (En otros informes:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Arias todav\u00eda no ha impugnado su condena?)Por ejemplo, una de las principales conclusiones es que aunque hay un 40 por ciento que es personal de planta, con un contrato a t\u00e9rmino indefinido, los dem\u00e1s tienen vinculaciones laborales inseguras. As\u00ed, el 38 por ciento es contratista por prestaci\u00f3n de servicios, el 13 por ciento tiene un contrato tercerizado, el 6 por ciento es provisional y el 3 por ciento restante est\u00e1 por libre nombramiento y remoci\u00f3n. Seg\u00fan el contralor delegado para la participaci\u00f3n ciudadana, Luis Carlos Pineda, el derecho laboral se basa en la favorabilidad para los empleados, pero en el sector de salud hay unos \u201cniveles de informalidad\u201d alarmantes. En lugar de tener un contrato laboral, muchos tienen contratos por prestaci\u00f3n de servicios que les implica cargas adicionales, que los deja sin una vinculaci\u00f3n laboral, sin prestaciones ni estabilidad. \u201cEstas condiciones de tercerizaci\u00f3n e informalidad no garantizan las condiciones laborales del personal de la salud, sobre todo en estos momentos de crisis\u201d, dijo Pineda. Pero la pandemia no solo ha dejado en evidencia las malas condiciones laborales del sector salud, sino que las ha potenciado. El 45 por ciento de los encuestados dijeron que el hospital o cl\u00ednica en el que trabajan ha modificado sus condiciones laborales, como cambiar su contrato, darles menos o m\u00e1s horas de servicio, o cambiar la forma de pago. El 22 por ciento dijo, por ejemplo, que ha visto reducida su jornada laboral y, con ello, sus ingresos. El pago del salario no est\u00e1 llegando a tiempo para todos. El 22 por ciento le dijo a la Contralor\u00eda que el pago de sus honorarios no es puntual, sobre todo en Cesar, Antioquia y Caquet\u00e1. Al 14 por ciento les deben su salario desde hace tres o seis meses, el 5 por ciento dijo que desde hace 6 a 10 meses, y un tres por ciento dijo que llevan m\u00e1s de 10 meses sin pagarles. (Le puede interesar:\u00a0Aportantes de las campa\u00f1as, con 296 contratos de crisis por covid-19)A las malas condiciones laborales se suman las dificultades para tener elementos de protecci\u00f3n y bioseguridad y un transporte seguro. Un dato alarmante de la encuesta de la Contralor\u00eda es que el 47 por ciento de los funcionarios de la salud han tenido que invertir sus propios recursos para adquirir alg\u00fan elemento de bioseguridad. Por ejemplo, los mismos empleados dijeron que tuvieron que comprar 2.379 caretas de protecci\u00f3n, 2.050 monogafas, 2.881 respiradores N95 y 1.135 batas manga larga. Adem\u00e1s, un 20 por ciento contest\u00f3 que no les entregan caretas en la instituci\u00f3n, y otro 20 por ciento, que no les dan monogafas. La mayor\u00eda de quienes dijeron que no les proveen las caretas, seg\u00fan la encuesta, est\u00e1n en Antioquia (17 por ciento), seguido de Norte de Santander (6,27 por ciento), Santander (5,98 por ciento) y Valle del Cauca (3,35 por ciento). Con todas estas dificultades, cuando la Contralor\u00eda le pregunt\u00f3 al personal sanitario qu\u00e9 tan seguro se siente atendiendo pacientes en su instituci\u00f3n, el 56 por ciento dijo que medianamente seguro, el 14 por ciento dijo que nada seguro y solo el 30 por ciento est\u00e1 muy seguro en su trabajo. Adem\u00e1s, el 53 por ciento cree que deber\u00eda tener m\u00e1s implementos para garantizar mayor seguridad tanto a los m\u00e9dicos como a los pacientes. Los 10 departamentos donde hay m\u00e1s inseguridad para el servicio m\u00e9dico son Antioquia, Cesar, Caquet\u00e1, Santander, Valle del Cauca, Arauca, Caldas, Norte de Santander, Cauca y Meta. En cuanto al transporte, el 28 por ciento se mueve en veh\u00edculo particular y el 26 por ciento, en moto o bicicleta. Pero el otro 24 por ciento lo hace caminando; el 17 por ciento, en transporte p\u00fablico masivo, y el 5 por ciento, en taxi. Esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n influye en la seguridad del personal m\u00e9dico, pues aunque un 68 por ciento le dijo al organismo de control que no tiene ninguna dificultad para trasladarse al trabajo, el otro 19 por ciento dijo que faltan medios de transporte; el 6 por ciento, que faltan medidas sanitarias en los medios de transporte, y el otro 7 por ciento habl\u00f3 de otro tipo de dificultad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El preocupante expediente de la corrupci\u00f3n en medio de la emergencia) Con estos resultados, el contralor Pineda asegura que la situaci\u00f3n del personal de la salud en Colombia es \u201cpreocupante\u201d, por lo que se necesitan mayores esfuerzos de los ministerios de Trabajo o Salud, de las ARL y los empleadores para que el personal m\u00e9dico pueda trabajar en condiciones m\u00e1s dignas.\u00a0JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coronavirus-encuesta-revela-las-precarias-condiciones-laborales-del-personal-medico-en-colombia-514272", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Conozca de qu\u00e9 se trata el nuevo libro que alista Juan Manuel Santos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-el-nuevo-libro-de-santos-y-la-sorpresa-de-claudia-lopez-514468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "PEF, el nuevo pl\u00e1stico de origen vegetal", "contenido": " Un nuevo pl\u00e1stico, producido a partir de az\u00facares vegetales en lugar de combustibles f\u00f3siles, permitir\u00e1 fabricar envases que se degradar\u00e1n en tan solo un a\u00f1o y podr\u00eda reducir dr\u00e1sticamente una de las principales formas de contaminaci\u00f3n ambiental.\u00bfEl final del pl\u00e1stico?, se pregunta el diario brit\u00e1nico 'The Guardian' sobre la dr\u00e1stica reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n medioambiental que podr\u00eda generar la llegada de un nuevo tipo de pl\u00e1stico de degradaci\u00f3n y reciclaje r\u00e1pidos, producido a base de distintas plantas, y que se utilizar\u00e1 primeramente para fabricar botellas de bebidas y envases de alimentos. Las firmas Carlsberg y Coca-Cola prev\u00e9n embotellar algunas de sus cervezas y refrescos en este material de origen vegetal, y Danone ser\u00e1 otro de los pioneros en incorporar a sus envases este material llamado furanoato de polietileno o PEF, para abordar en el futuro el da\u00f1o ambiental causado por la contaminaci\u00f3n pl\u00e1stica, as\u00ed como la dependencia de los combustibles f\u00f3siles, seg\u00fan 'The Guardian'.El proyecto, que sigue adelante a pesar del par\u00f3n del coronavirus, lo impulsa la compa\u00f1\u00eda de productos qu\u00edmicos renovables y sostenibles Avantium, de los Pa\u00edses Bajos.Adem\u00e1s de conseguir el respaldo de esas tres y otras multinacionales alimentarias, espera aprobar este mismo a\u00f1o una importante inversi\u00f3n en su planta de producci\u00f3n de biopl\u00e1sticos neerlandesa.\u201cEn la producci\u00f3n del \u2018pl\u00e1stico de las plantas\u2019 se utilizar\u00e1n los az\u00facares extra\u00eddos de trigo, ma\u00edz y remolacha, cultivados de forma sostenible\u201d, informa Tom van Aken, director ejecutivo de Avantium, con sede en \u00c1msterdam.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Los j\u00f3venes sienten menos culpa por usar m\u00e1s pl\u00e1stico, seg\u00fan estudio) En el mundo se producen al a\u00f1o unos 300 millones de toneladas de pl\u00e1stico a partir de combustibles f\u00f3siles, los cuales suponen una importante contribuci\u00f3n a la crisis clim\u00e1tica. Adem\u00e1s, la mayor parte de ese pl\u00e1stico no se recicla y contamina los oc\u00e9anos con residuos que pueden tardar siglos en descomponerse por completo, seg\u00fan Avantium.No en vano iniciativas para desestimular el consumo de pl\u00e1sticos como el D\u00eda Internacional Libre de Bolsas Pl\u00e1sticas, celebrado el 3 de julio de cada a\u00f1o, buscan reducir el consumo de estos y promover regulaciones que los proh\u00edban o restrinjan, como ya pasa en Canad\u00e1, Chile, M\u00e9xico y Colombia.\u201cEste nuevo pl\u00e1stico vegetal, lo suficientemente resistente como para botellas de este material contengan bebidas carbonatadas, tiene credenciales de sostenibilidad medioambiental muy atractivas, porque no utiliza combustibles f\u00f3siles, puede reciclarse e, incluso, se degradar\u00eda en la naturaleza mucho m\u00e1s r\u00e1pido que los pl\u00e1sticos normales\u201d, a\u00f1ade Van Aken. Los ensayos han probado que el PEF se descompone en un a\u00f1o usando un sistema de compostaje (proceso de degradaci\u00f3n org\u00e1nica controlada) y tarda unos a\u00f1os m\u00e1s en degradarse si se mantiene en condiciones normales expuesto al ambiente y al aire libre, aunque lo ideal es reciclarlo, de acuerdo con Van Aken.\u201cEl proceso de fabricaci\u00f3n tendr\u00e1 lugar en una biorrefiner\u00eda, donde se dividir\u00e1n los az\u00facares provenientes de plantas de cultivos sostenibles en unas estructuras qu\u00edmicas m\u00e1s simples que luego se podr\u00e1n reorganizar para conformar el nuevo pl\u00e1stico a base de plantas. Podr\u00eda llegar a los estantes de los supermercados en forma de envases y botellas en 2023\u201d, asegura el directivo de Avantium.(Le puede interesar: La pandemia resucita el pl\u00e1stico de un solo uso)Afirma que al principio se producir\u00e1n unas 5.000 toneladas anuales de este pl\u00e1stico de plantas, aumentando su producci\u00f3n a medida que lo haga la demanda e incorporando a continuaci\u00f3n los az\u00facares vegetales de desechos vegetales \u2014tambi\u00e9n de origen sostenible\u2014 para no afectar la cadena de suministro de alimentos.Esta tecnolog\u00eda, llamada YXY, que permite procesar az\u00facares de remolacha azucarera, ca\u00f1a de az\u00facar, trigo y ma\u00edz, y de residuos forestales o agr\u00edcolas, se est\u00e1 probando con \u00e9xito en las plantas piloto de Geleen y la biorrefiner\u00eda de demostraci\u00f3n de Delfzijl, seg\u00fan Caroline van Reedt Dortland, directora de Comunicaci\u00f3n de Avantium. De acuerdo con un informe publicado por el Centro de Derecho Ambiental Internacional (Ciel) en 2019, si las plantas productoras de pl\u00e1sticos transitar\u00e1n hacia el uso de materias primas de origen biol\u00f3gico, como el pl\u00e1stico a base de ma\u00edz, podr\u00edan reducir sus emisiones de carbono en un 25 por ciento.El director ejecutivo de Avantium, Tom van Aken, apunta que la tecnolog\u00eda YXY utilizada para la producci\u00f3n de este pl\u00e1stico vegetal reduce significativamente la liberaci\u00f3n de CO2 y otros gases de efecto invernadero que contribuyen al calentamiento del planeta en comparaci\u00f3n con los procesos tradicionales para producir pl\u00e1stico a base de petr\u00f3leo.La portavoz de Avantium destaca que PEF se biodegrada en el plazo de un a\u00f1o en condiciones de compostaje industrial. \u201cLa biodegradaci\u00f3n es la descomposici\u00f3n de la materia org\u00e1nica por la acci\u00f3n de microorganismos, como bacterias y hongos, para producir di\u00f3xido de carbono (CO2) y agua\u201d, explica a Efe Van Aken.(Lea adem\u00e1s: \u00bfC\u00f3mo reemplazar los pitillos, platos, cubiertos y bolsas pl\u00e1sticas?)Los primeros resultados de las pruebas de OWS (Organic Waste Systems) muestran que el PEF se degrada mucho m\u00e1s r\u00e1pido que el PET en condiciones de compostaje industrial (biodegradaci\u00f3n completa en 250-400 d\u00edas, a 58 \u00b0C, hecha en el suelo).\u201cEn el medioambiente natural se calcula que el PET tarda en descomponerse de 300 a 500 a\u00f1os. La biodegradabilidad del PEF se est\u00e1 investigando en \u00c1msterdam mediante un ensayo y hemos observado que su degradaci\u00f3n comienza ya dentro del primer a\u00f1o\u201d, se\u00f1ala Van Reedt Dortland.La vocera aclara que PEF no se biodegrada durante su uso normal, sino que ocurre solo cuando un producto fabricado con este pl\u00e1stico termina involuntariamente en el entorno natural, donde la presencia de bacterias y hongos har\u00e1 que se descomponga. \u201cLa rapidez de esa biodegradaci\u00f3n depender\u00e1 de las condiciones ambientales (humedad, lluvia, calor, luz solar)\u201d, precisa. DANIEL GALILEA - EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/pef-nuevo-bioplastico-para-fabricar-envases-y-reducir-la-contaminacion-514336", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de empresas m\u00e1s atractivas para trabajar en Colombia en 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-empresas-para-trabajar-en-colombia-en-2020-513910", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tigre atac\u00f3 a trabajadora de un zool\u00f3gico en Suiza", "contenido": " A\u00fan se desconoce la raz\u00f3n por la cual una cuidadora de 55 a\u00f1os del zool\u00f3gico de Z\u00farich (Suiza) se encontraba en la misma jaula que una tigresa siberiana que la atac\u00f3. Seg\u00fan informaci\u00f3n entregada por el medio 'BBC', el animal hab\u00eda sido tra\u00eddo de Dinamarca en el 2015 y desde entonces, habitaba en el zool\u00f3gico de Z\u00farich, que ya hab\u00eda reportado un incidente similar.A finales de diciembre del 2019 un cocodrilo mordi\u00f3 la mano de otro cuidador mientras este hac\u00eda labores de limpieza.\u00a0 Cuando el hombre se dio cuenta de que el reptil no lo iba a soltar, decidi\u00f3 dispararle.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Rechazo a \u2018influencer\u2019 que adopt\u00f3 a un puma como mascota en Rusia).Por la pandemia del nuevo coronavirus, las visitas se hab\u00edan cancelado en el zool\u00f3gico suizo. En ese pa\u00eds ya se han reportado m\u00e1s de\u00a0 32.000 contagios y cerca de 1.900 muertes por covid-19. Sin embargo, desde mayo, los suizos lograron aplanar la curva de la pandemia y a partir del pasado 6 de junio, los administradores del zoo informaron que volv\u00edan a recibir al p\u00fablico, aplicando ciertas medidas de bioseguridad (hay un n\u00famero limitado de restaurantes abiertos y solo una cantidad espec\u00edfica de personas puede ingresar a algunos lugares). En la tarde del s\u00e1bado 4 de julio, hab\u00eda varios visitantes en el lugar, que es uno de los atractivos tur\u00edsticos m\u00e1s importantes de Z\u00farich. De repente, algunos de ellos les pidieron auxilio a los empleados. Hab\u00edan visto c\u00f3mo 'Irina', una tigresa siberiana, se abalanzaba sobre una de las cuidadoras, que muri\u00f3 despu\u00e9s del ataque.(Siga leyendo:\u00a0Coronavirus: matrimonio dej\u00f3 a novio fallecido y m\u00e1s de 100 infectados).Un equipo de guardias se acerc\u00f3 inmediatamente a las rejas y logr\u00f3 atraer a la fiera. La mujer, que estaba gravemente herida, no pudo ser reanimada y \"muri\u00f3 instant\u00e1neamente\", precis\u00f3 un comunicado entregado por los administradores del lugar. Una investigaci\u00f3n que ya se adelanta se\u00f1alar\u00e1 c\u00f3mo se produjo el incidente y tendr\u00e1 que\"determinar por qu\u00e9 la cuidadora se encontraba en el recinto al mismo tiempo que el animal\", dec\u00eda la informaci\u00f3n compartida por el lugar.Adem\u00e1s, seg\u00fan report\u00f3 la 'BBC', las autoridades del zool\u00f3gico les dieron ayuda profesional a las personas que fueron testigos del ataque.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Covid-19: India dice que tendr\u00e1 vacuna 'a m\u00e1s tardar el 15 de agosto'). Tendencias EL TIEMPOCon informaci\u00f3n de EFE*", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/tigre-mato-a-cuidadora-de-zoologico-en-suiza-514516", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Monsieur Perin\u00e9 y la Filarm\u00f3nica: concierto virtual en ELTIEMPO.COM", "contenido": " Mientras el pa\u00eds se debate entre la peor enfermedad de contagio masivo en m\u00e1s de un siglo y las necesidades que empujan a muchos a salir a buscar su sustento, los m\u00e9dicos, enfermeras y todos los trabajadores de la salud batallan por salvar vidas. En homenaje a ellos, el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 4 de julio la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1, el grupo Monsieur Perin\u00e9 y EL TIEMPO realizar\u00e1n un concierto virtual, en sus plataformas digitales.Ser\u00e1 una ocasi\u00f3n para compartir las canciones que Catalina Garc\u00eda, Santiago Prieto y todos los integrantes de Monsieur Perin\u00e9 han llevado por el mundo, pero con los arreglos con los que la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 (OFB) las ha enriquecido para esta presentaci\u00f3n.\u201cSomos conscientes de que los m\u00e9dicos, m\u00e9dicas, enfermeras, enfermeros y dem\u00e1s miembros del personal sanitario \u2013explica David Garc\u00eda, quien hasta el mes pasado fue director general de la OFB\u2013 no necesitan ser reconocidos como h\u00e9roes, sino que merecen que se les reconozcan sus dignidades. De la mano con Monsieur Perin\u00e9, este concierto es un aporte desde el arte a ese reconocimiento, combinando influencias musicales del jazz, ragtime, reguet\u00f3n, reggae y la m\u00fasica cl\u00e1sica\u201d.El evento arrancar\u00e1 a las 4 de la tarde del pr\u00f3ximo s\u00e1bado y una hora antes, a las 3 p. m., la vocalista de Monsieur Perin\u00e9 \u2013Catalina Garc\u00eda\u2013, as\u00ed como el director sinf\u00f3nico de la OFB, Antonio Su\u00e1rez, conversar\u00e1n con el periodista Julio C\u00e9sar Guzm\u00e1n sobre los retos art\u00edsticos y log\u00edsticos del recital y los mensajes que este quiere transmitir.La vocalista Catalina Garc\u00eda tambi\u00e9n espera que la presentaci\u00f3n signifique un pronunciamiento en contra de los feminicidios que siguen azotando al pa\u00eds, y para exigir el fin de la violencia contra las mujeres.La se\u00f1al ser\u00e1 originada por el canal de YouTube de la Filarm\u00f3nica y reproducida por su hom\u00f3logo de Monsieur Perin\u00e9. Tanto el conversatorio como las canciones podr\u00e1n seguirse tambi\u00e9n por la p\u00e1gina principal de ELTIEMPO.COM.Por su parte, el director de la OFB revela la magnitud del reto: \u201cEn este concierto participan en total 240 m\u00fasicos de la OFB, cien de la orquesta s\u00e9nior y 140 de las juveniles, tres equipos de preproducci\u00f3n y producci\u00f3n con ingenieros de sonido y edici\u00f3n de video. Se trata tambi\u00e9n de una apuesta de la Filarm\u00f3nica por seguir haciendo m\u00fasica con artistas como Monsieur Perin\u00e9, con un lenguaje musical innovador y sumamente rico en su diversidad est\u00e9tica, que logra tocar la sensibilidad de diferentes p\u00fablicos\u201d. El director Garc\u00eda agreg\u00f3: \"Para la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 es motivo de infinita alegr\u00eda lanzar con el grupo Monsieur Perin\u00e9 y EL TIEMPO este nuevo concierto. Recientemente realizamos con EL TIEMPO y Juanes un concierto que fue todo un \u00e9xito en todo el continente americano, visto por millones de personas. Este nuevo concierto tiene tambi\u00e9n el valor de realizarlo en medio de tantas dificultades, en donde mostramos que la Filarm\u00f3nica no para, y que la m\u00fasica tiene el poder m\u00e1gico de hacer m\u00e1s feliz la vida de todos los seres humanos sin importar cu\u00e1n dif\u00edcil sea todo. Este lanzamiento lo hacemos conjuntamente en honor a todo el cuerpo m\u00e9dico de Bogot\u00e1 y de toda Colombia, quienes merecen todos los agradecimientos\".", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cuarentena-colombia-monsieur-perine-y-la-filarmonica-en-concierto-virtual-este-sabado-4-de-julio-512632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU EMPRESA A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos nuestros emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Para ser parte de esta iniciativa, cont\u00e1ctanos al siguiente correo: cladul@eltiempo.com. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El 20 de julio se presentar\u00edan reglas de cadena perpetua a violadores", "contenido": " El pr\u00f3ximo 20 de julio llegar\u00eda al Congreso el proyecto de ley que reglamentar\u00eda la cadena perpetua para violadores y asesinos de ni\u00f1os, la cual fue aprobada hace tres semanas en el Legislativo.El anuncio lo hizo este s\u00e1bado el presidente Iv\u00e1n Duque en su tradicional espacio de las tardes, en el que rechaz\u00f3 categ\u00f3ricamente la presunta violaci\u00f3n y asesinato de la ni\u00f1a Salom\u00e9 Segura Vega, en Garz\u00f3n (Huila).\u00a0(En contexto: Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila) \"Hay un dolor muy grande que tenemos todos los colombianos por lo que se ha registrado el d\u00eda de hoy (este s\u00e1bado) con el caso de Salom\u00e9, una ni\u00f1a en Garz\u00f3n (Huila) que fue ultrajada, violada, asesinada, afectada en su ser, y nosotros como colombianos tenemos que rechazar categ\u00f3ricamente cualquier acto de esta naturaleza, sea quien sea el perpetrador de estos cr\u00edmenes\", afirm\u00f3 Duque. El mandatario se refiri\u00f3 a la reforma constitucional que se aprob\u00f3 en el Congreso y que debe ser reglamentada en el t\u00e9rmino de un a\u00f1o para que se pueda aplicar la pena de prisi\u00f3n perpetua contra los culpables de estas faltas en casos excepcionales. (Recomendado:\u00a0Por cuenta de covid-19 baja aprobaci\u00f3n de Duque y Claudia L\u00f3pez) \u200b\"Le doy instrucciones a la Ministra de Justicia para que, a partir del 20 de julio, con celeridad, presentemos la ley reglamentaria del acto legislativo, pero vamos a estrenar en este pa\u00eds esa sanci\u00f3n ejemplarizante contra estas mentes perturbadas, ruines, para que tengamos castigo efectivo contra este comportamiento\", dijo el Presidente.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/cadena-perpetua-violadores-de-ninos-20-de-julio-presentarian-reglamentacion-ultimas-noticias-514444", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Putin, muy atr\u00e1s en temas de diversidad / Una vuelta al mundo", "contenido": " El presidente de Rusia, Vladimir Putin, afirm\u00f3 que en su pa\u00eds no se discrimina a nadie por su orientaci\u00f3n sexual. Sin embargo, el mandatario no dud\u00f3 en burlarse de la bandera del arco\u00edris que fue colgada el mes pasado en la fachada de la embajada de EE. UU. en Mosc\u00fa, en conmemoraci\u00f3n del mes del orgullo gay. Cuando le preguntaron a Putin qu\u00e9 pensaba de esto respondi\u00f3: \u201cDej\u00e9moslos celebrar. Esto dice algo sobre la gente que trabaja all\u00ed\u201d. Ni las advertencias de la OMS sobre los riesgos de propagaci\u00f3n del covid-19 ni la dram\u00e1tica situaci\u00f3n que se ha vivido en varios pa\u00edses del mundo debido a la pandemia han hecho que el gobierno del nicarag\u00fcense Daniel Ortega deje la terquedad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con captura de Maxwell tiemblan las \u00e9lites de EE. UU. y el mundo)Su vicepresidenta y tambi\u00e9n esposa, Rosario Murillo, anunci\u00f3 que desde el viernes y hasta el pr\u00f3ximo domingo 2.800 eventos oficiales est\u00e1n programados en varias ciudades del pa\u00eds. Temerarios. Por tercera vez, el primer ministro de Canad\u00e1, Justin Trudeau, est\u00e1 siendo investigado por un conflicto de intereses. La pesquisa tiene que ver con que el mandatario canadiense confi\u00f3 la gesti\u00f3n de un importante programa gubernamental a una organizaci\u00f3n caritativa con la que mantiene buenos v\u00ednculos. En el pasado, el comisario que investiga estos hechos encontr\u00f3 dos veces que el premier hab\u00eda violado la ley de conflicto de intereses. Despu\u00e9s de 18 meses de gobierno y a pesar de la pol\u00e9mica que se desat\u00f3 en su pa\u00eds, el presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (Amlo), har\u00e1 su primer viaje al exterior esta semana para reunirse el mi\u00e9rcoles y jueves con su hom\u00f3logo de EE. UU., Donald Trump. (Lea aqu\u00ed:\u00a0El escalofriante avance del covid-19 en Estados Unidos)Amlo, que descart\u00f3 todo tipo de confrontaciones con el mandatario estadounidense, afirm\u00f3 que si este se lo pide, se har\u00e1 una prueba de covid-19 antes del encuentro.EDUARD SOTOEditor INTERNACIONAL@EDUSOT", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/noticias-hoy-las-principales-hechos-en-el-mundo-este-5-de-julio-514434", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Segundo mes con inflaci\u00f3n negativa por el impacto de la pandemia", "contenido": " El \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC) en Colombia fue del -0,38 por ciento en junio pasado, con lo que la inflaci\u00f3n en el primer semestre del a\u00f1o fue del 1,12 por ciento, inform\u00f3 este s\u00e1bado el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (Dane). La cifra de junio, segundo mes consecutivo en el que pa\u00eds registra deflaci\u00f3n por el impacto de la pandemia de la covid-19, contrasta con la inflaci\u00f3n del 0,27 por ciento en el mismo mes de 2019. (Le puede interesar:\u00a0C\u00f3mo la vivienda mantendr\u00e1 los precios durante el coronavirus)El Dane afirm\u00f3 que este comportamiento del IPC se explic\u00f3 principalmente por \"la variaci\u00f3n mensual de las divisiones alojamiento, agua, electricidad, gas y otros combustibles y prendas de vestir y calzado\". \"Las menores variaciones se presentaron en las divisiones prendas de vestir y calzado (-2,06 por ciento) y muebles y art\u00edculos para el hogar (-0,58 por ciento)\", agreg\u00f3 el organismo. En ese sentido, las mayores disminuciones \"se reportaron en las subclases\" de prendas de vestir para mujer (-3,54 por ciento), prendas de vestir para hombre (-2,96 por ciento) y calzado para hombre (-1,21 por ciento), en tanto que la de uniformes no registr\u00f3 variaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: Recomendaciones para planificar el pago de sus impuestos)En cuanto a la inflaci\u00f3n del semestre, que fue 1,59 puntos porcentuales menor que el 2,71 por ciento de los primeros seis meses del a\u00f1o pasado, el Dane se\u00f1al\u00f3 que \"el comportamiento a\u00f1o corrido del IPC total en junio de 2020 (1,12 por ciento) se explic\u00f3 principalmente por la variaci\u00f3n a\u00f1o corrido de las divisiones alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas y Educaci\u00f3n\". \"La divisi\u00f3n alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas registr\u00f3 una variaci\u00f3n a\u00f1o corrido de 5,99 por ciento, siendo esta la mayor variaci\u00f3n a\u00f1o corrido. En junio de 2020 los mayores incrementos de precio se registraron en las subclases: cebolla (38,20 por ciento), tomate de \u00e1rbol (32,27 por ciento) y zanahoria (30,36 por ciento)\", a\u00f1adi\u00f3 el organismo. (Le recomendamos: En mayo, exportaciones cayeron 40,3 %)Entre tanto las mayores disminuciones est\u00e1n en las subclases de yuca para consumo en el hogar (-9,56 por ciento) y carne de cerdo y derivados (-3,51 por ciento). En los \u00faltimos doce meses, la inflaci\u00f3n se ubic\u00f3 en el 2,19 por ciento, mientras que en el mismo periodo anterior hab\u00eda llegado hasta el 3,43 por ciento. Por ciudades, las mayores variaciones se registraron en Ibagu\u00e9 con -1,62 por ciento, Pasto (-1,47 por ciento), Bogot\u00e1 (-0,53 por ciento) y Neiva (-0,44 por ciento). EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/segundo-mes-de-inflacion-negativa-en-colombia-debido-a-la-pandemia-del-covid-19-514384", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Hay cientos de familias afectadas en el Meta por fuertes lluvias", "contenido": " Los desbordamientos de los r\u00edos Ariari, Guape, G\u00fcejar, Guamal, Guatiqu\u00eda y Guayuriba tienen en alerta a por lo menos 13 de los 29 municipios del departamento del Meta, donde se han presentado inundaciones que han afectado a unas 400 familias. (Le recomendamos leer:\u00a0Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila)El reporte lo entregaron voceros de la Defensa Civil y la Cruz Roja en el Meta, los cuales, en la tarde de este s\u00e1bado, continuaban atendiendo los llamados de las familias afectadas en los municipios de Lejan\u00edas, Granada, El Castillo, Cubarral, El Dorado, Guamal, Acac\u00edas y Villavicencio, entre otros. Fernando Mart\u00ednez, teniente de la Defensa Civil, expres\u00f3 que no hay una cifra precisa de afectados porque apenas se est\u00e1 desarrollando la labor de atenci\u00f3n primaria,\u00a0pero podr\u00eda ser superior a las 400 familias en trece municipios del departamento.Entre tanto, la Cruz Roja report\u00f3 que en la vereda La Isla de Guamal evacuaron a cinco ni\u00f1os y dos adultos por el desbordamiento del r\u00edo Guamal, mientras en Lejan\u00edas rescataron a 60 familias de las veredas La Aurora, La Veintitr\u00e9s, Crucero Alto, Delicias, La Veinticuatro y Brillante, por el desbordamiento de los r\u00edos Guape y G\u00fcejar. En Granada la comunidad reiter\u00f3 la denunci\u00f3 de que el r\u00edo Ariari est\u00e1 al borde de la carretera y podr\u00eda llevarse el puente El Alcarav\u00e1n, que une al centro del departamento con los municipios de San Juan de Arma, Mesetas, Uribe y Vista Hermosa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Emotiva despedida a reci\u00e9n nacido antioque\u00f1o que super\u00f3 la covid-19) En Villavicencio, el r\u00edo Guayuriba inund\u00f3 varias fincas de las veredas la Concepci\u00f3n, Ca\u00f1o Negrito y Vegas de Guayuriba, inform\u00f3 el jefe de la oficina de Gesti\u00f3n de Riesgo del municipio, David Ria\u00f1o.  NELSON ARDILAPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cientos-de-familias-afectadas-en-el-meta-por-fuertes-lluvias-514348", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Soy una mujer genocida y a\u00fan me persiguen los recuerdos de lo que hice", "contenido": " Decenas de miles de mujeres participaron en el genocidio de Ruanda en 1994, pero rara vez se habla del papel que jugaron y la dif\u00edcil reconciliaci\u00f3n con sus familias. La periodista Natalia Ojewska convers\u00f3 con algunas de esas mujeres perpetradoras que a\u00fan se encuentran en prisi\u00f3n. Lo que comenz\u00f3 con un viaje rutinario para conseguir agua para el desayuno termin\u00f3 con Fortunata Mukankuranga participando en dos asesinatos. Vestida con el uniforme anaranjado de la prisi\u00f3n y hablando con una voz tenue y calmada, la mujer recuerda los eventos de la ma\u00f1ana del domingo 10 de abril de 1994. Cuando iba camino a buscar agua se encontr\u00f3 con un grupo de atacantes golpeando a dos hombres en medio de la calle. \"Cuando (los dos) cayeron al suelo cog\u00ed un palo y dije: '\u00a1Los tutsies deben morir!'. Despu\u00e9s golpe\u00e9 a u no de ellos y despu\u00e9s al otro\u2026 yo fui una de las asesinas\", afirma la mujer de 70 a\u00f1os. Esos fueron dos de los 800.000 asesinatos de miembros de la etnia tutsi y de los hutus que ocurrieron en el pa\u00eds en un espacio de 100 d\u00edas. Despu\u00e9s de su participaci\u00f3n en la masacre, Mukankuranga, una hutu, regres\u00f3 a su casa donde la esperaban sus siete hijos sinti\u00e9ndose profundamente avergonzada. Todav\u00eda la persiguen los recuerdos de lo que hice. \"Soy madre y mat\u00e9 a los padres de unos ni\u00f1os\", afirma. Unos pocos d\u00edas despu\u00e9s, dos aterrados ni\u00f1os tutsi, cuyos padres acababan de ser asesinados con machetes, tocaron a su puerta pidiendo refugio. \"Ola de culpabilidad\" La mujer no vacil\u00f3 y los escondi\u00f3 en el \u00e1tico, donde los ni\u00f1os sobrevivieron las masacres. \"A\u00fan cuando salv\u00e9 a los ni\u00f1os, les fall\u00e9 a esos dos hombres. Esa ayuda nunca cambiar\u00e1 la ola de culpabilidad\", afirma Mukankuranga. Ella es una de las que se calcula son 96.000 mujeres condenadas por su participaci\u00f3n en el genocidio. Algunas mataron adultos, como Mukankuranga, otras mataron ni\u00f1os y otras m\u00e1s alentaron a hombres para que cometieran violaciones y asesinatos. En la noche del 6 de abril de 1994, un avi\u00f3n que transportaba al presidente hutu de Ruanda, Juvenal Habyarimana, fue derribado a tiros cuando se acercaba al aeropuerto de la capital, Kigali. A pesar de que las identidades de los asesinos nunca fueron establecidas, extremistas hutus de inmediato acusaron a rebeldes tutsis de haber llevado a cabo el ataque. Pocas horas despu\u00e9s, miles de hutus, adoctrinados durante d\u00e9cadas con aborrecible propaganda \u00e9tnica, se unieron en la matanza organizada. La participaci\u00f3n de las mujeres desaf\u00eda el estereotipo de las mujeres de Ruanda como protectoras y tranquilizadoras. \"Es muy dif\u00edcil entender c\u00f3mo una mujer que ama a sus hijos, podr\u00eda ir a la casa de un vecino a matar a sus hijos\", dice Regine Abanyuze, quien trabaja para Nunca M\u00e1s, una organizaci\u00f3n no gubernamental que promueve la paz y la reconciliaci\u00f3n. Sin embargo, una vez que se encendi\u00f3 la chispa de las atrocidades, miles de mujeres actuaron como agentes de violencia junto con los hombres. Pauline Nyiramasuhuko, exministra para el Desarrollo de la Familia y la Mujer, era una de las pocas mujeres en Ruanda que ocupaba una posici\u00f3n importante de liderazgo en la escena pol\u00edtica dominada por hombres. Ella jug\u00f3 un papel cr\u00edtico en orquestar el genocidio. En 2011, el Tribunal Criminal Internacional para Ruanda la declar\u00f3 culpable de genocidio. Sigue siendo la \u00fanica mujer que ha sido sentenciada por violaci\u00f3n como crimen contra la humanidad. Nyiramasuhuko estaba a cargo de los milicianos que violaron a mujeres tutsi en la Oficina de la Prefectura de Butare. Pero mientras ella estaba en una posici\u00f3n de liderazgo, algunas mujeres comunes y corrientes tambi\u00e9n incitaron a hombres. Otras no tuvieron reservas para usar cualquier arma a su disposici\u00f3n para masacrar a sus vecinos. No hay programas de rehabilitaci\u00f3n especiales para las mujeres genocidas y mucha gente no puede reconciliar lo que ellas hicieron con las percepciones tradicionales del papel de una mujer. Marthe Mukamushinzimana tiene cinco hijos y durante 15 a\u00f1os llev\u00f3 en secreto la carga del crimen que cometi\u00f3, hasta que decidi\u00f3 presentarse ante las autoridades judiciales en 2009 porque ya no pod\u00eda vivir con el secreto. Muchas mujeres que se definen a s\u00ed mismas bajo el prisma de la maternidad, se sienten abrumadas con la culpa al admitir ante sus seres queridos que no cumplieron su papel de protectoras. \"El tiempo es la principal herramienta de rehabilitaci\u00f3n que usamos. Queremos darles tanto tiempo como sea necesario para escucharlas y gradualmente llevarlas al punto de confesi\u00f3n\", dice Grace Ndawany, directora de la prisi\u00f3n de mujeres en Ngoma, en la provincia oriental de Ruanda. \"Debido a que mi casa estaba localizada cerca de la carretera principal, yo escuchaba todos los silbatos y ve\u00eda c\u00f3mo mis vecinos tutsis eran llevados a la iglesia\", se\u00f1ala Mukamushinzimana, sentada en un peque\u00f1o cuarto de la prisi\u00f3n y en ocasiones llorando. Miles de tutsis, api\u00f1ados en los alrededor de la Iglesia Cat\u00f3lica de Nyamasheke, pelearon por su vida durante una semana. Stanislus Kayitera, que ahora tiene 53 a\u00f1os, fue uno de los pocos sobrevivientes. Sus brazos muestran una cicatriz larga e irregular por la metralla de una granada. \"Recuerdo que las mujeres recog\u00edan piedras y se las daban a los hombres, quienes las lanzaban contra nosotros. Los hombres tambi\u00e9n estaban disparando, lanzando granadas y rociando gasolina sobre la gente para despu\u00e9s prenderles fuego\". \"Y entonces entraron a la iglesia y comenzaron a matarnos a palos\", dice Kayitera, quien sobrevivi\u00f3 escondi\u00e9ndose bajo los cad\u00e1veres. Mukamushinzimana asegura que se sinti\u00f3 obligada a seguir \u00f3rdenes. \"Me puse a mi beb\u00e9 en la espalda y me un\u00ed a un grupo que estaba recogiendo piedras que usaban para matar a la gente que estaba escondida en la iglesia\", dice la mujer, quien hab\u00eda dado a luz s\u00f3lo dos semanas antes. Cuando fue encarcelada en 2009, ninguno de sus familiares quiso hacerse cargo de sus cinco hijos. \"El genocidio es un crimen contra las comunidades enteras. No s\u00f3lo da\u00f1a la dignidad de las v\u00edctimas, sino tambi\u00e9n la de los perpetradores. Y esas personas tambi\u00e9n necesitan recuperarse\", dice Fidele Ndayisaba, secretario ejecutivo de la Comisi\u00f3n para la Unidad y Reconciliaci\u00f3n Nacional de Ruanda. Se insta a las mujeres genocidas que revelan la verdad a que escriban cartas a sus familiares y a los familiares de sus v\u00edctimas para poder lograr la confianza paso a paso. Una vez que son liberadas, estas mujeres enfrentan desaf\u00edos distintos que los hombres en su camino a la reintegraci\u00f3n. Algunos de sus esposos se volvieron a casar y las desheredaron de sus propiedades. Sus comunidades ya no las reciben y tienen que enfrentar el rechazo de sus familiares cercanos. Pero hay mucho \u00e9nfasis en que la curaci\u00f3n toma tiempo y todav\u00eda hay algunas prisioneras renuentes a rechazar la ideolog\u00eda del odio \u00e9tnico. \"S\u00ed, tenemos algunas personas que niegan sus cr\u00edmenes. Son los casos dif\u00edciles, pero su n\u00famero es cada vez m\u00e1s peque\u00f1o\", dice Ndayisaba. \"No pod\u00eda contener el llanto\" Fortunata Mukankuranga encontr\u00f3 valor para confesar sus cr\u00edmenes cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de su condena en 2007. Recuerda que se sinti\u00f3 nerviosa cuando le pidi\u00f3 perd\u00f3n al hijo de una de sus v\u00edctimas. Contra sus expectativas, \"\u00e9l se mostr\u00f3 feliz y entusiasta cuando nos encontramos y no pude contener en llanto cuando lo abrac\u00e9\", cuenta. Mukankuranga ahora mira con cautela el futuro, espera ser capaz de reconstruir los fr\u00e1giles lazos con sus seres queridos. \"Cuando vaya a casa vivir\u00e9 en paz con mi familia y ser\u00e9 m\u00e1s cari\u00f1osa y cuidadosa con la gente. Ahora estoy pagando las consecuencias de mi crimen. Se supone que, como madre, no deber\u00eda estar en prisi\u00f3n\", agrega. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=mYv_EYYngC4 https://www.youtube.com/watch?v=JwghZEmvmb8 https://www.youtube.com/watch?v=g0CTF8SbvJw", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/soy-una-mujer-genocida-y-aun-me-persiguen-los-recuerdos-de-lo-que-hice-514464", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Adi\u00f3s a La Romana de la avenida Jim\u00e9nez / Buena muela", "contenido": " La semana pasada desapareci\u00f3 de la geograf\u00eda bogotana un referente de nuestra gastronom\u00eda: La Romana (Av. Jim\u00e9nez n.\u00ba 6-65). Con el cierre de este caf\u00e9-restaurante se fueron, de un tajo, 56 a\u00f1os de historia capitalina.Todo comenz\u00f3 en 1934, cuando el italiano Antonio Iannini abri\u00f3 el restaurante Internacional (calle 13 entre 7.\u00aa y 6.\u00aa), que pronto se convirti\u00f3 en una completa revoluci\u00f3n, gracias a su oferta cosmopolita. El suceso fue tal que tuvo que abrir un almac\u00e9n, justo al lado, llamado La Bodega Moderna, en el que vend\u00eda charcuter\u00eda y licores importados. En 1964, un paisano suyo cre\u00f3 una cafeter\u00eda de 40 puestos en la Av. Jim\u00e9nez, a la que le puso La Romana. El administrador de ese lugar fue C\u00e9sar Iannini, hijo de don Antonio, y fue \u00e9l quien le propuso a su pap\u00e1 hacer pasta casera en La Bodega Moderna, para vender en La Romana. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 ser\u00eda de mi ciudad sin\u2026?)Tal fue el \u00e9xito de la idea que, en 1966, los Iannini se hicieron con el negocio, ampliaron el men\u00fa \u2013pizzas, pastas frescas y desayunos\u2013 y crecieron f\u00edsicamente a 60 puestos. Por esos a\u00f1os, tumbaron el pasaje Santa Fe, para abrir lo que hoy es la plazoleta del Rosario. Fue as\u00ed como La Romana qued\u00f3 coronando la esquina noroccidental. A finales de los a\u00f1os 60, ese local se convirti\u00f3 en punto de encuentro de estudiantes, periodistas y abogados. Era atendido exclusivamente por meseras y como regla, que aparec\u00eda en la carta, los clientes solo pod\u00edan tomarse hasta tres tragos. Abr\u00eda de lunes a s\u00e1bado \u2013desde las 7 a. m. hasta las 8 p. m.\u2013 y a cualquier hora atend\u00edan un caf\u00e9 o todos los platos de su carta. Sus 10 tipos de desayunos se convirtieron en otro gran distintivo y, en 1976, lograron adquirir el local de al lado. Entonces pasaron a tener 160 puestos. (Puede interesarle: Volveremos)Tuvo la bell\u00edsima particularidad de haber sido el primer lugar donde las mujeres, solas, se encontraban a tomarse un vino; precisamente por lo cual el due\u00f1o decidi\u00f3 institucionalizar una elegante cortes\u00eda para ellas: una copa de \u2018vermouth\u2019.Tambi\u00e9n fue punto de encuentros amorosos. Fue el lugar donde floreci\u00f3, por ejemplo, el romance entre Gloria Pach\u00f3n y Luis Carlos Gal\u00e1n. Fue tertuliadero de juristas y, claro, cueva de poetas: Mario Rivero no capaba semana sin raviolis y vino.En 1974, bajo las mismas caracter\u00edsticas, Iannini abri\u00f3 La Salerno (cra. 7 n.\u00ba 19-48), que en sus \u00faltimos a\u00f1os pas\u00f3 a llamarse La Romana y que tambi\u00e9n acaba de cerrar sus puertas. Queda hoy La Romana de Chapinero (cra. 13 n.\u00ba 54-27), desde donde despachan todos los s\u00edmbolos de su carta: \u2018lasagna bolognesa\u2019; pizza napolitana gruesa; espagueti a La Romana \u2013que de romana poco, porque llevaba salsa blanca, jam\u00f3n, champi\u00f1ones y pollo\u2013; milanesas de res y de pollo; todo tipo de raviolis y, claro, el tiramis\u00fa que a\u00fan hace la legendaria pastelera Yaneth.Pero a\u00fan me cuesta creer que ya no est\u00e1 ese local esquinero en la Av. Jim\u00e9nez que dec\u00eda La Romana. Adi\u00f3s a un referente.MAURICIO SILVAEditor de BocasEn Twitter: @msilvaazul", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/adios-a-la-romana-de-la-avenida-jimenez-columna-de-mauricio-silva-514460", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Atl\u00e1ntico presenta mejor balance tras medidas contra el covid-19", "contenido": " En este departamento, que super\u00f3 los 22.000 casos positivos y los 1.000 muertos. Lo cierto es que las cifras de fiestas reportadas tuvieron una reducci\u00f3n considerable si se comparan los \u00faltimos tres festivos de junio, pasando de 214 a 84 casos. Para el fin de semana del 12 al 15 de junio, cuando se dio el primer puente festivo, se registraron 121 ri\u00f1as y 214 fiestas reportadas. Debido a este pico de casos y las cifras presentadas durante el D\u00eda de la Madre (102 fiestas intervenidas), se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de endurecer el control con medidas como el toque de queda y la ley seca, para los siguientes puentes de junio.As\u00ed, para el segundo puente, del 19 al 22 de junio, la cifra fue de 59 (ri\u00f1as) y 141 (fiestas). Durante el \u00faltimo festivo de junio, del 26 al 29, se report\u00f3 una reducci\u00f3n importante en el n\u00famero de fiestas, con 84 casos. Sin embargo, el n\u00famero de ri\u00f1as subi\u00f3 un poco, con 72 casos reportados, frente a 59 la semana anterior. \u201cPuedo decir que el balance de este \u00faltimo puente ha sido ejemplar porque la gente est\u00e1 respondiendo y demostrando que cuando quiere, puede\u201d, coment\u00f3 la gobernadora del Atl\u00e1ntico Elsa Noguera, quien agreg\u00f3 que, debido al \u00e9xito de estas medidas, que en un principio iban hasta el 30 de junio, se extender\u00e1n hasta el 6 de julio.Estos resultados tambi\u00e9n han sido posibles por medidas pedag\u00f3gicas como los Guardianes de la Salud (ver nota anexa) y el aumento en el pie de fuerza; unos 2.000 hombres de la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito recorren el Atl\u00e1ntico. \u201cPara atender denuncias por fiestas clandestinas en viviendas o establecimientos que funcionan a puerta cerrada, formamos un equipo especial de reacci\u00f3n, ya que si solo enviamos a dos polic\u00edas tienden a ser agredidos\u201d, dijo el comandante de la Polic\u00eda del Atl\u00e1ntico, el coronel Hugo Fernando Molano. Por otro lado, a pesar de las decisiones que se han tomado desde la Gobernaci\u00f3n, como el toque de queda, la ley seca, el pico y c\u00e9dula y la prohibici\u00f3n de parrilleros, uno de los principales problemas para disminuir la tasa de contagios ha sido la indisciplina de algunos sectores de la ciudadan\u00eda.\"Somos un departamento con condiciones socioecon\u00f3micas complicadas. Esto dificulta el distanciamiento social. Tenemos familias enteras que viven en espacios muy peque\u00f1os o que se desplazan constantemente para salir a trabajar. Pero tambi\u00e9n es cierto que no fuimos los m\u00e1s juiciosos, nos gusta la gente, hablar con el vecino, hacer fiesta. Sin embargo, en el \u00faltimo puente, la gente demostr\u00f3 que cuando quiere puede, porque vimos una mejora en el comportamiento\u201d, asegur\u00f3 la gobernadora Noguera.Prueba de ello han sido el n\u00famero de comparendos que han recibido los ciudadanos por no cumplir con el aislamiento preventivo. En el departamento, sin incluir el \u00e1rea metropolitana, se han impuesto 15.493 multas entre el 25 de marzo y el 25 de junio.Sin parrillerosAunque no est\u00e1 reglamentado, el mototaxismo es uno de los principales medios de transporte en los municipios del Atl\u00e1ntico. Al estar en contacto con la poblaci\u00f3n, los conductores de estos veh\u00edculos son propensos a adquirir el virus.\u201cLuego de pruebas de tamizaje, se encontr\u00f3 que el 40 por ciento de los mototaxistas de Soledad, Malambo, Galapa y Sabanagrande son positivos para Covid-19. Por esta raz\u00f3n, desde el 23 de junio se prohibi\u00f3 el parrillero en motocicletas\u201d, dijo el secretario del Interior del departamento, Yesid Turbay Pereira. Para que las personas, cuyo sustento es el mototaxismo, puedan cumplir el aislamiento, se destin\u00f3 un ingreso de emergencia de $100.000 para 20.000 beneficiarios. Protecci\u00f3n para polic\u00edas \u201cPara salvaguardar la salud de funcionarios que ejercen un servicio tan importante como la seguridad, desde la Gobernaci\u00f3n invertimos $1.500 millones para dotar a nuestros polic\u00edas y militares con tapabocas, gel antibacterial y alcohol\u201d, afirm\u00f3 el secretario Turbay.El lavado de manos cada tres horas, la desinfecci\u00f3n de radios y veh\u00edculos y el uso de tapabocas son algunas medidas que se tomaron en la Polic\u00eda del departamento para prevenir contagios entre los uniformados.Incluso, se dispuso de una patrulla especial para trasladar a personas capturadas y que presenten s\u00edntomas de coronavirus. \u201cLa patrulla Covid tiene personal con todos los elementos de bioseguridad para trasladar a persona sospechosas o positivas del virus\u201d, explic\u00f3 el coronel Molano. Reducci\u00f3n del crimen En gran medida por el aislamiento preventivo, en todos los municipios del Atl\u00e1ntico se disminuyeron los diferentes delitos de mayor impacto, concretamente entre el 25 de marzo y el 25 de junio hubo una reducci\u00f3n significativa en comparaci\u00f3n con el mismo periodo del 2019 (ver gr\u00e1fico 2).La mayor reducci\u00f3n se registr\u00f3 en los casos de lesiones personales, que pas\u00f3 de 138 a 31, es decir una disminuci\u00f3n del 77,5 por ciento. El hurto global (robo a personas, residencias, veh\u00edculos y establecimientos, entre otros) baj\u00f3 un 72,6 por ciento, pasando de 358 casos el a\u00f1o pasado a 98.\u201cSi bien la disminuci\u00f3n de ciudadanos en la calle ayuda a que se reduzcan estos delitos, el reto es continuar con estas cifras en seguridad mientras la polic\u00eda sigue verificando se cumplan las medidas de salud\u201d, puntualiz\u00f3 el secretario del Interior, Yesid Turbay. El pr\u00f3ximo viernes ser\u00e1 el segundo d\u00eda sin IVA en el pa\u00eds, motivo por el cual las autoridades se preparan para evitar posibles aglomeraciones. Por esto, desde la Gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico se decidi\u00f3, luego de contar con la autorizaci\u00f3n de los ministerios del Interior y Salud, que este viernes 3 de julio todas las ventas sean exclusivamente por medios virtuales. \u201cEsta medida aplica para todo el departamento incluyendo el \u00e1rea metropolitana. No se permitir\u00e1n ventas presenciales, debido a que la cuarentena obligatoria se ha extendido y tenemos el comercio cerrado\u201d, explic\u00f3 la gobernadora Elsa Noguera.Entonces, para el caso de las personas que deseen adquirir productos sin IVA el 3 de julio (electrodom\u00e9sticos, celulares, ropa y bicicletas, entre otros) tendr\u00e1n que hacerlo \u00fanicamente a trav\u00e9s de medios virtuales.", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/atlantico-presenta-mejor-balance-tras-medidas-contra-el-covid-19-513184", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Reconocidos restaurantes colombianos que han cerrado por la crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-restaurantes-colombianos-que-han-cerrado-por-la-pandemia-513100", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos acusados de violencia sexual en su propia familia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/adam-savage-y-famosos-acusados-de-violencia-sexual-por-su-propia-familia-513554", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo ser\u00e1 ahora ir a un gimnasio en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-asi-se-preparan-los-gimnasios-para-reabrir-en-colombia-513528", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Impresionante antes y despu\u00e9s de dos personas atl\u00e9ticas con covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-antes-y-despues-de-dos-personas-atleticas-con-covid-19-513298", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Toyota, Tesla y las compa\u00f1\u00edas de autom\u00f3viles m\u00e1s valiosas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/empresas-de-carros-mas-valiosas-del-mercado-mundial-511580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las ciudades en donde m\u00e1s ha aumentado el desempleo en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/las-ciudades-en-donde-mas-ha-aumentado-el-desempleo-en-colombia-513046", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las ciudades m\u00e1s peligrosas del mundo en la actualidad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/las-ciudades-mas-peligrosas-del-mundo-en-2020-511212", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacen hoy los actores de la telenovela de Rafael Orozco?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-que-hacen-hoy-los-actores-de-la-novela-de-rafael-orozco-513694", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Sectores l\u00edderes", "contenido": " Mucho se est\u00e1 debatiendo estos d\u00edas sobre los sectores que habr\u00e1n de jalonar la reactivaci\u00f3n de nuestra maltrecha econom\u00eda. Entre ellos se menciona con insistencia aquellos de la infraestructura y la vivienda. Como responsable que fui de su coordinaci\u00f3n en el gobierno pasado, estoy convencido de que estos dos sectores espec\u00edficos s\u00ed est\u00e1n llamados a ser los grandes impulsores de la reactivaci\u00f3n, pero como observador de la triste realidad, me surgen muchas dudas al respecto. Ya el a\u00f1o pasado advert\u00ed sobre los baj\u00edsimos niveles de ejecuci\u00f3n de los proyectos y este a\u00f1o, analizadas las sumas efectivamente desembolsadas, las cosas han empeorado. En t\u00e9rminos generales, la ANI ha hecho pagos, a la fecha, correspondientes a un 5 % de su presupuesto para el a\u00f1o 2020. El Inv\u00edas, por su parte, un 8,8 %, y la Aeron\u00e1utica, un 22 %. Deben tener sus directores toda clase de excusas, pero la cruda realidad es que no se est\u00e1n ejecutando los recursos o, lo que es lo mismo, no se est\u00e1n desarrollando las obras. Por ejemplo, la doble calzada Bucaramanga-Pamplona, despu\u00e9s de 4 a\u00f1os de adjudicada, lleva un 6 % de ejecuci\u00f3n. La estrat\u00e9gica carretera que nos conectar\u00e1 con la frontera ecuatoriana en el trayecto Santana-Mocoa-Neiva lleva una ejecuci\u00f3n del 2,2 %, despu\u00e9s de a\u00f1os de firmado el contrato. Y la Autopista Mar 2, que conectar\u00e1 a Antioquia con el Urab\u00e1, no se entregar\u00e1 en diciembre de 2021 por cuanto su ejecuci\u00f3n apenas llega a un 18 %.La gran mayor\u00eda de los proyectos no cumplir\u00e1n con las fechas pactadas en los contratos, y ni modos de decir que es por culpa de la pandemia. Lo que est\u00e1 ocurriendo es que los concesionarios corren a su antojo las fechas de entregas contractuales, sin recibir ning\u00fan apremio, ni multa ni mucho menos una caducidad como respuesta a sus incumplimientos y atrasos, en la mayor\u00eda de los casos inexplicables, pero que quedan ocultos tras la reprogramaci\u00f3n de las obras aceptada d\u00f3cilmente por los funcionarios responsables, o m\u00e1s bien irresponsables. Esta semana, la Contralor\u00eda General emiti\u00f3 un informe en el cual se detalla el panorama de las obras de infraestructura. Llama la atenci\u00f3n el corredor estrat\u00e9gico Mulal\u00f3-Loboguerrero, en el Valle del Cauca, cuyo avance es 0 %. En este caso, el Estado fue incapaz de surtir las consultas previas y el originador debi\u00f3 desistir del proyecto. Grav\u00edsimo. Termin\u00f3 el semestre y tampoco se expidi\u00f3 la ley reglamentaria de las consultas. La malla vial del Meta y la v\u00eda Popay\u00e1n-Santander de Quilichao, en doble calzada, tambi\u00e9n registran un avance del 0 %. Y el anhelado tercer carril Bogot\u00e1-Girardot lleva ejecutado un 2,86 %. \u00bfQu\u00e9 puede estar pasando? Lo que s\u00ed resulta curioso es que de un total de 32 corredores contratados en el programa 4G, las tres obras que muy pronto se entregar\u00e1n est\u00e9n siendo ejecutadas por la misma firma constructora. Me refiero a los corredores Barranquilla-Cartagena, con un avance del 97,4 %; la v\u00eda Honda-Puerto Salgar-Girardot, con el 99 %, y el corredor Pac\u00edfico 3, con el 78 %. Son prueba de que s\u00ed se pueden hacer los proyectos en tiempo.El Estado no puede ir al ritmo que impongan los contratistas, y es su obligaci\u00f3n acudir a todos los instrumentos legales para apremiarlos y exigirles el cumplimiento de sus compromisos. Llama la atenci\u00f3n que en todos los acuerdos de transacci\u00f3n incluyan la frase \u201cLa ANI, dentro de sus funciones, no tiene la de sancionar concesionarios sino la de hacer obras\u201d. Y como estamos viendo, no ocurre ni lo uno ni lo otro.En el de la vivienda, que tambi\u00e9n podr\u00eda jugar un papel determinante en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y la generaci\u00f3n de empleo, las cifras no son menos preocupantes. A mayo, la construcci\u00f3n de viviendas de inter\u00e9s social cae 15 % y las No VIS, un 34 %; las licencias para nuevas unidades disminuyeron en 31 %. Sin medir el efecto de la pandemia, el PIB del sector construcci\u00f3n se reduce en 9,2 %, con una p\u00e9rdida de m\u00e1s de 400.000 empleos. Que quede claro que por causa de la llamada hipoteca inversa ni un solo metro se construir\u00e1.Como van las cosas, muy a mi pesar, debo advertir que, si es por cuenta de estos dos sectores que vamos a reactivar nuestra econom\u00eda, estamos perdidos.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/sectores-lideres-columna-de-german-vargas-lleras-514360", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "35 %, cifra m\u00e1gica", "contenido": " Decenas de lectores me preguntan, por correo y en mi p\u00e1gina de Facebook, cu\u00e1ndo llegaremos al pico de la pandemia, cu\u00e1ndo alcanzaremos el n\u00famero m\u00e1ximo de nuevos contagios de covid-19 en un solo d\u00eda. Varias jornadas han marcado m\u00e1s de 4.000 casos, tras haber superado los 100.000 contagios totales (m\u00e1s de 45.000 ya recuperados) y sin que asome a\u00fan la anhelada ca\u00edda. El nivel de muertes (75 por mill\u00f3n de habitantes) va muy por debajo de la mayor\u00eda de nuestros vecinos (Per\u00fa y Chile rondan los 320) y de los niveles alcanzados por Europa (Italia y Espa\u00f1a en torno a 600), pero igual asusta y duele. Lo bueno es que algunas ciudades tocaron techo y, desde hace semanas, registran muchos menos casos nuevos diarios. Leticia es un ejemplo claro. Con menos de 40.000 habitantes, la capital del Amazonas fue duramente azotada en mayo por su cercana vecindad con la brasilera Tabatinga, ciudad que el virus devast\u00f3. En ese mes, Leticia registr\u00f3 varios d\u00edas m\u00e1s de 100 casos nuevos, hasta alcanzar un pico de 125 el 22 de mayo, seg\u00fan el conteo consolidado del Minsalud basado en la fecha de los primeros s\u00edntomas. Ese tope equivale a que Bogot\u00e1 contase 25.000 en un d\u00eda. Para inicios de junio, Leticia sumaba unos 15 casos por jornada, y su tendencia sigue a la baja.Otro caso interesante es el de Tumaco. Entre sus 210.000 habitantes, el coronavirus se expandi\u00f3 con rapidez en mayo, rondando los 100 casos diarios, equivalentes a 4.000 en Bogot\u00e1 en una sola jornada. Desde mediados de junio, se ha mantenido casi siempre abajo de 20: lo peor qued\u00f3 atr\u00e1s. Aunque las cifras de Buenaventura son menos s\u00f3lidas, ese puerto rond\u00f3 los 100 casos diarios hacia fines de mayo, y ahora anda por debajo de 40.El com\u00fan denominador en los tres casos surge de los muestreos aleatorios que las autoridades hacen para medir, con base en la presencia de anticuerpos, qu\u00e9 porcentaje de la poblaci\u00f3n est\u00e1 o ha estado infectada. Tanto en Leticia como en Tumaco, en torno al 35 % de esas pruebas daban positivo para el momento en que la curva se dobl\u00f3 y comenz\u00f3 a caer. Buenaventura parece estar cerca de esa cifra m\u00e1gica, y el descenso en casos nuevos por d\u00eda as\u00ed lo confirmar\u00eda.Barranquilla y Cartagena, tan severamente afectadas, superan ya el 30 % promedio en esas mismas pruebas, con algunos barrios populares por encima del 35 %. Eso explicar\u00eda que ambas hayan registrado esta semana un ligero descenso de sus casos diarios. En Cartagena, el promedio se movi\u00f3 entre 250 y 300 durante la segunda quincena de junio, para bajar casi a diario de los 200 en lo que va de julio. En Barranquilla, el salto fue de promedios diarios cercanos a 500, con aterradoras jornadas de 700 y 800, para caer esta semana a un promedio de 400. Los d\u00edas que vienen dir\u00e1n si esa tendencia positiva se confirma.En el caso de Bogot\u00e1 (con casi un tercio de los casos del pa\u00eds), las muestras aleatorias sugieren un contagio por debajo de 25 % de la gente, lo que indica que a\u00fan le falta bastante para alcanzar el pico. La capital contaba m\u00e1s de 400 casos nuevos por d\u00eda a mediados de junio: del 25 de junio en adelante, en varias jornadas ha trepado a m\u00e1s de 1.300, lo que explica la angustia de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez.Medell\u00edn \u2013el ejemplo de mostrar, con muchos menos casos y muertes que las otras grandes urbes\u2013 tiene \u00edndices por debajo del 15 % en los muestreos al azar, y a\u00fan le queda much\u00edsimo trecho antes de alcanzar el pico. El ritmo de contagio viene acelerando: en mayo eran menos de 10 casos nuevos diarios, en la segunda quincena de junio subieron a promedios de 80, y en julio se acercan a 200. Todo indica que, en esta pandemia, la generalizaci\u00f3n del contagio llega m\u00e1s r\u00e1pido a unas zonas y m\u00e1s despacio a otras. Pero, tarde que temprano, llega a todas.MAURICIO VARGASmvargaslinares@yahoo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/35-cifra-magica-columna-de-mauricio-vargas-514374", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Fiscal con corona", "contenido": " El Fiscal General de la Naci\u00f3n no da una, al contrario de lo que viene pregonando desde su posesi\u00f3n, cuando Francisco Barbosa se present\u00f3 como el fiscal m\u00e1s joven del pa\u00eds (no es cierto. El fiscal Valdivieso ten\u00eda un a\u00f1o menos). Nos cont\u00f3 tambi\u00e9n que ten\u00eda una de las mejores formaciones para una persona de su edad (y debe de ser cierto, pero la modestia nunca sobra); y prometi\u00f3 que ser\u00eda el mejor fiscal de la historia. A\u00fan no lo cumple, pero s\u00ed lo repite: \u201cEstamos haciendo la mejor fiscal\u00eda en la historia\u201d. Ahora, cuando viaj\u00f3 de puente a San Andr\u00e9s, aprovech\u00f3 para recordarnos que ocupa \u201cel segundo cargo m\u00e1s importante del pa\u00eds\u201d. Y como principal producto de su viaje, anunci\u00f3 que le trae al Presidente un mensaje de los sanandresanos: que por favor Duque se acuerde de ellos. De resto, el puente en familia pas\u00f3 sin mayores incidentes ni incidencias. Salvo que, a su regreso, se supo que este fiscal con corona, con t\u00edtulo para irse de puente en medio de la pandemia, acompa\u00f1ado por un compa\u00f1ero de reino, el contralor rey Pipe, y de sus respectivas familias, recibi\u00f3 la bienvenida del comandante de Polic\u00eda de San Andr\u00e9s, que tambi\u00e9n result\u00f3 con corona, pero de coronavirus. No es culpa del oficial. Pero es por eso que el Gobierno recomienda que, si podemos, nos mantengamos en casa. Para no contagiar, ni que nos contagien. \u00bfEra absolutamente imprescindible que el Fiscal viajara el puente festivo a San Andr\u00e9s? Pues no. O por lo menos no nos ha contado ese inaplazable motivo. Que no es \u201chacerle un acompa\u00f1amiento a la mesa anticorrupci\u00f3n\u201d, que perfectamente se puede hacer desde Bogot\u00e1 y sin puente de por medio; ni abrirle investigaci\u00f3n al gobernador del archipi\u00e9lago, que pareci\u00f3 m\u00e1s bien una medida tard\u00eda para justificar lo injustificable. S\u00ed valdr\u00eda la pena preguntar si el Fiscal le abrir\u00e1 investigaci\u00f3n al oficial de polic\u00eda, como se la abri\u00f3 al alcalde de Popay\u00e1n cuando result\u00f3 con coronavirus. O como anunci\u00f3 que har\u00eda con la alcaldesa y su esposa, cuando mercaron juntas durante el pico y sexo.Ojal\u00e1 que el puente festivo en San Andr\u00e9s no le pase factura al Fiscal distinta a la del hotel, que, seg\u00fan asegura, pag\u00f3 de su bolsillo, cosa que no tendr\u00eda que haber hecho si el viaje realmente era oficial. Ser\u00eda p\u00e9sima noticia para el pa\u00eds que su Fiscal General, por una imprudencia de lunes festivo, resulte coronado de aquello. Roguemos que no.Tambi\u00e9n escuchamos al Fiscal esta semana vociferando sobre un tema que no le incumbe: la reapertura de la econom\u00eda en medio de la pandemia. Protest\u00f3 agitado por el anuncio de la alcaldesa de que, si no le entregaban unos ventiladores, cerrar\u00eda la ciudad, lo cual calific\u00f3 Barbosa de \u201cverg\u00fcenza\u201d y de \u201cdin\u00e1mica ex\u00f3tica\u201d. Esas evaluaciones no forman parte de su rama. \u00c9l no es bacteri\u00f3logo. Y s\u00ed critica, con raz\u00f3n, a los que se las dan de bacteri\u00f3logos. Y a pesar de ocupar \u201cel segundo cargo m\u00e1s importante del pa\u00eds\u201d, pues no ocupa el primero, que es del Presidente, a quien realmente corresponde resolver la din\u00e1mica contra el virus.Su m\u00e1ximo orgullo, hasta ahora, es la investigaci\u00f3n contra los siete soldados que violaron a una ni\u00f1a ind\u00edgena. Pero sac\u00f3 pecho, cuando los m\u00e9ritos de la rapidez con que se esclareci\u00f3 esta tragedia los tiene el propio Ej\u00e9rcito, que a trav\u00e9s del sargento que comandaba a los soldados llev\u00f3 a la familia de la v\u00edctima ante la Fiscal\u00eda. Con el resultado de que, por la carrera medi\u00e1tica, termin\u00f3 la Fiscal\u00eda haciendo una imputaci\u00f3n por un delito menor que el realmente cometido, rebaj\u00e1ndoles el secuestro y la violaci\u00f3n, a cambio de imputar un acceso carnal abusivo, que supone el consentimiento de la v\u00edctima.Otro de sus grandes logros, con su respectivo pasaporte medi\u00e1tico, fue anunciar la detenci\u00f3n del gobernador de Antioquia, An\u00edbal Gaviria, por hechos ocurridos hace 15 a\u00f1os, con el argumento de que es un sujeto peligroso para la sociedad porque a estas alturas podr\u00eda alterar las pruebas de algo que ocurri\u00f3 hace tanto tiempo. Ya la Procuradur\u00eda General le pidi\u00f3 a la Corte que revoque la decisi\u00f3n. Pues resulta que tan \u201cpeligroso sujeto\u201d fue alcalde de la segunda ciudad m\u00e1s importante del pa\u00eds, Medell\u00edn, durante 4 a\u00f1os, y ven\u00eda ocupando la gobernaci\u00f3n antioque\u00f1a desde hace dos. E integra el abanico de prepresidenciables. Afortunadamente, el Fiscal \u2018descubri\u00f3\u2019 tama\u00f1a peligrosidad.Quienes lo conocen bien aseguran que Barbosa es una excelente persona. Y no lo pongo en duda. Intenciones buenas no creo que le sobren. Pero ojal\u00e1 la palera que est\u00e1 recibiendo por el paseo a San Andr\u00e9s le ayude a corregir el rumbo, en lugar de enfurecerlo.Entre tanto... Incre\u00edble. El Tribunal de Cundinamarca, famoso por concederle todas las \u2018tutelatones\u2019 de Petro, reconoce el \u201cderecho fundamental de los tutelantes\u201d a que los gringos no nos ayuden a perseguir el narcotr\u00e1fico. Y le da al Presidente 48 horas para que desinvite al ej\u00e9rcito de EE. UU. \u00bfA esto ser\u00e1 a lo que llaman.... el gobierno de los jueces?MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/fiscal-con-corona-columna-de-maria-isabel-rueda-514372", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Funcion\u00f3 el empujoncito", "contenido": " Cuando un ciclista est\u00e1 subiendo al alto de Patios y siente que la cumbre supera sus fuerzas, un empujoncito puede no ser suficiente, pero tres empujoncitos, en los meses m\u00e1s dif\u00edciles y cr\u00edticos, seguro lo ayudar\u00e1n a superar el reto y tener el impulso para continuar.La evidencia objetiva muestra que el d\u00eda sin IVA ha sido el empujoncito econ\u00f3mico y conductual que se esperaba. Siempre he sido positivo frente al futuro econ\u00f3mico del pa\u00eds, pero hay que partir de la informaci\u00f3n y los datos para acertar en el an\u00e1lisis. Tomando la informaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n de retenciones en la fuente y factura electr\u00f3nica de este mes de mayo, encontramos que las ventas de las actividades de la econom\u00eda bajaron 25,7 % frente a mayo del 2019. Podemos identificar que el 28,6 % de las empresas han reducido sus ventas en m\u00e1s de un 50 % y que el 46,4 % de las empresas tendr\u00edan problemas de liquidez si se mantiene su estructura de costos operativos.Ahora bien, esta semana el Dane inform\u00f3 que en mayo la tasa de desempleo fue de 21,4 %, lo cual significa que muchos m\u00e1s colombianos no est\u00e1n generando ingresos para su sostenimiento y el de su familia, y entran a engrosar las cifras de personas que deben salir a buscar nuevas fuentes de ingreso.Cuando la actividad econ\u00f3mica y el empleo se reducen, necesariamente se baja el recaudo de impuestos, pues nuestro sistema es principalmente transaccional. Cuanto m\u00e1s se dilate la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, menos recursos tendremos por fuentes tributarias. Pero, m\u00e1s importante, el recaudo en el mediano y largo plazo depende de la capacidad resiliente de los colombianos de salvar sus negocios y empresas, especialmente las m\u00e1s peque\u00f1as o mipymes, que son el 99 % y aportan m\u00e1s del 80 % del empleo.El nobel de econom\u00eda 2017, Richard H. Thaler, desarroll\u00f3 la teor\u00eda del \u2018peque\u00f1o empuj\u00f3n\u2019 (\u2018nudge\u2019), que estar\u00eda en l\u00ednea con los d\u00edas sin IVA que hemos propuesto para generar efectos positivos en la econom\u00eda. Despu\u00e9s de dos d\u00edas sin IVA, podemos concluir que los colombianos quieren pasar la p\u00e1gina y seguir adelante. Esta medida logr\u00f3 aumentar 4 veces las ventas del comercio, 10 veces las ventas a trav\u00e9s de plataformas electr\u00f3nicas y, lo m\u00e1s importante, se lograron proteger 1,2 millones de empleos directos y m\u00e1s 3 millones de empleos adicionales asociados con el comercio.Este empujoncito sin duda produjo resultados positivos en la actitud de los colombianos y marc\u00f3 el momento de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds. Los comerciantes se ajustaron a nuestra nueva realidad y entendieron que deb\u00edan transformarse. Los consumidores tomaron decisiones de consumo para acceder a bienes que necesitaban o deseaban, a mejores precios. Las autoridades y los establecimientos de comercio demostraron que, con buena actitud, disciplina y rigurosidad, la jornada pod\u00eda desarrollarse dentro de las normas y los protocolos de bioseguridad. Otro dato, relevante en formalizaci\u00f3n de la econom\u00eda: el uso de pagos electr\u00f3nicos aument\u00f3 durante la jornada 4,5 veces. Esto demuestra que los colombianos estamos entendiendo que la transparencia y honestidad son fundamentales para que tengamos un ambiente de negocios equitativo, en el que se premie a quienes cumplen con la ley y sus obligaciones. Estamos entendiendo que para crecer necesitamos una \u2018Colombia m\u00e1s honesta\u2019.Cuando se dise\u00f1\u00f3 esta medida, si bien se seleccionaron algunas categor\u00edas de bienes exentos (vestuario, calzado, electrodom\u00e9sticos, equipos deportivos, \u00fatiles escolares e insumos agropecuarios) que correspondieron a la sexta parte de las ventas en estos d\u00edas, se esperaba que el impacto positivo fuera, como sucedi\u00f3, sobre todo el comercio. En otras palabras, con una inversi\u00f3n o incentivo fiscal solo referido a las categor\u00edas exentas (aproximadamente $ 170.000 millones), se logra un impacto relevante en ventas de todas las categor\u00edas por valor de $ 5,4 billones por d\u00eda. Algunas preguntas y respuestas: \u00bfcu\u00e1nto se hubiera vendido sin el d\u00eda sin IVA? La cuarta parte. \u00bfCu\u00e1ntos empleos se hubieran perdido? Muchos.JOS\u00c9 ANDR\u00c9S ROMERO TARAZONADirector General de la Dian", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-andres-romero-tarazona/funciono-el-empujoncito-columna-de-jose-andres-romero-tarazona-514446", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/cuesta-abajo-caricatura-de-matador-514320", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/enfermos-especiales-en-la-uci-caricatura-de-guerreros-514322", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/la-banda-del-pajarito-caricatura-de-matador-514324", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tom Hanks habla de su nueva pel\u00edcula y de su contagio de Covid-19", "contenido": " Tom Hanks est\u00e1 frustrado. La producci\u00f3n de la pel\u00edcula sobre Elvis Presley que estaba a punto de rodar en Australia fue suspendida en marzo (al igual que todas las producciones de cine), no sabe cu\u00e1ndo volver\u00e1 a trabajar, y ahora se ha visto obligado a estrenar en la pantalla chica 'Greyhound', una pel\u00edcula hist\u00f3rica en la que trabaj\u00f3 por siete a\u00f1os y de la que es productor, guionista y protagonista. \u201cNo es que sea malo, es diferente\u201d, dijo el actor desde Los \u00c1ngeles, donde ha estado aislado desde marzo, luego de que a \u00e9l y a su esposa, Rita Wilson, les diagnosticaron covid-19 en Australia. Al igual que el resto de Hollywood, el actor de 64 a\u00f1os (los cumple el 9 de julio) est\u00e1 aceptando la nueva realidad.'Greyhound', que ser\u00e1 estrenada el 10 de julio en Apple TV, sigue al capit\u00e1n Ernest Krause (Hanks) durante 5 d\u00edas a bordo del destructor USS Keeling durante la misi\u00f3n de proteger un convoy de 37 barcos que transportan a miles de soldados y suministros a trav\u00e9s del Atl\u00e1ntico mientras son perseguidos por una flota de submarinos alemanes durante la\u00a0Segunda Guerra Mundial.\u00a0El propio Hanks escribi\u00f3 el guion, inspirado en hechos hist\u00f3ricos y basado en la novela 'The Good Shepherd', de C. S. Forester.Es una pel\u00edcula de acci\u00f3n en la que el magnetismo de Hanks y una combinaci\u00f3n de batalla naval con tomas \u00edntimas dentro de la estrecha embarcaci\u00f3n logran subir la adrenalina de la audiencia. Hanks y la Segunda Guerra Mundial, un tema que le apasiona, se han convertido en un g\u00e9nero propio en el cine. \u201cPienso que Tom es uno de esos actores cl\u00e1sicos y talentosos que trabajan muy duro para poner su interpretaci\u00f3n detr\u00e1s de sus ojos\u201d, dijo el director de 'Greyhound', Aaron Schneider. \u201cSus interpretaciones son internas, y eso capta la atenci\u00f3n de la audiencia. Si usted va a ver una pel\u00edcula de Tom Hanks, ya sabe que \u00e9l le va a dar algo especial\u201d.Incluso en una comunicaci\u00f3n virtual, el doble ganador del \u00d3scar hizo gala de su fama de ser el hombre m\u00e1s agradable y amable de Hollywood, a pesar de su desilusi\u00f3n con la situaci\u00f3n actual. Estos son apartes editados de lo que nos cont\u00f3. Bueno, como los canarios en mina de carb\u00f3n del covid-19, estamos bien. Tuvimos como 10 d\u00edas de s\u00edntomas muy inc\u00f3modos, no potencialmente fatales; nos aislamos, primero para monitorearlos porque si nuestra temperatura hubiera subido, si nuestros pulmones se hubieran llenado, si cualquier cantidad de cosas hubieran salido mal, habr\u00edamos necesitado cuidado m\u00e9dico de expertos, pero no lo necesitamos. Creo que somos modelos de recuperaci\u00f3n del covid-19. Pero tambi\u00e9n nos aislamos para no pas\u00e1rselo a nadie, y desde entonces hemos hecho el mismo aislamiento y distanciamiento social que se le est\u00e1 pidiendo al mundo. Estamos bien.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Cancelan el primer rodaje de una pel\u00edcula en la era del coronavirus) Hace como siete u ocho a\u00f1os compr\u00e9 una copia usada del libro 'The Good Shepherd', me atrajo la portada original, en la que aparec\u00eda una ilustraci\u00f3n de Krause con cabello gris, desarreglado, agotado, el uniforme desabotonado, batido por el viento, barcos hundi\u00e9ndose y quem\u00e1ndose en el horizonte mientras un miembro de la tripulaci\u00f3n env\u00eda un mensaje, y pens\u00e9: \u2018Ese hombre ha pasado por un grado del infierno\u2019. Tengo un poco de conocimiento sobre la historia de la batalla del Atl\u00e1ntico, en la que este libro se inspir\u00f3. Lo compr\u00e9 b\u00e1sicamente porque yo leo historia por placer. Como en la p\u00e1gina tres me di cuenta de que esta era una historia completamente narrada desde la perspectiva mental de su protagonista. Y poco despu\u00e9s de eso tuve una fuerte imagen mental del ADN de la historia y c\u00f3mo podr\u00eda ser un excelente guion para una pel\u00edcula. Como un actor ego\u00edsta, siempre quiero interpretar papales geniales, como un actor que ha hecho varias de este tipo de pel\u00edculas sobre la Segunda Guerra Mundial, veo mucha correlaci\u00f3n con la vida de ahora. Veo que se hacen las mismas preguntas, veo que se persiguen las mismas soluciones... Para m\u00ed, siempre se ha tratado de \u2018\u00bfqu\u00e9 habr\u00edamos hecho si estuvi\u00e9ramos en esas circunstancias?\u2019, y adivinen qu\u00e9: estamos en esas mismas circunstancias. Siempre he buscado material no contempor\u00e1neo que responda a situaciones contempor\u00e1neas. Cuando la rodamos, nadie anticip\u00f3 que la \u00edbamos a estrenar en una \u00e9poca de una conflagraci\u00f3n global que tiene una soluci\u00f3n tan misteriosa como la Segunda Guerra Mundial. Con el covid-19, nadie sabe cu\u00e1nto va a durar, todos tienen algo que pueden hacer, y no se tiene que ir muy lejos para ver la correlaci\u00f3n y las similitudes a los a\u00f1os de guerra.\u00a0(Le puede interesar: As\u00ed puede ver directamente categor\u00edas \u2018ocultas\u2019 en Netflix) C. S. Forester puso algo en las primeras p\u00e1ginas que me noque\u00f3 y es que Ernie Krause tiene una peque\u00f1a tarjeta de Hebreos que dice \u201cAyer, hoy y siempre\u201d; eso es en verdad todo lo que tenemos, particularmente con covid-19. Tenemos ayer (lo que pas\u00f3), hoy (lo que podemos hacer para contribuir, permanecer seguros y ser responsables con nuestras comunidades), y tenemos una gran interrogante en cuanto a c\u00f3mo se ver\u00e1 el ma\u00f1ana (\u00bfser\u00e1 para siempre?). No tenemos idea, nadie tiene m\u00e1s que una conjetura bien educada de cu\u00e1ndo el mundo va a superar esto... Lo \u00fanico que podemos hacer es nuestra parte, de la misma forma como todos esos tipos a bordo del destructor. Todo lo que pod\u00edan hacer era lo que se esperaba de ellos, para lo que entrenaron. En nuestro caso, hay solo tres cosas que podemos hacer para poder llegar al ma\u00f1ana: usar un tapabocas, practicar el distanciamiento social y lavarnos las manos. Esas cosas son tan simples y f\u00e1ciles... y si alguien no puede practicar esas tres cosas muy b\u00e1sicas, deber\u00eda darle verg\u00fcenza. No sean cobardes, hagan su parte, es muy b\u00e1sico, es sentido com\u00fan. Una historia o es fascinante para m\u00ed, me dice cosas que no sab\u00eda o plantea preguntas que no requieren que estemos en 1942 para entenderlas. Yo creo que todas las pel\u00edculas de la Segunda Guerra Mundial hablan de las circunstancias que vivimos hoy. Plantea preguntas del comportamiento humano hoy, en el a\u00f1o 2020. Tiene que ser sobre la condici\u00f3n humana, no solo sobre t\u00e1cticas y estrategias de la \u00e9poca, eso pertenece a un museo. Todos tenemos el coraz\u00f3n roto porque esta pel\u00edcula no se est\u00e9 proyectando en los cines. Como productor, le cuento que \u00edbamos a estrenarla el 8 de junio, una semana despu\u00e9s de 'La mujer maravilla' y una semana antes de 'Top Gun II'. \u00cdbamos a estar en medio de esta batalla brutal por pantallas, por espectadores, por reconocimiento... Al final, el d\u00eda solo tiene 24 horas, y ustedes como periodistas tienen l\u00edmite de pulgadas para dedicar a algo, y est\u00e1bamos dispuestos a enfrentar eso. Pero incluso con esa posibilidad eliminada, literalmente nos quedamos con esta otra realidad: tenemos una pel\u00edcula que est\u00e1 lista, que es oportuna porque, debido al covid-19, es un tema de inmovilidad f\u00edsica y emocional.(Lea adem\u00e1s: Marvel compr\u00f3 las franquicias de 'Alien' y 'Depredador') En esa situaci\u00f3n, la pregunta fue: \u00bfqu\u00e9 podemos hacer para que la gente vea esta pel\u00edcula? Si pudiera haberla vendido a CBS (una cadena de televisi\u00f3n abierta estadounidense) para que la presentaran como la pel\u00edcula del domingo, habr\u00eda sido genial, pero, desde el punto de vista financiero, las cuentas no daban. Entonces, Apple TV aparece al rescate y nos ofrece la oportunidad de distribuir la pel\u00edcula. La gran ventaja es que el mundo entero la puede ver al mismo tiempo, el 10 de julio. Nadie sabe, est\u00e1bamos a 5 d\u00edas de empezar a rodar en Australia cuando el coronavirus cerr\u00f3 todo. \u00bfCu\u00e1ndo volveremos a trabajar? La respuesta es una X, no sabemos. Hay tantos factores que van en la producci\u00f3n f\u00edsica de una pel\u00edcula que son contrarios a ponerse un tapabocas y al distanciamiento social. Hay preocupaciones financieras, legales, de responsabilidad. Por otro lado, hay una cantidad enorme de contenido que se ha acumulado y est\u00e1 esperando salir. Nada de eso est\u00e1 saliendo, as\u00ed que va a haber una superabundancia en los teatros de cine tan pronto como descifren c\u00f3mo los pueden reabrir. No tengo idea de cu\u00e1ndo voy a volver a trabajar, pero, el momento vendr\u00e1. CLAUDIA SANDOVAL G\u00d3MEZPara EL TIEMPONueva York", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/tom-hanks-habla-de-su-nueva-pelicula-que-se-estrenara-en-apple-tv-514456", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Empresario indio compr\u00f3 un costoso tapabocas de oro", "contenido": " India es uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados del mundo por el nuevo coronavirus. Seg\u00fan datos entregados por la universidad Johns Hopkins, despu\u00e9s de Estados Unidos,\u00a0 Brasil y Rusia, esta es una de las naciones con mayor cantidad de contagios. Hasta el momento registra cerca de 650.000 infectados y reporta m\u00e1s de 18.500 muertes por esa misma causa. En los \u00faltimos d\u00edas tuvieron un pico de casos diarios, pues el pasado 3 de julio llegaron a su m\u00e1ximo hist\u00f3rico, registrando m\u00e1s de 22.000 nuevos contagios. Las medidas de confinamiento han golpeado su econom\u00eda y han provocado un r\u00e1pido deterioro en las condiciones de las poblaciones m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Bolsonaro cambia ley que exig\u00eda uso de tapabocas en lugares p\u00fablicos).Entre otras decisiones que se han tomado para contrarrestar la expansi\u00f3n del virus, el gobierno indio decret\u00f3 el uso obligatorio de tapabocas en lugares p\u00fablicos. Aunque para algunos este implemento puede ser dif\u00edcil de conseguir, para otros es una oportunidad de utilizarlo como un accesorio de lujo. En las \u00faltimas horas se hizo viral la historia de\u00a0Shankar Kurhade, un empresario oriundo de la ciudad de Pune (India) que decidi\u00f3 comprar un tapabocas de oro hecho a su medida. \"Es una peque\u00f1a m\u00e1scara con orificios diminutos que me permiten respirar\", le dijo el hombre a 'AFP'. \"No estoy seguro de que pueda ser efectivo para protegerme del coronavirus, pero para eso estoy tomando otras precauciones\", se\u00f1al\u00f3.Kurhade, de 49 a\u00f1os, sostuvo que tiene un gusto particular por el oro. Adem\u00e1s del tapabocas,\u00a0cuando sale a la calle tambi\u00e9n porta brazaletes y anillos adornados con el metal precioso, seg\u00fan reporta 'AFP'. (Adem\u00e1s:\u00a0Reabrir el comercio 'muera quien muera', ordena un alcalde en Brasil).Tiene una empresa, dedicada a la construcci\u00f3n de cobertizos industriales y suficiente dinero para invertir en un elemento de protecci\u00f3n personal que le cost\u00f3 289.000 rupias, es decir, m\u00e1s de 14 millones de pesos colombianos.(Siga leyendo:\u00a0Investigan la extra\u00f1a muerte masiva de m\u00e1s de 350 elefantes en \u00c1frica)Aunque para algunas personas, este puede ser un lujo innecesario,\u00a0Kurhade lo porta orgulloso siempre que est\u00e1 fuera de su vivienda. \"La gente se asombra cuando me ve usando el tapabocas de oro en los mercados. Algunos me piden 'selfies'\", relat\u00f3 el empresario. Tendencias EL TIEMPOCon informaci\u00f3n de AFP*", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-hombre-usa-tapabocas-de-oro-514366", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed era la impresionante colecci\u00f3n de autos lujosos de Michael Jackson", "contenido": " Adem\u00e1s de su vida de extravagancias, el reconocido cantante\u00a0Michael Jackson\u00a0ten\u00eda un gusto particular por los carros lujosos. \u2018El rey del pop\u2019 muri\u00f3 el 25 de junio de 2009 tras sufrir un paro cardiorrespiratorio en su mansi\u00f3n en Homby Hills, Estados Unidos. 11 a\u00f1os despu\u00e9s de su fallecimiento, su colecci\u00f3n de lujosos carros sigue llamando la atenci\u00f3n. El diario \u2018El Clar\u00edn\u2019 hizo una b\u00fasqueda de los modelos m\u00e1s llamativos que pertenecieron al cantante e inform\u00f3 que en un momento de su vida lleg\u00f3 a ser propietario de cerca de 70 veh\u00edculos. (Le puede interesar:\u00a0Los beneficios de tener una mascota que nos acompa\u00f1e en el teletrabajo). Entre los gustos particulares de Jackson, se destacaba su inter\u00e9s por las limusinas. Durante la d\u00e9cada de los 80 y hasta los inicios de los 90, este tipo de veh\u00edculos era un lujo habitual que ostentaban los famosos de su talante. Su primera adquisici\u00f3n fue una limusina Lincoln Town de 1988 de color blanco. Este modelo ten\u00eda en su interior asientos de cuero, un televisor, un tel\u00e9fono y un mini bar. Tambi\u00e9n contaba con un motor V8, que era uno de los m\u00e1s potentes en aquella \u00e9poca.  Despu\u00e9s, Jackson adquiri\u00f3 un Rolls Royce Silver Spur II Touring Limousine de 1990. Ese autom\u00f3vil de alta exclusividad tambi\u00e9n ten\u00eda un motor V8 de 6,7 litros e inyecci\u00f3n electr\u00f3nica, lo que representaba una novedad en ese momento. Los asientos eran de cuero gris y llevaban estampadas las iniciales de Michael Jackson.De este tipo de modelos solo se llegaron a vender 25 por a\u00f1o, de acuerdo con sus fabricantes. El auto tambi\u00e9n ten\u00eda en su interior una persiana el\u00e9ctrica, cortinas de seda, televisor de 10 pulgadas, dos mesas de picnic plegables, un mini bar, aire acondicionado y calefacci\u00f3n.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Repudio por joven que se grab\u00f3 decapitando a una lechuza en Sucre).En 1999 el cantante adquiri\u00f3 una limusina de la misma marca pero una versi\u00f3n m\u00e1s lujosa: la Rolls Silver Seraph Limousine, que es uno de los carros m\u00e1s exc\u00e9ntricos de su colecci\u00f3n. De acuerdo con \u2018Motor Trend\u2019, esta limusina fue dise\u00f1ada por el propio Michael Jackson, quien la decor\u00f3 inspirado en el Palacio de Versalles en Francia. El Rolls contaba con un motor V12 de 5,4 litros fabricado por la compa\u00f1\u00eda BMW. Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la limusina\u00a0Lincoln Town aqu\u00ed.Los autos tambi\u00e9n le fascinaban. Adquiri\u00f3 un Mercedes Benz 500 SEL de 1985. Era uno de sus carros favoritos y en el que se transportaba para ir desde su mansi\u00f3n en Los \u00c1ngeles hasta el estudio de grabaci\u00f3n. Era un carro importado de Suiza y ten\u00eda un lujoso radio y un tel\u00e9fono.  El cantante tambi\u00e9n sum\u00f3 a su colecci\u00f3n el Cadillac Fleetwood Series 60 que se empez\u00f3 a producir en 1985. Su versi\u00f3n limitada contaba con adornos en dorado, techo corredizo, mesa de escritura y televisi\u00f3n con DVD. Jackson fue propietario de un Rolls Royce Corniche Coup\u00e9 de 1975. Este auto ingl\u00e9s ten\u00eda un motor V8 y doble carburador. M\u00e1s tarde, en 1993, el \u2018rey del pop\u2019 adquiri\u00f3 un Ford Econoline E-150. Este modelo fue uno de los m\u00e1s modestos de su colecci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Mam\u00e1 cisne muere luego de que j\u00f3venes destrozaran su nido).Las camionetas tambi\u00e9n le generaban un gusto especial y entre las que adquiri\u00f3 se encontraba la Cadillac Escalade. La utiliz\u00f3 en\u00a0sus \u00faltimos a\u00f1os. De color negro y con vidrios polarizados, este carro es uno de los veh\u00edculos m\u00e1s imponentes de la marca estadounidense. Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver las im\u00e1genes de la limusina Rolls Royce aqu\u00ed.En medio de sus excentricidades, Jackson tambi\u00e9n decidi\u00f3 comprar un cami\u00f3n de bomberos GMC High Sierra 3500 de 1986. Este auto permanec\u00eda en su mansi\u00f3n en Los \u00c1ngeles y se desconoce si alguna vez lo us\u00f3 en las calles de Estados Unidos. Para sus giras por el pa\u00eds, el interprete de 'Billie Jean', adquiri\u00f3 un autob\u00fas Neoplan Touring en 1997. Ten\u00eda en su interior sof\u00e1s de cuero, dormitorios con camas lujosas, ba\u00f1os de porcelana y oro.  Al fallecer, el artista dej\u00f3 una fortuna enorme en la que se incluyeron sus bienes y, por su puesto, todos sus veh\u00edculos. Seg\u00fan la revista 'Forbes', Jackson es la celebridad muerta que m\u00e1s dinero produjo en 2019, aun despu\u00e9s de su fallecimiento. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/michael-jackson-asi-era-su-lujosa-coleccion-de-carros-512764", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed lucen hoy estas inolvidables mujeres de la TV de los noventa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jennifer-aniston-y-actrices-mas-iconicas-de-los-90-en-la-actualidad-513530", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Vamos a seguir siendo lo mismo, pero un poco peor\u2019: Fernando Savater", "contenido": " El fil\u00f3sofo y escritor espa\u00f1ol no es optimista frente a la incidencia que pueda tener la pandemia en el esp\u00edritu de la humanidad. Su \u00f3ptica est\u00e1 mucho m\u00e1s aterrizada a considerar este momento como una prueba m\u00e1s de la vida.Fernando Savater nada contra la corriente. Considera que esta pandemia del coronavirus es un desastre, s\u00ed, pero que no marcar\u00e1 un punto de inflexi\u00f3n en la historia de la humanidad. Ni nos cambiar\u00e1 en lo profundo ni nos har\u00e1 mejores, como sostienen quienes, entre la iron\u00eda y el desprecio, define como \u201cpredicadores laicos\u201d.  \u201cNo creo que vayamos a salir m\u00e1s fuertes ni m\u00e1s buenos. No. Vamos a salir m\u00e1s pobres, porque esto ser\u00e1 un golpe muy grande para todos los pa\u00edses\u201d, plantea el reconocido fil\u00f3sofo espa\u00f1ol, de paso por Madrid por un par de d\u00edas antes de retornar a San Sebasti\u00e1n. \u201cY adem\u00e1s tenemos los muertos\u201d, completa Savater, que a\u00fan carga con el duelo por la muerte de su esposa, en 2015.Ahora, dice, sobrelleva cada d\u00eda, algunos de mejor forma que otros. \u201cLas cosas que cuentan en la vida son los peque\u00f1os placeres\u201d, explica, lo que en su caso incluye las carreras de caballos.\u201cHay que tener paciencia porque esto de la pandemia hay que superarlo\u201d, sintetiza. \u201cCuando lleg\u00f3 esta gripe, yo me encontraba en Lombard\u00eda, en un congreso sobre democracia y teatro, di la primera conferencia y ya no hubo m\u00e1s, porque se suspendi\u00f3 y todo el mundo sali\u00f3 huyendo \u2013rememora\u2013. Al principio no cre\u00edamos que iba a ser una cosa de tanta envergadura, pero se ha visto lo que era. Ahora, como todos, lo que quiero es no contagiarme y que encuentren cuanto antes la vacuna para quitarnos esto de encima\u201d.\u00a0 \u00a1No! \u00a1Esas son tonter\u00edas! Cuando acabe la pandemia y encontremos la vacuna, la gente volver\u00e1 a lo mismo que \u00e9ramos. Pestes y plagas ha habido much\u00edsimas y la humanidad no ha dejado de ser lo que era. La condici\u00f3n social de los humanos es mucho m\u00e1s importante que una plaga accidental, por muy grave que sea. Lo que a m\u00ed me preocupa, como a todos, es mi salud y la de quienes me rodean y quiero, que ya hemos tenido el disgusto de perder a algunos y, luego, que se encuentre cuanto antes un remedio que evite esta sangr\u00eda econ\u00f3mica y m\u00e9dica que tenemos.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: \u2018Nos salvar\u00e1n las ciencias, no las armas\u2019: Savater) Habr\u00e1 gente que s\u00ed, gente que tenga nervios muy fr\u00e1giles y que esto la afecte de un modo muy grave, pero a la mayor\u00eda, no. Primero, porque hemos estado confinados en casa, pero saliendo a comprar. No hemos tenido un confinamiento como si estuvi\u00e9ramos en una celda de aislamiento en una prisi\u00f3n. Hemos estado relativamente aislados, pero en contacto con otros seres humanos. Y muchos han estado confinados con sus familias o su entorno pr\u00f3ximo. As\u00ed que habr\u00e1 personas que tendr\u00e1n problemas, pero no ser\u00e1 la mayor\u00eda. Pues no, en absoluto. No creo que vayamos a salir m\u00e1s fuertes ni m\u00e1s buenos. No. Vamos a salir m\u00e1s pobres, porque esto ser\u00e1 un golpe muy grande para todos los pa\u00edses, y causar\u00e1 problemas econ\u00f3micos y laborales enormes, y adem\u00e1s tenemos los muertos. Muchos cargan con eso. De modo que no creo que tengamos una soluci\u00f3n positiva. Lo \u00fanico es que comprenderemos la importancia de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Casi todo el mundo se est\u00e1 dando cuenta de qu\u00e9 importantes son esos trabajos. Esa es una reflexi\u00f3n que podr\u00edamos sacar de esta experiencia: a veces, las personas que hacen las tareas m\u00e1s importantes \u2013como el personal sanitario\u2013 son las que cobran menos, las que tienen un peor estatus econ\u00f3mico. Eso es injusto. Ahora deber\u00edamos preocuparnos de agradecerles lo mucho y lo bueno que han hecho por nosotros, no solo ret\u00f3ricamente, sino tambi\u00e9n ayudando todo lo posible a que su situaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y laboral sea mejor para compensar su sacrificio. Efectivamente, las cosas que cuentan en la vida no son los grandes objetivos, sino el d\u00eda a d\u00eda, los peque\u00f1os placeres: el paseo, la ternura de una caricia, ir a buscar a unos amigos para ir a tomarse una copa en un sitio agradable, una palabra amable, comprar peque\u00f1os caprichos gastron\u00f3micos o indumentarios. En fin, todas esas cosas que vemos como rutinarias y que a veces no les damos la mayor importancia. Ahora estamos viendo hasta qu\u00e9 punto perderlas es un cierto fracaso de la vida.\u00a0(Le puede interesar: \u2018Padecemos dos virus: la prisa y el culto a la juventud\u2019: Carl Honor\u00e9) Me pareci\u00f3 una descripci\u00f3n muy sencilla, pero muy exacta de un duelo. La vida era aquello que ya he perdido, era aquello que acab\u00f3 cuando acab\u00f3 ella, mientras que ahora pasan los d\u00edas. Me despierto, me afeito, desayuno unas tostadas con caf\u00e9 con leche, pero eso ya no es la vida. Es la rutina. Creo que la mayor\u00eda de las personas que est\u00e1n confinadas en sus casas suelen tener familiares cerca; est\u00e1n con sus parejas, con sus hijos, y eso les permite sentir la vida lo mismo que en cualquier otro momento. Quiz\u00e1s haya algunas personas para las que su trabajo o la pr\u00e1ctica de ciertos deportes sean muy importantes y por eso sientan que est\u00e1n en un par\u00e9ntesis hasta que no vuelvan a ese ritmo. \u00a1Pero ya me gustar\u00eda a m\u00ed que simplemente dejando el confinamiento volviera a recuperar mi vida! \u00a1No es tan f\u00e1cil! El suicidio siempre es una opci\u00f3n. Es la clave de la libertad. Por eso no debemos quejarnos excesivamente de la vida, porque estamos en ella porque queremos. Hay muchas formas de dejar de estar en la vida. Nadie est\u00e1 en la obligaci\u00f3n de seguir vivo si no quiere. La mayor\u00eda de nosotros se hace la misma reflexi\u00f3n que el personaje de Las palmeras salvajes, aquella novela de William Faulkner. Al final, ha perdido a su mujer, va sinti\u00e9ndose culpable por su p\u00e9rdida y se plantea: \u201cEntre la pena y la nada, elijo la pena\u201d. Eso nos pasa un poco a todos. Tenemos la opci\u00f3n de continuar en la pena o elegir la nada, pero seguimos en la pena. En mi caso, estoy vivo para recordarla. Ella hizo m\u00e1s bello el mundo y el \u00faltimo guardi\u00e1n de esa belleza soy yo.\u00a0(Lea adem\u00e1s: \u2018Este virus nos dio una lecci\u00f3n: no somos tan poderosos como creemos\u2019) No. El coronavirus nos obliga a repetir siempre las mismas conversaciones. Siempre me preguntan lo mismo. \u00a1No, no, no! \u00a1Es que tampoco hay otras cosas que preguntar! \u00a1El coronavirus tampoco es una emergencia metaf\u00edsica! Es como si hubiera pasado un terremoto o una inundaci\u00f3n. Son cosas que nos fuerzan a plantearnos las mismas cosas. No es cuesti\u00f3n de poca originalidad: si hay un terremoto, las casas se caen y la gente est\u00e1 asustada, y tampoco le vas a preguntar qu\u00e9 piensa de la salvaci\u00f3n del alma (risas). Esto es lo que es. \u00a1No es metaf\u00edsica! Bueno, a la gente le gusta darse importancia, le gusta afirmar que ocurrir\u00e1n grandes cosas y grandes procesos. Pero me parece que ha sido Michel Houellebecq quien, cuando le han preguntado c\u00f3mo cre\u00eda \u00e9l que seguir\u00edan viviendo los hombres despu\u00e9s de la epidemia, ha respondido que igual, pero un poco peor (risas). Eso es lo que creo, tambi\u00e9n. Que vamos a seguir siendo lo mismo, pero un poco peor. Peor econ\u00f3micamente y con miedo a que haya otra epidemia, pero por lo dem\u00e1s. Creer que los humanos vayamos a dejar de ser lo que somos y nos vayamos a transformar en otra cosa, m\u00e1s ang\u00e9lica, no. Eso es ganas de... A la gente, a veces, en vez de hablar, lo que le gusta es declamar. Y para declamar hay que decir esas cosas muy emocionantes. HUGO ALCONADA MONLA NACI\u00d3N (Argentina) - GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/fernando-savater-habla-del-futuro-de-la-humanidad-tras-la-pandemia-514376", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Miley Cyrus con Hemsworth y otras uniones que duraron un suspiro", "contenido": " El matrimonio es para siempre\u2026 mientras dure. Eso debieron pensar estos famosos que se lanzaron a dar el s\u00ed quiero y se prometieron un amor eterno que, en algunos casos, dur\u00f3 poco m\u00e1s que un suspiro. Algunos pasan ligeramente del a\u00f1o, otros se acercan y otros ni siquiera completaron un mes o una semana. El caso m\u00e1s reciente, y de los m\u00e1s sonados en nuestros d\u00edas, es el de la cantante estadounidense Miley Cyrus con el actor australiano Liam Hemsworth. Se casaron en diciembre de 2018 y no alcanzaron a cumplir 9 meses de casados, a pesar de que hab\u00eda expectativas para su uni\u00f3n. Muy pronto ambos artistas ya ten\u00edan nuevas parejas y se habl\u00f3 mucho de supuestas infidelidades. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0\u00a1Ba\u00f1ado en d\u00f3lares! Esta es la inmensa fortuna de Michael Jordan)Otro caso cl\u00e1sico es el de Dennis Rodman y Carmen Electra. \u00c9l era uno de los deportistas del momento y dejaba boquiabierto a los seguidores de la NBA con su juego y con su actitud de chico malo del b\u00e1squet. Ella era una de las actrices que daba vida a una de las vigilantes de la playa en la serie 'Baywatch'. Y fueron pareja. En el documental de Netflix sobre la \u00faltima temporada de Michael Jordan en los Chicago Bulls, Electra relata un episodio que tuvo lugar mientras eran pareja en el que Jordan tuvo que ir a buscar a Rodman a Las Vegas. La pareja se cas\u00f3 en noviembre de 1998, pero su felicidad matrimonial dur\u00f3 tan solo nueve d\u00edas, cuando se present\u00f3 una solicitud de divorcio que obtuvieron en 1999. Tambi\u00e9n est\u00e1 el caso de Jon Peters y Pamela Anderson y su relaci\u00f3n de 12 d\u00edas. Ella dijo que se hab\u00eda precipitado y \u00e9l insinu\u00f3 que ella solo se hab\u00eda casado con \u00e9l por motivos econ\u00f3micos. Este era el quinto matrimonio para Anderson, el tercero de poca duraci\u00f3n. En 2006 solicit\u00f3 el divorcio del m\u00fasico Kid Rock, tan solo cuatro meses despu\u00e9s de la ceremonia, porque, seg\u00fan aleg\u00f3, hab\u00eda diferencias irreconciliables entre ambos. Ya en 2007 se hab\u00eda casado con Rick Salomon en la ciudad estadounidense de Las Vegas y, antes de cumplir tres meses, ella solicit\u00f3 los papeles de separaci\u00f3n, de nuevo, por diferencias irreconciliables. Era la cuarta vez que el actor de 'Ghost Rider', el c\u00e9lebre Nicolas Cage, pasaba por el altar y lo hizo con la maquilladora Erika Koike. Fue en marzo de 2019 y pudo contar los d\u00edas que estuvo casado con una mano: cuatro d\u00edas dur\u00f3 el matrimonio. No es el \u00fanico matrimonio breve de Cage. En 2002, Cage se cas\u00f3 con Lisa Marie Presley, la hija del rey del rock, Elvis Presley, en Haw\u00e1i. Estuvieron juntos alrededor de dos a\u00f1os, pero su uni\u00f3n dur\u00f3 menos de tres meses. Entonces, Presley dijo: \u201cEstoy triste, pero no deber\u00edamos habernos casado en primer t\u00e9rmino\u201d.(Lea adem\u00e1s: El impresionante antes y despu\u00e9s de los actores de 'Los Magn\u00edficos')No se puede dejar pasar la uni\u00f3n de Bradley Cooper y Jennifer Esposito. El actor de 'A star is born' y la modelo internacional Irina Shayk pusieron punto final a su relaci\u00f3n el pasado 2019, despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os juntos y una hija en com\u00fan. Pero antes de esta relaci\u00f3n, el actor tuvo un breve matrimonio con Jennifer Esposito, la estrella de la serie policiaca\u00a0'Blue Bloods'. La pareja de actores contrajo nupcias en diciembre de 2006 y, en mayo del a\u00f1o siguiente, pidieron el divorcio. Seg\u00fan las pocas declaraciones al respecto que hicieron despu\u00e9s, fue una separaci\u00f3n con la que ambos estaban de acuerdo. En el p\u00f3dium de los matrimonios que duran poco m\u00e1s que un suspiro est\u00e1 el enlace entre la cantante de pop Britney Spears y su amigo de la infancia Jason Alexander. En un viaje a Las Vegas en 2004, ambos se pusieron los anillos y prometieron sus votos despu\u00e9s de una jornada de fiesta. El tiempo total que estuvieron casados fue de 55 horas, poco m\u00e1s de dos d\u00edas. (Le puede interesar:\u00a0Miley Cyrus asegura estar sobria desde hace seis meses).Eddie Murphy es uno de los actores punteros en las comedias y comedias para ni\u00f1os y Tracey Edmons es la directora ejecutiva de la productora que lleva su apellido, Edmonds Entertainment Group. Decidieron darse el s\u00ed quiero en una rom\u00e1ntica boda al atardecer en una isla privada en Bora Bora, Polinesia Francesa, el d\u00eda de A\u00f1o Nuevo en 2008. Solo 15 d\u00edas despu\u00e9s y antes de que su boda, seg\u00fan la revista 'People', fuese legalizada en los EE. UU. decidieron separarse. De acuerdo con la revista, el matrimonio comenz\u00f3 a complicarse en la propia recepci\u00f3n. La idea de la pareja era celebrar un enlace legal en los EE. UU., pero finalmente decidieron que ser\u00edan solo amigos.MANUEL NORIEGAEfe Reportajes", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/los-matrimonios-de-famosos-que-duraron-muy-poco-514204", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Foro virtual: Tecnolog\u00eda, transformaci\u00f3n y oportunidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-tecnologia-transformacion-y-oportunidades-510204", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "D\u00eda 102 de cuarentena: las peluquer\u00edas se niegan a desaparecer\u00a0", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/dia-102-de-cuarentena-en-colombia-peluquerias-se-niegan-a-desaparecer-514282", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila", "contenido": " Despu\u00e9s de cinco d\u00edas de luchar por su vida, Salom\u00e9 Segura Vega, la ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os, quien fue brutalmente golpeada y agredida sexualmente por Sebasti\u00e1n Mieles Bet\u00edn, de 27 a\u00f1os, falleci\u00f3 en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1trica en la cl\u00ednica Medilaser en Neiva. Se encontraba en coma inducido, pues debido a las lesiones de gravedad que presentaba, los m\u00e9dicos intentaban salvarla.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Victimario de ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada fue capturado y neg\u00f3 cargos \u201cLamentamos profundamente el fallecimiento de la paciente menor de edad en la madrugada de hoy, 4 de julio del a\u00f1o 2020, debido a hipertensi\u00f3n endocraneana refractaria al manejo, disfunci\u00f3n de m\u00faltiples \u00f3rganos secundaria a trauma encefalocraneano severo con politrauma Por el tipo de muerte se realiz\u00f3 llamado a Fiscalia\u201d, confirm\u00f3 el centro m\u00e9dico.La ni\u00f1a era atendida en la Unidad de Cuidados Intensivos de la cl\u00ednica Medilaser a donde fue llevada, tras el brutal ataque.Los hechos ocurrieron en la noche del domingo 29 de junio en la vereda Puerto Alegr\u00eda, en Garz\u00f3n, donde la madre de la menor la encontr\u00f3 con signos de violencia f\u00edsica.El cuerpo estaba en una zona boscosa a donde la llev\u00f3 Miles Bet\u00edn, quien fue capturado por los mismos habitantes. (Relacionado:\u00a0Abuso sexual: cada d\u00eda de cuarentena hay 22 ni\u00f1as y 4 ni\u00f1os v\u00edctimas) En mal estado de salud, la ni\u00f1a fue trasladada al hospital San Vicente de Pa\u00fal, donde seg\u00fan el parte m\u00e9dico, ingres\u00f3 en estado grave por el maltrato f\u00edsico y sexual al que fue sometida y fue remitida a Neiva.Sebasti\u00e1n Mieles Bet\u00edn fue cobijado con medida de aseguramiento por parte de un juez de Control de Garant\u00edas, que le imput\u00f3 los delitos de acceso carnal abusivo y agravado y feminicidio pero no los acept\u00f3 en las audiencias p\u00fablicas.Este hombre es oriundo de la Costa Atl\u00e1ntica y hab\u00eda llegado a Garz\u00f3n contratado por un Consorcio que adelanta una pavimentaci\u00f3n en el sector de Puerto Alegr\u00eda.La comunidad lo intercept\u00f3 junto al cuerpo de la menor y lo amarr\u00f3 a un \u00e1rbol para entregarlo a la Polic\u00eda, que hizo presencia en esa vereda que est\u00e1 ubicada a una hora en carro de la zona urbana de Garz\u00f3n.Ahora, lo que espera toda la poblaci\u00f3n y la familia de la ni\u00f1a es que haya real justicia en este caso. El gobernador del Huila, Luis Enrique Duss\u00e1n L\u00f3pez, rechaz\u00f3 el asesinato y la agresi\u00f3n sexual cometidos contra Salom\u00e9 y afirm\u00f3 que se trata de un acto de violencia muy grave.\"Lo que sucedi\u00f3 con la ni\u00f1a del municipio de Garz\u00f3n no nos puede seguir pasando\", afirm\u00f3 el mandatario. Adem\u00e1s,\u00a0pidi\u00f3 que sobre el asesino \"caiga todo el peso de la ley con una condena severa\". Duss\u00e1n record\u00f3 que, d\u00edas atr\u00e1s, junto con su equipo de gobierno, asisti\u00f3 en la ciudad de Neiva a un plant\u00f3n de rechazo por los feminicidios a ra\u00edz\u00a0 del asesinato de una joven de 19 a\u00f1os a manos de su compa\u00f1ero sentimental, y se\u00f1al\u00f3 que \"lamentablemente, hoy en el departamento despertamos con la dolorosa noticia de la muerte de la ni\u00f1a Salom\u00e9, y esto nos duele\".Claudia Maya, jefe de la oficina de Infancia y Adolescencia en Huila, calific\u00f3 de atroz el crimen y tambi\u00e9n pidi\u00f3 que la justicia act\u00fae con severidad para que el hecho no quede impune.\u00a0\"Esto es inaceptable, la violencia contra los ni\u00f1os y las mujeres tiene que detenerse\", afirm\u00f3 la funcionaria y agreg\u00f3 que la gobernaci\u00f3n le brindar\u00e1 apoyo a la familia de la v\u00edctima \"hasta lograr que el asesino sea condenado y vaya a una c\u00e1rcel\" Dos soldados habr\u00edan abusado sexualmente de dos menores en Nari\u00f1oEj\u00e9rcito retir\u00f3 a 31 militares involucrados en casos de abuso sexualHuila", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/muere-nina-de-4-anos-abusada-sexualmente-en-garzon-huila-514236", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ruven Afanador y las ilusiones de un planeta paralizado", "contenido": " El portafolio de Ruven Afanador es abrumador; su trabajo ha sido protagonista total de medios de referencia mundial como 'Vogue', 'Vanity Fair', 'Elle', 'Rolling Stone' o 'New York Times Magazine', y en Colombia ha colaborado en medios como 'El Malpensante' y la revista 'Bocas'. Su galer\u00eda de fotos ofrece algunos de los personajes m\u00e1s relevantes del arte, la pol\u00edtica y la cultura mundiales, desde Gabo y Keith Richards hasta Quentin Tarantino, Hillary Clinton, Fernando Botero o Barack Obama. Adem\u00e1s de su presencia en diversas revistas de primer nivel, Afanador ha desarrollado un trabajo fotografico personal que est\u00e1 en cuatro libros deslumbrantes: 'Torero', 'Sombra', 'Mil besos' y '\u00c1ngel gitano'. Este a\u00f1o \u2013adem\u00e1s\u2013tiene previsto un libro sobre el aeropuerto El Dorado, de Bogot\u00e1, por sus 60 a\u00f1os. Y de ah\u00ed naci\u00f3 esta imagen.(Lea tambi\u00e9n: El fot\u00f3grafo Ruv\u00e9n Afanador pone su lente en los ind\u00edgenas)Afanador hizo la serie explorando los diversos oficios y profesiones que existen en El Dorado, un lugar especial para \u00e9l, no solo porque el fue el destino de su primer vuelo desde Bucaramanga, cuando era ni\u00f1o, sino porque cada vez que regresa a Colombia llega por Bogot\u00e1. El libro le sirvi\u00f3 de excusa para recorrer lugares que desconocidos incluso para las personas que llevan d\u00e9cadas trabajando en \u00e9l; explor\u00f3 sus secretos a fondo. Habl\u00f3 con los maleteros y los gerentes, habl\u00f3 con personas con oficios insospechados y fotografi\u00f3 cada labor y cada personaje. Ruven estaba en Bogot\u00e1 cuando apareci\u00f3 el primer caso de Covid-19, dos d\u00edas despu\u00e9s viaj\u00f3 a Nueva York y en el avi\u00f3n no dej\u00f3 de pensar en lo que se avecinaba, en todas las personas que conoci\u00f3 y en cu\u00e1ndo podr\u00eda volver. El d\u00eda que lo llamaron para este proyecto del Mambo y EL TIEMPO sobre la pandemia la imagen le vino de inmediato.\u00a0(Le puede interesar: 'Nos dimos cuenta a la brava de que no tenemos otro hogar') Los protagonistas de su foto son los gerentes de las empresas que hacen que el aeropuerto funcione; tenerlos a todos fue el resultado una producci\u00f3n de varios d\u00edas para que coincidieran en Bogot\u00e1. Les quit\u00f3 sus trajes de ejecutivos y los uniform\u00f3 de negro y \u2013con el n\u00famero exacto\u2013 hizo el plano del avi\u00f3n en el piso para que todos supieran donde ubicarse. Y el escenario es \u00fanico en Am\u00e9rica Latina: el espacio donde se prueban y reparan los motores de avi\u00f3n. \u201cLa fotograf\u00eda de Ruven Afanador se caracteriza por un riguroso control formal, por l\u00edneas limpias que definen claramente las zonas de sombra y luz, por las l\u00edneas marcadas, las poses fuertes y la introspecci\u00f3n psicol\u00f3gica de los personajes que retrata. Afanador ha fusionado diferentes elementos en un estilo inconfundible que sit\u00faa su investigaci\u00f3n en una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica con artistas como Helmut Newton, Bruce Weber y Herb Ritts, que como Afanador han reconfigurado, a trav\u00e9s de la fotograf\u00eda en blanco y negro, \u00e1mbitos y territorios de la fotograf\u00eda de moda\", dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo. FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRIDirector de BocasEn Twitter: @LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/coronavirus-en-colombia-ruven-afanador-y-su-obra-sobre-el-covid-19-llega-a-bogota-hoy-514092", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Otra radical decisi\u00f3n de Zidane con James", "contenido": " La ausencia del centrocampista colombiano James Rodr\u00edguez es la sorpresa de Zinedine en la convocatoria del Real Madrid para medirse al Athletic Club en San Mam\u00e9s, con las bajas por lesi\u00f3n de Eden Hazard, Raphael Varane y Nacho Fern\u00e1ndez. James, que ven\u00eda sin ser tenido en cuenta, al menos entraba en las convocatorias, pero ahora se queda por fuera de manera inexplicable.\u00a0Su situaci\u00f3n en el Madrid es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil. El jugador ha dado declaraciones recientes sobre su incomodidad por no jugar que podr\u00edan estar afectando m\u00e1s su situaci\u00f3n.Desde la reanudaci\u00f3n de la liga espa\u00f1ola,\u00a0James solo ha jugado 78 minutos, en el partido contra la Real Sociedad. El DT Zidane ha dicho que entiende su malestar y que James dice la verdad, pero de igual manera no lo tiene en cuenta.\u00a0(Lea adem\u00e1s:\u00a0Zidane le da la raz\u00f3n a la inconformidad de James: 'Dice la verdad')Entre las otras novedades del Madrid,\u00a0las molestias por un fuerte golpe en el tobillo operado del belga Hazard provocan que se pierda su segundo partido de la semana tras el Getafe. Mientras, el franc\u00e9s Varane sufre una cervicalgia tras un fuerte golpe sufrido en el \u00faltimo partido que le deja fuera por precauci\u00f3n, mientras que Nacho sigue recuper\u00e1ndose de su lesi\u00f3n muscular. La novedad en la convocatoria de Zidane es la entrada del canterano Javi Hern\u00e1ndez para ocupar el hueco que deja Varane, que hasta el Getafe era el jugador de campo con m\u00e1s minutos tras jugarlo todo despu\u00e9s del par\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nairo tiene comprometidos los ligamentos de la rodilla, tras el golpe)La lista de convocados la integran: Courtois, Areola, Diego Altube, Dani Carvajal, Militao, Sergio Ramos, Marcelo, Mendy, Javi Hern\u00e1ndez, Casemiro, Fede Valverde, Kroos, Modric, Isco, Marco Asensio, Brahim, Vinicius, Lucas V\u00e1zquez, Bale, Rodrygo, Jovic, Benzema y Mariano. DEPORTES Y EFE\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/james-no-fue-convocado-por-zidane-para-el-partido-de-real-madrid-contra-athletic-514228", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Reconocidos restaurantes colombianos que han cerrado por la crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-restaurantes-colombianos-que-han-cerrado-por-la-pandemia-513100", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed sobreviv\u00ed a brutal choque de avioneta en la selva amaz\u00f3nica", "contenido": " El experimentado piloto Carlos Julio Rodr\u00edguez no esperaba que un vuelo de rutina, de esos que hace unas cinco veces al d\u00eda, terminar\u00eda embarc\u00e1ndolo en un viaje al pasado en el que recordar\u00eda cuando se libr\u00f3 del inesperado abrazo de la muerte mientras surcaba los aires de la selva amaz\u00f3nica. Eran las 11 a. m. del mi\u00e9rcoles 8 de octubre de 1986. Carlos, en ese entonces con apenas 25 a\u00f1os, preparaba la avioneta Cessna 180 que le hab\u00eda designado la Comisar\u00eda del Vaup\u00e9s para transportar mercanc\u00edas y hacer todo tipo de encargos.La Cessna que volaba Carlos ten\u00eda unos ocho metros de longitud y la envergadura de las alas era de poco m\u00e1s de 16 metros. Pod\u00edan ir cuatro pasajeros sin problema, pero ese d\u00eda el joven piloto ir\u00eda solo.(M\u00e1s historias de sobrevivientes:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente)Detr\u00e1s de \u00e9l llevar\u00eda el pago de la n\u00f3mina de los profesores de Pacoa, su lugar de destino, a donde tambi\u00e9n llevar\u00eda 400 litros de Friopack, una bebida gaseosa de ese entonces que se empacaba en cajas de icopor.Carlos despeg\u00f3 desde Mit\u00fa, capital del departamento amaz\u00f3nico del Vaup\u00e9s. El trayecto tomar\u00eda aproximadamente una hora hasta Pacoa.A los pocos minutos de vuelo el mal tiempo oblig\u00f3 a un joven Carlos a aterrizar. No hab\u00eda d\u00f3nde hacerlo y \u00e9l sent\u00eda un poco de temor. Sin embargo, logr\u00f3 avistar una improvisada pista de aterrizaje en medio de la espesa vegetaci\u00f3n. Era una pista corta conocida como Canadar\u00ed. Fue un dif\u00edcil aterrizaje, pero logr\u00f3 hacerlo sin sufrir da\u00f1os. Esper\u00f3 un par de horas hasta que la lluvia ces\u00f3, prendi\u00f3 su avioneta de nuevo, esper\u00f3 que calentaran los motores lo suficiente y regres\u00f3 al aire. Los profesores de Pacoa lo esperaban y ya ten\u00eda unas horas de retraso.\"Solo pasaron 10 segundos desde cuando el avi\u00f3n decol\u00f3 cuando sent\u00ed que el motor perdi\u00f3 fuerza y me iba para el suelo\", record\u00f3 Carlos.La altura entre el Cessna y los \u00e1rboles era muy corta. \u00c9l intent\u00f3 aplicar lo que le ense\u00f1aron en la escuela de pilotos, subir la nariz para que el fuselaje golpeara primero, pero no pudo.La nariz impact\u00f3 de lleno contra la densa vegetaci\u00f3n. Eran \u00e1rboles de unos 15 metros de alto, recuerda Carlos. La fuerza del choque empuj\u00f3 al motor al interior de la avioneta, al mismo tiempo que la inercia impuls\u00f3 al joven piloto contra el plexigl\u00e1s de la ventana.Carlos choc\u00f3 con la ventana de avi\u00f3n y con el motor de la misma, el cual era empujado por otra fuerza desde afuera. El golpe le rompi\u00f3 la cara en su totalidad. Su nariz desapareci\u00f3, se hizo trizas. Sus dientes se rompieron, sus fosas oculares sufrieron fracturas.(M\u00e1s historias de sobrevivientes:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de un buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva) En su parte inferior, la fuerza del motor entrando a la cabina le fractur\u00f3 las piernas en varias partes y tambi\u00e9n le caus\u00f3 fuertes golpes en el torso.El cuerpo de Carlos estaba destrozado, pero su mente estaba al m\u00e1ximo de su capacidad. Como pudo, rompi\u00f3 a golpe de pu\u00f1o los pedazos de plexigl\u00e1s de la ventana que a\u00fan se sosten\u00edan. Arrastr\u00e1ndose por el tablero de control logr\u00f3 salir por la parte frontal del fuselaje.Cuando logr\u00f3 salir estaba sobre lo que deb\u00eda ser la nariz de su avioneta, pero que ahora era solo el motor ardiente que quemaba sus miembros inferiores. \u00c9l asegura no haber sentido ning\u00fan dolor en ese momento, no era consciente de la gravedad de sus heridas.Como pudo se arrastr\u00f3 hasta las alas del Cessna, se acomod\u00f3 y logr\u00f3 ver que la avioneta que le encargaron estaba atorada entre los \u00e1rboles del Amazonas y a punto de envolverse en llamas.Si se quedaba ah\u00ed morir\u00eda quemado, as\u00ed que decidi\u00f3 saltar al vac\u00edo de 12 metros de ca\u00edda. \"Ca\u00ed sobre un monte mojado. Estuve unos cortos momentos all\u00ed en los que me impresion\u00e9 porque no ten\u00eda nariz, solo ve\u00eda unas burbujas de sangre que me crec\u00edan en la cara cuando botaba el aire y luego se reventaban\", recuerda Carlos.Fue un accidente catastr\u00f3fico. Una avioneta y su carga totalmente destruidas, y un piloto de 25 a\u00f1os con un 70 por ciento de su cuerpo roto y desangr\u00e1ndose con cada segundo que pasaba.No hab\u00eda salvaci\u00f3n, pens\u00f3. No obstante, nunca dej\u00f3 de arrastrar su destruido cuerpo por la selva amaz\u00f3nica. Carlos estaba consciente pero indefenso, y no pod\u00eda dejar de pensar en c\u00f3mo acabar\u00eda su vida.Mientras el joven piloto pensaba en su esposa y su familia sinti\u00f3 que algo fuerte lo tom\u00f3 por las piernas y lo arrastr\u00f3 durante varios minutos. No ve\u00eda nada. La burbuja de sangre que le crec\u00eda en donde deb\u00eda estar su nariz le imped\u00eda saber qu\u00e9 suced\u00eda frente a sus ojos.(Le recomendamos nuestra galer\u00eda:\u00a0Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia) Lleg\u00f3 a pensar que era arrastrado por un animal. Pero no, esto que lo hal\u00f3 por decenas de metros; luego lo levant\u00f3 y lo tir\u00f3 en una hamaca.El piloto logr\u00f3 aclarar la vista un poco y se percat\u00f3 que estaba en una comunidad ind\u00edgena y lo hab\u00edan rescatado de su miseria.El dolor empezaba a invadir su cuerpo. Los niveles de adrenalina en su sangre descend\u00edan al tiempo que el dolor se elevaba. Pero Carlos no pod\u00eda gritar, sus heridas en el rostro no le permit\u00edan arrojar sonido alguno. Mientras esperaba en la hamaca y recuperaba la sensibilidad en sus manos, not\u00f3 que a su lado hab\u00eda una anciana ind\u00edgena. Ella le sobaba las manos y dec\u00eda alg\u00fan tipo de rezo en su lengua nativa. El joven piloto no entend\u00eda nada y menos entendi\u00f3 cuando los dos hombres le abrieron la boca y le hicieron tragar un brebaje m\u00e1gico que le quit\u00f3 todos los dolores en un momento. \"En ese entonces, los ind\u00edgenas de Vaup\u00e9s utilizaban la coca para todo, por lo que supongo que me dieron alguna bebida con coca. A\u00fan la coca no se hab\u00eda pervertido en esa zona como en otras donde ya se cultivaba para convertirla en droga\", recuerda Carlos.Los ind\u00edgenas pose\u00edan un par de canoas a las que le adaptaron dos motores fuera de borda, seguramente se los regal\u00f3 alg\u00fan colono que estuvo all\u00ed antes, recuerda el joven piloto.(M\u00e1s historias de sobrevivientes:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia)Un par de ind\u00edgenas lo subieron en la canoa, prendieron el motor y arrancaron con \u00e9l por las agitadas aguas del r\u00edo Apaporis.Para Carlos el tiempo pasaba lento, \u00e9l cont\u00f3 al menos cinco horas hasta que la embarcaci\u00f3n qued\u00f3 sin combustible. Algo que \u00e9l no sab\u00eda si agradecer o no, ya que durante el trayecto hab\u00edan atravesado todo tipo de r\u00e1pidos en el r\u00edo y al peque\u00f1o bote le entr\u00f3 mucha agua, la cual Carlos no pudo evitar tragar. Al igual que su mente se manten\u00eda activa, su suerte tambi\u00e9n. La embarcaci\u00f3n se qued\u00f3 sin combustible justo al lado de un poblado donde conoc\u00edan al piloto y cuando los ind\u00edgenas fueron por ayuda, una mujer a quien el joven piloto hab\u00eda ayudado en alguna ocasi\u00f3n del pasado, les ayud\u00f3 con combustible para que siguieran su camino hasta Pacoa.Pocas horas despu\u00e9s -unas cinco en total alcanz\u00f3 a contar Carlos- y cuando ya la noche estaba por caer, la gasolina se acab\u00f3 de nuevo. La lancha se detuvo al lado de una caba\u00f1a donde un antioque\u00f1o los ayud\u00f3 con m\u00e1s combustible y les dio comida a los ind\u00edgenas.Con este nuevo impulso de generosidad y combustible lograron llegar a Pacoa, el destino original del piloto. All\u00ed esperaban que los m\u00e9dicos pudiesen atender al destrozado aviador, pero justo ese d\u00eda todo el personal de salud hab\u00eda salido de correr\u00eda a atender a comunidades aleda\u00f1as.Alguien del pueblo recibi\u00f3 a Carlos, pero lo \u00fanico que pudo hacer por \u00e9l fue moler unos analg\u00e9sicos y d\u00e1rselos con un poco de agua. Eso posiblemente dio igual, pues el piloto segu\u00eda sin sentir nada, la coca a\u00fan ten\u00eda efecto en su sistema nervioso.La \u00fanica forma de sacar de Pacoa a Carlos era en el helic\u00f3ptero de la Polic\u00eda, pero este se encontraba sin combustible.Era inevitable, el piloto debi\u00f3 pasar la noche all\u00ed, con casi todo su cuerpo destruido y sin atenci\u00f3n m\u00e9dica. Fueron largas las horas de esa noche en las que Carlos no pudo dormir, no dejaba de pensar si saldr\u00eda o no de esa situaci\u00f3n; si volver\u00eda a caminar, por ejemplo.El sol asom\u00f3 sobre la h\u00fameda selva amaz\u00f3nica con la noticia de que el piloto de un DC-3 de Villavicencio ten\u00eda un itinerario de vuelo muy ocupado pero que justo llegar\u00eda a Pacoa para entregar una carga ese jueves. El piloto fue informado del grave estado de salud de Carlos y adelant\u00f3 el vuelo para auxiliar a su colega.As\u00ed fue como Carlos pudo dejar Pacoa para ir a un lugar donde lo atendieran, en este caso era Villavicencio.Durante el vuelo, el mal tiempo volvi\u00f3 a hacer presencia. Un aguacero horrible zarande\u00f3 ese avi\u00f3n, pero como el DC-3 es bastante grande y fuerte, no afect\u00f3 mucho el vuelo.\"Llegu\u00e9 a Villavicencio y un amigo piloto de Satena estaba esperando para subirme a su vuelo y llevarme a Bogot\u00e1\", recuerda Carlos.Cuando aterriz\u00f3 en El Dorado, lo estaban esperando su hermano y su pap\u00e1. Ellos lo llevaron de urgencias a la cl\u00ednica Marly, donde el doctor Mantilla le reconstruy\u00f3 la cara. \"Fueron siete horas de cirug\u00eda. Me quitaron parte de las costillas para hacerme un nuevo tabique y los cart\u00edlagos de la nariz. Me pusieron unas platinas en la cara, alrededor de los ojos. En las piernas me operaron y me enyesaron para que no se movieran\", explica Carlos.La recuperaci\u00f3n le tom\u00f3 un a\u00f1o. Todo un a\u00f1o hospitalizado para luego estar seis meses m\u00e1s en silla de ruedas mientras aprend\u00eda a caminar de nuevo como si fuese un beb\u00e9. Tras ese a\u00f1o y medio, el doctor le dijo que ya pod\u00eda utilizar muletas para caminar y desplazarse mejor.En todo ese tramo de recuperaci\u00f3n, su padre le hizo jurar que jam\u00e1s volver\u00eda a pilotear un avi\u00f3n. Carlos se lo jur\u00f3. Pero, tras dos meses en muletas, cuando sinti\u00f3 que ya pod\u00eda caminar sin problema, tom\u00f3 sus cosas y se fue.Lleg\u00f3 hasta Apartad\u00f3, donde consigui\u00f3 un nuevo trabajo como piloto. Esta vez como le gustaba, nada de cargas ni mandados, iba a fumigar cultivos de banano.Ese empleo lo tiene hasta hoy en la fumigadora Sanidad Vegetal Cruz Verde, ahora en Ibagu\u00e9.Ese accidente que casi acaba con su vida fue el primero de todos. A ese le siguieron 15 siniestros m\u00e1s, pero nunca ha resultado herido de nuevo. En todos y cada uno de sus accidentes posteriores, Carlos logr\u00f3 controlar la situaci\u00f3n y aterrizar exitosamente. Algunas veces la avioneta sufri\u00f3 da\u00f1os graves, otras veces leves, pero Carlos ha salido ileso. Su accidente m\u00e1s reciente ocurri\u00f3 en noviembre del 2019. En ese incidente en noviembre de 2019, Carlos record\u00f3 -al igual que en los 15 anteriores- el d\u00eda cuando casi muere por disfrutar de lo que m\u00e1s le gusta hacer, volar sobre los campos de Colombia.Al d\u00eda de hoy, las secuelas de aquel tr\u00e1gico accidente de 1986 a\u00fan molestan a Carlos. A veces el fr\u00edo le causa fuertes dolores en sus reconstruidos tobillos, su cara le duele por las platinas y tiene la nariz torcida. \"No pude jugar f\u00fatbol m\u00e1s nunca y a veces me duele todo. Pero ya, nada grave\", dice Carlos, en tono de broma.Las secuelas de cuando la muerte lo toc\u00f3 en el cielo lo acompa\u00f1ar\u00e1n para siempre, pero tambi\u00e9n la historia de c\u00f3mo logr\u00f3 escapar de ella.Hoy en d\u00eda, Carlos, ya con 58 a\u00f1os, vuela casi todos los d\u00edas por su trabajo de fumigador a\u00e9reo en un Piper PA-25 Pawnee, propiedad de la empresa fumigadora Sanidad Vegetal Cruz Verde.Pero para \u00e9l volar no es un empleo, es una forma de libertad y felicidad. Por eso no pudo cumplir la promesa a su padre, si lo hac\u00eda no hubiese sido feliz. DUV\u00c1N \u00c1LVAREZ D.Redactor de Naci\u00f3nEL TIEMPO *Esta historia es la cuarta entrega de la serie 'Sobrevivientes: cuando el deseo de vivir es m\u00e1s fuerte'. Espere un relato cada mi\u00e9rcoles. -As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia-La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva-As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historia-del-piloto-que-sobrevivio-a-15-accidentes-aereos-510362", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El escalofriante avance del covid-19 en Estados Unidos", "contenido": " Lo peor ya pas\u00f3. Eso dec\u00edan hace pocas semanas tanto el presidente estadounidense, Donald Trump, como altos funcionarios de su administraci\u00f3n que incluso alcanzaron a cantar victoria frente al letal coronavirus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. podr\u00eda tener 100.000 nuevos casos diarios de covid-19)Pero los datos no mienten. Esta semana, un alud de nuevos contagios puso nuevamente de rodillas a un pa\u00eds que ya ha encajado m\u00e1s de 130.000 muertes y en donde la enfermedad parece estar fuera de control. De acuerdo con Fauci, si no se toman correctivos de inmediato, en pocas semanas EE. UU. podr\u00eda estar registrando unos 100.000 casos diarios. Para ponerlo en contexto, esos son casi todos los contagios reportados en Colombia a lo largo de estos cuatro meses.\u201cEs muy claro que no tenemos esto bajo control. Y les garantizo que lo que viene ser\u00e1 perturbador. Lo que pens\u00e1bamos como algo inimaginable se ha convertido en la realidad que estamos enfrentando ahora\u201d, dijo Fauci en su testimonio ante el Legislativo.(Lea aqu\u00ed:\u00a0EE. UU. suma 4,8 millones de puestos de trabajo en junio)Seg\u00fan Marm Hillpatrick, experto en enfermedades infecciosas de la Universidad de California, si el pron\u00f3stico de Fauci se cumple, ser\u00eda devastador para el pa\u00eds.\u201cSi llegamos a tener m\u00e1s de 100.000 contagios diarios, lo que se vendr\u00eda ser\u00eda una crisis en el sistema de salud a nivel nacional, pues los hospitales y m\u00e9dicos no est\u00e1n en capacidad para atender una pandemia de esas proporciones. Por eso era clave mitigar el avance del virus. Ya no s\u00e9 si eso sea posible\u201d, afirma Hillpatrick.Si bien EE.UU. nunca ha tenido el virus bajo control, s\u00ed existe un conjunto de razones que explicar\u00edan este nuevo estallido. Y la primera de ellas est\u00e1 asociada con la decisi\u00f3n de varios estados de reactivar su actividad econ\u00f3mica y relajar las medidas de distanciamiento social de manera prematura.De hecho, el epicentro de esta nueva crisis se ha concentrado en estados del sur y sureste del pa\u00eds, como Florida, Texas y Arizona, donde los gobernadores ordenaron la reapertura mucho antes de alcanzar los requisitos que hab\u00edan sido establecidos por la Casa Blanca para reactivar la econom\u00eda, pero con seguridad.Entre ellos, una reducci\u00f3n de contagios por 14 d\u00edas consecutivos y el desarrollo de sistemas eficientes para realizar pruebas de diagn\u00f3stico y rastrear el avance de la enfermedad. En su mayor\u00eda se trata de estados donde el gobierno lo encabezan republicanos leales a un Trump que, como se recuerda, empuj\u00f3 para una r\u00e1pida reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica.(Le puede interesar:\u00a0Ruido en Congreso de EE. UU. por violaciones cometidas por militares colombiano) Trump, que hasta ahora nunca se ha dejado ver en p\u00fablico portando uno, dijo finalmente esta semana que estaba abierto a utilizarlo, pero en oposici\u00f3n a que se imponga su uso a nivel nacional.Diversas autoridades, en particular las republicanas, tambi\u00e9n han atribuido este nuevo repunte al aumento de pruebas de diagn\u00f3stico. Trump, de hecho, incluso sugiri\u00f3 que estas deb\u00edan reducirse para as\u00ed bajar las t\u00e9tricas cifras de contagio. Como vender el sof\u00e1.Y curiosamente algo en eso hay de cierto. Desde que comenz\u00f3 la pandemia, EE. UU. ha incrementado en m\u00e1s de un ciento por ciento su capacidad de testeo. Y eso ha permitido detectar a m\u00e1s personas enfermas. Pero la curva de casos positivos, que deber\u00eda estar cayendo en la medida en que aumentan las pruebas, contin\u00faa creciendo en muchos rincones del pa\u00eds. Lo cual indica que el virus se ha seguido expandiendo entre la comunidad.Lo cual tambi\u00e9n se demuestra en el aumento de las hospitalizaciones en por lo menos una cuarta parte del pa\u00eds.(En otras noticias:\u00a0\u00bfEn qu\u00e9 consiste el 'muro virtual' de Trump en la frontera con M\u00e9xico?)Adicionalmente, como indica un informe reciente de la Universidad de Harvard, lo que EE. UU. necesita es aumentar dram\u00e1ticamente su capacidad de testeo, pues con la actual ni siquiera es posible implementar una estrategia de mitigaci\u00f3n. Es este momento, el pa\u00eds realiza al menos medio mill\u00f3n de pruebas diarias. Pero, seg\u00fan Harvard, para poder mantener una tasa de positivos inferior al 10 por ciento requiere al menos el doble. Y para pasar a una fase de contenci\u00f3n (por debajo del tres por ciento de positivos), ser\u00edan necesarias 4,3 millones de pruebas diarias.\u201cPara suprimir el virus debemos llegar a menos de ese tres por ciento. Desafortunadamente estamos lejos de eso. Vamos perdiendo la batalla contra el virus\u201d, sostiene Ashisha Jha, jefe del equipo que realiz\u00f3 el estudioEso, por lo menos, hasta que aparezca una vacuna y se pueda inmunizar a la mayor parte de la poblaci\u00f3n. Algo que no se ve posible antes de comienzos del a\u00f1o entrante.En uno de sus editoriales de esta semana, The Washington Post sostiene que a pesar del sacrificio que hizo la sociedad para detener la pandemia en sus primeros meses, fueron sus l\u00edderes los que terminaron fallando al tomar decisiones (e ignorar recomendaciones) que hoy tienen al pa\u00eds frente a la peor crisis en varias en generaciones.Luego de acentuar c\u00f3mo otras naciones s\u00ed han podido controlar la propagaci\u00f3n del virus, atribuye gran parte del actual fracaso al presidente de EE. UU. y su falta de liderazgo.(Lea aqu\u00ed:\u00a0La pareja de casados que muri\u00f3 de coronavirus tomada de las manos)\u201cLa aproximaci\u00f3n negligente de Trump, al delegar el liderazgo a los estados y declarar que todo est\u00e1 perfecto, ha dejado el pa\u00eds a la deriva en un mar de virus\u201d, dice el editorial.El diario sugiere una especie de proyecto Manhattan, encabezado por el gobierno federal, que agrupe a las mejores mentes y expertos del pa\u00eds y asuma el reto como si en juego estuviese la Segunda Guerra Mundial. Pero, de momento, todo indica, es algo que no est\u00e1 en la agenda de un presidente que lleva semanas sin hablar al respecto e insiste \u2013como dijo este mi\u00e9rcoles durante una entrevista con la cadena Fox\u2013 en que el virus \u201cdesaparecer\u00e1 de repente\u201d.Y alg\u00fan d\u00eda puede que suceda. Pero si algo demostraron estas \u00faltimas semanas es que la enfermedad, antes que desvanecerse, tiene a EE. UU. bien agarrado y contra la pared.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/cifra-de-contagios-y-muertes-por-covid-19-en-estados-unidos-hoy-5-de-julio-514394", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Muere en operativo mano derecha de 'Pablito', jefe del Eln", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que en un operativo de la Fuerza P\u00fablica\u00a0muri\u00f3 alias Dumar, o alias 'Culebrito', quien seg\u00fan la Fuerza P\u00fablica era la mano derecha de alias 'Pablito', miembro del Comando Central de esta guerrilla y uno de sus m\u00e1ximos jefes.\u00a0 'Pablito' tambi\u00e9n es jefe militar del Eln, est\u00e1 a cargo del frente Pab\u00f3n Pab\u00f3n y del Domingo La\u00edn S\u00e1enz.\u00a0Duque dijo que este es un \"golpe fundamental en defensa de la legalidad\". Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que fue una operaci\u00f3n contundente contra \"la mafia, el delito, el terrorismo\".\u00a0Seg\u00fan el presidente, el guerrillero que muri\u00f3 en la acci\u00f3n de la Fuerza P\u00fablicaa era autor de secuestros, de actos terroristas y del asesinato de l\u00edderes sociales.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Duro golpe a red del Eln que activ\u00f3 carrobomba en la General Santander)Tambi\u00e9n, dijo, hizo parte de la planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del atentado en la Escuela de Cadetes General Santander, en enero del a\u00f1o pasado. Este atentado dej\u00f3 22 cadetes muertos.\u00a0Por el atentado a la Escuela van 13 personas investigadas y capturadas. Justo en la noche de este viernes se desarroll\u00f3 la imputaci\u00f3n de cargos de ocho de ellos.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Comando central del Eln, vinculado con atentado a General Santander)\"Felicito a los h\u00e9roes de Colombia que, una vez m\u00e1s, enfrentan con contundencia al terrorismo. Esta es una demostraci\u00f3n m\u00e1s de que el que la hace, la paga\", dijo el presidente.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/eln-muere-en-operativo-de-la-fuerza-publica-la-mano-derecha-de-alias-pablito-514264", "categoria": "justicia"}]