[{"titulo": "Estos barrios tendr\u00e1n cortes de agua en Bogot\u00e1 del 27 al 30 de julio", "contenido": " Varios barrios y sectores de Bogot\u00e1 se quedar\u00e1n la pr\u00f3xima semana sin agua por cuenta de los trabajos de mantenimiento de la Empresa de Acueducto de Bogot\u00e1.\u00a0Revise el siguiente listado de cortes programados entre el 27 y 30 de julio:\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el pico y c\u00e9dula esta semana en Bogot\u00e1?) San Crist\u00f3bal\u00a0Altos del Zuque, Fiscala Alta, Altamira, Juan Rey (La Paz), Santa Rita Sur Oriental, Quind\u00edo, El Para\u00edso, El Pinar, Puente Colorado, Yomasa, Nueva Gloria, Altos del Zipa, Bosque de los Alpes, La Arboleda, Moralba, Los Alpes, Tibaque, Los Libertadores, Nueva Delhi, La Belleza y Las Gaviotas: de la calle 23 sur a la diagonal 71 sur, entre la carrera 8\u00a0este y la carrera 5 este. Desde las 10 a. m. (24 horas).Bosque Central, Villa Diana, Liliana, Bolonia 1, Fiscala Alta, Juan Rey, Chiguaza, Bolonia, Quind\u00edo, El Pinar, La Esperanza Sur, San Pedro Sur, La Esperanza Sur, Yomasa, Bolonia 1, Tocaimita Oriental, Ciudad Londres 1, Londres Rural, Do\u00f1a Liliana, Ciudad Londres, La Arboleda, Los Libertadores, San Rafael De Usme, Nueva Delhi, La Caba\u00f1a, Los Soches, Los Pepinitos y Las Gaviotas: de la calle 61 sur a\u00a0la calle 87 sur, entrecarrera 18 este y la carrera 7 este. Desde las 10 a. m. (24 horas).San Crist\u00f3bal Sur, Las Mercedes y San Blas:\u00a0de la calle 10 sur a la calle 30 sur, entre carrera 1 este y la carrera 14 este. Desde las 8 a. m. (24 horas).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se dispararon los contagios en la capital durante este jueves)Engativ\u00e1\u00a0Estrada: de la calle 72 a la calle 66, entre la carrera 68 y la carrera 70. Desde las 10 a. m. (24 horas).Suba: Bat\u00e1n y M\u00f3naco: de la calle 108 a la calle 127, entre carrera 45 y la carrera 56. Desde las 10 a. m. (24 horas). Chapinero y Usaqu\u00e9nChapinero y Usaqu\u00e9n: de\u00a0la calle 92 a la calle 104, entre la carrera 9 y la carrera 45. Desde las 10 a. m. (24 horas).Rafael Uribe UribeDiana Turbay, San Agust\u00edn y Cerro de Orcuta:\u00a0de la carrera 1 a la carrera 5N, entre la diagonal 48A sur y la calle 49B sur. Desde las 8 a. m. (24 horas).\u00a0Usme\u200bSan Pedro:\u00a0de la carrera 15 este a la carrera 21 este, entre la calle 80 sur y la calle 83 sur. Desde las 8 a. m. (24 horas). UsmeCentro Usme:\u00a0de la calle 128 sur a la calle 139 sur, entre la carrera 3 y la carrera 2 este. Desde las 8 a. m. (24 horas).El Refugio 1, El Portal Urbano, El Porvenir de los Soches, El Nuevo Portal 2, El Nuevo Portal, Portal al Llano de Usme, El Portal del Divino y Portal Rural 2:\u00a0de la calle 112 sur a la calle 115 sur, entre la carrera 6 este y la carrera 13 este. Desde las 9 a. m. (24 horas).(Adem\u00e1s lea:\u00a0Ya no habr\u00eda TransMilenio por la S\u00e9ptima)Rafael Uribe UribeGranjas de Santa Sof\u00eda:\u00a0de la calle 41B sur a la calle 32D sur, entre la transversal 12J y la transversal 17B. Desde las 8 a. m. (24 horas).SubaBerl\u00edn, Lisboa, San Pedro, Tibabuyes, Tibabuyes Universal y Toscana:\u00a0de la calle 129 a la calle 142, entre la transversal 127 y la carrera 151. Desde las 10 a. m. (24 horas).Engativ\u00e1La Serena, Par\u00eds Gait\u00e1n, Coravelpi, Minuto de Dios, Villa Carolina, Lagartos, Lorena yAndaluc\u00eda:\u00a0de la avenida Boyac\u00e1 a la avenida Ciudad de Cali, entre la calle 80 y la calle 91A. Desde las 10 a. m. (24 horas). BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-cortes-de-agua-del-27-al-30-de-julio-521664", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El mismo Gobierno pidi\u00f3 tumbar decreto de subsidios a los servicios", "contenido": " En un concepto de 10 p\u00e1ginas, enviado a la Corte Constitucional el pasado 2 de junio, la misma secretaria jur\u00eddica de presidencia, Clara Mar\u00eda Gonz\u00e1lez, le pidi\u00f3 al alto tribunal que tumbara el decreto 580, emitido por el Gobierno, que buscaba garantizar subsidios a los servicios p\u00fablicos en el marco de la pandemia de coronavirus.\u00a0 Este decreto fue declarado inexequible ayer por parte de la Corte Constitucional que encontr\u00f3 que esta norma, que hab\u00eda permitido subsidios en servicios p\u00fablicos de hasta un 80 por ciento, no fue firmada por todos los ministros y, por lo tanto, no cumpli\u00f3 con ese requisito formal para pasar su examen.\u00a0En el concepto que la Secretar\u00eda Jur\u00eddica de Presidencia le envi\u00f3 al alto tribunal, reconoce que faltaban esas firmas.\u00a0(Lea:\u00a0Por falta de firmas, tumban decreto que subsidi\u00f3 servicios p\u00fablicos)As\u00ed, Gonz\u00e1lez le dijo a la Corte que, por lealtad procesal, no pod\u00eda hacer en su concepto afirmaciones tendientes a presentar una situaci\u00f3n contraria a la verdad, por lo que era su deber intervenir en este caso \"sin recurrir a enga\u00f1os o afirmaciones dirigidas a perseguir fines que, en \u00faltimas, extrav\u00edan el correcto funcionamiento de la administraci\u00f3n de justicia\".\u00a0Es por esto que Gonz\u00e1lez dice que, en efecto, el decreto de subsidios a los servicios p\u00fablicos no cumpli\u00f3 con uno de los requisitos formales para ser constitucional, que era el de tener todas las firmas de los ministros.\u00a0\"A pesar de llevar la firma del presidente de la Rep\u00fablica, no fue firmado por todos los ministros del despacho\", dijo la Secretaria Jur\u00eddica.\u00a0 As\u00ed, dijo, en el decreto no se registra en la p\u00e1gina 11 la firma del ministro de Salud y Protecci\u00f3n Social, y en la p\u00e1gina 13 tampoco se registra la firma de la ministra de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n.\u00a0\"Constituye un deber de los sujetos procesales, y m\u00e1s a\u00fan predicable de esta Secretar\u00eda Jur\u00eddica, asumir las cargas procesales y las responsabilidades inherentes a las mismas, y en consecuencia de manera alguna se va a prohijar una defensa que sea contraria a la verdad procesal\", dijo Gonz\u00e1lez.\u00a0Por eso la Secretaria Jur\u00eddica le dijo a la Corte que le ped\u00eda \"respetuosamente declarar la inexequibilidad\" del Decreto Legislativo 580 del 15 de abril.\u00a0 -\u00a0Borrador de reforma judicial plantea plan de choque para descongesti\u00f3n-\u00a0Estas son las ocupaciones y profesiones m\u00e1s afectadas por la covid-19-\u00a0Llamado a 14 ex-Farc en caso de reclutamiento de menores est\u00e1 en firmeJUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/el-mismo-gobierno-pidio-tumbar-decreto-de-subsidios-a-servicios-publicos-521816", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Potenciales vacunas contra el coronavirus entran a fase decisiva", "contenido": " Tres potenciales vacunas contra el coronavirus se encuentran en la fase decisiva en la que sus resultados preliminares deber\u00e1n ser confirmados, lo que puede requerir hasta seis meses, dijo hoy la jefa del \u00e1rea cient\u00edfica de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Soumya Swaminathan.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Vacunas contra el coronavirus estar\u00edan listas hacia diciembre) \"La fase 3 es compleja y lleva tiempo. Participa mucha gente, se necesita un importante seguimiento, pero como el mundo est\u00e1 apurado por la pandemia es posible que si se obtienen respuestas dentro de los seis meses uno est\u00e9 satisfecho\", sostuvo. Las investigaciones y el desarrollo de una vacuna se dividen en ensayos precl\u00ednicos en los que se utilizan animales y en tres fases de ensayos cl\u00ednicos. En la fase 1 participan de 30 a 50 personas y en ella la atenci\u00f3n est\u00e1 puesta en la seguridad de la vacuna para quien la recibe. Pasar a la fase 2 implica la participaci\u00f3n de entre 700 y un millar de voluntarios, con quienes se pueden validar los resultados previos en materia de seguridad y empezar a baremar el nivel de eficacia del producto. (Adem\u00e1s:\u00a0Cient\u00edficos describen seis tipos diferentes de covid-19)Las vacunas experimentales o \"candidatas\" que superan la fase anterior pasan a la fase 3, \"que es la m\u00e1s importante porque es la que da la respuesta acerca de si la vacuna protege o no de la enfermedad\", explic\u00f3 Swaminathan. En esta \u00faltima etapa participan decenas de miles de voluntarios y tres vacunas se encuentran en ella: la que desarrolla la compa\u00f1\u00eda estadounidense Moderna, otra que es una colaboraci\u00f3n de la farmac\u00e9utica AstraZeneca y la Universidad de Oxford, y la que ha producido Cansino Biologics de China y que est\u00e1 siendo probada en Brasil, el segundo pa\u00eds del mundo con m\u00e1s casos de covid-19. Una cuarta vacuna candidata con la que se trabaja en Rusia podr\u00eda estar a punto de subir a la fase 3 de ensayos cl\u00ednicos y algunas adicionales en los pr\u00f3ximos dos a tres meses, agreg\u00f3 la cient\u00edfica de la OMS.\u00a0 Los voluntarios que participan en la fase 3 de un ensayo cl\u00ednico de vacunas son en general adultos sanos, pero que tienen riesgo de contraer el virus. A la mitad de ellos se les administra la vacuna experimental y a la otra mitad una inyecci\u00f3n de placebo u otra vacuna inofensiva. \"Estas personas deben ser seguidas durante algunos meses para ver cu\u00e1ntos contraen la covid y luego se comparan los resultados entre los dos grupos. Por supuesto, se espera que en el grupo que recibi\u00f3 la vacuna haya muchas menos infecciones y es as\u00ed como se determina la eficacia y se ve si la protecci\u00f3n es del 70, 80 o 90 %\", explic\u00f3 Swaminathan. (Recomendado: Estas son las nuevas pruebas para covid-19 que se har\u00e1n en Colombia)La Agencia de Medicamentos y Alimentos de Estados Unidos ha se\u00f1alado que la eficacia m\u00ednima que debe tener una vacuna para la covid-19 es del 50%. \"Si la vacuna es eficaz, se hace un seguimiento de las personas durante unos dos a\u00f1os para saber por cu\u00e1nto tiempo est\u00e1n protegidas.\", agreg\u00f3 la experta. Esto es lo que algunos llaman \"fase 4\" y es posterior a la aprobaci\u00f3n oficial de la vacuna por parte de las autoridades sanitarias de regulaci\u00f3n a nivel internacional y nacional. Es solo a partir de ese momento cuando los laboratorios pueden empezar a producir una vacuna a gran escala. Actualmente hay 24 vacunas candidatas en alguna fase de ensayos con humanos y unas 150 que est\u00e1n en alguna fase de desarrollo precl\u00ednico, lo que la OMS considera positivo si se tiene en cuenta que la tasa de \u00e9xito de una vacuna es del 10 %. \"Cuantas m\u00e1s candidatas haya, m\u00e1s oportunidades de \u00e9xito tendremos\", declar\u00f3 Swaminathan en una conferencia virtual abierta al p\u00fablico por las redes sociales. La OMS ha recomendado a los gobiernos que tengan listos sus planes de inmunizaci\u00f3n relacionados con la pandemia y que prevean la log\u00edstica necesaria, desde la cadena de fr\u00edo hasta suministros como jeringas, agujas y refrigeradores. En cualquier caso, la OMS asegura que la velocidad no comprometer\u00e1 la seguridad y la eficacia y que no se vacunar\u00e1 a millones de personas sin tener claro que la vacuna ofrece una protecci\u00f3n real. \"La gente puede confiar en que cuando la OMS y las autoridades reguladoras digan que una vacuna puede ser usada en la gente, habremos revisado una cantidad suficiente de datos. No habr\u00e1 atajos\", asegur\u00f3 Swaminathan. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/vacunas-contra-el-coronavirus-entran-a-fase-de-ensayos-que-tomara-6-meses-521740", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Pol\u00e9mica: investigaci\u00f3n\u00a0contra Petro es por aporte de 365.000 pesos", "contenido": " Tres aportes que suman 365.000 pesos tienen en problemas al excandidato presidencial Gustavo Petro, a quien el Consejo Nacional Electoral (CNE) le abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por presuntas irregularidades en la financiaci\u00f3n de su campa\u00f1a, en 2018.Los montos se conocieron este viernes, cuando el magistrado del CNE que lleva el caso, Renato Contreras, los revel\u00f3 en medio de una entrevista radial.\"Una persona de Cartagena dio 95.000 pesos y los otros dos dieron, uno 120.000 pesos y el otro 150.000 pesos\", afirm\u00f3 Contreras en\u00a0Blu Radio. Estos aportes, realizados por tres personas que en el momento de la donaci\u00f3n eran servidores p\u00fablicos, est\u00e1n prohibidos por la ley y eso es lo que est\u00e1 investigando el Consejo Nacional Electoral.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 ha pasado un a\u00f1o despu\u00e9s de la 'jugadita' de Mac\u00edas?)Desde el momento en que se conoci\u00f3 la investigaci\u00f3n, el propio Petro admiti\u00f3 que esas donaciones hab\u00edan existido y dijo que ese proceso era \"porque una profesora don\u00f3 a la campa\u00f1a 95.000 pesos\". En una sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Primera del Senado, Petro dijo este jueves que el proceso en el CNE en su contra era una \"persecuci\u00f3n\" de Contreras, quien fue postulado al cargo por el Centro Democr\u00e1tico, seg\u00fan \u00e9l mismo lo admiti\u00f3.(Recomendado:\u00a0\u00bfChar ser\u00e1 quien aplique silla vac\u00eda a curul que fue de Aida Merlano?)\u200bEl senador Gustavo\u00a0Bol\u00edvar, petrista, tambi\u00e9n sali\u00f3 en defensa del excandidato presidencial: \"Denuncian a Petro por recibir dinero de Vzla. y como el CNE no encuentra esa donaci\u00f3n, porque no existe, abre investigaci\u00f3n por $ 450.000 que Berta Isabel Bravo, maestra de Cartagena, don\u00f3 a su campa\u00f1a. El CD recibe 300.000 d\u00f3lares y no lo tocan\", escribi\u00f3 en Twitter. Aunque la sanci\u00f3n a la que se expondr\u00eda la campa\u00f1a de Petro en el Consejo Nacional Electoral ser\u00eda econ\u00f3mica \u2014seg\u00fan el mismo CNE ser\u00edan 134 millones de pesos, m\u00e1ximo\u2014, el congresista tendr\u00eda que enfrentar un proceso en la Corte Suprema de Justicia por esta supuesta violaci\u00f3n a la ley.(Le sugerimos:\u00a0'Gustavo Petro publica por ah\u00ed tres noticias falsas por d\u00eda': L\u00f3pez) POL\u00cdTICAEscriba sus comentarios de esta noticia en\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/investigacion-contra-gustavo-petro-es-por-aporte-de-365-000-pesos-521658", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Video: denuncian cambiazo de cad\u00e1veres en el hospital de Acac\u00edas, Meta", "contenido": " Una llamada a uno de los dependientes de la funeraria, justo en el momento cuando se dispon\u00eda a dejar en la b\u00f3veda el cuerpo de Sixta Tulia Zambrano, de 80 a\u00f1os, en el cementerio de la inspecci\u00f3n de Dinamarca, en el municipio de Acac\u00edas (Meta), evit\u00f3 que sepultaran a un hombre de 49 a\u00f1os en lugar del cuerpo de la mujer. (Le recomendamos leer:\u00a0La posible cura para la covid-19 que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o) El cambiazo del cuerpo se produjo en el hospital de Acac\u00edas, entre el personal del centro cl\u00ednico, de Medicina Legal y de la funeraria que retiraron el cuerpo equivocado para entregarlo a la familia de la mujer y por lo que se adelanta una investigaci\u00f3n interna en el centro cl\u00ednico.Ofelia Peralta Zambrano, hija de Sixta Tulia, cont\u00f3 que el pasado mi\u00e9rcoles llevaron a su madre al hospital porque un pulm\u00f3n no le estaba funcionado y el otro tambi\u00e9n le estaba generando muchas dificultades para respirar.(Le puede interesar:\u00a0Video: \u00bfInmovilizaron un Ovni en Cali? Esta es la historia) En el hospital le colocaron ox\u00edgeno y el cat\u00e9ter para suministrarle los medicamentos y alimentos l\u00edquidos. En principio ella mejor\u00f3 un poco, pero les informaron que se ten\u00edan que ir para la casa y que su madre quedaba asilada porque en el hospital hab\u00eda dos pacientes con covid-19.Despu\u00e9s les pidieron una fotocopia de la c\u00e9dula, porque posiblemente la iban a trasladar al hospital de Granada, pero cuando iban a ser las 10:00 de la noche los llamaron nuevamente para informarles que su madre hab\u00eda muerto y que ya era muy tarde para adelantar cualquier diligencia. A la ma\u00f1ana siguiente, llegaron muy temprano al hospital y a las 9:10 de la ma\u00f1ana les entregaron los documentos que permit\u00edan retirar el cuerpo del centro cl\u00ednico para darle sepultura y les advirtieron que deb\u00edan adelantar todo el protocolo para pacientes de covid-19, aun cuando ella no hab\u00eda sido diagnosticada positivo para el virus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Delincuentes disfrazados de polic\u00edas robaron un banco en Barranquilla) \"En ese momento nosotros no sab\u00edamos el protocolo que inclu\u00eda que tocaba sacarla directamente para el cementerio de Acac\u00edas. Pero la voluntad de mi madre y de la familia es que su cuerpo quedara en el cementerio de Dinamarca\". Adem\u00e1s, \"porque all\u00e1 hab\u00edamos adquirido una b\u00f3veda\", cuenta Ofelia.Tras la entrega del cuerpo, hacia las 3:00 de la tarde del jueves, lograron convencer a los se\u00f1ores de la funeraria que trasladaran el cuerpo al cementerio de Dinamarca y justo cuando la iban a sepultar llamaron a uno de los funcionarios de la funeraria para informarle que ese no era el cuerpo de Sixta Tulia.\"A nosotros por el protocolo del covid-19 no nos hab\u00eda permitido verle el rostro\", dice Ofelia.De inmediato, nos devolvimos para Acac\u00edas y en Medicina Legal nos encontramos con los hijos del otro se\u00f1or que hab\u00eda muerto de un paro cardiaco, que estaban esperando el cuerpo del pap\u00e1, el cual llegaron a recoger en una ambulancia.(Lea tambi\u00e9n: Monumental derrumbe bloquea una de las v\u00edas m\u00e1s importantes de Pereira)\"All\u00ed, ning\u00fan funcionario puso la cara para explicarnos qu\u00e9 hab\u00eda pasado, el cuerpo del se\u00f1or lo subieron a una ambulancia y el de mi mam\u00e1 lo subieron a la funeraria y lo trasladaron al cementerio de Dinamarca\", agrega Ofelia. En el cementerio, para tener certeza de que se trataba de su se\u00f1ora madre, le destaparon el rostro y uno de los sobrinos comprob\u00f3 que efectivamente se trataba de su abuela y procedieron a sepultarla hacia las 6:30 del atardecer del jueves.El director del Hospital de Acac\u00edas, Jaime Moreno, asegur\u00f3 que en el centro cl\u00ednico est\u00e1n investigando qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3, porque en el momento en que ocurri\u00f3 el cambio \u00fanicamente dos personas -un hombre y una mujer- que estaban rotuladas, hab\u00edan fallecido en el hospital. Ofelia, finalmente, dice que cuenta lo que le ocurri\u00f3 a su familia por no quiere que otras personas tengan que vivir una situaci\u00f3n como la que vivi\u00f3 con sus hermanos, hijos y sobrinos. NELSON ARDILAPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-denuncian-un-cambiazo-de-cadaveres-en-el-meta-521766", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Me contagiaron con una chocolatina': Gobernador de Antioquia", "contenido": " Luis Fernando Su\u00e1rez, gobernador encargado de Antioquia, anunci\u00f3 por medio de un video en la noche del jueves que su prueba hab\u00eda salido positiva para coronavirus.(Le recomendamos leer:\u00a0La posible cura para la covid-19 que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o) \"En la lucha contra el coronavirus -en algunos casos-, mientras m\u00e1s a fondo trabajamos, m\u00e1s expuestos estamos\", escribi\u00f3 el gobernador como inicio del mensaje en el cual se adjunta el video de su diagn\u00f3stico.Ahora se confirm\u00f3 que dos personas m\u00e1s, secretarios de despacho, tambi\u00e9n est\u00e1n contagiadas.Durante una entrevista con la emisora Blu Radio, Su\u00e1rez explic\u00f3 que al parecer una persona, con la que estuvo reunida el viernes en un almuerzo de trabajo, lo habr\u00eda contagiado. Luego de que la misma le confirmara que era positiva para covid-19, el equipo de salud le indic\u00f3 que 35 personas deb\u00edan practicarse la prueba, 33 de ellos con resultado negativo.\u00a0Los otros dos contagiados son\u00a0Henry Horacio Chaves, secretario de comunicaciones y Claudia Garc\u00eda, directora de Planeaci\u00f3n del departamento.(Les tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed maneja Girardota contigencia del covid, tras no tener cuarentena) Su\u00e1rez explic\u00f3 a la emisora que en dicha reuni\u00f3n tuvo que ocurrir el contagio, pues aunque el espacio era amplio, todos se quitaron el tapabocas para almorzar. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que la persona contagiada comparti\u00f3 una chocolatina al final del encuentro.\"Le confieso que en el almuerzo, esta persona era la que estaba m\u00e1s cercana a m\u00ed, eso es una cosa important\u00edsima, pero segundo, me pas\u00f3 la chocolatina, yo la recib\u00ed, no le ech\u00e9 alcohol. Inmediatamente me com\u00ed la chocolatina y puede haber sido en ese momento. (...) Ah\u00ed entr\u00f3 el virus\", manifest\u00f3 Su\u00e1rez.Cabe mencionar que despu\u00e9s de este d\u00eda, el mandatario del departamento cumpli\u00f3 agenda con otras actividades, una de ellas la ceremonia de conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la Independencia de Colombia.\u00a0En la ceremonia se le vio cercano al alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero Calle.(Le puede interesar:\u00a0Video: denuncian cambiazo de cad\u00e1veres en el hospital de Acac\u00edas, Meta) Quintero, incluso, tambi\u00e9n se retir\u00f3 el tapabocas durante su discurso en el acto.EL TIEMPO consult\u00f3 a la oficina de prensa de la Alcald\u00eda\u00a0y esta confirm\u00f3 que el mandatario local se realiza pruebas de rutina cada semana.\u00a0A su vez, Su\u00e1rez confirm\u00f3 que tambi\u00e9n sali\u00f3 positivo para covid Jorge Cabra, comandante de la Polic\u00eda Antioquia.(Adem\u00e1s:\u00a0Video: \u00bfInmovilizaron un Ovni en Cali? Esta es la historia) MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-en-medellin-gobernador-de-antioquia-contagiado-con-covid-19-521694", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Tras caerse alivio pensional, deben pagarse aportes por $ 3 billones", "contenido": " Al tumbar el decreto 558 de 2020, por medio del cual el Gobierno hab\u00eda permitido que se pagaran de forma parcial los aportes al sistema general de pensiones durante los meses de abril y mayo, la Corte Constitucional asegur\u00f3 que su fallo tiene efectos retroactivos y que las cosas deben devolverse a la situaci\u00f3n en la que estaban.(Le recomendamos:\u00a0Estos son los lujosos bienes de \u00c1lex Saab incautados por la Fiscal\u00eda) El decreto tambi\u00e9n hab\u00eda permitido que se trasladaran de los fondos privados a Colpensiones\u00a0las mesadas de retiro programado de un salario m\u00ednimo, medida que tambi\u00e9n fue tumbada por el alto tribunal.Respecto a los efectos de la decisi\u00f3n sobre el alivio pensional, si bien lo que est\u00e1 claro es que se tendr\u00e1n que pagar los aportes que dejaron de hacerse en los dos meses, las dudas est\u00e1n en la manera como esto\u00a0se har\u00e1.En esos dos meses en los que se permiti\u00f3 el alivio pensional, tanto las administradoras de fondos de pensiones y cesant\u00edas (AFP) como Colpensiones dejaron de recibir en aportes tres billones de pesos, los cuales tendr\u00e1n que devolverse.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo afecta la crisis actual los aportes a pensi\u00f3n?)En el decreto que se cay\u00f3, el Gobierno hab\u00eda permitido que, de forma voluntaria, los trabajadores independientes, empleados y empresas pagaran menos por la pensi\u00f3n, bajando la cotizaci\u00f3n del 16 al 3 por ciento. Esto, como una medida para darles un alivio financiero tanto a los trabajadores como a los empresarios, afectados por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica generada en la pandemia.El decreto establec\u00eda que de ese tres por ciento que se pagar\u00eda por esos dos meses para quienes quisieran acogerse,\u00a0el 75 por ciento deb\u00eda ser asumido por el empleador y el otro 25 por ciento, por el trabajador. En el caso de los independientes, deb\u00edan pagar el 3 por ciento ellos solos.Sobre lo que viene ahora, la Corte Constitucional dijo que su fallo tumba el decreto con efectos retroactivos y, por lo tanto, lo dem\u00e1s \u201ces competencia del Estado, a trav\u00e9s del Ejecutivo\u201d. (En contexto:\u00a0Corte tumba decreto que permiti\u00f3 alivio en aporte a pensi\u00f3n)Eso significa que la sentencia no establece si son las empresas o sus trabajadores los que deben pagar lo que se dej\u00f3 de aportar, ni tampoco c\u00f3mo lo van a hacer los independientes que bajaron sus cotizaciones, porque todos estos son asuntos que tendr\u00e1 que resolver el Ejecutivo.\u00a0El Gobierno tambi\u00e9n tendr\u00e1 que precisar cu\u00e1les ser\u00e1n los plazos para devolver los aportes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 impuesto solidario grava a empleados p\u00fablicos y no privados?)Otro punto que debe quedar claro es qu\u00e9 pasar\u00e1 con las semanas cotizadas, pues el decreto establec\u00eda que aunque los aportes se pod\u00edan reducir en esos dos meses, las semanas de ese periodo se segu\u00edan contabilizando para la pensi\u00f3n.Pese a las dudas, el Ministerio de Hacienda asegur\u00f3 que, como todav\u00eda no se conoce el fallo, solo cuando que se tenga el texto habr\u00e1 un pronunciamiento. Colpensiones, por su parte, dijo que no se pronunciar\u00e1 por el momento. Ante el golpe que sufrieron los portafolios de los fondos privados por la crisis econ\u00f3mica del coronavirus, el decreto hab\u00eda permitido que Colpensiones asumiera las mesadas de retiro programado de un salario m\u00ednimo que ten\u00edan las AFP.Esa medida hab\u00eda sido criticada por algunos sectores que consideraban que era un salvavidas para los fondos privados, carg\u00e1ndole al sector p\u00fablico esa responsabilidad.Pero esta parte del decreto 558 tambi\u00e9n fue declarada inconstitucional por el alto tribunal, por siete votos contra dos. En este punto salvaron su voto los magistrados Alejandro Linares, y Luis Guillermo Guerrero, cuya ponencia ped\u00eda mantener el decreto tal y como estaba, pero fue derrotada. (Adem\u00e1s:\u00a0Shaio y EPS tendr\u00e1n que pagar indemnizaci\u00f3n por muerte de una menor) Esa medida de traslado que ten\u00eda el decreto cobijaba al 20 por ciento de las pensiones de retiro programado\u00a0que est\u00e1n en los fondos privados, es decir, a unas 20.000 personas.Al permitir el traslado de esas mesadas de un salario m\u00ednimo, los fondos privados deb\u00edan enviarle a Colpensiones el valor del saldo de la cuenta de ahorro individual y los rendimientos del afiliado, m\u00e1s el bono pensional. Esto sumaba unos 5 billones de pesos.En este punto, aunque la Corte tampoco dej\u00f3 ayer claro qu\u00e9 suceder\u00eda en el caso de que se hubieran hecho los cambios del r\u00e9gimen privado a Colpensiones ni c\u00f3mo se volver\u00eda a ajustar todo, Asofondos confirm\u00f3 que no se alcanz\u00f3 a hacer ning\u00fan traslado. Esto porque, dijo, se estaba a la espera de la decisi\u00f3n de la Corte sobre el decreto. JUSTICIAEn Twitter:\u00a0@JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/pensiones-corte-tumba-decreto-que-bajo-cotizacion-y-ahora-deben-devolverse-aportes-a-la-pension-521578", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La posible cura para la covid-19 que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o", "contenido": " Los avances para lograr la tan anhelada cura del covid-19 no solo est\u00e1n en el escenario del Reino Unido, la China o los Estados Unidos, tambi\u00e9n los hay en el lejano y olvidado municipio de Barbacoas, en Nari\u00f1o.\"El n\u00famero de pacientes con covid-19 ha disminuido considerablemente, al igual que las remisiones han bajado en un 90 por ciento. Si antes eran alrededor de 15 los enfermos que eran trasladados a Pasto o Tumaco, ahora son solo 2 \u00f3 3\", dice el alcalde de Barbacoas, Adam Rinc\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Video: 'Me contagiaron con una chocolatina': Gobernador de Antioquia) All\u00e1, a orillas del r\u00edo Telemb\u00ed, otrora tierra ba\u00f1ada en oro, donde un buen n\u00famero de sus habitantes que padec\u00edan los s\u00edntomas de la terrible enfermedad que hoy en Colombia ya deja m\u00e1s de 7.000 muertos y en el departamento 120 fallecidos, ahora solo se habla de una sorprendente recuperaci\u00f3n de pacientes, en parte gracias a la aplicaci\u00f3n del Interfer\u00f3n beta, una prote\u00edna natural que se viene utilizando de manera inyectable para el tratamiento del c\u00e1ncer y la esclerosis m\u00faltiple. De sus alcances curativos hablan hombres y mujeres de los distintos estratos sociales de este peque\u00f1o poblado enclavado en el denominado Tri\u00e1ngulo del Telemb\u00ed, que estaban predestinados a ser remitidos a las ciudades de Tumaco y Pasto porque el Hospital San Antonio de la localidad al ser de primer nivel no cuenta con unidades de cuidados intensivos.\"Aqu\u00ed estoy haciendo cosas lindas por esta hermosa tierra\", dice con tono alegre el m\u00e9dico internista egresado de la Universidad del Cauca, Julio C\u00e9sar Klinger Hern\u00e1ndez, hijo de padres barbacoanos, y quien hasta los 8 a\u00f1os de edad jugaba y se paseaba por las calles polvorientas de la localidad.(Le puede interesar: Denuncian cambiazo de cad\u00e1veres en el hospital de Acac\u00edas, Meta) Cuenta el galeno, oriundo de Belalc\u00e1zar (Cauca), que el Interfer\u00f3n lo utiliza desde el a\u00f1o 1994 pero en dosis m\u00ednimas.\"Se llama as\u00ed porque interviene en el crecimiento de los virus\", explica y agrega que se trata de una medicina antiviral que pone una especie de barrera en las c\u00e9lulas y evita que los letales virus se reproduzcan en el organismo humano.Sobre el temible covid-19 afirma que es un agente que \"entra en una guerra biol\u00f3gica, pero el Interfer\u00f3n tiene cerca de 15 prote\u00ednas que protegen a las c\u00e9lulas del ser humano\". El cient\u00edfico caucano explica que su tratamiento es muy sencillo y no tiene mayores misterios. En vez de inyectarse el Interfer\u00f3n, se colocan dos gotas debajo de la lengua dos veces al d\u00eda, cada una contiene de 500 a 2.000 unidades del medicamento, y a los 3 minutos se activa la barrera antiviral en el cuerpo lo que evita tanto el ingreso como la multiplicaci\u00f3n del peligroso virus.\"Si la persona est\u00e1 infectada ponemos la gota, entonces reseteamos la c\u00e9lula y vuelve a producirse Interfer\u00f3n, por lo que se genera la barrera para que no entren m\u00e1s virus\", es su explicaci\u00f3n de una mol\u00e9cula a la que califica como maestra, pero adem\u00e1s asegura que indudablemente \"es la esperanza para prevenir y curar el covid-19, s\u00ed es fant\u00e1stica porque hace las dos cosas que no hace ninguna otra medicina en la actualidad\".(Le recomendamos leer:\u00a0Video del polic\u00eda habr\u00eda disparado contra personas que grababan un operativo) Consultado el especialista en microbiolog\u00eda sobre los ensayos del medicamento y sus resultados en la comunidad barbacoana, indica que lo ha aplicado entre 500 a 600 pacientes con covid-19 con buenos resultados, mientras que otros cinco m\u00e9dicos hicieron hace unas semanas lo propio en Cali, cada uno con 50 pacientes, en varias etapas y tambi\u00e9n con diagn\u00f3sticos positivos.\"Todos estos pacientes han mejorado, ninguno se ha muerto, los hemos visto en etapas cr\u00edticas en sus casas\", agrega e insiste tambi\u00e9n que se han hecho ensayos en pacientes asintom\u00e1ticos, \"de modo que hemos visto todo el rango cl\u00ednico del covid-19\".(Vea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfInmovilizaron un Ovni en Cali? Esta es la historia y el video)Klinger asegura que hace 15 d\u00edas, cuando lleg\u00f3 a Barbacoas, el panorama era muy dram\u00e1tico y desalentador porque la gente se estaba muriendo.Recuerda que \"encontramos a este pueblo todo alarmado, hab\u00edan de 15 a 20 pacientes diarios que se remit\u00edan a Tumaco o a Pasto, muchos de ellos regresaban muertos\".Hoy la situaci\u00f3n ha cambiado a tal punto que afirma:\u00a0\"en tres d\u00edas hemos bajado las remisiones de pacientes a cero, de modo que es una reducci\u00f3n dram\u00e1tica. El pueblo est\u00e1 m\u00e1s tranquilo y relajado\". El Hospital San Antonio, que permanec\u00eda congestionado de enfermos con coronavirus, ahora est\u00e1 prestando sus servicios con normalidad.Klinger advierte que un reciente estudio realizado por un laboratorio brit\u00e1nico que aplic\u00f3 el mismo medicamento en varios pacientes con relativo \u00e9xito, lo que demuestra que se puede luchar contra el covid-19 con el Interfer\u00f3n por v\u00eda mucosa.Adem\u00e1s, el cient\u00edfico se\u00f1al\u00f3 que sus jornadas de trabajo diarias en Barbacoas comienzan a las 8 de la ma\u00f1ana y terminan a las 2 de la madrugada, \"hemos visitado todas las cosas donde nos dec\u00edan que hab\u00eda enfermos, muchas veces encontramos gente muy pobre, con el ambiente de covid-19 flotando all\u00ed, pero al d\u00eda siguiente regresamos a verlos y todos estaban mucho mejor de salud\". Seg\u00fan el alcalde de Barbacoas, Adam Rinc\u00f3n, el Ministerio de Salud ha reiterado que los meses de agosto y septiembre ser\u00e1n cr\u00edticos para el manejo de la pandemia en Colombia, por lo que su preocupaci\u00f3n creci\u00f3 y analiz\u00f3 la necesidad de encontrar alternativas que permitan cuidar y proteger la salud de sus coterr\u00e1neos.(Le puede interesar:\u00a0Vestidos de polic\u00edas delincuentes roban banco en Barranquilla) Subraya que no obstante la confianza en la medicina tradicional y la acogida de las medidas de protecci\u00f3n por la comunidad, la llegada al municipio del m\u00e9dico ha sido vital en la reducci\u00f3n de la pandemia.\"Yo puedo dar fe de la competencia profesional del m\u00e9dico y de su reconocimiento cient\u00edfico, aqu\u00ed he podido conocer varios casos de pacientes recuperados\", se\u00f1ala Rinc\u00f3n, quien resalta del m\u00e9dico su af\u00e1n de servicio a la comunidad, visitando con su estrategia casa a casa a los enfermos de coronavirus.MAURICIO DE LA ROSAPARA EL TIEMPOPASTO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/coronavirus-en-colombia-medico-aplica-con-exito-un-medicamento-contra-el-covid-19-en-narino-521556", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Accidente en la v\u00eda Mosquera enluta por tercera vez a una familia", "contenido": " \u201cMi nombre es Carlos Pardo, soy hermano de Diego Alejandro Pardo. \u00c9l falleci\u00f3 en un accidente en la carretera Bogot\u00e1-Madrid el d\u00eda 17 de julio, entre las 9:15 y las 9:45 de la noche\u201d. Este joven sol\u00eda movilizarse en moto pero justo, ese viernes en la ma\u00f1ana, le inmovilizaron su veh\u00edculo, seg\u00fan su familia, de manera arbitraria. \u201cLos papeles se le hab\u00edan quedado en su oficina como le puede pasar a cualquier persona y el ret\u00e9n estaba a solo dos cuadras de donde laboraba en la carrera 28 con calle 12 en el barrio Ricaurte\u201d, cont\u00f3 Carlos. Era dise\u00f1ador gr\u00e1fico y ten\u00eda una empresa peque\u00f1a de publicidad.  El joven de 33 a\u00f1os retorna a su oficina, recoge los papeles y se los muestra a la oficial de polic\u00eda pero esta no se los recibi\u00f3.  \u201cHay un testigo que dice que el se\u00f1or de la gr\u00faa le pide a la agente que recibiera los documentos y que le entregara la moto pero que la respuesta hab\u00eda sido que no porque la multa ya estaba impuesta\u201d, asegur\u00f3 su hermano. (Le puede interesar:\u00a0Se volc\u00f3 otro cami\u00f3n en Tasajera y as\u00ed reaccionaron sus habitantes)La familia argumenta que la ley se\u00f1ala que el agente puede esperar 60 minutos para que les sean entregados los documentos requeridos y para que el infractor subsane la falta.  Luego de este episodio que no fue posible resolver por la v\u00eda de la concertaci\u00f3n Diego se qued\u00f3 sin su moto. Eso lo desestabiliz\u00f3, se le ve\u00eda desesperado y estresado. Por esa raz\u00f3n, cuenta su familia, tom\u00f3 la decisi\u00f3n de salir en su bicicleta en horas de la noche rumbo a Madrid (Cundinamarca) en donde viv\u00eda en la Hacienda Casa Blanca. Por miedo al covid-19 en vez de utilizar transporte p\u00fablico y contagiar a su esposa e hijas decidi\u00f3 utilizar este medio para reunirse con su familia. \u201cPero cuatro kil\u00f3metros despu\u00e9s del peaje del r\u00edo Bogot\u00e1, donde queda una empresa llamada Soya ocurri\u00f3 el accidente. Fue arrollado por un veh\u00edculo que se fug\u00f3 y lo dej\u00f3 abandonado\u201d.Su familia cuenta que el joven qued\u00f3, de forma inexplicable, en la mitad de la calle. \u201cQued\u00f3 tirado, se perdi\u00f3 la bicicleta, se desapareci\u00f3 el casco, no sabemos si alguien inescrupuloso pas\u00f3 y se rob\u00f3 esas cosas o si la persona que lo atropell\u00f3 se llev\u00f3 sus pertenencias para borrar la evidencia\u201d. Hoy no aparecen rastros del veh\u00edculo, no hay pedazos de la bicicleta. La familia est\u00e1 destrozada porque no sabe con certeza qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3. \u201cNo sabemos si sufri\u00f3, si se hubiera podido salvar. Eso nos tiene desesperados\u201d.Ellos saben que nada les va a devolver la vida de Diego pero s\u00ed quieren que se haga justicia. \u201cQueremos saber si alguien vio el accidente nos contacte. Cualquier informaci\u00f3n ser\u00e1 muy valiosa para nosotros. Este fue un hecho terrible y pasa muy seguido en esa v\u00eda porque es muy oscura. La concesi\u00f3n recibe dinero todos los d\u00edas por el peaje y no hay una buena iluminaci\u00f3n\u201d. (Le recomendamos leer:\u00a0La conoci\u00f3 por internet, luego la encerr\u00f3 y la abus\u00f3) Diego era el \u00fanico que trabajaba en su n\u00facleo familiar y deja a su esposa y a sus dos hijas de 6 y 2 a\u00f1os en una situaci\u00f3n muy preocupante. \u201cSu esposa cuida a las ni\u00f1as y ahora ellas quedaron a la deriva. Pero lo m\u00e1s triste es que se quedaron sin el amor de su padre. \u00c9l era el amor en pasta\u201d.Esta familia ya completa ocho d\u00edas esperando que avance m\u00e1s la investigaci\u00f3n y que se logre m\u00e1s material captado por las c\u00e1maras de seguridad. \u201cNo queremos que quede como un fallecido m\u00e1s, un n\u00famero m\u00e1s. Yo s\u00e9 que las autoridades han estado trabajando pero necesitamos m\u00e1s ayuda\u201d, dijo Diego.Pero este no es el \u00fanico caso que ha documentado EL TIEMPO de accidentes fatales en ese corredor v\u00edal en donde quienes atropellan deciden huir del lugar en vez de ayudar a los heridos. John Alexander Parra Pati\u00f1o un estudiante de Dise\u00f1o de la Universidad Los Libertadores y de solo 24 a\u00f1os muri\u00f3 en esa misma v\u00eda el 2 de julio de 2020. Al igual que le pas\u00f3 a Diego quien lo atropell\u00f3 huy\u00f3 sin siquiera socorrerlo. El 11 de enero tambi\u00e9n ocurri\u00f3 otro accidente en ese mismo corredor vial. Un carro \u2018fantasma\u2019 arroll\u00f3 a un joven y lo dej\u00f3 tirado. Seis meses despu\u00e9s la familia no ha sabido de ning\u00fan avance en la investigaci\u00f3n. \u201cLas c\u00e1maras de esa v\u00eda no sirven para nada. Me causa dolor ver que la historia se repite y que nada cambie\u201d, dijo Catalina Mart\u00ednez, familiar de esta v\u00edctima.  -\u00a0\u2018Buscamos qui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano y lo dej\u00f3 tirado en una v\u00eda'-\u00a0Estos barrios tendr\u00e1n cortes de agua en Bogot\u00e1 del 27 al 30 de julio-\u00a0Domiciliarios de Rappi protagonizaron pelea violenta en Teusaquillo CAROL MALAVERSubeditora Bogot\u00e1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/accidente-en-la-via-mosquera-enluta-por-tercera-vez-a-una-familia-muere-joven-de-33-anos-521788", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los pasos y documentos para declarar renta sin salir de casa", "contenido": " En medio de las precauciones que los ciudadanos en todo el pa\u00eds deber\u00e1n seguir teniendo para protegerse del contagio del coronavirus y teniendo en cuenta que el pr\u00f3ximo 11 de agosto inicia el calendario para la presentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n de renta, este a\u00f1o la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian) hace un llamado para que los cerca de 3,5 millones de declarantes que se esperan realicen su tr\u00e1mite de forma virtual.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Al\u00edstese con tiempo: en agosto se inician fechas para declarar renta\u00a0 \u201cLa Dian ha venido trabajando en la implementaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los canales virtuales, haciendo \u00e9nfasis en los avances tecnol\u00f3gicos para ser m\u00e1s cercanos con los ciudadanos, y evitar desplazamientos\u201d, destaca la entidad, al se\u00f1alar los pasos y los diferentes canales para realizar la declaraci\u00f3n de forma totalmente electr\u00f3nica. Para inscribirse en el RUT en l\u00ednea, como persona natural, ingrese a la p\u00e1gina de la DIAN www.dian.gov.co, m\u00e1s informaci\u00f3n RUT. Tambi\u00e9n puede solicitar cita a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de la DIAN www.dian.gov.co opci\u00f3n \u201cAsignaci\u00f3n de Citas\u201d.Para actualizar el RUT en l\u00ednea, entra a www.dian.gov.co, men\u00fa \u201cTransaccional\u201d opci\u00f3n \u201cUsuario Registrado\u201d y suministre los siguientes datos: a nombre de (Nombre Propio), tipo de documento, n\u00famero de documento y contrase\u00f1a. Puede actualizar el RUT si necesita cambiar informaci\u00f3n en los siguientes campos: direcci\u00f3n, tel\u00e9fono, correo electr\u00f3nico, responsabilidades, actividades econ\u00f3micas, entre otros, si hay lugar a ello.Tambi\u00e9n puedes solicitar cita para actualizar el RUT, a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de la DIAN www.dian.gov.co opci\u00f3n \u201cAsignaci\u00f3n de Citas\u201d. Cuando est\u00e9 inscrito en el RUT, el paso siguiente es habilitar su cuenta de usuario. Para esto debe ingresar a la p\u00e1gina de la Dian, www.dian.gov.co men\u00fa \u201cTransaccional\u201d opci\u00f3n \u201cUsuario Nuevo\u201d. (Le puede interesar:\u00a0No hubo traslados del r\u00e9gimen privado hacia Colpensiones)Este proceso requiere el ingreso del tipo, n\u00famero y fecha de expedici\u00f3n de tu documento de identidad y establecer una contrase\u00f1a para que luego inicie una sesi\u00f3n a trav\u00e9s del bot\u00f3n \u201cUsuario Registrado\u201d y acceda los servicios en l\u00ednea de la Dian. Es un conjunto de datos que permite firmar electr\u00f3nicamente un documento, identificando al firmante de manera inequ\u00edvoca dentro de los servicios electr\u00f3nicos de la DIAN. Como ciudadano, puede obtener la firma electr\u00f3nica en l\u00ednea, ingresando a la p\u00e1gina de la DIAN www.dian.gov.co, men\u00fa \u201cTransaccional\u201d opci\u00f3n \u201cUsuario Registrado\u201d. Debe suministrar los siguientes datos: a nombre de (Nombre Propio), tipo de documento, n\u00famero de documento y contrase\u00f1a, cuando ingrese a \u201cMis actividades\u201d, selecciona el bot\u00f3n \u201cGestionar mi Firma Electr\u00f3nica\u201d. El primer documento que debes tener es una copia del RUT debidamente actualizado. Es necesario que tengas los documentos en los que consten los ingresos recibidos durante el a\u00f1o gravable 2019, as\u00ed: Son los documentos en los que consten la titularidad de los bienes, derechos e inversiones y los que respaldan las deudas, con valores\u00a0certificados a 31 de diciembre de 2019, as\u00ed: Va a necesitar los documentos en los que consten los pagos efectuados en el a\u00f1o 2019 y que tengan relaci\u00f3n de causalidad, necesidad y proporcionalidad con la actividad generadora de renta, o aquellos certificados que te otorguen beneficios fiscales. Por ejemplo:(No deje de leer:\u00a0Tras caerse alivio pensional, deben pagarse aportes por $ 3 billones) ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/declaracion-de-renta-abece-con-los-pasos-para-declarar-sin-salir-de-casa-521770", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Delincuentes disfrazados de polic\u00edas robaron un banco en Barranquilla", "contenido": " La Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla mantiene un fuerte dispositivo de seguridad en el centro de esta capital para tratar de dar con el paradero de los cuatro hombres que utilizaron uniformes de uso privativos de la instituci\u00f3n para atracar una entidad bancaria que funciona al interior de la cervecer\u00eda \u00c1guila.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La posible cura para la covid-19 que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o) El caso se registr\u00f3 la noche del jueves, cuando los supuestos polic\u00edas enga\u00f1aron a los celadores de la fabrica para poder ingresar a la entidad bancaria. De acuerdo con los primeros reportes, los antisociales utilizaron motos y un veh\u00edculo similar a los que utiliza la polic\u00eda para realizar sus patrullajes, lo que facilit\u00f3 el ingreso y salida del lugar.Tambi\u00e9n:\u00a0Video: As\u00ed es la mansi\u00f3n que le incautaron a Alex Saab en BarranquillaLa Polic\u00eda mantiene un plan candado en esta zona, conocida como Barranquillita, y no se ha revelado el monto del robo. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/barranquilla-delincuentes-vestidos-de-policias-robaron-un-banco-noticias-de-hoy-521646", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Clubes aficionados les plantan cara a la FCF, Dif\u00fatbol y Dimayor", "contenido": " La crisis del\u00a0f\u00fatbol colombiano tiene ahora un nuevo cap\u00edtulo. A los l\u00edos de gobernabilidad y la divisi\u00f3n en la Dimayor y al proceso a los directivos de la Federaci\u00f3n por la reventa de entradas en la eliminatoria para Rusia 2018 se suma ahora un fuerte disgusto de los clubes aficionados.(Le puede interesar:\u00a0El equipo que estar\u00eda interesado en Messi y James: \u00bfjugar\u00e1n juntos?) Un grupo de equipos decidi\u00f3 unirse y crear la Asociaci\u00f3n Colombiana de Clubes de F\u00fatbol Aficionado (ACCFA), que tendr\u00e1 como sede Cali. Esta agremiaci\u00f3n se cre\u00f3 \u201cante la evidente desprotecci\u00f3n, falta de apoyo y desconocimiento que tienen los clubes de f\u00fatbol aficionado en Colombia por parte de la Dif\u00fatbol, Dimayor y la Federaci\u00f3n\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El f\u00fatbol, como el pa\u00eds... (Opini\u00f3n)El primer objetivo de la ACCFA es, adem\u00e1s de defender los derechos de los clubes, es reactivar el mecanismo para que Colombia vuelva a tener categor\u00eda C e, incluso, crear otras divisiones. \u201cAmparados bajo los estatutos modelo de FIFA de 2005, camino que ya recorrieron Uruguay (AUF), Argentina (AFA) y Per\u00fa (APF), solicitaremos a la Federaci\u00f3n, tomar las decisiones en interacci\u00f3n con grupos de inter\u00e9s (Stakeholder), donde tienen que estar los clubes aficionados representados en su agremiaci\u00f3n ACCFA, entrenadores regionales, \u00e1rbitros y el f\u00fatbol femenino, para que as\u00ed, las decisiones en el organismo que debe regir todo el f\u00fatbol en Colombia se tomen en consenso y no solamente con los clubes profesionales\u201d, dice el comunicado de presentaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Lo que est\u00e1 en juego en la asamblea de la Dimayor, que est\u00e1 que arde) \u201cACCFA surge ante la necesidad que tienen los clubes del f\u00fatbol aficionado en Colombia de agremiarse, buscando tener voz y voto en la Federaci\u00f3n. Este sector del deporte sustenta un importante componente para la provisi\u00f3n de jugadores al rentado nacional de Dimayor, selecciones Colombia y est\u00e1 siendo desconocido por estas organizaciones\u201d, dijo el presidente de la nueva entidad, el exfutbolista profesional Andr\u00e9s Felipe Guapacha, quien adem\u00e1s es abogado especializado en derecho deportivo internacional.(En otras noticias:\u00a0Este es el incre\u00edble valor por el que Real Madrid vender\u00eda a James)El f\u00fatbol colombiano tuvo categor\u00eda C en la d\u00e9cada del 90 e incluso hubo ascenso y descenso con la B. De hecho, clubes como Deportivo Pasto surgieron en esa divisi\u00f3n. Eso se elimin\u00f3 en 2002 y la categor\u00eda dej\u00f3 de jugarse en 2010.\u00a0\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/clubes-aficionados-se-unen-en-una-asociacion-y-piden-categoria-primera-c-521774", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La conoci\u00f3 por internet, luego la encerr\u00f3 y la abus\u00f3", "contenido": " Pocos meses despu\u00e9s de haber hablado por primera vez por Facebook, en julio del 2018, una joven bogotana decidi\u00f3 viajar a Ibagu\u00e9, Tolima, para conocer personalmente a Joaqu\u00edn, el hombre con el que hab\u00eda entablado una relaci\u00f3n de amistad virtual. Fue a esa ciudad con algunos de sus amigos y all\u00e1 se puso en contacto con \u00e9l y acordaron una cita. En una declaraci\u00f3n que la mujer les dio a las autoridades explic\u00f3 que ese primer encuentro fue normal.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 hombre que abus\u00f3 de tres menores de su propia familia)Pasados un par de d\u00edas, ella volvi\u00f3 a la capital con una duda. El joven que hab\u00eda conocido le propuso que tuvieran una relaci\u00f3n sentimental. Tras pensarlo, acept\u00f3 y empez\u00f3 un noviazgo.No hab\u00eda pasado una semana desde que se conocieron en Ibagu\u00e9, y Joaqu\u00edn ya estaba instal\u00e1ndose en Bogot\u00e1. Consigui\u00f3 empleo en una barber\u00eda del sector del Perdomo, cerca de donde ella viv\u00eda, y la relaci\u00f3n avanzaba sin contratiempos.\u201cPasaron como dos meses, sal\u00edamos como novios, \u00edbamos a cine, \u00edbamos a comer, a veces sal\u00edamos al parque, era muy bonito\u201d, le cont\u00f3 la v\u00edctima a la Fiscal\u00eda en una de sus declaraciones.Con el paso del tiempo aumentaba la confianza, y \u00e9l le cont\u00f3 que ten\u00eda tres hijos, que hab\u00eda tenido una infancia dif\u00edcil y que, tras un lento proceso de rehabilitaci\u00f3n, hab\u00eda dejado el consumo de drogas.Algunas semanas despu\u00e9s, Joaqu\u00edn desapareci\u00f3. La joven lo llam\u00f3 insistentemente, lo busc\u00f3 en el lugar donde trabajaba, incluso se puso en contacto con su mam\u00e1, quien le dijo que eso era algo habitual en \u00e9l. Simplemente desaparec\u00eda sin dejar rastro, y d\u00edas despu\u00e9s volv\u00eda a aparecer.(Adem\u00e1s:\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno)\u201cYo ya no sab\u00eda d\u00f3nde ubicarlo, y de repente volvi\u00f3 a aparecer. Me dijo que estaba enfiestado; yo le dije: \u2018Mira, yo no te conozco mucho, pero me preocupa y yo no puedo estar detr\u00e1s de ti busc\u00e1ndote\u2019. Me dijo que no iba a volver a pasar\u201d, relat\u00f3 la mujer.Lo intentaron otra vez, pero a los pocos d\u00edas se volvi\u00f3 a perder. Cuando lo llam\u00f3, contest\u00f3 una mujer, Brenda, que le dijo que era la mam\u00e1 de uno de los hijos de Joaqu\u00edn y que hab\u00edan vuelto para tratar de recuperar su relaci\u00f3n.Parec\u00eda que todo hab\u00eda terminado ah\u00ed. No se volvieron a hablar ni a ver. La protagonista de esta historia incluso decidi\u00f3, aconsejada por una amiga, conocer a otra persona. Un a\u00f1o despu\u00e9s, Joaqu\u00edn, de nuevo a trav\u00e9s de Facebook, contact\u00f3 a la joven.Que las cosas con la mam\u00e1 de sus hijos no funcionaron, que la recordaba, que era una mujer valiosa, que la amaba. Con frases de este tipo logr\u00f3 convencerla de que retomaran su relaci\u00f3n. Esta vez, todo iba bien. Le present\u00f3 a su familia, a sus hijos.Empez\u00f3 a trabajar, se ayudaban mutuamente y empezaron a ahorrar dinero. El plan era irse a vivir juntos. En la familia de la joven desconfiaban de su pareja. El hombre, que viajaba con frecuencia a Ibagu\u00e9 y Villavicencio, ten\u00eda tatuajes en todo el cuerpo, incluso en los ojos, y tambi\u00e9n los hac\u00eda por encargo.No obstante, todo se derrumb\u00f3 de nuevo cuando esta mujer, por accidente, accedi\u00f3 al perfil de Facebook de \u00e9l. Lo que encontr\u00f3 le rompi\u00f3 el coraz\u00f3n: fotos, videos y mensajes de todo tipo con varias mujeres. Una vez m\u00e1s, todo termin\u00f3. Era diciembre del 2019. El 15 de febrero del 2020, Joaqu\u00edn la volvi\u00f3 a buscar. Ella le manifest\u00f3 lo dolida que estaba con lo que hab\u00eda ocurrido, pero \u00e9l le insisti\u00f3 en que lo sent\u00eda y de nuevo logr\u00f3 convencerla para que se vieran. A las 10 de la noche de ese d\u00eda, se vieron en Candelaria, en Ciudad Bol\u00edvar. Despu\u00e9s de comer en cualquier lugar, se fueron a la casa de \u00e9l.Estando all\u00ed, el celular de la joven son\u00f3. Eran las notificaciones de unos mensajes que le enviaba un amigo. Esto enfureci\u00f3 a Joaqu\u00edn, quien se abalanz\u00f3 sobre ella. La golpe\u00f3 en tantas oportunidades que la v\u00edctima no pudo recordar cu\u00e1ntas fueron. Pu\u00f1os y patadas por todo el cuerpo. Sus gritos de auxilio no llamaron la atenci\u00f3n de los vecinos.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 quien habr\u00eda asesinado y envuelto en bolsas a mujer en Bogot\u00e1)Despu\u00e9s de esto, el agresor simplemente se acost\u00f3 a dormir. Ella le rogaba que la llevara a un hospital, pero \u00e9l se neg\u00f3. Al otro d\u00eda, Joaqu\u00edn no solo no la llev\u00f3 a un centro m\u00e9dico o atendi\u00f3 sus heridas, sino que la viol\u00f3.Fueron varios d\u00edas en esa situaci\u00f3n. No la dejaba salir con la excusa de que lo iba a denunciar. Decidi\u00f3 comprar algunos medicamentos y le dijo que se quedara all\u00ed hasta que se recuperara, y que cuando se fuera, si le dec\u00eda a alguien, iba a atacarla a ella y a su familia.La mujer, de 30 a\u00f1os de edad, logr\u00f3 convencerlo de que la dejara llamar a su familia. Le minti\u00f3 a su padre dici\u00e9ndole que hab\u00eda tenido un accidente en una moto con Joaqu\u00edn y que no iba a volver a la casa pronto.Luego de pasar tres d\u00edas en esas condiciones, y haber sido abusada en cinco oportunidades seg\u00fan su propio relato (en una de ellas \u00e9l grab\u00f3 con su celular), por fin logr\u00f3 salir de ah\u00ed, con la promesa de que no le dir\u00eda a nadie lo que pas\u00f3.Sin embargo, hizo todo lo contrario. Una vez sali\u00f3 busc\u00f3 ayuda, y le recomendaron llamar a la l\u00ednea p\u00farpura. All\u00ed le indicaron que deb\u00eda poner una denuncia en la Fiscal\u00eda, y en ese momento empez\u00f3 la investigaci\u00f3n.Los detectives del caso empezaron a indagar. El dictamen de Medicina Legal, los testimonios de vecinos del lugar donde ocurrieron los hechos, el relato de mujeres que ya hab\u00edan sido v\u00edctimas de \u00e9l eran pruebas contundentes.Encontraron el sitio donde trabajaba, lo siguieron. Detectaron que ten\u00eda antecedentes por lesiones personales y una demanda por alimentos.(Siga leyendo:\u00a0#ContraLaImpunidad, as\u00ed capturan a los abusadores y violadores en Bogot\u00e1)En menos de un mes, las evidencias sobre sus actos eran lo suficientemente poderosas para solicitar una orden de captura. Fue as\u00ed como el pasado 3 de marzo, en la carrera 22G n.\u00ba\u00a058-23 sur, en plena v\u00eda p\u00fablica, fue capturado por la unidad de delitos sexuales de la Mebog. Fue presentado ante la justicia por el delito de acceso carnal violento agravado. Joaqu\u00edn est\u00e1 hoy en prisi\u00f3n, esperando su juicio. Despu\u00e9s de varias semanas de investigaci\u00f3n, detectives de la Sij\u00edn de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1, en trabajo conjunto con la Fiscal\u00eda, presentaron este jueves a 12 personas acusadas de violaci\u00f3n y abuso en la capital del pa\u00eds.Estas capturas se suman a las 20 que se hicieron en marzo pasado y a otras 15 que se efectuaron en junio. \u201cEn la mayor\u00eda de los casos, los se\u00f1alados abusadores aprovecharon su cercan\u00eda con las v\u00edctimas e incluso su familiaridad, pues algunos de los capturados son los mismos padres biol\u00f3gicos, quienes las obligaron a guardar silencio bajo amenazas\u201d, explicaron desde la Polic\u00eda Metropolitana.Agregaron que, teniendo en cuenta los casos que han sido atendidos, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes est\u00e1n en un alto riesgo. Es por esto que invitan a la ciudadan\u00eda en general y a quien est\u00e9 siendo v\u00edctima de este tipo de hechos a que los denuncie.\u201cEs importante resaltar que en estos casos las denuncias fueron claves para capturar a los sujetos se\u00f1alados de las aberraciones y ponerlos tras las rejas. Adem\u00e1s de las pruebas recolectadas por los investigadores de la Polic\u00eda de Bogot\u00e1\u201d, a\u00f1adieron.Seg\u00fan informaron las autoridades, las cifras oficiales indican que en lo que va corrido de este a\u00f1o se han capturado 71 personas por delitos sexuales, de las cuales 46 son capturas de delincuentes que cometieron este tipo de actos contra menores de edad.\u201cPara atender estos casos, lo primero que tenemos es el equipo de Caivas, adonde llegan todas las denuncias. De manera inmediata se inicia la investigaci\u00f3n; en muchas oportunidades, cuando vienen las v\u00edctimas lo hacen para entregar informaci\u00f3n puntual porque el agresor es reconocido\u201d, dijo la coronel Mar\u00eda Elena G\u00f3mez, directora de la Sij\u00edn de Bogot\u00e1. Recuerde que la Secretar\u00eda de la Mujer ofrece atenci\u00f3n por varios canales para protegerla. En principio, usted puede comunicarse con la L\u00ednea P\u00farpura (01 8000 112 137), que atiende todos los d\u00edas de manera gratuita, 24 horas. O tambi\u00e9n puede escribir al WhatsApp 300 755 1846. Descargue aqu\u00ed, adem\u00e1s, el directorio completo para que pueda ser atendida seg\u00fan su localidad. - Capturan a 20 abusadores de ni\u00f1os y ni\u00f1as en Bogot\u00e1.-\u00a0Cinco localidades entran hoy, 23 de julio, en cuarentena estricta.-\u00a0Amenazan a Hugo Acero, secretario de Seguridad de Bogot\u00e1.\u00a0'#ContraLaImpunidad: as\u00ed capturan a los violadores' es un especial period\u00edstico que tendr\u00e1 seis entregas, una cada semana, y que busca poner en evidencia qu\u00e9 est\u00e1 pasando con los delitos sexuales en Bogot\u00e1, que si bien entre enero y mayo de este a\u00f1o bajaron un 29,8 %, pasando de 2.492 en el 2019 a 1.749 en 2020, inquieta que la denuncia a\u00fan es baja.Buscamos tambi\u00e9n advertir a las familias y v\u00edctimas sobre s\u00edntomas y comportamientos que no son normales y que representan un abuso, e indicar las herramientas e instrumentos de protecci\u00f3n con los que cuentan.\u00d3scar Murillo MojicaEL TIEMPOTwitter: @oscarmurillom", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/abuso-sexualmente-de-ella-despues-de-conocerla-por-facebook-521590", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "A\u00edda Merlano, 'papa caliente' de Arturo Char / De 'Manjaran' a Shakira", "contenido": " Esta semana es noticia: Demandan la ley de cadena perpetua para violadores apenas un d\u00eda despu\u00e9s de que fuera promulgada por el Presidente Duque; \u00bfen qu\u00e9 consisten las escuelas de padres que empezar\u00e1n a implementarse en todas las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds?; la ausencia de la congresista A\u00edda Merlano es la primera pol\u00e9mica que encara Arturo Char en la presidencia del Senado; se cae el decreto que permit\u00eda un pago parcial de los aportes al Sistema de Pensiones. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', que le otorga caf\u00e9s a protagonistas de noticias, chismes y embarradas. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/caso-aida-merlano-y-denuncia-de-shakira-temas-de-el-primer-cafe-521606", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "A\u00edda Merlano, 'papa caliente' de Arturo Char / De 'Manjaran' a Shakira", "contenido": " Esta semana es noticia: Demandan la ley de cadena perpetua para violadores apenas un d\u00eda despu\u00e9s de que fuera promulgada por el Presidente Duque; \u00bfen qu\u00e9 consisten las escuelas de padres que empezar\u00e1n a implementarse en todas las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds?; la ausencia de la congresista A\u00edda Merlano es la primera pol\u00e9mica que encara Arturo Char en la presidencia del Senado; se cae el decreto que permit\u00eda un pago parcial de los aportes al Sistema de Pensiones. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', que le otorga caf\u00e9s a protagonistas de noticias, chismes y embarradas. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/caso-aida-merlano-y-denuncia-de-shakira-temas-de-el-primer-cafe-521606", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Las fortalezas del Valle del Cauca para empujar reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica", "contenido": " El departamento de Valle del Cauca no solo es el principal productor y exportador agroindustrial del pa\u00eds, sino que tambi\u00e9n cuenta con la segunda canasta exportadora m\u00e1s diversificada en Colombia y acoge a m\u00e1s de 170 empresas de capital extranjero.En medio de la crisis generada por la pandemia de covid-19, las cadenas productivas y el sistema empresarial enfocado en innovaci\u00f3n y emprendimiento muestran resultados interesantes y esperanzadores, que ser\u00e1n analizados este viernes 24 de julio a las 9 a.m. durante el foro 'El Valle se atreve: una regi\u00f3n invencible'.(Le puede interesar: Gobierno, empresarios y comerciantes fijan pautas para la reactivaci\u00f3n) Este evento virtual, que ser\u00e1 transmitido a trav\u00e9s de\u00a0ELTIEMPO.COM y su canal en YouTube, busca, adem\u00e1s, poner de relieve las fortalezas del Valle del Cauca para empujar la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica.El foro tendr\u00e1\u00a0 un conversatorio con Esteban Piedrah\u00edta, presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Cali, y ser\u00e1 moderado por Andr\u00e9s Mompotes, subdirector de informaci\u00f3n de EL TIEMPO.Adem\u00e1s,\u00a0el primer panel, dedicado a la sostenibilidad y cadenas productivas, contar\u00e1 con la presencia de Jos\u00e9 Manuel Suso, gerente general de Arrocera La Esmeralda, y Carlos P\u00e9rez, director de Competitividad de la C\u00e1mara de Comercio de Cali. En el segundo panel, sobre emprendimiento, estar\u00e1n V\u00edctor Manuel Mu\u00f1oz, consejero presidencial para Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, e Isabela Echeverri, directora de emprendimiento de la C\u00e1mara.(Lea tambi\u00e9n: Minagricultura prepara proyecto para aliviar finanzas de productores)A mayo del 2020, el Valle fue el mayor exportador de macrosnacks (alimentos empacados listos para su consumo) en el pa\u00eds, con 60,6 millones de d\u00f3lares en ventas al exterior.El principal destino de las exportaciones de macrosnacks desde el Valle del Cauca entre enero y mayo de este a\u00f1o fue EE. UU. (US$ 14,2 millones), seguido por Ecuador (US$ 6,2 millones) y Hait\u00ed (US$ 4,7 millones).EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/foro-el-valle-se-atreve-cuando-es-sobre-que-trata-y-como-participar-reactivacion-economica-521478", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La Naci\u00f3n se salva de pagar US$ 3,4 millones por pleito de Banestado", "contenido": " Un juzgado de C\u00e1queza, Cundinamarca, fall\u00f3 en primera instancia un millonario pleito que data de hace 38 a\u00f1os y pone en riesgo el erario. Se trata de uno de los cobros que la firma Coloca International Corporation S. A. le ven\u00eda haciendo al desaparecido Banco del Estado, por unos supuestos giros en d\u00f3lares antes de que la entidad fuera liquidada por orden del Gobierno.\u201cLa Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de Fogaf\u00edn, hab\u00eda hecho una provisi\u00f3n (reserva) por si era condenada. Pero con el fallo, la Naci\u00f3n se acaba de ahorrar unos 3,4 millones de d\u00f3lares de la \u00e9poca que hoy son una suma fabulosa\u201d, le explic\u00f3 a EL TIEMPO C\u00e9sar Jaime G\u00f3mez Jim\u00e9nez, apoderado del banco.(Lo invitamos a leer:\u00a0Petro toma distancia de su concu\u00f1ado, por menci\u00f3n en caso \u00c1lex Saab) En efecto, la empresa Coloca (vinculada a Jorge Castro) reclama cuatro desembolsos que \u2013con intereses de mora\u2013 alcanzan una cifra extraordinaria.El primer giro de este caso data del 25 de julio de 1982. Y, seg\u00fan la demanda, todos los desembolsos fueron a dar a una cuenta corriente de la entidad, en el Citybank de Nueva York.Como supuesta prueba de la deuda, los demandantes anexaron cartas suscritas por un alto ejecutivo del banco que dio fe de los desembolsos y de los millonarios intereses pactados.\u201cSe pagar\u00e1 irrevocablemente la deuda\u201d, dicen las misivas, que se convirtieron en una especie de \u2018prueba reina\u2019 en la multimillonaria demanda.Este diario tuvo acceso al expediente y estableci\u00f3 que el ejecutivo que firm\u00f3 las cartas es Eduardo Jos\u00e9 Zambrano Caicedo. Se trata del mismo condenado por su participaci\u00f3n en la repartija de sobornos de la multinacional Odebrecht.(Le puede interesar:\u00a0Caso Saab: Cabo Verde dice que debe cooperar en casos de lavado)En esa \u00e9poca, Zambrano ten\u00eda el cargo de vicepresidente ejecutivo del banco, y la Unidad Investigativa de EL TIEMPO lo se\u00f1al\u00f3 de formar parte de una trama de autopr\u00e9stamos. A pesar de ello, y de que Zambrano fue condenado en 1996 por estafa agravada dentro del esc\u00e1ndalo por la crisis financiera de los 80, sus cartas se convirtieron en pruebas de la millonaria reclamaci\u00f3n. La demanda contra el Banco del Estado fue admitida en 1986, y mientras esta avanzaba, Zambrano \u2013miembro de una acomodada familia de Popay\u00e1n y del club El Nogal\u2013 volvi\u00f3 a entrar en escena.Despu\u00e9s de permanecer unos a\u00f1os oculto, Zambrano se convirti\u00f3 en pr\u00f3spero contratista del Estado a trav\u00e9s de la firma Consultores Unidos S. A. Y, a la vez, empez\u00f3 a mover los sobornos de Odebrecht.Para abreviar la historia, solo en 1991 se ordenaron pruebas dentro del pleito con el Banco de Estado, que culminaron en 2013, cuando se dio v\u00eda libre a los alegatos de conclusi\u00f3n. La defensa del banco pas\u00f3 por varias manos, y en la \u00faltima etapa estuvo a cargo del abogado G\u00f3mez, quien siempre aleg\u00f3 que nunca fue un pr\u00e9stamo del banco, sino un negocio entre Coloca y dos funcionarios de la entidad (Jaime Mosquera y Eduardo Zambrano) que usaron los fondos para adquirir acciones del Banco Comercial Antioque\u00f1o.Entre los documentos que inclinaron la balanza a favor de la entidad est\u00e1 una certificaci\u00f3n del Banco de la Rep\u00fablica en la que consta que Coloca nunca estuvo autorizada para manejar en el pa\u00eds ni en el exterior dep\u00f3sitos en moneda extranjera mediante el sistema de cuenta corriente ni fondo rotatorio.(Le puede interesar: Estado nunca gir\u00f3 plata para enterrar a muertos del Andino) La Superbancaria, ahora Superfinanciera, certific\u00f3 que en sus archivos no hab\u00eda registro a nombre de Coloca, y la Comisi\u00f3n de Valores tambi\u00e9n certific\u00f3 que no autoriz\u00f3 la supuesta transacci\u00f3n en d\u00f3lares.Sin embargo, los demandantes anexaron al proceso los cheques que prueban \u2013seg\u00fan ellos\u2013 las transacciones y la deuda.Pero un grupo de peritos rastre\u00f3 las operaciones cambiarias y concluy\u00f3 que estas nunca se ajustaron a las normas ni ten\u00edan autorizaci\u00f3n de las entidades de control, lo que llev\u00f3 a concluir dentro del proceso que fueron usadas para adquirir acciones del Banco Comercial Antioque\u00f1o. Adem\u00e1s, en su declaraci\u00f3n, el propio Zambrano puso en entredicho el contenido de las cartas que \u00e9l firm\u00f3. Dijo en una declaraci\u00f3n que no se atrev\u00eda a afirmar bajo juramento que el contenido de estas era el correcto. Adem\u00e1s, en una vieja declaraci\u00f3n, dada desde Ecuador, admiti\u00f3 que parte del dinero fue para la adquisici\u00f3n de las acciones de otra entidad.El 30 de junio, la juez del caso, Briyit Acosta, neg\u00f3 las pretensiones de Coloca contra el banco, y acaba de notificar el fallo.Adem\u00e1s, conden\u00f3 a sus due\u00f1os a pagar los costos del proceso, por 500 millones de pesos. EL TIEMPO estableci\u00f3 que Coloca tiene otra demanda contra el Banco del Estado (por 20 millones de d\u00f3lares) ante el contencioso administrativo y que hace 24 horas apel\u00f3 este fallo.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)El Tribunal Superior de Bogot\u00e1 definir\u00e1 la apelaci\u00f3n, y a\u00fan queda el recurso de casaci\u00f3n.UNIDAD INVESTIGATIVA\u200b@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/nacion-se-salva-de-pagar-3-4-millones-de-dolares-por-pleito-del-banco-del-estado-521554", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Al 'lado oscuro'\u00a0de los celulares ahora s\u00ed le toc\u00f3 competir: Partners", "contenido": " La llegada del cuarto operador est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca, a pesar de las diferentes pol\u00e9micas que suscit\u00f3 su entrada al pa\u00eds con la adjudicaci\u00f3n de este a\u00f1o de la subasta del espectro radioel\u00e9ctrico. Chris Bannister, director de Novator en Colombia, habla acerca de los planes que tiene la empresa para llevar conectividad a 674 localidades apartadas que no cuentan con redes m\u00f3viles.Adem\u00e1s, habla sobre los problemas que se han presentado con los otros operadores a los que denomina como el 'Lado Oscuro' y asegura que\u00a0\"se comportan como ni\u00f1os irritables, quieren atenci\u00f3n y no quieren compartir sus juguetes\u201d. As\u00ed mismo, explica c\u00f3mo se llev\u00f3 a cabo la adquisici\u00f3n de Avantel y los pasos a seguir para empezar a operar.(Le puede interesar: Novator Partners, nuevo due\u00f1o de Avantel) \u00bfC\u00f3mo va el despliegue de la infraestructura de las antenas para poder operar?Todo est\u00e1 yendo muy bien. Tenemos 674 localidades en las que debemos trabajar. Los equipos est\u00e1n afuera todo el tiempo y por el momento estamos llamando el lado del servicio t\u00e9cnico para que podamos trabajar en las localidades correctas y ayudar a las zonas rurales a estar conectados. Obviamente hay algunos retos en estos lugares por temas de distancia y proximidad, pero todo est\u00e1 fluyendo bien. A nivel personal, es realmente satisfactorio cuando sabemos que vamos a brindar conectividad y las personas van a poder utilizar internet en sus hogares. En ese sentido, se evidencia un aspecto social en el que la tecnolog\u00eda es para todas las personas. Actualmente en Bogot\u00e1 estamos construyendo dos data centers en nuestro edificio. Por otro lado, en Medell\u00edn tenemos otro data center. Estamos contratando 10 personas nuevas todas las semanas e introduci\u00e9ndolos en nuestra cultura corporativa. Es intenso, pero estamos contentos porque hay mucho talento aqu\u00ed en Colombia.\u00bfCu\u00e1l es la experiencia de Novator Partners llevando conectividad a las zonas rurales?Nosotros tenemos mucha experiencia en llevar conectividad a zonas rurales. En mi experiencia personal he llevado redes de internet a Nigeria, que tiene bastantes zonas remotas y antes de venir a Colombia estuve en Chile, en donde ten\u00edamos un proyecto similar al que tenemos ac\u00e1.Hay un factor a tener en cuenta y en el que Colombia tiene ventaja y es la cantidad de cableado que el pa\u00eds posee. Adem\u00e1s, en temas de electricidad, las redes son bastante extensas. A diferencia de otros pa\u00edses como Myanmar en el que el 70 por ciento del pa\u00eds no ten\u00eda conexi\u00f3n a electricidad, por lo que era todo mucho m\u00e1s dif\u00edcil.\u00bfC\u00f3mo ha sido la relaci\u00f3n con el nuevo Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones?Ha sido bastante buena. Hay algunas reglas y sobre todo en la red de los 700 Hz, que es nuestra meta central. Y las reglas son bastantes trasparentes y directas. Por lo que la transici\u00f3n entre ministras ha sido muy buena. Obviamente han estado muy pendientes en que cumplamos nuestras obligaciones de conectar a la Colombia que no est\u00e1 conectada. Pero esa es la raz\u00f3n por la que estamos aqu\u00ed. Nosotros les entregamos informaci\u00f3n todas las semanas. Y ellos est\u00e1n haciendo un excelente trabajo en acelerar los permisos de planeaci\u00f3n.\u00bfPor qu\u00e9 eligieron Avantel y c\u00f3mo fue todo el proceso de adquisi\u00f3n?Bueno, nosotros ganamos la subasta en diciembre y nuestra idea original era empezar nuestro negocio desde 0. Reclutar nuestros trabajadores y hacer lo que hicimos en Polonia en donde iniciamos como un operador completamente nuevo y donde nos fue muy bien. De hecho, somos el operador n\u00famero 1 en ese pa\u00eds. Y eso quer\u00edamos si obten\u00edamos lo que busc\u00e1bamos en el espectro de los 700 Hz y los 2.500 Hz.Luego obtuvimos la licencia y hab\u00edan dos operadores que potencialmente podr\u00edamos adquirir. Avantel estaba en problemas financieros. Avantel estaba mucho m\u00e1s apegada a nuestra cultura y probablemente ser\u00eda mucho m\u00e1s f\u00e1cil la fusi\u00f3n. Adem\u00e1s, nos daba acceso a 300 empleados con experiencia en el negocio y en los procesos de servicio al cliente y ventas. Entonces esto nos permit\u00eda entrar r\u00e1pido al mercado.\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 este cambio para los m\u00e1s de 800.000 usuarios de Avantel?Avantel no hab\u00eda invertido mucho en las redes fuera de Bogot\u00e1, por lo que lo que haremos es ofrecerles conectividad alrededor de todo Colombia. As\u00ed que todos nuestros clientes percibir\u00e1n una mayor inversi\u00f3n en la calidad y cantidad de las redes. Y esto es bueno para ellos. As\u00ed mismo planeamos construir muchas m\u00e1s tiendas e incrementar y mejorar el servicio al cliente. Nosotros sabemos que la experiencia del usuario con Avantel no era la mejor y eso es precisamente lo que buscamos, mejorar.\u00bfCu\u00e1les son los planes de negocios que tienen para el p\u00fablico colombiano?Colombia es un gran pa\u00eds. Tenemos planeado invertir cerca de un bill\u00f3n de d\u00f3lares en los pr\u00f3ximos 4 \u00f3 5 a\u00f1os. Inversi\u00f3n en cobertura de red, tecnolog\u00eda y servicio al cliente, lo cual representa un costo base. As\u00ed que esas son las inversiones que sabemos que vamos a hacer en el pa\u00eds. Nuestro objetivo es los 50 millones de colombianos tengan de donde cuando escojan el servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil van a tener. Eso es lo bueno del cuarto operador. Los colombianos no tienen el servicio de telecomunicaciones que se merecen, eso es, precisamente, lo que queremos cambiar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.En ese sentido, \u00bfcu\u00e1les son los beneficios que les pueden ofrecer a los nuevos usuarios?.Bueno, los otros operadores tambi\u00e9n los pueden ofrecer, pero escogen no hacerlo. Esto no se trata de magia. Los productos deben estar ah\u00ed para beneficiar a los 30 millones de colombianos que nunca han estado conectados. El gran beneficio es para todos los colombianos. Entonces, nosotros haremos nuestra parte en eso, estoy seguro que el \u2018Lado Oscuro', como le llamo a los otros operadores, tendr\u00e1 que competir.\u00a0Ellos se comportan como ni\u00f1os irritables, quieren atenci\u00f3n y no quieren compartir sus juguetes. Todos conectaremos a esas personas. As\u00ed obtendremos mejor conectividad, mejor fiabilidad y calidad.Eso es inevitable cuando hay una competencia activa. Estoy seguro que habr\u00e1n reducciones en los precios, y eso estimulara el uso del internet. Hablando de la denuncia que hizo Comcel (Claro) acerca de la no notificaci\u00f3n de la compra de Avantel por parte de Novator Partners y la petici\u00f3n de que el nuevo operador no llegue al pa\u00eds como un operador entrante, porque Avantel ya lo fue hace 5 a\u00f1os, \u00bfcu\u00e1l es la postura de la empresa sobre esto?Ah\u00ed hay algunos temas. Lo primero es que creo que hubo una acusaci\u00f3n diciendo que en realidad adquirimos Avantel en febrero, pero eso no es correcto. Notificamos a la C\u00e1mara tan pronto como tuvimos el control de Avantel, que fue el 12 de junio. Nosotros seguimos todos los procedimientos, que son muy claros y directos. As\u00ed que seguimos todo eso en noviembre antes de la subasta preguntamos, \u00bfdeber\u00edamos adquirir un operador?Esto porque en noviembre nos dimos cuenta de que hab\u00eda dos operadores con los que pod\u00edamos iniciar alg\u00fan tipo de trabajo en equipo, pero \u00bfQu\u00e9 deb\u00edamos hacer?, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda si eso suced\u00eda? Y recibimos una respuesta positiva tanto de la Comisi\u00f3n Reguladora de Comunicaciones y al Ministerio de las TIC, en el que nos dijeron que sin segu\u00edamos el lineamiento y las reglas, los beneficios se mantendr\u00edan.Por otro lado, los otros operadores hablan de deudas multimillonarias por parte de Avantel, \u00bfcu\u00e1l es el rol de Novator Partners en este aspecto?Las deudas no son \u00fanicamente con los operadores de telefon\u00eda m\u00f3vil. Ser\u00edamos muy felices si eso fuera as\u00ed. Pero hay m\u00e1s deudas que esas. As\u00ed mismo, hay m\u00e1s gente y proveedores. Estamos trabajando con la Superintendencia de Industria y Comercio para ver cu\u00e1l es el mejor plan de pago para estas. Ese es nuestro compromiso con la SIC y estamos trabajando en ello.\u00bfCu\u00e1les son los pasos por seguir?El juez est\u00e1 mirando la deuda seg\u00fan lo acordado, el tama\u00f1o de la deuda. Todav\u00eda hay alg\u00fan movimiento en el tama\u00f1o de la deuda, lo cual, nuevamente, no es inusual en esta situaci\u00f3n. Entonces el tama\u00f1o de la deuda ser\u00e1 congelado por el juez. La Superintendencia se asegurar\u00e1 de que nuestro plan de inversi\u00f3n pueda pagar a los acreedores. Y luego debemos formalizar la fusi\u00f3n de las dos empresas para que luego podamos llevar a 50 millones de colombianos el servicio que se merecen. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@JUANDAMO07", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/los-colombianos-no-tienen-el-servicio-movil-que-se-merecen-partners-521414", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "En Colombia presentan una tutela cada 2,5 minutos para reclamar salud", "contenido": " En Colombia se interpusieron 207.368 tutelas para buscar amparo en servicios de salud en el 2019, siendo el 34 por ciento, o una de cada tres, del total de 620.257 acciones de este tipo que se presentaron el a\u00f1o pasado.(Le puede interesar:\u00a0Se dispararon los contagios en la capital durante este jueves) El derecho de petici\u00f3n, con un 39 por ciento, fue el m\u00e1s reclamado por los colombianos. Y en t\u00e9rminos generales como nunca antes se acudi\u00f3 a este mecanismo, con un incremento del 2 por ciento frente al 2018.As\u00ed lo revela un informe de la Defensor\u00eda del Pueblo que expone adem\u00e1s que de los 1.122 municipios, en 1.080 de ellos se present\u00f3 al menos una petici\u00f3n en busca del amparo de la salud y el bienestar. Las entidades m\u00e1s comprometidas en los reclamos fueron las EPS y en una relaci\u00f3n por 100.000 afiliados las m\u00e1s demandadas fueron en un orden Coomeva, Medim\u00e1s, Saviasalud, Ecoopsos, SOS y Comfaoriente.Llama la atenci\u00f3n, de acuerdo con el informe de la Defensor\u00eda del Pueblo, que los llamados reg\u00edmenes de excepci\u00f3n en seguridad social, como los de los educadores, Ecopetrol, las Fuerzas Armadas y el Congreso de la Rep\u00fablica, tuvieron un aumento en las tutelas del 8,49 por ciento, dentro de los cuales el que garantiza servicios de este tipo al Magisterio present\u00f3 un incremento superior al evidenciando en las EPS el sistema general.Al revisar las acciones interpuestas para garantizar servicios ante las instituciones prestadoras de salud (IPS), se evidencia que la mayor\u00eda fueron contra el Hospital Erasmo Meoz de C\u00facuta, los hospitales p\u00fablicos de Arauquita, Tame y los de las subredes de servicios de Bogot\u00e1. Todo esto al parecer condicionado por solicitudes principalmente de migrantes que reclaman atenci\u00f3n en el marco del subsidio a la oferta.(Tal vez le interese: Los seis errores que pueden resultar mortales en la pandemia) Al revisar en detalle el an\u00e1lisis hecho por la Defensor\u00eda se encuentra que los servicios m\u00e1s solicitados son los que est\u00e1n incluidos en el llamado Plan de Beneficios en Salud (PBS), con un 85 por ciento del total de las reclamaciones y un aumento del 5 por ciento frente al a\u00f1o anterior.La oportunidad, es decir los tiempos oportunos en los servicios, es la mayor solicitud de amparo dentro de este grupo.Y en este sentido, los servicios m\u00e1s reclamados est\u00e1n relacionados con cirug\u00edas, tratamientos y procedimientos (98,4 %), elementos sociosanitarios (como pa\u00f1ales, pa\u00f1itos, transporte y asistencia, con un 73 %) y medicamentos (72 %). Estos n\u00fameros, vale aclarar, no representan proporciones absolutas porque la gente suele pedir varios de ellos en una sola tutela.Por \u00faltimo, la patolog\u00eda que m\u00e1s fue incluida en las tutelas fue c\u00e1ncer, con el 12,99 por ciento. En ese contexto, si se toman las horas h\u00e1biles en el pa\u00eds se interpone una tutela cada 34 segundos o si se toma todo el tiempo en general se interpone una acci\u00f3n de amparo de este tipo cada 2,5 minutos para reclamar salud en el pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Entienda por qu\u00e9 el tapabocas puede salvarle la vida) UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tutelas-por-salud-en-el-2019-segun-informe-de-la-defensoria-del-pueblo-521682", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Es hora de entrenar sin l\u00edmites", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/es-hora-de-entrenar-sin-limites-520862", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Conozca las ventajas de invertir en +House Caujaral", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-las-ventajas-de-invertir-en-house-caujara-520942", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las pintas de los congresistas trabajando desde casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-atuendos-de-los-congresistas-mientras-trabajan-desde-casa-521518", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Llamado a 14 ex-Farc en caso de reclutamiento de menores est\u00e1 en firme", "contenido": " Despu\u00e9s de que los comparecientes de las antiguas Farc presentaron, a trav\u00e9s de su defensa, un recurso contra el auto que llamaba a 14 de ellos a versiones voluntarias por el caso 007 de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), este viernes esa justicia confirm\u00f3 que los recursos fueron resueltos y el llamado sigue en firme, aunque no se ha dado la fecha para hacerlo efectivo. Los abogados de Farc hab\u00edan recusado al magistrado instructor del caso, Iv\u00e1n Gonz\u00e1lez Amado, por considerar que en una entrevista dada a un medio de comunicaci\u00f3n el a\u00f1o pasado hab\u00eda incurrido en prejuzgamiento. La recusaci\u00f3n fue rechazada, por lo cual Farc apel\u00f3, y luego present\u00f3 un recurso de reposici\u00f3n en subsidio al de apelaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed investiga la JEP 8.839 casos de ni\u00f1os reclutados por las Farc)La Sala de Reconocimiento de la JEP rechaz\u00f3 la recusaci\u00f3n al considerar que solo se trata de hip\u00f3tesis investigativas que pueden ser controvertidas por los comparecientes en las versiones que entreguen en el caso. As\u00ed lo explic\u00f3 la presidenta de la Sala, la magistrada Catalina D\u00edaz, quien insisti\u00f3 en que el llamado a versiones a los 14 comparecientes est\u00e1 en firme.Pese a que el proceso estuvo quieto mientras se resolv\u00edan estos recursos \u2013seg\u00fan la JEP, fueron 28 recursos presentados por 28 abogados, que se resolvieron uno a uno-, la defensa de Farc ya construy\u00f3 las versiones individuales de los llamados y estaba construyendo tambi\u00e9n la versi\u00f3n colectiva nacional sobre los hechos del caso 07 que, seg\u00fan los informes que ha recogido la JEP, obedecer\u00edan a m\u00e1s de 8.000 hechos sobre reclutamiento y utilizaci\u00f3n ilegal de menores en el conflicto.(M\u00e1s de su inter\u00e9s: Por covid, en vilo audiencias para cerrar caso de secuestro en la JEP)En el caso han sido vinculados 37 antiguos miembros de las Farc, de los cuales los 14 llamados a versiones individuales son: Rodrigo Londo\u00f1o Echeverry, Jes\u00fas Mario Arenas Rojas, Abelardo Caicedo Colorado, Pastor Lisandro Alape Lascarro, Juan Hermilo Cabrera D\u00edaz, Jaime Alberto Parra Rodr\u00edguez, \u00c9dgar L\u00f3pez G\u00f3mez, Milton de Jes\u00fas Toncel Redondo, Pablo Catatumbo Torre Victoria, Juli\u00e1n Gallo Cubillos, Rodolfo Restrepo Ruiz, Mart\u00edn Cruz Vega, Luis \u00d3scar \u00dasuga Restrepo y Jhon Jairo Pardo Hern\u00e1ndez. En sus versiones ante la JEP, estas personas deben aportar informaci\u00f3n sobre \u201cla existencia, origen y evoluci\u00f3n de la pol\u00edtica que orient\u00f3 o permiti\u00f3 la vinculaci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as al conflicto armado\u201d por parte de esa guerrilla, inform\u00f3 la JEP, as\u00ed como sobre las violaciones a los derechos humanos que se hubieran suscitado como consecuencia de esa vinculaci\u00f3n. Este caso ha suscitado pol\u00e9mica en la \u00faltima semana debido a que l\u00edderes del ahora partido Farc, como la congresista Griselda Lobo, conocida como Sandra Ram\u00edrez, y el mismo Rodrigo Londo\u00f1o, han negado que las Farc hubiesen vinculado forzosamente a menores de edad a sus filas. Incluso, esta semana, el presidente Iv\u00e1n Duque le pidi\u00f3 a la JEP investigar el reclutamiento, a lo que la presidenta de la jurisdicci\u00f3n, la magistrada Patricia Linares, le respondi\u00f3 explic\u00e1ndole que ya hab\u00eda un macrocaso al respecto.El caso 07 no solo investiga el reclutamiento, sino toda forma utilizaci\u00f3n il\u00edcita de menores en el marco del conflicto, lo que incluye hechos de violencia sexual. Asimismo, tambi\u00e9n es un caso abierto para la Fuerza P\u00fablica, por el presunto uso de menores en tareas que pudieron poner en riesgo su integridad, como informantes o gu\u00edas, por ejemplo.La magistrada Catalina D\u00edaz record\u00f3 que quienes se quieran acreditar como v\u00edctimas en este caso pueden hacerlo y que esto les permite ser intervinientes especiales en el proceso, conocer las versiones de los comparecientes, presentar observaciones contra estas y solicitar pruebas.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/reclutamiento-de-menores-14-ex-farc-siguen-llamados-por-la-jep-521720", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Corte ataja el machismo de jueces al revisar casos de violencia sexual", "contenido": " \u201cNo grit\u00f3 ni pidi\u00f3 ayuda\u201d. \u201cNo sali\u00f3 del cuarto\u201d. \u201cNo se opuso con fuerza ni reaccion\u00f3 con repulsi\u00f3n\u201d. \u201cEl victimario la dej\u00f3 vestirse y no us\u00f3 la violencia\u201d.Esos son algunos de los argumentos que, a pesar de las capacitaciones que se han hecho a funcionarios judiciales, se siguen presentando en las investigaciones y juicios por violencia sexual. Justamente ese tipo de valoraciones equivocadas fueron las que la Corte Suprema de Justicia encontr\u00f3 en un fallo en el que el Tribunal Superior de Bogot\u00e1 absolvi\u00f3 en el 2018 a dos hombres por la violaci\u00f3n de una mujer. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tres meses sin respuestas por el feminicidio de Luisa Fernanda) Por ese caso, la Corte le hizo un llamado de atenci\u00f3n no solo al Tribunal, sino tambi\u00e9n a los jueces que se siguen basando en prejuicios a la hora de evaluar los procesos. Esos prejuicios se presentan, dice el alto tribunal, cuando de forma equivocada se les impone a las mujeres sexualmente agredidas \u201cun determinado comportamiento o reacci\u00f3n como presupuesto para otorgar credibilidad a sus acusaciones\u201d. Y es que para la Sala Penal de la Corte, los jueces est\u00e1n obligados a aplicar un enfoque de g\u00e9nero al valorar los casos de violencia sexual, las pruebas y los testimonios, lo que los debe llevar a eliminar \u201cestereotipos que tratan de universalizar como criterios de racionalidad simples prejuicios machistas\u201d. Ese enfoque de g\u00e9nero, asegura la Corte, no implica que se flexibilice el est\u00e1ndar que se debe tener en cuenta para condenar, ni que siempre, en todo caso, se tenga que dar por cierto lo que dicen quienes denuncian delitos asexuales. Lo que significa el enfoque de g\u00e9nero es que en la valoraci\u00f3n de los hechos no se puede acudir \u201ca argumentos o inferencias estereotipadas, desprovistas de sustento probatorio en el caso concreto\u201d. Seg\u00fan la Corte, tener una perspectiva de g\u00e9nero tambi\u00e9n conlleva a eliminar de la justicia expresiones machistas como \u201cmujer honesta\u201d, \u201clas mujeres no saben lo que quieren\u201d, \u201ccuando las mujeres dicen \u2018no\u2019, en realidad quieren decir \u2018s\u00ed\u2019\u201d, o \u201cse inici\u00f3 muy joven en la vida sexual\u201d. Puntualmente, la Corte hizo estas afirmaciones al revisar el fallo del Tribunal Superior de Bogot\u00e1 que\u00a0en 2018 absolvi\u00f3 a los dos hombres como autor y c\u00f3mplice del delito de acceso carnal violento agravado. (Le puede interesar:\u00a0Solo el 29 % de uniformados con cr\u00edmenes sexuales han sido condenados) La v\u00edctima era una mujer de 24 a\u00f1os que, un a\u00f1o atr\u00e1s, hab\u00eda terminado su relaci\u00f3n sentimental con un hombre con el que tuvo tres hijos. Tras el rompimiento, ella comenz\u00f3 a sostener una relaci\u00f3n en secreto, la que ella misma describi\u00f3 como ocasional y con fines sexuales, con otro hombre que era su vecino y primo de su anterior pareja. En ese contexto, el primero de enero del 2015, ella se encontraba en la casa de \u00e9l para celebrar el a\u00f1o nuevo junto con sus familiares, entre ellos su exnovio. En la madrugada, ella y el hombre con el que ahora sal\u00eda quedaron solos en una habitaci\u00f3n en donde tuvieron relaciones sexuales. Pero en alg\u00fan momento entr\u00f3 su exnovio al cuarto, comenz\u00f3 a masturbarse y le insinu\u00f3 que tambi\u00e9n tuviera relaciones sexuales con \u00e9l. Ella se neg\u00f3 y, ante su rechazo, su exnovio la viol\u00f3. Todo ello mientras el otro hombre observaba, re\u00eda y le dec\u00eda que \u201cno fuera boba y se dejara\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0'Pap\u00e1 me dijo que era un secreto': un indignante relato de abuso) Contra lo que ella esperaba, el Tribunal Superior de Bogot\u00e1 los absolvi\u00f3 considerando que como ella no opuso resistencia, ni hubo \u201cviolencia extrema\u201d, no hubo delito. Tampoco la apoy\u00f3 en el juicio la delegada del Ministerio P\u00fablico que, en el mismo tono del Tribunal, consider\u00f3 que no pod\u00eda concluirse que la relaci\u00f3n sexual fue producto de violencia f\u00edsica o moral. La defensa de los acusados tambi\u00e9n dijo que se deb\u00eda mantener la absoluci\u00f3n porque no se demostr\u00f3 que hubo coerci\u00f3n sobre la v\u00edctima, y porque adem\u00e1s dijeron que si ella los denunci\u00f3 fue por la decepci\u00f3n que le produjo ver que el hombre con el que sal\u00eda no tuvo celos porque su primo sostuviera relaciones sexuales con ella, argumento que de forma ins\u00f3lita el Tribunal acogi\u00f3. (En otras noticias:\u00a0Corte tumba decreto que permiti\u00f3 alivio en aporte a pensi\u00f3n y traslado) Todo esto fue criticado por la Sala Penal de la Corte, en su fallo, en el que conden\u00f3 a los dos hombres por la violaci\u00f3n y dijo que el Tribunal trat\u00f3 a la v\u00edctima de forma discriminatoria porque no tuvo en cuenta que, en todo momento, ella le dijo a su exnovio que no quer\u00eda tener sexo con \u00e9l.La corporaci\u00f3n rega\u00f1\u00f3 al Tribunal porque, en primer lugar, no se le puede exigir a una v\u00edctima de agresi\u00f3n sexual asumir comportamiento alguno, y porque adem\u00e1s cercen\u00f3 su declaraci\u00f3n, al concluir que como no hubo forcejeo ni violencia, no hubo violaci\u00f3n. Como el tribunal no evalu\u00f3 el caso ni las pruebas desde un enfoque de g\u00e9nero, para la Corte es claro que incurri\u00f3 en un \u201cfalso raciocinio\u201d, es decir, hizo una valoraci\u00f3n del proceso que lo llev\u00f3 a una conclusi\u00f3n equivocada. Ya que si hubo, o no, defensa a la agresi\u00f3n es irrelevante, la Sala Penal asegura que lo que los jueces deben valorar en estos casos es si hubo un consentimiento. La Corte recuerda que la Ley 1719 de 2014 sobre el acceso a la justicia en los casos de violencia sexual deja claro que el consentimiento no se puede inferir de ninguna palabra, gesto o conducta de la v\u00edctima, cuando este no sea voluntario y libre. Tambi\u00e9n dice que el consentimiento no se puede inferir del silencio o de la falta de resistencia de la v\u00edctima. Tampoco se le puede exigir a la v\u00edctima que demuestre huellas o da\u00f1os f\u00edsicos. MILENA SARRALDE DUQUESubeditora de JusticiaEn Twitter: @MSarralde", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/jueces-no-pueden-imponer-como-debieron-actuar-victimas-de-violencia-sexual-521542", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Bolsonaro es visto sin tapabocas en la calle, pese a tener covid-19", "contenido": " El presidente Jair Bolsonaro, que se contagi\u00f3 de covid-19, pase\u00f3 este jueves en moto y convers\u00f3 sin mascarilla con barrenderos en la parte externa de su residencia oficial en Brasilia, seg\u00fan fotograf\u00edas que circularon en los medios brasile\u00f1os.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Bolsonaro da positivo por tercera vez a prueba de covid-19) Bolsonaro, de 65 a\u00f1os, que el 7 de julio anunci\u00f3 que hab\u00eda contra\u00eddo la covid-19 y el mi\u00e9rcoles indic\u00f3 que hab\u00eda vuelto a dar positivo, aparece en una de las im\u00e1genes sin casco ni m\u00e1scara conversando con un barrendero, que tampoco tiene barbijo. En otra fotograf\u00eda est\u00e1 con casco, pero con la visera levantada y saluda desde cierta distancia a dos barrenderos, en los exteriores del Palacio de Alvorada, donde permanece aislado desde que recibi\u00f3 su diagn\u00f3stico. \"Planalto no comentar\u00e1\", dijo la secretaria de Comunicaci\u00f3n de Presidencia al ser consultada por la AFP sobre las circunstancias del episodio. En su mensaje de los jueves en Facebook, Bolsonaro, que lleg\u00f3 a calificar al coronavirus de \"gripecita\", asegur\u00f3 que se siente \"muy bien\", aunque \"un poco agobiado de estar encerrado en una sala\". El paseo en moto se produjo en un momento de elevados balances de la pandemia en Brasil, el segundo pa\u00eds m\u00e1s golpeado por el virus (detr\u00e1s de Estados Unidos), con m\u00e1s de 84.000 fallecidos y casi 2,3 millones de personas contagiadas. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan cerca est\u00e1n del pico Brasil, EE.UU., India y Sud\u00e1frica?)El mi\u00e9rcoles se registr\u00f3 el r\u00e9cord de contagios (67.860), atribuido a un desfase del reporte de datos de S\u00e3o Paulo, pero este jueves se lleg\u00f3 a la segunda plusmarca (59.961). El promedio de muertes sobre siete d\u00edas supera las mil diarias desde hace semanas, pese a lo cual varios estados flexibilizan las medidas de confinamiento. \"Estamos preocupados por las vidas, pero el efecto colateral de esa pol\u00edtica (de cuarentenas) va a matar mucha m\u00e1s gente que el virus\", reiter\u00f3 el presidente, un exmilitar de ultraderecha. El paseo en moto representa \"la imagen de la monstruosidad y del desprecio de Bolsonaro por la vida de los brasile\u00f1os\", tuite\u00f3 el legislador federal Marcelo Freixo, l\u00edder del Partido Socialismo y Libertad (Psol). (En otras noticias:\u00a0EE. UU. sanciona a dos socios de confianza del hijo de Nicol\u00e1s Maduro)Desde su contagio, Bolsonaro cumple una agenda remota y suele mostrarse en los jardines de Alvorada. En ocasiones se acerc\u00f3 a simpatizantes agolpados fuera de los jardines del Palacio, aunque permaneci\u00f3 separado de ellos por un estanque. En uno de esos encuentros, el domingo pasado, Bolsonaro alz\u00f3 una caja de hidroxicloroquina, un medicamento que afirma estar tomando, pese a que no existen evidencias cient\u00edficas sobre su eficacia contra la covid-19. Tambi\u00e9n se quit\u00f3 la m\u00e1scara de protecci\u00f3n al hablar durante unos minutos. -\u00a0Narcotr\u00e1fico en EE. UU.: por qu\u00e9 no hay un capo como el 'Chapo' Guzm\u00e1n-\u00a0El pa\u00eds pegado a China con cero muertes por covid-19 y cero contagios AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/jair-bolsonaro-es-sorprendido-en-las-calles-de-brasil-sin-tapabocas-521678", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Roban en casa de figura del Liverpool mientras celebraba el t\u00edtulo", "contenido": " Unos ladrones robaron en la casa del futbolista del Liverpool Fabinho mientras este se encontraba en las celebraciones del t\u00edtulo de la Premier League el pasado mi\u00e9rcoles. Seg\u00fan la polic\u00eda de Merseyside, los ladrones se llevaron joyas y un Audi RS6, que m\u00e1s tarde fue encontrado en la ciudad inglesa de Wigan. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Ram\u00f3n Jesur\u00fan deber\u00eda estar preso\u2019: Jos\u00e9 Luis Chilavert)El robo se habr\u00eda producido entre las 15:00 del mi\u00e9rcoles 22 de julio y las 4 de la ma\u00f1ana del jueves 23 de julio. En ese intervalo de tiempo, Fabinho se encontraba disputando el partido correspondiente a la pen\u00faltima jornada de la Premier League entre el Liverpool y el Chelsea. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Lo que est\u00e1 en juego en la asamblea de la Dimayor, que est\u00e1 que arde)Tras el encuentro, el equipo 'Red' recibi\u00f3 el trofeo que les acredita como campeones treinta a\u00f1os despu\u00e9s. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/roban-la-casa-de-fabinho-mientras-celebraba-el-titulo-del-liverpool-521638", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda investiga muerte de italiano, voluntario de la ONU en Caquet\u00e1", "contenido": " La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n est\u00e1 al frente de la investigaci\u00f3n, para determinar las circunstancias de tiempo, modo y lugar que rodearon la muerte del italiano Carmine Mario Paciolla, de 33 a\u00f1os.El cuerpo sin vida del extranjero fue encontrado el pasado 15 de julio en su lugar de residencia en San Vicente del Cagu\u00e1n, Caquet\u00e1. Paciolla era voluntario de la Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de los acuerdos de paz de Naciones Unidas\u00a0en Colombia. En una primera hip\u00f3tesis, entregada por la Polic\u00eda, se indica que la muerte de Paciolla podr\u00eda ser considerada como suicidio. Sus compa\u00f1eros de trabajo narraron a las autoridades que en la ma\u00f1ana del 15 de julio, como de costumbre, se encontraron para ir a laborar, pero que el joven italiano no lleg\u00f3. Por eso, lo llamaron a su n\u00famero celular, y al confirmar que no les contestaba, decidieron desplazarse hasta su lugar de residencia.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 el asesino del exfutbolista de Millonarios Jair Abon\u00eda).\u201cNo abri\u00f3, por lo que le pedimos a la persona que le arrendaba el apartamento que abriera, ya nos empez\u00e1bamos a preocupar. Y fue as\u00ed como lo encontramos muerto, y de inmediato se llam\u00f3 a la polic\u00eda\u201d, dijo uno de los testigos.La polic\u00eda realiz\u00f3 el levantamiento del cuerpo, embal\u00f3 las evidencias y algunos elementos encontrados en el lugar, y adelant\u00f3 entrevistas a los amigos y personas cercanas.(Le sugerimos leer:\u00a0'Pese a pandemia, ha avanzado la implementaci\u00f3n del Acuerdo': Gobierno). Entre ellas, la persona que le arrend\u00f3 la vivienda a Paciolla y quien afirm\u00f3 que la noche del 14 de julio \u2013entre las 10 u 11 de la noche\u2013 lo escuch\u00f3 hablar, algo exaltado, a trav\u00e9s de su celular. La conversaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en italiano, dijo el entrevistado.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0ONU reporta la ca\u00edda m\u00e1s alta de narcocultivos en siete a\u00f1os).El cuerpo del extranjero fue trasladado a Florencia, Caquet\u00e1, a la sede de Medicina Legal, donde se habr\u00eda realizado la necropsia. El informe forense ser\u00e1 vital para establecer las circunstancias de la muerte del italiano. Desde Italia, sus allegados han puesto en duda que el joven se hubiera suicidado. El alcalde de N\u00e1poles, ciudad de origen de Paciolla, Luigi de Magistris \u2014de acuerdo con la agencia de noticias AFP\u2014,\u00a0asegur\u00f3 que habl\u00f3 con la mam\u00e1 del joven, Anna Motta, quien rechaz\u00f3 tajantemente la versi\u00f3n de un suicidio.(Podr\u00eda ser de su inter\u00e9s:\u00a0La ONU ofrece auditar el proceso para reiniciar la aspersi\u00f3n a\u00e9rea).El alcalde narr\u00f3 que la mujer le afirm\u00f3 que su hijo estaba \"preocupado por algo que hab\u00eda visto, o\u00eddo o intuido\", por lo que ten\u00eda previsto adelantar su viaje a Italia, fijado, parad\u00f3jicamente, para el d\u00eda de su muerte. Por su parte, indica la AFP,\u00a0 el canciller italiano, Luigi Di Maio, afirm\u00f3 que no se escatimar\u00e1n \u201cesfuerzos para arrojar luz sobre esta tr\u00e1gica historia, existe el mayor compromiso de mi parte y de la Canciller\u00eda\" para descubrir la verdad sobre la muerte de un \"joven brillante y comprometido en una misi\u00f3n muy delicada\".EL TIEMPO confirm\u00f3 que el cuerpo del extranjero se encuentra en Bogot\u00e1, y se espera que sea repatriado a Italia en las pr\u00f3ximas horas.\u201cEs un tema muy delicado, porque se trata de un ciudadano extranjero, funcionario de las Naciones Unidas, por eso, la informaci\u00f3n se est\u00e1 manejando con mucho cuidado, y es un tema a cargo de la Canciller\u00eda\u201d, asegur\u00f3 una fuente del alto gobierno.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscalia-investiga-muerte-de-italiano-en-caqueta-521498", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "C\u00f3mo Tik Tok qued\u00f3 en medio de la pelea entre China y Estados Unidos", "contenido": " Con una ecl\u00e9ctica mezcla de bailes que se vuelven virales y comiqu\u00edsimas parodias en las que se utiliza mucho playback, TikTok se ha convertido en un fen\u00f3meno entre los m\u00e1s j\u00f3venes. Pero sus fuertes v\u00ednculos con China han hecho que la empresa se vea perjudicada a medida que aumentan las tensiones entre el gigante asi\u00e1tico y Estados Unidos. Pa\u00edses occidentales como el propio Estados Unidos y Australia ahora est\u00e1n considerando prohibir la aplicaci\u00f3n e India ya ha hecho lo suyo retir\u00e1ndola de las tiendas de software de los tel\u00e9fonos inteligentes. TikTok es una aplicaci\u00f3n gratuita que se puede describir como un YouTube de videos cortos. Sus usuarios pueden publicar videos de hasta un minuto de duraci\u00f3n y tienen la opci\u00f3n de elegir dentro de una enorme base de datos de canciones y filtros. Tambi\u00e9n ofrece clips de comedia y citas c\u00e9lebres de pel\u00edculas que los usuarios suelen repetir en playback. Los usuarios de TikTok que tienen m\u00e1s de 1.000 seguidores pueden transmitir en vivo a sus fans y recibir regalos digitales que pueden posteriormente ser canjeados por dinero. La aplicaci\u00f3n muestra videos de las personas que un usuario sigue, as\u00ed como tambi\u00e9n una selecci\u00f3n de videos que se elige en funci\u00f3n de lo que se ha visto anteriormente. Sus usuarios tambi\u00e9n pueden intercambiar mensajes privados. Desde principios de 2019, la aplicaci\u00f3n ha aparecido regularmente muy cerca del top de las listas de descargas. Se cree que las medidas de confinamiento impuestas debido a la pandemia de coronavirus han provocado un aumento en el inter\u00e9s por la aplicaci\u00f3n y han ayudado a que TikTok y Douyin -su empresa hermana en China- hayan sido descargadas cerca de 2.000 millones de veces en todo el mundo, elevando el n\u00famero de usuarios activos en la plataforma a 800 millones de personas. La aplicaci\u00f3n era sumamente exitosa en India, pero la prohibici\u00f3n de las autoridades locales\u200b convirtieron autom\u00e1ticamente a China en su mercado n\u00famero uno, seguido de Estados Unidos. En sus inicios, TikTok no era una sola aplicaci\u00f3n, sino tres diferentes. La primera era una aplicaci\u00f3n estadounidense que se llamaba Musical.ly, que fue lanzada en 2014. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el gigante tecnol\u00f3gico chino Bytedance lanz\u00f3 un servicio similar en China bautizado como Douyin. Posteriormente, ByteDance decidi\u00f3 expandirse en el resto del mundo bajo un nombre diferente: TikTok. En el a\u00f1o 2018, Bytedance compr\u00f3 Musical.ly y lo incluy\u00f3 en las operaciones de TikTok. ByteDance intent\u00f3 distanciarse de China, nombrando a Kevin Mayer, exdirector de estrategia de Disney, como director ejecutivo de TikTok. TikTok recopila una gran cantidad de datos sobre sus usuarios, estos incluyen: Algunos de los datos que recopila la empresa han despertado la atenci\u00f3n de muchos, como la reciente revelaci\u00f3n de que estaba leyendo de manera regular los portapapeles (que incluye todo lo que se copia y pega) de los usuarios. Pero igualmente se supo que es una acci\u00f3n que se repite en docenas de otras aplicaciones, como la de Reddit, la de LinkedIn, la del New York Times y la aplicaci\u00f3n de la BBC, por lo que muchos consideraron que no era una pr\u00e1ctica nefasta. Gran parte de los datos que TikTok recopila son comparables a los que guardan otras redes sociales sedientas de datos como Facebook. No obstante, la Oficina del Comisionado de Informaci\u00f3n de Reino Unido, que vela por la privacidad de los brit\u00e1nicos, actualmente est\u00e1 investigando a TikTok. El secretario de Estado de EE.UU., Mike Pompeo, dijo que los usuarios de TikTok corren el riesgo de que sus datos terminen \"en manos del Partido Comunista chino\". TikTok ha insistido en repetidas ocasiones en que los datos son recopilados y almacenados fuera de China. \"La sugerencia de que estamos de alguna manera bajo el control del gobierno chino es completamente falsa\", dijo a la BBC Theo Bertram, jefe de pol\u00edtica p\u00fablica de TikTok para Europa, Medio Oriente y \u00c1frica. Sin embargo, al igual que con Huawei, los argumentos en contra de TikTok parecen estar basados \u200b\u200ben la posibilidad te\u00f3rica de que el gobierno chino podr\u00eda obligar a ByteDance seg\u00fan las leyes locales a entregar datos sobre sus usuarios en el extranjero. La Ley de Seguridad Nacional de China de 2017 obliga a cualquier organizaci\u00f3n o ciudadano a \"apoyar, ayudar y cooperar con el trabajo de inteligencia estatal\" en conformidad con la ley. Bertram aleg\u00f3 que \"definitivamente\" le dir\u00edan que no \"a cualquier solicitud de datos\" de parte del gobierno de China. Pero ByteDance tendr\u00e1 en cuenta las consecuencias de molestar al Partido Comunista. La compa\u00f1\u00eda cuenta con una aplicaci\u00f3n de noticias muy popular llamada Toutiao y que fue desconectada durante 24 horas en 2017, seg\u00fan el South China Morning Post, despu\u00e9s de que la Oficina de Informaci\u00f3n de Internet local dijera que hab\u00eda estado difundiendo \"contenido pornogr\u00e1fico y vulgar\". Rechazar una orden directa de la inteligencia china podr\u00eda tener consecuencias para la compa\u00f1\u00eda en general y para su liderazgo. Otra preocupaci\u00f3n es la censura. El acceso a internet en China es uno de los m\u00e1s restringidos en todo el mundo, con su famoso Gran Cortafuegos que bloquea partes de la web en el pa\u00eds. El a\u00f1o pasado, el diario brit\u00e1nico The Guardian inform\u00f3 que el personal y los sistemas automatizados de TikTok hab\u00edan aplicado reglas de moderaci\u00f3n que censuraban todo material considerado pol\u00edticamente sensible. Las im\u00e1genes de las protestas en la Plaza Tiananmen, en Pek\u00edn, y las reclamaciones de independencia del T\u00edbet se encontraban dentro de este material presuntamente prohibido o restringido. Otros reportes del Washington Post, que habl\u00f3 con seis exempleados de TikTok, afirmaban que los moderadores en China ten\u00edan la \u00faltima palabra sobre la publicaci\u00f3n de algunos videos. ByteDance dijo que estas pautas se hab\u00edan eliminado gradualmente. Pero algunos argumentan que su cultura de moderaci\u00f3n a\u00fan puede estar sesgada a favor del estado chino. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Op_reZynv3o https://www.youtube.com/watch?v=4GB0hAUrKks&t=59s", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/tiktok-6-claves-para-entender-como-la-compania-quedo-en-medio-de-la-pelea-entre-china-y-ee-uu-520524", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo hacer en casa si vivo con un sospechoso o caso de coronavirus?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-consejos-coronavirus-como-cuidarse-en-casa-con-enfermo-o-sospecha-de-covid-521332", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Los grandes enemigos que hay en el mundo de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/rivalidades-entre-estrellas-de-cine-454746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las telenovelas m\u00e1s vistas por los colombianos en los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/telenovelas-colombianas-mas-exitosas-de-los-ultimos-anos-519322", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfYa abrieron? \u00a1Ojo! Estas restricciones a\u00fan est\u00e1n vigentes en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/colombia-restricciones-que-aun-estan-vigentes-durante-la-cuarentena-519486", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed era la higiene en la Edad Media, en tiempos de peste bub\u00f3nica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-era-la-higiene-en-la-edad-media-en-tiempos-de-peste-bubonica-519472", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las peores c\u00e1rceles que hay en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/las-10-peores-carceles-que-hay-en-el-mundo-520564", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las fotos que muestran c\u00f3mo son los lujosos hoteles de Lionel Messi", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-asi-son-los-lujosos-hoteles-de-lionel-messi-518480", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea el incre\u00edble parecido entre James y una arquera italiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/rachele-baldi-arquera-italiana-que-se-parece-a-james-rodriguez-520836", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Objetos extra\u00f1os avistados en el pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fotos-avistamientos-de-presuntos-ovnis-en-colombia-520414", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Receta: el plato del 'chino Vives', un 'hit' de Gaira Caf\u00e9", "contenido": " Con sus camarones y su vibrante color rojo, el plato del chino Vives se ha convertido en un infaltable de Gaira Caf\u00e9, pese a que no lleva m\u00e1s de cuatro a\u00f1os en su men\u00fa.Para Guillermo \u2018Guillo\u2019 Vives, fundador y chef del famoso establecimiento, este plato est\u00e1 lleno de significados relacionados con su historia. Se trata del plato del chino Vives, y su nombre obedece a un juego de palabras: Su aspecto e influencia oriental no es casual, pese a que Gaira Caf\u00e9 est\u00e1 asociado a los placeres que ofrece la comida coste\u00f1a. \u201cCualquiera pensar\u00eda, \u00bfqu\u00e9 hace un plato tipo oriental en la carta de Gaira, que es t\u00edpico? \u2013explica Vives\u2013. Pero representa la influencia que Santa Marta y toda la Costa tuvo de China en su comida\u201d.Vives recuerda que muchos chinos se establecieron en la regi\u00f3n, y despu\u00e9s se marcharon. \u201cPocos quedaron despu\u00e9s de una migraci\u00f3n hacia Estados Unidos, Panam\u00e1, Per\u00fa\u201d. El chef a\u00fan tiene la imagen de las tiendas chinas, que eran m\u00e1s de una cercanas a la casa de su abuela, pues todo lo compraban all\u00ed. En homenaje a esa influencia naci\u00f3 este plato. (Lea tambi\u00e9n: As\u00ed se realizar\u00e1 el PizzaFest en Bogot\u00e1) Pero \u2018el chino Vives\u2019 es adem\u00e1s el nombre con el que se refer\u00edan a \u00e9l en el colegio, en la acepci\u00f3n y acento m\u00e1s cachaco, cuando su familia se estableci\u00f3 en Bogot\u00e1. De la combinaci\u00f3n de ingredientes, Vives dice: \u201cPara nadie es mentira que a los coste\u00f1os nos gusta mucho el cucayo, pega de arroz, y este se sirve sobre una cama del mismo\u201d. En los meses recientes, Vives ha volcado su oferta hacia llevar su cocina a la casas. Cabe destacar una propuesta que dise\u00f1\u00f3 pensando en las personas que no sol\u00edan cocinar o no pueden hacerlo. Se trata de un men\u00fa de siete d\u00edas, por 145.000 pesos, que llega a las casas con la comida empacada al vac\u00edo y congelada, lista para ir a la nevera e irse sirviendo cada d\u00eda, despu\u00e9s de calentarla. (Puede interesarle La transformaci\u00f3n de Alimentarte 2020, ahora virtual y dura un mes) Para la salsa:1 cucharada de aceite de girasol.2 tazas de agua.7 cucharadas de az\u00facar blanca.1/2 cebolla cabezona blanca.4 cucharaditas de maizena.1 taza de pi\u00f1a golden.2 cucharaditas de sal.2 cucharadas de salsa de ostras.1/2 taza de salsa de tomate.4 cucharadas de vinagre blanco.2 cucharadas de zanahoria.Para el plato:3 tazas de camar\u00f3n tigre (1 para cada plato) previamente descongelados y secos.5 julianas de piment\u00f3n (verde y rojo) para cada porci\u00f3n.1 taza para cada porci\u00f3n.1/4 de taza de arroz cucayo para cada plato.1/2 taza de la salsa preparada previamente.para cada plato. Para la salsa:\u200b1. Picar la cebolla y la zanahoria finamente y reservar.2. Licuar la pi\u00f1a junto con el agua, la maicena y reservar.3. En una olla a fuego medio agregar el aceite y dejar calentar.4. Agregar la cebolla junto con la zanahoria y blanquear. 5 Agregar el resto de los ingredientes y subir a fuego medio-alto, mezclar constantemente y reducir la salsa hasta que obtenga una textura no muy espesa, no muy l\u00edquida. Para el plato:\u00a01. Calentar una sart\u00e9n a fuego alto.2. Agregar la salsa preparada previamente y dejar que hierva.3. Adicionar 5 julianas de piment\u00f3n.4. Incorporar los camarones.5. Cocinar en la salsa hirviendo durante 2 minutos hasta que los camarones tomen un color rosado y se pongan firmes.6. Servir sobre arroz blanco y cucayo. Aunque alcanz\u00f3 a actuar en telenovelas y tiene talento para cantar (cosa de familia), en Guillo Vives prim\u00f3 la pasi\u00f3n por la cocina. Desde Gaira Caf\u00e9, que a la vez es escenario musical, busca desde finales de los 90 enaltecer los sabores locales con platos que est\u00e1n entre lo t\u00edpico y de autor. REDACCI\u00d3N CULTURAlilang@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/aprenda-a-hacer-el-plato-del-chino-vives-del-restaurante-gaira-cafe-521584", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortizo, m\u00e1s que una tienda de instrumentos", "contenido": " Con m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia, Ortizo se ha posicionado como la tienda de instrumentos m\u00e1s importante del pa\u00eds. All\u00ed se pueden encontrar desde guitarras, acordeones, pianos, hasta ukeleles, amplificadores y mucho m\u00e1s.Haz clic aqu\u00ed y visita su tienda en l\u00ednea.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ortizo-mas-que-una-tienda-de-instrumentos-521494", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amascotas.co, 7 a\u00f1os brindando la mejor atenci\u00f3n", "contenido": " Dadas las condiciones actuales, el Club de la Mascota decidi\u00f3 dar el salto a internet y ofrecer sus productos de manera virtual. As\u00ed nace Amascotas.co, tienda en l\u00ednea que con dedicaci\u00f3n y esfuerzo se convierte en un portal para adquirir alimento premium y s\u00faper premium, suplementos vitam\u00ednicos, medicamentos, y dem\u00e1s art\u00edculos para perros y gatos. Ofrecen un 10 por ciento de descuento en la primera compra, as\u00ed como env\u00edos a domicilio a las principales ciudades del pa\u00eds.Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte www.amascotas.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amascotas-co-7-anos-brindando-la-mejor-atencion-521748", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Aviones", "contenido": " Puede que yo haya visto demasiadas pel\u00edculas, y me las haya repetido en estos d\u00edas, pero si aquellos aviones de guerra siguen volando as\u00ed de cerca, en V de violencia como las aves que pasan a veces, seguro que va a ven\u00edrsenos encima un titular hecho en Colombia. Es el lunes 20 de julio de 2020, 210 a\u00f1os de una independencia que no corresponde a la definici\u00f3n del diccionario, en medio de esta pandemia que tiene a Bogot\u00e1 vuelta un archipi\u00e9lago. Resulta par\u00f3dico, de mala manera, el desfile de estas Fuerzas Armadas poco dadas a los mea culpa: un, dos, un, dos. Se ve ostentoso, c\u00ednico, desafiante e in\u00fatil \u2013patri\u00f3tico no es\u2013 en medio de semejante recrudecimiento del horror en un pa\u00eds que no deber\u00eda tener un himno, sino su propio minuto de silencio. Parece que no se hubieran enterado \u2013porque no marchan con las fotos de los l\u00edderes sociales, ni de los firmantes de paz asesinados\u2013 de las miserias de esta guerra del fin de los tiempos: definitivamente, no le han faltado abogados al diablo en esta tierra independiente incluso de s\u00ed misma.Aqu\u00ed, en Bogot\u00e1, el presidente Duque \u201cinstala\u201d el Congreso de la Rep\u00fablica con uno de sus tradicionales llamados a la unidad, a la reconciliaci\u00f3n, seguidos por promesas billonarias de ce\u00f1o fruncido, pero el mensaje duquista, respaldado por la elecci\u00f3n de Sandra Ram\u00edrez, del partido Farc, como vicepresidenta del Senado, se ve enrarecido no solo por el hecho de que \u201cel rey del ausentismo\u201d Arturo Char presidir\u00e1 a 108 madres y padres de la patria en el per\u00edodo virtual que empieza, sino porque, en un nuevo lapsus de un Gobierno que tambi\u00e9n lo es, al final termina lleg\u00e1ndonos a todos la imagen del jefe del Estado refiri\u00e9ndose en vivo y en directo a la sobreviviente del exterminio de la UP Aida Avella \u2013la valerosa e inteligente vocera de la oposici\u00f3n\u2013 como \u201cla vieja esa\u201d.Aqu\u00ed, en Bogot\u00e1, pasa este pa\u00eds en el que la violencia degradada por la guerra no se encara como el peor de los problemas: ni siquiera se hac\u00eda cuando la pandemia no se robaba toda la atenci\u00f3n. Aqu\u00ed, en la vereda San Jos\u00e9 de Le\u00f3n, en Mutat\u00e1, en el Urab\u00e1 antioque\u00f1o, 93 colombianos desplazados \u2013entre ellos, varios excombatientes que se salvaron por poco de ser asesinados en Ituango\u2013 tratan de comenzar entre el barro otra vez. Aqu\u00ed, en la vereda Quebrad\u00f3n, en Algeciras, en el Huila, la semana pasada un escuadr\u00f3n impasible asesin\u00f3 a dos familiares y a dos vecinos de un desmovilizado de apellido Barrera que trabaja como escolta en la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n: \u201cMis pap\u00e1s alcanzaron a correr y atravesar un r\u00edo\u201d, dijo Barrera a Semana.Aqu\u00ed, en la cerrada frontera con Venezuela, 43 mujeres fueron v\u00edctimas de \u201cdesaparici\u00f3n presuntamente forzada\u201d a lo largo del a\u00f1o pasado: \u201cCiudad Ju\u00e1rez en C\u00facuta\u201d, concluye la periodista Andrea Aldana, en Universo Centro, en una extraordinaria cr\u00f3nica que describe la trata de personas y la violencia sexual, \u201chay un mundo en el que las mujeres tienen que elegir entre dejarse violar por siete hombres o desaparecer\u201d. Aqu\u00ed, por las orillas de los caminos de C\u00facuta, 450 personas enfrentan sus calvarios con los colchones a cuestas y tratan de dejar atr\u00e1s la masacre del municipio de Tib\u00fa. Es aqu\u00ed. Aqu\u00ed en Colombia. Donde nadie necesita que otro presidente llame a una unidad a su medida, sino un liderazgo compasivo que repita sin titubeos ni eufemismos que nos ha unido \u2013y nos sigue uniendo\u2013 este horror hasta el cuello oficiado por nosotros mismos: no m\u00e1s.Ya no se ven ni se oyen los aviones. Y, en este silencio de camposanto, de resaca sangrienta, tan temido en esta patria en mora de llegar a la adultez, es clar\u00edsimo que esto nunca comienza del todo porque no estamos dedicados d\u00eda y noche a acabar esta violencia: hay que hacerlo.Ricardo Silva Romerowww.ricardosilvaromero.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/ricardo-silva-romero/aviones-columna-de-ricardo-silva-romero-521522", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Regreso a las aulas (II)", "contenido": " La discusi\u00f3n sobre el regreso a las aulas ha llegado a declaraciones exorbitantes como la de que se quiere mandar a los ni\u00f1os al matadero. No hay nada en los datos del pa\u00eds ni del mundo que justifique afirmaciones como esas. As\u00ed, el an\u00e1lisis serio se vuelve imposible. La verdad es que los ni\u00f1os se infectan muy poco con este virus, que quienes se infectan sufren una enfermedad muy suave y por su carga viral baja son poco infectivos. Quienes se oponen a ultranza al regreso a las aulas finalmente terminan reconociendo que es para proteger a las familias y a los maestros, no exclusivamente a los ni\u00f1os. Muy leg\u00edtimo, pero ya es otro tono que permite tratar de buscar la mejor salida posible, pues la perfecta no existe. Tendremos que convivir un tiempo largo con la pandemia. Entonces prepar\u00e9monos para convivir disminuyendo riesgos. Ni los osos pueden sobrevivir m\u00e1s que unos pocos meses en hibernaci\u00f3n.Los ni\u00f1os son personas extraordinariamente inteligentes y sensibles. Ellos captan las se\u00f1ales que enviamos; est\u00e1n tratando de comprender qu\u00e9 nos pasa y construyen hip\u00f3tesis explicativas. Hay que apoyarlos habl\u00e1ndoles claro, d\u00e1ndoles datos ciertos y evitando da\u00f1os psicol\u00f3gicos. El sentimiento de que su colegio es una amenaza y que el otro, su amigo, es un peligro tiene efectos desastrosos. Una tarea prioritaria de los educadores cuando amaine esta tormenta ser\u00e1 ayudarlos a recuperar confianza en ellos mismos y en sus compa\u00f1eros, en su colegio y en sus maestros, es decir, en su mundo. Los ni\u00f1os, adem\u00e1s, podr\u00e1n ser aliados importantes en la construcci\u00f3n de la convivencia con la pandemia. En muchos hogares son los ni\u00f1os los que traen la informaci\u00f3n correcta; los ni\u00f1os les ense\u00f1an a sus padres el uso de los medios virtuales modernos, los ni\u00f1os pueden convencerlos de usar las normas de comportamiento, que ellos entender\u00e1n mejor gracias a su colegio.Hay quienes de buena voluntad sienten que los protegen encerr\u00e1ndolos en casa. Pero esa situaci\u00f3n no vale para la mayor\u00eda. Hay hechos que se deben discutir con sinceridad. La suspensi\u00f3n de clases genera un rezago educativo importante y muy desigual. Muchos ni\u00f1os no tienen acceso a computadores que les permitan una interacci\u00f3n real con sus maestros. Los programas de radio y televisi\u00f3n son un remedial, pero no son un medio satisfactorio. El regreso a la Radio Sutatenza no es precisamente un brinco al futuro (adem\u00e1s, recuerden que los radios que se repart\u00edan gratis en esa \u00e9poca solo captaban esa emisora).Los ni\u00f1os que no tienen acceso efectivo a la educaci\u00f3n virtual son much\u00edsimos m\u00e1s que los calculados por la cobertura de la red. Revis\u00e9 las propuestas virtuales de varios colegios privados de \u2018alta gama\u2019. Son magn\u00edficas, pero requieren que cada ni\u00f1o tenga su propio computador, no son realizables con uno solo compartido por tres hermanos y tal vez con los padres trabajando a distancia. El impacto es terriblemente desigual y ahonda la brecha de inequidad que hace a\u00f1os luchamos por disminuir.Quienes insisten en que al ni\u00f1o se lo protege en la casa no piensan en la multitud de ni\u00f1os que viven en un espacio reducido e inevitablemente, con sus padres en el trabajo, terminar\u00e1n saliendo a la calle, donde no hay lavamanos ni gel antibacteriano. Ah\u00ed, el contagio es posible y otras cosas indeseables, tambi\u00e9n. No piensan en los j\u00f3venes de educaci\u00f3n media que se ver\u00e1n obligados a salir a trabajar en el campo, o al rebusque en la ciudad, y que posiblemente abandonen los estudios cambiando su vida para siempre.El proverbio popular de que el camino al infierno est\u00e1 empedrado de buenas intenciones se aplica a esta situaci\u00f3n. Ojal\u00e1 quienes se oponen rotundamente al regreso a las aulas revisen el impacto, tan grave, que tiene en los ni\u00f1os esa \u2018protecci\u00f3n\u2019.Mois\u00e9s Wasserman@mwassermannl", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/regreso-a-las-aulas-ii-columna-de-moises-wasserman-521506", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Cuentas del coronavirus", "contenido": " Es una crisis global sin fin pronto a la vista. Quiz\u00e1s sea temprano para formular juicios definitivos sobre su manejo en los distintos pa\u00edses. Pero los balances no se han hecho esperar, sobre todo donde parece que el virus est\u00e1 bajo control. Al salir del confinamiento, crece la demanda ciudadana por la rendici\u00f3n de cuentas. Ante todo, tales ejercicios deben ser aleccionadores para enderezar rumbos y estar mejor preparados frente al futuro.\u2018\u00bfC\u00f3mo logr\u00f3 Alemania acertar ante el coronavirus?\u2019 fue el titular de un informe en el 'Financial Times'. La experiencia alemana se cita como ejemplo de efectividad para combatir el problema en Europa, donde otros pa\u00edses lo sufrieron en proporciones catastr\u00f3ficas. Sus autoridades acudieron a medidas menos draconianas. Seis semanas despu\u00e9s de la primera muerte, anunciaban la domesticaci\u00f3n de la pandemia.\u00bfCu\u00e1l es la f\u00f3rmula?Entre las razones se\u00f1aladas por el 'Financial Times', hay tres que parecen notables. Alemania cuenta con un excelente sistema de salud p\u00fablica, en el que el Estado ha venido invirtiendo casi sin descanso (a excepci\u00f3n de un receso en 2008). Su estructura descentralizada ha probado enormes bondades durante la crisis. A estas razones institucionales (respaldadas por una robusta econom\u00eda) se suma el liderazgo de Angela Merkel, cuyo \u201cpoder de persuasi\u00f3n\u201d hizo posible niveles de consenso nacional para implementar con \u00e9xito las distintas medidas, como las pruebas y rastreos de contactos.Las alabanzas de los \u00e9xitos alemanes contrastan con los balances negativos de la administraci\u00f3n de Boris Johnson en Inglaterra. El mismo 'Financial Times' public\u00f3 un informe devastador, mientras crecen las exigencias por una consulta p\u00fablica que permita responder a b\u00e1sicos interrogantes (el qui\u00e9n, qu\u00e9, cu\u00e1ndo y por qu\u00e9) respecto de las decisiones frente a la crisis.Pocas tan cuestionadas como la fecha en que se orden\u00f3 el confinamiento. Si este hubiese sucedido una semana antes, admiti\u00f3 uno de los epidemi\u00f3logos que aconsejaban al Gobierno, las muertes causadas por el virus se habr\u00edan podido reducir \u201cpor lo menos hasta la mitad\u201d. A fines de junio, m\u00e1s de 45.000 personas hab\u00edan muerto como causa de la pandemia en el Reino Unido, pa\u00eds con la tasa de mortalidad m\u00e1s alta de Europa. Es tambi\u00e9n el pa\u00eds con la m\u00e1s fuerte contracci\u00f3n econ\u00f3mica.Otras voces han intensificado las cr\u00edticas, enfocadas en las fallas de liderazgo de Johnson. V\u00edctima del virus, hubo momentos de mayor respaldo a su gesti\u00f3n. Pero desde el comienzo se le critic\u00f3 haber subvalorado la severidad de la amenaza (dej\u00f3 de asistir repetidamente a reuniones claves). El que su mano derecha hubiese violado las normas del confinamiento, y conservase su posici\u00f3n tras el esc\u00e1ndalo, min\u00f3 la confianza p\u00fablica en su gobierno.\u201cCr\u00f3nica de incompetencia\u201d se titula un art\u00edculo de Martin Fletcher en 'New Statesman'. Fueron decisiones entre \u201copciones desagradables... no puedo saber qu\u00e9 habr\u00eda hecho yo diferente\u201d, se\u00f1al\u00f3 Michael Heseltine, conservador como Johnson, aunque no su aliado \u2013opini\u00f3n excepcional entre juicios bastante severos\u2013. \u201cLa dolorosa conclusi\u00f3n es que el Reino Unido tiene el gobierno equivocado para una pandemia\u201d, expres\u00f3 'The Economist'.No todo ha fallado. Hasta fines de junio, todos los jueves al caer el d\u00eda, las calles se llenaban de aplausos para los h\u00e9roes del momento, los trabajadores del Servicio Nacional de Salud. Los paquetes de asistencia econ\u00f3mica han sido bienvenidos. Y las noticias sobre los avances de la vacuna alimentan esperanzas.Pero tras la pandemia, la rendici\u00f3n de cuentas es inevitable. Debe servirnos no tanto para acusar como para aprender lecciones.Eduardo Posada Carb\u00f3", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/eduardo-posada-carbo/cuentas-del-coronavirus-columna-de-eduardo-posada-carbo-521516", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Daniel y los leones", "contenido": " Cuenta la Biblia que el profeta Daniel, acusado injustamente por los s\u00e1trapas, fue condenado por el malvado rey Dar\u00edo de Babilonia y arrojado al pozo de los leones, pero los leones no lo devoraron y se salv\u00f3 por la fuerza y el poder de la fe en Dios. Aqu\u00ed en Colombia tenemos otro Daniel que se enfrenta a unos leones m\u00e1s feroces que las fieras b\u00edblicas. \u00c9l se enfrenta al hambre, a la desnutrici\u00f3n, a la injusticia social, al desperdicio, y, gracias a su temple y a un ej\u00e9rcito de voluntarios, colaboradores y, especialmente, a donadores, siempre logra salir con vida de ese pozo.El padre Daniel Saldarriaga Molina es el CEO, director ejecutivo del Banco de Alimentos de Bogot\u00e1, es un cura moderno de cincuenta y pico a\u00f1os que ha hecho del amor al pr\u00f3jimo su misi\u00f3n de vida. A lo largo de los 19 a\u00f1os de fundados, gracias al cardenal Pedro Rubiano, los Bancos de Alimentos se han vuelto el mejor amigo de los pobres de la Tierra, y muchas veces el \u00fanico sustento de much\u00edsimas familias vulnerables. En el caso de la pandemia que se vive, ha sido el colaborador m\u00e1s eficaz en la distribuci\u00f3n de ayuda alimentaria a centenares de millares de colombianos.Unos n\u00fameros nos dan una idea de la importancia de esta asociaci\u00f3n de la pastoral social: comenz\u00f3 la emergencia sanitaria con 6.000 toneladas, mayo cerr\u00f3 con 11.500 toneladas entregadas; el a\u00f1o pasado atend\u00edan a 300.000 personas y hoy, a finales de mayo, ya iban por el mill\u00f3n.Aunque cuenta con la ayuda de grandes donantes como Fundaci\u00f3n \u00c9xito, Corona, el Grupo Bol\u00edvar, Caracol Televisi\u00f3n, se logra resolver solo m\u00ednimamente este problema, que es tan impresionante como las fieras que amenazaron a Daniel.El hambre en Colombia, en condiciones normales, est\u00e1 m\u00e1s arraigada que un virus. Se calcula que m\u00e1s de 2,5 millones de personas, seg\u00fan la FAO, est\u00e1n sufriendo de inseguridad alimentaria. Pero lo m\u00e1s grave, y lo m\u00e1s vergonzoso, es la desnutrici\u00f3n infantil, desnutrici\u00f3n que nos enfrenta a una realidad sombr\u00eda, ya que estamos criando futuras generaciones de individuos carentes del funcionamiento cognitivo y, por ende, con rendimiento escolar deficiente y una mala salud en general.En una de sus columnas, el padre Daniel dice: \u201cNecesitamos h\u00e9roes que luchen contra el hambre\u201d. Pero la verdad es que no necesitamos h\u00e9roes, sino buenos ciudadanos que sigan una de las cinco obras de misericordia: dar de comer al hambriento.Salvo Basile", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/salvo-basile/daniel-y-los-leones-columna-de-salvo-basile-521538", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/la-carrera-de-las-vacunas-caricatura-de-matador-521552", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/la-aterradora-vieja-esa-caricatura-de-matador-521548", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/esperando-caricatura-de-mil-sobre-las-pruebas-del-covid-521544", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'El Profesor ha vuelto': 'La casa de papel' estar\u00eda en rodaje de nuevo", "contenido": " La crisis del nuevo coronavirus gener\u00f3 un receso obligado de diversos sectores de la econom\u00eda, incluida la industria del entretenimiento. Pel\u00edculas, series, 'realities' y telenovelas tuvieron que suspender temporalmente sus rodajes por culpa de la pandemia.(Siga leyendo:\u00a0Shakira demand\u00f3 a raperos alemanes por canci\u00f3n que insulta a Colombia).Esto le sucedi\u00f3 a una de las series espa\u00f1olas m\u00e1s famosas en la plataforma de 'streaming' de Netflix, 'La casa de papel'.Recientemente se conoci\u00f3 que la actriz \u00darsula\u00a0Corber\u00f3, la protagonista de la producci\u00f3n, regres\u00f3 a Espa\u00f1a. Hab\u00eda viajado antes a Buenos Aires, Argentina, junto a su novio, Ricardo 'Chino' Dar\u00edn. Se encontraba con la familia de este cuando el gobierno de ese pa\u00eds implement\u00f3 una cuarentena estricta, tal vez una de las m\u00e1s r\u00edgidas de Latinoam\u00e9rica.(Le puede interesar:\u00a0Los grandes enemigos que hay en el mundo de Hollywood).Corber\u00f3, quien encarna a 'Tokio', como es conocida la ladrona que interpreta en 'La casa de papel', tuvo un largo viaje, pues, antes de visitar Suram\u00e9rica, pas\u00f3 por Jap\u00f3n. No obstante, ya est\u00e1 de vuelta con su novio en su apartamento de Madrid. As\u00ed lo explic\u00f3 el medio 'La Naci\u00f3n' de Argentina. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la foto de \u00darsula Corber\u00f3 aqu\u00ed).Despu\u00e9s de llegar a Espa\u00f1a, la actriz comparti\u00f3 una publicaci\u00f3n con sus seguidores de Instagram, que ya son m\u00e1s de 20 millones.\"He vuelto a casa, qu\u00e9 emoci\u00f3n\", escribi\u00f3 la actriz en su cuenta, junto a una 'selfie' en la que luce despreocupada. Su regreso mejor\u00f3 los pron\u00f3sticos de los fans de 'La casa de papel', que est\u00e1n a la expectativa del lanzamiento de la quinta temporada.(Adem\u00e1s:\u00a0Encuentran vagando en cementerio a hombre que hab\u00edan dado por muerto).Poco despu\u00e9s, se conoci\u00f3 otra foto reveladora en la cuenta de Instagram de \u00c1lvaro Morte, quien en la producci\u00f3n interpreta a 'El Profesor', el cerebro del grupo. Esta fue calificada por la prensa como la primera imagen de la \u00faltima entrega de la serie. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la foto de El Profesor aqu\u00ed).Morte comparti\u00f3 la foto y puso un texto corto en ingl\u00e9s. \"Estoy de vuelta. 'El Profesor' est\u00e1 de vuelta\", traduce el mensaje.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vea el incre\u00edble parecido entre James y una arquera italiana).La cuarta temporada dej\u00f3 a los espectadores ansiosos de nuevos cap\u00edtulos debido a que su final qued\u00f3 inconcluso: la 'inspectora Sierra' y 'El Profesor' tienen una cuenta pendiente que a\u00fan no han saldado. Asimismo, se espera que esta quinta entrega se pueda ver en Netflix en la primera mitad del 2021. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-regresa-la-casa-de-papel-521626", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Esposa de Sting luce una mochila way\u00fa en Instagram", "contenido": " Trudie Styleres es una reconocida actriz, productora y brit\u00e1nica que por s\u00ed misma tiene un gran nombre en Europa y Estados Unidos, aunque en el resto del mundo su reconocimiento es, especialmente, por ser la esposa de Sting.\u00a0Se casaron hace 38 a\u00f1os y tienen cuatro hijos, y viven una existencia tranquila dedicados cada uno a su oficio, pero adem\u00e1s haciendo campa\u00f1as por el respeto por la naturaleza a trav\u00e9s de Rainforest Foundation Fund, organizaci\u00f3n que protege las selvas tropicales y sus pueblos ind\u00edgenas.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 el cantante Santiago Cruz se aleja de sus redes sociales?) Su amor por las comunidades la llev\u00f3 a comprar una mochila way\u00fa, de las que comercializa Rossana Redondo, exreina guajira y princesa en el Concurso Nacional de la Belleza, que a trav\u00e9s de su fundaci\u00f3n Sol Azul promueve las artesan\u00edas de esta comunidad, que le compra directamente a sus creadores. \"Bolso way\u00fa bellamente hecho a mano de @rossanaredondo y su organizaci\u00f3n @solazul_handmade. Rossana ha estado trabajando con las tribus way\u00fa de Colombia a trav\u00e9s de su fundaci\u00f3n @fundacionsolazul, que proporciona alimentos, bicicletas y asistencia m\u00e9dica dos veces al a\u00f1o a la comunidad, especialmente a sus hijos. Ahora, SolAzul Handmade ayuda a vender artesan\u00edas way\u00fa en l\u00ednea y les paga a los artesanos ind\u00edgenas un salario justo. \u00a1La compra de estos productos se canaliza directamente a la comunidad y obtienes una obra de arte para progresar! Gracias Rossana y todos los artesanos de @solazul_handmade. Dir\u00edgete a su p\u00e1gina para m\u00e1s detalles y hermosos bolsos\", escribe\u00a0Styleres en su cuenta, en la que invita a que muchas personas m\u00e1s se unan a esta causa.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Llega el PizzaFest, con sabores especiales a domicilio)La relaci\u00f3n de\u00a0Styleres con Redondo empez\u00f3 por la m\u00fasica, pues el esposo de la colombiana es\u00a0Andrea Griminelli, un flautista italiano que ha trabajado con Sting y Andrea Bocelli, entre otros.\u00a0 -\u00a081-100: 'Roma' y 'Birdman', el brillo de los directores latinos-\u00a0Shakira demand\u00f3 a raperos alemanes por canci\u00f3n que insulta a ColombiaEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/esposa-de-sting-luce-una-mochila-wayu-en-instagram-521408", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Shakira demand\u00f3 a raperos alemanes por canci\u00f3n que insulta a Colombia", "contenido": " Por una canci\u00f3n que lleva su nombre y en la que se habla de coca\u00edna y de Colombia, la cantante Shakira demand\u00f3 a dos raperos alemanes.Los artistas contra quienes se tom\u00f3 acciones legales son\u00a0Kalazh44 y Samra,\u00a0y su sencillo se llama 'Shakira'.(Le puede interesar: Conozca cu\u00e1l es el talento oculto de Shakira). La canci\u00f3n se lanz\u00f3 hace poco m\u00e1s de un mes, pero, seg\u00fan 'Suelta la sopa', programa de 'Telemundo' especializado en entretenimiento y espect\u00e1culo, la barranquillera se enter\u00f3 de la misma hace poco.(Lea tambi\u00e9n: La supuesta burla de J Balvin a Shakira durante una entrevista).\"De inmediato, Shakira llam\u00f3 indignada a su equipo de abogados para tomar cartas en el asunto\", sostuvo el show televisivo.Puntualmente, lo que la indign\u00f3 es una frase de la canci\u00f3n que dice: \"Dibuja coca colombiana como Shakira\u201d.En redes, adem\u00e1s, se ha viralizado la supuesta portada de la canci\u00f3n. Se trata de una imagen editada en la que se ve a la cantante colombiana con un billete enrollado en su mano y, frente a ella, lo que parecen l\u00edneas de coca\u00edna.(Aqu\u00ed le contamos: Las burlas con el narcotr\u00e1fico que han ofendido a los colombianos).Esa misma imagen se ve en plataformas de 'streaming' musical, como Spotify y Deezer. Sin embargo, la portada de la canci\u00f3n en YouTube es una de los dos raperos sentados en un carro de lujo rodeados por polvo blanco. (Recomendado: As\u00ed comenz\u00f3 el amor secreto de Shakira y Piqu\u00e9 hace 10 a\u00f1os).Como respuesta a la demanda, Kalazh44, seg\u00fan 'Suelta la sopa', public\u00f3 un video en las historias de Instagram al respecto.\"Mi querida Shakira, en caso de que veas esto o lo vea alguien de tu equipo, quiero que sepas que te admiramos mucho, nos gusta mucho tu m\u00fasica y no queremos ning\u00fan tipo de problemas. Y Piqu\u00e9 (el esposo de la colombiana), tambi\u00e9n juegas muy bien f\u00fatbol\u201d, dijo el rapero.Despu\u00e9s del video, public\u00f3 otro par de historias. En una muestra un pantallazo de un mensaje de un usuario en el que se lee: \"\u00bfTienes problemas con los colombianos?\".\"Esto sucede cuando la gente nada sabe, pero quiere opinar\", coment\u00f3\u00a0Kalazh44. Y en la otra se va contra los medios de comunicaci\u00f3n. \"Esto sucede cuando los peri\u00f3dicos escriben informes falsos\", manifest\u00f3, haciendo referencia a las cr\u00edticas que ha recibido por su canci\u00f3n. Este es el sencillo de la pol\u00e9mica: (Tambi\u00e9n puede leer, as\u00ed ser\u00e1 el PizzaFest, una manera de probar pizzas especiales a buen precio). Shakira es una de las cantantes colombianas, y latinas, m\u00e1s reconocidas a nivel mundial. Varias de sus canciones son \u00e9xitos en todos los rincones y ha sido premiada m\u00faltiples veces. Pero m\u00e1s all\u00e1 de la influencia que puede tener a nivel musical, su nombre tambi\u00e9n ha estado relacionado a procesos judiciales: ha sido acusada de plagio de canciones ('Hips don\u2019t lie' y 'Waka Waka', por ejemplo), de fraude fiscal en Espa\u00f1a y de despido injustificado, adem\u00e1s de enfrentar una demanda por compensaci\u00f3n econ\u00f3mica que le puso su expareja, el argentino Antonio de la R\u00faa.En cuanto a temas relacionados con drogas y Colombia, ya son varios los casos en los que el mundo ha hecho burlas al respecto.Medios como la revista 'Panenka' o el diario ingl\u00e9s 'The Sun', figuras del entretenimiento como el presentador Steve Harvey y la 'influencer'\u00a0Danielle Bernstein, y hasta la aplicaci\u00f3n Google Translate han tenido descaches y han reducido la imagen colombiana a las drogas.\u00a0Tendencias EL TIEMPO\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/shakira-demando-a-raperos-kalazh44-y-samra-por-cancion-que-insulta-a-colombia-521306", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El comentario del propietario de una pizzer\u00eda que se hizo viral", "contenido": " Los propietarios de una pizzer\u00eda en Bucaramanga publicaron una serie de historias en el Instagram oficial del establecimiento, en la que se refer\u00edan a una cr\u00edtica que hab\u00eda recibido su producto por parte de una cuenta que se dedica a probar y opinar sobre la gastronom\u00eda de la ciudad.(Le recomendamos leer:\u00a0Las hip\u00f3tesis detr\u00e1s del crimen de la profesora en Barrancabermeja) \"Nos encant\u00f3 que el domicilio lleg\u00f3 r\u00e1pido y la pizza caliente, pero caliente de verdad (como debe llegar una pizza), de sabor estaba bien, buena pero no deliciosa ... es cuesti\u00f3n de gustos\", dice parte de la cr\u00edtica del Foddie, quien finaliza recomendando el producto.Esta cr\u00edtica no les gust\u00f3 a los propietarios del establecimiento, quienes manifestaron su inconformidad.\"Son p\u00e1ginas que se encargan de dar una opini\u00f3n personal con la que no estoy de acuerdo, no son objetivos, no son nada\", indic\u00f3 Juan Pablo L\u00f3pez, propietario del establecimiento. (Le puede interesar:\u00a0Confirman hallazgo del cuerpo de profesora desaparecida en Santander) Por su parte, Charles Johansson, el otro propietario de la pizzer\u00eda, indic\u00f3 que \"se creen cr\u00edticos gastron\u00f3micos y no han salido de Bucaramanga, no han ido ni a Lebrija\". Y agreg\u00f3 a su intervenci\u00f3n la frase que se volvi\u00f3 viral: \"Es una pizzer\u00eda newyorkina y el que ha estado en Estados Unidos sabe que es una pizza de one dollar, two dollars y te sientas en la calle y te la comes (\u2026) me acaban de recordar en Manhattan\", dice Charles Johansson, uno de los propietarios del establecimiento. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La importante regi\u00f3n de Santander que pide auxilio porque no tiene UCI)Las cr\u00edticas en redes sociales no se hicieron esperar. Los usuarios rechazaron la actitud de los propietarios.  La palabra 'manjaran' se ha mantenido de tendencia n\u00famero dos del d\u00eda en Colombia. Incluso ya est\u00e1 disponible para Tik Tok. El tema se volvi\u00f3 tan viral, que incluso otras marcas de tradici\u00f3n santandereana aprovecharon el momento para hacer publicaciones en redes sociales. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de saqueos en carreteras del pa\u00eds? Expertos analizan)Finalmente, los propietarios del establecimiento, pidieron disculpas a los comensales argumentando que \"lo que dijimos se puede mal interpretar porque no dijimos que ten\u00edan que salir del pa\u00eds\", indic\u00f3 L\u00f3pez.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/manjaran-por-que-es-tendencia-en-redes-sociales-noticias-de-colombia-hoy-521336", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Lo m\u00e1s loco que pasa en un motel se ve en la serie 'Room 104'", "contenido": " A veces en espacios peque\u00f1os se gestan ideas grandes. As\u00ed podr\u00eda definirse el principio bajo el que se rige la serie 'Room 104', un producto revolucionario dentro de la gama de series que alberga HBO, pero que ha conseguido impactar con un formato cerrado en el que todo sucede en la habitaci\u00f3n de un motel. Esta producci\u00f3n, que se configura como una serie de episodios unitarios (que tienen un principio y un desenlace en el mismo cap\u00edtulo) ha logrado mantenerse con un s\u00e9quito de seguidores fieles que ya tienen clara la clave del \u00e9xito y que ahora podr\u00e1n disfrutar de una cuarta temporada desde hoy en la plataforma HBO GO. Luego se estrenar\u00e1 el 31 de julio por el canal HBO, a las 9 p. m. \u201cContar una historia en un mismo lugar no f\u00e1cil\u201d, reflexiona Mark Duplass, en una entrevista virtual en la que estuvo EL TIEMPO. \u00c9l fue el art\u00edfice, junto a su hermano Jay, de esta producci\u00f3n. Le puede interesar: La actriz Demi Moore est\u00e1 dedicada a un podcast er\u00f3ticoSin embargo, ambos tomaron el reto sin temores y decidieron darle un tono impredecible. Ten\u00edan en la cabeza el objetivo de dejar volar toda la libertad creativa y de g\u00e9neros para hacer interesante una habitaci\u00f3n con una cama, un par de l\u00e1mparas y un ba\u00f1o.\u201cRealmente es algo extra\u00f1o, pues creo que en los hoteles o en los moteles parece que las personas tienen otra vida. Las habitaciones nunca son como las de una casa y, en ese \u00e1mbito, quienes se quedan ah\u00ed parece que tuvieran otro rol (...) Podemos hacer cosas que no ser\u00edamos capaces de hacer en un entorno familiar\u201d, agrega Duplass, recordado tambi\u00e9n por la serie 'Togetherness', la producci\u00f3n animada 'Animals' y la pel\u00edcula 'El esc\u00e1ndalo'. \u00c9l insiste en que 'Room 104' ha sido el veh\u00edculo para experimentar. \u201cTenemos un grupo de fan\u00e1ticos muy leales, pero siempre hay que recordar que no somos 'Game of Thrones'\u201d, bromea. Sin embargo, reconoce que gracias a esta propuesta \u201cles estamos dando voz a muchos realizadores, a actores que no siempre tienen un rol protag\u00f3nico y a gente que est\u00e1 buscando una oportunidad para contar algo. Es un beneficio mutuo\u201d, agrega el actor y creador que, precisamente en la temporada anterior, cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de las actrices colombianas Angie Cepeda y Catalina Sandino.Tambi\u00e9n puede leer: Amy Winehouse, la triste historia de la cantante que se fue muy pronto\u00a0La primera apareci\u00f3 en el cap\u00edtulo 'No Hospital', en la que interpret\u00f3 a la hija de un hombre que al ver cerca su muerte decide dejar toda su herencia a su hija Dolores (Cepeda), en una trama que se mueve entre el drama familiar y la trama sobrenatural. Mientras que Sandino hizo parte de 'Rogue', una trama con toques apocal\u00edpticos en el que una joven trata de sobrevivir y escapar de su padre, hasta que conoce a una ps\u00edquica (Catalina Sandino) que le revela el lugar m\u00e1s seguro donde esconderse.En el primer episodio de la nueva temporada de' Room 104' ('The Murderer'), el propio Mark Duplass protagoniza y dirige. Todo gira en torno a la obsesi\u00f3n de unos j\u00f3venes por un m\u00fasico que desapareci\u00f3 y al que esperan encontrar, justamente, en una habitaci\u00f3n de motel. \u201cAdoro ese misterio de los artistas que no dejan rastro, al estilo del documental 'Searching for Sugar Man' (...). Lo que ellos significan para sus fan\u00e1ticos, que parecen como vampiros detr\u00e1s de una estrella del rock en decadencia\u201d, explica Duplass. Pero eso es solo un bocado de lo que es 'Room 104' y que Duplass resume en una frase: \u201cNo sabes lo que te va a pasar, puedes ser testigo de algo horrible y luego ver que todo termina en un abrazo\u201d.Andr\u00e9s Hoyos Vargas@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/room-104-es-la-serie-de-hbo-con-otras-historias-de-motel-521496", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se aplazan Agosto Alkosto y Aniversario Ktronix", "contenido": " Bogot\u00e1, 22 julio 2020.Este a\u00f1o, Alkosto y Ktronix no celebrar\u00e1n su aniversario.Los colombianos podr\u00e1n seguir acudiendo a los puntos de venta como hasta ahora, teniendo en cuenta las medidas especiales dictadas por el gobierno.Alkosto y Ktronix invitan a comprar solo lo necesario. \u00a1Aproveche los canales online para evitar salir de casa!", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/se-aplazan-agosto-alkosto-y-aniversario-ktronix-521520", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Taylor Swift enamor\u00f3 con la sencillez de su \u00e1lbum 'Folklore'", "contenido": " \"Caprichos, sue\u00f1os, miedos y reflexiones\" son los ingredientes del octavo y \u00faltimo \u00e1lbum de Taylor Swift, quien sorprendi\u00f3 a sus fans este jueves con el anuncio por redes sociales del lanzamiento de Folklore, un disco alejado del g\u00e9nero pop que permite apreciar la pureza y sencillez de sus letras. Por sorpresa y a trav\u00e9s de una carta compartida en sus redes sociales, la cantante estadounidense Taylor Swift anunciaba el lanzamiento de Folklore, que se convierte en su octavo \u00e1lbum de estudio tras el lanzamiento, hace un a\u00f1o, de Lover.  Con una est\u00e9tica totalmente alejada de anteriores trabajos, dejando a un lado su versi\u00f3n m\u00e1s pop, Swift ha puesto a disposici\u00f3n de su p\u00fablico sus \"caprichos, sue\u00f1os, miedos y reflexiones\" en un \u00e1lbum, compuesto por 16 temas, en el que la cantante muestra su talento como compositora contando historias que atrapan por su sencillez y la calma que provocan. \"La mayor\u00eda de las cosas que hab\u00eda planeado para este verano no han ocurrido, pero hay algo que no hab\u00eda planeado y que s\u00ed ha ocurrido. Y eso es mi octavo \u00e1lbum de estudio, Folklore\", dec\u00eda Swift en su carta compartida a trav\u00e9s de Twitter. Seg\u00fan aseguraba la cantante, el disco es el resultado de tres meses de trabajo \"en aislamiento\", durante la crisis del coronavirus, en el que ella misma ha escrito y grabado los 16 temas: Cardigan, The 1, The Last Great American Dynasty, Exile (con Bon Iver), My tears ricochet, Mirrorball, Seven, August, This is me trying, Illicit affairs, Invisible string, Mad woman, Epiphany, Betty, Peace, Hoax y The Lakes.\u00a0 No obstante, la cantante cont\u00f3 con la ayuda de algunos de sus \"h\u00e9roes musicales\" para terminar de darle forma al disco como son los compositores Aaron Dessner, Jack Antonoff, William Bowery y Bon Iver, con quien canta Exile. Asimismo, junto al lanzamiento del disco, Swift comparti\u00f3 tambi\u00e9n el videoclip de su primer sencillo, Cardigan, cuya direcci\u00f3n de fotograf\u00eda fue encargada al mexicano Rodrigo Prieto, responsable de la imagen de largometrajes como Brokeback Mountain.  (Puede interesarle: La receta del plato del 'chino Vives', de Gaira Caf\u00e9) El videoclip logr\u00f3 un mill\u00f3n y medio de visualizaciones en menos de tres horas tras ser lanzado a trav\u00e9s de YouTube y, actualmente, acumula m\u00e1s de 3,7 millones, nuevos datos que confirman el tir\u00f3n de la cantante estadounidense que ha logrado, con Folklore, traer la calma a trav\u00e9s de un disco enfocado en \"contar historias\". Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/asi-es-el-esperado-album-de-taylor-swift-folklore-521708", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Colombia, edici\u00f3n de orgullo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/colombia-edicion-de-orgullo-519412", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "D\u00eda 121 de cuarentena: as\u00ed avanza el confinamiento por localidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/dia-121-de-cuarentena-asi-avanza-el-aislamiento-por-localidades-en-bogota-521588", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 Colombia en sus habilidades para negocios y tecnolog\u00eda?", "contenido": " En medio de la grave crisis mundial que se vive por la pandemia de covid-19, la cual ha afectado notablemente las econom\u00edas y ha acelerado las cifras de desempleo a nivel global, forzando a las empresas a acelerar sus procesos de digitalizaci\u00f3n, Colombia no sale bien librada en cuanto a la apropiaci\u00f3n de este tipo de habilidades en los campos de negocios, tecnolog\u00eda y ciencia de datos.As\u00ed lo revela el reciente informe de \u00cdndice de Habilidades Globales de 2020, que incluye las tendencias de aprendizaje de 60 pa\u00edses del mundo, realizado por la plataforma mundial de educaci\u00f3n superior en l\u00ednea, Coursera. El pa\u00eds, al igual que las naciones latinoamericanas incluidas en la medici\u00f3n, est\u00e1 entre las \u00faltimas posiciones de las categor\u00edas establecidas en el estudio. (Le puede interesar:\u00a0Educaci\u00f3n virtual: las carreras preferidas de los colombianos)Las mediciones est\u00e1n divididas en cuatro: Rezago, que son los pa\u00edses que no superan el 25 por ciento de la calificaci\u00f3n; Emergente, que se encuentra entre el 26 % y el 50 %; Competitivo, que contempla entre el 51 y el 75 por ciento; y Vanguardia, que incluye del 76 al 100 %.Los datos que presenta el \u00edndice, se\u00f1ala en di\u00e1logo con EL TIEMPO Jeff Maggioncalda, CEO de Coursera, mide el desempe\u00f1o de 65 millones de estudiantes, que est\u00e1n vinculados a los 4.500 cursos ofrecidos en la plataforma con el acompa\u00f1amiento de 190 universidades, entre las que se encuentran algunas de las m\u00e1s prestigiosas del mundo. El balance se\u00f1ala que de las tres principales \u00e1reas medidas (negocios, tecnolog\u00eda y ciencia de datos), Latinoam\u00e9rica registra su peor desempe\u00f1o en las habilidades de negocios, en donde los 11 pa\u00edses que hacen parte del informe se encuentran en la categor\u00eda de rezago. En este campo, Colombia solo supera a M\u00e9xico.(Adem\u00e1s:\u00a0Sena abre nuevos programas de educaci\u00f3n superior de manera virtual)Brasil es la que cuenta con una mejor calificaci\u00f3n, al situarse en el puesto 46 de los 60 pa\u00edses, con un porcentaje positivo del 24 por ciento; le sigue Costa Rica, en la posici\u00f3n 51, con el 15 %; Chile, de 52, con 14 %; Argentina, 53, con 12 %; Guatemala, 54, con el 10 %; Ecuador, 55, con 8 por ciento; Per\u00fa, de 56, con el 7 por ciento; Venezuela, de 57, con 5 por ciento; Rep\u00fablica Dominicana, de 58, con 3 %; Colombia en la posici\u00f3n 59, con 2 por ciento, y M\u00e9xico en el \u00faltimo lugar de la tabla con 0 %.En el campo de la tecnolog\u00eda se registra un balance m\u00e1s positivo, en donde cinco pa\u00edses latinoamericanos ya pasan a emergentes. Argentina lidera en la regi\u00f3n con el puesto 41 y un porcentaje de 32 %, seguido de Brasil, que est\u00e1 ubicado de 42, con 31 por ciento; Costa Rica, en el 43, con 29 por ciento; Chile, de 44, con 27 %, y Rep\u00fablica Dominicana, de 45, con 25 por ciento.Contin\u00faa Venezuela, que se encuentra en la categor\u00eda de rezago, en el puesto 46, con 24 %; Colombia sube unos escalafones y llega al puesto 51, con una calificaci\u00f3n del 15 por ciento, por encima de Guatemala, en la posici\u00f3n 52, con 14 %; Per\u00fa, de 53, con 12 por ciento; Ecuador, de 56, con 7 por ciento, y M\u00e9xico, de 58, con 3 por ciento.Por \u00faltimo, la ciencia de datos es en la que la regi\u00f3n registra su mejor desempe\u00f1o, situando a Argentina y Chile en la categor\u00eda de competitivos; ubic\u00e1ndose la primera, respectivamente, en el puesto 22, con un porcentaje de 64 por ciento, y la segunda en el puesto 30, con una calificaci\u00f3n de 51 por ciento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Unesco lanza academia para capacitar j\u00f3venes contra el desempleo)As\u00ed mismo, Colombia, en el puesto 41, ya se sit\u00faa en las naciones emergentes, superada en Latinoam\u00e9rica, en este rango de medici\u00f3n por Ecuador (36), Costa Rica (37) y Brasil (39). En los \u00faltimos lugares se ubican Venezuela (47), M\u00e9xico (48), Rep\u00fablica Dominicana (49), y Per\u00fa (52).En este aspecto, explica Jeff Maggioncalda, una de las principales razones por las cuales la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses latinoamericanos no tienen calificaciones tan positivas en el desarrollo de las habilidades de estas tres \u00e1reas es el tema del idioma. \u201cAunque depende de cada naci\u00f3n, muchas de ellas no tienen como prioridad el biling\u00fcismo y es la mayor\u00eda de los cursos que ofrecemos est\u00e1n en ingl\u00e9s, solo 500 de los 4.500 que ofrecemos est\u00e1n en espa\u00f1ol. Pero, si por ejemplo vemos a Costa Rica, que en las tres \u00e1reas ocup\u00f3 algunas de las posiciones m\u00e1s altas, tienen como prioridad que su poblaci\u00f3n hable los dos idiomas y eso se nota en su desempe\u00f1o\u201d, detalla Maggioncalda. Dentro del informe, en cada una de las tres grandes \u00e1reas se tienen en cuenta seis secciones espec\u00edficas que agrupan diversas habilidades. Estas, se\u00f1ala Mario Chamorro, director para Am\u00e9rica Latina de Coursea, fueron seleccionadas con base \u201cen las destrezas que exigen los tipos de negocios e industria que se mueven actualmente en el mundo. Adapt\u00e1ndose a los r\u00e1pidos cambios que se registran en el mercado global y a los tipos de empleados que este exige\u201d.En el campo de los negocios se tuvieron en cuenta los temas de contabilidad, habilidades de comunicaci\u00f3n, finanzas, administraci\u00f3n, marketing y ventas; entre las que se engloban cursos como Gesti\u00f3n de proyectos, Publicidad digital, Blockchain, An\u00e1lisis de negocios, Gerencia, Microsoft Excel, Recursos humanos y Cadena de suministros.(Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfEstamos educando para atender los retos del futuro?)En este aspecto, Colombia logr\u00f3 su mejor calificaci\u00f3n en las \u00e1reas de marketing, con 37 por ciento, y de contabilidad, con un 32 por ciento; la peor calificada fue finanzas con un porcentaje del 7 %.A nivel mundial, los pa\u00edses que lideran en las habilidades de negocios son Suiza (100 %), Austria (98 %), Dinamarca (97 %), Finlandia (95 %), y Emiratos \u00c1rabes (93 %).En el tema de las habilidades de tecnolog\u00eda es estableci\u00f3 en las \u00e1reas de medici\u00f3n a bases de datos, desarrollo de redes, sistemas operativos, seguridad inform\u00e1tica, desarrollo de software e interacci\u00f3n hombre \u2013 m\u00e1quina; entre ellas se contemplan habilidades en Inteligencia Artificial, desarrollo web, dise\u00f1o de experiencia de usuario, ciberseguridad, internet de las cosas y programaci\u00f3n de aplicaciones.El pa\u00eds se destac\u00f3 principalmente en desarrollo de software y seguridad inform\u00e1tica;\u00a0obtuvo su m\u00e1s bajo rendimiento en el desarrollo de redes y sistemas operativos.En este listado puntean Rusia (100 %), Bielorrusia (98 %), Suiza (97 %), Ucrania (95 %) y Finlandia (93 %).Por \u00faltimo, en la ciencia de datos se contemplaron las \u00e1reas de matem\u00e1ticas, estad\u00edsticas, aprendizaje autom\u00e1tico (machine learning), visualizaci\u00f3n de datos, programaci\u00f3n y gesti\u00f3n de datos. Colombia en este campo se destaca en la visualizaci\u00f3n de datos, en donde alcanz\u00f3 un puntaje del 58 por ciento. Estad\u00edsticas es la que registra el m\u00e1s bajo porcentaje con el\u00a0 12 por ciento.En el mundo, los pa\u00edses mejores calificados en estas \u00e1reas son Rusia (100 %), Suiza (98 %), B\u00e9lgica (97 %), Austria (95 %), y Finlandia (93 %). -\u00a067 % de los estudiantes en modalidad virtual no terminan sus estudios-\u00a0500 cupos para formarse en Ciencia de Datos de manera gratuita-\u00a0Abren convocatorias para emprendedores digitales en el pa\u00edsTECN\u00d3SFERA", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/como-le-fue-a-colombia-en-el-indice-de-habilidades-globales-2020-521338", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Carlos Bernal renunci\u00f3 a la magistratura en la Corte Constitucional", "contenido": " Este jueves el presidente de la Corte Constitucional, Alberto Rojas R\u00edos, confirm\u00f3 que el magistrado Carlos Bernal renunci\u00f3 a su cargo en esa corporaci\u00f3n. Esa renuncia, en todo caso, debe oficializarse ante el Congreso.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Tras fallo, deben pagarse aportes a la pensi\u00f3n por $ 3 billones) Fuentes aseguran que los motivos por los cuales Bernal dej\u00f3 su cargo en la Corte tienen que ver con razones personales y familiares.\u00a0Seg\u00fan indicaron algunas fuentes, el magistrado se va a dedicar a ser profesor en una universidad en Ohio, Estados Unidos.Como en su momento Bernal fue ternado por el entonces presidente Juan Manuel Santos, para elegir su remplazo la nueva terna debe ser presentada al Senado por el actual presidente, Iv\u00e1n Duque.\u00a0Bernal lleg\u00f3 a la Corte Constitucional en mayo del 2017, cuando el Senado lo eligi\u00f3 de una terna que envi\u00f3 Santos para reemplazar a Mar\u00eda Victoria Calle.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Completan la terna para elegir a magistrado de la Corte Constitucional) Es abogado graduado del Externado en 1996, profesor de derecho constitucional en esa universidad y tambi\u00e9n ha trabajado como consultor internacional.\u00a0El saliente magistrado tiene dos doctorados, uno en Derecho de la Universidad de Salamanca y otro en Filosof\u00eda, de la Universidad de Florida.\u00a0Cuando Bernal lleg\u00f3 a la Corte, a pesar de haber sido ternado por Santos, el magistrado vot\u00f3 a favor de decisiones que llevaron a hacer cambios sobre el acuerdo de paz. Por ejemplo, vot\u00f3 a favor del fallo que le permiti\u00f3 al Congreso modificar las leyes de paz.\u00a0Dentro de la Corte Constitucional fueron muchas las ocasiones en las que salv\u00f3 su voto y se apart\u00f3 de las decisiones mayoritarias. De hecho, dentro del alto tribunal se lo reconoc\u00eda por tener una posici\u00f3n mucho m\u00e1s conservadora y por votar de forma mucho m\u00e1s solitaria.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0Consejo de Estado admiti\u00f3 demanda que busca anular elecci\u00f3n de Fiscal) Seg\u00fan las bases de datos de los fallos y salvamentos que hubo en la Corte Constitucional del a\u00f1o pasado, de 433 sentencias de tutela, constitucionalidad y unificaci\u00f3n, Bernal salv\u00f3 su voto en 42. Y en 21 de esos fallos salv\u00f3 su voto solo, es decir, no fue acompa\u00f1ado por ning\u00fan otro magistrado en apartarse del fallo mayoritario.\u00a0Esos datos muestran que el a\u00f1o pasado, Bernal fue el magistrado que m\u00e1s veces salv\u00f3 su voto y que m\u00e1s veces lo hizo solo, pues el segundo lugar lo ocupar Alberto Rojas R\u00edos, con 30 salvamentos, pero en solo 6 de ellos lo hizo solo.\u00a0 Por ejemplo, Bernal salv\u00f3 su voto en la decisi\u00f3n del 2019\u00a0 del alto tribunal que tumb\u00f3 la ley de financiamiento de Iv\u00e1n Duque. Tambi\u00e9n lo hizo en un fallo del a\u00f1o pasado que se neg\u00f3 a ponerle l\u00edmites de tiempo al aborto, y que le orden\u00f3 al Congreso legislar sobre la materia, para avanzar en derechos de las mujeres.\u00a0 En ese caso, Bernal consider\u00f3 que no se pod\u00eda proteger a la mujer que interpuso la tutela por la edad gestacional avanzada que ten\u00eda el feto.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Demandan ley de cadena perpetua para violadores ante la Corte) \"Qu\u00e9 protecci\u00f3n constitucional amerita la vida, la igualdad y el debido proceso del feto que tiene madurez suficiente para subsistir con independencia de la madre, pero cuya vida, sin configuraci\u00f3n de ninguna causal de aborto, es eliminada por orden judicial, por la posibilidad de que al nacer tenga una discapacidad?\", pregunt\u00f3 el magistrado en su salvamento.Adem\u00e1s, Bernal fue el \u00fanico magistrado que salv\u00f3 su voto en el fallo del 2019 que tumb\u00f3 un art\u00edculo del C\u00f3digo de Polic\u00eda que prohib\u00eda de forma amplia el consumo de drogas y el alcohol en parques. Seg\u00fan Bernal, en ese fallo se lesion\u00f3 la competencia del legislador, pues a su juicio las prohibiciones de la norma estaban justificadas.\u00a0Bernal tambi\u00e9n estaba en desacuerdo con que la Corte, por medio de sus decisiones, terminara inmiscuy\u00e9ndose en labores del legislativo. El magistrado tambi\u00e9n propuso un enfoque de justicia dial\u00f3gica para que, en la revisi\u00f3n de las tutelas, la Corte no se encargara \u00fanicamente de dar \u00f3rdenes -que pudieran ser dif\u00edciles de cumplir- sino que dialogara con los territorios para que los involucrados en los casos llegaran a acuerdos.\u00a0 JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/carlos-bernal-renuncio-a-la-magistratura-en-la-corte-constitucional-521416", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Amanda Roc\u00edo, la senadora uribista que se le rebel\u00f3 a su partido", "contenido": " La senadora Amanda Roc\u00edo Gonz\u00e1lez, del Centro Democr\u00e1tico, es muy f\u00e1cil de identificar en el Congreso. Es la \u00fanica que va al Capitolio con el sombrero puesto.Esta casanare\u00f1a desde este mi\u00e9rcoles ha salido a relucir en los medios porque se fue en franca contrav\u00eda de lo dispuesto por su partido y se le opuso a su compa\u00f1era de curul, Ruby Chag\u00fci, una consentida del expresidente \u00c1lvaro Uribe.(Le puede interesar: Cargos a Petro por presuntas irregularidades en la campa\u00f1a de 2018) Su partido hab\u00eda dispuesto que la candidata del Centro Democr\u00e1tico para presidir la Comisi\u00f3n Sexta del Senado, que le correspond\u00eda por acuerdos pol\u00edticos, fuera Chag\u00fci, pero la casanare\u00f1a se empe\u00f1\u00f3 en conseguir el respaldo de sus colegas de otros partidos.A la hora de la votaci\u00f3n, ella se impuso y eso no cay\u00f3 nada bien en su colectividad.Por eso, por no ce\u00f1irse a lo ordenado por el Partido, el Comit\u00e9 de \u00c9tica del Centro Democr\u00e1tico abri\u00f3 una investigaci\u00f3n en contra de la senadora Gonz\u00e1lez.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Gustavo Petro publica por ah\u00ed tres noticias falsas por d\u00eda': L\u00f3pez)Hasta hace unos d\u00edas, el nombre de Amanda Roc\u00edo Gonz\u00e1lez era apenas conocido por unos pocos colombianos, y aunque fue la tercera votaci\u00f3n m\u00e1s alta del Centro Democr\u00e1tico en las elecciones al Congreso del 2018, la senadora logr\u00f3 su curul con un apoyo contundente en Casanare, que es su departamento, y que, al parecer, habr\u00edan sido votos heredados de Alirio Barrera, un exgobernador que ser\u00eda uno de los \u2018consentidos de Uribe\u2019. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfProhibir las corridas de toros? Vuelve el debate al Congreso)Sin embargo, hoy la congresista llanera\u00a0 est\u00e1 en el centro de la pol\u00e9mica, y seg\u00fan fuentes del Centro Democr\u00e1tico, el mismo senador \u00c1lvaro Uribe, l\u00edder de la colectividad, habr\u00eda solicitado la apertura de investigaci\u00f3n disciplinaria contra la llanera.  En el Centro Democr\u00e1tico hay senadores que consideran que lo protagonizado por la casanare\u00f1a fue un acto de indisciplina que no se debe admitir en el partido.Y parte de la molestia, adem\u00e1s, radica en que Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del Centro Democr\u00e1tico, hab\u00eda enviado por escrito una solicitud al entrante presidente del Senado Arturo Char postulando a la cordobesa Ruby Chag\u00fc\u00ed para presidenta de la comisi\u00f3n.A esta suma que en el Centro Democr\u00e1tico (CD) les inquieta saber si para su elecci\u00f3n hubo alg\u00fan tipo de acuerdo con sectores de la oposici\u00f3n que tienen asiento en esa Comisi\u00f3n. Por eso hay quienes ya al interior de la colectividad consideran que ella le dio la espalda al partido, al expresidente Uribe y a los l\u00edderes del CD en Casanare.De momento, la senadora est\u00e1 sin derecho al voto activo dentro del uribismo, mientras se surte el proceso de investigaci\u00f3n, que podr\u00eda terminar en expulsi\u00f3n o suspensi\u00f3n de voz y voto en el Senado. (De inter\u00e9s: Los candidatos que tiene Duque para la Procuradur\u00eda y la Defensor\u00eda)Pero mientras tanto, la senadora llanera se mantiene tranquila a la espera de una notificaci\u00f3n oficial, pero eso s\u00ed asegura que no va a renunciar a la presidencia de la comisi\u00f3n.\"Esta es una oportunidad que no le puedo quitar en mi regi\u00f3n, que siempre ha sido uribista, que siempre ha apoyado al expresidente Uribe, a quien admiro, respeto y le tengo la toda la lealtad\", dijo la senadora.Adem\u00e1s dijo que ella fue postulada por diferentes bancadas, algo que, adem\u00e1s, toma como un reconocimiento por ser mujer.En medios locales de Casanare, Amanda Roc\u00edo se\u00f1al\u00f3:\u00a0\u201c\u00bfC\u00f3mo as\u00ed que yo no tengo los mismos derechos? All\u00e1 hay gente que se cree due\u00f1a del partido y no le gusta que lleguen a decirle las cosas en la cara. Yo estoy d\u00e1ndome la pelea y yo no vine hacer caso, si ac\u00e1 no se puede venir a decir lo que yo pienso, entonces estoy en el lugar equivocado\u201d. (Adem\u00e1s: \u00bfQu\u00e9 ha pasado un a\u00f1o despu\u00e9s de la 'jugadita' de Mac\u00edas?)POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/amanda-rocio-la-senadora-uribista-que-se-le-rebelo-a-su-partido-521378", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Piden a pa\u00edses exigir a Cuba que respete DD. HH. de m\u00e9dicos en misi\u00f3n", "contenido": " Los pa\u00edses que est\u00e1n recibiendo a m\u00e9dicos cubanos para asistir en la lucha contra el coronavirus podr\u00edan terminar siendo c\u00f3mplices en serias violaciones de los derechos humanos debido a las medidas draconianas que impone La Habana para controlar a estos servidores cuando se encuentran en misiones en el exterior.(Le puede interesar:\u00a0Por acoger a Eln, Cuba entra a lista de pa\u00edses que apoyan terrorismo) Seg\u00fan un nuevo reporte publicado este jueves por la organizaci\u00f3n Human Rights Watch (HRW), Cuba impone a los m\u00e9dicos severos controles que les impiden hasta entablar relaciones de amistad o sentimentales con personas que tengan \u201copiniones hostiles o contrarias a las de la revoluci\u00f3n\u201d y pueden ser duramente castigados si por alg\u00fan motivo abandonan su trabajo.\u201cLos m\u00e9dicos cubanos enviados a responder a la pandemia de covid-19 ofrecen valiosos servicios a numerosas comunidades, pero a costa de sus libertades m\u00e1s b\u00e1sicas\u201d, se\u00f1al\u00f3 Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director para las Am\u00e9ricas de HRW.\u201cLos gobiernos interesados en recibir la asistencia de m\u00e9dicos cubanos deben exigirle al Gobierno de Cuba que reforme su orwelliano sistema, que regula con qui\u00e9nes los m\u00e9dicos pueden vivir, hablar o incluso mantener una relaci\u00f3n sentimental\u201d, a\u00f1ade Vivanco. De acuerdo con la organizaci\u00f3n, varios pa\u00edses en la regi\u00f3n, entre ellos M\u00e9xico, Argentina, Per\u00fa, Granada, Guatemala, Guyana, Jamaica, Nicaragua, Rep\u00fablica Dominicana, Trinidad y Tobago, Uruguay y Venezuela han recibido este tipo de asistencia.(Le pude interesar:\u00a0Piden a Trump que, por el coronavirus, levante bloqueo a Cuba)Entre los derechos que estar\u00edan siendo vulnerados se incluyen la privacidad, la libertad, la libertad de expresi\u00f3n y asociaci\u00f3n, adem\u00e1s del libre movimiento.La organizaci\u00f3n cita la resoluci\u00f3n 168 de 2010 emitida por el Ministerio de Comercio Exterior y la Inversi\u00f3n Extranjera de Cuba, donde se consideran \u201cinfracciones de la disciplina\u201d mantener \u201crelaciones\u201d con cualquier persona \u201ccuya conducta no est\u00e9 acorde con los principios y valores de la sociedad cubana\u201d, as\u00ed como sostener \u201crelaciones de amistad o v\u00ednculos de otro tipo\u201d con ciudadanos cubanos disidentes y personas que tengan \u201cposiciones hostiles o contrarias a la Revoluci\u00f3n cubana\u201d o que sean \u201cpromotores de un modo de vida contrario a los principios que deben caracterizar a un colaborador cubano en el exterior\u201d.As\u00ed mismo, vivir con personas no autorizadas constituye una infracci\u00f3n disciplinaria y se exige al personal que viaje en estas misiones reportar de inmediato todas \u201csus relaciones amorosas\u201d. Tambi\u00e9n se limita la libertad de circulaci\u00f3n, pues se establece como infracci\u00f3n \u201cfrecuentar lugares que da\u00f1en (el) prestigio (del m\u00e9dico) en el concepto p\u00fablico\u201d y \u201cconcurrir a lugares que, dadas sus caracter\u00edsticas, resulten proclives a alteraciones del orden p\u00fablico\u201d. Seg\u00fan HRW, las sanciones previstas van desde la retenci\u00f3n de salarios hasta la expulsi\u00f3n de la misi\u00f3n y el regreso a Cuba donde pueden ser sujeto de otras sanciones disciplinarias y penales dependiendo del caso. Y los que abandonen su trabajo se enfrentan a penas de hasta ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0EE. UU. pide a la OPS explicar el env\u00edo de m\u00e9dicos cubanos a Brasil)En noviembre de 2019, las relatoras especiales de la ONU sobre las formas contempor\u00e1neas de la esclavitud, pidieron informaci\u00f3n al gobierno cubano sobre las condiciones laborales de las misiones m\u00e9dicas cubanas. Las relatoras indicaron que hab\u00edan recibido informaci\u00f3n, incluso de primera mano, sobre condiciones laborales que \u201cpodr\u00edan elevarse a trabajo forzoso\u201d.Seg\u00fan indicaron las relatoras de Naciones Unidas, muchos m\u00e9dicos se sienten presionados a participar en las misiones y temen sufrir represalias si no lo hacen. Asimismo, reportaron \u201cexceso de horas trabajadas\u201d por los m\u00e9dicos, limitaciones en cuanto a vacaciones y salarios, amenazas de autoridades cubanas y restricciones a los derechos a la privacidad y a la libertad de expresi\u00f3n.En una respuesta a las relatoras de la ONU de enero de 2020, a la cual tuvo acceso Human Rights Watch, el gobierno cubano neg\u00f3 los se\u00f1alamientos e indic\u00f3 que las relator\u00edas hab\u00edan sido \"utilizadas para fomentar espurias campa\u00f1as\" promovidas por el gobierno de Estado Unidos.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00daltimas noticias sobre la pandemia del coronavirus en el mundo)\u201cLos gobiernos que acepten asistencia cubana que incluya condiciones abusivas impuestas por Cuba podr\u00edan convertirse en c\u00f3mplices de graves violaciones de derechos humanos. A nadie le sorprende que el r\u00e9gimen cubano no est\u00e9 dispuesto a respetar los derechos de sus trabajadores de la salud, pero otros gobiernos deben abstenerse de contribuir a esta explotaci\u00f3n\u201d, subray\u00f3 Vivanco.SERGIO G\u00d3MEZ MASERI\u00a0Corresponsal de EL TIEMPO\u00a0WASHINGTON\u00a0En Twitter: sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/paises-que-reciben-a-medicos-cubanos-podrian-ser-complices-de-violaciones-de-derechos-humanos-521382", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Corte Constitucional no admite demanda contra el estatuto tributario", "contenido": " La Corte Constitucional no admiti\u00f3 la demanda presentada por un grupo de ciudadanos contra el Estatuto Tributario, que, seg\u00fan los demandantes, va contra el principio de progresividad, es decir establece tributos de manera inequitativa. Sin embargo, la Corte da tres d\u00edas h\u00e1biles, contados a partir de la notificaci\u00f3n del auto, para que los demandantes procedan a corregir la demanda en los t\u00e9rminos anotados por el tribunal, con la advertencia de que si no lo hacen, la misma se rechazar\u00e1.(Le sugerimos: Comercios de barrio arrasan en el negocio de las comidas a domicilio)Los demandantes alegaban que \"los recursos con los cuales cuenta el Estado para disminuir la pobreza y financiar bienes y servicios p\u00fablicos para igualar las oportunidades de los colombianos son muy pocos, especialmente en tiempos de pandemia\".As\u00ed mismo, que los sistemas tributarios y, en este caso el de Colombia, tiene el principio constitucional de asegurar una redistribuci\u00f3n del ingreso de manera que se genere equidad y eficiencia a la hora de recaudar.Seg\u00fan expresaron los demandantes, con la acci\u00f3n interpuesta ante la Corte buscaban adem\u00e1s que el Congreso y el Gobierno pusieran la atenci\u00f3n en el manejo econ\u00f3mico de la crisis generada por el covid-19, \"con criterios de justicia distributiva y progresividad tributaria\".(Adem\u00e1s: 4 errores que se pueden cometer al hacer la declaraci\u00f3n de renta)No obstante, de acuerdo con lo expuesto por el Magistrado sustanciador, Luis Guillermo Guerrero, la Corte puede incidir sobre los problemas normativos, pero no debe sustituir el trabajo de deliberaci\u00f3n pol\u00edtica en el congreso, ni ordenarles en qu\u00e9 oportunidad y de qu\u00e9 forma deben desarrollar sus competencias. En ese sentido, la Corte Constitucional se\u00f1al\u00f3 que, en la demanda, m\u00e1s que la inconstitucionalidad del Estatuto Tributario, lo que buscan en realidad es obtener desde la Corte un mandato al Congreso para act\u00fae y para que lo haga en cierto tiempo, bajo ciertas condiciones y con controles dispuestos por la misma Corte, con el objeto de que expida una legislaci\u00f3n que sustituya el actual Estatuto Tributario. (Le puede interesar: \u2018En 100 d\u00edas se han perdido alrededor de $ 57 billones\u2019, dice Fenalco)Guerrero explica en el auto que, en la propuesta de los accionantes, este esquema desborda por mucho las competencias que le fueron asignadas al tribunal de la Corte Constitucional y \u201cdesnaturaliza su rol dentro del sistema pol\u00edtica enmarcado dentro del principio de separaci\u00f3n de poderes\u201d. \u201cAdmitir esta demanda, en las condiciones examinadas, implicar\u00eda trasladar a la Corte Constitucional un debate que debe darse en otros \u00f3rganos, como el Congreso de la Rep\u00fablica, al cual la propia Constituci\u00f3n ha atribuido competencia para realizar las valoraciones y ponderaciones que se proponen ahora, desde una base emp\u00edrica\u201d, se lee en el Auto.Y concluye explicando que la demanda no estructur\u00f3 una controversia normativa que muestre de qu\u00e9 forma los contenidos normativos de \u201c\u2026 la integralidad del Decreto 624 de 1989, por el cual se expide el Estatuto Tributario, junto con las leyes y decretos leyes que lo hayan modificado\u201d contravienen la Constituci\u00f3n. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/corte-constitucional-no-admitio-demanda-contra-el-estatuto-tributario-521286", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Cr\u00edmenes del 'Sat\u00e1nico', presunto asesino serial cuya libertad indigna", "contenido": " El anuncio del Juez 17 Penal de dejar en libertad por vencimiento de t\u00e9rminos al feminicida de Brenda P\u00e1jaro, Tom\u00e1s Maldonado Cera, alias el 'Sat\u00e1nico', gener\u00f3 indignaci\u00f3n y rechazo general, no solo entre los colectivos contra el maltrato a la mujer, sino tambi\u00e9n en la ciudadan\u00eda de Barranquilla. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se volc\u00f3 otro cami\u00f3n en Tasajera y as\u00ed reaccionaron sus habitantes) Brenda P\u00e1jaro era una ama de casa de 44 a\u00f1os, quien desapareci\u00f3 en julio de 2018 despu\u00e9s de llevar a una de sus hijas a un centro de rehabilitaci\u00f3n para que recibiera atenci\u00f3n por su par\u00e1lisis cerebral.La desaparici\u00f3n fue denunciada por la familia y, un mes despu\u00e9s, las autoridades la hallaron en Miramar, barrio ubicado al norte de Barranquilla, con se\u00f1ales de tortura y violencia sexual.En el seguimiento al caso, verificaron con grabaciones de c\u00e1maras de seguridad que la mujer lleg\u00f3 con el hombre a un sector enmontado, donde su cuerpo fue hallado. Sin embargo, el acusado luego sali\u00f3 solo. Aunque se manej\u00f3 la versi\u00f3n de que ten\u00edan una relaci\u00f3n sentimental, los familiares de la v\u00edctima lo negaron.Ahora, tras la notificaci\u00f3n de libertad al se\u00f1alado, muchas reacciones se han suscitado entre el mi\u00e9rcoles y este jueves en contra de la decisi\u00f3n del Juez. Una de ellas la expres\u00f3 el Movimiento Amplio Social de Mujeres del Atl\u00e1ntico.\u201cLa libertad de alias el Sat\u00e1nico representa un inminente riesgo para la sociedad por su alta peligrosidad, especialmente para las mujeres, ni\u00f1as y adolescentes de Barranquilla y el Atl\u00e1ntico, al encontrarnos a merced de un feminicida serial\u201d, se lee en un comunicado. (Le puede interesar:\u00a0Drama de familia por repatriar el cuerpo de su hija desde Argentina) Agregaron que un Estado social de Derecho que se proclama democr\u00e1tico no puede seguir \u201coperando con pr\u00e1cticas institucionales patriarcales que agreden, revictimizan e invisibilizan las diferentes formas de violencia contra las mujeres\u201d.\u201cHoy 22 de julio, el sistema de justicia patriarcal volvi\u00f3 a asesinar a Brenda P\u00e1jaro. Alerta, hay un feminicida en la calle\u201d, cierra el Movimiento.Asimismo, la Fundaci\u00f3n Feminicidios Colombia anunci\u00f3 su preocupaci\u00f3n por la sustituci\u00f3n de medida carcelaria al implicado y concederle prisi\u00f3n domiciliaria. Seg\u00fan la Fundaci\u00f3n, esta decisi\u00f3n representa un riesgo de reincidencia para la sociedad, ya que los delitos cometidos presuntamente por Maldonado Cera \u201cha demostrado desprecio por la vida humana de las mujeres\u201d.\u201cLa justicia debe tener un enfoque diferencial y de g\u00e9nero en pro de la protecci\u00f3n de los derechos de las mujeres, las adolescentes y las ni\u00f1as, no solo a la hora de proteger a las v\u00edctimas, sino a todas las mujeres que habitan el territorio colombiano\u201d, dijo Yamile Roncancio Alfonso, directora de la Fundaci\u00f3n.De igual manera, en las redes sociales se ha difundido el mensaje:\u00a0 \u201c\u00a1Alerta, un feminicida est\u00e1 suelto en Barranquilla!\u201d, como muestra de rechazo a la decisi\u00f3n judicial. (Le recomendamos:\u00a0Video: polic\u00eda protagoniz\u00f3 pelea con un mototaxista en Cartagena) Hay que recordar que Tom\u00e1s Maldonado \u2018El Sat\u00e1nico\u2019 est\u00e1 vinculado con, al menos, otros 10 cr\u00edmenes cometidos entre los a\u00f1os 2002 y 2012 en Barranquilla.Una de las pistas que sigue la Fiscal\u00eda en el caso Maldonado es la aparente firma que el se\u00f1alado dejaba en sus v\u00edctimas. (Le puede interesar:\u00a0El detalle clave que revel\u00f3 Fiscal\u00eda sobre cr\u00edmenes de el 'Sat\u00e1nico')El ente investigador se\u00f1al\u00f3 que en los cad\u00e1veres de quienes ser\u00edan sus v\u00edctimas, 'el Sat\u00e1nico' les cortar\u00eda los dedos medio y anular, con el objetivo de que los asesinados quedaran haciendo el\u00a0signo de Voor, el cual es un s\u00edmbolo en sectas diab\u00f3licas. Al mutilar los dedos, la mano queda haciendo la forma de cuernos (equivalen a un n\u00famero 11), que como mensaje expresan el amor a Satan\u00e1s.Adem\u00e1s, en el cuerpo de las v\u00edctimas se encontraron marcas de una estrella de cinco puntas, otro s\u00edmbolo diab\u00f3lico. Las autoridades realizaron entrevistas y recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, elementos con los cuales se permiti\u00f3 ir conectando al 'Sat\u00e1nico\u2019 con todos estos brutales asesinatos. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/crimenes-de-tomas-maldonado-satanico-quien-quedo-en-libertad-noticias-colombia-521480", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Shaio y EPS tendr\u00e1n que pagar indemnizaci\u00f3n por muerte de una menor", "contenido": " La firma de abogados \u2018De la Espriella Lawyers\u2019 inform\u00f3 que la Sala Civil del Tribunal Superior de Bogot\u00e1, en segunda instancia,\u00a0confirm\u00f3 la decisi\u00f3n del Juzgado 24 Civil de Bogot\u00e1 en la que se acredit\u00f3 la responsabilidad civil de la Cl\u00ednica Shaio y la EPS Aliansalud por la muerte de Alejandra Lineros Goubert, una menor de 11 a\u00f1os que falleci\u00f3 por negligencia m\u00e9dica. De acuerdo con los abogados, las entidades demandadas fueron condenadas al pago de perjuicios materiales, morales y por el da\u00f1o en la vida de relaci\u00f3n por el tope m\u00e1ximo que la Corte Suprema de Justicia -en su sala civil- ha establecido para ello.(Le recomendamos:\u00a0Tres meses sin respuestas por el feminicidio de Luisa Fernanda.)La responsabilidad por la que tendr\u00e1n que pagar perjuicios las entidades responsables radica en la atenci\u00f3n prestada a la menor en urgencias, para el Tribunal, la atenci\u00f3n que se brind\u00f3 en urgencias el 1\u00b0 de junio y el 3 de junio\u00a0no fue acertada ni oportuna. De acuerdo con Carlos S\u00e1nchez, el abogado de la familia de la menor, el Tribunal se\u00f1al\u00f3 expresamente que \u201chubo una desidia\u201d por parte de los m\u00e9dicos que atendieron a la menor en las dos oportunidades.(En otras noticias:\u00a0Abogado de Mancuso denuncia supuesto plan en su contra para asesinarlo)Y a\u00f1ade: \u201cPero nada se hizo por parte de los dos facultativos que en principio la atendieron, quienes emitieron un diagn\u00f3stico apresurado, y permitieron la funesta evoluci\u00f3n del cuadro de cetoacidosis diab\u00e9tica que en realidad la aquejaba, que se complic\u00f3 por la demora en detectarlo\u201d.Por ahora, las entidades que deber\u00e1n pagar la millonaria indemnizaci\u00f3n no se han pronunciado sobre el fallo.Asimismo, se\u00f1ala el fallo que las dolencias de la menor requer\u00edan ex\u00e1menes complementarios para dar con su causa. \u201cAnte los s\u00edntomas por ella manifestados, antes -sed con evoluci\u00f3n de 15 d\u00edas, v\u00f3mito, diarrea, dolor abdominal- y despu\u00e9s \u2013persistencia del v\u00f3mito y nauseas-, debieron disiparse las causas de sus dolencias mediante la pr\u00e1ctica de ex\u00e1menes complementarios\u201d.(Adem\u00e1s:\u00a0Interna de El Buen Pastor falleci\u00f3 por coronavirus) JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/shaio-y-eps-aliansalud-tendran-que-pagar-indemnizacion-por-muerte-de-una-menor-521474", "categoria": "justicia"}]