[{"titulo": "No se confunda: As\u00ed funciona el pico y c\u00e9dula en Bogot\u00e1 en julio", "contenido": " Desde el 16 de junio, y hasta nuevo aviso, en Bogot\u00e1 rige el pico y c\u00e9dula para todos los ciudadanos. Esta es una medida que pretende regular el flujo de personas en ciertos escenarios para evitar aglomeraciones y riesgo de contagio por covid-19. En este art\u00edculo le explicamos todo lo que usted debe saber sobre la norma. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfHay o no pico y placa en Bogot\u00e1 en julio?) Las personas que tengan c\u00e9dulas terminadas en n\u00famero par no podr\u00e1n salir los d\u00edas pares a actividades que mencionaremos en la siguiente pregunta.\u00a0Por ejemplo, si hoy es 2 de julio, las personas cuyos n\u00fameros de c\u00e9dula terminen en 0, 2 4, 6 y 8 tienen pico y c\u00e9dula. Por otra parte, las personas que tengan c\u00e9dulas terminadas en n\u00famero impar NO podr\u00e1n salir los d\u00edas impares a\u00a0 actividades que mencionaremos en la siguiente pregunta.As\u00ed las cosas, si ma\u00f1ana es 3 de julio,  las personas cuyos n\u00fameros de c\u00e9dula terminen en 1, 3, 5, 7 y 9 tienen pico y c\u00e9dula.  El d\u00eda que usted tenga pico y c\u00e9dula s\u00ed puede salir a trabajar. Pero \u201cno podr\u00e1n ingresar a un banco, supermercado, notar\u00eda a nada que implique ir a un establecimiento p\u00fablico o de comercio\u201d, seg\u00fan explica la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1.En general, usted debe evitar hacer actividades distintas a trabajar y preferir dejar los tr\u00e1mites para el d\u00eda que s\u00ed pueda salir, seg\u00fan el pico y c\u00e9dula. El pico y c\u00e9dula no aplica para salir a trabajar. Es decir, que usted puede movilizarse tranquilamente por la ciudad si su trabajo est\u00e1 entre las excepciones del Gobierno Nacional.De todas formas, por seguridad, lleve con usted alg\u00fan documento o comprobante que lo vincule con su trabajo: un carnet, una carta, una identificaci\u00f3n, etc. (En otras noticias:\u00a0El drama de estar varado en Filipinas y no tener $ 40 millones para volver) La primera responsabilidad recae en usted. \u201cYa tenemos cinco millones de personas en la calle, si todos vamos a tiempo a trabajar, comprar, mercar o hacer una diligencia vamos a tener aglomeraci\u00f3n y riesgo de que perdamos todo lo que hemos hecho para disminuir la propagaci\u00f3n del contagio. La idea es que nos vayamos turnando y no corramos el riesgo de subir el contagio\u201d, ha explicado la alcaldesa Claudia L\u00f3pez frente al tema. Luego, los establecimientos son los encargados de supervisar el ingreso seg\u00fan la norma. Los casos de fuerza mayor est\u00e1n excluidos de la norma. Tambi\u00e9n est\u00e1n exentas las citas m\u00e9dicas y otras actividades relacionadas con salud.\u00a0 A continuaci\u00f3n, le indicamos c\u00f3mo quedar\u00eda el pico y c\u00e9dula este mes: Julio 2: 2, 4, 6, 8, 0Julio 3: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 4: 2, 4, 6, 8, 0Julio 5: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 6: 2, 4, 6, 8, 0Julio 7: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 8: 2, 4, 6, 8, 0Julio 9: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 10: 2, 4, 6, 8, 0Julio 11: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 12: 2, 4, 6, 8, 0Julio 13: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 14: 2, 4, 6, 8, 0Julio 15: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 16: 2, 4, 6, 8, 0Julio 17: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 18: 2, 4, 6, 8, 0Julio 19: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 20: 2, 4, 6, 8, 0Julio 21: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 22: 2, 4, 6, 8, 0Julio 23: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 24: 2, 4, 6, 8, 0Julio 25: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 26: 2, 4, 6, 8, 0Julio 27: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 28: 2, 4, 6, 8, 0Julio 29: 1, 3 , 5, 7, 9Julio 30: 2, 4, 6, 8, 0Julio 31: 1, 3 , 5, 7, 9 -\u00a0Cu\u00e1les restricciones de la cuarentena en Bogot\u00e1 siguen vigentes-\u00a0Los peros de expertos al modelo de control de las UCI en Bogot\u00e1-\u00a0\u00bfYa pueden hacer desalojos por incumplimiento en arriendos en Bogot\u00e1? BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/pico-y-cedula-hoy-en-bogota-conozca-que-dia-tiene-permitido-salir-durante-la-cuarentena-513438", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En vivo: Claudia L\u00f3pez anuncia medidas para nuevo d\u00eda sin IVA", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, anunci\u00f3 medidas para el segundo D\u00eda Sin Iva que se desarrollar\u00e1 este viernes 3 de julio.\u00a0Despu\u00e9s de las m\u00e1s de 80 aglomeraciones que se registraron el 17 de junio en todo el pa\u00eds, y que fueron rechazadas por el Distrito, se espera que haya mayores controles en esta segunda fecha.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Conozca las medidas para el segundo d\u00eda sin IVA y qu\u00e9 puede comprar) Por lo menos, desde Gobierno Nacional ya se orden\u00f3 la suspensi\u00f3n \u00a0durante las dos jornadas sin IVA restantes, de la venta presencial de electrodom\u00e9sticos, computadores y equipos de comunicaciones. Estos solo podr\u00e1n ser comercializado con el beneficio de manera virtual.\u00a0 Solo un sector tendr\u00e1 venta obligada v\u00eda virtual\"El Ministerio del Interior no nos dio permiso, ni autoriz\u00f3 nuestro decreto para que todas las ventas del d\u00eda sin IVA sean electr\u00f3nicas\", manifest\u00f3 la alcaldesa. As\u00ed las cosas, solo ser\u00e1 obligatoria la venta 100 % virtual de\u00a0electrodom\u00e9sticos, computadores y equipos de comunicaciones. El resto de sectores podr\u00e1n usar ambas opciones: venta virtual y venta presencial.\u00a0De acuerdo a la Alcald\u00eda, Ktronix no abrir\u00e1 ninguna de sus sucursales este viernes porque, precisamente, vende elementos que no se pueden comercializar de manera presencial este d\u00eda sin Iva. \"Otro de los acuerdos pactados para esta jornada fue con Alkosto, que se comprometi\u00f3 a tomar todas las medidas en materia log\u00edstica y de seguridad para su operaci\u00f3n en este d\u00eda\", confirm\u00f3 la Alcald\u00eda.\u00a0Habr\u00e1 pico y c\u00e9dula\"Todas las personas cuyo n\u00famero de c\u00e9dula terminan en n\u00famero impar no podr\u00e1n ingresar a ning\u00fan establecimiento de comercio. Se mantiene el pico y c\u00e9dula el d\u00eda de ma\u00f1ana\", confirm\u00f3 la alcaldesa. Para este grupo, queda la opci\u00f3n de compra virtual.Se exigir\u00e1 log\u00edstica a los establecimientosTendr\u00e1 que haber un plan de movilidad, filas e ingreso en los establecimientos comerciales. Seg\u00fan L\u00f3pez, los negocios ser\u00e1n responsables de lo que pase no solo al interior de sus locales, sino tambi\u00e9n en el exterior.\"Todos los establecimientos p\u00fablicos tendr\u00e1n que tener una log\u00edstica para garantizar que se cumplan las medidas, gel, tapabocas, garantizar el espacio m\u00ednimo, toda esta log\u00edstica en espacio p\u00fablico para el ingreso a los establecimientos comerciales es de responsabilidad de los establecimientos\", confirm\u00f3 L\u00f3pez.\u00a0Esta log\u00edstica ser\u00e1 permanente en la ciudad, para mayor seguridad de los compradores y de los empleados. Adicionalmente, se dar\u00e1 atenci\u00f3n preferencial a personas mayores de 60 a\u00f1os.\u00a0Protecci\u00f3n a los empleadosSe debe garantizar protecci\u00f3n a los empleados del sector comercio con medidas de bioseguridad.\u00a0\u00bfY si el establecimiento incumple y vende de manera presencial?Los comercios que vendan electrodom\u00e9sticos, computadores y elementos electr\u00f3nicos de manera presencial, contrario a los que dice la norma, podr\u00edan ser sancionado y sellados.\u00a0HorariosDesde las 6 a.m., las Alcald\u00edas locales har\u00e1n operativos en grandes superficies y almacenes de cadena de toda la ciudad. En el caso de comercio no esencial, recuerde que este solo puede abrir despu\u00e9s de mediod\u00eda. Para esos casos, la opci\u00f3n virtual est\u00e1 24 horas.\u00a0 Noticia en desarrollo... -\u00a0Gobierno pone freno a abusos de comercios para pr\u00f3ximos d\u00edas sin IVA-\u00a0Mida qu\u00e9 tan seguro est\u00e1 al comprar en internet durante el d\u00eda sin IVA BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-anuncia-medidas-en-bogota-para-el-dia-sin-iva-513466", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Abec\u00e9 de la segunda tanda de alivios a deudores financieros", "contenido": " En vista de la compleja situaci\u00f3n que miles de deudores del sector financiero est\u00e1n viviendo por los graves efectos econ\u00f3micos que les deja el coronavirus en su empleo y en sus ingresos, el Gobierno, a trav\u00e9s de la Superintendencia Financiera, decidi\u00f3 que todas las entidades deber\u00e1n implementar, por lo menos en lo que resta del a\u00f1o en principio, un Programa de Acompa\u00f1amiento a Deudores (PAD) para aquellos clientes que requieran nuevos alivios.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Fijan reglas para segunda tanda de alivios para deudores financieros)Estos nuevos alivios, que deber\u00e1n estar disponibles desde agosto, deber\u00e1n ser informados antes del 31 de julio, y para tal fin, el organismo de control y vigilancia hizo un abec\u00e9 con los pasos que deber\u00e1n tenerse en cuenta. El Programa de Acompa\u00f1amiento a Deudores es un conjunto de medidas que los establecimientos de cr\u00e9dito deben determinar para gestionar los compromisos financieros de los deudores ante la afectaci\u00f3n de sus ingresos o capacidad de pago en la coyuntura.Cada entidad definir\u00e1 las condiciones y caracter\u00edsticas de los cr\u00e9ditos a los que aplique el PAD teniendo en cuenta como m\u00ednimo lo siguiente: Las circulares externas 007 y 014 de marzo de 2020 permit\u00edan que por 120 d\u00edas las entidades establecieran per\u00edodos de gracia o pr\u00f3rrogas para el pago de cr\u00e9ditos. Esta etapa finaliza el 31 de julio de 2020, y debido a la persistencia del covid-19 y sus efectos sobre la actividad econ\u00f3mica de los deudores, se cre\u00f3 el PAD, con el fin de que los establecimientos de cr\u00e9dito determinen las condiciones para la redefinici\u00f3n de las obligaciones de aquellos deudores con ingresos afectados y de los cuales las entidades pueden inferir que podr\u00e1n superar dicha condici\u00f3n. Los bancos, compa\u00f1\u00edas de financiamiento, corporaciones financieras y cooperativas financieras vigiladas por la Superintendencia Financiera. El PAD de cada uno de los establecimientos de cr\u00e9dito estar\u00e1 disponible para los consumidores financieros desde el 1.\u00ba\u00a0de agosto y durante lo que resta de 2020, es decir, hasta el 31 de diciembre de este a\u00f1o. No, pero en los casos en los que aplique una redefinici\u00f3n de su cr\u00e9dito por parte del banco o la entidad, aplica como beneficio el no aumento de la tasa de inter\u00e9s. Las medidas se aplican a todas las carteras de cr\u00e9dito, es decir, comercial, consumo (tarjeta de cr\u00e9dito y libre inversi\u00f3n), vivienda y microcr\u00e9dito, en los t\u00e9rminos que cada establecimiento de cr\u00e9dito establezca. Los clientes que, seg\u00fan el an\u00e1lisis realizado por la entidad sobre la afectaci\u00f3n total o parcial de los ingresos o de su capacidad de pago, tengan una expectativa de recuperaci\u00f3n razonable y cumplan con las condiciones establecidas por cada establecimiento de cr\u00e9dito en el marco del programa. Las medidas que apliquen las entidades les permiten emplear la figura del per\u00edodo de gracia y pr\u00f3rrogas. Sin embargo, el uso de estos debe hacer parte de la soluci\u00f3n estructural para el cliente. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0De abril a mayo, se recuperaron 738.000 empleos \u00bfen qu\u00e9 sectores?)En todo caso, en los per\u00edodos de gracia otorgados bajo el PAD no se podr\u00e1n cobrar intereses sobre intereses o cualquier sistema de pago que contemple la capitalizaci\u00f3n de intereses, ni se permite el cobro de intereses sobre otros conceptos como cuotas de manejo, comisiones y seguros que hayan sido objeto de diferimiento.  La calificaci\u00f3n en el momento de la aplicaci\u00f3n del PAD podr\u00e1 corresponder a su \u00faltima calificaci\u00f3n. Sin embargo, esta deber\u00e1 ser revisada y actualizada a partir del proceso de calificaci\u00f3n que se tenga en noviembre de 2020, y en adelante corresponder\u00e1 a aquella que se defina en el an\u00e1lisis de riesgo de las entidades de acuerdo con las normas vigentes. Para aplicar el programa, los establecimientos de cr\u00e9dito deben contactar a los clientes directamente o establecer una estrategia de autogesti\u00f3n en la que, de forma sencilla, se le presenten al deudor las nuevas condiciones de su cr\u00e9dito para su aceptaci\u00f3n o rechazo. Es importante adem\u00e1s que el deudor realice previamente un an\u00e1lisis de su situaci\u00f3n y de sus obligaciones para tener un panorama m\u00e1s claro en el momento en que estudie la posibilidad de acogerse. Los establecimientos de cr\u00e9dito definir\u00e1n el tratamiento de cada portafolio. Sin embargo, atendiendo la naturaleza de algunos tipos de obligaciones, se permite para los cr\u00e9ditos comerciales de medianas y grandes empresas que las caracter\u00edsticas y resultado de la redefinici\u00f3n atiendan los acuerdos entre las partes. Los consumidores financieros deber\u00e1n conocer como m\u00ednimo: El cliente puede contactar a su establecimiento de cr\u00e9dito para buscar una nueva opci\u00f3n si as\u00ed lo considera despu\u00e9s de haber realizado un an\u00e1lisis de su situaci\u00f3n individual y de sus obligaciones. Los mecanismos y condiciones mediante los cuales los deudores podr\u00e1n aplicar a estas medidas ser\u00e1n definidos y divulgados por los establecimientos de cr\u00e9dito antes del 31 de julio de 2020. En la Circular Externa 022 de 2020, la Superfinanciera no estableci\u00f3 requisitos en este sentido; sin embargo, cada establecimiento de cr\u00e9dito podr\u00e1 determinar las condiciones para acceder al Programa de Acompa\u00f1amiento a Deudores (PAD). La Superintendencia Financiera no estableci\u00f3 instrucciones particulares al respecto, pero cada establecimiento de cr\u00e9dito podr\u00e1 determinarlo en su PAD, porque esta es una decisi\u00f3n propia de cada entidad. En la Circular Externa 022 de 2020, la Superfinanciera no estableci\u00f3 instrucciones particulares al respecto; sin embargo, cada establecimiento de cr\u00e9dito podr\u00e1 determinarlo en su PAD. Las condiciones del programa no interrumpen las medidas ya adoptadas con ocasi\u00f3n de las circulares externas 007 y 014 de marzo de 2020 de la Superfinanciera. En todo caso, la aplicaci\u00f3n de la redefinici\u00f3n depender\u00e1 del an\u00e1lisis de afectaci\u00f3n sobre el ingreso y capacidad de pago del deudor que realice cada entidad. S\u00ed. Es importante tener en cuenta que nuevamente el establecimiento de cr\u00e9dito adelantar\u00e1 una evaluaci\u00f3n de su solicitud dentro de las condiciones contempladas en el Programa de Acompa\u00f1amiento a Deudores (PAD) para darle una respuesta. Para los deudores cuyo alivio finalice en 2021 y requieran un ajuste sobre sus cr\u00e9ditos, aplicar\u00e1n las medidas de recuperaci\u00f3n tradicionales. S\u00ed. Como en cualquier obligaci\u00f3n, le son aplicables las normas vigentes en materia de habeas data. Teniendo en cuenta las cuotas no pagadas en el per\u00edodo de gracia, el saldo se ajustar\u00e1 de acuerdo con las condiciones de la redefinici\u00f3n. Sin embargo, no podr\u00e1 existir capitalizaci\u00f3n de intereses ni de cuotas de manejo, seguros ni otros conceptos que hayan sido diferidos. Los cr\u00e9ditos que sean objeto de redefinici\u00f3n o aplicaci\u00f3n de las medidas en el marco del Programa de Acompa\u00f1amiento a Deudores (PAD) no ser\u00e1n considerados como reestructurados. Sin embargo, aquellos cr\u00e9ditos que en el momento de la aplicaci\u00f3n de las medidas adoptadas en el marco del PAD presentaban tal condici\u00f3n, la mantendr\u00e1n. No. Las condiciones para acceder al PAD son definidas por cada establecimiento de cr\u00e9dito en funci\u00f3n de par\u00e1metros objetivos como la afectaci\u00f3n de los ingresos y la capacidad de pago del deudor, as\u00ed como de su potencial recuperaci\u00f3n en el tiempo para seguir atendiendo sus obligaciones en los nuevos t\u00e9rminos previstos. Los establecimientos de cr\u00e9dito definir\u00e1n y dar\u00e1n a conocer los canales y medios mediante los cuales los clientes podr\u00e1n no solo resolver sus inquietudes, sino conocer el Programa de Acompa\u00f1amiento a Deudores (PAD) de cada entidad. El defensor del consumidor financiero (DCF) es la figura que actuar\u00e1 como vocero de los consumidores financieros y participar\u00e1 en el marco de sus competencias activamente para que la estrategia de atenci\u00f3n al consumidor definida funcione adecuadamente y tenga el impacto esperado. La Circular Externa 022 de 2020 de la Superfinanciera no estableci\u00f3 instrucciones particulares al respecto; pero se debe tener en cuenta que cada establecimiento de cr\u00e9dito podr\u00e1 determinarlo dentro de su Programa de Acompa\u00f1amiento a Deudores (PAD). ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/creditos-abece-con-preguntas-y-respuestas-sobre-la-segunda-tanda-de-alivios-a-deudores-financieros-513396", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Duro golpe a red del Eln que activ\u00f3 carrobomba en la General Santander", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque\u00a0calific\u00f3 como una acci\u00f3n contundente contra el crimen organizado la captura de 8 integrantes del Eln, que estar\u00edan vinculados con la acci\u00f3n terrorista del 17 de enero de 2019 que estremeci\u00f3 a Bogot\u00e1.Ese d\u00eda, la guerrilla activ\u00f3 un carro bomba en la Escuela General Santander, donde se forman los oficiales de la Polic\u00eda Nacional. Como consecuencia de ese hecho,\u00a0 perdieron la vida 22 subtenientes. \"Recordamos esos momentos lamentables que se vivieron en la Escuela General Santander (...) Ese acto terrorista y criminal fue perpetrado por el Eln. Un grupo terrorista que ha tenido ese Modus Operandi por varias d\u00e9cadas\", afirm\u00f3 Duque.El Presidente confirm\u00f3 que las capturas se concretaron esta madrugada, en diferentes zonas del pa\u00eds, en una actividad coordinada entre la Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda. \"Esta operaci\u00f3n evidencia una vez m\u00e1s, el v\u00ednculo directo del Comando Central de ese grupo terrorista Eln en la planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de esta macabro atentado\", puntualiz\u00f3.Duque asegur\u00f3 que a estos \"criminales\" debe caerles todo el peso de la ley. Y record\u00f3 a la madre de Diego, uno de los j\u00f3venes que perdi\u00f3 la vida en el hecho. \"En la eucarist\u00eda ella me entreg\u00f3 el uniforme de su hijo y me dijo: le pido Presidente que hagan todo lo posible para que se haga justicia\". Por su parte, el fiscal Francisco Barbosa, se\u00f1al\u00f3 que en un trabajo articulado con la Polic\u00eda Judicial, Dij\u00edn, se logr\u00f3 la captura tanto de las personas que participaron en la acci\u00f3n terrorista, como de quienes la financiaron.\"Estas personas, las 8 capturadas, participaron en la financiaci\u00f3n, planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del atentado ocurrido el 17 de enero de 2019, al tiempo que se impact\u00f3 el patrimonio il\u00edcito que abastec\u00eda al Eln para realizar ataques como el de la Escuela de cadetes\", afirm\u00f3 Barbosa. De acuerdo con el Fiscal, entre los capturados esta, Andr\u00e9s Felipe Oviedo Espinel, alias Jes\u00fas, \"quien habr\u00eda recibido ordenes directas del Coce del Eln para planificar las actividades terroristas contra la Escuela\", resalt\u00f3.Carlos Arturo Mar\u00edn R\u00edos, otro de los capturados, es se\u00f1alado de escoltar en moto la camioneta utilizadas en el atentado. Anyi Lorena Solano Cort\u00e9s, alias Maco; la evidencia la involucra como la segunda pasajera de la moto que prest\u00f3 custodia a la camioneta que ingres\u00f3 a la Escuela cargada con explosivos.De igual forma, se\u00f1al\u00f3 Barbosa que Miguel Antonio Castillo Rodr\u00edguez, alias To\u00f1o, otro de los capturados, es el propietario de dos empresas de producci\u00f3n y\u00a0 distribuci\u00f3n de quesos, \"ubicadas en Arauca y Bogota, las cuales habr\u00edan servido para financiar la acci\u00f3n criminal. Esta persona es investigada por servir de testaferro y legalizar dinero producto de extorsiones y secuestros en Arauca y Cundinamarca\". Anyi Daniela Mart\u00ednez Buitrago, fue capturada, se\u00f1al\u00f3 el Fiscal, porque de acuerdo con el material probatorio recopilado, ella recibi\u00f3 entre 2011 y 2019 altas sumas de dinero, \"de las que se desconoce su origen, las cuales fueron consignadas en dos cuentas del Eln vinculadas al atentado. Las transferencias ascendieron a 1.500 millones de pesos\".Mart\u00ednez trabajaba en una de las empresas de l\u00e1cteos de \u00c1lvaro J\u00f3se Mateus Vargas, alias el Quesero, procesado por el atentado.(De seguro le interesa:\u00a0Incautan bienes a hombre que habr\u00eda financiado atentado a Escuela).A Jessica Catherine Barrientos, se le se\u00f1ala de ser integrante de la comisi\u00f3n de finanzas del frente de 'Guerra Oriental' del Eln. De igual forma, fueron capturados los hermnos Carlos Felipe y Sebast\u00edan Mateus Vargas. Ellos son\u00a0familiares de alias 'El Quesero', y son sindicados de lavado de activos.Estas personas, asegur\u00f3 el Fiscal, deber\u00e1n responder por homicidio en persona protegida, actos de terrorismo, financiamiento al terrorismo, lavado de Activos, enriquecimiento il\u00edcito y rebeli\u00f3n.Con penas que les dar\u00e1n entre 40 y 50 a\u00f1os, se\u00f1al\u00f3 Barbosa, quien a\u00f1adi\u00f3 que se har\u00e1 una nueva imputaci\u00f3n de cargos contra \u00c1lvaro Jos\u00e9 Mateus Vargas, 'El Quesero' por los delitos de homicidio en persona protegida y actos de terrorismo.De acuerdo con Barbosa, los especialistas de la Dij\u00edn y la Fiscal\u00eda, lograron identificar las bases financieras del bloque de 'Guerra Oriental' del Eln \"que abasteci\u00f3 recursos, armas, explosivos y prendas de uso oficial y droga a las milicias urbanas y diferentes estructuras en Arauca y zona de frontera con Venezuela\".\u00a0Resalt\u00f3 el Fiscal que esta ma\u00f1ana entraron a extinci\u00f3n de dominio\u00a09 bienes avaluados en dos mil millones de pesos ubicados en Bogot\u00e1 y Arauca. Uno de los bienes ocupado es la \u201cQuesera Los Andes\u201d, ubicada en el sur de Bogot\u00e1 en donde se habr\u00eda acondicionado el carro bomba con los explosivos. El director de la Polic\u00eda Nacional, general \u00d3scar Atehort\u00faa, asegur\u00f3 que ya son 13 las personas capturadas y vinculadas a la investigaci\u00f3n por el atentado terrorista.\u00a0\u00a0(Le sugerimos leer: A un a\u00f1o del atentado contra la Escuela General Santander).\"Fue necesario integrar t\u00e9cnicas avanzadas en investigaci\u00f3n criminal, cotejos morfol\u00f3gicos, an\u00e1lisis de ubicaci\u00f3n celular satelital, recolecci\u00f3n de muestras gen\u00e9ticas y el an\u00e1lisis de patrones criminales, entre otras actuaciones lo que permiti\u00f3 identificar a los hoy capturados\", asegur\u00f3 el director de la Polic\u00eda Nacional.Dentro del trabajo investigativo, se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de m\u00e1s de 50 mil audios y de m\u00e1s de 3.800 horas de llamadas telef\u00f3nicas y videos. De ellos, se lograron 500 elementos probatorios que fueron entregados a la Fiscal\u00eda. El general Atehortu\u00faa, dijo que alias Jes\u00fas o Barbas, capturado en Zipaquira, \"desde el a\u00f1o 2009 hacia parte de un grupo radical que se hacia llamar 'Llamaradas Mentes Libertarias', y es conocido como coordinador del comando urbano del Eln\".Asegura el oficial que 'Barbas' habr\u00eda recibido directamente de alias Culebro viejo, mano derecha de 'Pablito', integrante del Coce del Eln, \"las instrucciones para planificar y coordinar acciones terroristas en Colombia, y la acci\u00f3n perpetrada contra la Escuela de Polic\u00eda\".\u00a0Adem\u00e1s, era el encargado de las escuelas de entrenamiento de la guerrilla, para evadir a las autoridades en t\u00e9cnicas de interrogatorio y escape.(Le sugerimos leer:\u00a0Segunda captura por el atentado con carro bomba en Bogot\u00e1).Las capturas se concretaron en Bogot\u00e1, Zipaquir\u00e1, C\u00facuta, Manizales y Arauca. Los detenidos fueron trasladados a Bogot\u00e1, para ser presentados ante un Juez de la ciudad.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/atentado-escuela-general-santander-nuevas-capturas-513446", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Drama de estar varado en Filipinas y no tener $40 millones para volver", "contenido": " Filipinas tiene unas islas paradis\u00edacas que para cualquier persona ser\u00eda un sue\u00f1o conocer. El pa\u00eds se encuentra a m\u00e1s de 17 mil kil\u00f3metros de distancia de Colombia y para llegar se requieren alrededor de 20 horas de vuelo. Fulton Perea y Eliana Bernal decidieron emprender ese sue\u00f1o, ahorraron todo su dinero y se fueron al pa\u00eds asi\u00e1tico en b\u00fasqueda de oportunidades laborales, planeaban laborar en un resort y practicar su ingl\u00e9s, que hab\u00edan estudiado durante seis meses en Malta.(Le puede interesar:\u00a0Respuestas a las preguntas frecuentes de quienes desean volver al pa\u00eds) Esta pareja se fue de Colombia a Chile hace cuatro a\u00f1os por una oportunidad laboral. Ambos contadores de profesi\u00f3n trabajaron durante ese tiempo: \u00e9l en Chevrolet y ella en una empresa financiera.Pero en junio de 2019 decidieron ir a conocer Asia, su sue\u00f1o de siempre. \u201cAhorramos y decidimos venir a Filipinas por turismo. Estuvimos tres meses y conocimos a un espa\u00f1ol que tiene un resort ac\u00e1 y nos plante\u00f3 que si ten\u00edamos la oportunidad de vivir ac\u00e1 en la isla lo hici\u00e9ramos\u201d, le cuenta Fulton a este diario. Sin embargo, su prioridad era estudiar ingl\u00e9s, as\u00ed que se fueron a estudiar a Europa. Una vez finalizaron el curso viajaron por algunos pa\u00edses y retomaron el contacto con el espa\u00f1ol quien les ofreci\u00f3 trabajar en el pa\u00eds asi\u00e1tico. Llegaron a Filipinas el 6 de marzo pero a la semana notaron que su sue\u00f1o poco a poco se derrumbaba. \u201cCuando llegamos nos dimos cuenta que la demanda de turismo hab\u00eda bajado much\u00edsimo por el coronavirus, Aunque aqu\u00ed no estaba cerrado, China ya estaba cerrada y el turismo se basa mucho en lo que pase en ese pa\u00eds\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Promesa del f\u00fatbol colombiano sufri\u00f3 accidente y perdi\u00f3 una pierna) El turismo cerr\u00f3 y solo hay extranjeros varados, por tanto el resort en el que pensaban trabajar tambi\u00e9n cerr\u00f3. Viendo la situaci\u00f3n, Fulton y Eliana decidieron mudarse el 15 de marzo a Anda, Bohol, una poblaci\u00f3n menos tur\u00edstica donde todo es m\u00e1s econ\u00f3mico. \u201cDesde el 23 de marzo empezamos a tratar de comunicarnos con el consulado y nos dijeron que en esos d\u00edas hubo un cambio y el c\u00f3nsul que estaba se fue a Colombia y el nuevo no alcanz\u00f3 a llegar por el tema de la pandemia\u201d.Desde entonces, les pidieron enviar sus datos a trav\u00e9s de WhatsApp, pero una vez enviados no les respondieron. Fulton asegura que escribieron a la Canciller\u00eda y les pidieron llenar unos formularios; les dijeron que les enviar\u00edan correos de vuelos que sal\u00edan de all\u00e1 hacia otros pa\u00edses por si pod\u00edan embarcarse a ellos. \u201cPero eso no estaba en nuestras posibilidades. Por ejemplo nos enviaron un correo para ir a Espa\u00f1a pero era s\u00f3lo para personas espa\u00f1olas o con residencia en Espa\u00f1a\u201d, asegura. Los d\u00edas fueron pasando, el corto tiempo que ellos imaginaron que estar\u00edan varados se han convertido ya en cuatro meses.(En otras noticias:\u00a0Estas son las ciudades donde se entregar\u00e1n los siguientes ventiladores)\u201cAl mes siguiente le volvimos a escribir y nos dijo que tuvi\u00e9ramos paciencia que se estaba tramitando un vuelo humanitario para ac\u00e1. Pas\u00f3 otro mes y le volvimos a escribir y nos dijo que busc\u00e1ramos la manera para irnos a otro pa\u00eds donde hubiera salidas de vuelos humanitarios y poder irnos desde ah\u00ed.  Me pareci\u00f3 un poco il\u00f3gico que nos dijera eso despu\u00e9s de dos meses, cuando el dinero ya escaseaba. Y le plante\u00e9 que pod\u00edamos ver la posibilidad de tomar un vuelo a Espa\u00f1a que no es tan costoso desde ac\u00e1 pero que nos asegurara un cupo en los vuelos humanitarios que estaban saliendo, y nos dijo que no, porque hab\u00eda m\u00e1s de 1.000 personas esperando en Espa\u00f1a para un vuelo humanitario\u201d, dice Fulton.Hace unos d\u00edas se enteraron que el pr\u00f3ximo 4 de julio sale un vuelo desde Australia, As\u00ed que escribieron si podr\u00edan abordar ese vuelo que sab\u00edan que ten\u00eda un valor de $ 2.000 d\u00f3lares.Les dijeron que s\u00ed hab\u00eda opci\u00f3n, as\u00ed que les mandaron un correo, en el cual se especifica que pueden tomar el vuelo, el cual primero recoger\u00e1 a pasajeros en Filipinas. Pero el costo del\u00a0tiquete podr\u00eda ser superior a los 5.000 d\u00f3lares. \u201cEntramos en la p\u00e1gina verificarlo y est\u00e1 en 5.700 d\u00f3lares y hoy (este mi\u00e9rcoles) lo revisamos nuevamente y est\u00e1 en 7.000 d\u00f3lares. Est\u00e1bamos tratando de conseguir la plata en Colombia con la familia para poder viajar y vimos que hab\u00eda la posibilidad de pagar los US 2.000 o 2.200 cada uno, que ser\u00edan alrededor de $ 16\u2019000.000 de pesos para poder regresar y ten\u00edamos esa cifra en la cabeza. Supimos que personas de Tailandia regresaron hace quince d\u00edas con tiquetes de $ 1.500 d\u00f3lares. Nosotros no tenemos 40 millones de pesos. Eso es lo que debemos al banco en este momento en Colombia. No tenemos ese dinero y ah\u00ed es donde nace toda la preocupaci\u00f3n\u201d, cuenta. Ellos aseguran que el apoyo del Gobierno ha sido enviarles correos de los posibles vuelos humanitarios que hab\u00eda en otro lugares. Ellos a\u00fan siguen pagando hotel, comida y 80 d\u00f3lares mensuales para renovar la visa. Adem\u00e1s, no tienen seguro de viaje, ni salud pues no han podido pagarlo.  \u201cEs muy complicado nuestro panorama y no vemos la ayuda que uno esperar\u00eda tener del Gobierno en esta situaci\u00f3n\u201d, a\u00f1ade.Adem\u00e1s, se\u00f1ala que un vuelo de Filipinas a Colombia antes de esta situaci\u00f3n les sal\u00eda a US 1.000 por persona, \u201cpero pagar cinco veces m\u00e1s por un vuelo humanitario es imposible. Tenemos indignaci\u00f3n porque son cuatro meses ac\u00e1 y la respuesta del gobierno ha sido s\u00f3lo informativa, de cosas que nos podemos enterar en Twitter\u201d, se\u00f1ala. En el hotel est\u00e1n solo ellos, pues la pareja de argentinos y espa\u00f1oles que estaban varados ya regresaron a sus pa\u00edses. El due\u00f1o les prest\u00f3 la cocina del hotel y por ello pueden cocinar all\u00ed. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfNecesita viajar? Conozca si puede hacerlo por estos d\u00edas)Fulton cuenta que la \u00fanica ayuda que han recibido desde entonces es de una fundaci\u00f3n de colombianos en Filipinas que les dio 200 d\u00f3lares. \u201cHemos buscado si podemos hacer voluntariados pero todos sus lugares donde podr\u00edamos hacerlo est\u00e1n cerrados. Vimos la posibilidad de entrar a trabajar a un \u2018call center\u2019 en Manila (la capital) pero la respuesta es que mientras est\u00e9 el tema del coronavirus no est\u00e1n contratando a nadie m\u00e1s\u201d, cuenta. Ellos no son los \u00fanicos varados en este pa\u00eds. Saben que hay alrededor de 20 colombianos, incluida una mujer en estado de embarazo que va a tener que dar a luz all\u00ed.  LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/colombianos-quedaron-varados-en-filipinas-y-les-cobran-40-millones-por-el-tiquete-de-regreso-513266", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Al\u00edstese para sacarle provecho al segundo d\u00eda sin IVA, el 3 de julio", "contenido": " Luego de los ajustes que fueron necesarios tras el primer d\u00eda sin IVA del 19 de junio, este viernes 3 de julio el pa\u00eds realizar\u00e1 la segunda de las tres jornadas del a\u00f1o (la tercera ser\u00e1 el 19 de julio), con la novedad de que las compras de electrodom\u00e9sticos y art\u00edculos de tecnolog\u00eda solo ser\u00e1n por medios electr\u00f3nicos, dado que el primer d\u00eda hubo congestiones en 83 puntos, de m\u00e1s de 40.000 habilitados.Esta medida busca dar un alivio a los bolsillos colombianos en medio de la crisis econ\u00f3mica a ra\u00edz de la pandemia del nuevo coronavirus,\u00a0 y\u00a0 se podr\u00e1n podr\u00e1n hacer compras sin el 19 % que se agrega por el Impuesto al Valor Agregado (IVA), que es la tarifa general\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gobierno pone freno a abusos de comercios para pr\u00f3ximos d\u00edas sin IVA) Algunos de los sectores cubiertos por esta decisi\u00f3n son: vestuario, accesorios personales, \u00fatiles escolares, electrodom\u00e9sticos y equipos deportivos, as\u00ed como bicicletas y patinetas mec\u00e1nicas y el\u00e9ctricas. Tambi\u00e9n se aplicar\u00e1 para los computadores, celulares y equipos de comunicaci\u00f3n, \u201cpara que las personas puedan trabajar, en teletrabajo, desde sus casas, en estos momentos que m\u00e1s lo necesitan y puedan tener un descuento de este IVA, que es bien importante\u201d, anot\u00f3 el director de la DIAN, Jos\u00e9 Andr\u00e9s Romero.\u00a0EL TIEMPO ha recopilado algunos consejos para que pueda aprovechar eficientemente la decisi\u00f3n del gobierno: Durante los tres d\u00edas sin IVA \u00fanicamente se permitir\u00e1 realizar el pago de los productos seleccionados con\u00a0tarjetas d\u00e9bito, cr\u00e9dito y otras alternativas electr\u00f3nicas. En este sentido, no ser\u00e1 posible pagar en efectivo, por lo que es prudente que usted calcule su capital destinado para estos d\u00edas y se asegure de que est\u00e9 disponible en su cuenta electr\u00f3nica. Finalmente, recuerde que el vendedor deber\u00e1 entregarle una factura f\u00edsica o electr\u00f3nica. Adem\u00e1s, si usted va a asistir a la tienda de manera presencial es importante que siga todos los protocolos de bioseguridad, teniendo en cuenta la crisis sanitaria que atraviesa el pa\u00eds. (Le puede interesar:\u00a0Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVA). Otra especificaci\u00f3n que tiene esta decisi\u00f3n econ\u00f3mica es que los consumidores \u00fanicamente pueden comprar tres (3) productos de cada categor\u00eda en un mismo establecimiento. Es decir, si usted desea adquirir productos de vestuario, podr\u00e1 comprar tres (ejemplo: pantal\u00f3n, camisa, zapatos) como m\u00e1ximo en un mismo local. Si desea comprar m\u00e1s productos de la misma categor\u00eda, solo podr\u00e1 hacerlo en otro establecimiento. Por lo tanto, es importante que usted realice una revisi\u00f3n para localizar los productos que necesita de cada local. As\u00ed podr\u00e1 comprar el producto en un establecimiento que quiz\u00e1s no est\u00e9 disponible en otro lugar. El Decreto 682 del 21 de mayo determina un monto definido para poder aplicar el beneficio de compras sin IVA. Romero dijo que se aumentaron \u201clas cuant\u00edas a 2,8 millones de pesos para algunos de estos bienes\u201d. Por eso las personas podr\u00e1n encontrar productos de un m\u00e1ximo de\u00a02.848.560 pesos\u00a0 que estar\u00e1n exentos del impuesto a las ventas, que en su gran mayor\u00eda se factura al 19 %.Es importante que usted tenga en cuenta el monto m\u00e1ximo de los productos cubiertos por el decreto, el cual se determina por las Unidades de Valor Tributario (UVT)\u00a0-cada una equivalente a $34.270-. Esto significa que usted podr\u00e1 adquirir los productos que no superen el m\u00e1ximo de UVT en cada categor\u00eda que se expone a continuaci\u00f3n: A modo de ejemplo, no se aplicar\u00e1 el beneficio del d\u00eda sin IVA a un producto electrodom\u00e9stico que supere los 2.848.560 pesos colombianos, ni a un producto de vestuario que supere los\u00a0712.140 pesos colombianos.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo pedir devoluciones de impuestos en la Dian durante la crisis?) ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/dia-sin-iva-consejos-para-aprovechar-al-maximo-el-segundo-dia-sin-impuesto-en-colombia-506476", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfSirve la ley seca para luchar contra la pandemia?", "contenido": " La decisi\u00f3n tomada por el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero Calle, de ordenar \u201ctodos los fines de semana, hasta que termine la pandemia\u201d la ley seca y de imponer, \u201cadem\u00e1s, los puentes toque de queda\u201d puso, otra vez, sobre la mesa la discusi\u00f3n de la efectividad de varias de las medidas dictadas por las autoridades locales para derrotar al coronavirus. No hay consenso en este tema, como se aprecia en opiniones tan diversas en las redes sociales o en los oyentes que en los programas matinales de radio.El alcalde de la capital antioque\u00f1a dijo en una rueda de prensa, difundida por Telemedell\u00edn: \u201cLamentablemente, el fin de semana pasado, la Polic\u00eda tuvo que intervenir 1.877 fiestas. Esto no es aceptable. Por esto, todos los fines de semana, hasta que termine la pandemia, habr\u00e1 ley seca. Adem\u00e1s, los puentes van a tener toque de queda\u201c.Quintero Calle dijo que la decisi\u00f3n fue dif\u00edcil de tomar, pero es para que la gente de Medell\u00edn deje de pensar que la emergencia \u201ces una fiesta y que se pueden ir de paseo\u201d.(Relacionado: Daniel Quintero anuncia dr\u00e1sticas medidas en Medell\u00edn por covid-19) Su argumento es similar al del alcalde de Cartagena, William Dau, quien hace unos d\u00edas hab\u00eda dicho que \u201cel fin de semana pasado la Polic\u00eda tuvo que intervenir 1.200 fiestas, y m\u00e1s de 400 ri\u00f1as. Entonces, lastimosamente no podemos seguir dejando a la gente salir, tenemos que apretar un poco m\u00e1s\u201d.Y en l\u00ednea con esa tesis, impuso tambi\u00e9n ley seca y toque de queda en La Her\u00f3ica con la posibilidad de que las personas madruguen a comprar bebidas alcoh\u00f3licas para llevarlas a casa.\u201cLos ejemplos de las fiestas y las reuniones que hemos tenidos en los fines de semana anterior nos obliga a mantener estas medidas\u201d, hab\u00eda argumentado, tambi\u00e9n varios d\u00edas atr\u00e1s, el alcalde de Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina, al anunciar decisiones similares.A este panorama, hay que sumarle el pico y c\u00e9dula, existente en otras localidades; a la alternancia para salir de acuerdo al sexo, a la prohibici\u00f3n para mayores de 70 a\u00f1os y a los pocos minutos para salir a caminar en el caso de los ni\u00f1os y a la avalancha de excepciones aqu\u00ed y all\u00e1.(Recomendado: UCI en Medell\u00edn, ocupadas al 60 %; expertos piden cuarentena severa)Pero, \u00bfhoy por hoy los ciudadanos est\u00e1n recibiendo un discurso coherente y sustentado de parte de sus gobernantes? O \u00bfEntre tantas ordenes hay un mar de confusi\u00f3n que puede alterar tan noble prop\u00f3sito como es el de proteger la vida de sus ciudadanos? \u00bfEst\u00e1n las autoridades del pa\u00eds comunicando bien sus mensajes?En un an\u00e1lisis reciente del periodista Ricardo \u00c1vila, publicado en este diario, Raquel Bernal, vicerrectora de la Universidad de los Andes y experta en el tema dijo: \u201cel miedo est\u00e1 basado en la desinformaci\u00f3n, por lo cual si queremos lograr adherencia tanto al encierro como a la apertura, los gobiernos deben ser capaces de comunicar m\u00e1s y mejor\u201d.\u00c1vila, Analista S\u00e9nior en EL TIEMPO, dijo en su momento, \u201cen lugar de restricciones por doquier, el pa\u00eds necesita moverse hacia un esquema que permita concentrar esfuerzos en los diez municipios que albergan el 80 por ciento de los casos activos, atender r\u00e1pido los focos que aparezcan y dejar que el resto salga de la mentalidad del toque de queda\u201d. \u201cNo se trata de bajar la guardia, sino de gastar las energ\u00edas en donde se requieren. De lo contrario, el riesgo es persistir en una estrategia que amenaza con profundizar la que ya es una crisis enorme\u201d, argument\u00f3.Adem\u00e1s, otro factor para tener en cuenta, como se ha visto en otras partes del mundo, y es el del inquietante autoritarismo que por la pandemia empiezan a abrazar algunos gobernantes frente a sus ciudadanos.(Lea tambi\u00e9n: 'No supe c\u00f3mo me contagi\u00e9 de coronavirus': exministro de Salud)\u201cLa nueva amenaza comenz\u00f3 en China, donde el intento inicial de un gobierno que ya era autoritario de ocultar la epidemia hizo posible su propagaci\u00f3n mundial. Pero no es el \u00fanico ejemplo. En la India, el gobierno del primer ministro, Narendra Modi, dict\u00f3 una cuarentena de 21 d\u00edas con solo cuatro horas de preaviso, lo que dej\u00f3 a millones de las personas m\u00e1s pobres del mundo sin tiempo para acumular alimentos y agua\u201d, dice Patrick Gaspard, exembajador de Estados Unidos en Sur\u00e1frica y presidente de las Open Society Foundations, tambi\u00e9n en un articulo publicado por EL TIEMPO..\u201cEn Kenia y Nigeria, polic\u00edas y militares han apaleado a personas solo por parecer lentas en cumplir los protocolos de distanciamiento social. En Israel, las autoridades han comenzado a usar datos de los tel\u00e9fonos celulares para rastrear los movimientos de los ciudadanos, sum\u00e1ndose as\u00ed a una veintena de gobiernos que est\u00e1n tensando al l\u00edmite el derecho a la privacidad. Y en Hungr\u00eda, el primer ministro, Viktor Orb\u00e1n, que lleva a\u00f1os consolidando su poder, logr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de una ley que en la pr\u00e1ctica sanciona su condici\u00f3n de dictador absoluto (puede gobernar por decretos, sin supervisi\u00f3n parlamentaria y por tiempo indefinido)\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Patrick Gaspard.El respetado analista anota que los gobiernos aducen que la adopci\u00f3n de estas medidas es necesaria para combatir la pandemia. \u201cPero la historia muestra que los poderes de emergencia de los l\u00edderes no liberales casi siempre se vuelven permanentes\u201d.Desde la otra orilla, y con los n\u00fameros en la mano, est\u00e1n quienes aplaudes las decisiones de los gobernantes porque la situaci\u00f3n es dram\u00e1tica. El Ministerio de Salud, por ejemplo, inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles que en Colombia ya hay 102.009 contagiados.(Le puede interesar: Cierran campus de la Universidad Nacional sede Medell\u00edn por caso covid)Aunque el gobierno del presidente Duque destaca que las cifras son menores a las de otras naciones latinoamericanas, las infecciones y decesos han aumentado considerablemente desde que \u00e9l orden\u00f3 flexibilizar, a finales de abril, el encierro obligatorio en vigor desde el 25 de marzo. En junio, por ejemplo, se presentaron dos terceras partes del total de infecciones y decesos.En su intento por reactivar la golpeada econom\u00eda, Duque aboga por el autocuidado. Con las m\u00e1s recientes cifras, Colombia se mantiene como el sexto pa\u00eds en Am\u00e9rica Latina en n\u00famero de muertos por covid-19 y el quinto en contagios, en momentos en que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) advierte que el mundo entr\u00f3 en una \u201cfase peligrosa\u201d por cuenta del desconfinamiento.Ante semejantes desaf\u00edos, se requiere que exista un discurso claro, coherente y preciso de los gobernantes para que la ciudadan\u00eda con la informaci\u00f3n en la cabeza sepa qu\u00e9 hacer.(Adem\u00e1s: 'El Valle est\u00e1 en la curva de contagios de coronavirus')Desde el punto cient\u00edfico, la mirada es otra.\u00a0Carlos Francisco Fern\u00e1ndez Rinc\u00f3nM\u00e9dico y Editor de la secci\u00f3n Salud de EL TIEMPO dice que el alcohol tiene la capacidad de generar efectos sobre el organismo, desde el primer trago. En otras palabras, no existe ingesta de licor que signifique \"consumo inocuo\". \"Al actuar sobre la qu\u00edmica cerebral, el alcohol, modifica comportamientos, pensamientos, sentimientos y emociones, de manera individual, es decir que cada persona reacciona de forma espec\u00edfica e impredecible\".Para Fern\u00e1ndez, es claro que en momentos en que se requieren disciplina y responsabilidad para aplicar las medidas de bioseguridad, el licor no es un buen aliado, en raz\u00f3n a que puede modificar la percepci\u00f3n de la realidad y promover acciones en contra de estas exigencias colectivas.\"Por lo general la gente no toma sola y en compa\u00f1\u00eda hay que retirarse el tapabocas, se puede irrespetar el distanciamiento y promover violencia\", dice el galeno. \"De ah\u00ed que la medida, cuando la indisciplina ha sido evidente, es una prudente decisi\u00f3n en esta fase de la pandemia. Despu\u00e9s de que pase esta etapa de aceleraci\u00f3n en los contagios, se podr\u00edan tomar decisiones  diferentes\", concluye.Pero, hoy por hoy y como est\u00e1n las cosas, en el ambiente parece que, como dir\u00edan los abuelos, las cargas se ajustan sobre el camino en materia de informaci\u00f3n y de toma de decisiones. Y en una situaci\u00f3n tan delicada por tratarse de una cuesti\u00f3n de salud p\u00fablica, parece que no es lo m\u00e1s conveniente. As\u00ed sea de una norma que puede ser trivial en semejante drama como es la ley seca. De ah\u00ed que en el ambiente hoy gravite una discusi\u00f3n entre los ciudadanos, polarizada en algunos casos, que muestra que el mensaje no est\u00e1 llegando bien.POL\u00cdTICATwitter: @Politica ET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-sirve-la-ley-seca-para-derrotar-el-coronavirus-en-colombia-513448", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El testimonio de Luigi Echeverri en la Fiscal\u00eda por la \u2018Ne\u00f1epol\u00edtica\u2019", "contenido": " En las pr\u00f3ximas 48 horas, la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n de la C\u00e1mara le pedir\u00e1 formalmente a la Corte Suprema que le compulse copias de la informaci\u00f3n que reposa en la indagaci\u00f3n que le abri\u00f3 al senador \u00c1lvaro Uribe por la llamada \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019.La documentaci\u00f3n, incluidos varios audios, es clave para sacar un nuevo auto de citaci\u00f3n al menos a cinco personas, dentro del expediente preliminar contra el presidente Iv\u00e1n Duque por ese caso.(Le puede interesar:\u00a0Por audio con \u2018Caya\u2019 Daza testific\u00f3 directora del Centro Democr\u00e1tico) Entre la documentaci\u00f3n que se remitir\u00e1 est\u00e1 la llamada revelada este martes por EL TIEMPO entre Mar\u00eda Claudia Daza \u2013entonces asesora del senador \u00c1lvaro Uribe\u2013 y Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del Centro Democr\u00e1tico, hablando de un supuesto aporte en d\u00f3lares del empresario venezolano Oswaldo Cisneros.Mart\u00ednez le explic\u00f3 a EL TIEMPO que fue un \u201clapsus\u201d y que nunca se concret\u00f3 dicho aporte. En todo caso, el tema desencaden\u00f3 una inspecci\u00f3n a la sede del partido de gobierno, en Bogot\u00e1 \u2013de una a seis de la tarde, ejecutada por cuatro miembros del CTI\u2013, y una reuni\u00f3n urgente de toda la bancada \u2013en la que no estuvo Uribe\u2013 para trazar una estrategia de cara al esc\u00e1ndalo que suscit\u00f3 la revelaci\u00f3n de la llamada. (Lo invitamos a leer:\u00a0Nuevo audio del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habla de movimientos para segunda vuelta)En esta, \u2018Caya\u2019 Daza le pregunta a Nubia Stella Mart\u00ednez: \u201c\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con lo del venezolano?\u201d. Y la directora del partido le responde: \u201cS\u00ed. \u00bfSabes cu\u00e1nto nos dio? 300.000 d\u00f3lares\u201d. \u201cConf\u00edo en el buen manejo de la directora (Nubia Stella Mart\u00ednez) en los asuntos relacionados con donaciones y recursos del partido. Lamento que haya sido por los medios de comunicaci\u00f3n que nos enteramos del requerimientos de la justicia para este tema\u201d, escribi\u00f3 en sus redes el senador Ernesto Mac\u00edas.Uno de los primeros en la lista de citados por la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n ser\u00e1 Luis Guillermo \u2018Luigi\u2019 Echeverri, gerente de la campa\u00f1a de Duque, quien ya fue escuchado por la Fiscal\u00eda, el pasado 24 de junio.EL TIEMPO estableci\u00f3 que Echeverri \u2014quien no tiene ning\u00fan proceso en su contra por este tema\u2014\u00a0lleg\u00f3 ese mi\u00e9rcoles al b\u00fanker sin abogado y fue entrevistado en calidad de testigo por tres funcionarios del grupo de tareas especiales de la Fiscal\u00eda. Durante cinco horas describi\u00f3 c\u00f3mo se financiaron las dos vueltas que llevaron a Duque a la Casa de Nari\u00f1o.\u201cEn segunda vuelta no aceptamos donaciones ni en cheque ni en especie de ning\u00fan tercero (...). Se financi\u00f3 con el anticipo estatal y con cr\u00e9ditos bancarios y del partido\u201d, dijo.El \u00e9nfasis de Echeverri en la \u00faltima etapa de la contienda electoral se debe a que las llamadas interceptadas al ganadero Jos\u00e9 Guillermo \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez y a Mar\u00eda Claudia Daza, entonces asesora de \u00c1lvaro Uribe \u2013que desencadenaron el esc\u00e1ndalo\u2013 hacen menci\u00f3n de supuestos movimientos de dinero durante el fotofinish entre Duque y Gustavo Petro. \u201cUna cosa fue la campa\u00f1a y otra los ingresos que obtuvo el Centro Democr\u00e1tico\u201d, les se\u00f1al\u00f3 Echeverri a los funcionarios que le tomaron la declaraci\u00f3n. De hecho, ratific\u00f3 que, tal y como qued\u00f3 reportado en las cuentas de campa\u00f1a que aval\u00f3 el Consejo Nacional Electoral (CNE), nunca se recibieron aportes del '\u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez.Y ya hab\u00eda dicho que si bien surgi\u00f3 un audio en el cual habla con Mar\u00eda Claudia Daza, fue enf\u00e1tico en que ella no hac\u00eda parte de la campa\u00f1a.(Tambi\u00e9n puede consultar:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es el venezolano del audio de 'Caya' Daza y Nubia S. Mart\u00ednez?)Nubia Stella Mart\u00ednez tambi\u00e9n dijo que Caya, que ha optado por guardar silencio sobre su nexo con el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez, no ten\u00eda entre sus roles solicitar o mover aportes: \u201cSolo manejaba la agenda de \u00c1lvaro Uribe\u201d. EL TIEMPO tuvo acceso a apartes de las transcripciones de otros audios de Caya \u2013hechos por la Corte Suprema dentro del expediente que le abri\u00f3 a Uribe por falsos testigos\u2013 y en estos queda en evidencia que la campa\u00f1a y el Centro Democr\u00e1tico actuaban de manera independiente. De hecho, \u2018Caya\u2019 habla con sus interlocutoras de supuestas relaciones tensas con Luigi y la hoy vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez. Estos audios tienen reserva.En todo caso, tanto la Fiscal\u00eda como la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n quieren escuchar a otros actores claves de la campa\u00f1a de 2018.Alicia Arango, ministra del Interior y entonces jefe de debate de Duque, estaba citada para el martes pasado a la C\u00e1mara. Pero se pidi\u00f3 el aplazamiento de la diligencia. Tambi\u00e9n se quiere escuchar a la exreina Mar\u00eda M\u00f3nica Uribina, pareja del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019, quien tendr\u00e1 que asistir a entrevista el 3 de julio a la Fiscal\u00eda.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)En la noche de este mi\u00e9rcoles culmin\u00f3 la inspecci\u00f3n a la sede del Centro Democr\u00e1tico. La diligencia fue atendida por el equipo que se encarg\u00f3 de auditar las cuentas del partido, y no estuvo presente la directora Nubia Stella Mart\u00ednez. \u201cEst\u00e1 bien que la Fiscal\u00eda examine las cuentas del Centro Democr\u00e1tico. Pongo a disposici\u00f3n las m\u00edas propias\u201d. Esa fue la reacci\u00f3n del senador \u00c1lvaro Uribe a la inspecci\u00f3n que el ente investigador hizo este mi\u00e9rcoles a la sede del Centro Democr\u00e1tico, partido pol\u00edtico que \u00e9l fund\u00f3, en relaci\u00f3n con un audio en el que se habla de un supuesto aporte en d\u00f3lares.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)EL TIEMPO estableci\u00f3 que el expresidente no asisti\u00f3 a la reuni\u00f3n que su bancada convoc\u00f3 por el esc\u00e1ndalo relacionado con el audio. \u201cLa vocer\u00eda la tom\u00f3 Mar\u00eda del Rosario Guerra. El doctor Uribe est\u00e1 en El Ub\u00e9rrimo\u201d, inform\u00f3 una fuente. UNIDAD INVESTIGATIVA@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/luigi-echeverri-el-testimonio-que-rindio-en-la-fiscalia-por-la-nenepolitica-513264", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Por una canci\u00f3n en que presum\u00eda sus delitos cay\u00f3 narco en Tumaco", "contenido": " \"Traficando grano, comenc\u00e9 de abajo, con mis muchachos facturando siempre, siempre siendo malo. (...) Siempre andamos coronados, cuidado si te equivocas porque todos andamos armados. Cuidado si t\u00fa te viras porque te mandamos para el otro lado\".As\u00ed empieza una canci\u00f3n que grab\u00f3\u00a0Luis Augusto Malamba Cort\u00e9s, alias Calimio, jefe de la red de apoyo de las disidencias que se hacen llamar frente 'Oliver Sinisterra', y quien fue capturado ayer en un trabajo en conjunto de los Gaula Militar y de la Polic\u00eda. \"'Calimio', de 29 a\u00f1os, era considerado por la Fuerza P\u00fablica como un objetivo de alto valor en Nari\u00f1o, por lo que se ubicaci\u00f3n y captura era una prioridad; sumado a que las comunidades, por su peligrosidad, lo ven\u00edan denunciando\", asegur\u00f3 a EL TIEMPO, el director del Gaula de la Polic\u00eda, el general Fernando Murillo.\u00a0La captura de 'Calimio' se concret\u00f3 en Gualtal, zona rural de Tumaco, en Nari\u00f1o. All\u00ed se encontraba pernoctando, junto a su esquema de seguridad conformado por cinco hombres fuertemente armados, entre ellos, tres menores de edad.\"Precisamente, el reclutamiento de menores para fortalecer a la 'Oliver Sinisterra' se hab\u00eda convertido en una de las prioridades de este delincuente, lo que a la vez gener\u00f3 el rechazo de la comunidad por el temor de que se llevaran a sus hijos\", asegur\u00f3 el general Murillo.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Una mujer facilit\u00f3 la ca\u00edda de 'Yomba', narco y homicida en Tumaco) \"Hace seis meses se realiz\u00f3 un trabajo de inteligencia electr\u00f3nica, y as\u00ed, identificamos una canci\u00f3n que se escuchaba mucho en zona rural de Tumaco. Inicialmente nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n que se rindiera un homenaje a 'Guacho' y al 'Gringo'\", se\u00f1al\u00f3 el general Murillo, al recordar que Walter Patricio Arizala, 'Guacho',\u00a0 fue quien organiz\u00f3 la red criminal 'Oliver Sinisterra'. (Le sugerimos leer:\u00a0Por narco en Cali con el que negociaba carga de coca cay\u00f3 \u2018Guacho\u2019)'Guacho', fue muerto en una operaci\u00f3n de las Fuerzas Especiales en diciembre de 2018; y asumi\u00f3 el mando del grupo delictivo, Carlos Arturo Land\u00e1zuri, alias El Gringo.De acuerdo con el director del Gaula de la Polic\u00eda, \"en esa canci\u00f3n, 'Calimio' narra su prontuario delictivo, y eso nos dio pie para iniciar con su ubicaci\u00f3n, corroborando en todo este proceso investigativo que era uno de los hombres de confianza de 'El Gringo'\".(Le puede interesar:\u00a0\u2018Comandante Gringo\u2019, el posible sucesor de \u2018Guacho') Alias el Gringo design\u00f3 a 'Calimio' como jefe de la red de apoyo, la que se encarga de parte de las finanzas y de conseguir hombres para sus filas.\"En\u00a0 2018, es nombrado como jefe de la red de apoyo de la 'Sinisterra', y lo encargan de la comisi\u00f3n de homicidios, secuestros, extorsiones a comerciantes y comunidad en general\", resalt\u00f3 el general Murillo.A 'Calimio', le gustaban los licores y los relojes finos, esa era una de sus caracter\u00edsticas, de acuerdo con los investigadores que estuvieron frente al caso. \"Adem\u00e1s, mandaba traer trabajadoras sexuales desde Tumaco, sin importarte las medidas de aislamiento obligatorio\", se\u00f1al\u00f3 uno de los uniformados del Gaula.(Le sugerimos leer: Por coca, est\u00e1n enfrentados \u2018Gentil Duarte\u2019 e \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 en Nari\u00f1o)\u00a0A 'Calimio' se le sindica entre otros del ataque contra un veh\u00edculo de la Misi\u00f3n M\u00e9dica, en abril de este a\u00f1o, en el que fallecieron dos personas, una m\u00e1s qued\u00f3\u00a0 herida.Un mes despu\u00e9s, en el corregimiento de la Guayacana, fue asesinado un oficial de las Fuerzas Militares, crimen que habr\u00eda ordenado 'Calimio'.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/narcotrafico-capturan-a-calimio-uno-de-los-mas-buscados-en-narino-513394", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "As\u00ed fue la cita de la directora del Centro Democr\u00e1tico con su partido", "contenido": " Mar\u00eda del Rosario Guerra, vocera del Centro Democr\u00e1tico en el Senado, cit\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles a la directora de su partido Nubia Stella Mart\u00ednez, a una reuni\u00f3n virtual con toda la bancada a fin de que les explicara qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3 con el esc\u00e1ndalo alrededor de un supuesto ofrecimiento de recursos para la campa\u00f1a de parte de un empresario venezolano.En unas interceptaciones telef\u00f3nicas reveladas se escucha a la directora del partido hablando con \u2018Caya\u2019 Daza sobre un aporte de 300 mil d\u00f3lares de parte de un ciudadano extranjero.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfSirve la ley seca para luchar contra la pandemia?) La cita se debi\u00f3 a que pr\u00e1cticamente ninguno de los congresistas estaba enterado de la situaci\u00f3n ni de que precisamente ayer se iba a hacer una inspecci\u00f3n por parte de la Fiscal\u00eda a la sede del partido.Por eso al comenzar la reuni\u00f3n virtual, v\u00eda Zoom, fue precisamente ese el primer reclamo que hizo la congresista, quien dijo que no hab\u00eda tenido informaci\u00f3n de que la se\u00f1ora Mart\u00ednez ya hab\u00eda ido a declarar en la Fiscal\u00eda y que se iba a hacer la inspecci\u00f3n.En esto fue secundado por el senador Ernesto Mac\u00edas, quien igualmente se lament\u00f3 de que se hayan enterado a trav\u00e9s de EL TIEMPO de esta situaci\u00f3n. La reuni\u00f3n comenz\u00f3 pasadas las 3 de la tarde con presencia de la mayor\u00eda de los congresistas uribistas. Estuvieron un poco m\u00e1s de 40.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Daniel Quintero anuncia dr\u00e1sticas medidas en Medell\u00edn por covid-19)El gran ausente fue el jefe de ese partido, el expresidente \u00c1lvaro Uribe, quien por estos d\u00edas est\u00e1 en su finca de Monter\u00eda dedicado especialmente a los oficios ganaderos. En el transcurso de la reuni\u00f3n, la se\u00f1ora Mart\u00ednez les dijo que le hab\u00eda ido muy bien en la Fiscal\u00eda y le pidi\u00f3 a la bancada que estuvieran tranquilos, que no es cierto que se hubieran recibido aportes de extranjeros para la campa\u00f1a.Ella les insisti\u00f3 mucho que lo del partido es independiente a la campa\u00f1a presidencial y les reiter\u00f3 que deber\u00edan estar totalmente tranquilos de que no se recibi\u00f3 ni un peso de alg\u00fan extranjero.El representante Edward Rodr\u00edguez dijo que el partido respald\u00f3 a la directora por el manejo que se les ha dado a las cuentas y a los recursos de la colectividad.\u201cEn la reuni\u00f3n manifest\u00e9 que se investigue todo porque el que nada debe, nada teme y las cuentas se manejaron con transparencia\u201d, dijo.Record\u00f3 que en la reuni\u00f3n la se\u00f1ora Mart\u00ednez les cont\u00f3 que la inspecci\u00f3n de la Fiscal\u00eda fue muy positiva porque permiti\u00f3 dilucidar dudas que ellos ten\u00edan y absolverlas t\u00e9cnicamente. Les dijo que ella fue la que pidi\u00f3 la visita al partido.La reuni\u00f3n virtual fue solo de audio, sin video y pr\u00e1cticamente la mayor\u00eda de los congresistas intervinieron. Algunos incluso con discursos un poco largos.Si bien en el encuentro virtual las voces fueron de respaldo a la directora, tambi\u00e9n hubo voces que se\u00f1alaron que esto ha debido haberse conocido antes e incluso debi\u00f3 haber existido un pronunciamiento del partido antes de que el asunto trascendiera a los medios de comunicaci\u00f3n.La reuni\u00f3n se acab\u00f3 pasadas las 6, no sin antes quedar claro que saldr\u00e1n a la luz p\u00fablica nuevos audios y por eso los congresistas uribistas acordaron que tendr\u00e1n que estar listos para salir a defender el partido, a su jefe, el expresidente Uribe, y al presidente Iv\u00e1n Duque.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/asi-fue-la-cita-de-la-directora-del-centro-democratico-con-la-bancada-513462", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Daniel Quintero anuncia dr\u00e1sticas medidas en Medell\u00edn por covid-19", "contenido": " Aunque Medell\u00edn,\u00a0la segunda ciudad m\u00e1s importante del pa\u00eds, ha tenido una mayor contenci\u00f3n de la propagaci\u00f3n del covid-19 en comparaci\u00f3n con otras capitales del pa\u00eds, lleg\u00f3 la hora de apretar a los ciudadanos para que sean m\u00e1s disciplinados.As\u00ed lo anunci\u00f3 el alcalde Daniel Quintero este jueves, ante el pico del brote de este virus que vendr\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas y que amenaza la contenci\u00f3n que ha tenido la ciudad hasta el momento.\u00a0(Le recomendamos: El drama de estar varado en Filipinas y no tener $ 40 millones para volver) Con el fin de evitar el crecimiento exponencial de casos en la ciudad, el mandatario anunci\u00f3 que 1.000 personas m\u00e1s se sumar\u00e1n a la realizaci\u00f3n de cercos epidemiol\u00f3gicos, todos los fines de semana habr\u00e1 ley seca y en los puentes festivos regir\u00e1 el toque de queda hasta que termine la pandemia. \u200bDe acuerdo con Quintero, los ciudadanos no aprenden. Por ejemplo, el fin de semana pasado, la Polic\u00eda Metropolitana del valle de Aburr\u00e1 tuvo que intervenir 1.877 fiestas.\u00a0 (Vea tambi\u00e9n:\u00a0La conmovedora propuesta de matrimonio a mujer que venci\u00f3 al covid) \"Logramos controlar la primera etapa, pero los estudios indican que estamos comenzando el ascenso del brote. La ocupaci\u00f3n de UCI para el covid en la ciudad est\u00e1 ya en el 19,7 por ciento y creciendo y las pr\u00f3ximas semanas van a ser dif\u00edciles. Es probable que enfrentemos lo que ya han vivido con dolor otras ciudades del pa\u00eds\", manifest\u00f3 el mandatario.\u00a0Actualmente, Medell\u00edn registra 1.276 casos activos, 890 recuperados, 102 pacientes hospitalizados y 15 personas fallecidas a causa del virus. En el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud este mi\u00e9rcoles se sum\u00f3 otra persona fallecida. Colombia ya super\u00f3 los 100.000 casos.Quintero le reiter\u00f3 a la ciudadan\u00eda la necesidad de cuidarse, utilizar los elementos de protecci\u00f3n como el tapabocas e identificar s\u00edntomas.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0UCI en Medell\u00edn, ocupadas al 60 %; expertos piden cuarentena severa) \"Hemos detectado que la mayor\u00eda de las personas que hoy est\u00e1n en UCI no se cuidaron, no reconocieron los s\u00edntomas, nunca llamaron al 123 y dejaron agravar la enfermedad\u201d, manifest\u00f3 Quintero. A su vez invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a comunicarse al 123 si tienen s\u00edntomas, aunque sean leves o se hayan comunicado con la EPS, usar el tapabocas, mantener la distancia f\u00edsica, lavarse las manos y desinfectarlas con alcohol.(Adem\u00e1s:\u00a0'No supe c\u00f3mo me contagi\u00e9 de coronavirus': exministro de Salud)De acuerdo con el alcalde, el 23 por ciento de las personas reportaron a su EPS tener s\u00edntomas, pero no recibieron el tratamiento adecuado, por lo que se hace necesario que tambi\u00e9n llamen a la l\u00ednea de la alcald\u00eda.Evitar hacer fiestas, viajes y visitas o desplazamientos innecesarios es otra de las recomendaciones.\u00a0Quintero finaliz\u00f3 con el llamado al Invima para que avale los ventiladores producidos por la Universidad de Antioquia, la Escuela de Ingenier\u00eda de Antioquia e Industrias Medicas Sampedro. -\u00a0Cierran campus de la Universidad Nacional sede Medell\u00edn por caso covid -\u00a0Video: as\u00ed avistaron en Medell\u00edn a un oso hormiguero y a un puma -\u00a0Las estrictas medidas que se aplicar\u00e1n en el d\u00eda sin IVA en Medell\u00edn MEDELL\u00cdNEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/daniel-quintero-anuncia-drasticas-medidas-en-medellin-por-covid-19-513374", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los documentos con los que el uribismo busca aclarar pol\u00e9mico audio", "contenido": " EL TIEMPO obtuvo en exclusiva las cuatro escrituras con las que la directora del partido Centro Democr\u00e1tico, Nubia Stella Mart\u00ednez, busca desvirtuar un presunto aporte de 300.000 d\u00f3lares del venezolano Oswaldo Cisneros\u00a0del que ella misma habl\u00f3 en un audio revelado por este diario.En efecto, en una conversaci\u00f3n con Mar\u00eda Claudia 'Caya' Daza,\u00a0entonces asesora del senador\u00a0\u00c1lvaro Uribe, la directora del partido de gobierno dice que \"el venezolano dio 300.000 d\u00f3lares\", cerca de mil millones de pesos de la \u00e9poca, para la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque a la presidencia.(Le puede interesar: Por audio con \u2018Caya\u2019 Daza testific\u00f3 directora del Centro Democr\u00e1tico) Sin embargo, Mart\u00ednez le dijo a este diario que hab\u00eda sido un \"lapsus\" y que la donaci\u00f3n del millonario venezolano\u00a0nunca se concret\u00f3. Adem\u00e1s, record\u00f3 que est\u00e1n prohibidas, por ley, las donaciones en d\u00f3lares y de extranjeros.Tambi\u00e9n manifest\u00f3 que los socios de Cisneros en Colombia eran los que hab\u00edan hecho los aportes. Y para probar la declaraci\u00f3n bajo juramento que le dio este martes a la Fiscal\u00eda, el uribismo entreg\u00f3 cuatro escrituras con esos aportes.EL TIEMPO tuvo acceso a los documentos y en ellos aparecen las firmas de Mar\u00eda Juliana Adelaida Ricaurte Silva, Martha Juliana Silva Nigrini, Miguel Ricaurte Lombana y Santiago Ricaurte Silva, quienes donaron de manera individual 80 millones de pesos, para un total de 320 millones de pesos. Con esos documentos, el partido de gobierno busca conjurar la pol\u00e9mica que se desat\u00f3 por la conversaci\u00f3n entre los alfiles de Uribe en plena recta final de la campa\u00f1a de 2018.Las cuatro escrituras hacen parte de los documentos que cuatro funcionarios del CTI de la Fiscal\u00eda se llevaron tras la inspecci\u00f3n a la sede del Centro Democr\u00e1tico en Bogot\u00e1. La diligencia\u00a0se inici\u00f3 a la una de la tarde y culmin\u00f3 cinco horas despu\u00e9s.\u00a0Mientras la inspecci\u00f3n era atendida por el equipo auditor del partido, su directora asist\u00eda a la reuni\u00f3n de bancada que se convoc\u00f3 de manera urgente para enfrentar la\u00a0 pol\u00e9mica que desat\u00f3 la revelaci\u00f3n del audio.Y aunque m\u00e1s temprano Uribe reaccion\u00f3 en sus redes, celebrando que las autoridades auditaran las cuentas de su partido y ofreci\u00f3 las suyas, no asisti\u00f3 a la reuni\u00f3n de su bancada. Estos mismos documentos le ser\u00e1n entregados a la Corte Suprema, que abri\u00f3 indagaci\u00f3n contra \u00c1lvaro Uribe por la llamada '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica', instancia que grab\u00f3 a Claudia Daza dentro del expediente que tambi\u00e9n le siguen al exmandatario por supuesta compra de testigos y fraude procesal.(Le puede interesar: Uribe pone a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda sus cuentas personales)\u00a0Daza ven\u00eda siendo escuchada por las conversaciones que sosten\u00eda con el pol\u00e9mico abogado Diego Cadena, quien adelantaba gestiones en las c\u00e1rceles a favor de Uribe.Sin embargo, los audios fueron trasladados al expediente de la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica', que se abri\u00f3 tras denuncia del periodista Gonzalo Guill\u00e9n. EL TIEMPO intent\u00f3 conocer la versi\u00f3n sobre este episodio de Martha Juliana Silva, pero en la noche de este mi\u00e9rcoles no hab\u00eda respondido los mensajes y llamadas a su celular.(Lo invitamos a leer: Nuevo audio del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habla de movimientos para segunda vuelta)\u00a0El venezolano Cisneros tampoco se ha pronunciado.\u00a0 UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/nenepolitica-los-documentos-que-el-uribismo-entrego-para-aclarar-polemica-audio-513284", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Mida qu\u00e9 tan seguro est\u00e1 al comprar en internet durante el d\u00eda sin IVA", "contenido": " Durante la \u00e9poca de cuarentena es inevitable que los colombianos busquen c\u00f3mo realizar los pagos a trav\u00e9s de internet y los cibernautas est\u00e1n m\u00e1s expuestos a ser v\u00edctimas de los delincuentes que buscan robar datos o dinero. Luis Fernando Atuesta, jefe del Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda Nacional, inform\u00f3 este a\u00f1o que el delito que m\u00e1s se produce es el hurto a trav\u00e9s de medios inform\u00e1ticos, es por esto que Antonio Hern\u00e1ndez, director de seguridad inform\u00e1tica de la Universidad del Norte, dise\u00f1\u00f3 este test que medir\u00e1 si usted puede ser v\u00edctima de los ciberdelincuentes.\"Los datos personales son el nuevo 'petr\u00f3leo'. Son un bot\u00edn preciado para los delincuentes que buscan usarlos para llevar a cabo delitos graves como el tr\u00e1fico de contenido sexual infantil, el cual se basa en una suplantaci\u00f3n de identidad, donde el delincuente realiza transacciones y almacena la informaci\u00f3n en nombre de otra persona de quien ha robado sus datos\", explic\u00f3 Hern\u00e1ndez.El experto inform\u00e1tico prepar\u00f3 preguntas referentes a los cuidados que se debe tener para navegar por internet y no salir estafado o robado en el intento. -\u00a0\u00bfSe siente capaz de brindar primeros auxilios? Pru\u00e9bese con este test-\u00a0Solo pocos podr\u00e1n superar este dif\u00edcil test de palabras en espa\u00f1ol-\u00a0Prep\u00e1rese para el test de l\u00f3gica m\u00e1s dif\u00edcil que haya enfrentado-\u00a0\u00bfCree que no comete errores al hablar? Pru\u00e9belo con este dif\u00edcil testNACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/dia-sin-iva-test-para-saber-que-tan-seguro-es-comprar-por-internet-513188", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Este 2 de julio es la Zoombasta joven del Museo Nacional", "contenido": " La labor que realiza el Museo Nacional va m\u00e1s all\u00e1 de las obras y los objetos que se muestran en sus salas y forman parte de la historia del pa\u00eds. Est\u00e1 el trabajo de un gran equipo, en cabeza de Daniel Castro, que investiga y busca traer nuevas exposiciones, as\u00ed como una labor de formaci\u00f3n, entre otros. En lo anterior, su gran aliada es la Asociaci\u00f3n de Amigos del Museo Nacional, entidad que siempre est\u00e1 buscando recursos y estrategias para apoyar las labores del museo.Luego de la primera Zoombasta, realizada hace dos meses y que vendi\u00f3 casi el 90 por ciento de las obras, llega el 2 de julio la Zoombasta joven, con trabajos de 40 artistas. Empezar\u00e1 a las 6:30 p. m., y se ofertar\u00e1n creaciones de, entre otros artistas, Ernesto Soto, Alejandro Ortiz, Gustavo Ni\u00f1o, Lina Sinisterra, Alicia de Latorre, Andr\u00e9s L\u00f3pez, Andrea Garc\u00eda, Guillermo C\u00e1rdenas, Nicol\u00e1s C\u00e1rdenas y Christian Abusaid.A\u00fan este 2 de julio se pueden inscribir las personas que deseen participar, en la p\u00e1gina latiendadelmuseo.com.co (all\u00ed encontrar\u00e1n las condiciones) y luego de pagar 10.000 pesos recibir\u00e1n un c\u00f3digo para ingresar a la plataforma Zoom, por medio de la cual se llevar\u00e1 a cabo, y el cat\u00e1logo de las obras. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/2-de-julio-zoombasta-joven-del-museo-nacional-como-participar-513244", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos para alargar la vida \u00fatil de sus utensilios de cocina", "contenido": " Teniendo en cuenta que en la cocina conservamos y preparamos alimentos d\u00eda a d\u00eda, es fundamental mantenerla limpia y libre de bacterias. Diana Gonz\u00e1lez, directora t\u00e9cnica de Biggest S. A. (empresa de la Organizaci\u00f3n Casalimpia), resalta la importancia de adoptar h\u00e1bitos de higiene en esta zona a la hora de almacenar, manipular y preparar la comida, as\u00ed como en los mesones y alacenas. \u201cDebemos evitar la contaminaci\u00f3n de los alimentos, de las superficies y de las herramientas con la cuales realizamos la limpieza\u201d, dice Gonz\u00e1lez. No sobra decir que la falta de higiene puede ocasionar complicaciones para su salud y la de su familia.Con la llegada de la cuarentena, muchos han querido probar nuevas recetas y otros han tenido que darse a la tarea de cocinar a diario. Sin embargo, no es un secreto que \u201clavar platos y mantener en buen estado los utensilios de cocina es la tarea dom\u00e9stica menos deseada y para algunos la menos agradecida\u201d, afirma Lina Daza, de la empresa de limpieza Eterna.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vea c\u00f3mo es el murci\u00e9lago m\u00e1s grande del mundo )Teniendo en cuenta que nos relacionamos todos los d\u00edas con esta \u00e1rea de la casa, es clave aprender a limpiar de forma adecuada los utensilios que destinamos a esta actividad y procurarles una vida \u00fatil m\u00e1s larga.Estos consejos de expertos pueden servirle a la hora de hacer una limpieza exhaustiva:\u2013 Procure usar esponjas antibacteriales y tener una para cada tipo de superficie. Existen art\u00edculos que deben limpiarse con mayor delicadeza y otros que requieren una limpieza m\u00e1s profunda.\u2013 El lavaloza es un aliado perfecto para la limpieza de la cocina. Use aquellos con ingredientes naturales, como el aloe vera, que eliminen olores y desengrasen eficazmente los utensilios.\u2013 Recuerde que las toallas y los pa\u00f1os absorbentes son ideales para el secado de los art\u00edculos de cocina. Guardarlos h\u00famedos favorece la proliferaci\u00f3n de bacterias y, en algunos casos, su deterioro y la aparici\u00f3n de \u00f3xido.\u2013 Tener una cocina bien equipada facilita labores. A continuaci\u00f3n encontrar\u00e1 algunas recomendaciones extras que le ayudar\u00e1n a mantener su cocina y los utensilios como nuevos, seg\u00fan los expertos \u2013 Ollas y sartenes con tefl\u00f3n antiadherente deben lavarse con cuidado para evitar rayones. Llene de agua su olla o sart\u00e9n, a\u00f1ada 2 cucharadas de bicarbonato, p\u00f3ngala al fuego y espere que hierva. Deje actuar por 10 minutos y luego remueva los residuos con una esponja suave.\u2013 En ollas quemadas, hierva agua con bastante vinagre. Deje reposar y, con una esp\u00e1tula de pl\u00e1stico, despegue los residuos negros.(Lea tambi\u00e9n: Betelgeuse | Nueva explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 la estrella perd\u00eda su brillo)\u2013 Para quitar las manchas de caf\u00e9 o t\u00e9 en las tazas y pocillos, corte medio lim\u00f3n y p\u00e1selo sobre las zonas afectadas antes de lavarlas. El c\u00edtrico ayudar\u00e1 a removerlas con m\u00e1s facilidad.\u2013 La tabla de cortar puede acumular manchas y bacterias. Un truco para eliminarlas es cortar medio lim\u00f3n y usarlo luego para extender una cucharada de bicarbonato de sodio sobre la superficie. Luego, lavar la tabla con esponja y detergente y enjuagar con agua caliente. Se recomienda secarla enseguida.\u2013 Procure no apilar los platos unos sobre otros, sin poner un protector entre ellos para evitar que se rayen. Puede usar toallas de cocina.\u2013 Para neutralizar olores, remoje los utensilios en agua tibia con vinagre antes de lavarlos.\u2013 La sandwichera puede ser un reto. Para limpiarla, fr\u00f3tela primero con una toalla de cocina untada de aceite (puede ser de girasol o de oliva). Luego, con una esp\u00e1tula de pl\u00e1stico retire los residuos. Finalmente, quite la grasa con un trapo suave y h\u00famedo. MAR\u00cdA FERNANDA GAIT\u00c1NPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/consejos-para-alargar-la-vida-util-de-sus-utensilios-de-cocina-513136", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Mujeres luchadoras y ejemplares en cinco novedades editoriales", "contenido": " L\u00edderes en la pol\u00edtica, la academia, la ciencia, la far\u00e1ndula y otras actividades, protagonizan estas 5 novedades de Intermedio Editores.De venta en la tienda.eltiempo.com/libros. EL TIEMPO lo llevar\u00e1 gratis en 48 horas en Bogot\u00e1 y 72 horas en el resto del pa\u00eds. Los suscriptores tendr\u00e1n 15 por ciento de descuento en el precio de cada uno. Tambi\u00e9n puede comunicarse a trav\u00e9s de los n\u00fameros de celular 313 4881277 y 316 6412704. Florence Thomas232 p\u00e1ginas/ $ 42.900\u00bfC\u00f3mo les va a las mujeres hoy? \u00bfQu\u00e9 logros han alcanzado y qu\u00e9 temas quedan por lograrse? \u00bfQu\u00e9 ha sido de la \u2018revoluci\u00f3n femenina\u2019? \u00bfC\u00f3mo son las mujeres contempor\u00e1neas y en qu\u00e9 se diferencian de las generaciones anteriores? Entender a los hombres, \u00bfun imposible? \u00bfY Dios qu\u00e9 papel ha jugado en todo esto? \u00bfQu\u00e9 ha pasado con el aborto? \u00bfY con la participaci\u00f3n femenina en la pol\u00edtica nacional y mundial? Despu\u00e9s de m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os de militancia, Florence Thomas hace una revisi\u00f3n de los grandes temas de su vida, que han sido adem\u00e1s las grandes luchas por los derechos de las mujeres, lucha en la que ella ha sido una protagonista de primera l\u00ednea. Thomas es tambi\u00e9n una destacada columnista de este diario. Su voz es un referente para quienes se preocupan o analizan la realidad de las mujeres en nuestros tiempos. Patricia Salazar Figueroa y Christina Mendoza Weber320 P\u00e1ginas / $ 42.900Este reportaje biogr\u00e1fico se encarga de recopilar la mayor cantidad de informaci\u00f3n y datos period\u00edsticos que se han producido sobre Angela Dorothea Merkel, la famosa canciller de Alemania, que se encuentra en el poder desde 2005. Las autoras han trabajado en este reportaje por m\u00e1s de una d\u00e9cada, de la que re\u00fanen informaci\u00f3n desde 1954 (a\u00f1o de nacimiento de Merkel) hasta julio de 2019. El libro se inicia en la ciudad de Hamburgo (Alemania Occidental), lugar donde naci\u00f3 la primog\u00e9nita del matrimonio Kasner. Posteriormente cuenta c\u00f3mo la familia -encabezada por el padre, un pastor luterano- se traslada hacia la Alemania Oriental, hecho bastante particular en plena Guerra fr\u00eda. De ah\u00ed en adelante, cada cap\u00edtulo ir\u00e1 narrando la evoluci\u00f3n de una de las mujeres m\u00e1s importantes en la actualidad pol\u00edtica y del continente europeo. Linda Palma176 p\u00e1ginas / $ 42.900Desde 2008, a Linda Palma le diagnosticaron esclerosis m\u00faltiple, una condici\u00f3n que no tiene cura y afecta la comunicaci\u00f3n entre el cerebro y el cuerpo. Mientras pasaba por la \u00faltima fase de su recuperaci\u00f3n, tras una crisis que sufri\u00f3 en 2016, en la que tuvo que aprender a caminar y a hablar de nuevo, vivi\u00f3 momentos dif\u00edciles en los que rogaba que su vida fuera como antes. Esto la llev\u00f3 a replantearse las prioridades y cosas importantes de su vida. Ahora, a\u00f1os despu\u00e9s de vivir y superar ese duro episodio, cuenta su historia en este libro. Los detalles, los procesos, la crisis, cada uno de los aprendizajes que ese momento de su vida le dej\u00f3 y c\u00f3mo es convivir con la esclerosis m\u00faltiple, incluso siendo una condici\u00f3n sin cura. Adem\u00e1s, el doctor Santiago Rojas ofrece en el pr\u00f3logo del libro un panorama m\u00e9dico profundamente humano sobre la crisis y la recuperaci\u00f3n de la autora. Myriam Bautista160 p\u00e1ginas / $40.900Este libro habla de la lucha corajuda y los logros de seis mujeres que no aceptaron la exclusi\u00f3n social, se tomaron la palabra y trabajaron en lo que quisieron y como quisieron. Ellas fueron: Mar\u00eda Cano, Soledad Acosta de Samper, Virginia Guti\u00e9rrez, Cecilia Cardinal de Mart\u00edn, D\u00e9bora Arango y Emilia Pardo Uma\u00f1a. Estas damas valientes que protagonizaron sucesos muy importantes y, no obstante merecer un lugar destacado en las p\u00e1ginas de la historia de Colombia, su importancia fue minimizada o simplemente ignorada por los hombres que las escribieron. Hoy, por fortuna, sus nombres han comenzado a ocupar el sitio que la historia les qued\u00f3 debiendo, gracias, entre otras razones, a obras como esta, en la que la periodista Myriam Bautista se mete en su piel para contar sus vidas, despu\u00e9s de meses de b\u00fasquedas documentales y entrevistas a sus familiares y a quienes han estudiado en profundidad su vida y su obra. Ana Z\u00fa\u00f1iga224 p\u00e1ginas / $ 40.900Una mujer perennial sabe lo que quiere y lucha por conseguirlo. Las mujeres perennials son aquellas que viven libremente, sin permitir que la edad se interponga para alcanzar sus objetivos, rechazando las etiquetas y los estereotipos, especialmente aquellos que son impuestos por el n\u00famero de a\u00f1os cumplidos. Este libro se propone ayudar e inspirar a otras mujeres a fortalecer todo el poder que tienen en s\u00ed mismas y con el cual pueden trascender en sus metas. Les ense\u00f1a c\u00f3mo desarrollar sus habilidades en liderazgo, habilidades comunicativas, proyectos laborales y de vida. Ana Z\u00fa\u00f1iga es empresaria, conferencista y coaching certificada. Comunicadora social-periodista con varias especializaciones y un MBA de la Universidad de Miami (EE. UU.). CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/mujeres-luchadoras-y-ejemplares-en-cinco-novedades-editoriales-513144", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPosible crisis en el partido Farc afectar\u00eda el proceso de paz?", "contenido": " El pasado 24 de junio se conoci\u00f3 que el Partido Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan (Farc) desvincul\u00f3 a cuatro de sus integrantes: Jes\u00fas Emilio Carvajalino (Andr\u00e9s Par\u00eds), Jos\u00e9 Benito Cabrera Cuevas (Fabi\u00e1n Ram\u00edrez), Benedicto de Jes\u00fas Gonz\u00e1lez y Ubaldo Enrique Z\u00fa\u00f1iga (Pablo Atrato).Sin embargo, la decisi\u00f3n a\u00fan no cuenta con el reconocimiento ante el Consejo Electoral. Por tanto, dos de los excombatientes que ser\u00edan desvinculados hablaron sobre las decisiones del Partido Farc e hicieron un balance personal sobre el Acuerdo de Paz durante el evento de Aula Libre de la Unversidad Nacional.(Relacionado: Farc expulsa a dos de sus hist\u00f3ricos: Fabi\u00e1n Ram\u00edrez y Andr\u00e9s Par\u00eds) Benedicto Gonz\u00e1lez fue representante a la C\u00e1mara, milit\u00f3 en la Juco y luego en el Partido Comunista; es abogado de la Universidad del Atl\u00e1ntico, fue presidente del Sindicato de Servidores P\u00fablicos del Distrito de Barranquilla (Sindiba) y ante las amenazas contra su vida, seg\u00fan cont\u00f3, ingres\u00f3 a las Farc-Ep, en el 2017.Gonz\u00e1lez considera que ha habido \u201cmezquindad\u201d del Gobierno para cumplir el Acuerdo de Paz; especialmente, en los puntos de la Reforma Rural Integral y de las 16 curules para la paz. Se\u00f1al\u00f3 que hay nuevos conflictos en los territorios que han cobrado la vida de m\u00e1s de 200 excombatientes y de cientos de l\u00edderes, que han sido asesinados en medio de sus labores sociales y comunales. Por lo que manifest\u00f3 que en los territorios no hay garant\u00edas de seguridad y que muchos excombatientes han sido revictimizados.Seg\u00fan Gonz\u00e1lez, el Acuerdo de Paz es un acuerdo fallido porque \u201ccuando una organizaci\u00f3n tiene m\u00e1s de 200 asesinados se puede decir que, en materia de confianza, ese acuerdo ha fallado, tambi\u00e9n en materia de participaci\u00f3n pol\u00edtica, del fin del conflicto; vemos que se ha trazado una ruta mezquina, siguiendo procesos fracasados de reincorporaci\u00f3n, de reinserci\u00f3n\u201d.(Recomendado: Divisi\u00f3n en Farc: Andr\u00e9s Par\u00eds se aparta de 'Timo' y de M\u00e1rquez)Por ello, el excombatiente afirm\u00f3 que el Partido atraviesa por una situaci\u00f3n compleja como consecuencia del incumplimiento del Acuerdo: \u201cEl Partido est\u00e1 conformado por militantes en todo el territorio nacional y los que venimos del proceso de lucha tenemos incertidumbre, estamos a la intemperie porque todas las medidas del acuerdo han sido incumplidas\u201d.Por otro lado, Ubaldo Z\u00fa\u00f1iga (Pablo Atrato), quien figura como presidente de la Cooperativa Ecom\u00fan y fue v\u00edctima de un atentando contra su vida en Barranquilla, lee una situaci\u00f3n compleja frente al Acuerdo; para \u00e9l ninguno de los puntos del acuerdo ha sido posible.Z\u00fa\u00f1iga resalta que el Gobierno \u201cha tratado de cumplir los temas m\u00ednimos, como lo que tiene que ver con la renta b\u00e1sica, pero de ah\u00ed en adelante las cosas no han funcionado. No se ha entendido que es un acuerdo integral con cada uno de los puntos, es una cuerdo que se plante\u00f3 para solucionar el conflicto, y no se est\u00e1 entendiendo de esa manera\u201d.Adem\u00e1s, desde su mirada, el proceso ha ido muy r\u00e1pido; cree que no ha habido un tiempo de \u2018maduraci\u00f3n\u2019 para transitar de lo pol\u00edtico militar a lo pol\u00edtico. A eso, agrega que no hubo lugar a un cambio generacional.(Similar: Polic\u00eda descart\u00f3 presunto atentado contra \u2018Pablo Atrato\u2019)La opini\u00f3n de Gonz\u00e1lez va por el mismo camino, dice que es necesario hacer una adaptaci\u00f3n a las nuevas condiciones y circunstancias, que se aplican a la vida pol\u00edtica y al ejercicio democr\u00e1tico, \u201cpara abordar diferentes puntos de vista de diferentes problemas que surgen de temas concretos\u201d. Aunque considera que el tema no es generacional, sino c\u00f3mo se entiende que hay nuevas reglas y mecanismo para solucionar los problemas. Por otro lado, el mensaje que envi\u00f3 Andr\u00e9s Par\u00eds, aunque no particip\u00f3 del evento, fue claro. Para \u00e9l, no se encontr\u00f3 una actividad dentro del Partido y por tanto, los desvinculados quedar\u00edan sin garant\u00edas de seguridad o econ\u00f3micas.Adem\u00e1s, Par\u00eds afirma que la expulsi\u00f3n \u201ctiene el af\u00e1n de recuperar a la mayor\u00eda que se perdi\u00f3 en la cooperativa Ecoomun\u201d, pues la cooperativa la dirige Z\u00fa\u00f1iga, quien se encarga de reunir recursos para impulsar los proyectos productivos que adelantan los excombatientes.(Le puede interesar: Las pol\u00e9micas facturas de campa\u00f1a de M\u00e1rquez, Catatumbo y Ram\u00edrez)\u201cCreo que no podr\u00edan expulsar s\u00f3lo a Atrato (Ubaldo Z\u00fa\u00f1iga), entonces nos metieron a los cuatro para ocultar el prop\u00f3sito, todo tiene un trasfondo ideol\u00f3gico y pol\u00edtico, esto apunta a las elecciones pr\u00f3ximas\u201d, agreg\u00f3 Par\u00eds.Finalmente, tanto Z\u00fa\u00f1iga como Gonz\u00e1lez coinciden en que se tuvo que haber hecho un debate interno para considerar las diferencias que hubo, y aseguraron que haber llevado el debate a los medios ha sido innecesario y riesgoso para sus vidas.\u201cEs lamentable que no se genere una ruta que permita hacer esos debates de forma plural y enriquecida, nuestro sue\u00f1o es que fuera un Partido que sumara y terminamos sacando a los compa\u00f1eros, lo que diezm\u00f3 el proceso que se llevaba. Hay que retomar el norte y hacer un debate a la altura\u201d, se\u00f1al\u00f3 Gonz\u00e1lez.Por su parte, Z\u00fa\u00f1iga, aunque dijo que en los partidos no hay responsabilidades individuales, sino colectivas, considera que hay una \u201cl\u00f3gica de verticalidad que se us\u00f3 de forma correcta durante la guerra, pero en esta \u00e9poca no son convenientes ni adecuadas\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Reaparece con carta Fabi\u00e1n Ram\u00edrez de las Farc)Adem\u00e1s dijo que, en lo individual, hace falta \u201cliderazgo e iniciativa pol\u00edtica\u201d frente a los temas de debate nacional porque la situaci\u00f3n interna ha ocupado la mayor\u00eda del tiempo.En conclusi\u00f3n, los firmantes de paz desvinculados esperan que haya espacio para el di\u00e1logo conjunto que permita cumplir lo pactado y avanzar satisfactoriamente hacia la seguridad y protecci\u00f3n de la vida de todos los excombatientes, que hoy le apuestan a la paz, y hacia una reincorporaci\u00f3n efectiva que les permita la independencia econ\u00f3mica.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/crisis-en-el-partido-farc-afectaria-el-proceso-de-paz-513412", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ya son 100 d\u00edas: #historiasdecuarentena / \u00d1e\u00f1epol\u00edtica, m\u00e1s enredada", "contenido": " Les preguntamos a ustedes, nuestros oyentes, c\u00f3mo ven el presente y el futuro, cumplidos 100 d\u00edas de cuarentena en Colombia (y llegando preciso a 100.000 infectados), y este es el resultado: sus emociones, incertidumbres y alegr\u00edas, simbolizadas en un beb\u00e9 cuya gestaci\u00f3n ha sido en medio de la pandemia, un \"cuarentennial\". Adem\u00e1s, en este episodio: Hay 118 investigaciones abiertas contra el Ej\u00e9rcito por abuso sexual de menores, el esc\u00e1ndalo no cesa; la llamada '\u00f1e\u00f1epol\u00edtica' se enturbia a\u00fan m\u00e1s, tras revelaci\u00f3n de audios que comprometen el c\u00edrculo administrativo del Centro Democr\u00e1tico; \u00bfpeligra el viaje de los ciclistas colombianos para el Tour de Francia con la decisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea? Y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcast que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-mas-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-513334", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Ya son 100 d\u00edas: #historiasdecuarentena / \u00d1e\u00f1epol\u00edtica, m\u00e1s enredada", "contenido": " Les preguntamos a ustedes, nuestros oyentes, c\u00f3mo ven el presente y el futuro, cumplidos 100 d\u00edas de cuarentena en Colombia (y llegando preciso a 100.000 infectados), y este es el resultado: sus emociones, incertidumbres y alegr\u00edas, simbolizadas en un beb\u00e9 cuya gestaci\u00f3n ha sido en medio de la pandemia, un \"cuarentennial\". Adem\u00e1s, en este episodio: Hay 118 investigaciones abiertas contra el Ej\u00e9rcito por abuso sexual de menores, el esc\u00e1ndalo no cesa; la llamada '\u00f1e\u00f1epol\u00edtica' se enturbia a\u00fan m\u00e1s, tras revelaci\u00f3n de audios que comprometen el c\u00edrculo administrativo del Centro Democr\u00e1tico; \u00bfpeligra el viaje de los ciclistas colombianos para el Tour de Francia con la decisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea? Y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcast que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-mas-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-513334", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Colombia llega a la tasa m\u00e1s baja de homicidios en los \u00faltimos 46 a\u00f1os", "contenido": " Colombia logr\u00f3 una importante reducci\u00f3n en la tasa de muertes violentas en los \u00faltimos 46 a\u00f1os, al llegar a 23,31 homicidios por cada 100.000 habitantes.Esta cifra se refleja en una disminuci\u00f3n de los homicidios \u2014entre el primero de enero y el 28 de junio\u2014\u00a0del 14 por ciento, al pasar de 6.128 muertes violentas en 2019 a 5.281 este a\u00f1o. \"Estamos hablando de 847 vidas que se salvaron. Porque para la Polic\u00eda no es una cifra, es una persona que nos importa,\u00a0que no perdi\u00f3 la vida en medio de un hecho delictivo, y eso es lo importante: salvar vidas\", asegur\u00f3 el director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional, el general Jorge Luis Vargas.El oficial present\u00f3 el balance de seguridad durante el primer semestre del a\u00f1o, el cual tiene un \u00edtem especial que se refiere a las medidas excepcionales adelantadas desde el 25 de marzo para frenar la propagaci\u00f3n del coronavirus, como el aislamiento obligatorio.De acuerdo con el general Vargas, durante el primer semestre de 2019 se registraron, en promedio, 35 homicidios por d\u00eda. Este a\u00f1o, en igual periodo, se reportaron en promedio 30.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Indisciplina social: este puente se intervinieron 5.164 fiestas).Las estad\u00edsticas de la Polic\u00eda se\u00f1alan que son 496 los municipios donde este a\u00f1o no se han registrado homicidios, lo que equivale al 45 por ciento del territorio nacional.\u00a0 El general Vargas se\u00f1al\u00f3 que los homicidios bajo la modalidad de sicariato han disminuido en un 15 por ciento. El a\u00f1o pasado se registraron 3.492 muertes y este a\u00f1o, 2.979.Las muertes en medio de ri\u00f1as han disminuido. En el 2019, durante el primer semestre se registraron 1.444; este 2020 se reportaron 1.120, lo que equivale a un 22 por ciento menos.(Le sugerimos leer:\u00a0Activan plan contra atracadores y otros azotes de la seguridad).\u200b\u200bEste a\u00f1o, en 3.967 homicidios se usaron armas de fuego y 1.028 personas perdieron la vida por el uso de un elemento cortopunzante. Se\u00f1ala el director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda que el pa\u00eds ven\u00eda con una tendencia a la disminuci\u00f3n de los homicidios antes de que se decretara el aislamiento obligatorio.Entre el primero de enero y el 24 de marzo, se reportaron 103 homicidios menos que los registrados en igual periodo de 2019, es decir, una reducci\u00f3n del 3,6 por ciento. (Le podr\u00eda interesar:\u00a0En un 50 % se redujeron los homicidios durante el D\u00eda de la Madre).\"La disminuci\u00f3n continu\u00f3 su tendencia despu\u00e9s del 25 de marzo y se aceler\u00f3 10,4 puntos porcentuales, llegando al 14 por ciento el 28 de junio\", dijo el general Vargas, quien se\u00f1al\u00f3 que esta situaci\u00f3n corresponde a la din\u00e1mica mundial ocasionada por el virus. El director de Seguridad Ciudadana se\u00f1al\u00f3 que los atracos con arma cortopunzante se han reducido durante este a\u00f1o en un 47 por ciento, lo que equivale a 17.060 hechos, en comparaci\u00f3n con el mismo periodo de 2019.La preocupaci\u00f3n de las autoridades gira en torno al hurto de bicicletas, que se ha incrementado en un 5 por ciento, pasando de 7.340 en 2019 a 7.717 este a\u00f1o. \"Este delito se va a atacar de forma decidida y frontal\", asegur\u00f3 Vargas.(Le sugerimos leer:\u00a0As\u00ed avanza la Fiscal\u00eda en estrategia regional para combatir delitos).De igual forma, el oficial se\u00f1al\u00f3 que el hurto en todas sus modalidades registra una reducci\u00f3n del 32,4 por ciento.El hurto a personas se ha disminuido en un 34 por ciento, al pasar de 143.380 denuncias durante el primer semestre de 2019 a 95.136 este a\u00f1o.De igual forma, el hurto a residencias reporta una reducci\u00f3n del 40 por ciento, al pasar de 23.446 casos el a\u00f1o pasado a 14.076 este a\u00f1o. El hurto de celulares, que es una constante de preocupaci\u00f3n para las autoridades, ha disminuido en 29 por ciento, al pasar de 81.036 denuncias en 2019 a 57.805 este a\u00f1o.Finalmente, el hurto de veh\u00edculos registra una disminuci\u00f3n del 32 por ciento, al pasar de 5.207 denuncias el a\u00f1o pasado a 3.533 este a\u00f1o.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/tasa-de-homicidios-colombia-llega-a-la-mas-baja-en-los-ultimos-46-anos-513152", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Impresionante antes y despu\u00e9s de dos personas atl\u00e9ticas con covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-antes-y-despues-de-dos-personas-atleticas-con-covid-19-513298", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El FBI detiene a socia del magnate acusado de abuso Jeffrey Epstein", "contenido": " La Oficina Federal de Investigaciones (FBI, en ingl\u00e9s) de Estados Unidos detuvo a la \"socialite\" brit\u00e1nica Ghislaine Maxwell, socia del fallecido magnate acusado de abuso de menores Jeffrey Epstein, acusada de estar involucrada en sus supuestos delitos sexuales, seg\u00fan inform\u00f3 este jueves el canal NBC y confirmaron poco despu\u00e9s las autoridades.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por qu\u00e9 'Asquerosamente rico', impact\u00f3 a todo el mundo) Dos fuentes veteranas de las fuerzas del orden dijeron al programa News 4 New York, de ese medio, que el FBI arrest\u00f3 a Maxwell en el estado de New Hampshire bajo cargos de conspiraci\u00f3n con Epstein para abusar sexualmente de menores y que se espera que comparezca m\u00e1s tarde durante el d\u00eda ante un tribunal.(Le puede interesar:\u00a0Pr\u00edncipe Andr\u00e9s niega falta de cooperaci\u00f3n en el caso Epstein)La Fiscal\u00eda del Distrito Sur de Nueva York inform\u00f3 que Maxwell se enfrenta a seis delitos, cuatro de ellos relacionados con \"persuadir, inducir, atraer y coaccionar\" a menores a viajar con el objetivo de realizar actos sexuales criminales con Epstein entre 1994 y 1997, as\u00ed como dos delitos de falso testimonio a las autoridades ocurridos en 2016. El documento de imputaci\u00f3n, al que accedi\u00f3 Efe, expone que la mujer \"asisti\u00f3, facilit\u00f3 y contribuy\u00f3 al abuso de ni\u00f1as menores por parte de Jeffrey Epstein al, entre otras cosas, ayudarle a captarlas, prepararlas y en \u00faltima instancia abusarlas, sabiendo tanto Maxwell como Epstein que ten\u00edan menos de 18 a\u00f1os\", y con edades tan j\u00f3venes como 14 a\u00f1os. Epstein llevaba apenas un mes en una c\u00e1rcel de Nueva York acusado de crear una red de tr\u00e1fico sexual de menores cuando se ahorc\u00f3 en su celda en agosto de 2019, lo que llev\u00f3 a cerrar el proceso penal contra \u00e9l, pero se mantienen abiertas otras pesquisas por la v\u00eda civil. (Lea aqu\u00ed: Los misterios que rodean la muerte de Jeffrey Epstein en prisi\u00f3n)Maxwell, expareja de Epstein y amiga \u00edntima suya desde hac\u00eda a\u00f1os, supuestamente ayudaba al magnate a captar adolescentes, generalmente de bajos recursos, para que tuvieran sexo con personas influyentes, incluido \u00e9l, a cambio de favores como educaci\u00f3n y trabajo, de acuerdo a varias denuncias civiles. Hija del magnate editorial brit\u00e1nico Robert Maxwell, la detenida ayudaba a Epstein a gestionar sus propiedades y lo introdujo en c\u00edrculos de la alta sociedad en los que se encontraban celebridades y ejecutivos de negocios. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/arrestan-en-ee-uu-a-la-excolaboradora-de-jeffrey-epstein-ghislaine-maxwell-513402", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Por qu\u00e9 Maduro no puede acceder a oro venezolano en Reino Unido", "contenido": " El Tribunal Supremo del Reino Unido le asest\u00f3 este jueves un duro golpe al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, al negarle  el acceso a m\u00e1s mil millones de d\u00f3lares en lingotes de oro venezolano, que est\u00e1n depositados en las b\u00f3vedas del Banco de Inglaterra, en una batalla legal iniciada hace dos a\u00f1os.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El FBI detiene a socia del magnate acusado de abuso Jeffrey Epstein) El dictamen del alto tribunal brit\u00e1nico se bas\u00f3 en que el Reino Unido solo reconoce como aut\u00e9ntico presidente de Venezuela al l\u00edder de la oposici\u00f3n Juan Guaid\u00f3, en lugar de a Nicol\u00e1s Maduro, quien ven\u00eda exigiendo la devoluci\u00f3n de oro depositado en las arcas brit\u00e1nicas desde hace m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, para resolver problemas de insolvencia monetaria y supuestamente atender la crisis sanitaria por la pandemia de la covid-19.Las autoridades venezolanas llegaron a prometer, incluso, que una vez que se vendiera el oro, el dinero se iba a transferir al Programa de Desarrollo de la ONU.\"El gobierno de Su Majestad (la reina Isabel II) reconoce a Guaid\u00f3 en calidad de presidente constitucional interino de Venezuela y, en consecuencia, no reconoce a Maduro como presidente constitucional interino de Venezuela\" fue la tajante respuesta del juez Nigel Teare, quien ley\u00f3 la sentencia, ante la mirada at\u00f3nita de los representantes legales del r\u00e9gimen, encabezados por el abogado que representa en Londres al Banco Central de Venezuela, Sarosh Zaiwalla, quien apenas se atrevi\u00f3 a decir que revisar\u00edan la sentencia para pedir una apelaci\u00f3n. (Le recomendamos:\u00a0Coronavirus logr\u00f3 llegar a rec\u00f3ndito lugar en el desierto del Sahara) \u201cEsta es una victoria para el pueblo venezolano. Hemos resguardado el futuro del pueblo, las arcas del pueblo est\u00e1n protegidas\u201d, asegur\u00f3 a EL TIEMPO,  Vanessa Newmann, la embajada de Venezuela en el Reino Unido en representaci\u00f3n de Guaid\u00f3.A juico de la diplom\u00e1tica,  la sentencia del Tribunal significa un \u201creconocimiento inequ\u00edvoco y total para todas las entidades del gobierno brit\u00e1nico a todos los poderes, nombramientos  y designaciones hechas por el presidente Guaid\u00f3\u201d.Newmann explic\u00f3 con la decisi\u00f3n judicial, el gobierno \u201cleg\u00edtimo de Guaid\u00f3 est\u00e1 resguardando las reservas nacionales para el pueblo de Venezuela y hemos asegurado el futuro de Venezuela\u201d.Algunos analistas creen que la decisi\u00f3n del alto tribunal tampoco significa que ahora el control sobre el oro venezolano por parte de Guaid\u00f3 ni a nadie hasta que se aclare qui\u00e9n gobierna a Venezuela.  \u201cSi bien la sentencia es clara al reconocer al gobierno interno de Guaid\u00f3, en ninguna parte de los apartados de las veinte p\u00e1ginas que tiene el texto legal se menciona si el l\u00edder puede hacer retirar o vender los lingotes de oro\u201d, coment\u00f3 la abogada Ruth McDonalds.En las b\u00f3vedas del emisor brit\u00e1nico se encuentran 400.000 barras de oro, aproximadamente 31 toneladas. La batalla legal comenz\u00f3 al a\u00f1o pasado, dejando al Banco de Inglaterra 'atrapado' en medio de dos reclamos rivales por el oro.Esto llev\u00f3 a que el emisor brit\u00e1nico le pidiera al alto tribunal que decidiera a qui\u00e9n deber\u00eda el gobierno del Reino Unido reconocer como presidente venezolano: Nicol\u00e1s Maduro o Juan Guaid\u00f3.La sentencia en contra de Maduro se produce un d\u00eda despu\u00e9s de que el gobierno del primer ministro Boris Johnson se uniera a la iniciativa de la Uni\u00f3n Europea de ampliar sanciones contra pol\u00edticos y empresarios que respaldan el r\u00e9gimen de Maduro, y luego de ratificar el reconocimiento brit\u00e1nico de Guaid\u00f3. (Lea aqu\u00ed: \u00bfQu\u00e9 efectos tiene la expulsi\u00f3n de embajadora de la UE en Caracas?) El alto tribunal brit\u00e1nico puntualiz\u00f3 en su sentencia judicial que \u201ccualquiera sea la base para el reconocimiento, el gobierno de Su Majestad ha reconocido inequ\u00edvocamente a Guaid\u00f3 como presidente de Venezuela. Se deduce necesariamente que el gobierno de Su Majestad ya no reconoce a Maduro como presidente de Venezuela ... No hay espacio para el reconocimiento de Guaid\u00f3 como presidente de jure y de Maduro como presidente de facto\".El representante legal de Maduro replic\u00f3 que \u201csi bien el gobierno del Reino Unido no aprob\u00f3 al gobierno de Maduro todav\u00eda, lo reconoci\u00f3 de facto\u201d al mantener un embajador en Caracas y permitir que la embajadora venezolana designada por Maduro en Londres permanezca en su puesto en esa ciudad, como prueba del reconocimiento del Reino Unido al gobierno de Maduro.Otro abogado del Banco Central de Venezuela dijo que la sentencia del jueves ignor\u00f3 por completo \"la realidad de la situaci\u00f3n sobre el terreno\" y dijo que el gobierno de Maduro estaba \"en completo control de Venezuela y sus instituciones administrativasConocida la sentencia,  se espera que la firma que representa los intereses de Maduro pida al juez autorizaci\u00f3n para apelar la decisi\u00f3n del Tribunal de Justicia, para lo cual hay un plazo de veinti\u00fan d\u00edas a partir de la fecha, aunque algunos analistas creen que es dif\u00edcil que prospere una nueva acci\u00f3n legal. Las barras de oro venezolano est\u00e1n \u201cretenidas como rehenes bajo la direcci\u00f3n del gobierno brit\u00e1nico en un intento por ganarse el favor de Estados Unidos\u201d, dijo Sarosh Zaiwalla, abogado del gobierno venezolano, al anunciar que el equipo legal evaluar\u00e1 la posible apelaci\u00f3n, por considerarla fuera de lugar. (En otras noticias:\u00a0Venezuela ampl\u00eda su denuncia ante la CPI por sanciones de EE. UU.) El oro venezolano ha estado almacenado en bancos centrales extranjeros de Europa y Estados Unidos, como una forma de garant\u00eda de las reservas l\u00edquidas del Banco Central de Venezuela, un mecanismo que usan muchas otras naciones.  Esa estrategia la usan los gobiernos que carecen de capacidad de protecci\u00f3n, de medidas de seguridad y de tecnolog\u00eda para impedir que se haga una operaci\u00f3n de robo o corrupci\u00f3n interna. Se estima que m\u00e1s de 30 bancos centrales de pa\u00edses extranjeros tienen sus reservas nacionales en oro. Despu\u00e9s de la Reserva Federal de Nueva York, el Banco de Inglaterra es el segundo mayor poseedor de oro en el mundo, con aproximadamente 400.000 lingotesLondres es considerado el centro mundial del comercio del metal precioso y una quita parte del oro de gobiernos del mundo est\u00e1 depositado en las arcas del Banco de Inglaterra. Seg\u00fan el profesor de econom\u00eda de la Universidad Sheffield Hallam, en Reino Unido, Drew Woodhouse, el dep\u00f3sito de oro en la capital brit\u00e1nica, es relativamente seguro y facilita las transacciones a los gobiernos de manera r\u00e1pida a una moneda importante, en lugar de almacenarlo en el pa\u00eds de origen, y luego tener que transportar grandes reservas de oro en un intento de cambiarlo por otro activo deseable. La primera b\u00f3veda del Banco de Inglaterra fue construida en el a\u00f1o 1732 y desde entonces muchos pa\u00edses han depositado sus reservas en metal precioso all\u00ed. \"El Banco de Inglaterra siempre ha intentado apoyar la estabilidad financiera mundial, por lo que creo que aqu\u00ed hay un papel impl\u00edcito\", apunt\u00f3 Woodhouse, al referir que en el Banco de Inglaterra hay m\u00e1s de 5.000 toneladas de oro, incluyendo las reservas del Tesoro de Reino Unido, y gran parte del volumen enorme que se negocia en la ciudad. - El 6 de diciembre, Venezuela realizar\u00e1 elecciones al Parlamento-\u00a0Administraci\u00f3n Trump compra la mayor\u00eda de la producci\u00f3n de Remdesivir-\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se qued\u00f3 Pacho Santos en la embajada en Estados Unidos? MAR\u00cdA VICTORIA CRISTANCHOPARA EL TIEMPOLONDRES", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/por-que-nicolas-maduro-no-puede-acceder-al-oro-venezolano-que-esta-en-el-reino-unido-513356", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El ranquin de los ocho art\u00edculos m\u00e1s robados en almacenes de Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/el-ranking-de-los-ocho-articulos-mas-robados-en-almacenes-de-colombia-513218", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Abuso sexual: cada d\u00eda de cuarentena hay 22 ni\u00f1as y 4 ni\u00f1os v\u00edctimas", "contenido": " Un hombre de 27 a\u00f1os acusado de violar y lesionar hasta dejar en coma a una ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os el lunes, en zona rural de Garz\u00f3n, Huila, fue enviado a prisi\u00f3n este mi\u00e9rcoles.Este caso es el m\u00e1s reciente conocido por el pa\u00eds en medio de la indignaci\u00f3n por cr\u00edmenes sexuales contra menores de edad. Los \u00faltimos en salir a la luz involucran a miembros de la Fuerza P\u00fablica que abusaron de una ni\u00f1a embera cham\u00ed en Pueblo Rico, Risaralda, y otro, ocurrido en Guaviare el a\u00f1o pasado, contra una menor nukak mak\u00fa.(Lea tambi\u00e9n: Ej\u00e9rcito: 118 investigaciones abiertas por abuso sexual de menores) El \u00faltimo informe del Instituto de Medicina Legal sobre las violencias conocidas por esa entidad durante el aislamiento por la pandemia de coronavirus concluye que entre el 25 de marzo y el 23 de junio, 2.451 ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes sufrieron violencia sexual. Esto es un promedio de 27,2 abusos sexuales cada d\u00eda contra menores de edad. Desde enero de este a\u00f1o hasta el 23 de junio, seg\u00fan los reportes del Instituto van en total 8.189 casos de violencia sexual, de los cuales el 70 por ciento ocurrieron antes de la cuarentena y el 30 por ciento restante, durante el aislamiento. As\u00ed, aunque las cifras de Medicina Legal indican una disminuci\u00f3n de casos durante el aislamiento, al compararlo con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado, organizaciones como Sisma Mujer y otras fuentes conocedoras han alertado que probablemente se debe a un subregistro por las barreras de movilidad en el aislamiento preventivo. Esto no solo ocurre con los casos contra menores de edad, sino con las violencias contra las mujeres.(Le puede interesar: En aislamiento bajaron registros de violencia sexual e intrafamiliar)Mientras que 2.059 mujeres menores de edad sufrieron violencia sexual entre el 25 de marzo y el 23 de junio de este a\u00f1o (22,8 diarios), en 2019 fueron 4.598, para una disminuci\u00f3n de 2.539 casos o 55,2 por ciento. Los hombres pasaron de 847 en 2019 a 392 este a\u00f1o (4,3 diarios), un 53,7 por ciento menos. En total, durante la cuarentena han bajado en un 54,9 por ciento los registros de violencia sexual al compararlos con el mismo per\u00edodo del 2019. Los reportes tambi\u00e9n muestran que antes y durante el aislamiento, las ni\u00f1as siguen siendo v\u00edctimas en mayor proporci\u00f3n que los ni\u00f1os. Los datos de este a\u00f1o indican que el 84 por ciento de las v\u00edctimas son ni\u00f1as o adolescentes mujeres.Otro informe indica que, aunque en cifras totales hay una reducci\u00f3n de casos de violencia sexual frente al 2019, en la cuarentena los reportes han venido creciendo mes a mes. Mientras que en el primer mes, del 25 de marzo al 24 de abril, se registraron 535 contra mujeres y 106 contra hombres, en el segundo mes estas cifras pasaron a 886 y 165, respectivamente. En el \u00faltimo mes, entre el 25 de mayo y el 24 de junio, la cifra en el caso de hombres se redujo a 159, pero en el de las mujeres el incremento se acentu\u00f3, con 1.007 casos.(Le sugerimos leer: Demanda ante la Corte pide pena de muerte para violadores)Para las mujeres, se present\u00f3 un aumento de 88,2 por ciento entre el primer mes de aislamiento y el tercero. Para los hombres, el aumento fue de 50 por ciento.En violencia interpersonal contra menores de edad, las cifras muestran una proporci\u00f3n distinta respecto al sexo. Desde el 25 de marzo, 236 mujeres en ese rango de edad la han sufrido, frente a 418 hombres tambi\u00e9n menores. El segmento de edad que m\u00e1s sufre violencia interpersonal, seg\u00fan Medicina Legal, es el de la adolescencia, entre 12 y 17 a\u00f1os, con 597 casos, de los cuales 392 son hombres y 205 son mujeres. Entretanto, entre 6 y 11 a\u00f1os las v\u00edctimas fueron 29 en total y entre 0 y 5 a\u00f1os fueron 28. Antioquia y la capital del pa\u00eds son las regiones que m\u00e1s casos concentran de violencia sexual en el aislamiento. Bogot\u00e1 registra 424 contra mujeres y 72 contra hombres, para un total de 496, mientras que Antioquia tiene 280 y 65, es decir, 345 en total.En tercer lugar est\u00e1 Cundinamarca, con 175 casos; seguido de Valle del Cauca, con 161, y Santander, con 142.Casi todos los departamentos registran reducci\u00f3n en los casos de violencia sexual frente al 2019. Una excepci\u00f3n es Casanare, donde el a\u00f1o pasado fueron 8 casos contra hombres en los tres meses de referencia, en los cuales para este a\u00f1o registra 14. En mujeres pas\u00f3 de 72 a 57.Aunque la mayor\u00eda de v\u00edctimas son colombianas, le siguen los registros de violencia sexual contra ciudadanos venezolanos. As\u00ed, 113 mujeres y 23 hombres del pa\u00eds vecino han sido evaluados por Medicina Legal por violencia sexual, frente a 168 y 43, respectivamente, en 2019.Los registros sobre factores de vulnerabilidad tambi\u00e9n indican que durante el aislamiento, 21 mujeres v\u00edctimas de violencia sexual pertenecen a grupos \u00e9tnicos, al igual que un hombre. En 2019 fueron cuatro hombres y 12 mujeres de grupos \u00e9tnicos los registrados como v\u00edctimas. As\u00ed este a\u00f1o hay menos hombres, pero casi el doble de mujeres.Por estos hechos contra poblaciones \u00e9tnicas, entre las que est\u00e1n los pueblos ind\u00edgenas de especial protecci\u00f3n constitucional, la vicefiscal Martha Janeth Mancera inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles que, por orden del fiscal general, Francisco Barbosa, se crear\u00e1 un equipo de investigadores y fiscales que \u201cvan a abordar todos los casos en los que sea v\u00edctima un ni\u00f1o, una ni\u00f1a o un adolescente que pertenezca a alguna etnia\u201d. La Fiscal\u00eda tiene registrados 49 casos de presunto abuso sexual contra menores de edad de comunidades ind\u00edgenas, de los cuales 40 ya est\u00e1n en juicio en juzgados del pa\u00eds. -Procuradur\u00eda pide a Fuerza P\u00fablica informar todos los casos de abuso\u200b-Los 62 candidatos inscritos para ser el pr\u00f3ximo Procurador General-Niegan tutela de padre para que su hija no declarara por abuso sexual JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/abuso-sexual-a-menores-cada-dia-de-cuarentena-hay-27-victimas-513288", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Panorama de la grave crisis de los restaurantes en Am\u00e9rica Latina", "contenido": " \"Es como si le dieras una aspirina a un c\u00e1ncer\". As\u00ed explica el emprendedor argentino Santiago Olivera la situaci\u00f3n a la que se enfrentan chefs y empresarios de la alta cocina en Am\u00e9rica Latina, que han visto como el coronavirus ha afectado sus restaurantes generando p\u00e9rdidas y convirtiendo los domicilios en un mero paliativo. El coronavirus ha impedido que el sector de la gastronom\u00eda en la regi\u00f3n se reactive debido a las cuarentenas impuestas por los gobiernos. En Colombia, Per\u00fa, Brasil o Argentina se ha optado por trasladar la alta cocina a los domicilios con ganancias del 10 %, que no alcanzan para pagar arriendos, proveedores, empleados, servicios p\u00fablicos y deudas, obligando a algunos a apagar los fogones de sus cocinas.Recorrer hoy Palermo en Buenos Aires es encontrarse con locales cerrados y letreros en los que se lee \"SE ARRIENDA\". Ese es el caso de Olivera, quien tuvo que desmontar el pasado 25 junio su segundo restaurante Bad Toro.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfPor qu\u00e9 los restaurantes no deben reinventarse seg\u00fan Ferr\u00e1n Adri\u00e0?) \"Ya son 100 d\u00edas de cuarentena y cada mes que iba pasando pues aumentaba m\u00e1s la deuda. Ac\u00e1 los servicios llegaban como si los locales estuviesen abiertos. A d\u00eda de hoy ya hemos cerrado dos y vamos en v\u00eda de cerrar el tercero\", cuenta. Las p\u00e9rdidas ya llegan a los 4 millones de pesos argentinos (56.874 d\u00f3lares/50.493 euros), esto sumado a pagar el 50 % del salario a sus empleados, pues la ley prohibi\u00f3 en la cuarentena despedir trabajadores. Adem\u00e1s tuvo que hablar con los due\u00f1os de los locales para negociar el pago de los alquileres que rondan entre 200.000 a 400.000 pesos argentinos (2.800 a 6.000 d\u00f3lares/de 2.485 a 5.327 euros). (En otras noticias:\u00a0El drama de estar varado en Filipinas y no tener $ 40 millones para volver)Los domicilios solo generan entre un 5 y un 11 % de facturaci\u00f3n y Olivera cree que seguir\u00e1 \"una segunda oleada de cierres importantes cuando nos permitan reabrir formalmente\". En Per\u00fa el tema de los domicilios pasa por ser \"un ejercicio\", seg\u00fan el chef Jaime Pesaque, due\u00f1o de Mayta, en Lima. \"Las primeras semanas dije: 'Nno lo voy a hacer porque mi restaurante no tiene ese esp\u00edritu, porque hay un tema de hospitalidad, de servicio, de una experiencia insitu en el local', pero conforme fueron pasando los d\u00edas se decidi\u00f3 hacer el tema de delivery de una manera distinta\". Mayta, que ingres\u00f3 en 2019 en el n\u00famero 49 a la lista de los 50 mejores restaurantes de Am\u00e9rica Latina, desarroll\u00f3 una estrategia para acercar a los comensales a su cocina. (Le puede interesar: Estos son los protocolos para la reapertura gradual de restaurantes)\"Simplemente calentar los alimentos y te llegaba un papel en donde te explicaba qu\u00e9 era lo que ten\u00edas que hacer y un video en donde yo sal\u00eda terminando (la preparaci\u00f3n) y c\u00f3mo lo ten\u00edas que hacer\", para que el cliente se sienta parte del equipo del chef. El restaurante, que vive en un 75 % del turismo y cuenta con 28 empleados, hizo que Pesaque pasara de obtener 120 cubiertos, con un coste de 35 a 40 d\u00f3lares (de 31 a 35 euros) a entre 15 o 20 pedidos con un 10 al 15 % de ganancias. El chef recurri\u00f3 a los prestamos del Gobierno con Reactiva Per\u00fa y los due\u00f1os de los locales le redujeron en un 75 % el alquiler durante 8 meses. Este 1 de julio termin\u00f3 la cuarentena y Virgilio Mart\u00ednez, chef de Central, el segundo entre los 50 mejores y el sexto en el mundo, ha esperado el pistoletazo del Gobierno para reactivar su negocio con el 40 % (15 a 17 personas) de aforo. \"Los deliverys no generan mucha ganancia y no son sostenibles para los restaurantes. En nuestro caso abriremos tal como es el restaurante que fue, para lo que nos hemos equipado y creado\", sostiene. Mart\u00ednez ya est\u00e1 organizando Central y Mayo con los protocolos de bioseguridad \"sin perder la experiencia\" que ofrece, en medio de la crisis que ha golpeado a su equipo (150 empleados) llegando a calcular 500.000 d\u00f3lares (443.863 euros) en perdidas. Los domicilios no fueron el salvavidas para el bistr\u00f3 franc\u00e9s Balzac, de Harry Sasson, que cerr\u00f3 el pasado 22 de junio, como tampoco para Mark y Jorge Rausch que anunciaban el adi\u00f3s a cinco de sus restaurantes en Colombia debido a la pandemia. (En contexto:\u00a0Hermanos Rausch cierran cinco restaurantes por crisis por coronavirus)El chef Juan Manuel Barrientos con su fundaci\u00f3n y restaurante El Cielo con sedes en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Washington y Miami, solo ha tenido ganancias del 8 al 15 %. \"Cuando tienes empleados, 12 establecimientos y construyendo 5 m\u00e1s es un flujo de caja que si bien ayuda no es un flujo 100 % de utilidad\", explic\u00f3. (Lea tambi\u00e9n: Rausch y el cierre de restaurantes: 'Esto es reducirnos o desaparecer')Adaptar la comida hizo que el manejo de la calidad del producto tuviera que ser tratado de manera que no se afectara a la hora de su entrega, explica: \"Ya sabemos los rangos de p\u00e9rdida de temperatura por kil\u00f3metro cuadrado alrededor del local y en nuestro caso va hasta 6 kms\".Barrientos tuvo que prescindir de 150 empleados de un total de 300, adem\u00e1s de calcular 5.000 millones en p\u00e9rdidas (1,3 millones de d\u00f3lares/1.153.885 euros). El chef, como muchos otros, ha enviado mensajes al presidente Iv\u00e1n Duque ante \"la necesidad de abrir ya\" y que le permita trabajar a un sector con 2.500.000 de empleos formales, informales e indirectos de los que ya se perdieron 1.000.000. \"Cuando vienes a un restaurante, vienes a una mesa que fue desinfectada, unos cubiertos que han sido sumergidos con una soluci\u00f3n de hipoclorito y ya est\u00e1 probado por la OMS que con los alimentos no te contagias de covid\", dijo. El Gobierno solo aprob\u00f3 un plan piloto para la reapertura gradual de restaurantes en municipios donde no se presenten contagios a partir del 1 de julio. \"Nosotros no estamos en modo de reinvenci\u00f3n, estamos en modo supervivencia\", se\u00f1al\u00f3. \"Un reto\", as\u00ed describe la chef Telma Shiraishi la transformaci\u00f3n de Aizom\u00ea, un restaurante japon\u00e9s con 13 a\u00f1os de antig\u00fcedad ubicado en Sao Paulo, Brasil, pa\u00eds con el mayor n\u00famero de contagios y de muertes por el covid-19 en Latinoam\u00e9rica. Shiraishi es una de las pocas mujeres a cargo de la comida japonesa en el pa\u00eds, y adem\u00e1s de los domicilios para sostener su restaurante que cuenta con dos unidades, una en el distrito de Jardins y la otra en el centro cultural Japan House S\u00e3o Paulo (dirigido por el Gobierno de Jap\u00f3n), que cerr\u00f3 por completo, ahora lleva comida a las favelas. \"Estamos cocinando para la gente pobre, para los sin techo, as\u00ed una cocina se dedica a los domicilios y la otra a acciones humanitarias\", explic\u00f3. La chef que el a\u00f1o pasado recibi\u00f3 el t\u00edtulo de embajadora para la Promoci\u00f3n de la Cultura y la Cocina Japonesa, otorgado por el Gobierno japon\u00e9s, se\u00f1al\u00f3 que \"son afortunados\" al contar con el apoyo de ese pa\u00eds y la fidelidad de sus clientes. \"Los domicilios pagan parte de las deudas y ahora estamos hablando con los proveedores, mirando tema impuestos y otros servicios pues todos estamos en una dif\u00edcil situaci\u00f3n\", dijo. A\u00fan no sabe cu\u00e1ndo se reactivar\u00e1 Aizom\u00ea y la atenci\u00f3n est\u00e1 en \"la seguridad para sus clientes y equipo de trabajo\", como tambi\u00e9n la manera en que administrar\u00e1n los espacios, pues la media de clientes antes de la pandemia era de 200 a 300 y ahora trabajando 6 d\u00edas a la semana est\u00e1 en 100 a 200 pedidos. \"El costo es alto y los precios han bajado por lo que la ganancia es menos\", adem\u00e1s que por uno de los locales en alquiler paga 10.000 reales (1.900 d\u00f3lares/1.686 euros)). El tema en EE. UU. ha generado otro tipo de din\u00e1micas con los domicilios, como en el caso de Ezequiel V\u00e1zquez, el due\u00f1o de Seven Reasons, en Washington, destacado por el 'ranking' de The Washington Post al mejor restaurante de la ciudad. (Le puede interesar: \u00bfPor qu\u00e9 Harry Sasson tuvo que cerrar su restaurante Balzac?)En su caso adaptaron el men\u00fa y la presentaci\u00f3n de sus platos con el \"take out\", junto a una gu\u00eda pr\u00e1ctica: \"Les explicamos c\u00f3mo recalentar la comida, les adjuntamos cartas de agradecimiento, compartimos la lista de Spotify del local y c\u00f3mo ambientar la mesa y la casa\". Adem\u00e1s para fidelizar a sus clientes crearon una base de datos de 25.000 personas a quienes les contaron el d\u00eda a d\u00eda del restaurante en medio de la pandemia \"por lo que cerrar no era una opci\u00f3n pues perder\u00edamos entre 30.000 a 40.000 d\u00f3lares semanales\" (de 26.617 a 35.489 euros). Ahora Seven Reasons se ha acomodado a las exigencias de bioseguridad acogiendo 45 comensales de los 90 que asist\u00edan regularmente. \"No volveremos a estar al 100 % uno tiene que ajustarse\".EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/coronavirus-panorama-de-la-grave-crisis-de-los-restaurantes-en-america-latina-513364", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pese a la cuarentena, aumentaron los homicidios en Bogot\u00e1", "contenido": " Las cifras de violencia acumuladas entre enero y junio de 2020, revelan que en Bogot\u00e1 hay\u00a083 barrios ubicados en siete localidades donde se concentran los homicidios. Seg\u00fan datos de la\u00a0Secretar\u00eda de Seguridad revelados en rueda de prensa de este mi\u00e9rcoles, en esos lugares est\u00e1 el 52 % de las 'ollas' de microtr\u00e1fico que\u00a0impactan negativamente la seguridad. \"Los datos oficiales indican que en el acumulado del primer semestre de 2020, en la ciudad se cometieron 494 homicidios, es decir un 2 % m\u00e1s frente al mismo periodo del 2019 cuando se presentaron 486 casos. Se sabe que el 64 % de los homicidios se comente los d\u00edas viernes,\u00a0s\u00e1bado y domingo; que el 73 % se presentan entre las seis de la tarde y la media noche y el 78 % suceden en la v\u00eda p\u00fablica y el 12 % dentro de las viviendas\", explicaron en la Secretar\u00eda de Seguridad.(Le puede interesar:\u00a0Polic\u00eda de Bogot\u00e1 desmiente agresi\u00f3n a mujer trans en Tunjuelito)En estas zonas se lograron identificar 23 bandas delincuenciales dedicadas al sicariato, nueve de estas se han desarticulado y hay 14 m\u00e1s que est\u00e1n siendo objeto de seguimientos e investigaciones.En el caso de hurto a bicicletas se ha identificado que m\u00e1s del 50 % suceden por descuido del propietario que la deja sin candado o en lugares f\u00e1ciles de sacar. Este delito en los\u00a0primeros seis meses se increment\u00f3 en un 20 % pasando de 3.914 en 2019, a 4.712 casos en\u00a02020.(Adem\u00e1s:\u00a0Ladr\u00f3n usaba arma de fuego en forma de lapicero para atracar)\"Sin embargo, tambi\u00e9n hubo delitos que tuvieron una reducci\u00f3n importante en estosprimeros seis meses como el hurto a personas que pas\u00f3 de 60.794 el a\u00f1o pasado a 38.840 este a\u00f1o con una disminuci\u00f3n del 36 %. El hurto a celulares baj\u00f3 en un 29 %, pasando de\u00a030.457 a 21.541 casos para el mismo periodo\", informaron en la entidad. -\u00a0\u00bfYa pueden hacer desalojos por incumplimiento en arriendos en Bogot\u00e1?.-\u00a0Investigan presunto 'falso t\u00edtulo' de importante funcionaria del IDU.BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/pese-a-la-pandemia-aumentaron-los-homicidios-en-bogota-513420", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "EE. UU. registra r\u00e9cord de m\u00e1s de 52.000 casos de covid-19 en un d\u00eda", "contenido": " Estados Unidos registr\u00f3 al menos 52.898 nuevas infecciones de coronavirus en 24 horas, una cifra r\u00e9cord desde el inicio de la pandemia, seg\u00fan el c\u00f3mputo del mi\u00e9rcoles realizado por la Universidad Johns Hopkins. Estos nuevos casos llevan a cerca de 2,7 millones el total de contagios en el pa\u00eds, el m\u00e1s afectado por la pandemia en todo el mundo. Los fallecidos en las \u00faltimas 24 horas sumaron 706, lo que eleva el total de muertes causadas por el virus hasta 128.028 en Estados Unidos. (Le puede interesar:\u00a0Atl\u00e1ntico tiene m\u00e1s fallecimientos que Bogot\u00e1 y Valle del Cauca juntos)La cifra de nuevos casos detectados es las m\u00e1s alta en Estados Unidos desde la aparici\u00f3n del Sars-Cov-2. El mi\u00e9rcoles, Texas super\u00f3 su propio r\u00e9cord diario de nuevos casos al informar de 8.076 contagios, casi un millar m\u00e1s que la v\u00edspera. Este repunte de infecciones ha obligado a algunos estados a dejar en suspenso los procesos de desconfinamiento. El gobernador de California, Gavin Newsom, decidi\u00f3 el mi\u00e9rcoles, como hab\u00eda hecho cuando el pico del brote en ese estado, prohibir el funcionamiento de restaurantes en espacios cerrados en Los \u00c1ngeles y otros 18 condados particularmente afectados por el virus. La medida tambi\u00e9n afecta a bares, cines y museos, y durar\u00e1 \"al menos tres semanas\". (Adem\u00e1s:\u00a0Investigan si coronavirus causa diabetes en algunos pacientes)Por su parte, el gobernador de Michigan, en el norte del pa\u00eds, anunci\u00f3 el cierre de un gran n\u00famero de bares, identificados como origen de brotes recientes. En tanto, Oreg\u00f3n (noroeste) y Pensilvania (noreste) se sumaron a la lista de estados que ordenaron la obligatoriedad del uso de mascarilla sanitaria en lugares p\u00fablicos. Durante el verano boreal, que se caracteriza por traslados para vacacionar, \"la ausencia de una respuesta nacional firme, especialmente de una obligaci\u00f3n de utilizar m\u00e1scara en todo el pa\u00eds, continuar\u00e1 siendo una amenaza a la viabilidad de nuestra econom\u00eda y a la capacidad de nuestras escuelas de reabrir en el oto\u00f1o (boreal)\", advirti\u00f3 David Rubin, doctor y director del PolicyLab, centro de investigaci\u00f3n del Hospital de Ni\u00f1os en Filadelfia, en Pensilvania. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus logr\u00f3 llegar a rec\u00f3ndito lugar en el desierto del Sahara)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-cifra-record-de-casos-en-un-dia-en-estados-unidos-513296", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Jard\u00edn dice que no obliga a padres a pagar por retirar a sus hijos", "contenido": " Un grupo de padres de familia asever\u00f3 que el jard\u00edn infantil Rafael Pombo, de Bogot\u00e1, estaba cobrando una multa de 2\u2019850.000 (tres meses de pensi\u00f3n) a quienes quisieran retirar a sus hijos de la instituci\u00f3n.Seg\u00fan los acudientes, muchos contemplaron esa posibilidad por la emergencia sanitaria que vive el pa\u00eds por el nuevo coronavirus.Al observar la multa que deb\u00edan cancelar (consignada en el manual de convivencia), solicitaron ayudas al jard\u00edn. No obstante, dijeron que la respuesta que recibieron fue negativa.(Lea tambi\u00e9n: Padres y colegios dicen que ayudas para pensi\u00f3n son insuficientes).Marta Lucia Mart\u00ednez, directiva del Rafael Pombo, habl\u00f3 con EL TIEMPO al respecto y asever\u00f3 que no se les obliga a los padres a pagar la cl\u00e1usula por retiro de la instituci\u00f3n. \u201cEl Rafael Pombo ha estado siempre presto ayudar a la comunidad y dar cumplimiento a las directivas presidenciales, por esto, para beneficio de la comunidad, opt\u00f3 por las siguientes medidas de ayuda: retiro sin ninguna penalidad, no pago por los servicios no prestados de transporte y alimentaci\u00f3n, descuentos seg\u00fan el grado para el presente a\u00f1o en el pago de las pensiones y descuentos para el a\u00f1o venidero para los que contin\u00faen  en el jard\u00edn. Para los casos m\u00e1s extremos, se han concedido becas para no interrumpir la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os\u201d, se\u00f1al\u00f3.Agreg\u00f3 que \u201cesta es una \u00e9poca muy complicada y tenemos que ponernos en los zapatos de los otros, muchos padres lo han perdido todo y estamos abiertos a ayudarles. Para los jardines tambi\u00e9n ha sido una \u00e9poca dif\u00edcil, pues tenemos que seguir con nuestros compromisos laborales\u201d. (Vea tambi\u00e9n: Regiones que le dicen no a volver a clases presenciales este a\u00f1o).Dijo tambi\u00e9n que el jard\u00edn, con 46 a\u00f1os de historia, ha mantenido su planta de trabajadores completa y que algunos empleados, conscientes de la dif\u00edcil situaci\u00f3n por la pandemia, son quienes han pedido, voluntariamente, licencias no remuneradas o reajustes salariales. \u201cHan sido comprensivos y han colaborado. Y es que en una situaci\u00f3n como esta todos tenemos que poner de nuestra parte, ll\u00e1mese empleado, empresario\u201d, sostuvo.Finalmente, hizo un llamado para no olvidarse de lo m\u00e1s importante: los ni\u00f1os.(Le puede interesar: Transmisi\u00f3n de coronavirus es menor en colegios, seg\u00fan estudio).\u201cLa idea es hacer un esfuerzo entre todos: alumnos, padres, profesores, para hacer de esta nueva experiencia que nos toc\u00f3 vivir algo \u00fanico. Los ni\u00f1os merecen educaci\u00f3n, merecen vivir eso, y aqu\u00ed estamos para dar lo mejor de nosotros\u201d, cerr\u00f3.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/jardin-infantil-rafael-pombo-desmiente-que-obligue-a-padres-a-pagar-por-retirar-a-sus-hijos-513320", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfNo alcanz\u00f3 a diferir el predial a cuotas? Le contamos qu\u00e9 hacer", "contenido": " Hasta el pasado 30 de junio los contribuyentes bogotanos ten\u00edan plazo de presentar la declaraci\u00f3n virtual del impuesto predial para pagarlo a cuotas, sin embargo, la secretar\u00eda de Hacienda anunci\u00f3 que tras un informe presentado por la Direcci\u00f3n de Inform\u00e1tica y Tecnolog\u00eda de la cartera, se evidenci\u00f3 que hubo inconvenientes t\u00e9cnicos en el portal web, raz\u00f3n por la cual declararon \u2018contingencia para el beneficio de pago por cuotas del predial\u2019 y ampliaron el plazo. En principio las personas interesadas en acogerse a este beneficio ten\u00edan hasta las 11:59 p. m del 30 de junio del 2020 para hacerlo, sin embargo, la entidad anunci\u00f3 que mientras dure la contingencia y hasta el d\u00eda siguiente al restablecimiento total de los servicios inform\u00e1ticos electr\u00f3nicos, los contribuyentes podr\u00e1n hacer la declaraci\u00f3n virtual del predial para pagarlo a cuotas. La entidad anunci\u00f3 que en los pr\u00f3ximos d\u00edas dar\u00e1 a conocer la nueva fecha del plazo l\u00edmite para acceder al pago diferido. Recuerde que para consultar y pagar sus impuestos puede acceder a la oficina virtual de la secretar\u00eda de Hacienda: aqu\u00ed.  (Le puede interesar:\u00a0Beneficios para un mill\u00f3n y medio de bogotanos morosos). Predios residenciales y no residenciales - Pago con 10% de descuento: hasta el 14 de agosto. - Pago sin descuento: hasta el 11 de septiembre. Pago por cuotas para predios residencialesPresentaci\u00f3n declaraci\u00f3n virtual: el nuevo plazo lo anunciar\u00e1 la secretar\u00eda de Hacienda cuando se supere la contingencia para acceder al beneficio. - Pago cuota 1: 31 de julio. - Pago cuota 2: 4 de septiembre.- Pago cuota 3: 23 de octubre. - Pago cuota 4: 11 de diciembre. Pago por cuotas para predios no residenciales Presentaci\u00f3n declaraci\u00f3n virtual: el nuevo plazo lo anunciar\u00e1 la secretar\u00eda de Hacienda cuando se supere la contingencia para acceder al beneficio. - Pago cuota 1: 28 de agosto. - Pago cuota 2: 30 de octubre. - Pago cuota 3: 18 de diciembre.- Pago cuota 4: 19 de febrero de 2021. Pago con 10% de descuento: hasta el 3 de julio. Pago sin descuento: hasta el 24 de julio. Pago por cuotas: Presentaci\u00f3n declaraci\u00f3n virtual: hasta el 24 de julio. - Pago cuota 1: 28 de agosto. - Pago cuota 2: 2 de octubre. - Pago cuota 3: 6 de noviembre. - Pago cuota 4: 18 de diciembre. - Com\u00fan bimestre 2/2020: 31 de agosto.- Com\u00fan bimestre 3/2020: 16 de octubre.- Com\u00fan bimestre 4/2020: 20 de noviembre. - Com\u00fan bimestre 5/2020: 18 de diciembre. 2021- Com\u00fan anual 2020: 15 de enero. - Preferencial 2020: 22 de enero. -\u00a0 Com\u00fan bimestre 6/2020: 12 de febrero.  - Bimestre 2/2020: 6 de agosto. - Bimestre 3/2020: 18 de septiembre. - Bimestre 4/2020: 23 de octubre. - Bimestre 5/2020: 27 de noviembre 2021Bimestre 6/2020: 15 de enero.  Reporte de informaci\u00f3n en medios magn\u00e9ticos: del 01 de septiembre al 14 de septiembre.  REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/no-alcanzo-a-diferir-el-impuesto-predial-a-cuotas-le-contamos-que-hacer-513472", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Lo que el mundo debe aprender de Pa\u00edses Bajos sobre el trabajo en casa", "contenido": " Si eres de los que ha tenido que colocar la laptop sobre una pila de libros de cocina durante la pandemia o te ha tocado quejarte de la velocidad del internet de tu casa, no est\u00e1s solo. Desde que se impusieron las restricciones a las salidas y el desplazamiento para evitar la propagaci\u00f3n del covid-19, las compa\u00f1\u00edas han tenido que dise\u00f1ar soluciones de emergencia para que sus empleados puedan trabajar desde casa. Ahora que nos estamos adaptando a \"la nueva normalidad\", algunos expertos predicen que la modalidad del trabajo a distancia ha llegado para quedarse. Y esto ha hecho que muchos empiecen a preguntarse c\u00f3mo van a readaptar el espacio en sus hogares y, en particular, c\u00f3mo van a lidiar con el dolor de espalda. Pero para muchos otros el teletrabajo es ya parte de su d\u00eda a d\u00eda. As\u00ed lo es para miles de neerlandeses, quienes gracias a la cultura de empleo flexible del pa\u00eds pueden enfrentar la jornada laboral sin necesidad de acudir a la oficina. Y lo era incluso antes de la pandemia. El 14,1% de los neerlandeses trabajaba desde casa antes de la crisis provocada por el covid-19, mientras en Estados Unidos solo el 3,6% de los empleados usaban esa modalidad. Pa\u00edses Bajos es, pues, el pa\u00eds l\u00edder del teletrabajo a nivel mundial, solo seguido de cerca por Finlandia. \"Cuando comenz\u00f3 la pandemia, de repente me vi instruyendo sobre el teletrabajo a mi esposa y nuestros vecinos\", le dice Yvo van Doorn, un ingeniero que vive en \u00c1msterdam, a la BBC. \"De un momento a otro estaba respondiendo preguntas sobre conexiones dom\u00e9sticas y videoconferencias. Fue revelador, porque yo daba estas cosas por sentado\". Como \u00e9l en su d\u00eda, empresas de todo el mundo se han dado cuenta de que la transici\u00f3n hacia el teletrabajo no es f\u00e1cil. Configurar un sistema a distancia para los empleados que estaban acostumbradas a ir a la oficina, con las herramientas virtuales necesarias, y recalibrar la cultura laboral para mantener a los colegas conectados ha sido un cambio significativo para muchos. Sin embargo, en Pa\u00edses Bajos el cambio ha sido menos dr\u00e1stico. \"Los neerlandeses tuvimos ciertas ventajas cuando entramos en el confinamiento\", se\u00f1ala Van Doorn. De acuerdo al ingeniero, su empleador, la empresa Auth0, le ofrece a todo el personal la opci\u00f3n de una jornada laboral flexible, adem\u00e1s de un presupuesto para crear un rinc\u00f3n de trabajo en casa que sea c\u00f3modo y suscite la productividad. Tambi\u00e9n fomenta el uso de oficinas compartidas, lo que se conoce como co-working, si se necesitan. \"Somos afortunados, porque el 98% de los hogares del pa\u00eds tiene acceso a internet de alta velocidad y aqu\u00ed se da la combinaci\u00f3n correcta de tecnolog\u00eda, cultura y enfoque para que el trabajo remoto sea exitoso. Lo que valoran es lo que aporto al trabajo, no que me siente nueve horas al d\u00eda en un escritorio\". Mientras imaginamos c\u00f3mo ser\u00e1 el futuro pospandemia, muchos hemos empezado a valorar las ventajas de laborar al modo neerland\u00e9s. Una encuestra llevada a cabo recientemente en EE.UU. concluye que el 59% de los que est\u00e1n trabajando desde casa quieren continuar haci\u00e9ndolo m\u00e1s all\u00e1 del confinamiento. Empresas internacionales como Twitter y Barclays ya han adelantado que los amplios espacios de oficinas tal vez sean cosa del pasado: ambas empresas han dado se\u00f1ales de que sus empleados ya no tendr\u00edan que trasladarse hasta una oficina a diario y que planean una pol\u00edtica a largo de plazo para que estos ejecuten sus labores desde casa una vez que la pandemia acabe. Aukje Nauta, una profesora de psicolog\u00eda de la Universidad de Leiden que se dedica a investigar c\u00f3mo mejorar el desempe\u00f1o y las din\u00e1micas en un contexto laboral, cree que se puede aprender de la experiencia neelandesa para implementar las pol\u00edticas de trabajo remoto y establecer oficinas virtuales. \"Valores como la democracia y la participaci\u00f3n est\u00e1n profundamente arraigados en la cultura laboral de Pa\u00edses Bajos, por lo que los gerentes conf\u00edan m\u00e1s en sus empleados de lo que lo hacen en otras partes del mundo\", se\u00f1ala Nauta. Y pone el ejemplo del banco ING, que est\u00e1 implementando un programa piloto con un grupo de trabajadores que pueden tomarse las vacaciones que quieran mientras sus actividades no se vean afectadas. \"Los empleadores de otros lugares ahora est\u00e1n aprendiendo que se puede confiar en los empleados para que trabajen desde su hogar, y creo que en los tiempos que seguir\u00e1n al covid-19 surgir\u00e1n cada vez m\u00e1s combinaciones inteligentes de trabajo desde el hogar y reuniones en la vida real\", a\u00f1ade la acad\u00e9mica. Pero existen contextos sociales y econ\u00f3micos particulares que permitieron que el teletrabajo floreciera en Holanda. \"La infraestructura f\u00edsica est\u00e1 bien desarrollada, y las instalaciones p\u00fablicas y comerciales de trabajo remoto son abundantes\", le dice a la BBC Bart G\u00f6tte, un psic\u00f3logo que reside en Amersfoort, una ciudad al sudeste de la capital. \u201cLas bibliotecas p\u00fablicas se han reinventado como espacios de trabajo modernos grandes y c\u00f3modos y hay una enorme cantidad de cafeter\u00edas peque\u00f1as y de calidad que prestan servicios a la fuerza de trabajo remota\u201d, agrega. Tambi\u00e9n se\u00f1ala que los empleadores holandeses han aprovechado la oportunidad para reducir costos: necesitan menos metros cuadrados de espacio de oficina, que es un gasto considerable para cualquier empresa. Adem\u00e1s, la estricta legislaci\u00f3n de compensaci\u00f3n por enfermedad en el pa\u00eds redunda en que est\u00e1n haciendo todo lo posible para que sus trabajadores tengan instalaciones de trabajo seguras en casa, que contemplen su salud y bienestar. El surgimiento de lugares para el teletrabajo no solo ha beneficiado a los empleados de grandes compa\u00f1\u00edas. Cerca de 1,1 millones de trabajadores en Holanda son independientes y la normalizaci\u00f3n de la oficina virtual ha facilitado el trabajo de estas personas y de los peque\u00f1os emprendimientos sin la necesidad de contar con un espacio de oficina. \u201cSoy una emprendedora independiente que trabaja desde casa\u201d, le dice a la BBC Lara Wilkens, productora de eventos en \u00c1msterdam, \u201cTrabajar desde casa es bueno para el medio ambiente, adem\u00e1s ac\u00e1 tenemos un espacio de trabajo conjunto y muchos lugares gratuitos donde puedes intercambiar servicios por un sitio de trabajo\u201d, a\u00f1ade. Con el ejemplo de Pa\u00edses Bajos, que incluye un admirable nivel de confianza en sus trabajadores y un entendimiento de las estructuras digitales que se necesitan para sustentar el trabajo remoto, otros gobiernos miran hacia all\u00edmientras establecen sus planes a futuro. Muchas naciones est\u00e1n luchando contra la cultura del presentismo. Por ejemplo, en Reino Unido un 83% de los empleados ha reportado haber sentido presiones  en sus lugares de trabajo para presentarse en la oficina sin importar si su salud f\u00edsica o mental lo permite. En EE.UU. cerca del 15% de las casas no tiene internet de fibra \u00f3ptica. Uno de cada cinco empleados se siente culpable de haberse ausentado de la oficina y preocupado de que esto lo pueda hacer ver como que est\u00e1 menos comprometido con su trabajo. Mientras que Pa\u00edses Bajos cuenta con una combinaci\u00f3n de infraestructura adecuada, inversi\u00f3n en el futuro digital y cultura de confianza que la convierte en un modelo aspiracional, las compa\u00f1\u00edas en otras partes del mundo tienen todav\u00eda mucho que aprender sobre. Y mucho a lo que adaptarse. \"Lo que hemos visto en los \u00faltimos meses es el poder dereorganizaci\u00f3n\", dice G\u00f6tte. \"Ahora estamos trabajando de forma remota en una escala global. Creo que saldremos de esta crisis m\u00e1s alfabetizados digitalmente, conscientes de que muchos de nosotros somos capaces de trabajar a distancia, con m\u00e1s autonom\u00eda y tal vez con la aspiraci\u00f3n de ser m\u00e1s independientes\u201d. Y concluye que, debido a las fuerzas aceleradas por el covid-19, otros pa\u00edses est\u00e1n en una \"curva de aprendizaje muy turbulenta\" y mucha gente est\u00e1 repensando sus viejas pol\u00edticas, procedimientos, costumbres y valores. \"Cuando las circunstancias cambian tan dram\u00e1ticamente, simplemente tenemos que aprender mientras hacemos las cosas. Esa es quiz\u00e1s la lecci\u00f3n m\u00e1s importante\". Puede leer la versi\u00f3n en ingl\u00e9s haciendo click aqu\u00ed. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=kLdwBsIG5bY https://www.youtube.com/watch?v=QZ9JbrioTiw https://www.youtube.com/watch?v=bDR5eXAxyfs", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-lo-que-el-mundo-puede-aprender-de-paises-bajos-sobre-el-trabajo-desde-casa-513332", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "'No supe c\u00f3mo me contagi\u00e9 de coronavirus': exministro de Salud", "contenido": " Iv\u00e1n Dar\u00edo Gonz\u00e1lez, exministro de Salud encargado, se recupera del covid-19. Asegura que la gente debe conocer la verdadera dimensi\u00f3n de esta enfermedad y no fomentar la condici\u00f3n vergonzante con la que hoy se enfrenta.\u200b\u201cCuando empec\u00e9 con los s\u00edntomas, sent\u00ed temor y tuve que esforzarme para estar tranquilo, mantener la calma y esperar con paciencia\u201d, dice Iv\u00e1n Dar\u00edo Gonz\u00e1lez, exviceministro y exministro de Salud encargado, refiri\u00e9ndose al covid-19 que enfrenta en medio de un aislamiento absoluto en su casa de Bogot\u00e1. (Le recomendamos: Fotos del impresionante antes y despu\u00e9s de dos personas atl\u00e9ticas con covid-19) A Gonz\u00e1lez, que como ministro encargado entre el 27 de diciembre y el 4 de marzo, dise\u00f1\u00f3 las estrategias iniciales para enfrentar la llegada del nuevo coronavirus al pa\u00eds, se le diagnostic\u00f3 hace unos d\u00edas covid-19, por lo que estuvo hospitalizado y hoy contin\u00faa su manejo en su domicilio, con una evoluci\u00f3n que \u00e9l califica como favorable, mientras experimenta en carne propia un mal que se ha esforzado en atacar, desde su condici\u00f3n de salubrista experto.Para compartir sus experiencias y reforzar la premisa de que nadie est\u00e1 exento de contagiarse en medio de esta pandemia, el exministro encargado habl\u00f3 con EL TIEMPO. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: posible vacuna tuvo resultados positivos en voluntarios) Empec\u00e9 a tener s\u00edntomas y fui al hospital, donde me hicieron varios ex\u00e1menes y 24 horas despu\u00e9s me entregaron la prueba PCR de covid-19, con resultado positivo. Con un dolor de cabeza muy fuerte, malestar general, tos, dolor en los m\u00fasculos y en los huesos, y molestias estomacales muy intensas.  Horas despu\u00e9s empec\u00e9 a tener fiebre. Es decir, me dio con todos s\u00edntomas que describe la enfermedad. (Le puede interesar:\u00a0El drama de joven a quien el covid le quit\u00f3 a su familia en una semana) Decid\u00ed ir al hospital porque estaba muy deshidratado, el dolor de cabeza era muy intenso y no se calmaba con nada. Estas fueron las alertas que me obligaron a ir. Al final perd\u00ed el olfato y no lo he recuperado. Sent\u00ed algo de temor, porque todos los s\u00edntomas eran los de covid-19 y eso me gener\u00f3 ansiedad; tuve que esforzarme por estar tranquilo, mantener la calma y esperar con paciencia que los medicamentos me ayudaran.Sent\u00ed susto por dos razones: una por mi familia, mi esposa, hijos, mi mam\u00e1, y las personas con las que hab\u00eda estado; y dos, el susto por no saber, c\u00f3mo iba a evolucionar.Sin embargo, la estad\u00edstica me dec\u00eda que, como hemos hablado en otras oportunidades, podr\u00eda ser solo una gripa dura y que iba a tener que cuidarme en la casa. Sent\u00ed susto sobre todo los primeros d\u00edas. Eso es parte de lo que tenemos que trabajar desde la salud mental, para entender c\u00f3mo manejar este diagn\u00f3stico. (Le sugerimos:\u00a0Fijan reglas para segunda tanda de alivios para deudores financieros) Yo siempre he tenido mucha confianza con los equipos de salud; me fueron explicando todo lo que me iban a hacer, me hicieron varias pruebas, ex\u00e1menes de laboratorio y radiograf\u00edas. Al final me fui sintiendo mejor con los tratamientos. Los primeros 3 o 4 d\u00edas tuve s\u00edntomas muy fuertes, era muy dif\u00edcil dormir, solo al final cuarto d\u00eda pude dormir mejor. Una vez dorm\u00ed, los s\u00edntomas empezaron a bajar y  me he sentido bastante mejor, tanto f\u00edsica como an\u00edmicamente.\u00a0Ahora me siento bien, cada d\u00eda los s\u00edntomas han ido desapareciendo. Estoy un poco bajo de energ\u00eda en el cuerpo y bajito de \u00e1nimo, pero me imagino que es parte de la recuperaci\u00f3n normal de la enfermedad.  (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed funciona el collar de la Nasa que ayuda a prevenir el coronavirus) Creo que hemos generado malos incentivos porque de alguna manera es una enfermedad que se ha vuelto vergonzante. La gente cree que uno no se ha cuidado y ha habido mucho rechazo frente a las personas que tienen la enfermedad y por esa raz\u00f3n da miedo contar que se tiene; es una sensaci\u00f3n de culpa, como si fuera un descuido, pero en ocasiones no es as\u00ed.La pandemia por definici\u00f3n es una infecci\u00f3n descontrolada y a cualquiera nos puede dar, y aunque sabemos muy bien c\u00f3mo prevenirla, debemos prepararnos mejor para eventualmente tener el diagn\u00f3stico de covid-19 y poderlo manejar bien, individualmente y en el interior de la casa. Siempre fue una posibilidad, por los sitios por donde nos movemos, visitamos muchos hospitales, hablamos con mucha gente. Pero una cosa es saberlo y otra es sentirlo. Creo que nos falta trabajar en ese proceso de entender que todos en un momento dado pudi\u00e9ramos llegar a ser pacientes covid positivo y debemos dar m\u00e1s informaci\u00f3n alrededor de la enfermedad. Siempre he sido riguroso y responsable cuid\u00e1ndome. No se d\u00f3nde adquir\u00ed la enfermedad, no he estado con nadie que me haya dicho que la ha tenido y por esa raz\u00f3n, m\u00e1s que un error, pienso que debemos hacer conciencia de que en esta pandemia cualquiera de nosotros, en un momento dado, por muy riguroso que uno sea, puede contagiarse, y debemos estar preparados para afrontarlo con serenidad y para cont\u00e1rselo a los dem\u00e1s, de tal forma que todos se cuiden cuando est\u00e9n alrededor nuestro. Me siento privilegiado de haber participado con un equipo competente de personas del Ministerio de Salud, del Instituto Nacional de Salud (INS) y de las secretar\u00edas de Salud, en la etapa de preparaci\u00f3n. Pienso que Colombia trabaj\u00f3 duro en esta etapa y eso condujo a que estuvi\u00e9ramos m\u00e1s preparados en el momento en que llegaron los primeros casos. (Le sugerimos leer: Estudios ponen en duda inmunidad de largo plazo contra el coronavirus) S\u00ed, anticipamos que iba a ser un proceso muy serio. Los pa\u00edses de esta regi\u00f3n vimos y eso nos permiti\u00f3 anticiparnos, aunque tambi\u00e9n nos puso en una narrativa apocal\u00edptica y ca\u00f3tica, de la que no hemos podido salir.Hay un desequilibrio entre los mensajes dram\u00e1ticos de lo que sucede en el interior de los hospitales y lo que ocurre con la pandemia, en la que m\u00e1s del 90 por ciento de las personas tienen s\u00edntomas que se pueden manejar en la casa. El presidente Duque ha hecho un esfuerzo enorme para  afrontar esta pandemia. El balance entre los temas de salud, los econ\u00f3micos y los sociales\u00a0necesita un esfuerzo de toda la sociedad para la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n de pa\u00eds. No podemos seguir en un debate entre algunos que creemos firmemente en escoger salud y econom\u00eda y otros que creen que solamente debemos escoger la salud. Sin salud no hay desarrollo, pero sin desarrollo tampoco hay salud; y dado que una vacuna y los medicamentos espec\u00edficos se van a demorar, tenemos que aprender a convivir con esta nueva enfermedad. Es importante reforzar el trabajo de la atenci\u00f3n primaria en salud, (APS). Hay un esfuerzo en la compra de ventiladores, pero hay que robustecer dicha atenci\u00f3n primaria, la capacidad para aislar personas\u00a0en condiciones adecuadas y hacer seguimientos de prevenci\u00f3n. Hay que enfatizar en campa\u00f1as educativas hacia la poblaci\u00f3n, para que se entienda la dimensi\u00f3n del problema, en la responsabilidad de todos. Sabemos que se van a presentar muchos casos y no solo hay que estar preparados para prevenir, sino tambi\u00e9n para afrontar la enfermedad en caso de que se adquiera. Pa\u00edses en la regi\u00f3n como Per\u00fa y Colombia\u00a0han tenido cuarentenas muy largas porque empezaron temprano para poder preparar los sistemas de salud y se han mantenido para buscar otros fines. Creo que es hora de mantener esa apertura gradual con conciencia, esa apertura que implica que los sectores deben retomar sus actividades econ\u00f3micas con  protocolos rigurosos y alejados de la   dicotom\u00eda entre la econom\u00eda y la salud. Hubo una indisciplina social localizada, pero pienso que debemos entender que la transformaci\u00f3n cultural es de largo aliento, es un esfuerzo en el que debemos trabajar fortaleciendo y educando a toda la poblaci\u00f3n, para que cada vez tengamos m\u00e1s conciencia de la necesidad del distanciamiento f\u00edsico, del lavado de manos y del uso del tapabocas, que son elementos fundamentales que debemos incorporar en nuestros h\u00e1bitos diarios. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Arauca, Sucre y Choc\u00f3, donde m\u00e1s creci\u00f3 la covid este mes ) Pienso que se han hecho las cosas con la intenci\u00f3n de acertar, pero me parece que en esto no puede haber una visi\u00f3n de t\u00fanel, donde lo \u00fanico que vale es la salud,\u00a0porque sin trabajos y sin ingresos surgen otras dificultades. Se deben retomar las actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, el cuidado de enfermedades cr\u00f3nicas, la vacunaci\u00f3n y temas tan importantes como la salud mental. Debemos complementar el cuidado de la salud con una mirada amplia de la vida. Es normal que estemos avanzando en la reactivaci\u00f3n de todos los sectores. No podemos seguir escondidos detr\u00e1s de una cuarentena. Necesitamos avanzar en campa\u00f1as educativas para fomentar las medidas de prevenci\u00f3n y generar conciencia sobre la verdadera dimensi\u00f3n de la enfermedad. Es el momento de unirnos alrededor de esa visi\u00f3n y  de aprovechar las experiencias adquiridas hasta ahora. Colombia es un pa\u00eds desigual y con unas inequidades estructurales entre sus regiones muy marcadas e hist\u00f3ricas, y esta situaci\u00f3n que estamos viendo es un reflejo de las diferencias estructurales. Se debe trabajar intensamente en la atenci\u00f3n primaria regional, para lo cual existen los instrumentos adecuados. (Le puede interesar: Minsalud dice que muerte por covid en febrero es error de digitaci\u00f3n) Colombia no va a ser ajeno a un incremento de casos, lo estamos viendo, creo que el pa\u00eds ya est\u00e1 en la fase de ascenso dentro de ese pico pand\u00e9mico que estamos esperando. Seguramente la plataforma de casos m\u00e1ximos va a llegar en alg\u00fan momento durante julio o principios de agosto y ya a partir de ah\u00ed vendr\u00e1 el descenso.Es decir, vamos a tener que caminar lo de otros pa\u00edses y, m\u00e1s que pronosticar, tengo optimismo. Creo que Colombia lleva m\u00e1s de 25 a\u00f1os madurando su sistema de seguridad social y, aunque tiene muchas cosas que mejorar, tiene capacidad para responder en esta pandemia. Desde principios de enero tuve una conversaci\u00f3n fluida con el Presidente y trabajamos juntos en la fase de preparaci\u00f3n. He hablado con \u00e9l despu\u00e9s de esto y con otros miembros del gobierno y reconozco el esfuerzo y la intenci\u00f3n de acertar en medio de una situaci\u00f3n in\u00e9dita. S\u00ed, sin duda, hay que cambiar el relato. Crear una visi\u00f3n de pa\u00eds. Esto no permite m\u00e1s polarizaci\u00f3n, se requiere una visi\u00f3n \u00fanica de un pa\u00eds. No podemos permitir el oportunismo pol\u00edtico ni celebrarlo. Hay que rodear esa visi\u00f3n del pa\u00eds de manera integral, porque es lo \u00fanico que puede evitar una cat\u00e1strofe mayor. (Le sugerimos leer: \u00bfQu\u00e9 progresos se han logrado en la b\u00fasqueda de la cura para covid-19?) Que tengamos presente que nos puede dar. Que si bien hay que seguir trabajando, es muy importante en este momento tener la capacidad para hablar de esto con tranquilidad y levantar la mano en un nuevo c\u00f3digo de valores sociales, donde tener covid-19 no sea un estigma y se tenga claridad de que la seguridad individual depende de la colectiva y viceversa. Por \u00faltimo, hay que permitir que la gente diga con tranquilidad: \u201cYo tengo coronavirus, estuve con usted y es probable que usted lo pueda tener\u201d. Esto es clave para lo que viene en las pr\u00f3ximas semanas. CARLOS FRANCISCO FERN\u00c1NDEZEditor Unidad de Salud\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-exministro-ivan-dario-gonzalez-no-sabe-como-se-contagio-de-covid-19-513232", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Las ciudades en donde m\u00e1s ha aumentado el desempleo en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/las-ciudades-en-donde-mas-ha-aumentado-el-desempleo-en-colombia-513046", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Toyota, Tesla y las compa\u00f1\u00edas de autom\u00f3viles m\u00e1s valiosas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/empresas-de-carros-mas-valiosas-del-mercado-mundial-511580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que causan indignaci\u00f3n por negar existencia del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-niegan-existencia-del-coronavirus-con-teorias-conspirativas-510668", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las historias detr\u00e1s de los lugares m\u00e1s misteriosos del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-lugares-mas-misteriosos-del-mundo-511656", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n estos destinos tur\u00edsticos mundiales por el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-como-estan-destinos-turisticos-mundiales-por-el-coronavirus-510338", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En estas sedes nacieron las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s grandes de la tecnolog\u00eda", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/en-fotos-las-primeras-sedes-de-facebook-apple-y-otros-gigantes-tecnologicos-512792", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Cristiano Ronaldo y sus cambios de \u2018look\u2019 m\u00e1s llamativos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cristiano-ronaldo-y-los-looks-con-los-que-ha-sorprendido-a-sus-seguidores-512996", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El covid en el Atl\u00e1ntico", "contenido": " Tras cuatro meses de la llegada del covid-19 a Colombia, Barranquilla tiene la triste distinci\u00f3n de ser, entre las principales ciudades del pa\u00eds, la de m\u00e1s casos y muertos con relaci\u00f3n a su poblaci\u00f3n. El martes acumulaba m\u00e1s de 1.000 casos y 55 fallecidos por cada cien mil habitantes, mientras que el promedio nacional era de 203 y 6,9, respectivamente. La raz\u00f3n, nos dicen, es sencilla. Los barranquilleros y los atlanticenses carecemos de una prote\u00edna llamada \u2018cultura ciudadana\u2019, lo que nos hace m\u00e1s irresponsables y propensos al contagio. Esa explicaci\u00f3n me recuerda una frase del \u2018sabio de Baltimore\u2019, el c\u00e9lebre periodista H. L. Mencken. \u201cPara cada problema complejo existe una respuesta simple, clara y equivocada\u201d. No es que los atlanticenses seamos un dechado de disciplina social, para nada. Solo que la indisciplina que nos achacan no es exclusiva al departamento, ya quisi\u00e9ramos. Que nadie se ofenda, pero no creo que tengamos m\u00e1s o menos \u2018cultura ciudadana\u2019 que el resto de la regi\u00f3n Caribe. Y, sin embargo, nuestras cifras de covid son dram\u00e1ticas, lo que sugiere que la incultura no basta como explicaci\u00f3n. De hecho, como se\u00f1ala el periodista Jorge Galindo (usando datos del BID, Google y Waze), no parece que los atlanticenses, en promedio, hubieran acatado la cuarentena menos que otras regiones. Si queremos llegar al fondo del problema, hay que considerar otras variables.Mencionar\u00e9 algunas: la prevalencia del mototaxismo como medio de transporte, ya que el virus puede pasar f\u00e1cilmente del conductor al pasajero por la brisa, adem\u00e1s del riesgo que supone el uso compartido de cascos; la densidad poblacional, que en el \u00e1rea metropolitana de Barranquilla es de las m\u00e1s altas del pa\u00eds (aunque un art\u00edculo del Banco Mundial, usando datos de China, relativiza la importancia de este factor); el n\u00famero de personas que viven en cada hogar, que en el Caribe es mayor que en el centro de Colombia; las debilidades administrativas y sanitarias que arrastramos, y, por supuesto, las elevadas tasas de pobreza e informalidad de la regi\u00f3n, que obligan a las personas a literalmente salir a rebuscarse la vida. Los factores anteriores, sin embargo, tampoco son suficientes. Son comunes a la regi\u00f3n Caribe. Tal vez el Atl\u00e1ntico haya sido v\u00edctima de una combinaci\u00f3n de \u2018todos los anteriores\u2019 m\u00e1s otra cosa, un empuj\u00f3n adicional que le imparti\u00f3 velocidad al contagio local, alej\u00e1ndolo cuantitativa y cualitativamente del de otras regiones. Los procesos exponenciales son ultrasensibles a las condiciones iniciales. Ese \u2018factor X\u2019 adicional pudo ser una siembra m\u00e1s significativa de casos importados (durante el carnaval de febrero, por ejemplo) o el v\u00ednculo cercano, que no tur\u00edstico, que Barranquilla, una ciudad de inmigrantes, mantiene permanentemente con viajeros del exterior.Es poco lo que se sabe a ciencia cierta. Lo que est\u00e1 claro, como ha dicho el economista Ricardo Hausmann, es que, en general, necesitamos m\u00e1s datos a nivel de municipios, barrios y hogares para entender mejor la din\u00e1mica de la epidemia. Las familias sin nevera, dice Hausmann, deben salir a buscar comida con m\u00e1s frecuencia que las dem\u00e1s. \u00bfPodr\u00eda ser ese un factor de riesgo que no hemos estudiado?En todo caso, la explicaci\u00f3n del \u2018pueblo recochero\u2019 es simplista, moralista, insuficiente y anticient\u00edfica. Solo ha servido para estigmatizar al departamento, al tiempo que nos aleja de la verdad. Y es crucial entender lo que est\u00e1 pasando, pues quiz\u00e1 el Atl\u00e1ntico no sea una anomal\u00eda, sino un presagio. Ojal\u00e1 no lo sea, ojal\u00e1 me equivoque. Lo \u00faltimo que quiero es que la suerte de Barranquilla se repita en otras ciudades, y que en unas semanas resulte que lo que parec\u00eda ser \u201cpor culpa del folclor\u201d, como dice la canci\u00f3n, era simplemente que a nosotros nos toc\u00f3 de primeros.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/el-covid-en-el-atlantico-columna-de-thierry-ways-513246", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfMi querido Watson?", "contenido": " La semana pasada un titular de prensa en apariencia absurdo e inquietante circul\u00f3 durante dos d\u00edas por las redes sociales (\u2018circul\u00f3 en redes\u2019, como se dice ahora) y luego se apag\u00f3 y casi nadie le puso mayor atenci\u00f3n. Es ese un poco el destino de las cosas en esta \u00e9poca del coronavirus, y es que nadie se fija mucho en ellas sino solo en las cifras y los estragos de la pandemia: los contagios diarios, los ventiladores, las turbas sin IVA, etc\u00e9tera. Pero este titular s\u00ed parec\u00eda muy raro, al menos como lo redactaron o reprodujeron en espa\u00f1ol casi todos los medios latinoamericanos: \u2018Conan Doyle demanda a Netflix\u2019. El profesor Mois\u00e9s Wasserman, colega m\u00edo en estas p\u00e1ginas y defensor siempre de la raz\u00f3n y la sensatez, pregunt\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u201c\u00bfConan Doyle no muri\u00f3 hace 90 a\u00f1os?\u201d. Fue la misma pregunta que nos hicimos varios, intrigados por la noticia.En realidad se trata de una demanda que los herederos de Arthur Conan Doyle, creador inmortal de Sherlock Holmes, interpusieron en un tribunal en los Estados Unidos contra Netflix, la escritora Nancy Springer y la editorial Random House. La causa parece muy prosaica pero no lo es en absoluto, y se refiere a la custodia de los derechos de autor en el uso y la explotaci\u00f3n comercial del famoso detective y su leyenda.Como se sabe, Netflix estrenar\u00e1 pronto una pel\u00edcula llamada 'Enola Holmes', la cual est\u00e1 inspirada en las novelas de Nancy Springer, quien se invent\u00f3 un personaje con ese nombre: una hermana adolescente de Sherlock Holmes que tambi\u00e9n resuelve casos y misterios. Esas novelas son por supuesto un homenaje a las que escribi\u00f3 Conan Doyle, y muchos personajes de la saga original aparecen all\u00ed con su nombre y su vida de siempre.\u00bfDe siempre? No. O por lo menos eso es lo que alegan los herederos de Conan Doyle, y es que una buena parte de las novelas e historias de Sherlock Holmes ya est\u00e1n en el dominio p\u00fablico y la gente puede hacer con ellas lo que quiera, pero hay otras, las \u00faltimas diez, que todav\u00eda est\u00e1n protegidas por las leyes de derechos de autor y le pertenecen a la familia del gran escritor.Y lo que dice la familia es que el Sherlock Holmes de las novelas de Nancy Springer, y por lo tanto el de la pel\u00edcula de Netflix, est\u00e1 inspirado en el Sherlock Holmes que sale en las \u00faltimas diez historias sobre el personaje escritas por Conan Doyle, justo las que est\u00e1n protegidas por la ley. \u00bfPor qu\u00e9? El argumento de los herederos es contundente: porque ese Sherlock Holmes ya tiene sentimientos, ha cambiado.Y es cierto: el \u00faltimo Sherlock Holmes ya no es fr\u00edo ni implacable, y ahora revela una sensibilidad que antes no ten\u00eda. Ello se debe sin duda, dicen los herederos, a que su autor hab\u00eda perdido a un hijo y a un hermano en la Primera Guerra Mundial. Quiz\u00e1. Eso es lo que tendr\u00e1 que determinar un juez en un pleito en la realidad: el momento exacto de la transformaci\u00f3n moral de un personaje de ficci\u00f3n; la vida o la novela, esa es la cuesti\u00f3n.Un dilema siempre presente en la historia (\u00bfel destino?) de Sherlock Holmes, al punto de que Scotland Yard le mandaba a Conan Doyle muchos de sus casos m\u00e1s dif\u00edciles para que \u00e9l los resolviera con su intuici\u00f3n de novelista. Y cuando el maestro quiso matar a su c\u00e9lebre personaje y h\u00e9roe, una turba enloquecida, como del d\u00eda sin IVA aqu\u00ed, fue a lincharlo a su propia casa, y no le qued\u00f3 m\u00e1s remedio que revivirlo a su pesar.La puerta giratoria entre la ficci\u00f3n y la realidad; ese espejo dentro del que siempre estamos, sin saber nunca muy bien de qu\u00e9 lado. No en vano fue Charles Dickens quien cambi\u00f3 con una novela el sistema carcelario ingl\u00e9s.Elemental, mi querido Watson. Aunque esa frase jam\u00e1s la dijera Sherlock Holmes. Por ahora.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/mi-querido-watson-columna-de-juan-esteban-constain-513226", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El camino de Diana", "contenido": " Dos hombres desconocidos han llegado a Barrancas y juegan billar en uno de los bares del pueblo guajiro. Desde la mesa de juego alcanzan a ver la casa a la que en alg\u00fan momento debe llegar Luis L\u00f3pez Peralta, elegido concejal del mencionado municipio en 1994. Est\u00e1n esper\u00e1ndolo para matarlo, pero \u201cno ha llegado la hembra\u201d. As\u00ed llamaron en clave a la camioneta que usualmente conduc\u00eda el funcionario. La narraci\u00f3n se detuvo ah\u00ed. El breve ejercicio que la periodista Diana L\u00f3pez Zuleta comparti\u00f3, durante uno de los cursos de escritura dictados por Carolina San\u00edn, era un pasaje sobrecogedor de su libro 'Lo que no borr\u00f3 el desierto', proyecto en el que llevaba trabajando sin descanso desde el 2013.A trav\u00e9s de un lenguaje sencillo y cotidiano, por instantes sugerente de la ni\u00f1a que a los diez a\u00f1os no conceb\u00eda la muerte de nadie, Diana reconstruye, en el desierto de su p\u00e9rdida, el ansiado lugar paterno con el mismo rigor de la investigaci\u00f3n exhaustiva que la condujo a dar con el autor intelectual no solo de su propia orfandad, sino de la miseria f\u00edsica y emocional de otros cientos de v\u00edctimas.El camino desandado por Diana desde que el hombre pol\u00edtico Luis L\u00f3pez Peralta muere desangrado en un hospital de Valledupar con una bala en el cuello, hasta sus comienzos como comerciante y ciudadano sensible ante las injusticias sociales de su comunidad, es la gesta de muchos colombianos que llevan grabada en las v\u00edsceras la pisada abyecta de la bota paramilitar y sus incontestables v\u00ednculos con narcotraficantes y servidores p\u00fablicos corrompidos.El valiente testimonio de Diana L\u00f3pez Zuleta deja el nombre de Francisco G\u00f3mez, alias Kiko G\u00f3mez, descubierto en toda la vulgaridad y plenitud de su ignominia. Asimismo, encriptada en su historia personal, se revela la realidad pol\u00edtica de nuestro pa\u00eds, todav\u00eda incapaz de lavarse la sangre que personas como \u00e9l no tienen empacho en hacer correr a chorros, una y otra vez, en los campos y ciudades donde solo el terror es la ley.La relatora de esta historia no es la ni\u00f1a que crey\u00f3 que \u201cel cielo era un lugar del pueblo al que se pod\u00eda llegar caminando sola\u201d, sino una mujer que se apropia de su infierno y se encarga de rastrearlo, dentro y fuera de ella misma, impulsada por un deseo incesante de justicia. El camino de Diana es su herida abierta y la de Colombia entera. Una herida medular, impert\u00e9rrita, insoportable.Margarita Rosa de Francisco", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/margarita-rosa-de-francisco/el-camino-de-diana-columna-de-margarita-rosa-de-francisco-513196", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "T\u00fanel de La L\u00ednea", "contenido": " El mal llamado t\u00fanel de La L\u00ednea, que es el cruce de la cordillera Central, fue adjudicado hace 12 largos a\u00f1os, durante el segundo gobierno Uribe V\u00e9lez, por la suma de 629.000 millones de pesos (193 millones de d\u00f3lares de la \u00e9poca), bajo la modalidad de obra p\u00fablica llave en mano, para ser entregado en julio de 2013. Consist\u00eda en la construcci\u00f3n del t\u00fanel principal, de 8,65 km, de 24 puentes y 20 t\u00faneles y viaductos de diferentes longitudes.Esa modalidad de adjudicaci\u00f3n fue uno de los peores errores que se cometieron en Colombia, como bien lo dijo el presidente de la C\u00e1mara Colombiana de la Infraestructura, Juan Mart\u00edn Caicedo, cuando declar\u00f3 que esta obra era el mejor ejemplo de una obra mal concebida, mal planeada y mal contratada. Agreg\u00f3 adem\u00e1s Caicedo Ferrer que su construcci\u00f3n le deja al pa\u00eds grandes lecciones sobre las graves consecuencias de las obras mal estructuradas.En agosto de 2010 me correspondi\u00f3, con el apoyo incondicional del expresidente Santos, buscar la mejor manera de enderezar lo que mal empez\u00f3. Luego, entre los a\u00f1os 2013 y 2017 se sigui\u00f3 haciendo hasta lo imposible por encontrarle soluci\u00f3n a ese grave problema.Fue precisamente esa obra uno de los ejemplos que siempre nos obligaron a buscar una transformaci\u00f3n total a trav\u00e9s de una seria estructuraci\u00f3n mediante adecuados estudios y dise\u00f1os. Por eso, el primer a\u00f1o del gobierno Santos lo dedicamos precisamente a eso: primero estructurar y luego ejecutar. Afortunadamente, el actual gobierno ha acogido esta pol\u00edtica.Al regresar nuevamente al Ministerio de Transporte en agosto de 2017, renovamos el impulso al proyecto, y el 6 de agosto de 2018, en compa\u00f1\u00eda de la entonces nueva ministra de Transporte realizamos nuestra \u00faltima visita a ese proyecto, junto con el director del Instituto Nacional de V\u00edas de la \u00e9poca, a quien la ministra, acab\u00e1ndolo de conocer, conserv\u00f3 como uno de los profesionales de su confianza al frente del ministerio. Ese d\u00eda le hicimos entrega al actual gobierno de este proyecto en un 80 por ciento de avance f\u00edsico y, adem\u00e1s, le entregamos, adjudicadas y listas para iniciarse, todas las obras de instalaci\u00f3n de equipos electromec\u00e1nicos.Todo lo anterior lo traigo a relaci\u00f3n para significar que esta complicada obra, que se espera entregar en dos meses, es precisamente lo que no se puede volver a contratar en Colombia bajo la modalidad de obra p\u00fablica. Si las cosas se hubieran hecho de otra forma, una concesi\u00f3n por ejemplo, se habr\u00eda demorado mucho menos y a menos costos, dado que deber\u00eda haber sido el contratista o concesionario quien tendr\u00eda que haber velado por su entrega, como hoy est\u00e1 sucediendo con las obras que se han venido ejecutando bajo esta modalidad en los \u00faltimos 8 a\u00f1os, y que son ejemplo del avance de la infraestructura de nuestro pa\u00eds, como la conexi\u00f3n Cartagena-Barranquilla y su viaducto sobre la ci\u00e9naga de la Virgen; las v\u00edas Pac\u00edfico uno, dos y tres, que unen a Antioquia con el Eje Cafetero y el Valle del Cauca; las v\u00edas al mar Caribe, la nueva v\u00eda Girardot-Honda-Puerto Salgar y muchas m\u00e1s.Aunque este cruce de la cordillera Central o t\u00fanel de La L\u00ednea indudablemente contribuir\u00e1 al desarrollo vial de nuestro pa\u00eds, tambi\u00e9n genera un sinsabor que en la lista de los grandes proyectos que se est\u00e1n desarrollando para \u201caplanar a Colombia\u201d \u2013como dec\u00eda un campesino caldense cuando visitamos el t\u00fanel Arturo G\u00f3mez Jaramillo, que se est\u00e1 terminando para unir Caldas con Risaralda\u2013 no tengan eco los 90 kil\u00f3metros de t\u00faneles que se dejaron contratados a lo largo y ancho del pa\u00eds a trav\u00e9s de las concesiones de cuarta generaci\u00f3n (El Toyo, La Quiebra, Fundadores, Amag\u00e1 y Oriente, entre otros), que siguen en construcci\u00f3n gracias a la voluntad y responsabilidad de los gobiernos, incluyendo el actual. Hace un mes falleci\u00f3 don Germ\u00e1n Montoya. Como secretario general de la Presidencia del gobierno Barco, fue un gran mentor al inicio de mi vida p\u00fablica. Hombre de recio car\u00e1cter e impecable en el trato. Que en paz descanse.Germ\u00e1n Cardona G.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-cardona-gutierrez/tunel-de-la-linea-columna-de-german-cardona-513210", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/la-nueva-normalidad-caricatura-de-matador-513260", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/curandose-en-salud-caricatura-de-guerreros-513262", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ayudara-en-los-quehaceres-de-martuchis-caricatura-de-matador-513254", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jessi Uribe posa con tatuaje mal escrito y sus seguidores lo critican\u00a0", "contenido": " Jessi Uribe es, actualmente, uno de los artistas m\u00e1s seguidos del panorama nacional. El cantante de m\u00fasica popular es aplaudido y, en ocasiones, criticado por los hechos tanto de su vida p\u00fablica como privada. Durante esta \u00e9poca de resguardo ha estado en \u2018el ojo del hurac\u00e1n\u2019 por viajar por el pa\u00eds y por, presuntamente, participar de una fiesta privada con una buena cantidad de asistentes\u00a0rompiendo las medidas de la cuarentena que a\u00fan est\u00e1 vigente en Colombia.Ahora, los internautas lo \u2018castigan\u2019 por un mensaje mal escrito en un tatuaje.  Uribe es un artista que ha estado m\u00e1s activo de lo habitual durante los \u00faltimos meses. El 28 de junio subi\u00f3 una fotograf\u00eda a su cuenta de Instagram mientras alzaba pesas y hac\u00eda alg\u00fan ejercicio con el uso de una barra. (Le puede interesar:\u00a0Los famosos que le han hecho trampa a la cuarentena en el pa\u00eds) En principio la imagen no ten\u00eda nada irregular: el artista sonri\u00e9ndole a la c\u00e1mara, un mensaje motivacional (\u201c\u00bfC\u00f3mo vamos?\u201d) y una etiqueta con el t\u00edtulo de uno de sus \u00e9xitos m\u00e1s recientes (#desdequetefuiste). Sin embargo, varios internautas notaron que Uribe se hab\u00eda hecho un nuevo tatuaje, pero que estaba mal escrito. Si nos visita desde la app vea la imagen aqu\u00ed.\u00a0 El artista respondi\u00f3 algunos comentarios con una \u2018justificaci\u00f3n del error\u2019 dif\u00edcil de percibir a primera vista. Uribe se tatu\u00f3 el mensaje \u2018Where life begins & love never end\u2019, que en espa\u00f1ol significa \u2018Donde la vida comienza y el amor nunca termina\u2019. Pero al mensaje en ingl\u00e9s, particularmente a la \u00faltima palabra, le falt\u00f3 la letra \u2018s\u2019 al final. La palabra correcta deber\u00eda ser \u2018ends\u2019 y no \u2018end\u2019 como se lee en el tatuaje. Varios de sus seguidores se percataron del error y lo comentaron en la imagen. Uribe contest\u00f3 alg\u00fan comentario con una particular justificaci\u00f3n: al parecer, la 's' es una de las l\u00edneas que est\u00e1 recostada al final del mensaje. \u201cEs el dise\u00f1o que se hizo as\u00ed\u201d, afirm\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Le llueven cr\u00edticas a Yina Calder\u00f3n por su nuevo tatuaje) Otro tatuaje del mundo del entretenimiento que caus\u00f3 revuelo en los \u00faltimos d\u00edas se lo hizo Yina Calder\u00f3n. Hace unas semanas la exprotagonista de novela public\u00f3 una imagen luciendo un tatuaje en uno de sus gl\u00fateos. En principio, la imagen refleja un reloj de manecillas con n\u00fameros romanos. Pero hubo un error que algunos calificaron como escabroso: el cuatro en romano aparec\u00eda as\u00ed :\u2018IIII\u2019, pero en realidad es as\u00ed \u2018IV\u2019. Calder\u00f3n en su momento, y a pesar de la lluvia de cr\u00edticas, dijo que ella \u201clo quer\u00eda as\u00ed\u201d. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jessi-uribe-es-blanco-de-burlas-en-redes-sociales-por-tatuaje-con-mala-ortografia-513280", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Una vuelta al mundo detr\u00e1s del micropl\u00e1stico", "contenido": " A bordo de su velero, el navegante franc\u00e9s Fabrice Amedeo se prepara para zarpar en solitario. Pero su pr\u00f3xima vuelta al mundo no ser\u00e1 solamente deportiva: tambi\u00e9n recoger\u00e1 micropl\u00e1sticos para los cient\u00edficos, \u00e1vidos de informaci\u00f3n sobre la contaminaci\u00f3n de zonas mar\u00edtimas rec\u00f3nditas. (Le puede interesar: 150 km en un d\u00eda: la plaga de langostas que avanza por Suram\u00e9rica) Como otros regatistas, este experiodista ya participa en campa\u00f1as de medici\u00f3n del CO2 y de la temperatura del agua. Pero para la pr\u00f3xima Vend\u00e9e Globe, la famosa vuelta al mundo en solitario y sin escalas, que este a\u00f1o partir\u00e1 el 8 de noviembre desde el oeste de Francia, su velero Imoca Newrest-Arts et Fen\u00eatres fue dotado de un detector m\u00e1s original: el agua ser\u00e1 bombeada por la quilla antes de atravesar tres filtros de 300, 100 y 30 micrones para retener los micropl\u00e1sticos. Los filtros deber\u00e1n cambiarse cada 12 horas y almacenarse durante los 85 d\u00edas que Amedeo estima necesitar\u00e1 para concluir su periplo mundial. \u201cEs un verdadero trabajo\u201d, explica a la AFP. (Vea tambi\u00e9n: As\u00ed se ve la nube de polvo del Sahara)\u201cEl detector, con los filtros de acero, debe pesar unos 50 kilos, mientras que nuestro objetivo siempre es aligerar el peso de las embarcaciones\u201d, afirma el navegante, quien agrega que \u201chabr\u00e1 momentos en que me dedicar\u00e9 a otras cosas diferente a la competici\u00f3n. Claro que afectar\u00e1 la carrera, pero vale la pena\u201d, dijo.Fabrice Amedeo asegura que quer\u00eda comprometerse con el medioambiente y navegar siendo \u00fatil a la ciencia. De hecho, alrededor de quince investigadores est\u00e1n involucrados en este proyecto. Y, en concreto, los cient\u00edficos esperan obtener nuevos datos de temperatura y salinidad.Thierry Reynaud, investigador del Instituto Franc\u00e9s de Investigaci\u00f3n para la Explotaci\u00f3n del Mar (Ifremer), expres\u00f3 su respeto por estos navegantes y destac\u00f3 su compromiso con el planeta. (Le puede interesar: Estudio muestra la destrucci\u00f3n de los ecosistemas en Colombia)\u201cAunque ya hay cargueros equipados con captores desde hace tiempo para apoyar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, los veleros tienen menos impacto medioambiental y van a lugares donde los nav\u00edos mercantes no van\u201d, dijo.El inter\u00e9s por los micropl\u00e1sticos en los oc\u00e9anos es creciente. Muchos estudios comprobaron su presencia en organismos vivos, incluidos los que habitan en las profundidades de la fosa de las Marianas, la m\u00e1s honda del mundo, ubicada en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico.Muchos estudios comprobaron su presencia en organismos vivos, incluido los que habitan en las profundidades de la fosa de las Marianas, en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico, la m\u00e1s profunda del mundo. Pero los investigadores conf\u00edan en saber m\u00e1s de las zonas donde se concentran estas part\u00edculas, que proceden de la degradaci\u00f3n de los ocho millones de toneladas de pl\u00e1stico que cada a\u00f1o acaban en el mar. Algunas regiones ya fueron parcialmente estudiadas gracias a expediciones espec\u00edficas, como la famosa \"gran zona de basura del Pac\u00edfico\", en la zona norte. Pero existen \"zonas casi v\u00edrgenes de datos\", como en el \u00c1rtico, y en el hemisferio sur, donde \"hay una falta flagrante\", sobre todo en el oc\u00e9ano \u00cdndico y en el Atl\u00e1ntico sur, subraya Christophe Maes, f\u00edsico ocean\u00f3grafo del Instituto de Investigaci\u00f3n para el Desarrollo de Francia. \"Estas grandes competiciones nos permitir\u00e1n contar con pr\u00e1cticamente una fotograf\u00eda instant\u00e1nea del conjunto de la circulaci\u00f3n\" de pl\u00e1sticos y saber m\u00e1s sobre las corrientes oce\u00e1nicas que los transportan, seg\u00fan Maes. AFPPar\u00eds", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/navegante-frances-dara-una-vuelta-al-mundo-recogiendo-microplasticos-513198", "categoria": "vida"}, {"titulo": "'Don Fabio', el pap\u00e1 de Legarda, dio positivo por coronavirus", "contenido": " Daniela Legarda, la hermana menor del fallecido cantante de reggaet\u00f3n, Fabio Legarda, sigue siendo muy activa en redes sociales. Por medio de su cuenta de Instagram, comparti\u00f3 detalles de su vida y la de su familia. Recientemente, en un video agradeci\u00f3 a sus seguidores por estar pendientes de ella despu\u00e9s de que cont\u00f3 que se hab\u00eda hecho un nuevo examen de covid-19, enfermedad provocada por el nuevo coronavirus.Seg\u00fan la 'influencer', ya hab\u00eda tenido que someterse a un an\u00e1lisis hace unas semanas debido a que hab\u00eda estado muy enferma. En esa ocasi\u00f3n el resultado dio negativo. Pero en los \u00faltimos d\u00edas ocurri\u00f3 un hecho que oblig\u00f3 a que ella y sus familiares se tuvieran que practicar otro examen.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0\u2018La Liendra\u2019 habr\u00eda atropellado a motociclista tras pasarse una se\u00f1al)Legarda se\u00f1al\u00f3 que en la ciudad en la que se encuentran (Atlanta, Estados Unidos) las medidas de confinamiento ya se han levantado, por lo cual establecimientos como discotecas y restaurantes permanecen abiertos. Aclar\u00f3 que ella no ha salido demasiado pero que s\u00ed ha ido a comer a restaurantes un par de veces.\"El D\u00eda del Padre yo sal\u00ed con mi familia y con unos amigos a un restaurante\", cont\u00f3 la 'influencer. \"La pasamos s\u00faper bien, est\u00e1bamos comiendo, est\u00e1bamos teniendo un buen tiempo. Nadie estaba enfermo\", explic\u00f3.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Luisa W y muerte de Legarda: 'Me trataron como si yo tuviera la culpa'). Al otro d\u00eda su padre, conocido en las redes como 'Don Fabio Legarda', comenz\u00f3 a presentar s\u00edntomas como malestar general y fiebre. Su esposa se preocup\u00f3 e hizo que se hiciera el examen para saber si estaba contagiado con el nuevo coronavirus. El resultado le lleg\u00f3 cuatro d\u00edas despu\u00e9s. Efectivamente, estaba contagiado.Daniela Legarda sostuvo que algunos de los amigos que asistieron a la reuni\u00f3n le confesaron m\u00e1s tarde que conoc\u00edan a varias personas infectadas. \"No les quiero decir a ustedes el nombre de esa gente, porque no quiero que vayan y los ataquen por redes sociales\", se\u00f1al\u00f3. Si nos lee desde la app, puede ver el video de Daniela Legarda aqu\u00ed.Adem\u00e1s, dijo que el nuevo coronavirus era algo real y que se arrepent\u00eda de no cuidarse como sus seguidores que estaban cumpliendo la cuarentena en distintos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0'La liendra' se burla de la cuarentena con fiesta llena de amigos).Fabio Legarda padre se estar\u00eda recuperando en su casa de los fuertes s\u00edntomas que est\u00e1 padeciendo por causa de la covid-19. Hace pocos d\u00edas hab\u00eda sido noticia debido a unos comentarios que hizo en sus redes sociales en contra de la 'influencer' Luisa Fernanda W, que hace unos meses revel\u00f3 que estaba embarazada del cantante de m\u00fasica popular Pipe Bueno.'Don Fabio' respondi\u00f3 a las pullas de la exnovia de su hijo diciendo que \u00e9l no ten\u00eda responsabilidad por los comentarios que se hab\u00edan hecho en sus redes, debido a que hab\u00eda sido v\u00edctima de un supuesto 'hacker' en sus cuentas. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/papa-de-legarda-dio-positivo-por-coronavirus-512902", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed funciona el collar de la Nasa que ayuda a prevenir el coronavirus", "contenido": " Adem\u00e1s de la distancia social, la higiene personal y el uso correcto del tapabocas, evitar el contacto de las manos con el rostro es otra de las recomendaciones para prevenir el riesgo de contagio del nuevo coronavirus.Con el prop\u00f3sito de ayudar a cumplir las medidas de prevenci\u00f3n, un grupo de ingenieros del Laboratorio de Propulsi\u00f3n a Chorro (JPL por sus siglas en ingl\u00e9s), de la Nasa y del Instituto Tecnol\u00f3gico de California (Caltech), cre\u00f3 un collar inteligente que emite vibraciones cada vez que la persona que lo usa se lleva la mano cerca de su cara.  El dispositivo, conocido como Pulse, es un colgante creado con impresi\u00f3n 3D que utiliza un sensor de proximidad para notificar al usuario. De esta manera, no solo busca reducir la propagaci\u00f3n del virus, sino el potencial contagio de muchas otras enfermedades infecciosas que se transmiten por el contacto de la piel con las mucosas de la boca, los ojos o la nariz. (Le puede interesar:\u00a0Nasa ofrece 35.000 d\u00f3lares para dise\u00f1ar inodoro que sirva en la Luna). Asimismo, con motivo del lanzamiento del proyecto, los autores responsables de esta invenci\u00f3n han compartido un v\u00eddeo en el que se muestra este curioso accesorio en funcionamiento. En el clip se explica que el dispositivo funciona de manera m\u00e1s eficiente cuando se usa 15 cent\u00edmetros debajo de la barbilla, adem\u00e1s de recordar que el colgante es s\u00f3lo un dispositivo adicional y no est\u00e1 destinado a reemplazar tapabocas o respiradores. Los creadores del proyecto\u00a0tambi\u00e9n lanzaron, a trav\u00e9s de c\u00f3digo abierto y de manera gratuita, un instructivo para la creaci\u00f3n del collar. Gracias a esto,\u00a0cualquier persona con los conocimientos t\u00e9cnicos y las herramientas necesarias pueda crear uno propio.Seg\u00fan informaci\u00f3n del JPL, el colgante funciona con una tecnolog\u00eda simple y asequible que cualquiera puede reproducir f\u00e1cilmente, independientemente de su nivel de experiencia.\u201cEsperamos que los individuos o las empresas repliquen, refinen o mejoren Pulse y lo hagan f\u00e1cilmente disponible para su distribuci\u00f3n\u201d, menciona un comunicado en el sitio web del laboratorio.  (Lea tambi\u00e9n:Estrella desaparece de galaxia sin dejar rastro, seg\u00fan astr\u00f3nomos). Sus creadores buscan fomentar su realizaci\u00f3n y uso para que el collar inteligente pueda ser mejorado de forma libre, por lo que una lista de piezas, formatos de archivo de impresi\u00f3n 3D e instrucciones de ensamblaje est\u00e1n disponibles en el perfil de GitHub o en la p\u00e1gina oficial de la Nasa.\u00a0\u00a0De igual forma, el JPL espera que, una vez se levante el aislamiento preventivo,\u00a0el dispositivo pueda integrarse con facilidad a la vida cotidiana de las personas.Tendencias EL TIEMPO y La Naci\u00f3nArgentina - GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/covid-19-asi-funciona-el-collar-de-la-nasa-que-previene-el-coronavirus-513088", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Miss Universo ratifica a Natalie Ackerman como due\u00f1a de franquicia", "contenido": " Debido a varios malos entendidos surgidos en los \u00faltimos d\u00edas, la organizaci\u00f3n Miss Universe, con sede en Nueva York, envi\u00f3 una carta en la que ratifica que Natalie Ackerman es la \u00fanica due\u00f1a de la franquicia en el pa\u00eds.\u00a0 En la comunicaci\u00f3n la entidad asegura que \"confirma que\u00a0Natalie Ackermann, propietaria y operadora de Miss Universe\u00a0Colombia SAS, es la titular de la licencia MUO para el pa\u00eds\" y que bajo el nombre de la entidad en Colombia es la \u00fanica que puede inscribir y enviar una candidata para el evento.\u00a0Ackerman adquiri\u00f3 los derechos de env\u00edo de la representante nacional a Miss Universo, despu\u00e9s de que finalizara la franquicia que tuvo RCN por tres a\u00f1os y que anteriormente estuvieron en poder de Jolie de Vogue.\u00a0Firmada por\u00a0Shawn C McClain, vicepresidente de Desarrollo de Negocios de Miss Universe, deja claro que ninguna otra organizaci\u00f3n en el pa\u00eds puede inscribir a una representante para este encuentro de belleza.\u00a0Esta comunicaci\u00f3n lleg\u00f3 luego de que algunos comit\u00e9s de belleza departamentales que han estado ligados al Concurso Nacional de Belleza, enviaron un comunicado en el que ratifican que al evento que se realiza en\u00a0 Cartagena como \"\u00fanico organismo autorizado para la escogencia de las representantes nacionales a distintos concursos de belleza internacionales\" y desconocen los motivos por los cuales la nueva franquicia no envi\u00f3 a Mar\u00eda Fernanda Aristiz\u00e1bal al concurso.\u00a0Esta carta, firmada por representantes de los comit\u00e9s de belleza de Santander, Antioquia, Regi\u00f3n Caribe, Sucre, Arauca, Cauca, Caquet\u00e1, Caldas y C\u00e9sar, argumenta que con la decisi\u00f3n de escoger una reina con otras condiciones y en una ciudad diferente (el evento se har\u00e1 en Barranquilla) se desconoce \"el reconocimiento y el prestigio del Concurso Nacional de Belleza\". Inicialmente, Ackerman quiso que fuera Mar\u00eda Fernanda Aristiz\u00e1bal la representante de este a\u00f1o al concurso, sin embargo, no se lleg\u00f3 a un acuerdo con el Concurso Nacional de Belleza de Cartagena, entidad que desde hace 85 a\u00f1os escoge a la se\u00f1orita Colombia.\u00a0De hecho, fue Ackerman quien entren\u00f3 a la reina de Quind\u00edo para el evento en el que result\u00f3 ganadora del t\u00edtulo de se\u00f1orita Colombia, de la que adem\u00e1s es una gran amiga.\u00a0Ackerman y su equipo de trabajo ya publicaron las condiciones para escoger a la representante este a\u00f1o, aunque la Organizaci\u00f3n Miss Universo no ha confirmado la fecha de realizaci\u00f3n del evento debido a la emergencia. Igualmente, se est\u00e1 definiendo si, debido a la emergencia, a trav\u00e9s de qu\u00e9 m\u00e9todo se har\u00e1 la elecci\u00f3n.\u00a0Y aunque a\u00fan no se han abierto oficialmente las inscripciones para el concurso Miss Universe Colombia, ya han llegado varias postulaciones de j\u00f3venes que quieren participar, incluidas de candidatas que han concursado en otros reinados.\u00a0\u00a0 CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/miss-universo-ratifica-a-natalie-ackerman-como-duena-de-franquicia-en-colombia-513092", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jeric\u00f3 ser\u00e1 epicentro del desarrollo en el Cartama", "contenido": " No es solamente la cuenca del r\u00edo Cartama lo que une a estos 11 municipios del suroeste antioque\u00f1o, tambi\u00e9n los integra la convicci\u00f3n de que sumando esfuerzos y trabajando de manera articulada pueden potenciar el desarrollo de su regi\u00f3n y ofrecerles a las m\u00e1s de 120.000 personas que la habitan nuevas alternativas en salud, educaci\u00f3n y empleo. Un desaf\u00edo que tiene el suroeste antioque\u00f1o, que ha visto c\u00f3mo en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, el 17 % de su poblaci\u00f3n, la mayor\u00eda j\u00f3venes, ha emigrado a las grandes ciudades en busca de mejores oportunidades.Por tal motivo, en la provincia del Cartama (que agrupa a los municipios de Jeric\u00f3, Fredonia, Venecia, Pueblorrico, Concordia, Caramanta, Tarso, Hispania, T\u00e1mesis, Valapara\u00edso y La Pintada) se est\u00e1 comenzando a hablar, especialmente en Jeric\u00f3, de la nueva centralidad.\u201cLa necesidad de generar oportunidades para los habitantes de la provincia hizo que naciera la idea de la nueva centralidad, que busca darles a las personas alternativas en educaci\u00f3n, salud y laborales en su propio municipio, sin que tengan que irse a Medell\u00edn o a otras ciudades. Todo, siempre en armon\u00eda con el medioambiente\u201d, dijo el alcalde de Jeric\u00f3, David Toro.Si bien la idea de la centralidad naci\u00f3 en los propios municipios antioque\u00f1os, ha encontrado en la Fundaci\u00f3n Projeric\u00f3 un aliado importante para lograr estructurar e impulsar los proyectos.\u201cLa Fundaci\u00f3n tiene como objetivo impulsar el crecimiento en la regi\u00f3n a trav\u00e9s de proyectos que impacten positivamente la sociedad, el ambiente y la econom\u00eda\u201d, explic\u00f3 Diego G\u00f3mez, director de la Fundaci\u00f3n Ecsim, que trabaja como secretar\u00eda t\u00e9cnica para Projeric\u00f3.Como parte de este proceso, hay alianzas p\u00fablico-privadas, entre las cuales se destacan las alcald\u00edas de los municipios, Projeric\u00f3, la Gobernaci\u00f3n de Antioquia, la C\u00e1mara de Comercio de Medell\u00edn y Comfenalco.\u201cLa Fundaci\u00f3n Projeric\u00f3 tiene mucho que ver porque podr\u00eda aportar unos recursos importantes que no solo beneficiar\u00e1n a Jeric\u00f3 y al Cartama, tambi\u00e9n al suroeste antioque\u00f1o e incluso a municipios de Caldas\u201d, afirm\u00f3 Toro.Los municipios de la provincia, con el acompa\u00f1amiento de Projeric\u00f3, han trabajado en la estructuraci\u00f3n de cuatro proyectos: un hospital de segundo y tercer nivel, un centro universitario, el mejoramiento de la red vial y el apoyo a proyectos productivos.\u201cDe concretarse esta centralidad, el principal beneficio que dejar\u00e1 es que Jeric\u00f3 y la zona recuperar\u00e1n el protagonismo que han perdido, por causa de la disminuci\u00f3n del n\u00famero de su poblaci\u00f3n\u201d, dijo Camilo Chaverra, abogado con experiencia en temas de ordenamiento territorial.Hospital en la provinciaSeg\u00fan la Encuesta Nacional de Calidad de Vida del Dane, de cada 100 personas que salen de Jeric\u00f3, 35,2 lo hacen en busca de servicios de salud, y esta es la misma realidad que se repite en los otros diez municipios.Raz\u00f3n por la cual uno de los proyectos es la construcci\u00f3n de un hospital de segundo y tercer nivel, que estar\u00eda en la capacidad de atender a 147.000 personas, generar\u00eda 550 empleos directos y ventas anuales por $ 150.000 millones.Se construir\u00e1 en el corregimiento de Puente Iglesias, que forma parte de Fredonia. Se escogi\u00f3 este lugar porque no queda a m\u00e1s de 60 minutos en veh\u00edculo de los 11 municipios del Cartama.Una vez terminados el nuevo centro de salud y las autopistas 4G, los habitantes de la zona, en promedio, recibir\u00e1n atenci\u00f3n m\u00e9dica en 30 minutos. Actualmente, una persona del Cartama que necesita servicios de salud tarda, en promedio, tres horas en ser atendida, pues tiene que desplazarse a Medell\u00edn.Universidad en el CartamaCifras del Ministerio de Educaci\u00f3n muestran en el 2018 se reportaron 230 matr\u00edculas de personas en instituciones de educaci\u00f3n superior, siendo Jeric\u00f3 y La Pintada los \u00fanicos municipios de todo el Cartama que reportaron estudiantes; en los otros nueve municipios la cifra fue cero.\u201cEl 55 % de los graduados de bachillerato de la regi\u00f3n se van a Medell\u00edn a continuar con sus estudios porque sus municipios no les ofrecen una alternativa de educaci\u00f3n apropiada\u201d, explic\u00f3 Diego G\u00f3mez, de Ecsim.Por ello se ide\u00f3 la creaci\u00f3n de una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, que responda a las necesidades de la regi\u00f3n. En este centro, que al igual que el hospital estar\u00e1 ubicado en Puente Iglesias, ofrecer\u00e1 programas t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos y profesionales.Proyectos productivosCaf\u00e9, cardamomo, c\u00edtricos y aguacate son algunos de los alimentos que se siembran en esta zona del suroeste antioque\u00f1o; no obstante, los productores tienen dificultades para sacar sus cosechas y recibir un precio adecuado por ellas. Una de las soluciones que se plantean es la creaci\u00f3n de un encadenamiento productivo que les permita recibir cr\u00e9ditos para mejorar sus fincas, tener un mercado asegurado que les compre a buenos precios y contar con soporte t\u00e9cnico, entre otros beneficios.Este proyecto de transformaci\u00f3n productiva tendr\u00e1 un impacto en 5.000 hect\u00e1reas de la provincia. En la actualidad existe un plan piloto para apoyar a los caficultores de la regi\u00f3n con la creaci\u00f3n de la primera asociaci\u00f3n de este municipio, llamada Caf\u00e9, Carriel & Arrieros y que cuenta con 23 asociados.200.000 millones para v\u00edasDe la mano del encadenamiento productivo y con el fin de ayudar a sacar las cosechas y facilitar la movilizaci\u00f3n entre los 11 municipios, se concret\u00f3 la intervenci\u00f3n de 120 kil\u00f3metros de v\u00edas.Las obras se encuentran en estudios de prefactibilidad y contar\u00e1n con una inversi\u00f3n de 200.000 millones de pesos, que permitir\u00e1n realizar intervenciones en 10 tramos que beneficiar\u00e1n unas 60.000 personas, principalmente de Jeric\u00f3 y T\u00e1mesis.\u201cLa nueva centralidad es necesaria y va a ayudar a desarrollar la regi\u00f3n. Las v\u00edas que est\u00e1n haciendo ser\u00e1n de gran provecho para los municipios cercanos al r\u00edo Cauca\u201d, dijo Andr\u00e9s Restrepo, representante de Cauca Viejo, la parcelaci\u00f3n tur\u00edstica m\u00e1s importante de la regi\u00f3n.Projeric\u00f3, un aliado de esta provinciaEsta fundaci\u00f3n busca apalancar la transformaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de esta zona del suroeste antioque\u00f1o.Entre los programas que lleva a cabo est\u00e1n los de alto impacto social, como mejoramiento de la educaci\u00f3n, salud y saneamiento ambiental. Actualmente cuenta con un presupuesto de un mill\u00f3n de d\u00f3lares, que ir\u00e1 creciendo conforme avancen las etapas de desarrollo del proyecto Minera de Cobre Quebradona.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/jerico-sera-epicentro-del-desarrollo-en-el-cartama-512830", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "C\u00e1rcel a bailarina por videos en TikTok \u2018incitando al libertinaje\u2019", "contenido": " El pasado mes de abril, Sama el-Masry, una bailarina egipcia de danza de vientre, fue detenida en El Cairo, Egipto, despu\u00e9s de que hallaran una publicaci\u00f3n en su cuenta de la red social TikTok en la que se le ve bailando. El pasado 27 de junio, el Tribunal Econ\u00f3mico de Delitos Menores de El Cairo la sentenci\u00f3 a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n y tendr\u00e1 que pagar una multa de 300 mil libras egipcias (m\u00e1s de 68 millones de pesos)\u00a0porque, seg\u00fan la justicia de ese pa\u00eds, la mujer est\u00e1 incitando a las dem\u00e1s a que cometan actos de \"libertinaje e inmoralidad\". La bailarina de 42 a\u00f1os estaba en investigaci\u00f3n ya que fue relacionada con fotograf\u00edas y videos que, seg\u00fan la fiscal\u00eda,\u00a0son \"sexualmente sugerentes\", tal como\u00a0lo dio a conocer John Talaat, miembro del parlamento egipcio, a la agencia de noticias \u2018Reuters\u2019.Talaat es el mismo hombre que solicit\u00f3 tomar acciones legales en contra de la bailarina. Afirm\u00f3 que Sama el-Masry est\u00e1 destruyendo los valores, costumbres y tradiciones familiares. Seg\u00fan el parlamentario, por su gran influencia en internet puede incitar a los dem\u00e1s a que incumplan las normas. Talaat enfatiz\u00f3 en que la mujer viol\u00f3 la cultura que est\u00e1 consignada en la constituci\u00f3n pol\u00edtica de Egipto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Impresionante antes y despu\u00e9s de dos personas atl\u00e9ticas con covid-19).\u201cHay una gran diferencia entre la libertad y el libertinaje\u201d, afirm\u00f3 Talaat a \u2018Reuters\u2019.La agencia de noticias tambi\u00e9n conoci\u00f3 que el-Masry apelar\u00e1 la decisi\u00f3n, afirmando que el contenido de su celular le fue robado y compartido desde el mismo aparato sin su consentimiento.La ley que infringi\u00f3 la bailarina fue la del cibercrimen, aprobada en Egipto en 2018. Esta dice que cualquier persona que cree o administre una cuenta de una red social para cometer un delito ser\u00e1 castigado por la legislatura. (Si nos lee desde la App, vea la foto en este link). Entessar el-Saeed, abogada defensora de los derechos de las mujeres y directora del Centro de Desarrollo y Derecho de El Cairo, afirm\u00f3 al citado medio que las mujeres a\u00fan son m\u00e1s reprimidas que los hombres:\"Nuestra sociedad conservadora est\u00e1 luchando con los cambios tecnol\u00f3gicos que han creado un ambiente y una mentalidad completamente diferentes\", refiri\u00e9ndose al acto del baile.(Le puede interesar:Nasa ofrece 35.000 d\u00f3lares para dise\u00f1ar inodoro que sirva en la Luna).El parlamentario concluy\u00f3 haciendo un 'recuento' de las detenciones y los arrestos hechos en los \u00faltimos meses a varias mujeres\u00a0por, seg\u00fan ellos, promover el libertinaje y la prostituci\u00f3n en las redes sociales. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/carcel-a-bailarina-por-subir-videos-bailando-en-tik-tok-incitando-al-libertinaje-en-egipto-513392", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Foro virtual: Tecnolog\u00eda, transformaci\u00f3n y oportunidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-tecnologia-transformacion-y-oportunidades-510204", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Colombia, en el puesto nueve con m\u00e1s ni\u00f1as en uni\u00f3n marital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/no-es-hora-de-callar/informe-de-la-onu-sobre-ninas-en-colombia-en-union-marital-513234", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "EE. UU. registra r\u00e9cord de m\u00e1s de 52.000 casos de covid-19 en un d\u00eda", "contenido": " Estados Unidos registr\u00f3 al menos 52.898 nuevas infecciones de coronavirus en 24 horas, una cifra r\u00e9cord desde el inicio de la pandemia, seg\u00fan el c\u00f3mputo del mi\u00e9rcoles realizado por la Universidad Johns Hopkins. Estos nuevos casos llevan a cerca de 2,7 millones el total de contagios en el pa\u00eds, el m\u00e1s afectado por la pandemia en todo el mundo. Los fallecidos en las \u00faltimas 24 horas sumaron 706, lo que eleva el total de muertes causadas por el virus hasta 128.028 en Estados Unidos. (Le puede interesar:\u00a0Atl\u00e1ntico tiene m\u00e1s fallecimientos que Bogot\u00e1 y Valle del Cauca juntos)La cifra de nuevos casos detectados es las m\u00e1s alta en Estados Unidos desde la aparici\u00f3n del Sars-Cov-2. El mi\u00e9rcoles, Texas super\u00f3 su propio r\u00e9cord diario de nuevos casos al informar de 8.076 contagios, casi un millar m\u00e1s que la v\u00edspera. Este repunte de infecciones ha obligado a algunos estados a dejar en suspenso los procesos de desconfinamiento. El gobernador de California, Gavin Newsom, decidi\u00f3 el mi\u00e9rcoles, como hab\u00eda hecho cuando el pico del brote en ese estado, prohibir el funcionamiento de restaurantes en espacios cerrados en Los \u00c1ngeles y otros 18 condados particularmente afectados por el virus. La medida tambi\u00e9n afecta a bares, cines y museos, y durar\u00e1 \"al menos tres semanas\". (Adem\u00e1s:\u00a0Investigan si coronavirus causa diabetes en algunos pacientes)Por su parte, el gobernador de Michigan, en el norte del pa\u00eds, anunci\u00f3 el cierre de un gran n\u00famero de bares, identificados como origen de brotes recientes. En tanto, Oreg\u00f3n (noroeste) y Pensilvania (noreste) se sumaron a la lista de estados que ordenaron la obligatoriedad del uso de mascarilla sanitaria en lugares p\u00fablicos. Durante el verano boreal, que se caracteriza por traslados para vacacionar, \"la ausencia de una respuesta nacional firme, especialmente de una obligaci\u00f3n de utilizar m\u00e1scara en todo el pa\u00eds, continuar\u00e1 siendo una amenaza a la viabilidad de nuestra econom\u00eda y a la capacidad de nuestras escuelas de reabrir en el oto\u00f1o (boreal)\", advirti\u00f3 David Rubin, doctor y director del PolicyLab, centro de investigaci\u00f3n del Hospital de Ni\u00f1os en Filadelfia, en Pensilvania. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus logr\u00f3 llegar a rec\u00f3ndito lugar en el desierto del Sahara)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-cifra-record-de-casos-en-un-dia-en-estados-unidos-513296", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Coronavirus logr\u00f3 llegar a rec\u00f3ndito lugar en el desierto del Sahara", "contenido": " Hasta en los lugares m\u00e1s remotos del mundo la pandemia por el nuevo coronavirus ha llegado. Tombuct\u00fa, una ciudad en la Rep\u00fablica de Mali (\u00c1frica), aislada y de dif\u00edcil acceso para el com\u00fan de las personas, report\u00f3 su primer caso del nuevo coronavirus en junio. \u201cPor la noche no pod\u00eda dormir, sent\u00eda que hab\u00eda una roca que pesaba una tonelada en mi pecho, que me asfixiaba y me manten\u00eda despierto. Apenas pod\u00eda respirar \u201d, dijo Toure, un maestro de 50 a\u00f1os que es portador del virus en este lugar. (Le puede interesar:\u00a0Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo declara el fin de la epidemia de \u00e9bola). En medio del desierto del Sahara, el virus lleg\u00f3 a los rincones de esta ciudad que ni siquiera cuenta con vuelos comerciales para su ingreso.De acuerdo con la agencia internacional \u2018AP\u2019, actualmente se registran m\u00e1s de 500 casos y al menos nueve muertes en este lugar. Esto la convierte en la segunda ciudad con m\u00e1s casos en Mal\u00ed despu\u00e9s de la capital, Bamako.  Tombuct\u00fa est\u00e1 ubicada a mil kil\u00f3metros de Bamako, es decir, para llegar desde la capital hay que hacer un viaje de aproximadamente 24 horas por carretera. Para ir hasta esta zona, aislada de las urbes, se necesita tomar un bus que sale ocasionalmente desde la capital. La llegada del virus causa preocupaci\u00f3n en los habitantes, pues esta zona tiene un d\u00e9bil sistema de salud, seg\u00fan informaci\u00f3n de la mencionada agencia. En diferentes ocasiones Tombuct\u00fa ha sido catalogada como un lugar ubicado en \u2018los confines de la Tierra\u2019. (Le puede interesar:\u00a0Pastor que dec\u00eda que curaba el coronavirus muri\u00f3 por la pandemia)El hospital local tiene un grupo de carpas instaladas a su alrededor en las cuales se albergan decenas de pacientes que han dado positivo a coronavirus. En las instalaciones no\u00a0 hay disponibilidad de ventiladores mec\u00e1nicos para los pacientes que sufren de covid-19. De acuerdo con el informe de \u2018AP\u2019, las temperaturas en la zona suelen estar por encima de los 45 grados cent\u00edgrados, lo que dificulta a\u00fan m\u00e1s los tratamientos en el hospital. \"He estado al borde de la muerte porque hubo momentos en que estaba jadeando por aire como un pez que acaba de ser sacado del r\u00edo\", dijo Toure, quien no sabe exactamente c\u00f3mo contrajo el virus.Por el momento, se conoce que el hospital ha tenido suficientes tanques de ox\u00edgeno para tratar a los pacientes con covid-19. Sin embargo, el personal m\u00e9dico ha empezado a escasear ante la contingencia. (Le puede interesar:\u00a0Seg\u00fan presidente de Tanzania, el coronavirus se cura con rezos y lim\u00f3n). Seg\u00fan \u2018AP, en esta ciudad los especialistas no son suficientes para tratar a las personas con coronavirus. Por ejemplo, no tienen radi\u00f3logos para leer las radiograf\u00edas y tampoco especialistas en pulm\u00f3n que traten las enfermedades respiratorias. \"No tenemos un m\u00e9dico de salud p\u00fablica y mucho menos un epidemi\u00f3logo\", afirm\u00f3 Djibril Kassogu\u00e9, director regional de salud de Tombuct\u00fa.Esta ciudad tambi\u00e9n presenta niveles de violencia muy altos, lo que ha dificultado la contrataci\u00f3n de m\u00e1s personal m\u00e9dico. Hace siete a\u00f1os, extremistas isl\u00e1micos habitaban toda la zona norte de Mal\u00ed. En los \u00faltimos tiempos, la ONU se ha encargado de vigilar la llegada de otros grupos armados y milicias.   El coronavirus lleg\u00f3 a Mal\u00ed en marzo de 2020 con dos casos: uno en la capital y otro en Kayes, una ciudad ubicada al oeste del pa\u00eds. Hasta el primero de julio, en este pa\u00eds se han confirmado 2.173 casos y 115 personas han muerto por esta causa. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/coronavirus-en-tombuctu-recondito-lugar-en-el-desierto-del-sahara-513180", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ascensor mortal: mujer cay\u00f3 desde un d\u00e9cimo piso y as\u00ed sobrevivi\u00f3", "contenido": " El v\u00e9rtigo estremece a ratos a la abogada Nayibeth Rodr\u00edguez cuando siente que la vida se le vuelve a soltar en una ca\u00edda libre y brutal de 18 metros como la del ascensor del Palacio de Justicia de Cali.\u00a0Hacia las 2 de la tarde del 15 de agosto de 2018, ella abord\u00f3 al ascensor n\u00famero 3 del Palacio de Justicia con otros cinco pasajeros. Ten\u00eda af\u00e1n y suspir\u00f3 cuando vio que no parar\u00edan hasta el piso 10, donde se bajar\u00eda y luego ir\u00eda a un juzgado del piso noveno. Pero lleg\u00f3 un frenazo de muerte.(Sobrevivientes I: As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia) El ascensor subi\u00f3 a unos 20 kil\u00f3metros por hora a trav\u00e9s del conducto en el Palacio, en pleno centro de Cali. Es el mismo edificio que hab\u00eda recibido el impacto de un carrobomba en la noche del primero de septiembre de 2008.\u200bFueron m\u00e1s de seis a\u00f1os de reconstrucci\u00f3n y desde 2014, con el tiempo, empezaron los comentarios sobre las varadas de los ascensores, seg\u00fan los reportes de la Asociaci\u00f3n Nacional de Empleados de la Rama Jurisdiccional (Asonal). La abogada Rodr\u00edguez iba el 15 de agosto de 2018 al piso noveno, entr\u00f3 al ascensor con otras cinco personas, qued\u00f3 de espaldas a la puerta\u00a0 y pens\u00f3 que ten\u00eda suerte porque nadie hab\u00eda se\u00f1alado una parada en los primeros pisos y ella iba retrasada en sus diligencias.\u00a0Gir\u00f3 el cuerpo cuando llegaba al piso 10 y qued\u00f3 de frente a la salida. Sin embargo, vino un chirrido largo y estremecedor. La mayor\u00eda de ocupantes se qued\u00f3 en silencio.El cit\u00f3fono del ascensor no funcionaba, comentaban los pasajeros cuando crec\u00eda la incertidumbre. El bot\u00f3n de alarma estaba fuera de servicio y esa cabina no ten\u00eda c\u00e1maras. Entonces, al menos cuatro de las seis personas empezaron a llamar o escribir por celulares a parientes, amigos y  autoridades para decirles que estaban encerrados y colgando en ese pozo de unos 18 metros. Los minutos corr\u00edan y entraba el desespero.(Sobrevivientes II:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente)Al lado de Nayibeth, de 28 a\u00f1os para entonces, estaba \u00c1lvaro Le\u00f3n Barros, quien alcanz\u00f3 a escribirles a su esposa, Patricia, y a su hermana, Beatriz, que llevaba 35 minutos atascado y que le estaban sirviendo las sesiones de meditaci\u00f3n casera. \u00c9l no alcanz\u00f3 a leer las respuestas de ellas.Las voces de unos vigilantes y funcionarios les daban esperanzas a los atrapados en esa estrecha cabina. Los bomberos llegaron, pero la caja met\u00e1lica empez\u00f3 a balancearse. De un momento a otro descendi\u00f3 en ca\u00edda libre unos 18 metros, a tropezones y a unos 40 kil\u00f3metros por hora. Nayibeth relata que era un vac\u00edo horrible.(Sobrevivientes III:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva)\u00a0Cuando empez\u00f3 el desplome, un grito retumb\u00f3 en el vac\u00edo: \u201cNos matamos\u201d.\"Fue como si cortaran la cuerda de una monta\u00f1a rusa. Me encomend\u00e9 y trat\u00e9 de equilibrarme, pero era imposible por la velocidad y el zarandeo. Termin\u00e9 abranzando a mis compa\u00f1eros de ca\u00edda. Tengo un vago recuerdo de haber reaccionado cuando nos rescataban, pero me dicen que todo se demor\u00f3 por la cantidad de personas, unas encima de otras, con lesiones y fracturas expuestas\",\u00a0 cuenta Nayibeth.La abogada, en medio de su falta de aire, recuerda que su cuerpo y los otros cinco viajeros en ese desplome quedaron envueltos en una nube de polvo. Los socorristas intentaban adivinar c\u00f3mo proceder por la forma en la cual quedaron los cuerpos unos sobre otros. \"Yo no pod\u00eda hablar porque no ten\u00eda aire. Escuch\u00e9 que Adriana Garc\u00e9s s\u00ed pudo reaccionar\", dice la abogada.\u00a0(Sobrevivientes IV:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a brutal choque de avioneta en la selva amaz\u00f3nica) Por el estrell\u00f3n en el s\u00f3tano 2 del Palacio, minutos despu\u00e9s, en urgencias, se declar\u00f3 la muerte de Luis Alberto Garc\u00eda, de 56 a\u00f1os, administrador de empresas, quien con su esposa, Adriana Garc\u00e9s, sub\u00edan esa tarde a tr\u00e1mites de una tutela. Ella sobrevivi\u00f3 con graves lesiones y perdi\u00f3 una pierna.A las 7:55 de la noche fue reportada la muerte de Barros, un orfebre de origen guajiro que se distingu\u00eda por su esp\u00edritu rom\u00e1ntico y optimista. Esa tarde, Barros hab\u00eda llegado al Palacio con su amigo de infancia, el abogado Hern\u00e1n Lozano Badillo, quien sobrevivi\u00f3 tras un coma inducido y una veintena de cirug\u00edas.\u00a0 Para ellas y la familia no hay c\u00f3mo calmar ese dolor por algo que se pudo evitar.Lozano ha contado que ese d\u00eda no fue a sus tradicionales entrenamientos de taekwondo, sino que ayud\u00f3 y acompa\u00f1\u00f3 a Barros con la idea de presentar una tutela para recibir una atenci\u00f3n en salud. Pero no llegaron al juzgado y este abogado estuvo tres meses en coma.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las huellas que delataron a autores de cruenta masacre en la frontera)Durante varias semanas, nadie le quiso contar a Lozano sobre la muerte de su amigo Barros y desde entonces, ha debido, con el apoyo de su esposa y allegados, cruzar por terapias que le permitan aprender, de nuevo, a caminar. Bernardo Rinc\u00f3n Quintero, de 32 a\u00f1os, otro pasajero del ascensor, tambi\u00e9n sufri\u00f3 lesiones graves en la ca\u00edda.Nayibeth dice que lo que ocurri\u00f3 dentro de ese ascensor fue una ruleta mortal. Los bomberos rescataron entre las chatarras del ascensor a la abogada Nayibeth. En el impacto sufri\u00f3 aplastamiento en la m\u00e9dula espinal con fracturas de v\u00e9rtebras T12 y L1. (Adem\u00e1s:\u00a0El horrendo crimen de tres mujeres que fue resuelto gracias a una USB)La paciente afront\u00f3 dos paros respiratorios. Ante las hemorragias fue necesaria una transfusi\u00f3n de 15 bolsas de sangre. El equipo m\u00e9dico deb\u00eda tenerla en condici\u00f3n de una primera cirug\u00eda para estabilizar su columna. En las siguientes horas fueron necesarias otras tres intervenciones. Piensa que la ayud\u00f3 estar consciente.Entre las razones que Nayibeth encuentra sobre su sobrevivencia a tan inesperado accidente est\u00e1 la voz interior de su hija que cuando se enfrentaba las cirug\u00edas le dec\u00eda: \"Mami, t\u00fa eres la m\u00e1s fuerte\".La abogada asienta su fortaleza en el amor de su hija, Gabriela, su esposo \u00d3scar Andr\u00e9s, sus padres y una familia unida.(Le puede interesar:\u00a0La trama 'de pel\u00edcula' que arm\u00f3 publicista para encubrir feminicidio)El 3 de diciembre de 2018, la mujer volvi\u00f3 al quir\u00f3fano debido a abscesos  (infecci\u00f3n e inflamaci\u00f3n) en la regi\u00f3n sacra. \"Debo agradecerle a todo el personal de salud, incluido el de medicina, enfermer\u00eda, sicolog\u00eda, siquiatr\u00eda y de terapias, por su tratamiento y dedicaci\u00f3n\", dice.La lesi\u00f3n raquimedular la dej\u00f3 sin control de esf\u00ednteres. Cada cuatro horas se debe someter a un cateterismo vesical con una sonda para extraer orina y evitar una falla renal. La incontinencia la obliga a usar pa\u00f1al. Para la fractura de f\u00e9mur de la pierna izquierda le implantaron una varilla del tobillo a la rodilla. Las intervenciones tambi\u00e9n han sanado fracturas de cadera.En 2019 fueron tres operaciones m\u00e1s.  El 18 de febrero de este 2020 le hicieron una fijaci\u00f3n del coxis porque se balanceaba y hab\u00eda riesgo de sufrir heridas internas en el organismo y la piel. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Usando Twitter joven defiende a su familia golpeada por el covid-19) Con ella sobre una camilla, en urgencias, su familia debi\u00f3 elevar tutelas a la empresa prestadora de salud (EPS) para que no la trasladaran de cl\u00ednica. Su drama es semejante al de las otras v\u00edctimas de esta tragedia, que dej\u00f3 a dos pasajeros del ascensor muertos y cuatro m\u00e1s con lesiones graves y cicatrices.Hasta ahora no se ha llegado a un acuerdo con la aseguradora del Palacio de Justicia. Nayibeth perdi\u00f3 el 76,88 por ciento de su capacidad laboral. Su defensa, a cargo del abogado Jes\u00fas Hern\u00e1n Posso, present\u00f3 un proceso de conciliaci\u00f3n extrajudicial a la Procuradur\u00eda, un paso que los llevar\u00e1 a la justicia contenciosa administrativa. El delegado de la Administraci\u00f3n Judicial no compareci\u00f3. Nayibeth, adem\u00e1s, sigue su dura recuperaci\u00f3n aconsejada por el exarquero del Am\u00e9rica de Cali Alexis Viera, quien lleg\u00f3 a visitarla en pleno drama y le dio respuestas a tanto silencio m\u00e9dico a su alrededor, en esos momentos. \"Alexis fue una fuente de energ\u00eda y sabidur\u00eda. Me explic\u00f3 que mi vida cambiar\u00eda, que esto no se resuelve de un d\u00eda a otro y solo a trav\u00e9s de los a\u00f1os se podr\u00e1n ver resultados\u201d, recuerda la abogada. Por ahora, Nayibeth Rodr\u00edguez no puede atender sus procesos ante la justicia porque son ineludibles los procedimientos de cada cuatro horas para evitar una falla renal y para no poner en riesgo la vida. La crisis del coronavirus tambi\u00e9n le ha impedido sostener su ritmo de cuatro horas de terapias y rehabilitaci\u00f3n. Le da miedo porque no quiere que su cuerpo olvide esa memoria de cuando pod\u00eda levantarse y caminar.Pero no cede en su sue\u00f1o y esperanza de volver a desplazarse por su cuenta. Y le ayuda la consigna que le dicta su hija: \"Nunca te venzas, mamita\". -\u00a0Buscan a autores de video para adultos filmado en bus del MIO en Cali -\u00a0Conmovedor mensaje de hombre que lucha contra el covid en el Atl\u00e1ntico -\u00a0Alcald\u00eda justific\u00f3 rumba de funcionarios p\u00fablicos en plena cuarentena JOS\u00c9 LUIS VALENCIAEditor de EL TIEMPOCALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/sobreviviente-de-desplome-de-ascensor-en-palacio-de-justicia-de-cali-512708", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El drama de joven a quien el covid le quit\u00f3 a su familia en una semana", "contenido": " En menos de una semana, el covid-19 dej\u00f3 sin mam\u00e1 y sin abuela a Jos\u00e9 David Rodr\u00edguez Caro, quien frente a la negligencia de las EPS y el cuadro cl\u00ednico de su padre, hoy hospitalizado por el mismo coronavirus, encontr\u00f3 en las redes sociales un veh\u00edculo para levantar la voz y obtener celeridad de parte de las autoridades.(Le recomendamos leer:\u00a0Daniel Quintero anuncia dr\u00e1sticas medidas en Medell\u00edn por covid-19) En una casa grande del barrio La Victoria vive el joven de 27 a\u00f1os, tecn\u00f3logo en sistemas, con su numerosa familia. All\u00ed hace un par de semanas comenzaron los s\u00edntomas que cambiaron todo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pol\u00e9micas declaraciones de Jaime Pumarejo sobre las UCI en la ciudad)\u200b\"Mi mam\u00e1 y mi t\u00eda se cuidaron mucho siempre, pero de repente comenzaron a sentir cambios de temperatura y dolores corporales. A mi t\u00eda la acompa\u00f1\u00e9 al m\u00e9dico y se fue recuperando. Mi mam\u00e1 estaba muy positiva, y en\u00a0un momento comenz\u00f3 a tener tos. Se fue deteriorando su estado. Cuando lleg\u00f3 a la UCI, el m\u00e9dico me habl\u00f3 claro y me dijo que ten\u00eda que estar preparado porque ella necesitaba respirador\", coment\u00f3. Carmen Alicia Caro, madre de Jos\u00e9 David, falleci\u00f3 durante la madrugada del mi\u00e9rcoles, tras una secuencia de tres paros cardiorespiratorios.\"Sent\u00ed mucha impotencia cuando fui a buscar el cuerpo de mi mam\u00e1. Al sepelio pudimos ir solo dos familiares, y en el camino ve\u00eda mucha gente irrespetando la bioseguridad. Me molest\u00f3 m\u00e1s ver a gente violando normas, mientras dos polic\u00edas estaban a un lado viendo sus celulares\", agreg\u00f3.La mujer de 58 a\u00f1os, quien por un poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas fue m\u00e1nager de Los Gaiteros de San Jacinto en un comienzo no fue declarada como v\u00edctima del covid, pues el resultado positivo apareci\u00f3 cuando ya estaba sepultada.(Le puede interesar:\u00a0Falleci\u00f3 Leandro Sierra, m\u00e9dico inmortalizado en canciones de Diomedes)Sigui\u00f3 la angustia y las pruebas en la casa se necesitaron con urgencia. Solo denunciando por medio de Twitter y posteando al alcalde Jaime Pumarejo consigui\u00f3 efectividad. Hasta el momento, permanecen en el hogar siete personas, incluyendo dos menores de edad, quienes ya tienen claro que no son portadores del virus.\u00a0 Juana Ortega de Caro, la abuela a la que Jos\u00e9 David sigue llamando 'mami' con amplia ternura, perdi\u00f3 r\u00e1pidamente la batalla contra el covid. Fue una lucha desigual para un cuerpo de 89 a\u00f1os. Su deceso se produjo en casa durante la ma\u00f1ana del domingo y una vez m\u00e1s hubo que emitir s\u00faplicas por redes para que el cuerpo fuera recogido.\u00a0 A las dos p\u00e9rdidas ocurridas en menos de ocho d\u00edas, se sum\u00f3 la convalecencia de su padre, Cecil Tuir\u00e1n, de 62 a\u00f1os, a quien le fue confirmado el coronavirus y permanece en una sala de observaci\u00f3n del Hospital Universidad del Norte.\u00a0El hombre, que hoy es uno de los 23.360 casos de covid-19 en el Atl\u00e1ntico, se encuentra sin empleo desde el inicio de la pandemia. (M\u00e1s contenido del Caribe:\u00a0Abandonaron a un beb\u00e9 reci\u00e9n nacido en una caja de cart\u00f3n en el Cesar) La empresa de transporte intermunicipal a la que prestaba sus servicios cancel\u00f3 su contrato frente a la incertidumbre de la \u00e9poca. Es similar el panorama de su hijo, quien, sin empleo, se ha levantado todas las veces que la situaci\u00f3n lo ha requerido en nombre de su familia.\u00a0Hasta hoy, Jos\u00e9 David y el resto de su familia solo esperan que sus vivencias frente a una amenaza que muchos siguen subestimando sirvan para crear un margen de conciencia.\u00a0 WILHELM GARAVITO MALDONADO*Para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-en-barranquilla-el-drama-de-joven-que-perdio-a-su-familia-por-covid-19-noticias-hoy-512914", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las ciudades en donde m\u00e1s ha aumentado el desempleo en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/las-ciudades-en-donde-mas-ha-aumentado-el-desempleo-en-colombia-513046", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Periodista denuncia que soldados abusaron de ella y su mam\u00e1 embarazada", "contenido": " \"Nos meten monte adentro y comienzan a abusar de mi mam\u00e1, se intercalaban para abusar de ella. Uno de ellos me empieza a preguntar por un libro que yo llevaba y comienza a tocarme\", relata Manary Figueroa. (Le recomendamos leer: El drama de joven a quien el coronavirus le quit\u00f3 a su familia en una semana)Figueroa es una periodista santandereana que revel\u00f3 este\u00a0mi\u00e9rcoles\u00a0haber sido v\u00edctima de abuso sexual por parte de militares cuando ten\u00eda cinco a\u00f1os. Su mam\u00e1 ten\u00eda 24 a\u00f1os aquel 29 de enero de 1995 y estaba esperando un beb\u00e9, ten\u00eda cuatro meses de gestaci\u00f3n. Los hechos, que fueron revelados por la periodista este 1 de julio en la cadena Caracol Radio, habr\u00edan sucedido entre el corregimiento de San Rafael y Arauquita, en el departamento de Arauca. EL TIEMPO se comunic\u00f3 con la periodista y ella narr\u00f3 los hechos.\u00a0Su t\u00edo, su mam\u00e1 y ella iban viajando hac\u00eda la casa de su abuelo a llevarle unas cosas que necesitaba. Eran las dos de la ma\u00f1ana cuando un ret\u00e9n de militares los detuvo.  \"A esa hora hay un ret\u00e9n de militares del Ej\u00e9rcito Nacional y ah\u00ed nos paran dos soldados. Comienzan a preguntar cosas. Nos dicen que debemos bajarnos y nos preguntan que por qu\u00e9 est\u00e1bamos por ah\u00ed a esa hora. Mi t\u00edo se opone y le golpean en la cabeza\", cuenta Manary. Las bajaron de la camioneta y las llevaron al monte. A ella la sentaron en un tronco y a su mam\u00e1 la llevaron a un metro y medio de ella, las separaban unos arbustos.\u00a0La periodista relat\u00f3 que mientras los dos hombres abusaban de su mam\u00e1, tambi\u00e9n abusaron de ella. \"Se intercalaban, entonces uno de ellos al ver que el otro se demoraba, aprovech\u00f3 que yo estaba ah\u00ed\", indic\u00f3. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bucaramanga deber\u00e1 seguir esperando para reabrir sus restaurantesHace poco, Manary le pregunt\u00f3 a su madre por qu\u00e9 no las hab\u00edan asesinado, su mam\u00e1 le contest\u00f3: \"Uno de ellos me pregunt\u00f3 que si me hab\u00eda gustado y yo le dije que s\u00ed, b\u00e1sicamente por eso no nos asesinaron\u201d, dijo la mam\u00e1 a Manary. Madre e hija llegaron al pueblo caminando. Su mam\u00e1 se dio cuenta que ella tambi\u00e9n hab\u00eda sido abusada y se fueron a Urgencias.\"Cuando mi mam\u00e1 dijo que hab\u00eda sido el Ej\u00e9rcito Nacional, todo el mundo se le fue encima, no le creyeron y ella decidi\u00f3 no decir nada m\u00e1s\", indic\u00f3 Manary.  Los dos presuntos responsables pagaron dos a\u00f1os de c\u00e1rcel por este delito y cuando quedaron en libertad las amenazaron.\"Dos a\u00f1os despu\u00e9s de todo el proceso, ellos salen de la c\u00e1rcel y comienzan a amenazarnos de muerte. Al punto que nos toc\u00f3 desplazarnos desde Arauca a Santander por este motivo\", cuenta la periodista. Su mam\u00e1 se volvi\u00f3 activista social, debi\u00f3 salir del pa\u00eds y qued\u00f3 con un problema en el sistema nervioso por el cual est\u00e1 medicada. Manary sufre de problemas de ansiedad a ra\u00edz de esta situaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0UCI en Medell\u00edn ocupadas al 60 % y expertos piden cuarentena severa)\"En el alma quedan unas secuelas que uno jam\u00e1s olvida. En el cuerpo tambi\u00e9n, yo no com\u00eda, no dorm\u00eda, dej\u00e9 de hablar mucho tiempo (...) Mi mam\u00e1 estuvo en un centro psiqui\u00e1trico mucho tiempo\", indica Manary. Seg\u00fan la periodista, el Estado le dio a su mam\u00e1 20 millones de pesos como indemnizaci\u00f3n.\u00a0La periodista Manary Figueroa indic\u00f3 que decidi\u00f3 denunciar y revelar su identidad, luego de conocerse que un grupo de militares habr\u00edan violado a unas menores en d\u00edas pasados.\"Yo ya tengo que vivir con esto, pero hago un llamado porque esto no puede seguir pasando. Dejen de decir que son casos aislados\", indic\u00f3 Manary.\u00a0En el mismo momento en el que se conoci\u00f3 esta denuncia de la periodista,\u00a0el comandante del Ej\u00e9rcito, el general Eduardo Zapateiro, confirm\u00f3 que hay 118 integrantes del Ej\u00e9rcito investigados por hecho que involucran abuso sexual con menores.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/periodista-revelo-que-fue-abusada-por-militares-hace-25-anos-513076", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Exalcalde que entreg\u00f3 biblioteca sin libros aspira a puesto en C\u00e1mara", "contenido": " La puja por la Direcci\u00f3n Administrativa de la C\u00e1mara de Representantes ha desatado toda una tormenta pol\u00e9mica. Y no es para menos, este cargo maneja un presupuesto anual de 400 mil millones de pesos, destinados al pago de n\u00f3minas de los congresistas, cargos administrativos, tiquetes a\u00e9reos, entre otros.(Le recomendamos:\u00a0\u2018CD recibi\u00f3 300.000 d\u00f3lares de un venezolano para campa\u00f1a\u2019: Petro) Como parte de los acuerdos a los que llegan las bancadas de los diferentes partidos, se pact\u00f3 que la Direcci\u00f3n Administrativa de la C\u00e1mara le corresponde al partido de 'la U'.Ante el retiro de la actual directora administrativa, Carolina Carrillo, se esperaba que este cargo quedar\u00e1 en manos de su mano derecha, Laura Dallos, quien tiene importante ascendencia en el interior del sector del Valle de la bancada. Sin embargo, en los \u00faltimos d\u00edas el panorama se empez\u00f3 a complicar para Dallos, al punto que 'La U' abri\u00f3 una convocatoria p\u00fablica para recibir hojas de vida, con el fin de seleccionar al candidato a ocupar este cargo, que en todo caso deber\u00e1 ser elegido por la Plenaria de la C\u00e1mara.(Le puede interesar: La respuesta del Gobierno a cuestionamientos de Claudia L\u00f3pez)Seg\u00fan conoci\u00f3 este diario, a la convocatoria se inscribieron en total 15 personas, entre las cuales hay pol\u00e9micos nombres. Entre ellos est\u00e1 el del exalcalde de Gir\u00f3n (Santander) Jhon Abuid Ram\u00edrez, un candidato quemado en las pasadas elecciones a la gobernaci\u00f3n del departamento.En 2017, bajo su mandato en este municipio de Santander, se iniciaron las obras de la Biblioteca Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, ubicada en el barrio Ciudadela Nuevo Gir\u00f3n, con la finalidad de crear un espacio de aprendizaje y cultura para los habitantes del municipio. Un a\u00f1o despu\u00e9s, octubre de 2018, con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 2.500 millones de pesos, el lugar abri\u00f3 sus puertas. Sin embargo, los ni\u00f1os se llevaron una sorpresa: la biblioteca no ten\u00eda un solo libro. El lugar permaneci\u00f3 sin textos de consulta durante m\u00e1s de un a\u00f1o, hasta que fialmente fue cedido en convenio al SENA para dictar programas de capacitaci\u00f3n en ciencias y nanotecnolog\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del CD: 'La plata no entr\u00f3') En la Procuradur\u00eda, Ram\u00edrez tiene varias investigaciones disciplinarias por las actuaciones cuando fue alcalde de ese municipio de Santander por presuntas irregularidades que pudieron llevar a\u00a0 un posible enriquecimiento il\u00edcito. No obstante, la Procuradur\u00eda hasta el momento no ha emitido ning\u00fan fallo en su contra. Junto a Ram\u00edrez, la otra aspirante fuerte es Laura Dallos, quien no solo tiene fuerza dentro de \u2018la U\u2019, sino que es la mano derecha de la actual directora administrativa, Carolina Carrillo. Seg\u00fan se conoci\u00f3, algunos de los certificados que present\u00f3 Laura Dallos para sustentar su experiencia laboral para ocupar el cargo fueron firmados por su propio esposo, quien le acredit\u00f3 tiempo de trabajo en su empresa personal Agropetrol.Entre los inscritos tambi\u00e9n hay otros nombres conocidos.  Uno de ellos es el del excongresista Didier Burgos, quien estuvo hasta hace apenas dos a\u00f1os con curul en el Capitolio Nacional. Carolina Carrillo, quien es la actual directora administrativa, ya confirm\u00f3 que no va a aspirar nuevamente al cargo, pues estar\u00e1 pendiente de su precandidatura para la Defensor\u00eda del Pueblo. (Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed ser\u00eda seguridad social de trabajadores de apps como Uber y Rappi) POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/direccion-administrativa-exalcalde-que-entrego-biblioteca-sin-libros-aspira-al-cargo-513000", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Incautan 7,5 toneladas de coca, el cargamento m\u00e1s grande en pandemia", "contenido": " En la tarde de este mi\u00e9rcoles, el ministro de la Defensa, Carlos Holmes Trujillo, confirm\u00f3 que en medio de una operaci\u00f3n entre Colombia y Estados Unidos\u00a0se incautaron en aguas internacionales, cerca de Panam\u00e1, 7,5 toneladas de coca\u00edna.Esta es la incautaci\u00f3n m\u00e1s grande que se ha hecho este a\u00f1o desde cuando comenz\u00f3 la pandemia de coronavirus. Hace solo un mes, la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos incaut\u00f3 cerca de cinco toneladas en el puerto de Buenaventura.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Cae casi 6 toneladas de coca en el puerto de Buenaventura) \"La droga fue hallada mezclada en un producto para construcci\u00f3n de nombre Caolin, que era transportado en una embarcaci\u00f3n que hab\u00eda zarpado de Cartagena y ten\u00eda como destino el puerto de Col\u00f3n, en Panam\u00e1\", se\u00f1al\u00f3 Trujillo sobre esta nueva incautaci\u00f3n.Las labores de inteligencia para ubicar la droga las desarrollaron la Armada Nacional y la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos, pero la operaci\u00f3n en alta mar estuvo a cargo de agencias estadounidenses.(Le sugerimos leer:\u00a0En cajas de servilletas iban a enviar 1,2 toneladas de coca a Alemania).Trujillo explic\u00f3 que para descubrir el estupefaciente fue necesario el uso de equipos t\u00e9cnicos de detecci\u00f3n molecular. \"Con base en lo anterior, autoridades a cargo de la operaci\u00f3n procedieron a realizar la toma de muestras, las cuales fueron enviadas al laboratorio donde se determin\u00f3 la existencia y peso de la sustancia ilegal\", puntualiz\u00f3. En total se incautaron 7.575 kilos de coca\u00edna que, seg\u00fan las primeras investigaciones, pertenecer\u00edan al 'clan del Golfo' que \"cuenta con contactos en organizaciones delictivas transnacionales en Centroam\u00e9rica y Europa, encargados de la recepci\u00f3n de los estupefacientes para ser distribuidos en los mercados internacionales\", asegur\u00f3 el Ministro.(Le recomendamos leer:\u00a0Erradicaci\u00f3n forzada de matas de coca no par\u00f3 pese a pandemia)Seg\u00fan indic\u00f3 el jefe de la cartera de Defensa, este cargamento fue avaluado en\u00a0 286 millones de d\u00f3lares.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/incautan-mas-de-7-toneladas-de-cocaina-en-colombia-en-medio-de-la-pandemia-513202", "categoria": "justicia"}]