[{"titulo": "Vea por qu\u00e9 el covid-19 ya es una tragedia hist\u00f3rica para el pa\u00eds", "contenido": " En el cementerio Seraf\u00edn, al sur de Bogot\u00e1, Carlos Mart\u00ednez, encargado de las cremaciones, sol\u00eda recibir de dos a cuatro fallecidos al d\u00eda. Cuatro meses despu\u00e9s, cuando el pa\u00eds completa 10.105 muertes por covid-19, este hombre se encarga de 70 a 80 muertos cada 24 horas. \u201cEn estos momentos los fallecidos llegan absolutamente solos. El conductor es la \u00fanica persona en la carroza. No hay familiares, ni allegados\u201d, cuenta Mart\u00ednez. En este lugar se recibieron los primeros muertos por covid-19 de la capital. El oficio cambi\u00f3 tanto desde que lleg\u00f3 el coronavirus que ahora el cuerpo es introducido al horno crematorio a\u00fan dentro del cofre. (Le puede interesar:\u00a0Diez cosas que no volver\u00e1n a ser iguales tras pandemia del coronavirus).La pandemia ha disparado la operaci\u00f3n del sistema de salud, cementerios, funerarias y dem\u00e1s servicios en todo el territorio nacional. El 6 de marzo se confirm\u00f3 el primer caso positivo en el pa\u00eds y, despu\u00e9s de m\u00e1s de 140 d\u00edas, ha muerto el equivalente al total de la poblaci\u00f3n de municipios como Ramiriqu\u00ed (Boyac\u00e1), La Florida (Nari\u00f1o) o Simacota (Santander).\u00a0 Los hospitales est\u00e1n llegando a su punto m\u00e1ximo de ocupaci\u00f3n. Este es el caso de Bogot\u00e1, la ciudad con m\u00e1s contagios, que hasta el 31 de julio report\u00f3 solo el 10,9% de disponibilidad para pacientes que necesitan atenci\u00f3n en una Unidad de Cuidados Intensivos (UCI). (Siga leyendo:\u00a0Coronavirus: \u00bfpodremos curar el covid-19 enga\u00f1ando al virus?).Anteriormente, la mortalidad de pacientes ingresados a UCI en la capital estaba entre el 30% y 40%, seg\u00fan el doctor Hern\u00e1n Bayona, presidente del Colegio M\u00e9dico de Bogot\u00e1. Con la pandemia, se\u00f1ala, el 60% de los pacientes que ingresan, fallecen en ese lugar. \u201cEsto supera con creces la situaci\u00f3n normal\u201d, dice el experto.Las muertes por enfermedades respiratorias tambi\u00e9n se han salido de los \u00edndices habituales. (Si nos visita desde la app puede ver la infografia aqu\u00ed).\u00a0El duelo m\u00e1s grande es para los familiares que no han podido decir adi\u00f3s y tienen despedidas aplazadas.\u201cLa situaci\u00f3n de los pacientes que est\u00e1n por covid-19 en la UCI es muy dif\u00edcil, ya que mueren en soledad. No hay acompa\u00f1amiento familiar por la situaci\u00f3n. Saber que su familiar fallece y no lo pudieron ver ni despedir es muy doloroso. La entrega de los pacientes es muy cercana a lo inhumano, pues no pueden expresar su dolor\u201d, afirma Bayona. El trabajador del cementerio, Carlos Mart\u00ednez, tambi\u00e9n cuenta que en diferentes ocasiones los familiares siguen el carro f\u00fanebre en el que va la persona fallecida. Muchos de ellos dejan de ver a sus allegados desde que son internados en un hospital y vuelven a tener un \u2018acercamiento\u2019 cuando reciben sus cenizas. \u201cEs muy dif\u00edcil decirles a las personas que no abran el caj\u00f3n para ver a su familiar\u201d, cuenta. La situaci\u00f3n carece de precedentes, pero rememora la magnitud de otras tragedias que ha sufrido el pa\u00eds.El 13 de noviembre de 1985, Colombia qued\u00f3 en silencio tras presenciar la cat\u00e1strofe ocurrida en Armero por la erupci\u00f3n del volc\u00e1n Nevado del Ru\u00edz. El desastre natural dej\u00f3 alrededor de 26.000 v\u00edctimas mortales y caus\u00f3 la desaparici\u00f3n del municipio, seg\u00fan datos de la Red Cultural del Banco de la Rep\u00fablica. El actual virus, que est\u00e1 llegando a su pico de contagios seg\u00fan expertos, ha cobrado la vida de casi el 40% de personas fallecidas en esta tragedia, ocurrida en el departamento del Tolima.El covid-19 es el suceso que m\u00e1s ha dejado muertos en el pa\u00eds durante el siglo XXI y el segundo si se suman tragedias del siglo pasado. Lo sorprendente de esta crisis es la gran cantidad de muertes en poco tiempo. (Si nos visita desde la app puede ver la infografia aqu\u00ed).\u00a0A su vez, el pa\u00eds ha presenciado otras tragedias que se dieron en siglos pasados. Aunque los registros no son muy claros y difieren unos de otros, en 1875 C\u00facuta sufri\u00f3 un terremoto que dej\u00f3 alrededor de 3.000 muertes. En 1918 Colombia tambi\u00e9n se enfrent\u00f3 a la gripe espa\u00f1ola. No hay citas que revelen su magnitud en todo el territorio nacional pero de acuerdo con\u00a0 la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos (OIE), en Boyac\u00e1 dej\u00f3\u00a0cerca de 2.800 muertos.Incluso, durante los 60 a\u00f1os de conflicto armado que ha vivido el pa\u00eds, no se registraron datos de esta envergadura. Entre 1958 y 2018, en Colombia se perpetraron 4.210 masacres que dejaron 24.447 v\u00edctimas mortales, de acuerdo con reportes del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. (Siga leyendo:\u00a0Coronavirus: \u00bfpodremos curar el covid-19 enga\u00f1ando al virus?).Si bien se trata de fen\u00f3menos de causas y caracter\u00edsticas distintas (uno mediado por el dolo de los victimarios, mientras que el otro obedece a una crisis sanitaria), la comparaci\u00f3n de los registros de fallecidos en ambos casos expone la magnitud del drama que se vive en cuesti\u00f3n de semanas por el nuevo coronavirus. En m\u00e1s de cuatro meses, los 10.000 fallecidos por coronavirus ya equivalen al 40% del total de muertos por el conflicto. En cuanto a los fallecidos por causas distintas a enfermedades o ligadas al conflicto armado, como accidentes de tr\u00e1nsito u homicidios, el coronavirus excede los datos anuales. En muchos casos, los duplica.En solo cuatro meses, la pandemia super\u00f3 algunas cifras de las principales causas de fallecimiento registradas durante todo el 2019. La lista la encabezan los accidentes de tr\u00e1nsito, homicidios y suicidios, seg\u00fan reporta el Dane. De acuerdo con los datos del Instituto de Medicina Legal, el a\u00f1o pasado murieron 6.690 ciudadanos por accidentes de tr\u00e1nsito en las v\u00edas nacionales y, en cuanto a suicidios, el 2019 contabiliz\u00f3 2.550. (Le puede interesar:\u00a0Contenedores para cad\u00e1veres covid-19 ya tienen alt\u00edsima ocupaci\u00f3n).Por su parte, una de las principales causas de muerte en Colombia anualmente son los homicidios. En el a\u00f1o 2019 se registraron 11.630 y, en este caso, la pandemia en el pa\u00eds est\u00e1 a 1.525 personas fallecidas de equiparar esta cifra. (Si nos visita desde la app puede ver la infograf\u00eda aqu\u00ed).\u00a0Las carrozas que sol\u00edan llevar un caj\u00f3n f\u00fanebre, ahora transportan entre cuatro y cinco, cuenta Mart\u00ednez, el trabajador del cementerio. Adem\u00e1s, afirma que, en poco tiempo, los sistemas funerarios podr\u00edan colapsar. El panorama tambi\u00e9n es dif\u00edcil para los centros de salud. Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Barranquilla, Monter\u00eda y Riohacha son algunas de las capitales que se encuentran en alerta por la ocupaci\u00f3n de camas de UCI.(Tambi\u00e9n puede leer: Contenedores y soledad: el drama de las familias de muertos por covid).El doctor Bayona afirma que, a pesar de ser parte de un centro oncol\u00f3gico donde se enfrenta permanentemente a la muerte, esta situaci\u00f3n supera el d\u00eda a d\u00eda, ya que actualmente fallecen muchas m\u00e1s personas de lo que \u00e9l ve\u00eda en un turno normal.\u201cEl \u00e9xito de nuestra labor era precisamente que no falleciera nadie. En el d\u00eda a d\u00eda nosotros lleg\u00e1bamos a nuestras casas satisfechos; ahora llegamos con mucho dolor, con desesperaci\u00f3n e impotencia porque se nos va la vida de los pacientes\u201d, se\u00f1ala.No habr\u00e1 ning\u00fan regreso a la \u2018vieja normalidad\u00b4 en el futuro previsible como consecuencia de la actual pandemia, seg\u00fan declaraciones de Tedros Adhanom Ghebreyesus, director general de la OMS, conocidas el pasado 14 de julio. El directivo afirm\u00f3 que la situaci\u00f3n iba a empeorar y que el coronavirus continuaba siendo el enemigo n\u00famero uno a nivel mundial.\u201cLas personas deben entender que esto no es un invento. Es algo real de una gravedad y magnitud enorme\u201d, se\u00f1al\u00f3 el doctor Bayona. MARIANA GUERRERO Y LAURA CAMILA VARGASTendencias EL TIEMPOEscuela de Periodismo MultimediaTwitter @marguealv @LauraLacavap", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-el-pais-llego-a-10-000-muertes-por-covid-19-524670", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Defensa de \u00c1lex Saab sufre nuevo rev\u00e9s en Cabo Verde", "contenido": " La defensa del barranquillero \u00c1lex Saab acaba de sufrir un nuevo rev\u00e9s judicial.\u00a0Tal como EL TIEMPO lo hab\u00eda anticipado, el Tribunal Constitucional de Cabo Verde se acaba de pronunciar sobre el recurso de amparo que presentaron para que lo dejaran en libertad, y este no fue favorable.El Tribunal manifest\u00f3 que la defensa se anticip\u00f3, ya que el amparo es un procedimiento de \u00faltimo recurso y a\u00fan falta que el Tribunal de Extradici\u00f3n se pronuncie de fondo sobre la solicitud de env\u00edo de la justicia de Estados Unidos, que lo investiga por corrupci\u00f3n y lavado, ligado al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.(Le puede interesar: Cabo Verde alista fallo clave sobre extradici\u00f3n de \u00c1lex Saab)\u00a0 Adem\u00e1s, a\u00fan faltar\u00eda una apelaci\u00f3n ante el Tribunal Supremo, por lo cual el amparo no es procedente en este momento.\"En esencia, el Tribunal Constitucional dijo que, dado que el amparo es un procedimiento de \u00faltimo recurso, no tiene que decidir todav\u00eda sobre los argumentos elevados por Saab en la medida en que el tribunal que examina la petici\u00f3n de extradici\u00f3n aun no ha decidido\", le dijo a 'Europa Press' la defensa del se\u00f1alado testaferro de Maduro.(Le puede interesar: Petro toma distancia de su concu\u00f1ado, por menci\u00f3n en caso \u00c1lex Saab)La defensa de Saab se declar\u00f3 extra\u00f1ada con esta decisi\u00f3n, que calific\u00f3 como una nueva violaci\u00f3n a los derechos del 'agente especial' del gobierno bolivariano, que fue capturado mientras adelantaba una supuesta misi\u00f3n humanitaria, de cara a la pandemia.Con\u00a0 este es el cuarto rev\u00e9s judicial que el grupo de abogados internacionalistas de Saab, encabezado por el exjuez Baltasar Garz\u00f3n, sufre. La justicia de Cabo Verde les neg\u00f3 la oposici\u00f3n a la captura, el pasado 12 de junio, y dos habeas corpus. Aunque Baltasar Garz\u00f3n no ha dado declaraciones, porque se recupera del covid-19, a trav\u00e9s de un comunicado, su firma se\u00f1al\u00f3 hace una semana que \"existen claros indicios de que se est\u00e1n vulnerando derechos fundamentales por parte del Gobierno estadounidense\".Y agrega que, en su concepto, \"muchas de las acciones judiciales en Estados Unidos. est\u00e1n condicionadas por los intereses pol\u00edticos y diplom\u00e1ticos del Ejecutivo, motivo por el cual se est\u00e1n instrumentalizando para presionar a Venezuela en el plano pol\u00edtico internacional\u201d.Adem\u00e1s, dice que Saab se ha visto perjudicado por una serie de irregularidades, \"tales como una clara falta de proporcionalidad en la acusaci\u00f3n, la falta del derecho al debido proceso y las garant\u00edas procesales, en caso de ser extraditado\u201d.Estados Unidos ha guardado silencio en las \u00faltimas semanas, pero ya le tiene lista una celda al barranquillero.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-tribunal-se-niega-a-pronunciarse-sobre-el-amparo-que-pidio-524820", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Rusia concluye pruebas cl\u00ednicas de su primera vacuna contra covid-19", "contenido": " Las pruebas cl\u00ednicas de la vacuna contra la covid-19 desarrollada por el Centro Nacional de Investigaciones Epidemiol\u00f3gicas y Microbiolog\u00eda 'Gamalei' de Rusia han concluido y comienza la etapa de registro, inform\u00f3 este s\u00e1bado el ministro ruso de Sanidad, Mija\u00edl Murashko.(Le recomendamos:\u00a0Vea por qu\u00e9 el covid-19 ya es una tragedia hist\u00f3rica para Colombia) \"La vacuna contra el nuevo coronavirus desarrollada por el centro Gamalei concluy\u00f3 las pruebas cl\u00ednicas y ahora se preparan los documentos para su registro\", dijo Murashko, citado por TASS.Seg\u00fan el titular de Sanidad, los m\u00e9dicos y los docentes ser\u00e1n los primeros en recibir esta vacuna, y est\u00e1 previsto que a partir del pr\u00f3ximo 10 de agosto sea enviada a las regiones rusas.\"Tenemos previsto que la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n m\u00e1s amplia, que se sumar\u00e1 paulatinamente al nuevo sistema de atenci\u00f3n, comience en octubre\", dijo. (Le puede interesar:\u00a0\u2018El sitio de mayor riesgo de contagio es la casa': Claudia L\u00f3pez) El ministro a\u00f1adi\u00f3 que la segunda vacuna rusa, desarrollada por el centro V\u00e9ctor, se encuentra actualmente en el proceso de pruebas cl\u00ednicas y afirm\u00f3 que el Ministerio de Sanidad espera \"en los pr\u00f3ximos mes y medio o dos meses\" recibir otras dos solicitudes de permiso para la realizaci\u00f3n de pruebas cl\u00ednicas de nuevas vacunas.La v\u00edspera, el principal epidemi\u00f3logo de Estados Unidos, Anthony Fauci, dijo que espera que China y Rusia \"est\u00e9n realmente probando\" las vacunas contra la covid-19 que desarrollan \"antes de administrarlas a alguien\".Fauci hizo estas declaraciones despu\u00e9s de que las autoridades rusas indicaran la pr\u00f3xima aprobaci\u00f3n de la vacuna contra el nuevo coronavirus, adelant\u00e1ndose a Estados Unidos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se activ\u00f3 la disposici\u00f3n de fallecidos de covid-19 en b\u00f3vedas?) Rusia registra una discreta mejor\u00eda de la situaci\u00f3n de la pandemia de covid-19. Desde el pasado 20 de julio, la cifra de nuevos contagios se mantiene por debajo de los 6.000 y este s\u00e1bado solo se han reportado 95 fallecidos, 66 menos que el d\u00eda anterior.Durante la \u00faltima jornada se inform\u00f3 de 5.462 nuevos casos, 1.356 (24,8 %) asintom\u00e1ticos, mientras 8.114 pacientes fueron dados de alta.Desde que comenz\u00f3 la pandemia, en Rusia han enfermado 845.443 personas y han muerto 14.058, lo cual la sit\u00faa en el cuarto lugar a nivel mundial por n\u00famero de contagios, superada por Estados Unidos, Brasil y la India. - Colombia super\u00f3 la barrera de los 10 mil muertos por covid-19 -\u00a0Estas son las 46 excepciones para salir en la nueva cuarentena -\u00a0Adi\u00f3s a \u2018Javi\u2019, uno de los rockeros m\u00e1s queridos de Bogot\u00e1 EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-coronavirus-rusia-concluye-pruebas-clinicas-de-su-primera-vacuna-contra-covid-19-524858", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Iv\u00e1n Ramiro Sosa gan\u00f3 la \u00faltima etapa de la Vuelta a Burgos", "contenido": " Iv\u00e1n Ramiro Sosa le dio a Colombia el segundo triunfo de etapa en la edici\u00f3n 2020 de la Vuelta a Burgos, tras imponerse en la \u00faltima fracci\u00f3n, con meta en los Lagos de Neila, tras 158 kil\u00f3metros de recorrido.(Lea tambi\u00e9n: Froome vs. Egan: primer asalto por el liderato del equipo en el Tour) Sosa sorprendi\u00f3 en los \u00faltimos 600 metros al belga Remco Evenepoel y al espa\u00f1ol Mikel Landa para llegar a la meta con nueve segundos de ventaja sobre el segundo.\u00a0El colombiano defend\u00eda el t\u00edtulo que logr\u00f3 el a\u00f1o pasado, pero estaba muy lejos en la clasificaci\u00f3n general, tras perder m\u00e1s de siete minutos el jueves, en una fracci\u00f3n muy afectada por los vientos. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed fue el remate de carrera de Sosa para su triunfo en Vuelta Burgos) Evenepoel, gracias a lo logrado en la jornada del jueves, es el nuevo campe\u00f3n de la prueba, con 30 segundos de ventaja sobre Landa y un minuto y 12 segundos sobre su compa\u00f1ero de equipo, el portugu\u00e9s Joao Almeida, quien desplaz\u00f3 del podio al tambi\u00e9n colombiano Esteban Chaves, cuarto, a 1 min 26 seg.\u00a0El belga a\u00f1ade un nuevo triunfo tras sus victorias en la Vuelta a San Juan en Argentina y la Vuelta al Algarve portugu\u00e9s a principios de a\u00f1o. \"Misi\u00f3n cumplida\", afirm\u00f3 Evenepoel tras la etapa: \"tuve que sufrir, tuve que luchar duro, fue una subida m\u00e1s dura que hace dos d\u00edas, es una buena sensaci\u00f3n haber ganado aqu\u00ed\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se prenden las alarmas: Nairo dice que siente dolor en la rodilla)La etapa, marcada por una larga escapada de seis corredores que muri\u00f3 a una quincena de kil\u00f3metros de meta, se decidi\u00f3 en la dura subida de apenas 4,2 km, pero con una pendiente media del 11%, a las Lagunas de Neila. Landa trat\u00f3 de sorprender en el inicio de la subida, pero fue r\u00e1pidamente alcanzado por Evenepoel y Sosa. Evenepoel trat\u00f3 de sorprender a su vez cuando faltaba algo m\u00e1s de un kil\u00f3metro, pero fall\u00f3 en su movimiento y ser\u00eda Sosa quien lanzar\u00eda el ataque definitivo a unos 600 metros de meta.La de Sosa es la segunda victoria de etapa de Colombia en esta edici\u00f3n de la carrera, luego de que Fernando Gaviria lograra el triunfo en la segunda fracci\u00f3n. -\u00a0Clasificaciones de la Vuelta a Burgos tras la \u00faltima etapa -\u00a0Cristiano Ronaldo se despide de la Bota de Oro DEPORTESCon AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/ivan-ramiro-sosa-gano-la-ultima-etapa-de-la-vuelta-a-burgos-524824", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Egan Bernal, por delante de los favoritos en la Ruta de Occitania", "contenido": " El ciclista franc\u00e9s Bryan Coquard (B&B Hotels-Vital Concept) se situ\u00f3 como primer l\u00edder de la Ruta de Occitania, tras imponerse este s\u00e1bado al esprint en la primera etapa, disputada entre las localidades francesas de Saint-Affrique y Cazouls-L\u00e8s-B\u00e9ziers. Coquard, que invirti\u00f3 un tiempo de 4h 35:00 en completar los 187 kil\u00f3metros del recorrido, se impuso en la l\u00ednea de meta a los italianos Elia Viviani (Cofidis), segundo, y Sonny Colbrelli (Bahrein-McLaren), tercero. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Iv\u00e1n Ramiro Sosa gan\u00f3 la \u00faltima etapa de la Vuelta a Burgos)En el grupo cabecero tambi\u00e9n figur\u00f3 el colombiano Egan Bernal (INEOS), \u00faltimo ganador del Tour de Francia, que cruz\u00f3 la l\u00ednea de meta en sexta posici\u00f3n, dos puestos por delante de otros de los nombres propios de la prueba, el franc\u00e9s Romain Bardet (AG2R La Mondiale), que logr\u00f3 la octava plaza. Mucho m\u00e1s lejos qued\u00f3 el brit\u00e1nico Chris Froome (INEOS), que perdi\u00f3 56 segundos con relaci\u00f3n a su compa\u00f1ero de equipo Bernal en la l\u00ednea de meta. Sin embargo, los jueces determinaron despu\u00e9s darles el mismo tiempo a todos por causa de una ca\u00edda en el \u00faltimo kil\u00f3metro.(En otras noticias:\u00a0Cristiano Ronaldo se despide de la Bota de Oro)La segunda etapa de la Ruta de Occitania, que concluir\u00e1 el pr\u00f3ximo martes, 4 de agosto, se disputar\u00e1 ma\u00f1ana s\u00e1bado entre las localidades de Carcassone y Cap\u2019 D\u00e9couverte con un recorrido de 174,5 kil\u00f3metros jalonados por tres puertos de tercera, el \u00faltimo de ellos a 11 kil\u00f3metros de la l\u00ednea de meta DEPORTES*Con informaci\u00f3n de EFE -\u00a0El encuentro de James con Florentino P\u00e9rez -\u00a0Hamilton logra la 'pole' en el Gran Premio de Gran Breta\u00f1a en la F1 -\u00a0As\u00ed fue el remate de carrera de Sosa para su triunfo en Vuelta Burgos", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/egan-bernal-resultado-de-la-primera-etapa-de-la-ruta-de-occitania-524844", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "As\u00ed cay\u00f3 conductor de ruta escolar que abusaba de ni\u00f1as", "contenido": " El conductor era un tipo amable, callado. No opinaba sobre nada diferente a lo que ten\u00eda que ver con llevar y traer del colegio a ocho ni\u00f1os y ni\u00f1as, todos los d\u00edas. El recorrido era por las calles de Ciudad Bol\u00edvar, en el sur de Bogot\u00e1. No ten\u00eda un contrato con el centro educativo en el que estudiaban los menores que transportaba y que estaban entre los 8 y los 12 a\u00f1os de edad. Trabajaba bajo esos acuerdos que suelen hacer los padres de familia directamente con el conductor. Durante cerca de un a\u00f1o, esta persona realiz\u00f3 dicho recorrido, mostrando ante los adultos una m\u00e1scara de un supuesto hombre respetuoso, y destapando ante la inocencia de cuatro ni\u00f1as, encerradas en la cabina de su van de ocho puestos, su rostro de abusador y criminal. (Adem\u00e1s:\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno)Este sujeto aprovechaba las ma\u00f1anas, cuando llevaba a sus pasajeros, y las tardes, cuando los tra\u00eda de nuevo a casa, para acosar y abusar a sus v\u00edctimas, a quienes rotaba en la silla delantera del bus, el sitio donde las intimidaba. \u201c\u00c9l las obligaba a que se hicieran adelante, lo hac\u00eda ocupando los puestos de atr\u00e1s con los otros compa\u00f1eros de ruta. Solo les quedaba la opci\u00f3n de hacerse al lado\u201d, cuenta un patrullero de la Unidad de Delitos Sexuales de la Sij\u00edn de la Polic\u00eda de Bogot\u00e1, que se enter\u00f3 de este caso y no descans\u00f3 hasta que lo resolvi\u00f3.Durante varios meses, las cosas transcurr\u00edan con normalidad. No hab\u00eda motivos para desconfiar del amable conductor de 52 a\u00f1os, padre de familia y esposo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 hombre que abus\u00f3 de tres menores de su propia familia)Aunque hubo un s\u00edntoma de alerta en las cuatro familias de las v\u00edctimas, los testimonios de sus hijas no fueron tomados con seriedad por los padres en una primera instancia. Ellos creyeron que si el se\u00f1or las hab\u00eda tocado, habr\u00eda sido quiz\u00e1 por accidente, en una maniobra involuntaria mientras manipulaba la palanca de cambios o algo por el estilo. B\u00e1sicamente, no creyeron.Desde luego, ning\u00fan padre de familia sab\u00eda que otras ni\u00f1as estaban hablando de lo mismo. Mientras tanto, todos los d\u00edas, estas menores ten\u00edan que subirse a esa buseta blanca, que era como una c\u00e1rcel, en la que permanec\u00edan m\u00e1s de una hora al d\u00eda.Sin embargo, una de ellas insisti\u00f3. Cuando este sujeto le ofreci\u00f3 dinero a cambio de dejarse tocar las piernas, la denuncia dej\u00f3 de parecer una situaci\u00f3n circunstancial, y la madre de esta ni\u00f1a, quien es abogada, instaur\u00f3 una denuncia penal. R\u00e1pidamente, la noticia criminal lleg\u00f3 a manos de la Unidad de Delitos Sexuales de la Sij\u00edn de la Mebog, que se puso manos a la obra. Lo primero que hicieron fue recoger el testimonio completo de la madre de la menor afectada.Luego indagaron en el colegio, donde nadie sab\u00eda nada. Nunca hab\u00edan escuchado esta denuncia y, adem\u00e1s, se excusaron en se\u00f1alar que esa ruta no era contratada por ellos.El siguiente paso fue establecer contacto con las familias de las compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de la ni\u00f1a. Cuando los investigadores les explicaban que hab\u00eda una denuncia penal, recordaban de inmediato las quejas de sus hijos que no creyeron en un principio. Los testimonios marcaron una hoja de ruta y pronto los padres de familia y las directivas del centro educativo decidieron no contratar m\u00e1s los servicios de este conductor. (Le puede interesar:\u00a0La conoci\u00f3 por internet, luego la encerr\u00f3 y la abus\u00f3)Adem\u00e1s de eso, advirtieron en todos los colegios y jardines de la zona sobre los antecedentes de esta persona y de que estaba siendo investigada por un supuesto caso de abuso de menor de edad.\u201cNo pudo seguir trabajando como conductor en ninguna ruta, as\u00ed que se dedic\u00f3 a lo que hac\u00eda antes, que era la mec\u00e1nica, \u00e9l era t\u00e9cnico en mec\u00e1nica\u201d, afirm\u00f3 el investigador de la Polic\u00eda que empez\u00f3 a seguirle los pasos.R\u00e1pido determin\u00f3 que el hombre ten\u00eda un hijo fruto de un primer matrimonio que termin\u00f3 en divorcio, y que ahora estaba en una nueva relaci\u00f3n. Nadie de su entorno sospechaba nada. Una vez recolectado el suficiente material probatorio que determinaba que este hombre era presuntamente responsable de abusar de cuatro ni\u00f1as, el juzgado 38 del circuito con funciones de conocimiento solicit\u00f3 su captura.Los investigadores, que ya lo ten\u00edan ubicado, solo tuvieron que dirigirse el pasado 7 de julio al taller de mec\u00e1nica donde estaba trabajando, en Ciudad Bol\u00edvar, y capturarlo por el delito de actos sexuales con menor de 14 a\u00f1os en concurso homog\u00e9neo y sucesivo, y podr\u00eda pasar 12 a\u00f1os o m\u00e1s en prisi\u00f3n.En el momento de su captura, y a\u00fan hoy, el sujeto manifiesta que es inocente. Que quiz\u00e1 la ni\u00f1a que lo denunci\u00f3 confundi\u00f3 las cosas, que todo era accidental. No obstante, un juez de control de garant\u00edas decidi\u00f3 enviarlo a prisi\u00f3n.Los detectives de este caso destacaron como un hecho curioso que el hombre nunca fue acompa\u00f1ado en ninguna diligencia. Su familia fue informada de la captura, pero nadie lo ha acompa\u00f1ado, hasta el momento.(Ent\u00e9rese:\u00a0#ContraLaImpunidad. As\u00ed capturan a los abusadores y violadores en Bogot\u00e1)Finalmente, el uniformado que lider\u00f3 esta investigaci\u00f3n les envi\u00f3 un mensaje a los padres de familia que conocieron esta historia. \u201cSiempre debemos creerles a los menores. En este caso, a la primera no creyeron, y luego de que hubo m\u00e1s testimonios s\u00ed. Siempre debemos estar pendientes de los signos de alarma\u201d, concluy\u00f3. -\u00a0La tr\u00e1gica historia de abuso de una madre y su hija de cuatro a\u00f1os.\u200b-\u00a0Capturan a 20 abusadores de ni\u00f1os y ni\u00f1as en Bogot\u00e1.", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-asi-cayo-conductor-de-ruta-escolar-que-abusaba-de-ninas-524770", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "31 de diciembre: nuevo plazo m\u00e1ximo para entrega de bienes de las Farc", "contenido": " A trav\u00e9s del Decreto 1080 del 31 de julio, el Gobierno extendi\u00f3 hasta el 31 de diciembre de este a\u00f1o el plazo para que los exguerrilleros de las Farc que se desmovilizaron hagan entregar de bienes para reparar a v\u00edctimas del conflicto.El plazo inicial para este proceso se venc\u00eda este viernes,\u00a0pero debido a la emergencia sanitaria por la pandemia de coronavirus se hab\u00edan frenado varias de las actividades previstas en el cronograma de entregas, explic\u00f3 el Consejero Presidencial para la Estabilizaci\u00f3n y la Consolidaci\u00f3n, Emilio Archila. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La JEP ordena al Gobierno tomar medidas para proteger a excombatientes) Durante esta extensi\u00f3n del plazo, el Gobierno apoyar\u00e1 log\u00edstica y administrativamente el\u00a0desplazamiento de expertos de la Sociedad de Activos Especiales (SAE) y de miembros del partido Farc a los territorios para la ubicaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de los bienes.El Consejero Archila expres\u00f3 que conf\u00eda en que haya diligencia por parte de la colectividad Farc para facilitar la entrega de bienes y cumplirles a las v\u00edctimas.\u00a0\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Llamado a 14 ex-Farc en caso de reclutamiento de menores est\u00e1 en firme) Seg\u00fan informes que present\u00f3 en su momento la SAE, que est\u00e1 encargada de administrar los bienes de la exguerrilla, Farc report\u00f3 $ 964.151\u2019286.166, de los cuales solo se pueden monetizar $ 542.942\u2019535.469, pues parte del inventario son obras de infraestructura, como carreteras, y armamento.De otro lado, seg\u00fan un informe del Gobierno de mayo de este a\u00f1o, la exguerrilla\u00a0report\u00f3 su disposici\u00f3n de entregar en efectivo un total de 12.070 millones de pesos, pero a esa fecha tan solo se hab\u00edan recibido 2.114 millones.Adem\u00e1s, de\u00a0722 bienes inmuebles que las Farc reportaron, solo se hab\u00edan podido recuperar 8, de los cuales 7 son bald\u00edos, lo que quiere decir que eran directamente de la Naci\u00f3n. -\u00a0Estos son los tres magistrados que definir\u00e1n el futuro de Arias -\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 sesiones virtuales deben ser \u00faltima opci\u00f3n para el Congreso? JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/gobierno-amplia-hasta-diciembre-plazo-para-entrega-de-bienes-de-las-farc-524830", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018El sitio de mayor riesgo de contagio es la casa': Claudia L\u00f3pez", "contenido": " Una frase de la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, sorprendi\u00f3 a los ciudadanos este viernes durante una rueda de prensa de la mandataria sobre el balance de cuarentena por localidades. \u201cLo que est\u00e1 claro es que el sitio de mayor riesgo de contagio es la casa, no el transporte masivo. Tal vez porque nos descuidamos, no usamos el tapabocas\u201d, mencion\u00f3 la alcaldesa. (Le puede interesar:\u00a0La nueva gu\u00eda para protegerse en el transporte p\u00fablico) A comienzos de semana, L\u00f3pez ya hab\u00eda indicado que un contagio en un hogar pod\u00eda significar un riesgo alto para el resto de miembros la familia. Por eso, incluso, se orden\u00f3 que, ante el primer contagio del hogar, toda la unidad familiar deb\u00eda guardar el aislamiento estricto y reglamentario de 15 d\u00edas. Adem\u00e1s, ha insistido en la importancia de usar tapabocas (incluso al interior de casa), mantener la distancia y hacer un lavado constante de manos. Pero no es claro qu\u00e9 fuente o estudios indican qu\u00e9 entorno es m\u00e1s riesgoso que otro, seg\u00fan la comparaci\u00f3n de L\u00f3pez. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fortalecen medidas para manejar fallecimientos por covid-19 en Bogot\u00e1)Lo que s\u00ed se ha detectado recientemente es que el transporte p\u00fablico, bajo ciertas condiciones de cuidado y buena ventilaci\u00f3n, podr\u00eda ser de menor riesgo a lo que se hab\u00eda pensado en un principio. Sin embargo, todas estas observaciones est\u00e1n sujetas a evaluaci\u00f3n y al futuro de la pandemia. Hay que decir que esta observaci\u00f3n de la alcaldesa surgi\u00f3 cuando se le pregunt\u00f3 por la posibilidad de ampliar la capacidad de TransMilenio y el Sitp, que hoy est\u00e1 limitada al 35 %. La propuesta de aumentar la ocupaci\u00f3n hab\u00eda sido sugerida por el Ministerio del Transporte en los \u00faltimos d\u00edas. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Claudia L\u00f3pez present\u00f3 el primer balance de cuarentena por localidades)Sin embargo, por las actuales circunstancias, la alcaldesa descart\u00f3 ese aumento. \u201cEstamos pasando por las seis semanas m\u00e1s dif\u00edciles. Este no es el momento, ya m\u00e1s adelante cuando pase el pico podemos tomar otras medidas\u201d, asegur\u00f3 la alcaldesa.BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/el-sitio-de-mayor-riesgo-de-contagio-es-la-casa-claudia-lopez-524790", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Trump anuncia que prohibir\u00e1 a TikTok en EE. UU.", "contenido": " El presidente estadounidense Donald Trump anunci\u00f3 el viernes que prohibir\u00e1 a la red social TikTok en Estados Unidos, luego que las autoridades del pa\u00eds se mostraran preocupadas de que esa plataforma fuera utilizada por la inteligencia de China. En declaraciones a los periodistas en el avi\u00f3n presidencial Air Force One, Trump dijo: \"En lo que respecta a TikTok, lo vamos a prohibir en Estados Unidos.\" Agreg\u00f3 que tomar\u00eda la medida pronto a trav\u00e9s de un decreto o recurriendo al poder econ\u00f3mico de emergencia.(Le recomendamos: La monja \u2018tiktoker\u2019 que es furor en redes sociales) TikTok, una aplicaci\u00f3n de videos muy popular entre los j\u00f3venes cuya casa matriz es ByteDance, con sede en China, tiene alrededor de mil millones de usuarios en todo el mundo. El diario The Wall Street Journal y la agencia Bloomberg hab\u00edan informado m\u00e1s temprano que Trump dispuso la venta de las operaciones estadounidenses de TikTok por parte de ByteDance, al estimar que el servicio pod\u00eda ser usado por la inteligencia china. Otros informes, incluido uno de Fox News, dijeron que Microsoft estaba en conversaciones para adquirir TikTok, cuyo valor podr\u00eda alcanzar varias decenas de miles de millones de d\u00f3lares. (Le puede interesar:\u00a0Revelan correos electr\u00f3nicos secretos entre Epstein y su exsocia) Funcionarios y legisladores estadounidenses expresaron en las \u00faltimas semanas su preocupaci\u00f3n por la posibilidad de que TikTok sea utilizado por China con fines de espionaje, pero la compa\u00f1\u00eda ha negado cualquier v\u00ednculo con el gobierno de Pek\u00edn. Steven Mnuchin, el secretario estadounidense del Tesoro, dijo el mi\u00e9rcoles que har\u00eda una \"recomendaci\u00f3n\" sobre la plataforma a la Casa Blanca esta semana.La AFP, consult\u00f3 con\u00a0TikTok y \u00e9sta se neg\u00f3 a efectuar comentarios sobre los informes de prensa. \"Confiamos en el \u00e9xito a largo plazo de TikTok. Cientos de millones de personas vienen a TikTok para entretenerse y conectarse, incluida nuestra comunidad de creadores y artistas\", se limit\u00f3 a se\u00f1alar. (Lea tambi\u00e9n: Por qu\u00e9 son\u00a0preocupantes las cifras de covid-19 en Latinoam\u00e9rica y EE. UU.) La plataforma prometi\u00f3 esta semana un alto nivel de transparencia, lo que incluye permitir revisiones de sus algoritmos, para asegurar a los usuarios y reguladores de que no es utilizada con otros fines que el entretenimiento. \"No somos pol\u00edticos, no aceptamos publicidad pol\u00edtica y no tenemos una agenda pol\u00edtica; nuestro \u00fanico objetivo es seguir siendo una plataforma din\u00e1mica para que todos la disfruten\", dijo el CEO de la red social, Kevin Mayer, en una publicaci\u00f3n esta semana.\"Todo el sector de actividad est\u00e1 siendo examinado con atenci\u00f3n y con raz\u00f3n. Debido a los or\u00edgenes chinos de la empresa, estamos siendo examinados todav\u00eda con m\u00e1s atenci\u00f3n. Lo aceptamos y aceptamos el reto\", dijo Mayer. \"TikTok se ha convertido en el \u00faltimo objetivo, pero no somos el enemigo\", agreg\u00f3.:(Le sugerimos: Chica influencer de TikTok fue condenada por 'incitar al libertinaje') TikTok ha tenido que defenderse a menudo de sus v\u00ednculos con China, donde ByteDance posee una aplicaci\u00f3n similar pero con otro nombre. Siempre ha negado que comparta informaci\u00f3n con las autoridades chinas y asegur\u00f3 que no tiene la intenci\u00f3n de aceptar peticiones en este sentido.El viernes, antes del anuncio de Donald Trump, algunos medios estadounidenses aseguraron que el presidente iba a obligar al grupo ByteDance a vender TikTok.Seg\u00fan The Wall Street Journal y la agencia Bloomberg, el presidente se dispon\u00eda a firmar una orden oficial para obligar a la casa matriz china a separarse de la popular aplicaci\u00f3n estadounidense en nombre de la protecci\u00f3n de la seguridad nacional.Pero en lugar de la venta, Trump anunci\u00f3 su prohibici\u00f3n en Estados Unidos que ser\u00e1 efectiva a partir de este s\u00e1bado.(Lea tambi\u00e9n: Trump sugiere postergar las elecciones por supuesto riesgo de fraude)Por su parte James Lewis, jefe del programa pol\u00edtico de tecnolog\u00edas en el Center for Strategic and International Studies, cree que el riesgo de seguridad por utilizar TikTok es \"cercano a cero\". En cambio, \"pareciera que ByteDance podr\u00eda estar sometida a presi\u00f3n por Pek\u00edn\", declar\u00f3.La red social tambi\u00e9n est\u00e1 en la mira en otros pa\u00edses. India la puso al frente de una lista de 59 aplicaciones que prohibi\u00f3 el 30 de junio en su territorio, para \"garantizar la seguridad y la soberan\u00eda del ciberespacio indio\".Pakist\u00e1n, pa\u00eds musulm\u00e1n muy conservador, lanz\u00f3 recientemente una \"\u00faltima advertencia\" a la aplicaci\u00f3n para que retire de su plataforma contenidos considerados \"inmorales, obscenos y vulgares\".(Le recomendamos: Efectos del covid-19 se 'har\u00e1n sentir durante d\u00e9cadas', afirma la OMS)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/donald-trump-prohibira-tiktok-en-estados-unidos-524802", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Est\u00e1n haciendo afirmaciones que no corresponden a la verdad'", "contenido": " Este viernes, el defensor titular de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, el penalista Jaime Granados, hizo aclaraciones sobre los pronunciamientos de la Fiscal\u00eda y el Ministerio P\u00fablico en la audiencia que se adelanta en contra de Diego Cadena, exabogado del expresidente y actual senador.Seg\u00fan expres\u00f3 Granados, en dicha diligencia, adelantada ante el Juzgado 35 Penal de control de garant\u00edas de Bogot\u00e1, se han hecho \"varias manifestaciones contrarias a la verdad\".(Le puede interesar: El imputado Diego Cadena renunci\u00f3 al poder que le dio \u00c1lvaro Uribe) EL TIEMPO conoci\u00f3 un comunicado de 11 puntos a trav\u00e9s del cual Granados hace precisiones sobre los argumentos de la representaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda y el Ministerio P\u00fablico. \"No podemos guardar silencio cuando se est\u00e1n haciendo afirmaciones que no corresponden a la verdad, m\u00e1s cuando ello puede tener alguna incidencia en la percepci\u00f3n p\u00fablica sobre la conducta que, con absoluta transparencia, despleg\u00f3, en estos hechos, el presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez\", se lee en el documento. En primer lugar, de acuerdo con el penalista, \"resulta inexplicable que la Fiscal\u00eda y el Ministerio P\u00fablico hayan omitido se\u00f1alar que para el 15 de agosto de 2017, momento en que se aport\u00f3 la primera carta suscrita por Carlos Enrique V\u00e9lez, de fecha 18 de julio de 2017, dicho testigo ya hab\u00eda dado, ocho meses atr\u00e1s, la misma versi\u00f3n en diligencia de declaraci\u00f3n bajo la gravedad del juramento que rindi\u00f3, precisamente, ante el despacho del magistrado Jos\u00e9 Luis Barcel\u00f3\".(Lea tambi\u00e9n: El audio del chofer y el video del testigo que enredan a Diego Cadena) Granados a\u00f1adi\u00f3 que se est\u00e1 sosteniendo que ese documento del 18 de julio\u00a0 corresponde a una versi\u00f3n 'montada' por el abogado Cadena, \"cuando el mismo testigo verbalmente, con sus propias palabras y bajo la gravedad del juramento, hab\u00eda dicho exactamente lo mismo desde diciembre de 2016, acto en el que ninguna injerencia tuvo el abogado Diego Cadena, pues el propio Carlos Enrique V\u00e9lez ha dicho que lo vino a conocer s\u00f3lo hasta el d\u00eda 18 de julio de 2017\".(Le recomendamos: Defensa de \u00c1lvaro Uribe rompe su silencio sobre el caso Cadena)Otro de los temas que reproch\u00f3 Jaime Granados fue una versi\u00f3n de la representante del Ministerio P\u00fablico, seg\u00fan la cual \u00e9l hab\u00eda remitido a la Corte Suprema una\u00a0 carta firmada por Carlos V\u00e9lez, lo cual \"dio a entender que con dicho acto se\u00a0hab\u00eda materializado la inducci\u00f3n a error\". Y aclar\u00f3 que ni \u00e9l ni Cadena presentaron ese documento, sino que lo hizo directamente V\u00e9lez.Adem\u00e1s, el penalista Granados se refiri\u00f3 al proceso que la Corte Suprema de Justicia adelanta contra el expresidente Uribe. \"En lo que respecta al caso de Juan Guillermo Monsalve, debo ser absolutamente claro, nunca present\u00e9 carta o retractaci\u00f3n alguna suscrita por dicho testigo como, contrario a la realidad, lo dieron a entender en su intervenci\u00f3n la Fiscal\u00eda y el Ministerio P\u00fablico\", expres\u00f3 Granados en el comunicado. Aunque Granados reconoci\u00f3 que hay una carta presentada por Molsalve ante la Corte, del 2 de abril de 2018, dijo que esta no fue allegada ni por \u00e9l ni por Diego Cadena, sino que lo hizo la esposa de Monsalve. Adem\u00e1s, subray\u00f3 que \"dicho documento no pod\u00eda generar inducci\u00f3n en error a nadie, pues no conllevaba ninguna retractaci\u00f3n o cambio de versi\u00f3n\".(Le puede interesar: Las menciones a Uribe en la imputaci\u00f3n de Cadena por presunto soborno)Respecto a las cartas suscritas por\u00a0Carlos Enrique V\u00e9lez, Jaime Granados se\u00f1al\u00f3 que s\u00ed fueron aportadas a la Corte, pero no en el proceso contra el expresidente Uribe, sino en el que esa corporaci\u00f3n adelantaba contra el senador Iv\u00e1n Cepeda Castro.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/caso-diego-cadena-jaime-granados-abogado-de-uribe-se-pronuncia-524752", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 no se pudo bajar el sueldo de los congresistas?", "contenido": " Una pol\u00e9mica propuesta fue largamente debatida este jueves en la noche en la Comisi\u00f3n Primera del Senado: restar los gastos de representaci\u00f3n de los congresistas cuando sesionen de manera virtual, lo que reducir\u00eda el salario de los legisladores.La propuesta fue hecha en medio del proyecto de ley que reforma el reglamento del Congreso para permitir la virtualidad en el trabajo parlamentario, el cual avanz\u00f3 en su tercero de cuatro debates.(Puede leer: La mala pasada de Ang\u00e9lica Lozano tras dejar micr\u00f3fono abierto en el Congreso)El esp\u00edritu de la idea era restar del salario de los congresistas el rubro de gastos de representaci\u00f3n, que es el dinero destinado a sus desplazamientos, no solamente a Bogot\u00e1 para sesionar, sino tambi\u00e9n en sus regiones para atender las necesidades de su electorado. El senador por Cambio Radical Tem\u00edstocles Ortega, uno de los autores de la idea, afirm\u00f3 que en este momento, y debido a la\u00a0pandemia, \u201cestamos confinados\u201d y recibir ese dinero sin gastarlo es estar \u201ccasi en un proceso de enriquecimiento sin causa\u201d.En la sesi\u00f3n intervino el senador petrista Gustavo Bol\u00edvar, quien propuso una iniciativa en igual sentido. El congresista explic\u00f3 que \u201cser\u00eda temporal, mientras volvemos a reunirnos\u201d, y que compart\u00eda algunas de las posiciones de otros senadores sobre el tema.\u201cQuienes quieran ir a legislar, pues no tienen que entregar ese dinero porque tienen que usarlo para sus gastos; quienes se queden en la casa, quienes no puedan asistir por la preexistencia de enfermedades que agravar\u00edan su peligro de contagio tambi\u00e9n los recibir\u00edan, y quienes no asistan \u2013por negligencia o por lo que sea\u2013 ser\u00edan los que tendr\u00edan que renunciar a los gastos de representaci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 Bol\u00edvar.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfC\u00f3mo se distribuye el salario de los congresistas en Colombia?) Sin embargo, la propuesta gener\u00f3 muchas dudas entre una buena parte de la Comisi\u00f3n Primera del Senado. El senador por el Partido Liberal Fabio Am\u00edn pidi\u00f3 que se abriera el espacio para tramitarse impedimentos, tomando en cuenta que se trata de una idea que toca el sueldo de los legisladores.La senadora por el Partido Conservador Esperanza Andrade afirm\u00f3 que \u201cesa proposici\u00f3n viola el principio de consecutividad y de unidad de materia\u201d al pretender incluirla en esta iniciativa.La propuesta de Tem\u00edstocles Ortega fue votada y qued\u00f3 empatada: 8 votos por el s\u00ed y 8 votos por el no. Este resultado gener\u00f3 otra controversia sobre si se deb\u00eda repetir el procedimiento o no.Varios senadores sacaron su reglamento del Congreso y su Constituci\u00f3n y citaron diferentes normas constitucionales, legales y hasta jurisprudencia de las altas cortes para decidir si en caso de empates se deb\u00eda hacer la votaci\u00f3n nuevamente. El senador por el Partido Conservador Eduardo Enr\u00edquez Maya tom\u00f3 la palabra y habl\u00f3 de \u201cpopulismo\u201d en la propuesta que se estaba debatiendo, lo que gener\u00f3 el rechazo inmediato de varios senadores que apoyaban la idea, como Gustavo Petro y Alex\u00e1nder L\u00f3pez, entre otros.(Le sugerimos:\u00a0\u00bfC\u00f3mo est\u00e1n percibiendo los colombianos el liderazgo ante la pandemia?)Al final de ese debate, algunos sectores solicitaron la reapertura del art\u00edculo 4 de la iniciativa, en la cual se\u00a0buscaba incorporar la propuesta, pero esta fue negada con 9 votos por el no y 8 por el s\u00ed.\"Les cuento que la proposici\u00f3n para eliminar #GastosDeRepresentaci\u00f3n se hundi\u00f3. Despu\u00e9s del empate 8/8 se present\u00f3 una propuesta para reabrir la votaci\u00f3n y est\u00e1 qued\u00f3 9/8 en favor de no reabrirla. Seguiremos intentando\", les escribi\u00f3\u00a0Bol\u00edvar a sus seguidores en Twitter. -\u00a0Sesiones virtuales en el Congreso pasaron a \u00faltimo debate en Senado\u200b-\u00a0La pelea de Jos\u00e9 Obdulio con Iv\u00e1n Cepeda, en los ascensos militaresPOL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/por-que-no-se-pudo-bajar-el-sueldo-de-los-congresistas-en-2020-524472", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Estos son los tres magistrados que definir\u00e1n el futuro de Arias", "contenido": " El magistrado Gerson Chaverra Castro, quien fue elegido en la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia el 28 de febrero de este a\u00f1o \u2013tras un largo periodo de interinidad en el que el alto tribunal no se pon\u00eda de acuerdo para llenar sus vacantes\u2013 ser\u00e1 el encargado de estudiar la impugnaci\u00f3n del exministro Andr\u00e9s Felipe Arias.  As\u00ed se confirm\u00f3 luego de conocerse que, en un auto del 29 de julio, la Sala de Casaci\u00f3n Penal le concedi\u00f3 a Arias la impugnaci\u00f3n contra el fallo con el que fue condenado a 17 a\u00f1os de prisi\u00f3n, el 16 de julio del 2014. Ese a\u00f1o, la Sala Penal lo enc\u00f3ntr\u00f3 responsable de los delitos de contrato sin el cumplimiento de requisitos legales y peculado por apropiaci\u00f3n, por el caso de corrupci\u00f3n con el programa de Agro Ingreso Seguro, que se desarroll\u00f3 cuando \u00e9l fue ministro de agricultura.Al concederle la impugnaci\u00f3n, con ponencia del magistrado Luis Antonio Hern\u00e1ndez, el alto tribunal asegura que lo hace para cumplir con la orden que le dio la Corte Constitucional, que el pasado 21 de mayo resolvi\u00f3 una tutela a favor de Arias. En esa tutela, el alto tribunal dijo que al exministro, quien hab\u00eda sido condenado en \u00fanica instancia, se le vulner\u00f3 el debido proceso por no permit\u00edrsele una revisi\u00f3n de su condena. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Corte Suprema admite impugnaci\u00f3n de Andr\u00e9s Felipe Arias)\u00a0Tras admitir la impugnaci\u00f3n, la Sala Penal se encarg\u00f3 de hacer un sorteo el jueves para asignarle el caso a un magistrado, que deber\u00e1 ser el ponente en el caso de Arias. As\u00ed fue c\u00f3mo el proceso le toc\u00f3 a Gerson Chaverra. El magistrado Chaverra, quien lleg\u00f3 a la Corte tras una carrera de m\u00e1s de 25 a\u00f1os en la Rama Judicial, debe encargarse ahora de tramitar el recurso de impugnaci\u00f3n y de conformar la Sala de Decisi\u00f3n con dos magistrados \u201cque en orden alfab\u00e9tico sigan en turno\u201d.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Arias: un caso que dividi\u00f3 al pa\u00eds, la pol\u00edtica y a las Cortes)De esa sala no pueden hacer parte los magistrados Patricia Salazar ni Eugenio Fern\u00e1ndez Carlier, porque ellos participaron en el 2014 en el fallo sobre Arias. Tampoco puede participar Eyder Pati\u00f1o, porque en esa fecha \u00e9l se declar\u00f3 impedido en ese proceso.As\u00ed las cosas, quienes siguen en orden alfab\u00e9tico para terminar de conformar la Sala de Decisi\u00f3n de Arias, son los magistrados Luis Antonio Hern\u00e1dez y Jaime Humberto Moreno Acero. Ellos, junto con Chaverra, ser\u00e1n los jueces y quienes decidan el futuro de Arias, a menos que haya recusaciones o impedimentos que sean aceptados y los aparten del proceso. Gerson Chaverra Castro:\u00a0Gerson Chaverra Castro, quien ser\u00e1 el ponente en el caso de Arias, es abogado de la Universidad Aut\u00f3noma de Colombia, mag\u00edster en Ciencias Penales y Criminol\u00f3gicas de la Universidad Externado de Colombia, y especialista en Derecho Penal y Criminolog\u00eda de la Universidad de Medell\u00edn. Tambi\u00e9n tiene una especializaci\u00f3n en Derecho Procesal Penal, Derecho Constitucional y Derecho Administrativo de la Universidad del Rosario.Tiene una experiencia de 25 a\u00f1os en la Rama Judicial de los cuales, en 12 de ellos, trabaj\u00f3 en Choc\u00f3, en municipios como Riosucio, Tad\u00f3, Quibd\u00f3, Bah\u00eda Solano e Istmina. (Le puede interesar: Aforados que podr\u00edan buscar que la Corte Suprema revise sus sentencias)En esas poblaciones, Chaverra tuvo cargos de juez promiscuo municipal, juez penal municipal, juez promiscuo del circuito, juez penal del circuito y juez penal del circuito especializado.\u00a0Entre el 2004 y 2007 fue juez penal de Bogot\u00e1 y luego, por concurso de m\u00e9ritos, hizo parte de la Sala \u00danica del Tribunal Superior de Quibd\u00f3. A\u00f1os despu\u00e9s fue nombrado en el Tribunal Superior de Bogot\u00e1, del que fue presidente.\u00a0En febrero de este a\u00f1o, por unanimidad y tras hacer una interpretaci\u00f3n de su reglamento para bajar el n\u00famero de votos requeridos en la Sala Plena, Chaverra fue elegido junto con seis magistrados. Chaverra se posesion\u00f3 en el cargo en marzo.\u00a0Luis Antonio Hern\u00e1ndez:\u00a0El magistrado Hern\u00e1ndez fue presidente de la Sala Penal de la Corte Suprema el a\u00f1o pasado, y este a\u00f1o fue elegido como vicepresidente del alto tribunal.\u00a0Hern\u00e1ndez es abogado de la Universidad Libre de Colombia y especialista en Derecho Penal. En su hoja de vida se lo reconoce como un juez de carrera. Antes de ser elegido en el 2016 como magistrado de la Corte Suprema de Justicia, fue magistrado auxiliar de la Sala de Casaci\u00f3n Penal de esa corporaci\u00f3n.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pese a discrepancias, relaci\u00f3n seguir\u00e1 siendo cordial: Corte Suprema)Tambi\u00e9n fue fiscal auxiliar ante la Corte, director seccional de Fiscal\u00edas, juez de Instrucci\u00f3n Criminal, juez Penal Municipal, y empleado judicial. Ha ejercido la docencia en c\u00e1tedras sobre procedimiento penal, jurisprudencia, casaci\u00f3n y recurso de revisi\u00f3n en las universidades Santo Tom\u00e1s, Libre y de Medell\u00edn. Fue condecorado con la Medalla de Plata al M\u00e9rito Enrique Low Murtra por sus\u00a0 servicios en la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.En el 2019, Hern\u00e1ndez fue ponente de la decisi\u00f3n que le neg\u00f3 al exministro Arias la posibilidad de tener una impugnaci\u00f3n, considerando que las reglas de juego con las que fue condenado en el 2014 no permit\u00edan revisar los fallos de los condenados en segunda instancia. Esa decisi\u00f3n fue la que tumb\u00f3 la Corte Constitucional al afirmar que a Arias se le deb\u00eda garantizar su derecho a la impugnaci\u00f3n.\u00a0En el 2018, como presidente de la Sala Penal, Hern\u00e1ndez critic\u00f3 la petici\u00f3n que en esa \u00e9poca hizo el embajador de Colombia en Estados Unidos, Francisco Santos, para que en ese pa\u00eds se liberara a Arias.\u00a0Jaime Humberto Moreno Acero:El tercer magistrado en conformar la Sala de Decisi\u00f3n que definir\u00e1 la suerte de Arias es Moreno Acero, quien lleg\u00f3 a la Sala Penal de lae Corte Suprema en junio del a\u00f1o pasado.\u00a0En esa fecha, Moreno fue elegido n provisionalidad para llenar la vacante que dej\u00f3 Gustavo Malo, suspendido e investigado por el caso conocido como 'el cartel de la toga'.\u00a0 (Podr\u00eda interesarle:\u00a0Las revelaciones del fallo completo sobre Andr\u00e9s Felipe Arias)\u00a0Antes de llegar a la Corte, Moreno era magistrado de la Sala Penal del Tribual Superior de Buga.\u00a0Es egresado de la Universidad Libre y especialista en derecho penal y criminolog\u00eda, as\u00ed como en derecho de familia.\u00a0Ha tenido diferentes cargos en la Rama Judicial, en la Procuradur\u00eda, Fiscal\u00eda, fue abogado asesor del Ministerio P\u00fablico y magistrado auxiliar de la Sala de Casaci\u00f3n Penal.\u00a0Tambi\u00e9n fue magistrado en la Sala Disciplinaria del Consejo Seccional de la Judicatura.\u00a0 Una vez quede conformada la Sala de Decisi\u00f3n, Chaverra deber\u00e1 emitir un auto indic\u00e1ndole a la defensa de Arias \u2013encabezada por el exmagistrado Jorge An\u00edbal G\u00f3mez Gallego\u2013 el tiempo que tiene para sustentar la impugnaci\u00f3n. Como no hay una disposici\u00f3n legal sobre cu\u00e1les son esos plazos en este tipo de casos en los que la Corte Suprema est\u00e1 teniendo que revisar las primeras condenas, el alto tribunal dice que se aplicar\u00e1n los t\u00e9rminos que rigen para las apelaciones, seg\u00fan la ley 906 del 2004. Tras sustentarse la impugnaci\u00f3n, el magistrado Chaverra tendr\u00e1 que elaborar una ponencia y presentarla a sus dos compa\u00f1eros de Sala, en la cual defina si mantiene la condena de 17 a\u00f1os, si la modifica \u2013disminuyendo la pena\u2013 o si la tumba por completo. En ning\u00fan caso se podr\u00e1 imponer una pena mayor a la que ya ten\u00eda Arias, quien se encuentra detenido en el Cant\u00f3n Norte, desde el a\u00f1o pasado cuando volvi\u00f3 extraditado desde Estados Unidos. Como en su fallo de tutela, la Corte Constitucional asegur\u00f3 que, aunque le permit\u00eda al exministro impugnar su condena, esta situaci\u00f3n no afectaba la cosa juzgada de su caso, la Corte Suprema no tuvo que pronunciarse sobre solicitudes de libertad de Arias o prescripciones, porque no hay lugar a ellas. Tras conocerse la decisi\u00f3n de la Sala de Casaci\u00f3n Penal, el abogado V\u00edctor Mosquera, quien represent\u00f3 a Arias en la tutela con la que consigui\u00f3 la doble instancia, dijo que celebraba que la Corte Suprema de Justicia haya acatado el fallo de la Constitucional. \u201cFuimos notificados que procede el recurso y esperamos que en los pr\u00f3ximos d\u00edas nos definan las reglas de juego\u201d, dijo.JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/andres-felipe-arias-magistrados-de-la-corte-que-resolveran-su-impugnacion-y-lo-que-sigue-524688", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 se activ\u00f3 la disposici\u00f3n de cuerpos en b\u00f3vedas?", "contenido": " En Bogot\u00e1 han muerto 2.658 personas a causa del covid-19, seg\u00fan el \u00faltimo reporte de la p\u00e1gina web Saludata, y este aumento no pasa desapercibido en los sitios para la disposici\u00f3n de cad\u00e1veres en Bogot\u00e1 y mucho menos entre los familiares de las v\u00edctimas de esta enfermedad.La ciudad tiene una tasa de mortalidad en hombres de 42,9 por cada 100.000 habitantes y en mujeres de 21,2 por cada 100.000 habitantes. (Le puede interesar:\u00a0Contenedores para cad\u00e1veres covid-19 ya tienen alt\u00edsima ocupaci\u00f3n) Y lo cierto es que ante el aumento de personas fallecidas, el Distrito se tiene que preparar para atender una posible contingencia; es decir, adoptar las medidas de car\u00e1cter urgente en caso de que el aumento de muertes exceda los est\u00e1ndares normales de la operaci\u00f3n frente al manejo de cad\u00e1veres y se constituya una emergencia catastr\u00f3fica de salud p\u00fablica a nivel local. El Decreto 172 del 18 de julio de 2012, por medio del cual se establecen medidas transitorias para garantizar la atenci\u00f3n funeraria, es concreto en determinar que se deben tener claros dos escenarios de riesgo: la instalaci\u00f3n de dep\u00f3sitos temporales y morgues de emergencia cuando la capacidad hospitalaria colapse, as\u00ed como establecer nuevos sitios de inhumaci\u00f3n cuando se presente saturaci\u00f3n y p\u00e9rdida de capacidad para inhumar en cementerios y se suspendan las operaciones en los hornos crematorios en los territorios por problemas t\u00e9cnicos. Y todo esto se debe hacer en coordinaci\u00f3n con los equipamientos funerarios privados \u201cbajo los principios de solidaridad y responsabilidad social\u201d. En ese sentido, Bogot\u00e1 cuenta con cuatro cementerios privados con servicios de hornos crematorios que son: Jardines del Apogeo, en Kennedy; Jardines de Paz, en Usaqu\u00e9n; Jardines del Recuerdo, en Suba, y cementerio de Fotib\u00f3n, en la localidad del mismo nombre. Pero tambi\u00e9n la ciudad cuenta con tres cementerios que manejan seis hornos administrados por el Distrito que son: cementerio del Sur (2), en Antonio Nari\u00f1o; cementerio Norte o Chapinero (3), en Barrios Unidos, y el cementerio Seraf\u00edn (1), en la localidad de Ciudad Bol\u00edvar.  Lo primero que hizo la Unidad Administrativa de Servicios P\u00fablicos (Uaesp) fue disponer de estos lugares para cremar pacientes covid, pero eso fue progresivo seg\u00fan aumentaron los casos. Entre estos seis hornos tienen una capacidad para cremar entre 96 y 106 cuerpos al d\u00eda de acuerdo a las condiciones de cada cuerpo. \u200bAdem\u00e1s, desde el mes de marzo, como parte de las medidas de contingencia y previendo un incremento de la demanda de cremaci\u00f3n, se contempl\u00f3 la adquisici\u00f3n de los contenedores refrigerados y por eso se adquirieron tres que ya est\u00e1n en uso debido a que los hornos solos reciben un cuerpo por proceso y cada proceso tarda 90 minutos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fortalecen medidas para manejar fallecimientos por covid-19 en Bogot\u00e1)Mientras estos est\u00e1n ocupados, los cuerpos que van llegando se dejan en estos contenedores para que est\u00e9n en las mejores condiciones posibles hasta el momento en el que lleguen a su proceso de cremaci\u00f3n. La directora de la Uaesp, Luz Amanda Camacho, dijo que se adelantaba un proceso para adquirir m\u00e1s contenedores que tambi\u00e9n se ubicar\u00edan en los cementerios con horno del Distrito. Estos estar\u00edan pr\u00f3ximos a llegar. Pero \u00bfse puede hablar de un colapso? Seg\u00fan el secretario de Salud, Alejandro G\u00f3mez, es muy prematuro describir la situaci\u00f3n en esos t\u00e9rminos. Eso s\u00ed, acept\u00f3 que la capacidad que tiene Bogot\u00e1 para disponer de los cuerpos por covid-19 se ha visto \u201cestresada\u201d debido a la demanda creciente y apenas obvia ante el aumento de casos de contagios en la ciudad que ya suman los 101.955. Explic\u00f3 que hasta el momento se hab\u00eda privilegiado la cremaci\u00f3n de los cuerpos de pacientes por covid-19 y que la raz\u00f3n hab\u00eda sido la de minimizar el riesgo para las personas que ten\u00edan que manipular estos cuerpos. Pero, explic\u00f3 G\u00f3mez, con el aumento de decesos no solo de covid-19 sino de otras patolog\u00edas que pueden estar en el orden de los 200 o los 220 al d\u00eda se tuvo que hacer un esfuerzo adicional.  Y esa tarea consisti\u00f3 en un acuerdo con los privados para aunar esfuerzos y as\u00ed disponer de una mayor capacidad ante la demanda. Adem\u00e1s, y siguiendo los preceptos del Ministerio de Salud respecto a la disposici\u00f3n final de los cuerpos de personas que fallecieron por covid-19, se tom\u00f3 ayer la decisi\u00f3n de inhumar los cuerpos. \u201cSi bien sigue siendo elegible en primer lugar la cremaci\u00f3n, es perfectamente posible hacer una inhumaci\u00f3n, eso significa que el cuerpo tambi\u00e9n se puede dejar en una b\u00f3veda o enterrar en una tumba\u201d, dijo G\u00f3mez. (Vea tambi\u00e9n esta galer\u00eda:\u00a0Contenedores y soledad: el drama de las familias de muertos por covid)Esa es la raz\u00f3n por la que algunos ciudadanos le dijeron a EL TIEMPO que sus parientes en vez de ser cremados fueron llevados al cementerio Central para ser dejados en b\u00f3vedas. \u201cLo que s\u00ed queremos dejar claro es que la capacidad tanto de cremaci\u00f3n como de inhumaci\u00f3n con que cuenta la ciudad es absolutamente suficiente para la demanda que estamos teniendo en este momento\u201d, dijo G\u00f3mez. El secretario de Salud tambi\u00e9n acept\u00f3 que s\u00ed se han presentado congestiones en los hornos crematorios. \u201cPor eso decidimos tener la capacidad de fr\u00edo para el almacenamiento temporal de cad\u00e1veres\u201d.  G\u00f3mez fue claro en se\u00f1alar que por lo menos en este momento no hay una emergencia por la capacidad existente de disponer de los cuerpos. Agreg\u00f3 que Bogot\u00e1 sigue siendo la ciudad con la menor tasa de mortalidad por covid-19 entre ciudades de su mismo tama\u00f1o. \u201cEsperamos pasar por este pico de la pandemia con el menor dolor posible, y en ese sentido tambi\u00e9n respetamos profundamente la tristeza de las personas que han perdido sus familiares en este proceso y tratamos de que el proceso de inhumaci\u00f3n o de cremaci\u00f3n de los restos mortales de sus familiares sea m\u00e1s f\u00e1cil y m\u00e1s r\u00e1pido posible\u201d. Seg\u00fan el Decreto 172 del 18 de julio de 2020, la crisis por la capacidad de los hornos de la ciudad se dar\u00e1 cuando los contenedores refrigerados instalados por la Uaesp en los cementerios de propiedad del Distrito capital lleguen al 50 % de su capacidad total. En ese momento, la Uaesp informar\u00e1 inmediatamente a la Secretar\u00eda Distrital de Salud para que esta coordine con el sector privado la activaci\u00f3n de los Planes Operativos de Emergencia (POE) en los equipamientos, y que se realice la verificaci\u00f3n de condiciones sanitarias para el inicio de acciones de manejo. De igual manera ser\u00e1 preocupante cuando las b\u00f3vedas, osarios, cenizarios y/o terrenos dispuestos por la Uaesp para este fin se encuentren ocupados en el 70 % de su capacidad total. Ah\u00ed se tendr\u00e1 que coordinar con el sector privado la activaci\u00f3n de los planes de respuesta para la emergencia.Si el ingreso de servicios funerarios hacia el Distrito capital compromete la capacidad de respuesta en el manejo de la pandemia, la Secretar\u00eda de Salud restringir\u00e1 o prohibir\u00e1 la recepci\u00f3n de estos servicios hasta que se restablezca la capacidad operativa o finalice la pandemia. Hoy, los hornos del Distrito pueden recibir unos 106 cad\u00e1veres al d\u00eda y los privados, unos 138, lo que suma unos 244 cuerpos al d\u00eda. Seg\u00fan Alejandro G\u00f3mez, esto ha permitido que la ciudad no haya colapsado. Tambi\u00e9n explic\u00f3 que el Distrito cuenta adem\u00e1s con unas 2.329 b\u00f3vedas para cuerpos de personas adultas y 1.624 para cuerpos de menores. \u201cPor ahora, esta capacidad es suficiente para atender la demanda\u201d. G\u00f3mez tambi\u00e9n confirm\u00f3 que se est\u00e1n haciendo procesos de cremaci\u00f3n en municipios cercanos a la ciudad, pero que eso se ha hecho siempre, as\u00ed que no es ninguna novedad. \u201cLas diferentes empresas de honras f\u00fanebres pueden tener contratos con diferentes hornos. Hay algunos en los municipios de Cota, en Girardot y, pues, es normal que lleguen cuerpos all\u00e1\u201d.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Restaurantes solicitan ajustes al plan piloto en Bogot\u00e1)En cuanto al criterio para cremar o inhumar, G\u00f3mez dijo que se privilegia para la primera opci\u00f3n los muertos por covid-19, pero ante la cantidad de cad\u00e1veres eso va a variar. Es una situaci\u00f3n que ser\u00e1 diferente cada hora, y de eso depende la toma de decisiones. En cuanto a las quejas por la actividad en los parques cementerios a la que se han referido algunas comunidades, hoy varias entidades del Distrito har\u00e1n un recorrido. \u201cQuiero dejar claro que los servicios est\u00e1n debidamente licenciados y que cuando se procede a la cremaci\u00f3n de un cad\u00e1ver la posibilidad de que esa combusti\u00f3n genere alg\u00fan riesgo biol\u00f3gico o de contagio es absolutamente cero\u201d, dijo G\u00f3mez. Finalmente, tanto en las cremaciones como en las inhumaciones no se permitir\u00e1n ritos funerarios que impliquen manipulaci\u00f3n del cad\u00e1ver. Estos se limitar\u00e1n solamente al acompa\u00f1amiento espiritual, mediante el uso de tecnolog\u00edas virtuales o mediante rituales al territorio de manera simb\u00f3lica para comunidades con ritos culturales particulares. - Colombia supera la barrera de 10.000 muertes por coronavirus-\u00a0'Mi pap\u00e1 era un roble': narra periodista colombiano CAROL MALAVER\u200bcarmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/entierro-de-fallecidos-por-covid-19-los-nuevos-planes-en-cementerios-de-bogota-524776", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Trata de personas, delito mal manejado / Trump y aplazar elecciones", "contenido": " Un informe entrega los vac\u00edos en la justicia para enfrentar la trata de personas, un delito que es la esclavitud en pleno siglo XXI. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': El futuro del abogado Diego Cadena y el panorama del caso del expresidente Uribe, que se debatir\u00e1 en la pr\u00f3xima semana; \u00bfTendr\u00e1 alg\u00fan eco la idea de Donald Trump de aplazar elecciones por supuesta posibilidad de fraude?; 100 pel\u00edculas para ver en plataformas de streaming, seg\u00fan los expertos. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/trata-de-personas-y-elecciones-en-ee-uu-temas-de-el-primer-cafe-524384", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Trata de personas, delito mal manejado / Trump y aplazar elecciones", "contenido": " Un informe entrega los vac\u00edos en la justicia para enfrentar la trata de personas, un delito que es la esclavitud en pleno siglo XXI. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': El futuro del abogado Diego Cadena y el panorama del caso del expresidente Uribe, que se debatir\u00e1 en la pr\u00f3xima semana; \u00bfTendr\u00e1 alg\u00fan eco la idea de Donald Trump de aplazar elecciones por supuesta posibilidad de fraude?; 100 pel\u00edculas para ver en plataformas de streaming, seg\u00fan los expertos. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/trata-de-personas-y-elecciones-en-ee-uu-temas-de-el-primer-cafe-524384", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Revelan correos electr\u00f3nicos secretos entre Epstein y su exsocia", "contenido": " Documentos judiciales hechos p\u00fablicos en las \u00faltimas horas por un tribunal de Nueva York detallan los supuestos abusos sexuales cometidos por el fallecido magnate Jeffrey Epstein y su socia Ghislane Maxwell, detenida el pasado 2 de julio por su rol en la presunta trama de tr\u00e1fico de menores en torno al multimillonario.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Exsocia de Epstein se declara no culpable de tr\u00e1fico sexual de menores) Las m\u00e1s de 600 p\u00e1ginas publicadas a \u00faltima hora del jueves\u00a0forman parte de un caso civil cerrado a\u00f1os atr\u00e1s, en el que una supuesta v\u00edctima de Epstein, Virginia Giuffre, demand\u00f3 a Maxwell por difamaci\u00f3n, ya que la socialit\u00e9 brit\u00e1nica la hab\u00eda llamado mentirosa por alegar que el empresario hab\u00eda traficado sexualmente con su participaci\u00f3n como 'madame'.Pese a que Maxwell hab\u00eda tratado de que se mantuvieran sellados, una jueza federal de Nueva York decidi\u00f3 hacerlos p\u00fablicos, con algunas excepciones. Entre los documentos figura una declaraci\u00f3n hecha por Giuffre en 2016, en la que ofrece numerosos detalles sobre los supuestos abusos que sufri\u00f3 y las \u201corg\u00edas\u201d organizadas repetidamente por Maxwell y Epstein en la propiedad que el multimillonario ten\u00eda en las Islas V\u00edrgenes.(Le puede interesar:\u00a0Con captura de Maxwell tiemblan las \u00e9lites de EE. UU. y el mundo)Aunque muchas de las acusaciones ya se conoc\u00edan, en esa declaraci\u00f3n la mujer ofrece un testimonio en profundidad desde que a los 16 a\u00f1os conoci\u00f3 a Maxwell mientras trabajaba en Mar-a-Lago, el resort de Florida propiedad del ahora presidente de Estados Unidos, Donald Trump. Giuffre acus\u00f3 p\u00fablicamente a Epstein de abusar de ella y de forzarla tambi\u00e9n a mantener relaciones sexuales cuando era menor con importantes figuras pol\u00edticas y del mundo de los negocios, entre ellos el pr\u00edncipe Andr\u00e9s de Inglaterra, algo que \u00e9l ha negado. Entre otras cosas, en los documentos la v\u00edctima asegura que tambi\u00e9n Maxwell mantuvo relaciones sexuales con chicas aparentemente menores y que la brit\u00e1nica le pidi\u00f3 en varias ocasiones que tuviera sexo con hombres durante supuestas sesiones de masaje.(Le puede interesar:\u00a0Andr\u00e9s, el pr\u00edncipe ca\u00eddo en desgracia por Jeffrey Epstein) Adem\u00e1s, Giuffre se\u00f1ala haber visto al expresidente estadounidense Bill Clinton en la isla privada de Epstein en el Caribe, algo que ya hab\u00eda dicho en p\u00fablico y que el pol\u00edtico dem\u00f3crata ha negado. La mujer no acusa a Clinton de ning\u00fan acto ilegal, aunque en los documentos publicados apunta que los encuentros sexuales eran algo habitual en la mansi\u00f3n de las Islas V\u00edrgenes y que en ellas hab\u00eda menores. Por otra parte, entre los papeles desclasificados aparecen correos electr\u00f3nicos intercambiados en el a\u00f1o 2015 entre Maxwell y Epstein, algo que contradice a la brit\u00e1nica, que recientemente asegur\u00f3 que no hab\u00eda tenido contacto con \u00e9l en diez a\u00f1os en medio de intentos para lograr salir de prisi\u00f3n bajo fianza. Su solicitud, sin embargo, fue rechazada este mes por otra jueza de Nueva York dado el riesgo de fuga, que a su juicio existe.\u00a0(En contexto:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es la c\u00f3mplice de Epstein detenida y acusada de tr\u00e1fico sexual?)As\u00ed, Maxwell permanecer\u00e1 en la c\u00e1rcel al menos un a\u00f1o a la espera del juicio que comenzar\u00e1 el 12 de julio de 2021 y en el que est\u00e1 acusada de participar en la trama de abusos sexuales a menores en torno a Epstein. El financiero, que fue detenido el pasado a\u00f1o, acusado de tr\u00e1fico sexual de menores, se suicid\u00f3 en agosto en una c\u00e1rcel de Nueva York en la que estaba, a la espera de juicio.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/que-dicen-los-correos-electronicos-entre-jeffrey-epstein-y-ghislaine-maxwell-524534", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En qu\u00e9 sectores est\u00e1n los empleos que se han recuperado desde abril", "contenido": " Desde que el n\u00famero de personas ocupadas en Colombia toc\u00f3 fondo en abril con solo 16,5 millones de trabajadores con empleo, ha habido una recuperaci\u00f3n, y en junio se hab\u00eda llegado a 18,3 millones, de acuerdo con el Dane. Esto representa una recuperaci\u00f3n de 1,82 millones de empleos, mientras que la tasa de desempleo se mantiene en 19,8 por ciento, por la salida de m\u00e1s personas a buscar ocupaci\u00f3n, y muy superior a los niveles del 2019, cuando la econom\u00eda y la sociedad no lidiaban con una pandemia.La recuperaci\u00f3n gradual de puestos de trabajo cuenta con m\u00e1s aportes de unos sectores que de otros, pero tambi\u00e9n\u00a0hay algunos sectores en los que se registran menos empleos que en abril.Los tres sectores que m\u00e1s aportaron a la recuperaci\u00f3n de puestos fueron la agricultura y la ganader\u00eda con 475.000, la construcci\u00f3n (461.000) y el comercio y reparaci\u00f3n de veh\u00edculos (444.000).Entre tanto, el sector en el que m\u00e1s se siguen perdiendo\u00a0empleos con relaci\u00f3n a abril es el de transporte y almacenamiento (- 95.000).\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: 'Desempleo en Colombia disminuy\u00f3 en junio 1,6 puntos comparado con mayo') Este es el n\u00famero de puestos recuperados por sector: Estos son los sectores en donde a\u00fan se pierden puestos con relaci\u00f3n a abril: (Le recomendamos: 'Trabajadores incapacitados por covid-19 recibir\u00e1n ayuda econ\u00f3mica')ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/desempleo-sectores-donde-se-han-recuperado-puestos-de-trabajo-524522", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Excusas al senador Bol\u00edvar y a la ciudadan\u00eda': Ang\u00e9lica Lozano", "contenido": " \"Le ofrezco excusas al senador Gustavo\u00a0Bol\u00edvar y a la ciudadan\u00eda. Anoche (jueves en la noche) tuve una catarsis\". Con estas palabras la senadora Ang\u00e9lica Lozano se refiri\u00f3 al episodio en el que la virtualidad le jug\u00f3 una mala pasada, en el Congreso.En\u00a0 la noche del jueves, en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Primera del Senado, la congresista no se dio cuenta que su micr\u00f3fono estaba encendido mientras le enviaba un mensaje de voz a su colega del Polo Alex\u00e1nder L\u00f3pez y se escucharon varias expresiones, incluidos 'madrazos'.(En contexto: 'Ang\u00e9lica, Ang\u00e9lica, apaga el micr\u00f3fono': la s\u00faplica en el Congreso) Este hecho sucedi\u00f3 en medio de la discusi\u00f3n que la c\u00e9lula legislativa hac\u00eda de una propuesta de los senadores Tem\u00edstocles Ortega y Gustavo Bol\u00edvar, que contemplaba no pagarles los gastos de representaci\u00f3n a los congresistas temporalmente, debido a que est\u00e1n sesionando desde sus casas.En medio de lo que Lozano le dec\u00eda a Alex\u00e1nder L\u00f3pez se le escuch\u00f3 mencionar al senador Bol\u00edvar, uno de los autores de la propuesta que, como es l\u00f3gico, reducir\u00eda los salarios de los legisladores.\u200b\"Entr\u00e9 a la sesi\u00f3n a votar s\u00ed a\u00a0bajar el salario de los congresistas, esa lucha que hemos dado durante a\u00f1os con el alma. Se present\u00f3 un malentendido: que si se puede votar, que si no, que si la ley es org\u00e1nica, que si es ordinaria. Ese malentendido me choc\u00f3 y reaccion\u00e9 de esta forma\", explic\u00f3 Lozano en un video.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfCon qui\u00e9n estaba hablando Ang\u00e9lica Lozano con el micr\u00f3fono abierto?) Las expresiones de la senadora el jueves en la noche generaron la carcajada de varios de sus colegas de la Comisi\u00f3n Primera, quienes le dec\u00edan, en medio de risas, \"Ang\u00e9lica, Ang\u00e9lica, apaga el micr\u00f3fono\".\"Celebro haberles conocido la carcajada a los congresistas y a tantos ciudadanos. Alguien como yo debe dar siempre ejemplo y buscar el mejor lenguaje posible\", afirm\u00f3 Lozano. Sesiones virtuales en el Congreso pasaron a \u00faltimo debate en Senado\u200b\u00bfPor qu\u00e9 no se pudo bajar el sueldo de los congresistas?POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/angelica-lozano-ofrecio-excusas-al-senador-bolivar-y-a-la-ciudadania-524654", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Remodelar y respetar los derechos de los vecinos", "contenido": " Se responden las consultas sobre la posibilidad de adelantar obras de \u2018remodelaci\u00f3n\u2019 en los inmuebles habitados. Preguntan varios propietarios a quienes se les ha negado o restringido la iniciaci\u00f3n de las obras que requieren y otros residentes vecinos que consideran perturbados sus derechos a la salud, a la tranquilidad, a la educaci\u00f3n y al trabajo.  Desde que se expidi\u00f3 el Decreto Nacional 749 del 28 de mayo pasado, que orden\u00f3 el aislamiento preventivo desde el primero de junio al primero de julio, estableciendo varias excepciones y entre estas las actividades del Sector de la Construcci\u00f3n, ejecuci\u00f3n de obras civiles y \u2018remodelaci\u00f3n\u2019 en inmuebles, as\u00ed como el suministro de insumos y materiales destinados a la ejecuci\u00f3n de estas, los propietarios de apartamentos y los administradores comenzaron a plantear sus dudas sobre el alcance y la forma como se aplicar\u00eda la norma en tal sentido.De inmediato el Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio se pronunci\u00f3 mediante la Circular externa No 001 del 29 de mayo, en la cual se impartieron instrucciones para la realizaci\u00f3n de las \u2018remodelaciones\u2019 mencionando la excepci\u00f3n hecha por el citado Decreto, enfatiz\u00f3 en la necesidad de dar cumplimiento a los protocolos de bioseguridad del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social y advirti\u00f3 que hasta el primero de julio no se podr\u00edan realizar obras de remodelaci\u00f3n en inmuebles con destinaci\u00f3n habitacional que se encuentren sometidos a propiedad horizontal; es decir, la entidad previ\u00f3 que el aislamiento terminar\u00eda en esta fecha. (Le puede interesar: 'C\u00f3mo es la protecci\u00f3n de datos en las asambleas de copropietarios')Mediante la Resoluci\u00f3n 890 del 3 de junio del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social se adopt\u00f3 el protocolo de bioseguridad para el Sector Inmobiliario y en su anexo se incluyeron las medidas que se deben adoptar y verificar al interior de la propiedad horizontal por parte de los administradores.\u00a0Y de manera expresa se\u00f1al\u00f3 en su numeral 4.4. \u2018Planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de mantenimientos\u2019. \u201cLos mantenimientos preventivos de infraestructura y equipos deber\u00e1n ser aplazados, seg\u00fan el criterio de la administraci\u00f3n o del proveedor, limit\u00e1ndose al mantenimiento de equipos cr\u00edticos cuando presenten fallas o sean obligatorios\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3 \u201cSi las zonas comunes o unidades privadas presentan de manera intempestiva da\u00f1os que pongan en peligro la seguridad de quienes la ocupan, as\u00ed como la interrupci\u00f3n del mantenimiento correctivo hasta subsanar el da\u00f1o\u201d.Luego el Ministerio de Salud dict\u00f3 la Resoluci\u00f3n 898 del 10 de junio por la cual se adopt\u00f3 el protocolo de bioseguridad para el manejo y control de la covid-19 en el Sector de la Construcci\u00f3n y obras a ejecutar en los hogares e instituciones habitadas. Esta Resoluci\u00f3n indic\u00f3 que se ten\u00eda en cuenta el factor humano, as\u00ed como los materiales que ingresaran y se refiri\u00f3 a las medidas que deb\u00edan cumplir tanto los maestros como los supervisores de la obra, los residentes y ocupantes en las diferentes etapas de la obra previendo la necesidad de ajustarse a los protocolos oficiales y a los de cada edificio o conjunto. Hice el recuento de las principales normas que se han expedido , no solo para orientar a los lectores que han planteado estas situaciones, sino para dejar a las autoridades nacionales que son las competentes para dictar los lineamientos y directrices que deben seguir los alcaldes y que son soporte obligatorio para las copropiedades, varios factores que deben ser considerados pues son muchos los problemas de convivencia que se est\u00e1n produciendo en los edificios, conjuntos y agrupaciones por la utilizaci\u00f3n de una palabra que no es la precisa y por falta de claridad de las normas. En primer t\u00e9rmino, no es necesario que ninguna resoluci\u00f3n, ni circular ni cualquier otro acto, deban permitir o no las obras en las unidades privadas y bienes comunes, pues los propietarios de estas tienen legalmente la facultad de realizarlas con observancia de la ley y respetando el derecho ajeno, como lo establecen la Constituci\u00f3n y la Ley.\u00a0\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: 'Es necesario llevar a cabo las asambleas de propietarios') Lo que sucede en las actuales e imprevistas circunstancias es que las normas deben clasificar y restringir las obras que se pueden realizar durante el aislamiento decretado por motivos de salud y prevenci\u00f3n. Tambi\u00e9n debido a los derechos de los vecinos a la salud, a la tranquilidad, a la intimidad y a un ambiente sano, en un momento en que seg\u00fan informaci\u00f3n oficial aproximadamente el 57 por ciento de la poblaci\u00f3n se encuentra confinada en sus hogares, descansando, estudiando o trabajando y en ocasiones recuper\u00e1ndose de la enfermedad.Ante esto, prevalece el inter\u00e9s general sobre el particular y si bien es posible adelantar obras, se debe limitar a las m\u00e1s urgentes y que causen menor impacto. Ello lo tiene que aclarar el Gobierno Nacional para que los administradores se gu\u00eden y no cometan arbitrariedades en uno u otro sentido.Considero que el Ministerio de Vivienda y el de Salud podr\u00edan hacer estas precisiones pues el aislamiento se ha ido extendiendo y actualmente hasta el primero de septiembre pr\u00f3ximo, como lo se\u00f1ala el Decreto 1076 del 28 de julio de 2020, que de nuevo incluye el t\u00e9rmino \u2018remodelaci\u00f3n\u2019 dentro de las excepciones.Pienso que en los protocolos se debe tener en cuenta la salud f\u00edsica pero tambi\u00e9n la salud mental que puede ser afectada por el estr\u00e9s que produce un ruido excesivo y permanente. Se ha empleado la palabra \u2018remodelaci\u00f3n\u2019 sin tener en cuenta que esta es de un significado muy amplio y puede incluir reparaciones locativas, ampliaciones, modificaciones estructurales y menores. Todas est\u00e1n previstas y definidas en el Decreto Nacional 1077 de 2015.\u00a0 (Adem\u00e1s: 'Extralimitaci\u00f3n de funciones de los administradores en copropiedades') Salvo las primeras, se requiere contar con licencia de construcci\u00f3n (en cualquiera de sus modalidades) y la aprobaci\u00f3n de la asamblea cuando estas conlleven alteraci\u00f3n a los bienes comunes o conduzcan a la modificaci\u00f3n del reglamento. De todas formas, sin desconocer los protocolos de cada edificio, tambi\u00e9n se deben respetar los reglamentos, la ley de propiedad horizontal, el C\u00f3digo Nacional de Polic\u00eda y Convivencia, las normas ambientales entre otras y por encima de estas la Constituci\u00f3n.Remodelar puede incluir obras que generan m\u00ednimo impacto como la pintura de un inmueble y otras que generan un mayor impacto, por lo cual se pueden tomar medidas como limitar los horarios. Hay obras que dan espera y otras que son urgentes como las reparaciones de las cubiertas. Si en el caso del mantenimiento de bienes comunes la norma habla de ce\u00f1irse a lo urgente y aplazar lo dem\u00e1s, en el caso de los bienes privados se podr\u00e1 tratar de conciliar con los propietarios para que, en aras de una mejor convivencia, se adelanten obras que generen menos impacto, primordialmente las de reparaci\u00f3n, posponiendo las mejoras, las reformas y otras como enchapes de ba\u00f1os y cocinas. Recordemos que el derecho de cada uno termina donde comienza el derecho del otro. Si bien la tolerancia de algunos ruidos producidos por las actividades diarias es parte de la buena convivencia, los ruidos mayores y excesivos pueden alterar esta.\u00a0 (Le recomendamos: 'La construcci\u00f3n de un nuevo piso con todas las de la ley')Nora Pab\u00f3n G\u00f3mezAbogada Consultora del Sector InmobiliarioVivienda & Construcci\u00f3n cuenta con los an\u00e1lisis de la consultora del sector de la construcci\u00f3n y las copropiedades, quien responde en esta p\u00e1gina a inquietudes e interrogantes de los lectores enviadas al correo electr\u00f3nico, redaccioneconomicas@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/remodelaciones-y-obras-de-construccion-en-copropiedades-524480", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El \u2018estatuto de seguridad vial\u2019 en blanco y negro", "contenido": " No le fue bien al senador Roy Barreras y a su idea de cobrarles peajes a los motociclistas, tras la presentaci\u00f3n de su proyecto de ley, al que llama \u2018estatuto de seguridad vial\u2019. Como se dice popularmente, \u2018lo atendieron\u2019 en las redes sociales, al punto que tuvo que salir a hacerle la primera modificaci\u00f3n. Si el Congreso lo aprueba, solo se les cobrar\u00e1 peaje a las motos de alto cilindraje.  No obstante, Barreras, a trav\u00e9s de un video publicado en sus cuentas de Twitter y Facebook, defendi\u00f3 la reforma que le plante\u00f3 al Congreso para introducir cambios en el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito, en la Agencia Nacional de Seguridad Vial, ANSV, y m\u00e1s exigencias de seguridad en veh\u00edculos y carreteras. (Siga leyendo:\u00a0El \u2018seguro por kil\u00f3metro recorrido\u2019 al que le apuesta SBS)Y si bien el proyecto es bien intencionado, hay en \u00e9l algunos art\u00edculos que vuelven sobre normas ya establecidas pero que no se cumplen, como las pruebas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas para obtener la licencia de conducci\u00f3n, los l\u00edmites de velocidad y otras que apenas en otros pa\u00edses se est\u00e1n probando como los airbags para motocicletas. A continuaci\u00f3n les contamos los pros y los contras del proyecto de ley. Lo novedoso y positivo en este \u00edtem es que obliga a los conductores que obtengan su licencia por primera vez a identificar su veh\u00edculo en parte visible con el aviso \u2018conductor novel\u2019. Deben portarlo durante dos a\u00f1os y en ese lapso no podr\u00e1n exceder el l\u00edmite de los 60 km/h. El proyecto deja por fuera de esta exigencia a los motociclistas.Esta reforma vuelve sobre la exigencia de pruebas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas para otorgar la licencia. Esto se aprob\u00f3 en el art\u00edculo 19 de la Ley 1383 de 2010. Tres a\u00f1o m\u00e1s tardes se conoci\u00f3 que el Ministerio de Transporte ya ten\u00eda un \u2018banco\u2019 de entre 500 y 1.400 preguntas que se elegir\u00edan aleatoriamente en las pruebas que realizar\u00edan algunas universidades y/o el Sena.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Nuevo plazo para hacer la revisi\u00f3n t\u00e9cnico-mec\u00e1nica en Bogot\u00e1) Tambi\u00e9n obligaba a las escuelas de conducci\u00f3n a tener pistas con un \u00e1rea m\u00ednima de 1.000 m2 para las pruebas pr\u00e1cticas. E incluso, existe la Resoluci\u00f3n 01349 del 12 de mayo de 2017 que cre\u00f3 con el pomposo nombre \u2018Cale\u2019, los Centros de Apoyo Log\u00edstico de Evaluaci\u00f3n, para los ex\u00e1menes te\u00f3rico y pr\u00e1ctico. A comienzos de este a\u00f1o, el director de la Agencia Nacional de Seguridad Vial, Luis Lota, volvi\u00f3 sobre el tema anunciando que \u201ca finales de este a\u00f1o puede estar listo el plan piloto del test y entre en vigencia a partir del a\u00f1o 2021, para quienes piden por primera vez la licencia\u201d. Como se puede apreciar, el papel lo aguanta todo. Entre los anuncios fallidos han quedado otras normas que ayudar\u00edan a tener un mayor respeto por las normas de tr\u00e1nsito y evitar la siniestralidad. Una de ellas, la licencia por puntos, y la otra, establecer que las licencias de conducci\u00f3n se entreguen de acuerdo con la experiencia del motociclista, porque es muy frecuente que una persona que nunca ha manejado opte de entrada por un \u2018pase\u2019 para conducir motocicletas de alto cilindraje. Este ha sido el gran dolor de cabeza de los conductores colombianos desde que en el 2008 el Congreso aprob\u00f3 la Ley 1239, que elev\u00f3 los l\u00edmites a 120 km/h en carreteras, sin tener en cuenta ninguna consideraci\u00f3n t\u00e9cnica ni de seguridad de las v\u00edas.El segundo pecado de esta Ley, y que tambi\u00e9n aparece en la reforma que propone Barreras, es que dejan esa potestad en manos de gobernadores y alcaldes, en lugar de que exista una sola directriz nacional para los l\u00edmites en ciudades y carreteras. Esta situaci\u00f3n desencaden\u00f3 los atropellos con los negocios que montaron algunas alcald\u00edas con las c\u00e1maras y las llamadas \u2018fotomultas\u2019 que hasta hoy siguen en entredicho. Esta \u00faltima reforma propone un l\u00edmite de 90 km/h en carreteras para veh\u00edculos particulares, lo que significa bajar el l\u00edmite a v\u00edas que fueron dise\u00f1adas para 100 km/h.En el a\u00f1o 2013, tras hacer un estudio juicioso de medici\u00f3n en m\u00e1s de 11.000 kil\u00f3metros de carreteras colombianas, el Programa Internacional de Evaluaci\u00f3n de Carreteras, iRap, concluy\u00f3 que las colombianas no son v\u00edas seguras, ninguna obtuvo cinco estrellas, y en promedio, las v\u00edas nacionales no llegaron ni a las dos estrellas. No son seguras ni a 40 km/h, concluyeron los expertos. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0C\u00f3mo sacar su carro de los patios sin fallar en el intento)Y si bien es cierto que en los \u00faltimos a\u00f1os ha mejorado la infraestructura vial, hay que tener en cuenta lo que dicen los expertos: \u201cuna carretera segura es la que es dise\u00f1ada y construida para evitar al m\u00e1ximo los accidentes de tr\u00e1nsito\u201d. Esto no se cumple en todas.Aqu\u00ed lo importante es que se unifiquen los l\u00edmites de acuerdo a la categor\u00eda de cada v\u00eda y sus prestaciones en dise\u00f1o y seguridad vial; que est\u00e9n debidamente se\u00f1alizadas como indica el Manual, para que el usuario sepa a que atenerse; que los l\u00edmites no los imponga a su parecer el polic\u00eda de turno. Debe ser una directriz en la que decidan expertos y no los gobernadores y alcaldes. Esta idea siempre ha rondado pero no se ha podido concretar. Sus opositores dicen que por su peso las motos no ocasionan da\u00f1os en las carreteras, desconociendo que lo que se paga por peajes es el derecho a transitar por una v\u00eda. El proyecto de Barreras desconoce que la mayor\u00eda de motos que se venden son de bajo cilindraje y se usan para trabajo y transporte urbano, que muy poco salen a la carretera. En cambio, el proyecto si perjudicar\u00eda el bolsillo de los campesinos. Con la vuelta de tuerca, el congresista propone cobrarles solo a las motos de alta cilindrada, lo cual tendr\u00eda sentido pero deja una inquietud: \u00bfC\u00f3mo las identificar\u00e1n en las casetas de peaje? El proyecto de ley propone que la Agencia Nacional de Seguridad Vial quede adscrita al Departamento Administrativo de la Presidencia de la Rep\u00fablica. Seg\u00fan Roy Barreras, las cifras de siniestralidad, en promedio 7.000 muertos cada a\u00f1o, ameritan que la seguridad vial se maneje como una pol\u00edtica de estado. No se sabe si este cambio resulte, pero lo cierto es que por la ANSV, en menos de cuatros a\u00f1os, han pasado seis directores. La Contralor\u00eda ha denunciado la inefectividad de las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n vial, y las cuantiosas inversiones en improductivas cu\u00f1as de radio y televisi\u00f3n am\u00e9n de la abultada chequera que maneja proveniente del presupuesto y aportes a trav\u00e9s del Soat. Aunque ya algunos modelos de varias marcas de motocicletas, muy pocas, incorporan el encendido autom\u00e1tico de las luces obligatorio de f\u00e1brica, de esto se viene hablando hace m\u00e1s de dos a\u00f1os y solo ha llegado hasta un proyecto de resoluci\u00f3n que no se ha concretado como requisito obligatorio. El a\u00f1o pasado, durante la Feria de las 2 Ruedas en Medell\u00edn, varias marcas se comprometieron a hacerlo de manera voluntaria a partir del 2021. Pero no est\u00e1 dem\u00e1s que sea aprobado por Ley de la Rep\u00fablica en aras de la seguridad vial. Algo que tambi\u00e9n deber\u00eda ocurrir, y que no figura en esta reforma, es la obligatoriedad de f\u00e1brica para las motos de los sistemas de frenos ABS (Sistema Antibloqueo de Frenos), que en otros pa\u00edses es obligatorio para motos de m\u00e1s de 125 cm3.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se cierra plazo de impuesto automotor de placas 334 a 666 en el Valle).En cuanto a las bolsas de aire para motos, en realidad hasta ahora solo hay proyectos que consisten en una bolsa de aire eyectable que se acciona a trav\u00e9s de un dispositivo de seguridad en caso de choque o ca\u00edda. Ni siquiera es comercial a\u00fan. Lo que s\u00ed existen son los llamados \u2018chalecos con airbag\u2019 que minimizan lesiones en caso de ca\u00eddas, pero esta es una opci\u00f3n costosa que debe asumir el due\u00f1o de la moto, no el fabricante. CARLOS A. CAMACHO MAR\u00cdN SUBEDITOR VEH\u00cdCULOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/estatuto-de-seguridad-vial-en-blanco-y-negro-524732", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tasa de referencia del Banrep\u00fablica baja a 2,25 % con nuevo recorte", "contenido": " La junta directiva del Banco de la Rep\u00fablica, por decisi\u00f3n un\u00e1nime de sus miembros, recort\u00f3 de nuevo su tasa de intervenci\u00f3n del mercado en otro cuarto de punto, o 0,25 por ciento, dej\u00e1ndola\u00a0en 2,25 por ciento, seg\u00fan se acaba de dar a conocer.(Le recomendamos:\u00a0En qu\u00e9 sectores est\u00e1n los empleos que se han recuperado desde abril) En su comunicaci\u00f3n, derivada de la s\u00e9ptima reuni\u00f3n del directorio este a\u00f1o, la junta indic\u00f3 que dicha decisi\u00f3n tom\u00f3 en consideraci\u00f3n los siguientes elementos:Que la inflaci\u00f3n en junio se ubic\u00f3 en 2,19 por ciento, el promedio de los indicadores de inflaci\u00f3n b\u00e1sica en 2,03 por ciento y las expectativas de inflaci\u00f3n continuaron reduci\u00e9ndose. Todos los indicadores y las expectativas se sit\u00faan por debajo de la meta del 3 por ciento. (Le puede interesar:\u00a0El primer vuelo de Avianca Holdings a China en 100 a\u00f1os) Otro de los elementos que llevaron a la toma de esa decisi\u00f3n es que la\u00a0demanda agregada observada es m\u00e1s d\u00e9bil que lo previsto, con mayores excesos de la capacidad productiva y un fuerte deterioro del mercado laboral, en un contexto de gran incertidumbre macroecon\u00f3mica global.Tambi\u00e9n indicaron que las condiciones de los mercados financieros han mejorado respecto al comienzo de la crisis y la abundante liquidez de los mercados internacionales y locales se ha reflejado en menores primas de riesgo soberano y menor volatilidad cambiaria. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La Puerta Falsa revive gracias a salto hacia lo digital) \"En estas condiciones, el balance de riesgos de la pol\u00edtica monetaria sugiere la conveniencia de brindar un impulso adicional a la econom\u00eda. El impacto de la pol\u00edtica monetaria ser\u00e1 mayor a medida que las condiciones de la pandemia permitan continuar la reapertura gradual de los distintos sectores\". Este a\u00f1o, el Banco de la Rep\u00fablica inici\u00f3 el recorte en su tasa de referencia en la reuni\u00f3n de marzo y desde entonces ha adoptado la misma decisi\u00f3n en sus reuniones ordinarias mensuales, completando cinco bajas con la de ayer.Y es que en la decisi\u00f3n de ayer tambi\u00e9n tuvo que ver la menor previsi\u00f3n sobre la estimaci\u00f3n de la variaci\u00f3n que tendr\u00e1 el PIB este a\u00f1o, por el golpe que dejar\u00e1 la pandemia a causa del coronavirus.En este sentido, mientras el Gobierno prev\u00e9 una ca\u00edda del 5,5 por ciento, el equipo t\u00e9cnico del Banco de la Rep\u00fablica recort\u00f3 su previsi\u00f3n sobre el crecimiento de la econom\u00eda en 2020 a un rango de entre -6 por ciento y -10 por ciento, desde una estimaci\u00f3n previa de -2 por ciento a -7 por ciento, seg\u00fan indic\u00f3 el gerente de la entidad, Juan Jos\u00e9 Echavarr\u00eda. El funcionario recalc\u00f3 que el Emisor ha utilizado pr\u00e1cticamente todo el arsenal de medidas disponibles, con compra de deuda privada, colaterales m\u00e1s amplios y duraci\u00f3n mayor de repos (venta de t\u00edtulos por parte de un agente con pacto de recompra posterior). Pero se\u00f1al\u00f3 que quiz\u00e1s la \u00fanica medida que no se ha tomado es la del cr\u00e9dito directo al Gobierno, la cual, a su juicio, no se puede descartar por lo particular del momento actual, pero que no se ha contemplado ni en Colombia ni en otras geograf\u00edas. Adicionalmente, el Banco de la Rep\u00fablica anunci\u00f3 que renovar\u00e1 durante agosto los vencimientos de los contratos a futuro de venta de d\u00f3lares con cumplimiento financiero, mediante el mecanismo de subasta en los d\u00edas de los vencimientos. Para Alejandro Reyes, economista principal de BBVA Research, la posici\u00f3n expresada por Echavarr\u00eda permite ratificar que el pa\u00eds est\u00e1 pr\u00f3ximo a la finalizaci\u00f3n del ciclo de reducci\u00f3n de tasas, \u201cpor lo que seguimos anticipando una reducci\u00f3n adicional de 25 puntos b\u00e1sicos en el mes de agosto para cerrar el ciclo actual en 2 por ciento de tasa\u201d.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/banco-de-la-republica-recorta-su-tasa-de-intervencion-hasta-2-25-por-ciento-524600", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Uni\u00f3n y resiliencia, nuestros activos ante la adversidad", "contenido": " El avance de importantes obras de infraestructura y una gesti\u00f3n incansable para consolidar los macroproyectos que definir\u00e1n el desarrollo y transformaci\u00f3n del departamento, pero fundamentalmente un trabajo enfocado en garantizar un sistema de salud con las condiciones para enfrentar la pandemia del Coronavirus, han trazado los primeros seis meses de mandato de la gobernadora Clara Luz Rold\u00e1n, quien destaca que en medio de la emergencia sanitaria, el Valle del Cauca ha encontrado sus activos m\u00e1s valiosos: La uni\u00f3n y la resiliencia. Recuerda que recibi\u00f3 un departamento con finanzas saludables y un crecimiento por encima del 3 por ciento en los \u00faltimos a\u00f1os, que la retaban a adelantar acciones para continuar por esa senda. As\u00ed emprendi\u00f3 los \u2018Di\u00e1logos Vallecaucanos\u2019 por los municipios para construir el Plan de Desarrollo y priorizar sus pilares: turismo, generaci\u00f3n de empleo y deporte. \u201cPero lleg\u00f3 el Coronavirus. Fue un frenazo a la econom\u00eda y un cambio en el ritmo de trabajo, han sido seis meses intensos para garantizar el bienestar de los vallecaucanos\u201d, dice la mandataria.La contingencia hizo que los recursos se destinaran a la calamidad p\u00fablica con la salud y la seguridad alimentaria como prioridades.Lo primero fue reaccionar para que la red de salud se preparara para la atenci\u00f3n por el COVD-19, la compra de equipos y elementos de bioseguridad para proteger al personal y los organismos de seguridad. \u201cAdecuamos en tiempo r\u00e9cord la cl\u00ednica \u2018Valle Solidario\u2019, que es operada por el Hospital Universitario del Valle; hemos trabajado en la expansi\u00f3n de camas UCI en todo el departamento porque nuestra meta es contar con 1.200 unidades, y no descansamos en sensibilizar a la comunidad sobre la necesidad del autocuidado. Fuimos los primeros en tomar medidas para proteger a nuestros adultos mayores y en implementar el toque de queda\u201d, agrega la Gobernadora del Valle. A esto se suman los esfuerzos por llegar a las poblaciones m\u00e1s vulnerables con ayudas alimentarias. M\u00e1s de 200 mil mercados han sido entregados en los municipios y se ha dado prioridad a los campesinos para que los mercados est\u00e9n abastecidos.En un trabajo conjunto con el Gobierno nacional, los municipios y los gremios, el Gobierno del Valle ha liderado acciones para la apertura gradual de sectores como la construcci\u00f3n, manufactura y comercio, mientras otros esperan la aprobaci\u00f3n de protocolos. \u201cEn este compromiso nuestro Plan de Desarrollo \u2018Valle Invencible\u2019 est\u00e1 estructurado para recuperar la econom\u00eda y contribuir al sostenimiento de empleos y negocios porque es importante recuperar el ingreso de los vallecaucanos\u201d, se\u00f1ala la mandataria.En la casa tambi\u00e9n fue necesario adaptarse a la nueva realidad. La Industria de Licores, por ejemplo, produce ahora el alcohol San Mart\u00edn, distribuido por Colombina, y se concret\u00f3 la venta de alcohol extra neutro a la F\u00e1brica de Licores de Antioquia. La Loter\u00eda del Valle ha logrado un repunte de la mano de la virtualidad.Hay en ejecuci\u00f3n obras de infraestructura en 22 municipios y, de la mano del Gobierno nacional, se avanza en la puesta en marcha de la Malla Vial, el primer proyecto 5G del pa\u00eds. En el proyecto del Tren de Cercan\u00edas del Valle se trabaja para sacar adelante la factibilidad e iniciar obras en el 2023.\u201cSabemos que la situaci\u00f3n no es f\u00e1cil, pero vamos a salir adelante, le vamos a ganar al Coronavirus. La uni\u00f3n de esfuerzos, la resiliencia y el liderazgo, nos ha permitido mostrar que en la adversidad los vallecaucanos nos sobreponemos porque somos un Valle Invencible\u201d, dice la gobernadora Clara Luz Rold\u00e1n. \u201cA pesar de la emergencia no nos hemos detenido. Hemos garantizado la gratuidad y alivios en matr\u00edculas a m\u00e1s de 20 mil estudiantes de la Universidad del Valle y Bellas Artes. Tambi\u00e9n garantizamos el acceso a la universidad de 200 deportistas de alto rendimiento.Con la entrega de raciones alimenticias del PAE, tabletas, as\u00ed como 35 mil tarjetas con internet, especialmente para estudiantes de los \u00faltimos grados, seguimos trabajando por mantener nuestra calidad educativa. El Valle es modelo con el programa \u2018El Que Sabe, Sabe\u2019, un concurso que ha unido a la familia en los procesos educativos\u201dGobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n.Cifras\u200b65.100 Millones de pesosEst\u00e1n disponibles en la l\u00ednea de cr\u00e9dito \u2018Valle Responde\u2019 para empresarios y emprendedores.300 Ventiladores mec\u00e1nicosImportados por la Gobernaci\u00f3n del Valle en el plan de expansi\u00f3n de camas UCI. A estas se sumar\u00e1n 540 ventiladores del Gobierno nacional.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/union-y-resiliencia-nuestros-activos-ante-la-adversidad-522576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "'Excusas al senador Bol\u00edvar y a la ciudadan\u00eda': Ang\u00e9lica Lozano", "contenido": " \"Le ofrezco excusas al senador Gustavo\u00a0Bol\u00edvar y a la ciudadan\u00eda. Anoche (jueves en la noche) tuve una catarsis\". Con estas palabras la senadora Ang\u00e9lica Lozano se refiri\u00f3 al episodio en el que la virtualidad le jug\u00f3 una mala pasada, en el Congreso.En\u00a0 la noche del jueves, en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Primera del Senado, la congresista no se dio cuenta que su micr\u00f3fono estaba encendido mientras le enviaba un mensaje de voz a su colega del Polo Alex\u00e1nder L\u00f3pez y se escucharon varias expresiones, incluidos 'madrazos'.(En contexto: 'Ang\u00e9lica, Ang\u00e9lica, apaga el micr\u00f3fono': la s\u00faplica en el Congreso) Este hecho sucedi\u00f3 en medio de la discusi\u00f3n que la c\u00e9lula legislativa hac\u00eda de una propuesta de los senadores Tem\u00edstocles Ortega y Gustavo Bol\u00edvar, que contemplaba no pagarles los gastos de representaci\u00f3n a los congresistas temporalmente, debido a que est\u00e1n sesionando desde sus casas.En medio de lo que Lozano le dec\u00eda a Alex\u00e1nder L\u00f3pez se le escuch\u00f3 mencionar al senador Bol\u00edvar, uno de los autores de la propuesta que, como es l\u00f3gico, reducir\u00eda los salarios de los legisladores.\u200b\"Entr\u00e9 a la sesi\u00f3n a votar s\u00ed a\u00a0bajar el salario de los congresistas, esa lucha que hemos dado durante a\u00f1os con el alma. Se present\u00f3 un malentendido: que si se puede votar, que si no, que si la ley es org\u00e1nica, que si es ordinaria. Ese malentendido me choc\u00f3 y reaccion\u00e9 de esta forma\", explic\u00f3 Lozano en un video.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfCon qui\u00e9n estaba hablando Ang\u00e9lica Lozano con el micr\u00f3fono abierto?) Las expresiones de la senadora el jueves en la noche generaron la carcajada de varios de sus colegas de la Comisi\u00f3n Primera, quienes le dec\u00edan, en medio de risas, \"Ang\u00e9lica, Ang\u00e9lica, apaga el micr\u00f3fono\".\"Celebro haberles conocido la carcajada a los congresistas y a tantos ciudadanos. Alguien como yo debe dar siempre ejemplo y buscar el mejor lenguaje posible\", afirm\u00f3 Lozano. Sesiones virtuales en el Congreso pasaron a \u00faltimo debate en Senado\u200b\u00bfPor qu\u00e9 no se pudo bajar el sueldo de los congresistas?POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/angelica-lozano-ofrecio-excusas-al-senador-bolivar-y-a-la-ciudadania-524654", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Video: Yegua dio a luz cuando halaba una carretilla en Tulu\u00e1, Valle", "contenido": " Mensajes de rechazo y llamados a respetar los derecho de los seres sintientes gener\u00f3 el alumbramiento de un potrillo en plena faena este viernes, seg\u00fan las denuncias.\u00a0Colectivos defensores y animalistas recordaron que los animales tienen derechos.(Le puede interesar:\u00a0Raptan a beb\u00e9 para d\u00e1rsela a mujer que fingi\u00f3 embarazo en Buenaventura) Las autoridades registraron llamados en la ma\u00f1ana del viernes sobre una yegua que se hab\u00eda frenado y tambaleaba cuando halaba una carretilla, en el barrio Bosques de Maracaibo de Tulu\u00e1.El Departamento de Polic\u00eda del Valle, a trav\u00e9s de la Seccional de Protecci\u00f3n del grupo Ambiental y Ecol\u00f3gica, lleg\u00f3 al sitio y encontr\u00f3 que el equino estaba en proceso del alumbramiento. Fue llevado a un espacio verde y naci\u00f3 un potrillo que despu\u00e9s de unos minutos se levant\u00f3. (Le recomendamos:\u00a0\u00bfQu\u00e9 fue el extra\u00f1o sonido escuchado en el cielo Manizales?) La situaci\u00f3n gener\u00f3 expectativa y emoci\u00f3n cuando el reci\u00e9n nacido qued\u00f3 sobre el c\u00e9sped y un uniformado de la Polic\u00eda se encargaba de algunos procedimientos hasta que la cr\u00eda reaccion\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El pulso por tierras donde construir\u00e1n colegio de Shakira en Cartagena) Madre y cr\u00eda fueron llevados al centro de Zoonosis del municipio para su asistencia y valoraci\u00f3n m\u00e9dica, en atenci\u00f3n al art\u00edculo 116 numeral 1 de la ley 1801, as\u00ed como la Ordenanza 343 de 202 del C\u00f3digo Departamental de Polic\u00eda. Los equinos quedaron a disposici\u00f3n de la Inspecci\u00f3n de Polic\u00eda. Los casos de maltrato o comercializaci\u00f3n de animales\u00a0dom\u00e9sticos y silvestres son atendidos por tel\u00e9fonos de urgencias como el 123 o la l\u00ednea 321-3947350. (Le sugerimos:\u00a0El pereirano que representa a los j\u00f3venes colombianos ante la ONU) El pasado 12 de junio se present\u00f3 un parto de urgencia en Popay\u00e1n. Fue en el barrio La Esmeralda, lo que gener\u00f3 la indignaci\u00f3n de defensores de animales, la Secretar\u00eda de Salud y del alcalde Juan Carlos L\u00f3pez.Ahora Aler, como se llama el equino, y su cr\u00eda 'Coco' tienen nuevo due\u00f1o y est\u00e1n en una finca, seg\u00fan autoridades de la capital caucana.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Familia amenazada de muerte tuvo que ser evacuada en helic\u00f3ptero) En diciembre de 2017, se present\u00f3 otro alumbramiento en un sector del corregimiento de Puerto Frazadas, en Tulu\u00e1 . La situaci\u00f3n fue advertida por la Junta Defensora de Animales. La yegua con su cr\u00eda presentaba alta desnutrici\u00f3n y fue dejada al cuidado de una pesebrera. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/yegua-dio-a-luz-cuando-jalaba-carretilla-en-tulua-valle-524570", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "24 a\u00f1os de c\u00e1rcel a m\u00fasico que secuestr\u00f3 y abus\u00f3 de cuatro mujeres", "contenido": " El art\u00edsta de brit\u00e1nico de 'grime' Andy Anokye, conocido bajo el nombre art\u00edstico Solo 45, fue condenado a 24 a\u00f1os de prisi\u00f3n por retener a cuatro mujeres\u00a0y abusar sexualmente de ellas.Tambi\u00e9n se le orden\u00f3 firmar el registro de delincuentes sexuales de por vida.Medios locales resaltaron que, de acuerdo con las autoridades de Bristol, en Inglaterra, el m\u00fasico, de 33 a\u00f1os,\u00a0admiti\u00f3 que le gustaba \"aterrorizar\" a las mujeres durante el acto sexual; violentarlas f\u00edsicamente,\u00a0pero tambi\u00e9n asegur\u00f3 que ellas consintieron lo que \u00e9l denomina su \"juego de violaci\u00f3n\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n: \u2018El militar pag\u00f3, me abus\u00f3, y ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u2019) El juez del caso, William Hart, lo declar\u00f3 culpable de al menos 30 cargos que incluyeron 21 violaciones, cinco cargos por encarcelamiento, dos por asalto por penetraci\u00f3n y dos por ocasionar da\u00f1os corporales. Adem\u00e1s, de acuerdo con Hart, el artista era adicto al \"placer pervertido\"\u00a0y que, al parecer, ninguno de sus colegas ten\u00eda conocimiento de su \"lado oscuro\".\u00a0(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 conductor de ruta escolar que abusaba de ni\u00f1as)\"No ten\u00eda l\u00edmites sexuales ni empat\u00eda con las involucradas\", agreg\u00f3 el juez.\u00a0Por su parte, Jill MacNamara, del Servicio de Fiscal\u00eda de la Corona, dijo: \u201cla sentencia de hoy refleja la gravedad de los cr\u00edmenes de Anokye y el riesgo que representa para las mujeres. Espero que sirva de algo para proporcionar a todas estas mujeres la sensaci\u00f3n de que se ha logrado la justicia\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Este es Reynhard Sinaga, el mayor violador de hombres del Reino Unido) Aunque los delitos se cometieron entre febrero de 2015 y marzo de 2017, fue hasta que una de las victimas denunci\u00f3 lo ocurrido ante las autoridades locales que se inicio la investigaci\u00f3n.\u00a0 \u00a0El testimonio de la mujer llev\u00f3 a la polic\u00eda a confiscar los celulares y el computador del acusado. Fue as\u00ed como se dieron cuenta de que eran m\u00e1s las mujeres que hab\u00edan sido agredidas y violadas por el m\u00fasico.\u00a0El material era tan \u00edntimo y aberrante que, de acuerdo con 'The Guardian', la galer\u00eda p\u00fablica se borr\u00f3 despu\u00e9s del juicio y solo dos personas de medios locales tuvieron acceso a ella.\u00a0(Tambi\u00e9n le recomendamos: Polic\u00eda se lanz\u00f3 de piso 13 de un edificio para capturar a un ped\u00f3filo)\"Me tortur\u00f3 durante horas y en esos momentos habr\u00eda cumplido con cualquier cosa por temor a que me torturara o lastimara nuevamente\", relat\u00f3 una de las v\u00edctimas.Todas las mujeres concordaron en que\u00a0Anokye las golpe\u00f3, las amenaz\u00f3 con armas e incluso, les cubri\u00f3 la cara con un pa\u00f1o humedecido en cloro. Agresiones que filmaba con su tel\u00e9fono celular.\u00a0 \"Tuve pesadillas durante unos dos a\u00f1os y medio en los que me despertaba gritando y llorando regularmente\", agreg\u00f3 otra de las v\u00edctimas.De acuerdo con la 'BBC de Londres', el hombre conoci\u00f3 a las mujeres durante sus conciertos y las violentaba una vez se ganaba su confianza.\u00a0Tendencias EL TIEMPO -\u00a0La puerta del infierno', el enorme cr\u00e1ter ruso que no deja de crecer-\u00a0Aclaman como h\u00e9roes a presos por salvar a guardia que sufri\u00f3 infarto-\u00a0Las gemelas que quieren quedar embarazadas al tiempo del mismo hombre", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/musico-condenado-por-secuestrar-torturar-y-violar-a-mujeres-524810", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Bicicletas el\u00e9ctricas, \u00bfla verdadera clave para ciudades post covid?", "contenido": " Para Daniel Jaramillo, profesor de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica de la Universidad Javeriana e investigador en transporte urbano, es un error impulsar la bicicleta normal y no la bicicleta el\u00e9ctrica. Lo dice no solo blindado con estudios y evidencias de ciudades del mundo, sino con su propia experiencia.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n las zonas de mayor estr\u00e9s en Bogot\u00e1 para los ciclistas?) \u201cCuando viv\u00eda en Par\u00eds, iba subiendo en mi bicicleta normal y me pas\u00f3 una se\u00f1ora en una bicicleta el\u00e9ctrica. Ella iba de sombrero, con unas bolsas, muy bien vestida. Me qued\u00e9 pensando eso y entend\u00ed que si no fuera por esa bicicleta el\u00e9ctrica, seguramente esa se\u00f1ora estar\u00eda en un carro. Entonces entend\u00ed que la bicicleta el\u00e9ctrica es una forma de llegarle a muchas m\u00e1s personas que, por lo general, nunca se van a montar en una bicicleta normal\u201d, cont\u00f3 Jaramillo en una transmisi\u00f3n del Foro Nacional de la Bicicleta. A partir de esa experiencia, de probar \u00e9l mismo las bicis el\u00e9ctricas y de leer literatura al respecto, Jaramillo concluy\u00f3 que esa bicicleta, y no la tradicional, era la verdadera clave para inclinar la balanza hacia la movilidad sostenible y bajar a conductores de carros y motos para ponerlos a pedalear. \u201cYo amo las bicicletas, no tengan dudas. Pero los viajes que pueden realmente pasar a la bicicleta en esta crisis son pocos comparados con los viajes que podr\u00edan hacerse en bicicletas el\u00e9ctricas. Por eso me veo en la penosa obligaci\u00f3n de pedirle a las autoridades dejar de impulsar la bicicleta como el centro de la movilidad durante y despu\u00e9s de la pandemia. El enfoque debe ir principalmente a la bici el\u00e9ctrica\u201d, escribi\u00f3 Jaramillo en su art\u00edculo \u2018El error de impulsar la bicicleta\u2019, publicado en La Silla Vac\u00eda, y que son\u00f3 bastante entre urbanistas e investigadores de movilidad.Sus argumentos son tres: la bicicleta el\u00e9ctrica permite cubrir distancias mayores, es apta para m\u00e1s usuarios (sin la limitante de edad o estado f\u00edsico) y ampl\u00eda la posibilidad de viajes. En principio hay que saber que una bicicleta con pedaleo asistido, seg\u00fan la ley colombiana (resoluci\u00f3n 160 de 2017 del Ministerio de Transporte), es aquella que pesa menos de 35 kilogramos, una potencia menor a 350 vatios, cuyo motor solo est\u00e1 encendido cuando hay velocidades menores a 25 kil\u00f3metros por hora y que no tiene acelerador (es decir, que solo funciona el motor mientras se pedalee). Pero, en general, la tipolog\u00eda var\u00eda en el resto del mundo: hay bicicletas de pedaleo asistido, bicis r\u00e1pidas y bicis pesadas o de carga, todas con pesos y velocidades l\u00edmite distintas y, a veces, superiores a los 25 kil\u00f3metros por hora reglamentadas por el Ministerio. Retomando, Jaramillo sostiene que la bicicleta el\u00e9ctrica, por su apoyo en el pedaleo y menor sensaci\u00f3n de desgaste f\u00edsico, podr\u00eda significar cubrir m\u00e1s distancia. Justamente, esa posibilidad de hacer trayectos m\u00e1s largos, sin sudar o cansarse tanto, podr\u00eda hacer de la bicicleta una opci\u00f3n m\u00e1s atractiva. \u201cHay un estudio en Europa, hecho con 10.000 participantes de ciudades de todo el continente, que encontr\u00f3 que los recorridos hechos en una bicicleta normal eran de 4,8 kil\u00f3metros y en la bicicleta el\u00e9ctrica eran de 9\u201d, explica Jaramillo. Ese mismo estudio, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del EU PASTA Project (Physical Activity Through Sustainable Transport Approaches), sostiene que los viajes con este tipo de bici son m\u00e1s largos y que, a pesar de la ayuda, la actividad f\u00edsica no se reduce radicalmente. \u201cEste an\u00e1lisis respalda la idea de aceptar, o incluso promover, las e-bikes como una forma saludable y sostenible de transporte. Los planeadores deben tener en cuenta que los usuarios de e-bike recorren distancias m\u00e1s largas que los ciclistas\u201d, dice el estudio que sugiere, adem\u00e1s, promover infraestructura y medidas de seguridad para que los viajes se hagan en regla. Otro estudio publicado en el International Journal of Behavioral Nutrition and Physical Activity, s\u00ed reconoce que la intensidad y tiempo de actividad f\u00edsica sobre una bici el\u00e9ctrica es menor que en una normal. Pero rescata que es una opci\u00f3n para hacer la transici\u00f3n de carro a bici. \u201cDado que los hallazgos indican al menos una intensidad moderada de actividad f\u00edsica cuando se usa la e-bike, un aumento en el nivel de actividad f\u00edsica relacionada con el transporte vendr\u00e1 con el cambio del viaje en autom\u00f3vil a bicicletas el\u00e9ctricas. As\u00ed es probable que m\u00e1s personas cumplan con las recomendaciones de actividad f\u00edsica\u201d, dice el art\u00edculo. Esto sustenta su segundo argumento: la bici el\u00e9ctrica permite que pedaleen poblaciones que, usualmente, no lo har\u00edan. \u201cPasa que quienes m\u00e1s se interesan en una bicicleta el\u00e9ctrica son las personas sedentarias. Apoyar la bicicleta el\u00e9ctrica termina siendo una pol\u00edtica salud p\u00fablica muy efectiva porque le apunta a quienes m\u00e1s necesitan m\u00e1s actividad f\u00edsica. Hay quienes piensan que una e-bike es hacer trampa, pero igual obliga a pedalear y es un equilibrio entre hacer un poco de ejercicio pero no demasiado como para que d\u00e9 pereza y den ganas de usar el carro\u201d, asegura. En este grupo de personas pueden entrar adultos, adultos mayores, mujeres en labores de cuidado, entre otros. Para ellos vendr\u00edan beneficios en salud; para el ambiente, beneficios en reducci\u00f3n de emisiones; y, para la movilidad, menos ocupaci\u00f3n vial por veh\u00edculos y, por ende, una reducci\u00f3n del tr\u00e1fico. En tercer lugar, Jaramillo sostiene que apostar por bicicletas el\u00e9ctricas con \u201ccaracter\u00edsticas utilitarias\u201d permitir\u00eda ampliar la posibilidad de viajes hechos en bicicleta: de carga, de transporte de pasajeros (para labores de cuidado, por ejemplo), o de viajes cortos incluso. Porque, por bien que suene el pedaleo el\u00e9ctrico, la realidad es que en Bogot\u00e1 este medio no es tan popular.\u201cEs un veh\u00edculo de nicho: estratos altos, gente que le gusta la bici y tiene recorridos en zonas seguras de la ciudad\u201d, comenta Jaramillo y agrega \u201cLas que se venden en Bogot\u00e1 son las m\u00e1s b\u00e1sicas, son las que menos reemplazan motos y carros. Es una especie bici con un motor y una bater\u00eda, pero sin m\u00e1s caracter\u00edsticas utilitarias: llevar carga, llevar ni\u00f1os\u2026 Eso ya se ve en el mundo. Creo que para ampliar su uso deber\u00eda tener m\u00e1s autonom\u00eda, para pensar en poder reemplazar una moto y tienen que adaptar su dise\u00f1o bien sea para llevar carga o pasajeros, esa es una necesidad alt\u00edsima que explotar\u00eda un mercado muy grande\u201d. Entonces, aparecen las dificultades. Hay que decirlo: son bicicletas costosas. Jaramillo habla de costos promedio de 3,3 millones de pesos, pero las puede haber much\u00edsimo m\u00e1s caras si se agregan las caracter\u00edsticas que las hagan m\u00e1s utilizables para comercio, cuidado y otras labores. \u201cOtro tipo de bicicletas utilitarias fuera de Colombia pueden costar 3.000 d\u00f3lares, si llegaran aqu\u00ed ser\u00edan imposibles de comprar. Tenemos que hacerlas ac\u00e1 y es posible\u201d, comenta. Para \u00e9l, el apoyo a este tipo de movilidad se puede reflejar en proyectos de innovaci\u00f3n y desarrollo de e-bikes nacionales apoyados por el Gobierno Nacional. O, tambi\u00e9n, apoyando su compra con bonos, como los que se han emitido en Europa. \u201cEn Alemania, en 2018, por los subsidios el n\u00famero de bicis el\u00e9ctricas super\u00f3 el n\u00famero de carros el\u00e9ctricos. Y hay otro ejemplo: en Munich subsidian la compra de una bici de carga con 1.000 euros y el Gobierno Alem\u00e1n pone otros 2.500\u201d, detalla Jaramillo. Colombia y Bogot\u00e1 podr\u00edan comenzar por hablar m\u00e1s de bicicletas el\u00e9ctricas y acercarlas a los ciudadanos. Sin olvidar, claro, el componente de seguridad, para que su uso se extienda a todos los barrios y ciudadanos. -\u00a0La bicicleta es un muy buen negocio y aqu\u00ed le explicamos por qu\u00e9-\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la bicicleta es tan importante en medio de la pandemia? ANA PUENTESEn Twitter: @soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bicicletas-electricas-razones-para-apoyarlas-en-las-ciudades-524778", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 sesiones virtuales deben ser \u00faltima opci\u00f3n para el Congreso?", "contenido": " Tres semanas despu\u00e9s de que la Corte Constitucional tumb\u00f3 una parte del decreto 491 del 2020 con el cual el Gobierno autorizaba a los cuerpos colegiados como el Congreso a realizar sesiones virtuales, se conoci\u00f3 el fallo completo del alto tribunal.\u00a0 En la decisi\u00f3n, cuyo ponente fue el magistrado Luis Guillermo Guerrero y que se tom\u00f3 con cinco votos contra cuatro, la Corte da a conocer las razones por las cuales consider\u00f3 que esa parte del decreto era innecesaria y vulneraba la autonom\u00eda de las ramas del poder p\u00fablico.\u00a0Pero adem\u00e1s, el alto tribunal hace unas aclaraciones\u00a0 muy importantes y que deber\u00edan ser tenidas en cuenta justo en estos momentos en los que en el Congreso se tramita un proyecto que reforma el reglamento del legislativo para aprobar las sesiones de forma virtual.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sesiones virtuales en el Congreso pasaron a \u00faltimo debate en Senado)\u00a0Ese debate ha estado lleno de pol\u00e9mica pues algunos congresistas defienden que se permita el trabajo remoto, mientras que otros aseguran que se debe sesionar de forma presencial o mixta.\u00a0La aclaraci\u00f3n que hace la Corte Constitucional es que en el pa\u00eds sigue vigente la regla general seg\u00fan la cual el funcionamiento del Congreso y dem\u00e1s corporaciones p\u00fablicas de elecci\u00f3n popular \"se rigen por la presencialidad\".\u00a0Seg\u00fan el alto tribunal, la presencialidad \"es el mecanismo m\u00e1s adecuado para dar cabida a una democracia vigorosa mediante la posibilidad de un debate intenso, de una participaci\u00f3n activa y libre, y de la expresi\u00f3n de todas las corrientes de opini\u00f3n en circunstancias de mayor facilidad\".\u00a0 Esta es la raz\u00f3n por la que para la Corte no es posible impedir, incluso en tiempos de pandemia, las reuniones presenciales.\u00a0La Corte plantea, entonces, que \"el grado de presencialidad se hace m\u00e1s exigible dependiendo del peso de las decisiones por adoptar\". Es decir, entre m\u00e1s importante sea una decisi\u00f3n o debate legislativo, m\u00e1s necesario es que esta se haga y se tome de forma presencial.\u00a0Pero la Corte va m\u00e1s all\u00e1 y cita algunos ejemplos de esas decisiones que ser\u00edan importantes y requerir\u00edan la presencialidad, como los actos legislativos, leyes estatutarias, normas tributarias, normas penales, etc. Tambi\u00e9n habla de las leyes de presupuesto, la ley del Plan Nacional de Desarrollo, las aprobatorias de tratados y convenios internacionales, las que aprueben amnist\u00edas, la moci\u00f3n de censura, entre otras. \"Las votaciones de dichas normas deber\u00edan ser, en lo posible, presenciales\", dijo el alto tribunal.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0De 70 decretos revisados, 52 fueron avalados por la Corte sin reparos)\u00a0En cambio, los procedimientos en los que no se necesitar\u00eda esa presencialidad ser\u00edan leyes ordinarias y algunas funciones administrativas, que \"podr\u00edan llevarse a cabo en la sede virtual del Congreso\".\u00a0Y es en este punto del fallo en el que la Corte asegura que la virtualidad debe ser, e,ntonces, el \u00faltimo recurso. \"As\u00ed las cosas, se impone decir que la virtualidad es ultima ratio, esto es, una forma de deliberaci\u00f3n subsidiaria y excepcional\".\u00a0 Como la regla general es la presencialidad y no se pueden prohibir las sesiones cara a cara, incluso en condiciones como las de la emergencia sanitaria por el coronavirus, la Corte dice que cualquier norma que impida la asistencia f\u00edsica a las sesiones de los \u00f3rganos colegiados del Estado es inconstitucional.\u00a0El alto tribunal dice que es razonable que \"excepcionalmente se acuda a la virtualidad\" para asegurar el funcionamiento de la democracia, a\u00fan cuando estas tecnolog\u00edas pueden representar un d\u00e9ficit para una organizaci\u00f3n tan numerosa como el Congreso. Pero, en ese caso, es necesario que se garantice que los miembros del Congreso que quieran la presencialidad, bajo medidas de seguridad sanitaria, puedan asistir a las instalaciones del Congreso para cumplir sus funciones.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Por falta de firmas, tumban decreto que subsidi\u00f3 servicios p\u00fablicos)As\u00ed las cosas, recuerda la Corte, \"la presencialidad es la regla general y las reuniones no presenciales o mixtas, esto es, la virtualidad para el cumplimiento de las funciones del Congreso, asambleas y concejos es la excepci\u00f3n, en respeto del principio democr\u00e1tico, el pluralismo pol\u00edtico y la protecci\u00f3n de las minor\u00edas\".\u00a0En el fallo la Corte tambi\u00e9n dice\u00a0 durante la pandemia y la emergencia sanitaria, la virtualidad no puede ser una regla de facto ya que se debe propiciar las condiciones para que \"a la mayor brevedad posible se retoma a la presencialidad total\".\u00a0El alto tribunal tambi\u00e9n hace otra aclaraci\u00f3n muy importante: el uso de las tecnolog\u00edas no puede llevar a que quien conduce las reuniones use estas herramientas para bloquear a un interviniente. Tampoco se puede restringir la posibilidad de ser visto virtualmente,\u00a0 dificultar el voto o cualquier otra actuaci\u00f3n de expresi\u00f3n y debate.En \u00faltimo lugar, la Corte tambi\u00e9n le dice al Congreso que debe reformar cuanto antes su propio reglamento para definir todas las circunstancias en las que operar\u00e1n las reuniones virtuales. En este punto el alto tribunal dice que esa virtualidad no solo debe ser excepcional sino tambi\u00e9n \"temporal\" por lo que no se puede prolongar de manera indefinida La Corte asegura que aunque en medio de las circunstancias que plantea la pandemia de coronavirus, parece indispensable una regla que permita que los \u00f3rganos colegiados puedan acudir a la virtualidad, no era necesario que el Gobierno autorizara ese tipo de encuentros virtuales por medio de un decreto.\u00a0Esto porque, dice la Corte, las normas colombianas ya permiten a este tipo de organismos -como el Congreso- cambiar sus reglamentos para poder sesionar de forma virtual.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las duras cr\u00edticas de 4 magistrados contra fallo de sesiones virtuales)\u00a0En el caso de la Rama Judicial, la ley estatutaria de la administraci\u00f3n de justicia permite que los juzgados puedan usar cualquier medio electr\u00f3nico o tecnol\u00f3gico para cumplir sus funciones. En la Rama Ejecutiva, esto est\u00e1 permitido con el C\u00f3digo de Procedimiento Administrativo. Y en el caso del Congreso, la ley quinta de 1992 permite que, a falta de norma aplicable, acudan a normas que regulan procedimientos semejantes y a la jurisprudencia para utilizar las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n para desarrollar sus actividades.\u00a0Pero adem\u00e1s de no ser necesario el art\u00edculo del decreto que tumb\u00f3 la Corte, para el alto tribunal, adem\u00e1s, esta parte de la norma vulneraba la autonom\u00eda del poder legislativo frente al Ejecutivo.\u00a0\"La Corte tambi\u00e9n ve necesario explicar que, de todos modos y por razonable que pudiera ser la autorizaci\u00f3n que prev\u00e9 el art\u00edculo 12 del decreto en examen, tal medida no resulta compatible con el principio de separaci\u00f3n de poderes y, en dicho orden, con la autonom\u00eda de la rama Legislativa y de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos del Estado que prev\u00e9 la Carta Pol\u00edtica\", dice el fallo.\u00a0En este punto la Corte recuerda que aunque la Constituci\u00f3n del 91 flexibiliz\u00f3 la divisi\u00f3n de poderes (legislativo, ejecutivo y judicial) para permitir que haya una concurrencia entre ellos cuando se lo necesite, tambi\u00e9n robusteci\u00f3 un sistema de \"frenos y contrapesos\" en donde cada una de las ramas no solo se ocupa de sus deberes, sino que tambi\u00e9n ejerce una vigilancia y control sobre las otras.\u00a0 (En otras noticias:\u00a0Corte tumba decreto que permiti\u00f3 alivio en aporte a pensi\u00f3n)Como el Congreso puede ejercer control pol\u00edtico sobre el Ejecutivo y es aut\u00f3nomo, dice la Corte, entonces la Constituci\u00f3n le permite \"reunirse por derecho propio\" en caso de que no sea convocado por el Gobierno Nacional. Esa es la raz\u00f3n por la cual la Corte dice que es al mismo Congreso al que le compete tomar la decisi\u00f3n de reunirse de forma no presencial. En esa competencia, asegura la Corte, \"el Ejecutivo no puede inmiscuirse, so pena de que el ente controlador terminara bajo la \u00e9gida del controlado\".\u00a0 El alto tribunal dice que si se hubiera avalado esa parte del decreto en la que el Gobierno autorizaba las sesiones virtuales de \u00f3rganos como el Congreso, eso ser\u00eda como aceptar que as\u00ed como el Ejecutivo puede autorizar al Legislativo a sesionar de forma virtual, tambi\u00e9n puede prohibir que lo haga de uno u otro modo.\u00a0Para la Corte, la norma que tumb\u00f3, a\u00fan cuando se hubiera proferido de buena fe,\u00a0 habr\u00eda llevado a una subordinaci\u00f3n del Legislativo sobre el Ejecutivo, lo que ir\u00eda en contra del sistema de frenos y contrapesos que cre\u00f3 la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, y \"permitir\u00eda la concentraci\u00f3n del poder p\u00fablico en una de sus ramas y dar\u00eda al traste con el car\u00e1cter democr\u00e1tico del Estado, m\u00e1s a\u00fan en un estado de excepci\u00f3n\", asegura el alto tribunal.\u00a0As\u00ed, concluye el alto tribunal en el fallo, la manera de sesionar del Congreso es \"un asunto que \u00fanicamente le incumbe a la rama legislativa\"\u00a0 Lo mismo ocurre con otros \u00f3rganos que tambi\u00e9n eran cobijados por el decreto para sesionar de forma virtual, como las instituciones locales, o las altas cortes, que con su propio reglamento pueden dar pie a a virtualidad.\u00a0En el fallo, la Corte asegura que su decisi\u00f3n rige hacia futuro por lo cual las decisiones que el Congreso tom\u00f3 de forma virtual, amparado en el decreto, no tienen riesgo de ser inconstitucionales o de anularse por el fallo del alto tribunal.\u00a0REDACCI\u00d3N JUSTICIA@JusticiaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-constitucional-asegura-que-las-sesiones-virtuales-deben-ser-la-ultima-opcion-para-el-congreso-524780", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Frente al covid-19, las EPS hacen mal casi todo: Alcalde de Cali", "contenido": " Cali tiene la particularidad de estar afrontando la pandemia con un m\u00e9dico como alcalde. Jorge Iv\u00e1n Ospina, cirujano y exdirector del Hospital Universitario del Valle, dice que esto le ha permitido dialogar con mayor fluidez con epidemi\u00f3logos y salubristas, pero, a la vez, le ha impuesto una mayor responsabilidad.(Le sugerimos leer:\u00a0Al superar 800 casos d\u00eda, Gobernadora del Valle alarga toque de queda) El mandatario, de 54 a\u00f1os, ha optado por medidas diferentes a las que otros han tomado, como promover un antiparasitario para tratar el covid-19, lo cual luego fue desaconsejado por el Gobierno Nacional. Ospina habl\u00f3 con EL TIEMPO sobre el manejo de la crisis de salud p\u00fablica en la capital vallecaucana.  Una pandemia es un problema global. Mal har\u00eda una sociedad al cerrar las puertas al intercambio cient\u00edfico, de talento humano y de experiencias. Es una herej\u00eda no poder recibir apoyo internacional en una pandemia, sobre todo de un pa\u00eds que ya la ha superado. En este momento tenemos el talento humano para resolver este estado de la crisis, pero la situaci\u00f3n es muy vol\u00e1til, y f\u00e1cilmente se puede pasar del pleno abastecimiento a la necesidad. No hay que olvidar que el talento humano local est\u00e1 sometido a grandes presiones. Tienen jornadas laborales extenuantes, son el grupo poblacional m\u00e1s infectado con covid-19, y es necesario constituir reservas estrat\u00e9gicas para los momentos m\u00e1s agudos de la pandemia. Creo que hay personas, no todo el Gobierno Nacional, que son demasiado prisioneros de su ideolog\u00eda. Cuando de salvar vidas se trata, las ideolog\u00edas deben ser subordinadas al \u00fanico principio de proteger y promocionar la vida de todos y de todas. Por eso no es bueno tener el discurso que imposibilita la llegada de m\u00e9dicos cubanos para salvar vidas y, al mismo tiempo, promocionar el discurso que estimula la llegada de soldados norteamericanos.(Adem\u00e1s: Alerta por incremento del 400 % en violencia contra mujeres en Cali) Lo est\u00e1n haciendo mal casi todo, ahora y de tiempo atr\u00e1s. No tienen identificada su poblaci\u00f3n, con su perfil epidemiol\u00f3gico, para conocer sus factores de riesgo. Y, adem\u00e1s, no van al ritmo que demanda la pandemia en cuanto a tener pruebas de laboratorio oportunas. No sirve de nada recibir un examen de covid-19 post mortem, como est\u00e1 ocurriendo, o 10 y 15 d\u00edas despu\u00e9s de que el paciente fue infectado. Estas demoras hacen inane la posibilidad de tomar decisiones y hacer proyecciones y cercos epidemiol\u00f3gicos. Los indicadores que tiene Cali son distintos, nuestra velocidad de transmisi\u00f3n y de ocupaci\u00f3n de UCI es menor. No puedo gastarme en este instante una decisi\u00f3n que probablemente vamos a necesitar m\u00e1s adelante. Lo segundo es que el \u00e9xito de la estrategia est\u00e1 en la conciencia ciudadana y la conciencia se construye con responsabilidades compartidas. Le estamos apostando todo a la pedagog\u00eda. Un ciudadano educado puede asumir el aislamiento como comportamiento cultural; un ciudadano encerrado, con un polic\u00eda al lado, es una acci\u00f3n equivocada en t\u00e9rminos de lo que debe ser el papel del Estado. Por recomendaci\u00f3n de comit\u00e9s cient\u00edficos recibimos la iniciativa de usar Ivermectina y decidimos promocionar su uso para reducir las posibilidades de derivaci\u00f3n a UCI. Pero el Invima, el Ministerio de Salud y el Instituto Nacional de Salud nos se\u00f1alaron que mejor desarroll\u00e1ramos una investigaci\u00f3n controlada antes. Se est\u00e1n adelantando esos estudios con la Universidad del Valle y con dos grupos de investigaci\u00f3n de la ciudad. El Presidente ha hecho una buena labor centralizando la gesti\u00f3n, adquiriendo ventiladores y orientando presupuestos en rutas de la pandemia. Sin embargo, mi pedido es que los entes locales podamos tener una fuente de financiaci\u00f3n del Banco de la Rep\u00fablica, con la que tengamos tres o cuatro a\u00f1os muertos para cr\u00e9dito a 10 o 15 a\u00f1os. Esto posibilitar\u00eda las inversiones desde lo local, para poder movilizar la econom\u00eda. JUAN MANUEL FL\u00d3REZ ARIASREDACCI\u00d3N EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/coronavirus-cali-entrevista-al-alcalde-jorge-ivan-ospina-critica-a-eps-por-covid-19-noticias-524788", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Hombre fue sometido a compleja cirug\u00eda de reconstrucci\u00f3n de pene", "contenido": " Malcolm MacDonald, de Inglaterra,\u00a0perdi\u00f3 su pene despu\u00e9s de sufrir una infecci\u00f3n en el perineo, tambi\u00e9n conocido como suelo p\u00e9lvico, que con el paso del tiempo se agrav\u00f3 y se convirti\u00f3 en una sepsis, una complicaci\u00f3n que se produce como respuesta inmunitaria en la que el organismo libera sustancias qu\u00edmicas en la sangre para combatir la infecci\u00f3n presentada.\u00a0Dicha alteraci\u00f3n provoc\u00f3 que los dedos de sus manos y pies se hincharan y se pusieran negros, lo mismo ocurri\u00f3 con su pene que finalmente, un d\u00eda de 2014, se cay\u00f3.\u00a0 \u201cHab\u00eda luchado durante a\u00f1os con una infecci\u00f3n en mi perineo, pero no ten\u00eda idea de lo que pod\u00eda pasar...Se extendi\u00f3 a mis dedos de manos y pies y los volvi\u00f3 negros, luego cuando vi que mi pene se pon\u00eda negro, estaba fuera de m\u00ed.\u00a0Fue como una pel\u00edcula de terror. Estaba en completo p\u00e1nico.\u00a0Sab\u00eda que en el fondo se\u00a0hab\u00eda ido e iba a perderlo, entonces, un d\u00eda se cay\u00f3 al suelo\", cont\u00f3\u00a0MacDonald a\u00a0'The Sun'.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Anciana de 75 a\u00f1os que se cas\u00f3 con joven de 21 hoy lucha por su vida)Este fue un momento devastador para el hombre, quien al ver su miembro en el suelo\u00a0 lo tom\u00f3 y lo bot\u00f3 a la basura. Despu\u00e9s se dirigi\u00f3 a un centro m\u00e9dico en donde no le dieron muchas esperanzas.\u00a0\u201cFui al hospital y me dijeron que lo mejor que pod\u00edan hacer por m\u00ed era enrollar la parte\u00a0restante como un peque\u00f1o rollo de salchicha. Fue desgarrador\", record\u00f3.\u00a0Esta situaci\u00f3n fue un gran golpe para MacDonald, ya no era el mismo de antes; su autoestima decay\u00f3 y se aferr\u00f3 al alcohol. Incluso, se alej\u00f3 de sus familiares y amigos porque no quer\u00eda tener que enfrentar el tema con nadie.\u00a0\"Despu\u00e9s de dos a\u00f1os de perder mi pene, me\u00a0sent\u00ed la sombra de un hombre. Mi vida realmente se vino abajo porque no ten\u00eda confianza en m\u00ed mismo\", relat\u00f3.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Joven contagi\u00f3 a su familia con covid por no seguir recomendaciones ) Un d\u00eda una peque\u00f1a luz de esperanza lleg\u00f3 a su vida. Su m\u00e9dico tratante le cont\u00f3 sobre el 'penis master' o\u00a0maestro del pene, el profesor del\u00a0University College Hospital de Londres, David Ralph, quien cre\u00f3 un pene bi\u00f3nico para un hombre que naci\u00f3 sin esta parte de su cuerpo.\u00a0El profesor Ralph habl\u00f3 con MacDonald y le manifest\u00f3 que pod\u00eda tener un nuevo pene, pero que deb\u00eda injertarlo en su brazo, posici\u00f3n en la que tendr\u00eda que permanecer durante dos a\u00f1os, para finalmente poderlo trasladar a la ingle.\u00a0\"Me dio un atisbo de esperanza de que pudiera volver a ser un tipo normal. Estaba emocionado porque era la oportunidad de un nuevo comienzo\",\u00a0asegur\u00f3 MacDonald.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00bfQu\u00e9 le pas\u00f3 y qu\u00e9 viene en la recuperaci\u00f3n para Daniella \u00c1lvarez? )Los especialistas eligieron su brazo izquierdo para el procedimiento, le quitaron una parte de la piel y la enrollaron para formar un \"pene\". Tambi\u00e9n utilizaron sus vasos sangu\u00edneos y nervios. Adem\u00e1s, crearon una uretra e instalaron tubos inflados con una bomba manual para que pudiera tener una erecci\u00f3n \"mec\u00e1nica\".\u00a0As\u00ed las cosas, los cirujanos hicieron todo lo que estuvo en sus manos\u00a0para que el tejido se formara con total naturalidad. Incluso, lograron crearlo del tama\u00f1o que MacDonald dese\u00f3.\u00a0\u201cEstaban felices de escuchar c\u00f3mo quer\u00eda que fuera, lo cual fue incre\u00edble. No muchos pueden decir que tienen un pene de dise\u00f1ador\", relat\u00f3.\u00a0Y a\u00f1adi\u00f3:\u00a0\u201ccuando lo vi en mi brazo por primera vez estaba muy, muy orgulloso...\u00a0Me gust\u00f3 tanto que le puse el apodo de 'Jimmy', as\u00ed era como mis compa\u00f1eros y yo nos llam\u00e1bamos mientras crec\u00edamos y este pene definitivamente era mi nuevo compa\u00f1ero\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falso cirujano arruin\u00f3 rostro de modelo tras inyectarle relleno facial )\u00a0 (Si nos lee desde la App, encuentre el contenido aqu\u00ed). Despu\u00e9s de dos a\u00f1os, en 2018,\u00a0el pene de\u00a0MacDonald estaba listo, como lo hab\u00eda anunciado\u00a0el profesor Ralph, para ocupar su posici\u00f3n natural, pero infortunadamente, para ese entonces el hombre no se encontraba bien de salud, as\u00ed que la operaci\u00f3n tuvo que ser\u00a0pospuesta.\u00a0En 2019, el hombre tambi\u00e9n tuvo inconvenientes de traslado y a finales de a\u00f1o, hubo escasez de personal m\u00e9dico. As\u00ed las cosas, la operaci\u00f3n qued\u00f3 programada para abril de 2020, pero debido a la pandemia no se pudo llevar a cabo.\u00a0\"Los retrasos han sido dif\u00edciles de manejar. Por una raz\u00f3n y otra, la operaci\u00f3n final nunca ha sucedido... Hubo problemas de programaci\u00f3n y de transporte, cuando estaba en Londres\u00a0a punto de entrar al quir\u00f3fano\u00a0me dijeron que hab\u00eda escasez de personal m\u00e9dico. Luego cancelaron nuevamente debido al coronavirus. Se siente como si estuviera maldecido a veces\", manifest\u00f3\u00a0MacDonald a 'The Sun'.\u00a0 Actualmente, el hombre de 45 a\u00f1os espera que el procedimiento m\u00e9dico se pueda llevar a cabo a finales de este a\u00f1o, entre otras cosas porque la situaci\u00f3n se ha tornado un poco inc\u00f3moda.\u00a0\u201cRealmente parece que es hora de quit\u00e1rselo. No puedo correr porque se mueve. No puedo ir a nadar o usar una camisa de manga corta. No puedo mentir, tener un pene en tu brazo durante cuatro a\u00f1os es algo muy extra\u00f1o con lo que vivir\", concluy\u00f3.\u00a0 -\u00a0\u00a0Las gemelas que quieren quedar embarazadas al tiempo del mismo hombre-\u00a0Presentadoras transg\u00e9nero que han roto estereotipos en la televisi\u00f3n-\u00a0\u2018No procede de la naturaleza\u2019: vir\u00f3loga dice que China cre\u00f3 covid-19 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cirugia-reconstructiva-hombre-perdio-su-pene-por-infeccion-y-le-construyeron-uno-nuevo-524792", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Agua muerta', el fen\u00f3meno que atrapa a los barcos en medio del oc\u00e9ano", "contenido": " En 1893, el explorador noruego Fridtjof Nansen comenz\u00f3 una expedici\u00f3n al Polo Norte que le dar\u00eda fama mundial por conseguir romper el r\u00e9cord de latitud norte. Esa traves\u00eda tambi\u00e9n lo convertir\u00eda en la primera persona en observar un extra\u00f1o fen\u00f3meno que ha desconcertado a los ocean\u00f3grafos por m\u00e1s de un siglo. Cuando navegaba por las aguas del \u00c1rtico, al norte de Siberia, Nansen not\u00f3 que de pronto su barco, el Fram, comenz\u00f3 a detenerse, a pesar de que sus motores andaban a toda m\u00e1quina. El aventurero describir\u00eda la anomal\u00eda como una \"fuerza misteriosa\" que reten\u00eda a su embarcaci\u00f3n, haciendo que casi no pudiera maniobrar. \"Hicimos bucles en nuestro curso, a veces dimos vueltas, probamos todo tipo de estrategias para evitarlo, pero con muy poco \u00e9xito\", relat\u00f3 luego. Nansen se convirti\u00f3 as\u00ed en el primero en observar este fen\u00f3meno, al que le dio el nombre de \"agua muerta\". Once a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1904, el f\u00edsico y ocean\u00f3grafo sueco Vagn Walfrid Ekman logr\u00f3 identificar qu\u00e9 causaba esta anomal\u00eda. Ekman demostr\u00f3 en un laboratorio que olas formadas en esta parte del oc\u00e9ano \u00c1rtico debajo de la superficie, entre capas de agua salada y dulce -que tienen distinta densidad- interactuaban con un barco, generando resistencia. Lo atribuy\u00f3 a los glaciares que se derret\u00edan, formando una capa de agua dulce sobre el mar, m\u00e1s salado y denso. Sin embargo, en sus pruebas de laboratorio, Ekman vio que las olas de arrastre generaban oscilaciones en la velocidad del barco. Esto difer\u00eda de las observaciones de Nansen, cuyo barco se detuvo a una velocidad constante y anormalmente baja. Hasta ahora nadie hab\u00eda podido explicar estas diferencias, ni tampoco entender exactamente c\u00f3mo funciona el efecto que genera el agua muerta. Pero un equipo interdisciplinario del Centro Nacional para la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica (CNRS), la instituci\u00f3n de investigaci\u00f3n m\u00e1s importante de Francia, y de la Universidad de Poitiers, cree haber develado ambos misterios. El grupo de f\u00edsicos, expertos en mec\u00e1nica de fluidos y matem\u00e1ticos franceses utiliz\u00f3 una clasificaci\u00f3n matem\u00e1tica de diferentes olas internas y un an\u00e1lisis de im\u00e1genes experimentales a escala de subp\u00edxel para estudiar el fen\u00f3meno. En un trabajo que publicaron a comienzos de julio en la revista cient\u00edfica PNAS concluyeron que las variaciones de velocidad descritas por Ekman se deben a la generaci\u00f3n de olas que act\u00faan como una especie de \"cinta transportadora ondulante\". Esta \"cinta\" hace que las embarcaciones se muevan hacia adelante y hacia atr\u00e1s. Los cient\u00edficos tambi\u00e9n lograron unificar las observaciones de Ekman con las de Nansen, afirmando que el efecto oscilante es solo temporal. Finalmente \"el barco termina escapando y alcanza la velocidad constante que describi\u00f3 Nansen\", publicaron en su estudio. Los expertos resaltaron que el fen\u00f3meno no solo se da en lugares con glaciares, sino en todos los mares y oc\u00e9anos donde se mezclan aguas de diferentes densidades. \"Tambi\u00e9n se encuentra en lagos fr\u00edos de monta\u00f1a en verano porque hay estratificaci\u00f3n de la temperatura, y por lo tanto, existe el riesgo de que los nadadores se ahoguen\", advirti\u00f3 el coautor del estudio Germain Rousseaux, en declaraciones al diario ABC de Espa\u00f1a. Rousseaux agreg\u00f3 que el fen\u00f3meno ocurre adem\u00e1s en la desembocadura de r\u00edos como el Orinoco, en Am\u00e9rica del Sur, debido al flujo de los r\u00edos con sedimentos sobre el agua salada del mar. Curiosamente, este estudio no se realiz\u00f3 con el fin de develar el misterio de lo que le ocurri\u00f3 a Nansen hace m\u00e1s de un siglo, sino para desentra\u00f1ar una inc\u00f3gnita mucho m\u00e1s antigua. El trabajo forma parte de un gran proyecto que investiga por qu\u00e9 durante la Batalla de Accio o Actium (en el a\u00f1o 31 a. C.), en la Grecia antigua, las grandes naves de Cleopatra y Marco Antonio perdieron cuando se enfrentaron a los buques m\u00e1s d\u00e9biles de C\u00e9sar Octavio. \u00bfPodr\u00eda la bah\u00eda de Accio, que tiene todas las caracter\u00edsticas de un fiordo, haber atrapado a la flota de la reina de Egipto en agua muerta? Eso fue en realidad lo que se preguntaron los cient\u00edficos franceses. \"Ahora tenemos otra hip\u00f3tesis para explicar esta rotunda derrota, que en la antig\u00fcedad se atribu\u00eda a r\u00e9moras, 'peces lech\u00f3n' adheridas a los cascos, seg\u00fan dec\u00eda la leyenda\". Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=SON0H-nAbZw https://www.youtube.com/watch?v=KmgRXXNvokE https://www.youtube.com/watch?v=JwghZEmvmb8", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/que-es-el-agua-muerta-el-fenomeno-que-atrapa-a-los-barcos-en-medio-del-oceano-524808", "categoria": "vida"}, {"titulo": "'La puerta del infierno', el enorme cr\u00e1ter ruso que no deja de crecer", "contenido": " En Siberia, una de las regiones m\u00e1s apartadas de Rusia, conocida por su extensi\u00f3n y sus condiciones clim\u00e1ticas extremas, se esconde uno de los fen\u00f3menos geol\u00f3gicos m\u00e1s impresionantes del planeta.(Le puede interesar:\u00a0Desmienten video de supuesto fantasma en Cartagena).Seg\u00fan rese\u00f1a el medio local\u00a0 'The Siberian Times', Batagaika es un cr\u00e1ter solitario que los nativos prefieren evitar y que es conocido como 'la puerta del infierno' debido a su aspecto imponente y aterrador. Muchos de los pobladores temen acercarse al lugar debido a que consideran que puede tener una conexi\u00f3n con lo que llaman el \"mundo bajo\". Tiene cerca de 85 metros de profundidad y un kil\u00f3metro de largo. Su forma se asemeja a la silueta de una medusa y es un fen\u00f3meno ins\u00f3lito en medio de las extensas tierras siberianas, tambi\u00e9n conocidas en Rusia como el 'Lejano Oriente'.\u00a0Aunque se podr\u00eda pensar que su origen data de millones, o al menos miles, de a\u00f1os, el medio 'The Siberian Times' se\u00f1ala que su aparici\u00f3n se dio en la d\u00e9cada de 1960. En esos a\u00f1os, un pedazo de bosque se despej\u00f3 mientras la tierra comenz\u00f3 a hundirse y el hielo que hab\u00eda en la superficie se derriti\u00f3.(Adem\u00e1s:\u00a0Video: ni\u00f1o le puso tapabocas a perro para protegerlo del coronavirus).Este proceso se agrav\u00f3 debido al calentamiento global, que deteriora cada vez m\u00e1s las capas de hielo siberianas. De hecho, en el 2008 se registr\u00f3 una serie de grandes inundaciones que acabaron aumentando el de por s\u00ed enorme tama\u00f1o de la depresi\u00f3n.\u00a0Los expertos calculan que cada a\u00f1o crece m\u00e1s de diez metros, pero hubo a\u00f1os en los que se lleg\u00f3 a expandir hasta 30 metros. Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la imagen del cr\u00e1ter aqu\u00ed.\u00a0Vlad\u00edmir S\u00edvorotkin, un cient\u00edfico de\u00a0la Facultad de Geolog\u00eda de la Universidad Estatal de Mosc\u00fa, citado por el medio ruso 'RT en Espa\u00f1ol', explic\u00f3 por qu\u00e9 el cr\u00e1ter segu\u00eda aumentando de tama\u00f1o.(Siga leyendo:\u00a0Extra\u00f1o animal caus\u00f3 p\u00e1nico en una playa de Australia). Seg\u00fan \u00e9l, este fen\u00f3meno se debe sobre todo a dos procesos: uno es la descongelaci\u00f3n\u00a0de las capas superiores del terreno (conocido como termokast) que se encuentran cerca al cr\u00e1ter.\u00a0Y el otro es el deterioro de las tierras que est\u00e1n permanentemente congeladas (conocidas como\u00a0permafrost) por causa de la deforestaci\u00f3n y las altas temperaturas que a veces se registran en el lugarEn las inmediaciones del cr\u00e1ter se registran derrumbes constantes y, seg\u00fan los expertos, su tama\u00f1o seguir\u00e1 creciendo con los a\u00f1os debido a procesos propios del cambio clim\u00e1tico.\u00a0 De acuerdo con la\u00a0Base de Datos de Emisiones para la Investigaci\u00f3n Atmosf\u00e9rica Global de 2018, Rusia es el cuarto pa\u00eds que m\u00e1s CO2 produce a nivel mundial, en una lista que incluye a 184 pa\u00edses. Solo se encuentra por detr\u00e1s de naciones como India, China y Estados Unidos.Las cifras apuntan a que solo en 2018, Rusia lleg\u00f3 a producir cerca de\u00a01'748.350 kilotoneladas de dioxido de carbono, lo que represent\u00f3 un aumento del\u00a03,55 % respecto al a\u00f1o 2017.\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/batagaika-el-crater-ruso-conocido-como-la-puerta-del-infierno-524796", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El Valle se mueve con la energ\u00eda de Celsia", "contenido": " Cuando los empresarios de otros pa\u00edses o departamentos buscan establecer sus plantas en el Valle de Cauca, siempre preguntan por el acceso y la estabilidad del servicio de energ\u00eda. Y gracias a los altos est\u00e1ndares de calidad que demuestra Celsia, el departamento tiene un argumento m\u00e1s para atraerlos y enamorarlos: esta regi\u00f3n tiene uno de los mejores servicios de energ\u00eda del pa\u00eds. Y esto es gracias a un robusto plan de arquitectura de red y a inversiones que Celsia, la empresa prestadora del servicio en 39 municipios del departamento, realiza a\u00f1o tras a\u00f1o. En 2019, Celsia invirti\u00f3 m\u00e1s $207 millones en obras de mejoramiento de subestaciones y redes de distribuci\u00f3n de media y alta tensi\u00f3n, con lo cual se logr\u00f3 que sus m\u00e1s de 648.000 clientes tuvieran menos interrupciones (\u00edndice SAIDI) y menos cantidad de horas al a\u00f1o sin el servicio de energ\u00eda (\u00edndice SAIFI). Cetsa, compa\u00f1\u00eda con la Celsia atiende los mercados de Tulu\u00e1 y San Pedro, ha logrado ubicarse en los \u00faltimos a\u00f1os como la empresa con mejores indicadores del pa\u00eds con un promedio de 2,79 interrupciones veces/a\u00f1o y 2,97 horas sin energ\u00eda al a\u00f1o. Esta calidad en el servicio atrae inversi\u00f3n, promueve desarrollo y facilita la calidad de vida, no solo para los habitantes, sino para los empresarios. Hoy, muchos conjuntos residenciales, fincas y empresas pueden tener sus paneles solares para autoabastecerse con energ\u00eda limpia, obteniendo un doble prop\u00f3sito: ahorrar en gastos y proteger el medio ambiente. Celsia se encarga de todos los tr\u00e1mites y asuntos t\u00e9cnicos, asesorando cada paso para que el cliente economice y tome la opci\u00f3n m\u00e1s conveniente. Adem\u00e1s, el Valle del Cauca ser\u00e1 recordado en la historia de la energ\u00eda en Colombia por ser el departamento pionero en el que se \u201cprendi\u00f3\u201d la primera granja de energ\u00eda solar a gran escala vinculada al Sistema Interconectado en Colombia: Celsia Solar Yumbo, que tiene una capacidad de 9,8 MW, y que hoy le entrega energ\u00eda limpia y renovable a la planta de producci\u00f3n de Postob\u00f3n Yumbo, una de las m\u00e1s modernas de Latinoam\u00e9rica. A la fecha, Celsia tiene en operaci\u00f3n 26 proyectos solares, en varias modalidades y tama\u00f1os como granjas, pisos y paneles ubicados en techos, que representan 18,08 MWp de energ\u00eda solar. Y est\u00e1n en desarrollo otros 27 proyectos que representan 54 MWp. Con estos sistemas se est\u00e1n dejando de emitir al a\u00f1o en el departamento 9.122 mil toneladas de CO2. La masificaci\u00f3n del uso de veh\u00edculos el\u00e9ctricos es la clave para el desarrollo del sector, tener ciudades con aire m\u00e1s limpio, consumos energ\u00e9ticos m\u00e1s racionales y ahorros significativos para los usuarios. Por eso, Celsia avanza en consolidar un ecosistema que promueva e impulse el uso de este tipo de movilidad amigable: estaciones de recarga, cargadores para los hogares, buses el\u00e9ctricos y movilidad personal.En el Valle la compa\u00f1\u00eda tiene 6 estaciones de carga para veh\u00edculos el\u00e9ctricos con 17 cargadores para todo tipo de veh\u00edculos. Tambi\u00e9n es aliado del MIO de Cali con 26 buses el\u00e9ctricos y 13 cargadores, y puso a disposici\u00f3n de los colaboradores un bus el\u00e9ctrico que los moviliza desde el sur de Cali a la sede ubicada en Yumbo. Adem\u00e1s, Celsia, Bancolombia y Sura se unieron para crear Muverang, que une la experiencia y el conocimiento de las tres compa\u00f1\u00edas para ofrecer una movilidad el\u00e9ctrica \u00e1gil, inmediata, segura, y amigable para las empresas y personas. Esta iniciativa ya est\u00e1 operando en Cali. En www.tiendacelsia.com los vallecaucanos tienen a un clic 21 modelos de bicicletas y motos el\u00e9ctricas, cargadores para hogares y electrodom\u00e9sticos eficientes. En Yumbo opera el m\u00e1s moderno centro tecnol\u00f3gico de monitoreo y control de activos del pa\u00eds y Suram\u00e9rica. Se trata de un gran cerebro tecnol\u00f3gico en el que la compa\u00f1\u00eda hace seguimiento a la infraestructura el\u00e9ctrica, la seguridad de las instalaciones y la atenci\u00f3n y gesti\u00f3n a los clientes las 24 horas del d\u00eda los 365 d\u00edas de a\u00f1o, tanto en Colombia como en Centroam\u00e9rica.Esta edificaci\u00f3n obtuvo la certificaci\u00f3n LEED Oro, gracias a su moderna tecnolog\u00eda, espacios de avanzada y par\u00e1metros amigables con el medio ambiente.  Las empresas del Valle no s\u00f3lo mueven la econom\u00eda, sino que tambi\u00e9n son aliados del desarrollo social. Gracias a esa fortaleza y unidad, esta red empresarial se uni\u00f3 en #UnaSolaFuerza, iniciativa liderada por Propac\u00edfico, y pudo hacer importantes aportes durante la contingencia por covid-19. Celsia don\u00f3 $2.100 millones con los cuales se compraron 23 respiradores para la Fundaci\u00f3n Valle del Lili y un robot para acelerar las pruebas del covid-19. Asimismo, fue posible llevar m\u00e1s de un mill\u00f3n de insumos de bioprotecci\u00f3n a 56 hospitales y centros de salud de 42 municipios del Valle y alimentos a m\u00e1s 73.000 familias vulnerables. El dato: El programa ReverdeC, con el cual se sembrar\u00e1n 1 mill\u00f3n de \u00e1rboles por 10 a\u00f1os, lleva m\u00e1s de 4 millones de \u00e1rboles sembrados y cuidados en la regi\u00f3n.  Para mayor informaci\u00f3n ingrese a\u00a0www.celsia.com", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/el-valle-se-mueve-con-la-energia-de-celsia-521812", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las gemelas que quieren quedar embarazadas al tiempo del mismo hombre", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/las-gemelas-que-quieren-quedar-embarazadas-al-tiempo-del-mismo-hombre-523462", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Noticias sin covid: m\u00e1s hechos que marcaron el primer semestre de 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/noticias-mas-alla-del-coronavirus-hechos-que-han-marcado-el-2020-522808", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Due\u00f1os de lavander\u00eda posan en redes con la ropa que nadie recogi\u00f3", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-duenos-de-lavanderia-posan-en-redes-con-ropa-sin-recoger-522676", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Camilo Villegas y otros famosos que perdieron a sus peque\u00f1os hijos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-a-quienes-se-les-ha-muerto-algun-hijo-menor-de-edad-522696", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El sorprendente antes y despu\u00e9s de famosos presentadores de TV", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/juan-diego-alvira-y-el-antes-y-despues-de-presentadores-colombianos-522038", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Presentadoras transg\u00e9nero que han roto estereotipos en la televisi\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-presentadoras-transgenero-en-colombia-y-el-mundo-523260", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Bodas de famosos que el coronavirus frustr\u00f3", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-matrimonios-de-famosos-cancelados-por-covid-19-524144", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez cosas que no volver\u00e1n a ser iguales tras pandemia del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-los-cambios-que-dejara-la-pandemia-523170", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "H\u00e1gase cargo de las deudas en pareja", "contenido": " Para muchas personas las finanzas familiares pueden tornarse muy dif\u00edciles de llevar cuando la carga de las deudas afecta no solo el bolsillo, sino la relaci\u00f3n de pareja y hasta la estabilidad del hogar. \u201cLas deudas pueden llegar a ser un conflicto entre parejas, en especial cuando no logramos salir de ellas. Muchas personas las mantienen ocultas de sus compa\u00f1eros de vida por temor a generar problemas entre ellos, lo cual s\u00f3lo causa mayores complicaciones para lograr salir de todos los problemas financieros que tenemos\u201d, asegur\u00f3 un experto de la firma Coru.com. Esta plataforma de servicios financieros les da a las millones de parejas que hay en el mundo nueve recomendaciones para enfrentar las dificultades financieras. En primer lugar, es necesario comunicar las deudas a su pareja. Ser honestos en cuanto a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica con la persona con la que comparte su vida es el primer paso para lograr hacer un plan de acci\u00f3n con el que puedan salir de las deudas que tienen. En segunda instancia, es importante ordenar las deudas, de la m\u00e1s peque\u00f1a a la m\u00e1s grande, sumando todo para saber el monto total. Tambi\u00e9n pueden ordenarlas por prioridad. Luego de esto, es necesario pagar lo que m\u00e1s se pueda, tratar de cancelar un poco m\u00e1s del m\u00ednimo y mantener las cuentas m\u00e1s grandes al corriente. Otra recomendaci\u00f3n es repartir las responsabilidades. Deben revisar las posibilidades de cada uno y establecer la cantidad que cada quien puede cubrir para ir pagando las deudas poco a poco. Luego de analizar los errores del pasado y revisar en qu\u00e9 fallaron para evitar caer en los mismos errores, es importante generar entonces un plan financiero, haciendo presupuestos, llevando registro de sus gastos e ingresos para estar seguros de sus finanzas personales.\u00a0\u00a0 (Le puede interesar: 'Abec\u00e9 de la nueva firma electr\u00f3nica para la declaraci\u00f3n de renta') Es igual de importante educarse juntos, nunca est\u00e1 de m\u00e1s tomar un curso sobre finanzas personales en pareja. Esto les ayudar\u00e1 a saber planificar su econom\u00eda y evitar volver a caer en las temidas deudas. Adicional a esto, es igual de importante hablar sobre sus planes a futuros. \u00bfUna boda?, \u00bfHijos? \u00bfComprar una casa? Todo esto deben tenerlo en cuenta para saber qu\u00e9 medidas deben tomar para lograrlo. Una novena y \u00faltima recomendaci\u00f3n para superar los problemas de deudas en pareja, es ahorrar. Una vez que hayan logrado saldar una deuda es momento de ahorrar y crear el h\u00e1bito. Hay muchas maneras de hacerlo, es cuesti\u00f3n de buscar la que m\u00e1s se les facilite y hacer el esfuerzo de seguirlo al pie de la letra. En caso de emergencias este colch\u00f3n de dinero los ayudar\u00e1 mucho.\u00a0 (Le recomendamos: 'Trabajadores incapacitados por covid-19 recibir\u00e1n ayuda econ\u00f3mica')Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/como-resolver-las-deudas-con-la-pareja-524668", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic en ElTiempo.com", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC EN ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortizo, m\u00e1s que una tienda de instrumentos", "contenido": " Con m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia, Ortizo se ha posicionado como la tienda de instrumentos m\u00e1s importante del pa\u00eds. All\u00ed se pueden encontrar desde guitarras, acordeones, pianos, hasta ukeleles, amplificadores y mucho m\u00e1s.Haz clic aqu\u00ed y visita su tienda en l\u00ednea.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ortizo-mas-que-una-tienda-de-instrumentos-521494", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amascotas.co, 7 a\u00f1os brindando la mejor atenci\u00f3n", "contenido": " Dadas las condiciones actuales, el Club de la Mascota decidi\u00f3 dar el salto a internet y ofrecer sus productos de manera virtual. As\u00ed nace Amascotas.co, tienda en l\u00ednea que con dedicaci\u00f3n y esfuerzo se convierte en un portal para adquirir alimento premium y s\u00faper premium, suplementos vitam\u00ednicos, medicamentos, y dem\u00e1s art\u00edculos para perros y gatos. Ofrecen un 10 por ciento de descuento en la primera compra, as\u00ed como env\u00edos a domicilio a las principales ciudades del pa\u00eds.Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte www.amascotas.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amascotas-co-7-anos-brindando-la-mejor-atencion-521748", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "LaPi\u00f1ateria.com, la tienda virtual l\u00edder de art\u00edculos para fiesta", "contenido": " Pese a la cuarentena, las celebraciones en familia no han parado, por eso en LaPi\u00f1ateria.com, los colombianos pueden encontrar miles de productos para seguir la fiesta desde casa. Esta tienda virtual, l\u00edder en Colombia, cuenta con un proceso f\u00e1cil de compra, productos extraordinarios, opciones de env\u00edo gratis y entregas r\u00e1pidas. Estas cualidades son parte de los pilares de esta empresa, que la posicionan como una de las que mejor respaldo brindan en el comercio electr\u00f3nico en el pa\u00eds.Porque las fechas importantes siguen\u2026 Para apoyar esta empresa, visita la Tienda Virtual aqu\u00edTambi\u00e9n los puedes seguir en Instagram como @lapinateria o en Facebook como @lapinateriaexpresshttps://lapinateria.store/", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lapinateria-com-la-tienda-virtual-lider-de-articulos-para-fiesta-521926", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La vacuna contra el covid-19 somos cada uno de nosotros", "contenido": " Utilizar un tapabocas de alta calidad es vital para evitar el contagio del covid-19, y en ese sentido, New Age Colombia, importa los tapabocas m\u00e1s seguros y eficaces del mercado con un 98 por ciento de protecci\u00f3n contra virus, micropart\u00edculas y agentes contaminantes; cumpliendo de esta manera con las caracter\u00edsticas exigidas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Su estructura est\u00e1 compuesta de 3 capas y un filtro de alta densidad, lo que lo ha llevado a contar con el certificado de calidad y registro sanitario n\u00famero 2020DM-0021746. Por otro lado, New Age Colombia, tambi\u00e9n tiene disponible un term\u00f3metro digital para la medici\u00f3n de la temperatura corporal, tal como lo exigen los protocolos de bioseguridad a nivel mundial. Este producto cuenta con registro sanitario n\u00famero 2020DM-0021678.Conozca m\u00e1s informaci\u00f3n en www.newagecolombia.com o comun\u00edquese al WhatsApp +57 315 7424564.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-vacuna-contra-el-covid-19-somos-cada-uno-de-nosotros-523092", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ventiladores de emergencia disponibles en Colombia", "contenido": " Con el prop\u00f3sito de mitigar el gran porcentaje de ocupaci\u00f3n de los ventiladores de emergencia en el pa\u00eds, Aeonmed ha implementado la m\u00e1s alta tecnolog\u00eda en sus ventiladores VG70 para UCI y Shangrilla-510S multifuncional para transporte, quienes adem\u00e1s, son aptos para la poblaci\u00f3n adulta y pedi\u00e1trica.Estos ventiladores, cubren los diversos requerimientos de la ventilaci\u00f3n, ya que cuentan con cobertura para las diferentes situaciones, e integran modos de ventilaci\u00f3n vers\u00e1tiles controlados por presi\u00f3n y volumen; est\u00e1n disponibles en Colombia para entrega inmediata. Tiene registro sanitario n\u00famero 2012EBC-0008897.Para m\u00e1s informaci\u00f3n comun\u00edquese al WhatsApp +57 316 4729558.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ventiladores-de-emergencia-disponibles-en-colombia-523116", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Odontolog\u00eda confiable y segura en 14-85 Dental Spa", "contenido": " A la vanguardia en tecnolog\u00eda y con modernos consultorios odontol\u00f3gicos, las cl\u00ednicas de 14-85 Dental Spa, ubicadas en Bogot\u00e1, atienden todas las especialidades odontol\u00f3gicas y est\u00e1n enfocadas en minimizar el dolor en sus tratamientos, gracias a procedimientos avanzados como la anestesia asistida por computador. Adem\u00e1s, 14-85 Dental Spa cuenta con nuevos protocolos de bioseguridad para atender a sus pacientes de forma segura. En el marco actual de la emergencia sanitaria, sus profesionales, hasta con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, tienen como prioridad la salud de sus pacientes y est\u00e1n atendiendo exclusivamente urgencias y citas prioritarias.Pueden solicitar una cita odontol\u00f3gica en www.1485dentalspa.com o al 321 294 77 34 / 318 270 35 14.Whatsapp: 321 294 77 34 / 318 270 35 14Instagram: @1485dentalspaFacebook 14-85dentalspa", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/odontologia-confiable-y-segura-en-14-85-dental-spa-523300", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las patinetas el\u00e9ctricas, la mejor opci\u00f3n de movilidad", "contenido": " Ahora que se puede pensar un poco m\u00e1s en peque\u00f1as cosas que se podr\u00edan cambiar para ser m\u00e1s felices, Minca Electric es el veh\u00edculo ideal para transformar una etapa estresante del d\u00eda a d\u00eda, la cual conlleva movilizarse en ambiente con tr\u00e1fico, en una experiencia m\u00e1s placentera. As\u00ed pues, si en tu rutina diaria quieres ver la ciudad desde otra perspectiva, quieres dejar atr\u00e1s la manera convencional de gastar tiempo y gasolina, aparta el estr\u00e9s y convierte algo que no era agradable en una experiencia que te va a brindar calidad de vida.\u00a1Ahora la ciudad es tuya!Para m\u00e1s informaci\u00f3n, haz clic aqu\u00ed. (https://bit.ly/39GW7cL)", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/las-patinetas-electricas-la-mejor-opcion-de-movilidad-524062", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "'Amor Perfecto\u2019, el caf\u00e9 colombiano m\u00e1s premiado en el mundo", "contenido": " Amor perfecto es la empresa l\u00edder en el segmento de caf\u00e9s especiales en Colombia. Durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os, ha sido pionera en esta industria siendo responsable, en su mayor\u00eda, por el desarrollo de consumo de una cultura de caf\u00e9 especializado en el pa\u00eds.La riqueza natural del territorio y su biodiversidad, son factores fundamentales para la calidad del caf\u00e9 de Amor Perfecto, y hoy en d\u00eda, quieren que el hogar de cada uno de los colombianos, sea su propio centro de experiencia. Apoye lo nuestro y encuentre aqu\u00ed todo lo que necesita para disfrutar de la mejor taza de caf\u00e9 del mundo https://www.cafeamorperfecto.com", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amor-perfecto-el-cafe-colombiano-mas-premiado-en-el-mundo-524634", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "De la informalidad y las reformas para combatirla", "contenido": " El impacto econ\u00f3mico y social de la \u2018crisis del coronavirus\u2019, y de las cuarentenas, tiene consecuencias tremendas sobre los trabajadores informales, agrupados en las estad\u00edsticas bajo la categor\u00eda de poblaci\u00f3n vulnerable. Se estima que 6 de cada 10 trabajadores en Colombia son informales. Los ingresos en su actividad los ubican por encima de la pobreza, pero no cuentan con un contrato laboral, no contribuyen ni a salud ni a pensiones y no tienen acceso ni a cesant\u00eda ni a programas de apoyo estatal. Al imped\u00edrseles salir a la calle, su ingreso cay\u00f3 a cero. Por ello, el gobierno del presidente Duque se vio forzado a implementar transitoriamente el programa \u2018Ingreso solidario\u2019.La magnitud de la informalidad laboral era bien conocida desde hace mucho tiempo por los gobernantes, los sindicatos, los pol\u00edticos, los empresarios, los economistas y los formuladores de las pol\u00edticas. Sin embargo, hemos vivido con ella, trat\u00e1ndola con pa\u00f1os de agua tibia. Por fortuna, ahora que la virtualidad nos ha permitido en estas semanas conectarnos con expertos nacionales y extranjeros, nos hemos empapado del problema y se han planteado ideas interesantes para enfrentarlo.La legislaci\u00f3n laboral puesta en pr\u00e1ctica desde principios del siglo pasado, que respondi\u00f3 a la necesidad inobjetable de proteger a los trabajadores en los comienzos de la industrializaci\u00f3n y durante su consolidaci\u00f3n en los treinta a\u00f1os que siguieron a la crisis del treinta, cumpli\u00f3 su prop\u00f3sito. Sin embargo, ya a finales de los a\u00f1os sesenta se hizo patente el desempleo y se pidi\u00f3 a la OIT que enviara unos expertos para estudiarlo. En 1970, entonces, el informe Seers encontr\u00f3 que \u201cla legislaci\u00f3n laboral era de tales caracter\u00edsticas que inhib\u00eda la generaci\u00f3n de empleo\u201d (Avella, Mauricio, Las instituciones laborales en Colombia, Universidad Jorge Tadeo Lozano, 2012).En 1990 se desmont\u00f3, en buena hora, el mecanismo perverso de la \u2018retroactividad de las cesant\u00edas\u2019, que imposibilitaba la contrataci\u00f3n formal. Pero fue solamente en el 2013 cuando se aliviaron las cargas sobre la n\u00f3mina, al eliminar a las empresas las contribuciones al Sena y al ICBF, lo mismo que parte de las de salud. El efecto sobre la contrataci\u00f3n formal fue inmediato, como lo muestran las estad\u00edsticas. No fue suficiente. Y ser\u00eda absurdo imponer ahora contribuciones nuevas, como lo propuso hace unos d\u00edas la Andi.Es urgente abaratar el trabajo formal en Colombia y aprovechar la oportunidad que genera la crisis actual para conectar la reforma laboral, la tributaria y la pensional. Recu\u00e9rdese que en abril perdieron su empleo 5,4 millones de personas, que no lo van a recuperar pronto, sino muy lentamente.Debe estudiarse, por tanto, la propuesta de Eduardo Lora de \u201celiminar las contribuciones obligatorias que hacen las empresas y los trabajadores para los sistemas de pensiones. Solo seguir\u00edan siendo obligatorias las contribuciones de quienes ya tienen derechos adquiridos en Colpensiones por estar cerca de la edad de jubilaci\u00f3n... El Estado (l\u00e9ase el Presupuesto Nacional) garantizar\u00eda una pensi\u00f3n b\u00e1sica \u2013equivalente a la l\u00ednea de pobreza, aproximadamente un tercio del salario m\u00ednimo, a quienes no tengan una pensi\u00f3n subsidiada por el fisco\u2013 (Lora, Eduardo, \u2018C\u00f3mo recuperar el empleo\u2019, 12 de junio de 2020). Y quienes puedan hacerlo ahorrar\u00edan en los fondos privados de pensiones para complementar y aumentar su pensi\u00f3n.Estas reformas matar\u00edan varios p\u00e1jaros con un solo tiro. Ser\u00edan audaces y simples. Los sindicatos y los pol\u00edticos estar\u00e1n en contra porque nunca han representado a los trabajadores informales. Pero \u00bfno es este el tipo de cambios de fondo que hay que intentar en la hora actual?Carlos Caballero Arg\u00e1ez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-caballero-argaez/columna-de-carlos-caballero-argaez-sobre-el-trabajo-informal-y-reformas-524686", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Miedo hasta del miedo", "contenido": " Una tarde, no muy tarde, el franc\u00e9s Michel de Montaigne, despu\u00e9s de lepapi\u00e9, es decir, echar papa, y de apurar un vinito, dijo que \u201ca lo que m\u00e1s miedo tengo es al miedo mismo\u201d. Pues, hoy el mundo anda con miedo hasta del miedo. Lo afirmo despu\u00e9s de o\u00edrle decir a una muchacha de bonito tapabocas, mientras su perro trancaba una banca con la pierna: \u201cUy, marica, estoy cagada del miedo, pelada: 365 muertos en un d\u00eda\u201d. As\u00ed se hablan hoy los muchachos. Pero son t\u00e9rminos desprevenidos en un mundo raro, hasta en el idioma. Por ejemplo, yo no entend\u00eda cuando hablaban de webinar. Pensaba en algo de gallinas, que suelen huevoniar, pero webinar es una conferencia de las de hoy.Pero la chica del can me dej\u00f3 pensando en que todos estamos cagados del susto ante ese virus letal que ya ha matado a 673.000 personas en el mundo. Y con miedo, claro. En nuestro pa\u00eds pas\u00f3 ayer la cifra espantosa y redonda de los 10.000 muertos, despu\u00e9s de llegar aqu\u00ed el 6 de marzo. Qu\u00e9 tragedia. Y van m\u00e1s de 286.000 contagiados. Valor y consuelo a las familias de los que se llev\u00f3 el virus maldito. El miedo es la sensaci\u00f3n que domina a la humanidad, porque el covid-19 es muerte, ruina, pobreza, dolor, incertidumbre. La se\u00f1ora esquel\u00e9tica anda escogiendo al azar.Es tan dram\u00e1tica la situaci\u00f3n que ya le tememos a nuestra propia familia. Nos da miedo que nos visiten. La tos asusta, el estornudo espanta. Hay miedo de perder el empleo. Aquellos con sobrepeso tienen miedo, los diab\u00e9ticos, los hipertensos, los hiperpobres, los del trabajo informal. Todos. Los empresarios lo tienen porque deben cerrar muchas empresas.El miedo es natural. Seguramente el Presidente tiene miedo porque el pa\u00eds est\u00e1 en un momento muy dif\u00edcil en salud, en lo econ\u00f3mico, en justicia, en seguridad, en pobreza, en popularidad presidencial y en desempleo, que va en 19,8 por ciento. Qu\u00e9 miedo.Y en este pa\u00eds hay otros miedos. Los de siempre. Qu\u00e9 tal la vida de nuestros valientes l\u00edderes sociales. En lo que va de este a\u00f1o, ya han asesinado a 37. Es de miedo la vida de los reinsertados: seg\u00fan el partido Farc, la coronaviolencia ha matado a 220 excombatientes. Y es de miedo la vida de los defensores del medioambiente. O de miedo ambiente. En 2019 fueron asesinados 64, y seg\u00fan Global Witness ocupamos el primer lugar en el mundo en esta desgracia. Nuestro pa\u00eds del Sagrado Coraz\u00f3n y de la Virgen de Chiquinquir\u00e1, lo digo sin miedo, aunque me entutelen, sigue regado con sangre. A este gobierno lo han desbordado estos cr\u00edmenes, cometidos por los que no se ponen a huevoniar, es decir, las econom\u00edas ilegales: narcos y guerrilla.Al menos hay conciencia. Con motivo de del lanzamiento del Instituto de Liderazgo P\u00fablico de la Universidad Nacional, el Centro Nacional de Consultor\u00eda hizo una encuesta que arroja que los colombianos dijeron, sin miedo, que el pa\u00eds debe fortalecer el liderazgo en posconflicto. Es urgente. Mano firme contra los violentos.A m\u00ed me da miedo el futuro de este pa\u00eds en el poscovid, en temas como salud mental, porque muchos no ser\u00e1n lo mismo; en seguridad, en empleo, que va a ser la gran tragedia nacional.Pero por ahora nos toca tener coraje y esperanza a pesar de todo. Seguir cuid\u00e1ndonos entre todos responsablemente. Y seguir agradeciendo al personal m\u00e9dico. Ellos han estado ah\u00ed, en el campo de batalla, y ya han dado su vida 33 m\u00e9dicos. Millones de gracias, y que Dios los cuide.A la dirigencia no le debe dar miedo unirse, plantear, concertar, para sacar adelante al pa\u00eds. Todos, los de la Virgen, los de Dios, los de Jehov\u00e1, a ver si vencemos los males que nos rodean.Quiz\u00e1 sea oportuna la frase de Martin Luther King, Jr. \u201cUn d\u00eda, el miedo llam\u00f3 a la puerta. El coraje sali\u00f3 a abrir y no encontr\u00f3 a nadie\u201d.Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/miedo-hasta-del-miedo-columna-de-luis-noe-ochoa-524720", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Terremotos en el cielo", "contenido": " El d\u00eda que anunciaron que la cuarentena se extender\u00eda hasta el 30 de agosto pas\u00e9 la peor noche de mi vida. Cuando llevas cuatro meses encerrado y te dan una noticia como esa empiezas a pensar en los enfermos y en la vacuna, en el pa\u00eds y la econom\u00eda; luego piensas en ti mismo, y las preocupaciones naturales terminan convirti\u00e9ndose en miedos irracionales. Te dicen 30 de agosto, y crees que de esta no sales, como si la fecha no estuviera a un mes sino a una galaxia de distancia. Esa noche ten\u00eda sue\u00f1o, pero no lograba dormir no solo por la noticia de la cuarentena, sino porque hab\u00eda almorzado con mucho ajo, y esa es una de las cosas que debo cambiar: no puedo seguir comiendo como lo hac\u00eda a los veinte. Y no es que me la pase envenen\u00e1ndome con alimentos malsanos, yo como frutas y verduras, tomo agua y no atraco la nevera a mitad de la noche; sufro, m\u00e1s bien, de antojos puntuales a los que me entrego despu\u00e9s de sentir que he sido juicioso. De tanto cuidarme, llega un momento en que el que me da por atragantarme con dosis generosas de grasa, sal y az\u00facar, licencias que me doy y no me hacen bien.Entre el malestar y la ansiedad empec\u00e9 a o\u00edr ruidos en la sala. Todas las casas tienen sus sonidos, yo conozco los de la m\u00eda, pero estos no solo eran diferentes, sino m\u00e1s frecuentes. Tambi\u00e9n empec\u00e9 a o\u00edr ruidos que ven\u00edan de la calle. Llov\u00eda y venteaba, pero no era eso, m\u00e1s bien sonaba como si afuera hubiera ovnis. D\u00edas antes hab\u00eda le\u00eddo que se trataba de un fen\u00f3meno natural llamado cielomoto, una especie de terremotos celestes que se producen por el choque de corrientes de aire fr\u00edas y calientes y que dan como resultado explosiones y temblores que hacen vibrar las ventanas de las casas. Se siente como trompetas en el firmamento, muy apocal\u00edptico todo, apenas a la medida de los tiempos que vivimos.Mientras afuera esto pasaba, yo en mi cama sent\u00eda que me ahogaba. \u00daltimamente me falta el aire, y no es coronavirus. Me ahogo yendo del cuarto al ba\u00f1o, poni\u00e9ndome la ropa, e incluso sentado en el sof\u00e1 mientras veo televisi\u00f3n y tecleo en el computador. Y no siento solo que me faltara el aire, sino como la muerte misma, como si la fuerza vital que hace que los \u00f3rganos vitales sigan activos estuviera abandonando mi cuerpo. Nuevamente, son miedos irracionales, pero no por eso dejan de ser angustiantes.Con fantasmas en la sala, extraterrestres en la calle y ahog\u00e1ndome, entr\u00e9 en p\u00e1nico y me levant\u00e9. Sal\u00ed a la sala, abr\u00ed la puerta del balc\u00f3n y me asom\u00e9, dispuesto a aceptar mi destino, prefer\u00eda enfrentar a los espantos y a los aliens antes que a mi muerte por sofoco. Llegada la hora, la celebrada idea de agonizar tranquilo en la cama a mitad de la noche no me pareci\u00f3 tan placentera.Nos estamos quebrando y cada vez nos importa menos demostrar que somos fr\u00e1giles. Para aquellos que siempre nos cre\u00edmos autosuficientes, esta pandemia ha sido una bella manera de demostrarnos que una cosa es lidiar con los problemas diarios de la vida y salir airoso en varios de ellos y otra, enfrentar de manera prolongada una situaci\u00f3n inesperada. Estos d\u00edas tambi\u00e9n han servido para entender que a todos nos llega el momento de empezar a hablar como si nos estuvi\u00e9ramos yendo, y no es que vayamos a morir ya, podr\u00edan faltar a\u00f1os, incluso d\u00e9cadas, pero igual el tono es de despedida.Cuando sientes que no lo vas a lograr, que no vas a llegar a donde quer\u00edas, empiezas a marcharte de este mundo. Sigues entre los vivos, pero con las armas depuestas porque luchar ya no vale la pena y lo \u00fanico que queda dejarse ir hasta el final del camino, final que no tenemos el privilegio de escoger. Cuando pasas a formar parte de ese ej\u00e9rcito, lo primero que te preguntas es cu\u00e1ntos m\u00e1s estar\u00e1n en las mismas y de d\u00f3nde sacar\u00e1n la fuerza para cargar con esa cruz.Adolfo Zableh Dur\u00e1n", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/terremotos-en-el-cielo-columna-de-adolfo-zableh-duran-524700", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Demasiado", "contenido": " El coronavirus no da tregua. Miles de enfermos colman los hospitales, y muchos otros terminan en los cementerios. El resto de la poblaci\u00f3n atiende las instrucciones que dan los m\u00e9dicos y los gobernantes. O hace lo que le da la gana, contribuyendo as\u00ed a que la pandemia siga devorando a una poblaci\u00f3n asustada e indefensa. Entre tanto, las naciones se arruinan, las empresas se quiebran y los trabajadores pierden su trabajo. En este mundo al rev\u00e9s, el Gobierno maneja el pa\u00eds a su manera y el porvenir se ve cada vez m\u00e1s negro. Pensando en el lento o escaso funcionamiento de las instituciones, tantas veces virtual, bueno es mirar qu\u00e9 pasa en el Congreso de la Rep\u00fablica, en donde suele ocurrir lo que menos esperan los electores. Por lo pronto, contrariando una cuestionable realidad, los honorables congresistas eligieron presidente del Senado al congresista barranquillero Fuad Char, conocido por sus colegas por sus contin\u00faas e inexplicables ausencias y por no tomar la palabra. Es decir, por no haber dicho ni mu, en un recinto en donde debe brillar la palabra. Porque para ser congresista, una de las cualidades indispensables es hablar y saber hablar.En realidad, lo que se impuso en el Senado fue el inmenso poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico de la familia Char. Una familia que, como saben en su tierra, se est\u00e1 preparando para lanzar como candidato presidencial, para el per\u00edodo 2022-2026, al muy eficiente gobernador Alejandro Char. Pero, con todo el poder y la importancia que tiene en su regi\u00f3n esa famosa familia, no se puede pasar por alto que el nuevo presidente del Senado est\u00e1 acusado, por la pr\u00f3fuga excongresista Aida Merlano, de participar en compraventa de votos para elegir congresistas. Mientras se aclara ese enredo, si esa aclaraci\u00f3n es posible, creo que el Senado les meti\u00f3 a sus electores otro gol: elegir a Sandra Ram\u00edrez segunda vicepresidenta del Senado. Sin que hubiera sobresalido como congresista, se deber\u00eda recordar que Sandra Ram\u00edrez es la viuda de \u2018Tirofijo\u2019, el creador y jefe m\u00e1ximo de las Farc, un grupo guerrillero, cruel y sanguinario que durante 50 a\u00f1os llen\u00f3 el pa\u00eds de terror y de v\u00edctimas.Aunque soy ferviente partidaria de proceso de paz, del \u2018S\u00ed\u2019 en el plebiscito y estoy a favor de la JEP, de la Comisi\u00f3n de la Verdad y de los excombatientes que dejaron sus armas \u2013armas convertidas por la artista Doris Salcedo y por mujeres v\u00edctimas de esa larga guerra fratricida en la base de Fragmentos, antimonumento creado y levantado por la artista y por v\u00edctimas del conflicto armado\u2013, me parece que elegir segunda vicepresidenta del Senado a la viuda de \u2018Tirofijo\u2019 no tocaba. Ese nombramiento, celebrado inclusive por el amo y se\u00f1or del Centro Democr\u00e1tico, creo que fue demasiado.Sandra Ram\u00edrez, una vez elegida flamante vicepresidenta, con sus controvertidas y equivocadas declaraciones, me dio la raz\u00f3n. Cuando fue entrevistada por los medios, se atrevi\u00f3 a decir que las Farc no reclutaban menores. Los periodistas se encargaron de desmentirla. Tambi\u00e9n se atrevi\u00f3 a defender a un traidor tan despreciable como \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019, quien luego de permanecer muchos a\u00f1os en La Habana, dizque negociando el proceso de paz, termin\u00f3 acusado por los gringos de meter coca\u00edna en ese pa\u00eds. Solicitado para ser extraditado, \u2018Santrich\u2019 se burl\u00f3 de la JEP, de sus compa\u00f1eros de lucha, de los negociadores y de los compromisos adquiridos. A medianoche salt\u00f3 por la ventana de su cuarto y puso pies en polvorosa.Fue a dar a Caracas, en donde lo esperaba \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019, el peor y m\u00e1s vil de los traidores, quien hab\u00eda sido acogido con los brazos abiertos por el dictador Nicol\u00e1s Maduro. En esa cueva de ladrones, de narcos y de guerrilleros en que ese dictador ha convertido el pa\u00eds, que fue el m\u00e1s rico del continente, esos malandrines viven a sus anchas, para desgracia de Colombia y de los pa\u00edses vecinos.A pesar de tanta traici\u00f3n y de los obst\u00e1culos impuestos por este gobierno, la paz sigue su curso. Las negociaciones en La Habana no fueron en vano.Lucy Nieto de Samperlucynietods@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/lucy-nieto-de-samper/demasiado-columna-de-lucy-nieto-de-samper-524698", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/caricatura-de-matador-sobre-el-futbol-y-su-reapertura-524728", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/cadena-caricatura-de-matador-524730", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/caricatura-de-guerreros-sobre-los-contenedores-de-muertos-por-coronavirus-524734", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/caricatura-de-mil-sobre-la-sesiones-virtuales-del-congreso-524726", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las pasarelas de la moda colombiana se transforman", "contenido": " Desde el lunes pasado hasta ma\u00f1ana se realiza Colombiamoda, la Semana Digital de la Moda. Uno de los retos que enfrent\u00f3 la industria nacional en esta edici\u00f3n fue salirse de las grandes pasarelas con gran cantidad de asistentes y explorar nuevos formatos para presentar sus colecciones. A continuaci\u00f3n le contamos c\u00f3mo las marcas y dise\u00f1adores colombianos muestran sus propuestas y cu\u00e1les son los mensajes de conciencia social y ambiental que quieren dejarles a las audiencias.(Le puede interesar:\u00a0Pinkfilosofy: hoy los verdaderos lujos son comodidad y sostenibilidad) El dise\u00f1ador Diego Guarnizo y la Fundaci\u00f3n Avon para la Mujer presentaron Libertad, una colecci\u00f3n que invita a las mujeres a so\u00f1ar, a volar alto y a liberarse de las ataduras y de lo negativo. La propuesta fue revelada en un fashion film cuya protagonista fue Catalina Garc\u00eda, de la agrupaci\u00f3n musical Monsieur Perin\u00e9, quien adem\u00e1s de ser la modelo, represent\u00f3 a diferentes mujeres en su dolor cuando atraviesan por una situaci\u00f3n de violencia y a la vez cuando deciden liberarse de esta.\u201cEn las prendas, las golondrina llevan un mensaje a las mujeres para recordarles su valor y aportar a su autoestima. Y el viento es cada hombre que debe convertirse en ese ser que impulsa, que complementa, que facilita y acompa\u00f1a el vuelo\u201d, dice Guarnizo. Son 40 referencias de vestuario exterior, interior, de protecci\u00f3n, accesorios y bisuter\u00eda, hechas por manos colombianas. Adicionalmente, la colecci\u00f3n hace parte de la campa\u00f1a #AisladasNoSolas, que brinda herramientas de contenci\u00f3n y apoyo a las mujeres que, por la coyuntura del aislamiento social obligatorio, est\u00e1n encerradas con sus agresores. Con el objetivo de democratizar la moda, Beatriz Camacho y la marca Arkitect del Grupo \u00c9xito presentaron su colecci\u00f3n con un performance en el que la presencia f\u00edsica de las modelos se fusion\u00f3 con una historia recreada en la selva en un escenario 3D. \u201cDamos un mensaje de conciencia en el que celebramos la diversidad ambiental, cultural y \u00e9tnica de nuestro pa\u00eds y en donde invitamos a esa mujer colombiana, independiente, divertida y descomplicada a celebrar esa diversidad respetando y amando la naturaleza\u201d, comenta la dise\u00f1adora. La colecci\u00f3n se inspira en la selva tropical y lleva orqu\u00eddeas y palmas, tonalidades de verdes y distintos estampados de animales y flores, y caimanes. As\u00ed mismo, resaltan los vestidos con movimiento y bodysuits creados con fibras naturales como lino y algod\u00f3n biodegradables y estampaci\u00f3n digital. Pinkfilosofy, la marca fundada por Adriana Arboleda y Johanna Ortiz, present\u00f3 Claridad por medio de un fashion film que narra instantes que invitan a entender el silencio y lecciones que la naturaleza nos da. \u201cEs ser testigos de un viaje de un grupo de mujeres que se reconectan con lo esencial, viajan y juntas descubren esta claridad y los mensajes a trav\u00e9s de los cinco sentidos\u201d, dice Adriana Arboleda. La marca apuesta por lo atemporal, la elegancia y la sostenibilidad a trav\u00e9s de prendas para mujeres que celebran su feminidad, son conscientes, seguras y quieren sentirse c\u00f3modas. La paleta de colores est\u00e1 definida por los tonos \u00edndigos y colores neutros como camel, caqui, verde oliva y duraznos.  El dise\u00f1ador Juan Pablo Socarr\u00e1s, en alianza con Samsung, opt\u00f3 por un fashion film grabado con un celular que ser\u00e1 revelado hoy a las 5:30 p. m. Se inspira en el amor incondicional de sus padres y c\u00f3mo se transforma para adaptarse a cada situaci\u00f3n. \u201cEs un homenaje a mis pap\u00e1s. La colecci\u00f3n tiene esa nostalgia del Caribe, de donde hacen parte mi coraz\u00f3n y mis tradiciones\u201d, dice. Los materiales son lino, organza y algod\u00f3n. \u201cTambi\u00e9n hay macram\u00e9 de Boyac\u00e1, prendas sueltas y fluidas, en colores claros, algo de negro y un toque dorado\u201d. Por medio de una puesta en escena en donde protagoniza el verde de la naturaleza y el sonido del agua, la marca Religare y su directora creativa Manuela Pe\u00f1a presentaron su nueva colecci\u00f3n Levedad. \u201cLa levedad, liviandad y libertad fueron mis aliados en la creaci\u00f3n de esta colecci\u00f3n que naci\u00f3 como un canto de hermandad y de confianza en la tierra...Esta colecci\u00f3n es mi canto a la naturaleza y a la libertad\u201d, dijo la dise\u00f1adora Tambi\u00e9n le cont\u00f3 a EL TIEMPO que Religare trabaja con varias comunidades ind\u00edgenas, entre ellas los Ingas del Putumayo y Coreguajes del Caquet\u00e1. \u201cPara esta colecci\u00f3n son tejidos con fibra natural con incrustaciones de chaquiras. Tenemos un trabajo de linos, algodones y un nuevo material que es con c\u00e1\u00f1amo...La colecci\u00f3n es de 10 prendas y trabajamos desde el d\u00eda a la noche. Tenemos piezas que pueden ser pijamas y un sleepwear muy tranquilo, pasamos por vestidos largos y jumpsuits y para terminar tenemos todos estos tejidos ancestrales de los Ingas\u201d. Cabe resaltar que este a\u00f1o Religare fue la marca ganadora del reto de innovaci\u00f3n \u00c9pica de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn.  La firma Andr\u00e9s Paj\u00f3n presentar\u00e1 su colecci\u00f3n de oto\u00f1o/invierno 2020 por medio de una puesta en escena que cerrar\u00e1 el componente de moda de la edici\u00f3n digital de Colombiamoda hoy a las 7:45 p.m. En esta oportunidad, Felipe Cartagena y Andr\u00e9s Paj\u00f3n, los creativos de la firma, eligieron las escalinatas del teatro al aire libre del Museo de Arte Moderno de Medell\u00edn para la realizaci\u00f3n de una pasarela virtual que describe el car\u00e1cter y la feminidad que caracterizan a sus dise\u00f1os y mostrar\u00e1 23 salidas. \u201cEs una colecci\u00f3n que hicimos muy tranquilamente...Los colores insignia son el negro, el crema y el dorado que son la fusi\u00f3n de nosotros dos y los quisimos plasmar en esta colecci\u00f3n de la cual nos sentimos muy contentos porque es muy vers\u00e1til. Es una colecci\u00f3n que tranquilamente puedes utilizar en tu casa pero tambi\u00e9n la puedes utilizar en una ocasi\u00f3n de uso m\u00e1s para la calle\u201d, dijo Andr\u00e9s Paj\u00f3n. En cuanto a las siluetas, la simplicidad ser\u00e1 el hilo conductor: algunas de ellas son ajustadas y otras fluidas.  Entre las tendencias de maquillaje que se est\u00e1n presentando en las puestas en escena de Colombiamoda 2020 a cargo de Avon, maquillador oficial del evento, est\u00e1n los toques de brillo, el efecto h\u00famedo en las pieles, los tonos pasteles y destellos met\u00e1licos. \u201cSeguimos con pieles luminosas y con aspecto saludable...mi recomendaci\u00f3n ahora que tenemos que estar con tapabocas, es que nuestros ojos sean el centro de atenci\u00f3n\u201d, dijo Paula Restrepo, Directora de Maquillaje Avon para Colombiamoda. Tambi\u00e9n se resalta el maquillaje para los ojos con aires ochenteros, transiciones entre violetas y rojos y los delineados. Las tendencias que proponen son:\u2022\tBelleza m\u00edstica: La belleza serena se toma las calles. Toques de brillo y m\u00e1s brillo se combinan a la perfecci\u00f3n con el efecto \u201ch\u00famedo\u201d en las pieles. Los tonos pasteles y los destellos met\u00e1licos se convierten en protagonistas.\u2022\tA full color: El color nunca hab\u00eda sido tan audaz. Un look con mezclas de colores y texturas se convierte en la sensaci\u00f3n. Para robarse todas las miradas, unos ojos con aires ochenteros ser\u00e1n suficiente. Aqu\u00ed todo es cuesti\u00f3n de divertirse a puro color.\u2022\tColor a medianoche: Inspirada en la magia y el color del bosque en la medianoche, tiene como protagonistas las texturas y los detalles de lo m\u00e1s profundo de la naturaleza. Esta tendencia brinda una belleza imperfecta y recoge lo mejor de las tonalidades oscuras.\u2022\tViaje al pasado: Brillos y tonos en contraste que funcionan como una m\u00e1quina del tiempo en esta tendencia. Est\u00e1 llena de glamur y elegancia con ese aire cl\u00e1sico que no pasa de moda. Atrevidas transiciones entre violetas y rojos cereza, acabados sofisticados con un toque pop psicod\u00e9lico, detalles monocrom\u00e1ticos y delineados fuera de serie confirman que todo pasado fue mejor.\u2022\t#QuieroVermeLibre: Diego Guarnizo y Paula Restrepo presentan la tendencia #QuieroVermeLibre, demostrando una vez m\u00e1s que la belleza es un medio para la expresi\u00f3n de la libertad. Avon ha creado un maquillaje simb\u00f3lico para expresar su rechazo hacia las formas de violencia, y su apoyo hacia las mujeres que han sido v\u00edctimas. Esta es una tendencia que invita a todas las mujeres a iluminarse el lagrimal simulando el pico de una golondrina. Esta es la manifestaci\u00f3n de que queremos vernos libres: libres de violencia, de nuestros victimarios, del dolor y de las l\u00e1grimas. Es un acto que nace en la individualidad y que cobra fuerza cuando nos unimos, demostrando que no estamos solas.", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/las-pasarelas-de-la-semana-digital-de-la-moda-524662", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Las gemelas que quieren quedar embarazadas al tiempo del mismo hombre", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/las-gemelas-que-quieren-quedar-embarazadas-al-tiempo-del-mismo-hombre-523462", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un libro para combatir la deserci\u00f3n escolar en la pandemia", "contenido": " Por medio de la venta de un libro, una profesora bogotana busca ayudar a cientos de ni\u00f1os en condici\u00f3n de vulnerabilidad en la ciudad de Cartagena, quienes han visto c\u00f3mo la pandemia ha frustrado su sue\u00f1o de seguir estudiando.Se trata de una iniciativa impulsada por Beatriz Ospina, quien espera donar la totalidad de las utilidades que obtenga por su libro Educar en el Olvido para brincar acceso a Internet a estos menores.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Un tercio de los ni\u00f1os del mundo est\u00e1n intoxicados con plomo) Ospina escribi\u00f3 este libro, una especie de diario en el que cuenta su experiencia como docente en los sectores m\u00e1s vulnerables de la capital de Bol\u00edvar, mientras hac\u00eda parte del programa Ense\u00f1a por Colombia, que busca llevar profesores calificados a los lugares apartados del pa\u00eds para que puedan transmitir sus conocimientos a los m\u00e1s peque\u00f1os.Ospina narra las dificultades por las que atraviesan a diario sus m\u00e1s de 400 estudiantes, no solo en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, sino tambi\u00e9n social, ya que estaban envueltos en un contexto de pobreza, pocas oportunidades y violencia.(Lea tambi\u00e9n: Estudiantes de la Pedag\u00f3gica se suman a campamento por matr\u00edcula cero)Una dif\u00edcil situaci\u00f3n que se vio agudizada por los estragos de la pandemia. Con sus recursos a\u00fan m\u00e1s mermados de lo com\u00fan, estos ni\u00f1os (la mayor\u00eda sin un computador a la mano), se han visto obligados a dejar de estudiar, ya que la \u00fanica manera de continuar con su formaci\u00f3n es con acceso a Internet mediante un celular.\u201cHay momentos que simplemente no tienen para la recarga. O es recarga o compran una comida\u201d, asegura Ospina.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Entregan sim cards con datos a aprendices del Sena sin conectividad)El objetivo de esta iniciativa es lograr la venta m\u00ednimo de 380 libros, dinero que ser\u00e1 utilizado para financiar el acceso a Internet de 100 ni\u00f1os durante los pr\u00f3ximos 5 meses. En caso de superar la meta, ayudar\u00e1 a m\u00e1s ni\u00f1os.El libro se podr\u00e1 comprar directamente a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de Instagram de la iniciativa: @EducarEnElOlvido.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/un-libro-para-combatir-la-desercion-escolar-en-la-pandemia-524204", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed luce hoy la beb\u00e9 de 'Norma' y 'Juan' en 'Pasi\u00f3n de Gavilanes'", "contenido": " En una publicaci\u00f3n de Instagram, del pasado 9 de julio, Valeria Garc\u00eda, como se identifica en su cuenta, record\u00f3 su participaci\u00f3n en 'Pasi\u00f3n de Gavilanes', una de las novelas m\u00e1s exitosas de la televisi\u00f3n colombiana. La joven fue quien le dio vida a 'Juan David', el hijo de 'Norma Elizondo' y 'Juan Reyes', interpretados por la actriz colombiana Danna Garc\u00eda y el cubano Mario Cimarro.La fotograf\u00eda muestra a una muy peque\u00f1a Valeria en brazos de su madre en la novela, quien sonr\u00ede mientras la mira. Por la vestimenta de Danna Garc\u00eda se evidencia que ambas est\u00e1n en el set de grabaci\u00f3n de la novela, que estuvo al aire en su primera etapa entre 2003 y 2004 y que empez\u00f3 a ser retransmitida por la pantalla de 'Caracol'\u00a0a\u00a0principios de julio. La imagen\u00a0ya cuenta con m\u00e1s de 10.000 'me gusta', entre los que se destaca uno de Cimarro y comentarios de Garc\u00eda y\u00a0Kristina Lilley, quien interpret\u00f3 a 'Gabriela', la abuela de 'Juan David'. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea la publicaci\u00f3n haciendo click aqu\u00ed).\"\u00a1Es mi nena hermosa! Inolvidable\", coment\u00f3 Garc\u00eda.\u200b(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Los conmovedores monos que abrazan a su hermano con s\u00edndrome de Down).\u201c\u00a1C\u00f3mo ha pasado el tiempo! \u00a1Ya son 17 a\u00f1os! \u00a1Est\u00e1s hermosa!\", escribi\u00f3 Lilley.Otros de los comentarios en la publicaci\u00f3n demostraron la sorpresa por enterarse de que el ni\u00f1o en la novela era en realidad una ni\u00f1a en la vida real. \u201cViv\u00ed enga\u00f1ado por 17 a\u00f1os, siempre pens\u00e9 que era un ni\u00f1o\u201d, se lee en uno de las reacciones. (Le recomendamos:\u00a0Las gemelas que quieren quedar embarazadas al tiempo del mismo hombre).En su cuenta, Valeria Garc\u00eda ha publicado algunas fotos en Monter\u00eda y Barranquilla con descripciones en ingl\u00e9s como la que tiene el\u00a0 \u2018flashback\u2019 de su participaci\u00f3n en la novela en la que escribi\u00f3 'memories' (recuerdos). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n haga clic aqu\u00ed para ver las publicaciones del Instagram de Valeria Garc\u00eda).Seg\u00fan, \u2018Raiting Colombia\u2019, la retransmisi\u00f3n de 'Pasi\u00f3n de Gavilanes'\u00a0se ha consolidado como el programa m\u00e1s visto de las \u00faltimas semanas en el pa\u00eds.\u00a0Le sugerimos:\u00a0Kanye West anuncia que se postular\u00e1 a la presidencia de EE. UU.). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/hijo-de-norma-y-juan-en-pasion-de-gavilanes-en-la-vida-real-524550", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Riedel, el mejor amigo del vino. Historia de una marca", "contenido": " Expertos en vino de todo el mundo llevan d\u00e9cadas explicando el efecto de la forma de una copa en la apreciaci\u00f3n de la bebida que guarda. Por eso, diferentes productores han buscado a Riedel para que dise\u00f1e la copa perfecta para disfrutar sus productos. El ron Zacapa, el pisco peruano y hasta la Coca-Cola lo han hecho.Claus J. Riedel encabez\u00f3 la novena generaci\u00f3n de la familia del mismo nombre que trabaja estrechamente con el c\u00e9lebre cristal de Bohemia. Fue \u00e9l quien descubri\u00f3 esta relaci\u00f3n entre el recipiente y el aroma y el sabor del contenido. Antes de Claus, los Riedel (que ya van por la generaci\u00f3n n\u00famero 11) trabajaban el cristal desde el siglo XVII: el primer Riedel que lo hizo, Johann Christoph (1673-1723), sol\u00eda llevar sus productos desde su Bohemia natal (hoy Rep\u00fablica Checa) por toda Europa en peligrosos viajes (muri\u00f3 asesinado en uno de ellos). Uno de sus descendientes, Johann Leopold, fund\u00f3 en 1756 la primera f\u00e1brica. En adelante, los Riedel fueron reconocidos por su arte con el cristal. Hac\u00edan art\u00edculos que iban desde ventanales, cristal para bisuter\u00eda, piezas para ara\u00f1as de cristal, adem\u00e1s de recipientes adornados y coloreados.  Tras la Segunda Guerra Mundial,\u00a0 Claus y su padre, Walter Riedel, comenzaron desde cero en Kufstein (Austria). El dise\u00f1o tambi\u00e9n dio un vuelco. Claus propuso copas m\u00e1s funcionales, que se adecuaban a la bebida que iban a contener. Dej\u00f3 atr\u00e1s los cristales de colores y llenos de decorados, se decidi\u00f3 por copas trasl\u00facidas, sencillas. En los 60, Claus Riedel se rode\u00f3 de los mejores sommeliers disponibles para el dise\u00f1o de copas que sacaran lo mejor del vino.\u00a0La empresa, redefinida como la compa\u00f1\u00eda del cristal para vino, cre\u00f3 las copas m\u00e1s apreciadas para disfrutarlo.En la actualidad, de la mano de Maximilian Riedel, la empresa se ha enfocado en la creaci\u00f3n de l\u00edneas para restaurantes y hoteles. As\u00ed nacieron las c\u00e1psulas de caf\u00e9 Nespresso, las que cambiaron nuestra forma de tomarlo.Aunt Jemina, 130 a\u00f1os de pancakes que est\u00e1n por cambiar, al menos con ese nombre e imagen.\u00a0Cerveza Guinness, el orgullo irland\u00e9s que se sirve muy lentamente.\u00a0El m\u00e1s c\u00e9lebre de los Harry's Bar del mundo. Redacci\u00f3n de Cultura", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/riedel-el-mejor-amigo-del-vino-historia-de-una-marca-524306", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo llevar su emprendimiento al m\u00e1s alto nivel?", "contenido": " Es com\u00fan ver que muchos emprendimientos entre los tres y diez a\u00f1os de operaci\u00f3n les cueste seguir consolid\u00e1ndose en su nicho, explorar nuevos mercados, generar innovaci\u00f3n, sellar alianzas estrat\u00e9gicas o, sencillamente, sus directivos sienten que el modelo de negocio se est\u00e1 estancando. Usualmente, este tipo de empresas se ubican en una zona gris donde no son lo suficientemente grandes como para tener clara su ruta de crecimiento, ni tan peque\u00f1as como para a\u00fan estar dise\u00f1ando un modelo de negocio escalable y recibir apoyo externo. De ah\u00ed la necesidad de que estas organizaciones necesiten \u201cun peque\u00f1o gran impulso\u201d de la mano de expertos.As\u00ed, el direccionamiento y el crecimiento estrat\u00e9gico son las claves para llevar iniciativas empresariales al m\u00e1s alto nivel, con miras a que impulsen el desarrollo y generen negocios de alto impacto. Esto, precisamente, es la base \u2018Valle Impacta\u2019: el programa de aceleraci\u00f3n empresarial m\u00e1s importante del suroccidente de Colombia, liderado por la C\u00e1mara de Comercio de Cali (CCC) y la Fundaci\u00f3n Bol\u00edvar Davivienda. \u201cEs un programa para empresarios extraordinarios de cualquier sector econ\u00f3mico, que est\u00e9n dispuestos a superar el crecimiento promedio de sus industrias. Buscamos escalar emprendimientos de alto potencial y transformarlos en empresas de gran impacto\u201d, explica Isabela Echeverry, directora de Emprendimiento e Innovaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Comercio de Cali.Por su parte, Juan Nicol\u00e1s Fajardo, gerente comercial de Quack de Colombia S.A.S. -compa\u00f1\u00eda innovadora en el sector de realizaci\u00f3n de eventos y participante de la m\u00e1s reciente edici\u00f3n de \u2018Valle Impacta\u2019- afirma que \u201ceste programa es el despertar de los emprendimientos del Valle del Cauca y de Colombia. Es un proceso que permite despertar, sensibilizar y educar a las compa\u00f1\u00edas que est\u00e1n pasando por momentos cruciales en el desarrollo de sus modelos de negocio para sacar el mejor provecho del \u2018plus\u2019 que pueden brindar\u201d.Si la resiliencia y la autoconfianza son dos valores que lo identifican como l\u00edder, cuenta con habilidades gerenciales y est\u00e1 dispuesto a ser parte de un duro proceso de escogencias y renuncias estrat\u00e9gicas que cambiar\u00e1n el futuro de su empresa, \u2018Valle Impacta\u2019 es para usted. De acuerdo con Isabela Echeverry, \u201cnuestra motivaci\u00f3n es convertir esa peque\u00f1a o mediana empresa que ya est\u00e1 en la econom\u00eda, que tiene un mercado pero no le \u2018paran bolas\u2019 porque no es un emprendedor naciente, en un empresario m\u00e1s avanzado. Buscamos que esas compa\u00f1\u00edas evolucionen y dupliquen o hasta tripliquen sus ventas en menos de diez a\u00f1os\u201d.Desde que \u2018Valle Impacta\u2019 se lanz\u00f3 en 2014, m\u00e1s de 118 empresas se han beneficiado con este programa y, luego de su participaci\u00f3n, han creado un total de 4.612 empleos y generado m\u00e1s de $450.000 millones en ventas. Adem\u00e1s, seg\u00fan datos de la C\u00e1mara de Comercio de Cali, aquellas con modelos de negocio B2B (\u2018business to business\u2019) han logrado crecer un 10 por ciento m\u00e1s en ventas que las compa\u00f1\u00edas que no ingresaron al programa. Antonio Jim\u00e9nez, CEO de Helppeople -compa\u00f1\u00eda l\u00edder en soluciones de \u2018software\u2019 en la nube para la gesti\u00f3n y automatizaci\u00f3n de los procesos del \u00e1rea de TI- cuenta que \u201cnuestro paso por \u2018Valle Impacta\u2019 fue extraordinario, pues consultores de talla internacional nos hicieron ver el camino que normalmente uno no mira por estar metido en la operaci\u00f3n. Reenfocamos todo nuestro negocio llev\u00e1ndolo 100 por ciento a la nube e internacionalizamos nuestro proceso de venta, el cual hoy se hace en gran parte a trav\u00e9s de \u2018marketing\u2019 digital, lo cual nos ha llevado a tener presencia en siete pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Definitivamente, todo empresario deber\u00eda darse la oportunidad de pasar por este programa\u201d. El programa incluye una primera fase de direccionamiento estrat\u00e9gico, en la cual las empresas participantes de \u2018Valle Impacta\u2019 tambi\u00e9n reciben herramientas de an\u00e1lisis de mercados, aprenden de buenas pr\u00e1cticas de gerenciamiento y, en \u00faltimas, definen una meta empresarial ambiciosa que los lleve a incrementar en gran medida su rentabilidad.A su vez, las empresas seleccionadas pasan por un proceso de entre cinco y seis meses de mentor\u00eda por parte de altos ejecutivos de reconocidas empresas, empresarios en otras partes del mundo o expertos de la C\u00e1mara de Comercio de Cali quienes hacen una retroalimentaci\u00f3n personalizada del modelo de negocio de las compa\u00f1\u00edas.Diego Armando G\u00f3mez, CEO de Vortexbird -empresa de \u2018software\u2019 como servicio para empresas industriales, comercializadoras y financieras- afirma que \u201cactualmente tenemos un crecimiento m\u00e1s organizado, gracias a que los mentores de \u2018Valle Impacta\u2019 nos ayudaron a fortalecer nuestras capacidades y encontrar un foco delimitando nuestros esfuerzos y organizando nuestros procesos\u201d.Una vez se ingresa al programa, los empresarios pueden pertenecer de manera vitalicia al programa, hacer \u2018networking\u2019, cerrar alianzas con otros participantes y hacer conexiones con veh\u00edculos de financiamiento.Dentro de los logros de \u2018Valle Impacta\u2019 en los \u00faltimos a\u00f1os, resalta la sinergia que se cre\u00f3 entre dos empresas participantes: Quack de Colombia S.A.S. y Eventech \u2013empresa experta en la realizaci\u00f3n de eventos acad\u00e9micos y feriales-. \u201cEl programa nos ayud\u00f3 a entender que uniendo fuerzas podemos crecer mucho m\u00e1s r\u00e1pido, crecer en el mercado, compartir clientes con otras empresas y trabajar en conjunto. Ambas somos empresas del sector eventos, pero con \u00e9nfasis diferentes: Quack se destaca por sus equipos y producci\u00f3n, mientras que Eventech tiene grandes fortalezas en su operaci\u00f3n log\u00edstica. Por ello, optamos por crear una alianza llamada Infinity-lab Studio\u201d, expresa Alejandro Arzay\u00fas Gaviria, gerente general de Eventech. Las empresas interesadas en hacer parte de este programa deben cumplir una serie de condiciones: en primer lugar, su modelo de negocio, producto o servicio ofrecido debe ser totalmente innovador y diferenciado dentro de su sector; tambi\u00e9n, deben demostrar ventas anuales entre $1.000 millones y $15.000 millones, y registrar un crecimiento a doble d\u00edgito (es decir, de m\u00e1s del 10 por ciento) durante los dos \u00faltimos a\u00f1os.Adem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda debe tener vinculados a diez o m\u00e1s empleados y tener al menos tres a\u00f1os de constituida; en caso de tener m\u00e1s de 15 a\u00f1os de vida, la empresa debe estar en un proceso de reinvenci\u00f3n estrat\u00e9gica. Con el objetivo de escalar m\u00e1s empresas, la C\u00e1mara de Comercio de Cali anunci\u00f3 que la versi\u00f3n de \u2018Valle Impacta\u2019 de este a\u00f1o se ampliar\u00e1 a todas las regiones de Colombia y a varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica (como M\u00e9xico, Per\u00fa o Chile), e incluso pa\u00edses de Mesoam\u00e9rica. Es m\u00e1s, empresas de ediciones anteriores pueden volver a participar.La convocatoria empez\u00f3 el pasado 21 de julio y estar\u00e1 abierta hasta el 31 de agosto. Los empresarios interesados pueden conocer m\u00e1s ingresando a www.ccc.org.co/valleimpacta o resolver sus dudas escribiendo al correo electr\u00f3nico valleimpacta@ccc.org.co.\u201cEste a\u00f1o estar\u00e1 marcado por la Covid-19, inevitablemente. Por eso, estaremos buscando a las empresas que m\u00e1s r\u00e1pido se han adaptado a la pandemia y est\u00e1n aportando en medio de las dificultades. De igual manera, nos encantan las empresas sostenibles y de econom\u00eda circular\u201d, precisa Isabela Echeverry.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/como-llevar-su-emprendimiento-al-mas-alto-nivel-521088", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los musicales y el drama: el legado del cineasta Alan Parker", "contenido": " Alan Parker era un grande. Dirig\u00eda con la misma versatilidad a un elenco en un musical o en un drama. Era uno de los realizadores m\u00e1s brillantes del siglo XX y en su filmograf\u00eda solamente se cuentan 14 pel\u00edculas.Le falt\u00f3 ganar el \u00d3scar para consagrar una carrera de m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas en las que oscil\u00f3 entre la publicidad, el cine y los videoclips, un \u00e1mbito en el que puso su creatividad a disposici\u00f3n de artistas como Pink Floyd y Madonna. El realizador falleci\u00f3 ayer, a los 76 a\u00f1os de edad, \u201ctras padecer una larga enfermedad\u201d, explic\u00f3 la familia mediante un comunicado.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las tres series con los superh\u00e9roes m\u00e1s violentos y brutales) En sus pel\u00edculas qued\u00f3 patente un marcado gusto por la est\u00e9tica, nacido de sus inicios en el mundo de la publicidad, en la que realiz\u00f3 m\u00e1s de 500 anuncios para televisi\u00f3n. Esa fue su escuela en una \u00e9poca en la que la industria cinematogr\u00e1fica no atravesaba su mejor momento en Gran Breta\u00f1a. Nacido en Londres, en 1944, compatibiliz\u00f3 la publicidad con la BBC, donde entre 1968 y 1978 fue realizador y guionista. Una experiencia que le ense\u00f1\u00f3 a trabajar a un ritmo muy r\u00e1pido, como siempre reconoci\u00f3. Su primera pel\u00edcula fue para TV, The Evacuees (1975), sobre unos ni\u00f1os jud\u00edos durante la Segunda Guerra Mundial. Gan\u00f3 un Emmy Internacional y un Bafta de televisi\u00f3n. Su debut en la pantalla grande fue Bugsy Malone, en 1976, un musical sat\u00edrico centrado en el nieto de Al Capone protagonizado por un elenco infantil \u2013incluyendo a una joven Jodie Foster\u2013, con el que compiti\u00f3 por la Palma de Oro en el Festival de Cannes.Su siguiente trabajo fue el t\u00edtulo que marc\u00f3 su carrera como realizador: la dur\u00edsima Expreso de medianoche (Midnight Express,1978), que ser\u00eda su primera pel\u00edcula en Hollywood. Basada en la experiencia real de Billy Hayes, se centra en su encarcelamiento en una prisi\u00f3n turca por tr\u00e1fico de drogas. Con guion de Oliver Stone y sin ahorrar crudeza, el relato logr\u00f3 dos premios \u00d3scar, a mejor guion y mejor m\u00fasica, adem\u00e1s de seis Globos de Oro y tres Bafta.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Muri\u00f3 el director de cine Alan Parker) El diario espa\u00f1ol El Pa\u00eds escribi\u00f3 que es un \u201cfiel retrato de la desesperaci\u00f3n. Un desgarrador y efectista paseo por la desolaci\u00f3n. Un trabajo de impacto\u201d.Parker sigui\u00f3 dando muestra de su versatilidad con Fama (1980), una producci\u00f3n por la que nadie apost\u00f3 en un primer momento pero que fue un gran \u00e9xito y lanz\u00f3 al estrellato a sus protagonistas: Irene Cara, Gene Anthony Ray, Lee Curreri o Debbi Allen se convirtieron en \u00eddolos de masas tras protagonizar esta historia de estudiantes en una escuela de arte en Nueva York. Tal fue el \u00e9xito, que la pel\u00edcula se transform\u00f3 en una serie, algo habitual hoy en d\u00eda pero inusual en los 80.Dos a\u00f1os despu\u00e9s llegar\u00edan Shoot the Moon, una pel\u00edcula injustamente olvidada, con Albert Finney y Diane Keaton, y Pink Floyd: The Wall, con la actuaci\u00f3n de Bob Geldof y que es considerada como objeto de culto para los seguidores del grupo brit\u00e1nico, adem\u00e1s de ser ejemplo de la estupenda relaci\u00f3n entre el cine y la m\u00fasica. En su momento el filme obtuvo una respuesta dividida por parte de la prensa especializada. \u201cNo es la pel\u00edcula m\u00e1s entretenida para escuchar y muchos espectadores no la entender\u00e1n, pero esta obra de 1982 es sin duda alguna la mejor ficci\u00f3n que existe dedicada al rock\u201d, opin\u00f3 el fallecido cr\u00edtico de cine Roger Ebert.Con Birdy, la historia de amistad entre dos adolescentes interpretados por Matthew Modine y Nicolas Cage, Parker regres\u00f3 al terreno del drama ; luego hizo Angel Heart (1987), con los actores del momento: Mickey Rourke, Robert de Niro y Lisa Bonet; esta mezcla de thriller y horror no cont\u00f3 con una buena recepci\u00f3n. El realizador mejorar\u00eda su reputaci\u00f3n entre la cr\u00edtica y el p\u00fablico con el estreno de Mississippi en llamas (Mississippi Burning, 1988), un rotundo alegato contra el racismo, de plena vigencia en la actualidad, que narra con una horrible y tremenda exactitud las actividades del Ku Klux Klan, con un espectacular reparto formado por Gene Hackman \u2013ganador del Oso de Plata al mejor actor en Berl\u00edn\u2013, Willem Dafoe y Frances McDormand. El filme fue nominado a cuatro Globos de Oro (no consigui\u00f3 ninguno) y a siete premios \u00d3scar, de los que se qued\u00f3 solamente el de direcci\u00f3n de fotograf\u00eda.(En otras noticias:\u00a0Pixar viajar\u00e1 a Italia con 'Luca', su pr\u00f3ximo proyecto) En los a\u00f1os 90, Parker volvi\u00f3 al mundo del cine musical con dos relatos muy diferentes: The Commitments, acerca de una novel banda de soul en un barrio obrero de Dubl\u00edn, pel\u00edcula que cont\u00f3 con una espectacular banda sonora, y Evita, inspirado en el mito argentino y que result\u00f3 una floja adaptaci\u00f3n del musical de Andrew Lloyd Webber y Tim Rice. El filme fue protagonizado por Madonna y Jonathan Pryce.Acerca de su trabajo en las industrias de Hollywood y la brit\u00e1nica \u2013que le debe la creaci\u00f3n del Sindicato de Directores\u2013, Parker dijo en una entrevista que \u201chab\u00eda optado por una carrera en la meca del cine estadounidense por su magnificencia, diversidad y hasta sus imperfecciones\u201d.Tristemente, los \u00faltimos t\u00edtulos de su carrera no gozaron de popularidad : Las cenizas de \u00c1ngela (1999) fue clasificado como un dram\u00f3n, y La vida de David Gale (2003) ser\u00eda su despedida de la direcci\u00f3n cinematogr\u00e1fica. A Parker le sobreviven su esposa, Lisa Moran, cinco hijos y siete nietos. CULTURA*Con Efe y AFPEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/el-legado-del-director-de-cine-alan-parker-524736", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Talento humano, \u00bfc\u00f3mo afrontar los desaf\u00edos de las organizaciones?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-talento-humano-como-afrontar-los-nuevos-desafios-de-las-organizaciones-524108", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00a1Unidos podemos!", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/compra-colombiano-unidos-podemos-523680", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Fortalezca las defensas y prevenga aparici\u00f3n de virus", "contenido": " Prevenir que los virus entren al hogar es clave para retomar y adaptarse a la \u201cnueva normalidad\u201d, luego de la aparici\u00f3n del COVID\u201119. Y es que, por esta \u00e9poca, los mandatarios locales han empezado a dar mayor libertad en lo que se refiere a las actividades que pueden realizarse al aire libre. En ese sentido, teniendo en cuenta que se acerca la temporada de vacaciones y que los m\u00e1s peque\u00f1os pueden salir, bajo las normas establecidas, es esencial reforzar sus defensas y, por ende, su sistema inmunol\u00f3gico para que est\u00e9n debidamente protegidos contra infecciones, bacterias, y virus. Primero es indiscutible la importancia de proporcionar a los ni\u00f1os una alimentaci\u00f3n adecuada. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, (OMS), una nutrici\u00f3n correcta es fundamental para la supervivencia, el crecimiento f\u00edsico, el desarrollo mental, el desempe\u00f1o, la productividad, la salud y el bienestar durante toda la vida, incluso desde las primeras etapas del desarrollo fetal, por lo que es vital que el plan de alimentaci\u00f3n sea rico en vitaminas, prote\u00ednas y minerales.Como segunda medida, hay en el mercado medicamentos que se utilizan tanto en la prevenci\u00f3n como en el tratamiento sintom\u00e1tico de los estados gripales. Ejemplo de ello son los medicamentos homeop\u00e1ticos que cuentan con las caracter\u00edsticas anteriormente mencionadas, y un riguroso proceso de control dentro de sus m\u00e9todos de fabricaci\u00f3n e investigaci\u00f3n. En Colombia, llevan m\u00e1s de 18 a\u00f1os de uso, no producen sue\u00f1o, y algunos pueden ser consumidos por beb\u00e9s, ni\u00f1os, adolescentes, adultos, adultos mayores, mujeres embarazadas y diab\u00e9ticos, gracias a su agradable sabor, y f\u00e1cil y pr\u00e1ctica dosificaci\u00f3n (antes de consumirlo o suministrarlo, se debe consultar la dosis adecuada). De igual manera, tienen una efectiva absorci\u00f3n, aspecto que le proporciona al paciente, mayor seguridad y efectividad. As\u00ed las cosas, son considerados como un gran aliado tanto cuando de fortalecer las defensas se trata y para prevenir o tratar estados gripales.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/fortalezca-las-defensas-y-prevenga-aparicion-de-virus-522860", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Siete recomendados musicales en Netflix y Amazon", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/netflix-y-amazon-siete-recomendaciones-musicales-524772", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vivienda campestre, en un escenario de nueva virtualidad", "contenido": " Muchos habitantes de Bogot\u00e1 que quer\u00edan comprar vivienda en un ambiente campestre, lejos del caos de la ciudad, hab\u00edan desechado la idea por los problemas de movilidad al tener que desplazarse a su lugar de trabajo ubicado en la capital y regresar en la tarde o en la noche.\u00a0Sin embargo, est\u00e1n revaluando el tema. He conversado con las dos partes (potenciales compradores y constructores) y me han comentado que el aislamiento obligatorio preventivo los ha motivado a retomar esa posibilidad. En el primer grupo hay parejas trabajando de forma remota, y en vista de que no salen debido a la situaci\u00f3n, coinciden en que no habr\u00eda ninguna diferencia si estuvieran viviendo en alguno de los municipios aleda\u00f1os a la ciudad, a donde muchos han querido irse desde hace varios a\u00f1os.\u00a0\u00a0Por otra parte, y a pesar de las eventualidades, la din\u00e1mica inmobiliaria les ofrece esa alternativa en estos momentos y curiosamente la pandemia la ha impulsado.\u00a0Sobre el segundo grupo, es decir, el de los constructores, hay que destacar que la opci\u00f3n de atraer clientes a sus proyectos se reactiv\u00f3 en su agenda tras los anuncios del Gobierno del regreso a las obras, desde el 27 de abril, y la apertura de las salas de venta, a partir del primero de junio. De hecho, sobre el tema de Bogot\u00e1 y Cundinamarca, Daniel Rey, director de Estudios Econ\u00f3micos de la regional de la C\u00e1mara Colombiana de la Construcci\u00f3n (Camacol), destac\u00f3 que en el primer semestre del a\u00f1o se vendieron 15.000 viviendas en la capital y 14.000 en Cundinamarca, lo que en un escenario de emergencia es muy relevante. (Le puede interesar: 'Las empresas m\u00e1s grandes, que m\u00e1s ganan y m\u00e1s venden en Colombia') Obviamente, todos no est\u00e1n en la misma situaci\u00f3n de los potenciales compradores identificados al comienzo, pero lo cierto es que en momentos de aislamiento y virtualidad, la alternativa de trabajar desde la casa y disfrutar del verde que hay en los municipios de la sabana, ahora compite como una buena opci\u00f3n, incluso, para los hogares cuya conformaci\u00f3n ha cambiado, entre ellos, los que no tienen o no desean hijos, los que tienen hijos peque\u00f1os o adolescentes (que cuentan con una oferta de colegios cerca) o los unipersonales, que en el Censo del Dane del 2018 fueron protagonistas. Pero tambi\u00e9n hay hogares con j\u00f3venes que ingresar\u00e1n a la universidad, la mayor\u00eda de ellas en Bogot\u00e1 y, quiz\u00e1s, el desplazamiento sea un l\u00edo, o de pronto no.En fin, cada caso es particular para una oferta que ha ganado relevancia, no solo en Bogot\u00e1 y la sabana, sino en Medell\u00edn, Cali, Bucaramanga y sus municipios aleda\u00f1os. Se ha confirmado, por lo tanto, que muchos oficios se pueden manejar de forma semipresencial y que de la mano de la finca ra\u00edz las familias podr\u00e1n acceder a m\u00e1s calidad de vida, lejos del caos citadino. De paso, las finanzas de las empresas, que saldr\u00e1n muy resentidas de la pandemia, tendr\u00e1n un respiro por la v\u00eda del teletrabajo. Es decir, la cadena de ajustes del mercado tendr\u00e1 otra consecuencia en el negocio corporativo, ya que a pesar de que las oficinas no se acabar\u00e1n, los directivos de las compa\u00f1\u00edas no necesitar\u00e1n muchos metros cuadrados y preferir\u00e1n a sus trabajadores en casa, desplaz\u00e1ndose a la oficina solo para lo necesario, siendo protagonistas de una nueva virtualidad.\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: 'Construcci\u00f3n durante la pandemia: las obras deben continuar')Gabriel E. Fl\u00f3rez. GTwitter: Gabro", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/vivienda-campestre-en-un-escenario-de-nueva-virtualidad-524544", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Ordenan planear vuelo humanitario para colombiano varado en Paraguay", "contenido": " Tras estudiar una tutela, el Consejo de Estado\u00a0le orden\u00f3 al Consulado de Colombia en Asunci\u00f3n (Paraguay), a Migraci\u00f3n Colombia y a la Aeron\u00e1utica Civil tomar medidas que le permitan a un colombiano diagnosticado con VIH que est\u00e1 en la capital paraguaya retornar al pa\u00eds a trav\u00e9s de un vuelo humanitario.El hombre acudi\u00f3 a la tutela luego de que se cancel\u00f3 un vuelo humanitario que\u00a0cubr\u00eda la ruta Asunci\u00f3n\u2013 Bogot\u00e1 y que hab\u00eda sido programado para el pasado 15 de mayo. Dada esa cancelaci\u00f3n, sostuvo el hombre, se le priv\u00f3 de la oportunidad de regresar a casa, pese a que el avi\u00f3n que cumpl\u00eda ese itinerario volvi\u00f3 a Colombia desde la capital paraguaya, sin pasajeros y sin que se ofrecieran mayores explicaciones sobre el particular. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Termina juicio disciplinario por asesinato de ex-Farc Dimar Torres) Debido a que esta persona est\u00e1 diagnosticada con VIH, consider\u00f3 que no poder retornar al pa\u00eds amenazaba su salud, puesto que no cuenta con los medicamentos suficientes que requiere consumir de manera diaria para proteger su sistema inmunol\u00f3gico, m\u00e1s a\u00fan en medio de una pandemia como la que vive el mundo con la covid-19.El colombiano hab\u00eda viajado a Paraguay el 12 de marzo para cumplir compromisos laborales, y argument\u00f3 que se estaban violando sus derechos a la dignidad, a la integridad y la igualdad, pues se\u00f1ala que no se le ha aplicado el mismo trato que han recibido otros compatriotas que s\u00ed han podido retornar al pa\u00eds en medio de la pandemia, gracias a la preparaci\u00f3n de otros vuelos humanitarios. (Le puede interesar:\u00a0Corte estudia ponencia de magistrado en el caso de \u00c1lvaro Uribe) En primera instancia la tutela le correspondi\u00f3 al\u00a0Tribunal Administrativo de Cundinamarca, que la neg\u00f3 considerando que no se vulneraron derechos pues la cancelaci\u00f3n del vuelo no se debi\u00f3 a una actuaci\u00f3n caprichosa por parte de las accionadas, sino a la emergencia sanitaria.No obstante, el ciudadano apel\u00f3 y agreg\u00f3 que\u00a0los medicamentos que necesita de tratamiento \u00fanicamente los recibe de parte de su IPS, a la que debe acudir\u00a0 para que se le practiquen nuevos ex\u00e1menes m\u00e9dicos. Adem\u00e1s indic\u00f3 que la ayuda que recibi\u00f3 del Consulado de Colombia para obtener las medicinas no es suficiente para garantizar sus derechos a la salud\u00a0y a la vida que, argument\u00f3, est\u00e1n amenazados por no tener la oportunidad de acceder a servicios m\u00e9dicos en ese pa\u00eds. (Adem\u00e1s:\u00a0El Estado no ayud\u00f3 a Yolanda, v\u00edctima de trata de personas) En segunda instancia el\u00a0Consejo de Estado concedi\u00f3 su tutela y consider\u00f3 que es necesario proteger el derecho a la vida y la salud del hombre. Sostuvo que al afectado se le deben suministrar medicamentos de manera diaria y que el Consulado debi\u00f3 tener en cuenta esta situaci\u00f3n cuando gestion\u00f3 el env\u00edo de las medicinas al demandante.Por eso la alta corte le ordeno al Consulado a Migraci\u00f3n Colombia y a la Aeron\u00e1utica Civil\u00a0incluir al hombre en un listado de pasajeros de vuelo humanitario que se realice desde Asunci\u00f3n, previa coordinaci\u00f3n entre autoridades de Colombia y Paraguay.De otro lado, para no afectar el derecho de otros colombianos que tambi\u00e9n se encuentren en condici\u00f3n de vulnerabilidad debidamente acreditada y que requieran\u00a0priorizaci\u00f3n de los vuelos humanitarios, el Consejo de Estado inst\u00f3 a las entidades a establecer un sistema de turnos para que se informe al hombre, de manera peri\u00f3dica, acerca de cada uno de los vuelos humanitarios que se programen y el turno que le corresponda con fecha y hora del itinerario.El alto tribunal record\u00f3 al Consulado, Migraci\u00f3n y la Aeron\u00e1utica que la programaci\u00f3n de ese vuelo humanitario debe mantener\u00a0todas las medidas de bioseguridad que se requieren en la actualidad. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/ordenan-medidas-para-que-colombiano-con-vih-en-paraguay-pueda-regresar-524682", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La Caminata de la Solidaridad por Colombia en el 2020 ser\u00e1 virtual", "contenido": " Dadas las actuales condiciones sanitarias por las que atraviesa el pa\u00eds, la Fundaci\u00f3n Solidaridad por Colombia anunci\u00f3 que este a\u00f1o su tradicional caminata se llevar\u00e1 a cabo el 29 y 30 de agosto pero de manera virtual.Esto gracias a una alianza con marcas como\u00a0Tu Boleta, Bizarro y el Movistar Arena, con las que se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n una plataforma digital para que los colombianos puedan disfrutar de un gran n\u00famero de actividades .\u00a0El evento contar\u00e1 con m\u00fasica, subastas, juegos, youtubers, concursos, programaci\u00f3n infantil y el gran evento central con artistas, presentadores y grupos musicales destacados en el territorio nacional, que animar\u00e1n la velada. Si desea participar puede ingresar aqu\u00ed.\u00a0 Este a\u00f1o ya son 41 a\u00f1os de caminatas que, de acuerdo con la fundaci\u00f3n, \"han permitido que lleguemos al 84 por ciento del pa\u00eds con ayudas, esperanza y formaci\u00f3n en valores\".\u00a0La Caminata de la Solidaridad por Colombia, es uno de los eventos tradicionales que cada a\u00f1o se realizan el pa\u00eds y uno de los m\u00e1s importantes de Latinoam\u00e9rica.\u00a0El objetivo es recaudar recursos para para ayudar a quienes m\u00e1s lo necesitan. \"Son 45 a\u00f1os trabajando de manera honesta y comprometida por los colombianos y a pesar del momento dif\u00edcil nos podemos parar, hay que seguir impulsando a quienes la est\u00e1n pasando mal\", enfatiz\u00f3 Mar\u00eda Carolina Hoyos, Presidenta de la Fundaci\u00f3n Solidaridad por Colombia.(Lea tambi\u00e9n: Colombia, primer lugar en el mundo por l\u00edderes ambientales asesinados)Ademas, afirma que para este a\u00f1o espera \"continuar ayudando a las 5.300 personas que atendemos anualmente, 18 jardines infantiles de diferentes regiones del pa\u00eds, buscamos poder seguir siendo parte de la soluci\u00f3n\".\u00a0Greeicy y Mike Bah\u00eda estar\u00e1n presentes en el evento central en el Movitar Arena que ser\u00e1 transmitido por canales de televisi\u00f3n\u00a0 privados el domingo 30 de agosto desde las 9 a. m. hasta las 12 del d\u00eda.\u00a0 1.\u00a0Educaci\u00f3n infantil y superior: Apoyo a\u00a0peque\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os en primera infancia y j\u00f3venes adultos por medio de becas para estudios superiores.\u00a02.\u00a0Ciudadan\u00eda, movilizaci\u00f3n e impacto: Con esta l\u00ednea se busca promover\u00a0el reconocimiento y la participaci\u00f3n de\u00a0 ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, j\u00f3venes y adultos en los distintos \u00e1mbitos sociales para el ejercicio de sus derechos.\u00a03.\u00a0Recuperaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de comunidades: La Fundaci\u00f3n ha intervenido en 174 lugares afectados por los desastres naturales auxiliando a 64.444 familias damnificadas con ayuda humanitaria.4.\u00a0Nutrici\u00f3n y vida saludable:\u00a0Se promueven los modos de vida saludables a trav\u00e9s de intervenciones integrales que buscan el completo bienestar f\u00edsico, mental y social de las personas.(Lea tambi\u00e9n: Antioque\u00f1as, todas unas amazonas)5.\u00a0Innovaci\u00f3n social: Apoyo a iniciativas de creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n social para solucionar los desaf\u00edos presentes actualmente en las diferentes comunidades y generar transformaciones.\u00a0Debido a la contingencia actual, tambi\u00e9n se ha trabajado en la entrega de mercados a las personas mas afectadas, sobre todo aquellas que sobreviv\u00edan con lo que ganaban d\u00eda a d\u00eda. Ademas, han prestado su ayuda junto a la Universidad de la Sabana en la entrega de ventiladores para aportar a la emergencia sanitaria que vive el pa\u00eds.\u00a0REDACCI\u00d3N VIDA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/la-caminata-de-la-solidaridad-por-colombia-en-el-2020-sera-virtual-523740", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Tragedia en Norte de Santander por explosi\u00f3n en una mina", "contenido": " Seis mineros fueron hallados sin vida tras una fuerte explosi\u00f3n en uno de los socavones de la mina Los Cedros, ubicada en la vereda El Porvenir del municipio de El Zulia (Norte de Santander).(Le puede interesar:\u00a0El pereirano que representa a los j\u00f3venes colombianos ante la ONU) Habitantes del sector advirtieron a las autoridades en Norte de Santander acerca del fuerte estallido en el interior de la mina. De inmediato, los organismos de socorro, Personer\u00eda municipal y funcionarios de la alcald\u00eda de El Zulia se trasladaron hasta el sitio, en la v\u00eda que conduce hacia el municipio de Sardinata.Angelmiro Berbesi Rivera, enlace de la oficina de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres en la alcald\u00eda del municipio de El Zulia, asegur\u00f3 que en el lugar hab\u00eda al menos 12 trabajadores, pero algunos mineros hab\u00edan salido minutos antes de la explosi\u00f3n.\u201cLa situaci\u00f3n es muy cr\u00edtica, hubo una explosi\u00f3n en el interior de la mina y en total son nueve los mineros atrapados. Los mismos trabajadores encontraron los cuerpos de seis mineros fallecidos, las otras tres personas a\u00fan est\u00e1n adentro y no han sido localizadas\u201d, indic\u00f3 Berbesi. Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 fue el extra\u00f1o sonido escuchado en el cielo Manizales?Seg\u00fan las investigaciones preliminares, se habr\u00eda presentado acumulaci\u00f3n de gases en un socav\u00f3n; una de las v\u00edctimas ser\u00eda el hijo de Wilson Vel\u00e1squez, propietario de la mina.Manuel Pradilla Garc\u00eda, alcalde de El Zulia, lament\u00f3 lo ocurrido y asegur\u00f3 que junto a la Polic\u00eda Nacional y organismos de socorro han recopilado informaci\u00f3n para establecer si el lugar cumpl\u00eda con los protocolos de seguridad que exigen las autoridades.\u201cLo que se ha dicho es que la mina solo ten\u00eda el t\u00edtulo minero y que todo el personal est\u00e1 sin ninguna seguridad social. Todo el reporte fue entregado a la Agencia Nacional de Miner\u00eda para que ellos adelanten la investigaci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 Pradilla. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed puede ayudarle a colombiana para ganar campeonato de capoeira)El Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n (CTI) adelanta el levantamiento de los cad\u00e1veres de las seis v\u00edctimas, hasta el momento se desconoce la identidad de las personas fallecidas.Este es el segundo accidente en minas de carb\u00f3n en Norte de Santander registrado en los \u00faltimos meses. Un hecho similar se present\u00f3 en zona rural del municipio de San Cayetano; en el hecho murieron seis mineros y dos m\u00e1s sobrevivieron.\u00a0 C\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/en-norte-de-santander-seis-mineros-muertos-por-explosion-de-una-mina-524640", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Actor Mauricio Bastidas recibi\u00f3 un tiro en el rostro", "contenido": " A trav\u00e9s de un video, desde el hospital San Juan de Dios, de Cali, el actor y cantante Mauricio Bastidas inform\u00f3 que hab\u00eda sido herido en la cara luego de que le robaran su\u00a0iPhone en el centro de la capital del Valle.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Pixar viajar\u00e1 a Italia con 'Luca', su pr\u00f3ximo proyecto) Bastidas cuenta que un hombre joven y delgado le rob\u00f3 su equipo y \"no contento con eso me dispar\u00f3\". Luego, huy\u00f3 con otro joven en una moto.\u00a0Bastidas, cale\u00f1o y de 42 a\u00f1os, ha participado en series como Tres Milagros y Amor sincero, en esta \u00faltima serie represent\u00f3 al hermano mayor de Marbelle.\u00a0En el 2013, mientras actuaba en Tres Milagros, tambi\u00e9n fue agredido por cuatro j\u00f3venes en Bogot\u00e1, presuntamente por el papel antag\u00f3nico que hac\u00eda en esta serie.\u00a0En el \u00faltimo tiempo se ha dedicado a la m\u00fasica popular.\u00a0Las autoridades en Cali buscan a los implicados del hecho.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Ver mi vida por TV todas las noches ha sido una terapia\u2019: Marbelle)", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/actor-mauricio-bastidas-recibio-un-tiro-en-el-rostro-524222", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Familia amenazada de muerte tuvo que ser evacuada en helic\u00f3ptero", "contenido": " La familia integrada por un menor de 17 a\u00f1os de edad y dos adultos, entre ellos una mujer embarazada y un desmovilizado, habr\u00eda recibido m\u00faltiples amenazas de muerte y reiterados avisos para abandonar el lugar de residencia. Tras conocerse la situaci\u00f3n y ante el inminente riesgo de muerte, tropas del Ej\u00e9rcito Nacional coordinaron la ayuda y evacuaci\u00f3n a\u00e9rea de la familia conformada por un excombatiente de las disidencias del Frente 33 de las Farc.El hombre recientemente hab\u00eda sido v\u00edctima de un atentado en el corregimiento de La Gabarra, en zona rural del municipio de Tib\u00fa. El atentado habr\u00eda sido una retaliaci\u00f3n por haber abandonado las filas del grupo armado. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 fue el extra\u00f1o sonido escuchado en el cielo Manizales?)El Brigadier General Olveiro P\u00e9rez Mahecha, comandante de la Fuerza de Tarea Vulcano del Ej\u00e9rcito Nacional, expres\u00f3 que la familia fue trasladada a C\u00facuta con el objetivo de garantizar su seguridad.\u201cPusimos a disposici\u00f3n nuestras aeronaves para evacuar a esta familia con todos los protocolos de bioseguridad necesarios hacia la ciudad de C\u00facuta. Continuaremos trabajando de manera conjunta con las dem\u00e1s autoridades policiales y civiles de la regi\u00f3n para brindar apoyo humanitario a quienes lo requieran\u201d, indic\u00f3 el comandante.En el Cant\u00f3n Militar San Jorge, de C\u00facuta, funcionarios de la Defensor\u00eda del Pueblo, el Instituto de Bienestar Familiar, la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n y la Alcald\u00eda de C\u00facuta esperaron el arribo de la familia para darles el respectivo acompa\u00f1amiento y protecci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed puede ayudarle a colombiana para ganar campeonato de capoeira) La fuerte oleada de violencia en Norte de Santander durante el mes de julio ha generado el desplazamiento de al menos 1.200 personas en la zona rural de los municipios de Tib\u00fa, Puerto Santander y C\u00facuta.\u201cQuiero rechazar este tipo de acciones delictivas que vienen siendo cometidas por los grupos armados organizados Eln, el GAO frente 33 y los Pelusos, quienes en medio de una lucha a muerte por el control del narcotr\u00e1fico en la zona est\u00e1n instrumentalizando a la poblaci\u00f3n civil y bajo amenazas los obligan a impedir nuestro avance en la lucha contra los cultivos il\u00edcitos\u201d, sentenci\u00f3 el comandante de la Fuerza de Tarea Vulcano. (Adem\u00e1s:\u00a0El pereirano que representa a los j\u00f3venes colombianos ante la ONU)En las \u00faltimas semanas se han registrado ataques contra la Fuerza P\u00fablica y se han recrudecido las intimidaciones contra la poblaci\u00f3n civil, en medio de enfrentamientos de grupos armados que intentan tener el control territorial y el manejo de actividades il\u00edcitas como el contrabando y el narcotr\u00e1fico en la regi\u00f3n fronteriza.\u00a0 C\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/desplazados-en-norte-de-santander-por-violencia-en-catatumbo-524632", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018Nos ordenan hacer el 15 % de lo que ya estamos haciendo\u2019: Archila", "contenido": " El consejero presidencial para la Estabilizaci\u00f3n y la Consolidaci\u00f3n, Emilio Archila, se refiri\u00f3 al anuncio de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) y asegur\u00f3 que la petici\u00f3n va en el mismo sentido de las medidas que ha coordinado el Gobierno Nacional para garantizar la vida y la seguridad de los excombatientes.(Le puede interesar: \u2018No salimos de Ituango porque quisimos, nos sacaron\u2019: excombatientes) Archila dijo que desde el Gobierno se han hecho todos los esfuerzos para garantizar la seguridad y proteger la vida de los reincorporados: \u201cEn la coordinaci\u00f3n que se desarrolla por esta Consejer\u00eda, trabajan diez entidades del Estado y se han adoptado m\u00e1s de 40 medidas especiales, se han territorializado y se ejecutan.\u201d El funcionario agreg\u00f3 que son bienvenidas todas las propuestas nuevas que permitan hacer un trabajo m\u00e1s eficiente y que busquen garantizar la seguridad, as\u00ed como reforzar las medidas que ya se han ejecutado para hacerles frente al narcotr\u00e1fico y a los grupos criminales al margen de la ley.(Lea tambi\u00e9n: Farc reitera alerta por asesinatos de excombatientes)En cuanto a la protecci\u00f3n del partido Farc, resalt\u00f3 que es una acci\u00f3n que ya ven\u00edan haciendo. Habl\u00f3, adem\u00e1s, de la protecci\u00f3n que se les dio a quienes fueron los candidatos de Farc en las pasadas elecciones locales, una acci\u00f3n que calific\u00f3 como exitosa porque ninguno de ellos fue afectado. Por otro lado, habl\u00f3 sobre el trabajo que ha realizado la Mesa T\u00e9cnica de Seguridad y Protecci\u00f3n, en la que se eval\u00faa el riesgo en cada caso y se definen las medidas de seguridad para los excombatientes y dem\u00e1s miembros del partido pol\u00edtico Farc. Seg\u00fan el consejero, la Mesa ha funcionado eficientemente y se han implementado 260 esquemas de protecci\u00f3n individuales y colectivos. \u201cNos est\u00e1n obligando a hacer lo que ya est\u00e1bamos haciendo. Nos ordenan hacer el 15 % de lo que ya estamos haciendo\u201d, subray\u00f3 Archila y record\u00f3 que a comienzos de mayo envi\u00f3 una carta al magistrado Alejandro Ramelli Arteaga, presidente de la Secci\u00f3n de Ausencia de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad de la JEP, cuando se anunci\u00f3 el tr\u00e1mite de medidas cautelares de protecci\u00f3n para los excombatientes, en la que, asegura, pidi\u00f3 al tribunal tener en cuenta todas las medidas que ha tomado el Gobierno para la protecci\u00f3n de los excombatientes. (Recomendado: CIDH insta al Estado colombiano a proteger a l\u00edderes sociales)Para el consejero es indispensable que las medidas que se decreten est\u00e9n en plena coordinaci\u00f3n con las diez entidades que operan en el comit\u00e9 que conform\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque, en coordinaci\u00f3n con m\u00e1s de cuarenta acciones especiales que se han adoptado.\u201cReitero que son bienvenidas las medidas anunciadas o propuestas por la JEP y consideramos que deben ser complementarias a lo que se est\u00e1 haciendo para lograr una mejor articulaci\u00f3n, con los mejores resultados\u201d, agreg\u00f3.(Para leer: Piden a Estados Unidos proteger la paz de Colombia)Finalmente, Archila manifest\u00f3 su respeto por la autonom\u00eda hacia la JEP y hacia las propuestas de la justicia transicional enfocadas en mejorar las condiciones de seguridad de los excombatientes y de sus familias: \u201cQue todos nos preocupemos por la seguridad de los excombatientes es una buena noticia\u201d, puntualiz\u00f3 el consejero. -\u00a0La oportunidad para que Farc d\u00e9 la verdad sobre reclutamiento infantil-\u00a0\u00bfEs el momento para reabrir las negociaciones de paz con el Eln?-\u00a0\u2018El mundo descubre que los pol\u00edticos son seres humanos\u2019: GaviriaPOL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/nos-ordenan-hacer-el-15-de-lo-que-ya-estamos-haciendo-archila-524588", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00a1El colombiano Urshela la sac\u00f3 del parque!", "contenido": " El colombiano\u00a0Giovanny Urshela es una de las figuras de la novena Yankees de Nueva York y en el regreso de las Grandes Ligas, en la pretemporada, sac\u00f3 la pelota del estadio en el partido contra Medias Rojas de Boston.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Froome vs. Egan: primer asalto por el liderato del equipo en el Tour) Urshela tuvo una excelente temporada con los 'mulos' y al parecen regres\u00f3 con el bate caliente para la presente edici\u00f3n. (Lo invitamos a leer tambi\u00e9n:\u00a0Programaci\u00f3n deportiva para este s\u00e1bado primero de agosto)DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/giovanny-urshela-conecto-un-home-run-en-el-juego-yankees-vs-medias-rojas-524762", "categoria": "deportes"}]