[{"titulo": "Abren convocatorias para emprendedores digitales en el pa\u00eds", "contenido": " Con la intenci\u00f3n de que emprendedores y empresarios digitales en Colombia puedan acceder a los mercados internacionales, el Ministerio TIC abri\u00f3 cinco convocatorias en todo el territorio nacional que buscan ofrecer asesor\u00edas con expertos en diferentes \u00e1reas.Las categor\u00edas comprenden: escalabilidad, expansi\u00f3n de negocios digitales, semilleros de emprendimiento digital, el programa Spinit y Epic Digital, que est\u00e1 dirigida a los sectores de industrias creativas y culturales. Este proceso est\u00e1 dirigido a 17.600 empresarios,\u00a0se\u00f1al\u00f3 el Mintic, los cuales pueden realizar la inscripci\u00f3n por medio de la p\u00e1gina www.apps.co.Para la categor\u00eda de escalabilidad digital, la cual est\u00e1 abierta hasta el pr\u00f3ximo 11 de agosto, se seleccionar\u00e1n 15 empresas digitales, que ser\u00e1n preparadas para saber c\u00f3mo gestionar inversiones de terceros y as\u00ed maximizar el potencial de crecimiento.(Le puede interesar:\u00a0500 cupos para formarse en Ciencia de Datos de manera gratuita)Entre los requisitos est\u00e1 ser una empresa legalmente constituida en Colombia con un producto digital en un segmento de mercado definido, as\u00ed mismo, haber facturado 200 millones de pesos en los \u00faltimos 18 meses.El asesoramiento ser\u00e1 liderado por Bictia durante 14 semanas e incluye capacitaci\u00f3n en metodolog\u00eda Lean Startup, asesor\u00edas, mentor\u00edas, talleres y eventos de relacionamiento especializados y visibilidad en eventos de la Red de Inversi\u00f3n de Bictia.Para conocer el proceso de inscripci\u00f3n,\u00a0haga clic aqu\u00ed.En expansi\u00f3n de negocios digitales, la convocatoria se cierra el 11 de agosto y est\u00e1 dirigida a empresas que tengan ventas iguales o mayores a 300 millones de pesos en los \u00faltimos 18 meses. Las asesor\u00edas se desarrollar\u00e1n en un periodo de 15 semanas. Para realizar la inscripci\u00f3n,\u00a0haga clic ac\u00e1. Los semilleros de emprendimiento digital est\u00e1n dirigidos a cualquier colombiano entre los 13 y los 70 a\u00f1os que quiera aprender c\u00f3mo validar su idea de negocio por medio de metodolog\u00edas \u00e1giles. La inscripci\u00f3n se puede realizar aqu\u00ed.\u00a0La convocatoria en la categor\u00eda Spinit se abre el pr\u00f3ximo 27 de julio y busca ofrecer acompa\u00f1amiento para que los empresarios digitales puedan vender m\u00e1s y se consoliden en el mercado en el cual se desarrollan.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Mintic y Microsoft buscan impulsar la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica inclusiva)Y, por \u00faltimo, Epic Digital est\u00e1 dirigido a empresarios de industrias creativas y culturales que quieran llegar a nuevos clientes. El proceso de inscripci\u00f3n comienza el 30 de julio. -\u00a0\u00bfSabe usted el verdadero significado de los emojis?-\u00a0El ataque masivo de cuentas de famosos en una estafa con bitcoinsELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/convocatorias-para-emprendedores-digitales-en-colombia-del-mintic-520810", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Al\u00edstese con tiempo: en agosto inician fechas para declarar renta", "contenido": " Aunque el Gobierno, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian), movi\u00f3 algunas fechas de pago de impuestos para empresas (renta e IVA), la presentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n de renta de las personas naturales no ha tenido ning\u00fan cambio y los vencimientos comienzan en tres semanas, el 11 de agosto, con los dos \u00faltimos d\u00edgitos de la c\u00e9dula (NIT) que para ese d\u00eda aplica para contribuyentes cuyos dos \u00faltimos n\u00fameros de la c\u00e9dula terminen en 99 y en 00.(Le puede interesar:\u00a04 errores que se pueden cometer al hacer la declaraci\u00f3n de renta) Como se recuerda, los vencimientos de la declaraci\u00f3n son cada d\u00eda h\u00e1bil en forma descendente para dos n\u00fameros de terminaci\u00f3n de la c\u00e9dula, y este a\u00f1o el per\u00edodo va del 11 de agosto hasta el 21 de octubre, d\u00eda en que deben declarar quienes tienen c\u00e9dulas terminadas en 01 y 02.Adem\u00e1s, quienes viven en el exterior deben presentar su declaraci\u00f3n en forma electr\u00f3nica y tambi\u00e9n dentro de los mismos plazos a continuaci\u00f3n se\u00f1alados, seg\u00fan el calendario vigente de la Dian. Seg\u00fan el decreto 2345 del 23 de diciembre del a\u00f1o pasado, expedido por el Ministerio de Hacienda, todas las personas naturales que cumplan cualquiera de las siguientes condiciones, deben declarar el impuesto sobre la renta 2020, sobre el a\u00f1o gravable 2019. (Le sugerimos leer:\u00a0Tras encierro, colombianos cancelaron m\u00e1s de medio mill\u00f3n de tarjetas)Es decir que, no estar\u00e1n obligados a declarar quienes al \u00faltimo d\u00eda del a\u00f1o gravable 2019 no excedieron de patrimonio bruto las 4.500 Unidades de Valor Tributario -UVT- ($ 154.215.000) o quienes sus ingresos totales no fueron superiores a 1.400 UVT ($ 47.978.000), lo que representar\u00eda un ingreso mensual total de $ 3\u2019998.166.Pero es importante recordar que a la Dian llega la informaci\u00f3n ex\u00f3gena remitida por las empresas o firmas que que el a\u00f1o pasado le hicieron pagos a\u00a0 personas naturales, y que estos recursos tambi\u00e9n hacen parte de sus ingresos, en caso de que tengan un salario y realicen actividades adicionales puntuales o recurrentes para tener mejor ingreso. -Multinacional canadiense abre vacantes para 250 empleos en Bogot\u00e1-SIC impone millonaria multa a Postob\u00f3n por publicidad enga\u00f1osa-\u00bfC\u00f3mo es la \u2018reiniciada\u2019 de los aviones?-La respuesta de Alpina a ganaderos en pelea por precios de la leche", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/declaracion-de-renta-fechas-de-pago-y-vencimiento-2020-520768", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Tatequieto' de Estados Unidos a las chuzadas ilegales en Colombia", "contenido": " La historia de Colombia se repite en varios de sus cap\u00edtulos. Cada tanto, el pa\u00eds es sacudido por un nuevo esc\u00e1ndalo de 'chuzadas' ilegales contra opositores pol\u00edticos, defensores de derechos humanos, periodistas y organizaciones civiles que se han mostrado cr\u00edticos del Gobierno de turno. En el \u00faltimo episodio, ocurrido en los \u00faltimos meses, se detall\u00f3 que ha habido operaciones de espionaje en las que \u201cprobablemente se han utilizado recursos de la cooperaci\u00f3n de Estados Unidos en la lucha contra en narcotr\u00e1fico y que es muy probable que haya ciudadanos de Estados Unidos tambi\u00e9n en estas circunstancias\u201d. El asunto est\u00e1 en plena investigaci\u00f3n.(Relacionado: Las nuevas condiciones de la C\u00e1mara de EE. UU. para ayuda a Colombia)Las consecuencias, sin embargo, llegar\u00edan m\u00e1s temprano que tarde. \u00bfPor qu\u00e9? Es demasiado grave aqu\u00ed y a\u00fan m\u00e1s all\u00e1. Con impuestos de los ciudadanos estadounidenses que se destinaron para ayudas a Colombia con los que, a su vez, se pudieron obtener equipos de interceptaci\u00f3n para seguirles las pistas a los bandidos, se termin\u00f3 cometiendo un delito contra estadounidenses. Si en Colombia es grave porque saca a la luz las dificultades de nuestra democracia y muestra las falencias de nuestro de derechos, all\u00e1 el debate sobre el cumplimiento de la Ley es a otro precio.En este escenario, era natural que la situaci\u00f3n tuviera efectos como lo acaba de dictaminar Washington. \u201cNing\u00fan equipo o suministros militares o de inteligencia transferidos o vendidos al Gobierno de Colombia (\u2026) por Estados Unidos deben usarse para fines de vigilancia ilegal contra la poblaci\u00f3n civil, incluidos defensores de derechos humanos, personal judicial, periodistas o la oposici\u00f3n pol\u00edtica\u201d. La C\u00e1mara de Representantes de Estados Unidos aprob\u00f3 este mi\u00e9rcoles la enmienda del congresista, Jim McGovern, en donde se le imponen duras condiciones a Colombia para poder seguir recibiendo ayuda de la Casa Blanca. En lenguaje coloquial: Estados Unidos exige no m\u00e1s \u2018chuzadas\u2019.(Le puede interesar: Ciudades comienzan a ampliar sus cementerios ante el coronavirus)\u201cNing\u00fan equipo o suministros militares o de inteligencia transferidos o vendidos al Gobierno de Colombia en virtud de los programas de asistencia del sector seguridad de los Estados Unidos deben usarse para fines de vigilancia ilegal o recolecci\u00f3n de Inteligencia dirigida contra la poblaci\u00f3n civil, incluidos defensores de derechos humanos, personal judicial, periodistas o la oposici\u00f3n pol\u00edtica\u201d, dice el documento aprobado. Y eso no es todo. En el documento se exige, tambi\u00e9n, que las autoridades colombianas deber\u00e1n adelantar las investigaciones pertinentes que lleven al enjuiciamiento de los responsables de llevar a cabo vigilancia ilegal o recopilaci\u00f3n de Inteligencia no autorizada.La medida busca cortar de tajo es nociva pr\u00e1ctica de espiar a los ciudadanos. Y es que en el \u00faltimo episodio conocido como \u2018Las carpetas secretas\u2019, adem\u00e1s de un centenar de colombianos que estaban en la mira de una compleja operaci\u00f3n por parte del Ej\u00e9rcito, hab\u00eda tambi\u00e9n cinco estadounidenses.Los periodistas John Otis. De National Public Radio e investigador de la ONG estadounidense Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Periodistas y con amplia experiencia en la revista Time.Nick Casey: corresponsal de The New York Times que en 2019 escribi\u00f3 un explosivo informe que revelaba que comandantes militares deb\u00edan llenar formatos para proyectar el n\u00famero de bajas.Juan Forero, uno de los m\u00e1s experimentados y respetados reporteros de The Wall Street Journal.Lynsey Addario: fotoperiodista que retrat\u00f3 al ELN en el Choc\u00f3 para la prestigiosa National Geographic.(Lea tambi\u00e9n: Vicepresidenta explica el video del episodio de A\u00edda Avella)Y el galardonado Stephen Ferry, uno de los m\u00e1s serios y respetados fot\u00f3grafos.El documento resalta que en 120 d\u00edas a partir de hoy el secretario de Estado, Mike Pompeo, y el Departamento de Defensa de Estados Unidos deber\u00e1n hacer entrega directa al Congreso de ese pa\u00eds un informe detallado sobre el uso que se le ha dado y que se le est\u00e1 dando en Colombia a la asistencia en seguridad brindada por la Casa Blanca.Pero la cosa no es solo hacia delante. En el informe se exige que se debe especificar cualquier hallazgo con respecto a interceptaciones ilegales entre 2019 y 2020. Con la identificaci\u00f3n y lo que pas\u00f3 con los uniformados que participaron y las cadenas de mando que ten\u00edan en ese momento.Y algo m\u00e1s, hay que explicar la destinaci\u00f3n que tuvo la informaci\u00f3n obtenida por las unidades.Como lo inform\u00f3 en detalle Sergio G\u00f3mez, corresponsal de EL TIEMPO en Washington, la C\u00e1mara de Representantes de EE. UU. incluy\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas cinco nuevas condiciones a la ayuda que este pa\u00eds anualmente da a Colombia y que podr\u00edan complicar el desembolso de la asistencia.Las nuevas condiciones est\u00e1n incluidas en dos veh\u00edculos legislativos separados: el primero es en el presupuesto para las operaciones en el extranjero del Departamento de Estado, que ya fue aprobado a nivel de comit\u00e9 y solo le falta la plenaria.El segundo es el Acto de Autorizaci\u00f3n para la Defensa Nacional (NDAA) que fue aprobado por el pleno de la C\u00e1mara este martes y que se relaciona al presupuesto del Departamento de Defensa.(Adem\u00e1s: Uribismo propone un impuesto al salario de los congresistas)En el caso del presupuesto del departamento de Estado, que es donde se incluye parte de la ayuda que EE. UU. le da al pa\u00eds anualmente, la C\u00e1mara exige que se investigue y castigue a los responsables de espionaje dentro de las fuerzas armadas.Y, finalmente, hay otro elemento trascendental. Este mismo presupuesto amarra el desembolso del 20 por ciento de la ayuda antinarc\u00f3ticos a que primero se certifique que los programas de erradicaci\u00f3n que adelanta el gobierno respetan los acuerdos del proceso de paz que se firm\u00f3 con las Farc y los lineamientos que de la Corte Constitucional en este sentido.En conclusi\u00f3n, la C\u00e1mara de EE. UU. proh\u00edbe usar ayudas en aspersi\u00f3n a\u00e9rea y espionaje a civiles. -\u00a0Las dos pol\u00e9micas que dejan las chuzadas en el Ej\u00e9rcito-\u00a0Exalcalde de l\u00edo de biblioteca sin libros regir\u00e1 presupuesto de C\u00e1mara-\u00a0Proponen que para abortar sea obligatorio el concepto del padrePOL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/estados-unidos-le-prohibe-a-colombia-chuzar-a-los-civiles-periodistas-y-lideres-de-oposicion-520802", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Estas son las reglas de la cuarentena por localidades en Bogot\u00e1", "contenido": " A inicios de este mes\u00a0la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, revel\u00f3 que la capital entr\u00f3 en alerta naranja por covid-19, despu\u00e9s de un Puesto de Mando Unificado (PMU) con el Ministerio de Salud.\u00a0Esto implic\u00f3, b\u00e1sicamente, volver a cuarentena; pero por grupos de localidades entre el 13 de julio y el 23 de agosto. (Este martes, la alcaldesa anunci\u00f3 algunos cambios en el cronograma que puede consultar aqu\u00ed:\u00a0Cinco millones de bogotanos estar\u00e1n en cuarentena) Son tres grupos los del confinamiento estricto de 15 localidades. Es decir, los habitantes de estas zonas deben volver a un aislamiento como el que se vivi\u00f3 al inicio de la pandemia. El primer grupo comprende\u00a0las localidades de Ciudad Bol\u00edvar, San Crist\u00f3bal, Rafael Uribe Uribe, Chapinero, Santa Fe, Usme, Los M\u00e1rtires y Tunjuelito. Para ellos la cuarentena empez\u00f3 el 13 de julio y va hasta el 26.(Le sugerimos leer: Nuevo cronograma de cuarentena por localidades en Bogot\u00e1) Esta nueva medida se tom\u00f3, seg\u00fan explic\u00f3 la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, para enfrentar el pico de contagio que, justamente, suceder\u00eda en agosto.  (Le recomendamos:\u00a0\u00bfMe pueden poner un comparendo por no usar tapabocas en el carro?) As\u00ed las cosas, el Distrito anunci\u00f3 un nuevo modelo de cuarentena con reglas espec\u00edficas.\u00a0Cuando su localidad entre en cuarentena sepa que habr\u00e1 restricci\u00f3n total. Seg\u00fan el decreto, solo se podr\u00e1 salir a:1. Abastecimiento y adquisici\u00f3n de alimentos, productos farmac\u00e9uticos, de salud y de primera necesidad. Para su obtenci\u00f3n podr\u00e1 desplazarse exclusivamente una sola persona por n\u00facleo familiar.2. Prestaci\u00f3n de los servicios administrativos, operativos o profesionales de los servicios p\u00fablicos y privados de salud.3. Cuidado institucional o domiciliario de mayores, personas menores de 18 a\u00f1os, dependientes, enfermos, personas con discapacidad o personas especialmente vulnerables, y de animales.4. Orden p\u00fablico, seguridad general y atenci\u00f3n sanitaria. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Este es el balance de la cuarentena localidad por localidad) 5. Atender asuntos de fuerza mayor o de extrema necesidad, circunstancias que deber\u00e1n ser acreditadas en caso de que la autoridad as\u00ed lo requiera.Esto aplica solamente para los d\u00edas y las zonas donde habr\u00e1 cuarentena estricta. Las \u00fanicas excepciones son las anteriormente mencionadas. En el caso de las localidades en cuarentena estricta no aplican las m\u00e1s de 40 excepciones del Gobierno Nacional, solo las cinco que defini\u00f3 el Distrito.\u00a0Si usted est\u00e1 en una localidad en cuarentena y trabaja fuera de ella, no puede salir.\u00a0As\u00ed mismo, si usted trabaja en una localidad en cuarentena (y no est\u00e1 dentro de las excepciones en menci\u00f3n), no puede ir.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Cundinamarca lanza un salvavidas de UCI a Bogot\u00e1) De acuerdo al decreto 169 y a la p\u00e1gina web de la Alcald\u00eda, estos trabajos est\u00e1n permitidos. Las personas que est\u00e9n entre estas excepciones deben ir debidamente identificadas:\u00a0 \"a) Atenci\u00f3n y emergencias m\u00e9dicas y aquellos destinados a la atenci\u00f3n domiciliaria de pacientes, siempre y cuando cuenten con plena identificaci\u00f3n de la instituci\u00f3n prestadora de servicios a la cual pertenecen. b) Abastecimiento y distribuci\u00f3n de combustible. c) Servicios de ambulancias, sanitarios, atenci\u00f3n prehospitalaria, la distribuci\u00f3n de medicamentos a domicilio, farmacias y emergencias veterinarias. d) Realizar el abastecimiento, producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, cargue y descargue de elementos de primera necesidad, productos de aseo, alimentos preparados, bebidas, suministros m\u00e9dicos y agua potable, incluidos los asociados a la distribuci\u00f3n de raciones del Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar-PAE, as\u00ed como aquellas actividades de distribuci\u00f3n de material que hagan parte de la estrategia de educaci\u00f3n no presencial 'Aprende en Casa toca tu puerta'. e) Personas que presten sus servicios a empresas o plataformas tecnol\u00f3gicas dedicadas a la entrega a domicilio de elementos de primera necesidad, alimentos preparados o no, y productos farmac\u00e9uticos que deban ser entregados en la localidad. Las personas que realicen esta actividad deber\u00e1n estar plenamente identificadas. f) La prestaci\u00f3n de servicios indispensables de operaci\u00f3n, mantenimiento y emergencias de servicios p\u00fablicos domiciliarios, como acueducto, alcantarillado, energ\u00eda, aseo, gas natural, alumbrado p\u00fablico y servicios de telecomunicaciones, call center, redes y data center, debidamente acreditados por las respectivas empresas p\u00fablicas y privadas o sus concesionarios acreditados. g) La prestaci\u00f3n de servicios funerarios, exclusivamente durante el tiempo de la prestaci\u00f3n del mismo. h) La prestaci\u00f3n de servicios de empresas de vigilancia privada y transporte de valores. i) La prestaci\u00f3n de servicios bancarios, financieros, notariales y operadores postales de pago debidamente habilitados por el Gobierno Nacional. j) El transporte de animales vivos y productos perecederos. k) La Fuerza P\u00fablica, organismos de seguridad del Estado, Ministerio P\u00fablico, Defensa Civil, Cruz Roja, Defensor\u00eda del Pueblo, Cuerpo Oficial de Bomberos, Cuerpo de Custodia y Vigilancia Penitenciaria, organismos de socorro y Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, rama judicial, organismos de emergencia y socorro del orden nacional, departamental o distrital. l) Servidores p\u00fablicos y contratistas estatales para el cumplimiento de actividades relacionadas con la declaratoria de calamidad p\u00fablica, emergencia econ\u00f3mica y recolecci\u00f3n de datos. m) Los programas sociales indispensables que requieren continuidad del servicio a cargo del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar-ICBF, y la Secretar\u00eda Distrital de Integraci\u00f3n Social, Secretar\u00eda Distrital de la Mujer e Idipron. n) Los indispensables para el funcionamiento de canales de televisi\u00f3n, estaciones de radio, prensa escrita y digital, y distribuidores de medios de comunicaci\u00f3n debidamente acreditados. \u00f1) Las personas que acrediten debidamente ser personal de TransMilenio S. A. y Sistema Integrado de Transporte P\u00fablico, sus operarios, concesionarios, contratistas y personal de apoyo necesario para la operaci\u00f3n. o) Personal que labore en plantas de producci\u00f3n de alimentos y productos farmac\u00e9uticos. p) El personal indispensable para asegurar la alimentaci\u00f3n, atenci\u00f3n e higiene de los animales que se encuentren confinados o en tratamiento especializado. q) El personal indispensable para la ejecuci\u00f3n de obras civiles p\u00fablicas que se adelanten en la localidad\".\u00a0 - Uso obligatorio de tapabocas. \"La no utilizaci\u00f3n del tapabocas dar\u00e1 lugar a la imposici\u00f3n de las sanciones establecidas en el C\u00f3digo Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana, as\u00ed como las dem\u00e1s sanciones a que haya lugar\", asegura el decreto.- Distanciamiento de m\u00e1s de dos metros cuando se hagan las actividades permitidas en el exterior.\u00a0- En el caso de abastecimiento, solo podr\u00e1 salir una persona por familia. Lo mismo aplica para sacar a las mascotas.\u00a0- Cierran todos los comercios excepto los de abastecimiento, farmacias y los de art\u00edculos de primera necesidad.\u00a0- Entre 8 p. m. y 5 a. m. nadie podr\u00e1 salir a la calle.- Se proh\u00edbe el expendio de bebidas alcoh\u00f3licas.- Mientras su localidad est\u00e9 en cuarentena no se puede salir a hacer ejercicio al aire libre.\u00a0 Tenga en cuenta que en toda la capital seguir\u00e1 aplicando el pico y c\u00e9dula. Seg\u00fan el decreto 169 de 2020, funciona as\u00ed:\u00a0\"1. En los d\u00edas impares no podr\u00e1n acceder a estos servicios y establecimientos las personas cuya c\u00e9dula o documento de identidad termina en d\u00edgito impar.2. En los d\u00edas pares no podr\u00e1n acceder a estos servicios y establecimientos las personas cuya c\u00e9dula o documento de identidad termina en d\u00edgito par.El control de esta medida estar\u00e1 en cabeza de los establecimientos de comercio o entidades p\u00fablicas seg\u00fan corresponda.Par\u00e1grafo 2. La condici\u00f3n descrita en precedencia no aplicar\u00e1 en los siguientes casos:a) Los servicios y tr\u00e1mites notariales, bancarios, financieros y administrativos que para su realizaci\u00f3n requieran la comparecencia simult\u00e1nea de dos o m\u00e1s personas.b) La persona que le sirve de apoyo a adultos mayores, personas en condici\u00f3n de discapacidad o enfermos con tratamientos especiales que requieren de acompa\u00f1amiento para realizar actividades o tr\u00e1mites.c) Al personal m\u00e9dico y dem\u00e1s vinculados con la prestaci\u00f3n del servicio de salud debidamente identificados\".\u00a0Consulte aqu\u00ed el cronograma de pico y c\u00e9dula de julio.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n: Por qu\u00e9 Claudia L\u00f3pez anunci\u00f3 la alerta naranja por covid-19 en Bogot\u00e1) - Del 13 de julio al 26 de julio:\u00a0 Ciudad Bol\u00edvarSan Crist\u00f3balRafael Uribe UribeChapineroSanta FeUsmeLos M\u00e1rtiresTunjuelito -\u00a0Del 23 de julio al 6 de agosto: BosaKennedyPuente ArandaFontib\u00f3nAntonio Nari\u00f1o Del 31 de julio al 14 de agosto SubaEngativ\u00e1Barrios Unidos (Para saber m\u00e1s:\u00a0Bogot\u00e1: \u00bfPuedo ir a trabajar si estoy en una localidad en cuarentena?) REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/normas-y-restricciones-durante-la-cuarentena-en-localidades-en-la-capital-516550", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las nuevas condiciones de la C\u00e1mara de EE. UU. para ayuda a Colombia", "contenido": " La C\u00e1mara de Representantes de EE. UU. incluy\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas cinco nuevas condiciones a la ayuda que este pa\u00eds anualmente le da a Colombia y que podr\u00edan complicar el desembolso de la asistencia.Las nuevas condiciones est\u00e1n incluidas en dos veh\u00edculos legislativos separados: el primero es en el presupuesto para las operaciones en el extranjero del Departamento de Estado, que ya fue aprobado a nivel de comit\u00e9 y solo le falta la plenaria.El segundo es el Acto de Autorizaci\u00f3n para la Defensa Nacional (NDAA), que fue aprobado por el pleno de la C\u00e1mara este martes y se relaciona con el presupuesto del Departamento de Defensa. En el caso del presupuesto del Departamento de Estado, que es donde se incluye parte de la ayuda que EE. UU. le da al pa\u00eds anualmente, la C\u00e1mara exige que se investigue y castigue a los responsables de espionaje dentro de las fuerzas armadas.Por otro lado, este mismo presupuesto amarra el desembolso del 20 por ciento de la ayuda antinarc\u00f3ticos a que primero se certifique que los programas de erradicaci\u00f3n que adelanta el Gobierno respetan los acuerdos del proceso de paz que se firm\u00f3 con las Farc y los lineamientos que d\u00e9 la Corte Constitucional en este sentido.Adicionalmente, los legisladores piden verificar que el Gobierno est\u00e1 tomando medidas eficaces para proteger a las comunidades afro e ind\u00edgenas y respetando sus derechos territoriales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con hist\u00f3rico acuerdo, la UE pone bases de la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica) En el caso del NDAA, dos congresistas dem\u00f3cratas, Alexandria Ocasio-Cortez y Jim McGovern, incluyeron sendas enmiendas que ata\u00f1en al pa\u00eds. La de Ocasio-Cortez proh\u00edbe usar fondos del Departamento de Defensa para la fumigaci\u00f3n a\u00e9rea a menos que el \"Gobierno demuestre que se est\u00e1 adhiriendo a las leyes y regulaciones nacionales y locales\".La de McGovern pide un exhaustivo reporte que debe ser entregado 120 d\u00edas despu\u00e9s de que el proyecto se vuelva ley y en el que EE. UU. debe asegurar que ning\u00fan equipo de inteligencia donado o vendido a Colombia puede ser usado con el prop\u00f3sito de espiar a la poblaci\u00f3n civil. Y solicita, adem\u00e1s, que se revise el uso que el pa\u00eds les ha dado a estos equipos desde el 2002 y si fueron utilizados de manera ilegal.En esta ocasi\u00f3n, la C\u00e1mara incluye unos 457 millones de d\u00f3lares para el pa\u00eds dentro de su presupuesto para el Departamento de Estado durante el 2021. Un incremento de 9 millones si se compara con la ayuda aprobada para el 2020 y de 45 millones si se toma en cuenta lo que solicit\u00f3 la administraci\u00f3n del presidente Donald Trump a comienzos de este a\u00f1o.De ellos,\u00a0 146 millones son para el desarrollo econ\u00f3mico, mientras que 189 millones van para la lucha contra el narcotr\u00e1fico. Otros 38 millones son para las fuerzas armadas, 21 millones para desminado y lucha antiterrorista, y 1,4 millones para educaci\u00f3n militar.Los 9 millones de diferencia se adicionaron a la cuenta que financia la lucha contra las drogas. Como en a\u00f1os anteriores, el proyecto afirma que la plata debe ser invertida en la implementaci\u00f3n del acuerdo de paz, una campa\u00f1a unificada contra el narcoterrorismo, apoyo a las comunidades impactadas por el desplazamiento, respaldo a los campesinos en la erradicaci\u00f3n y sustituci\u00f3n de coca y la promoci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico en \u00e1reas afectadas por el conflicto.As\u00ed mismo, para fortalecer y ampliar la gobernabilidad, el imperio de la ley, el acceso a la justicia, el respeto a los derechos humanos en toda Colombia y proveer seguridad a defensores de derechos humanos y comunidades afro e ind\u00edgenas.Igualmente pide dos informes al secretario de Estado en los que debe certificar que Colombia est\u00e1 cumpliendo con una serie de requisitos que son necesarios para la entrega de un porcentaje de la ayuda. Uno en materia de derechos humanos y el otro en la lucha contra las drogas.El relacionado con derechos humanos se contempla que el 20 por ciento de la ayuda para el Ej\u00e9rcito, que corresponde a unos 8 millones de d\u00f3lares, depende de que el secretario constate que la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz est\u00e1 castigando a los responsables de violaciones de derechos humanos, se est\u00e9n tomando pasos para reducir los ataques contra defensores, sindicalistas y periodistas y castigando a los miembros de las fuerzas armadas implicados en violaciones de derechos humanos. (Le puede interesar:\u00a0La m\u00e9dica de las Farc que hoy vela por la salud del proceso de paz) Y es all\u00ed mismo donde se adicionan dos de las nuevas condiciones. \"El Gobierno de Colombia ha investigado y est\u00e1 tomando las medidas para responsabilizar a los funcionarios de gobierno que de manera cre\u00edble y que presuntamente dirigieron, autorizaron o llevaron a cabo la vigilancia ilegal de opositores pol\u00edticos, funcionarios del gobierno, periodistas y defensores de derechos humanos, incluido el uso para tal fin de activos proporcionados por los Estados Unidos para combatir el terrorismo y el narcotr\u00e1fico\u201d, dice el texto en alusi\u00f3n a los esc\u00e1ndalos recientes que han sacudido a las fuerzas armadas.La segunda pide que se est\u00e9n \"tomando medidas eficaces para proteger a las comunidades afrocolombianas e ind\u00edgenas y se est\u00e1n respetando sus derechos y territorios\u201d.El informe de certificaci\u00f3n sobre la lucha contra las drogas tambi\u00e9n contempla congelar un 20 por ciento de la ayuda hasta que no se cumpla con ciertos requisitos. Pero ese 20 por ciento suma casi 40 millones de d\u00f3lares por que el monto antinarc\u00f3ticos es m\u00e1s alto que los recursos para militares.Como en a\u00f1os anteriores, para que esos fondos puedan ser entregados, el secretario primero debe certificar al Congreso que Colombia \"contin\u00faa implementando una estrategia nacional integral antinarc\u00f3ticos enfocada en la reducci\u00f3n del 50 % de los niveles de la producci\u00f3n de coca\u00edna y \u00e1reas cultivadas para el 2023\".Pero ahora a\u00f1ade que se debe verificar que \"dicho programa no constituye una violaci\u00f3n del acuerdo de paz de 2016 entre el Gobierno de Colombia y las Farc\".En el reporte que acompa\u00f1a el proyecto, en el cual se suele explicar en detalle la intenci\u00f3n de los legisladores, estos le piden al secretario asegurar que los programas de erradicaci\u00f3n que ser\u00e1n financiados con los fondos que Estados Unidos aporta est\u00e1n dise\u00f1ados y ser\u00e1n ejecutados \"en cumplimiento de los requisitos de la Corte Constitucional de Colombia\" y dentro del marco de los acuerdos de paz, \"incluyendo garantizar que las necesidades b\u00e1sicas de las comunidades sean atendidas, tales como titulaci\u00f3n de tierras, seguridad alimentaria y el establecimiento de una presencia estatal duradera y eficaz en zonas de cultivos de coca\".As\u00ed mismo, piden que los programas de erradicaci\u00f3n garanticen la protecci\u00f3n de reservas ind\u00edgenas, territorios de afrocolombianos, parques naturales y ecosistemas estrat\u00e9gicos. El proyecto de apropiaciones para el Departamento de Estado, vale anotar, a\u00fan debe ser aprobado por la plenaria y luego surtir un tr\u00e1mite semejante en el Senado, al cabo del cual ambos proyectos deben ser armonizados. Esto indica que su contenido final a\u00fan puede cambiar.El caso de NDAA, donde est\u00e1n incluidas las enmiendas de Ocasio-Cortez y McGovern, es un poco diferente porque no asigna recursos de manera directa, pero autoriza el monto que puede ser gastado y las pol\u00edticas que deben seguirse. En ese sentido, sus disposiciones tambi\u00e9n suelen ser de obligatorio cumplimiento.Su futuro, eso s\u00ed, es incierto porque el presidente Donald Trump ha dicho que lo vetar\u00e1 por incluir medidas que rechaza, entre ellas una que le pide al Pent\u00e1gono rebautizar bases militares que lleven el nombre de militares que defendieron a los estados confederados durante la guerra civil.En todo caso, las nuevas condiciones incluidas en ambos veh\u00edculos legislativos demuestran el inter\u00e9s de los dem\u00f3cratas \u2014que controlan la C\u00e1mara\u2014\u00a0tanto por los esc\u00e1ndalos de espionaje como por el futuro de la erradicaci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en el pa\u00eds. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWASHINGTON\u200bTwitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/condiciones-de-ee-uu-para-ayudar-a-colombia-520682", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Incendio consumi\u00f3 ocho casas en Bello, Antioquia", "contenido": " Cinco m\u00e1quinas de Bomberos y un carro de Gesti\u00f3n del Riesgo tuvieron que atender en la madrugada de este mi\u00e9rcoles un incendio en el barrio Nueva Jerusal\u00e9n, en Bello, el cual consumi\u00f3 ocho casas.\u00a0 Entre las 3:30 y 4 de la ma\u00f1ana fue reportada la conflagraci\u00f3n y sobre\u00a0las 4:10 a. m. se atendi\u00f3 la emergencia donde 29 personas fueron afectadas.De ellos, tres personas tuvieron que ser trasladadas al Hospital Marco Fidel Su\u00e1rez tambi\u00e9n ubicado en dicho municipio del norte del valle de Aburr\u00e1. Se trata de un neonato de 3 meses, una mujer de 21\u00a0 y un hombre de 25 a\u00f1os. De acuerdo con la Alcald\u00eda de Bello, tres personas fueron atendidas en sitio por el personal m\u00e9dico de Bomberos y una perrita en condici\u00f3n especial y ciega, muri\u00f3 incinerada.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Aumenta la cobertura de agua potable en el barrio La Gabriela de Bello)Adem\u00e1s de las ocho viviendas con p\u00e9rdidas totales en enseres y en estructura, tambi\u00e9n hubo una vivienda afectada por radiaci\u00f3n de calor con p\u00e9rdidas parciales.\"Personal t\u00e9cnico y social de Gesti\u00f3n del Riesgo, va en camino para hacer atenci\u00f3n y censo social, y censo t\u00e9cnico de verificaci\u00f3n de fallas estructurales en las otras viviendas\", explic\u00f3\u00a0Wber Zapata, director de Gesti\u00f3n del Riesgo de Bello.\u00a0 La conflagraci\u00f3n fue atendida por 17 personas del Cuerpo de Bomberos, dos de Gesti\u00f3n del Riesgo y tres de Empresas P\u00fablicas de Medell\u00edn; quienes realizaron la revisi\u00f3n de cables.\"Personas de EPM que vienen al sitio a hacer revisi\u00f3n t\u00e9cnica de cables manifiestan que no pueden hacer mayor intervenci\u00f3n porque todos son cables ilegales\", manifest\u00f3 Zapata. -\u00a0Indignante: mujer escupi\u00f3 a vigilante que le ped\u00eda usar el tapabocas-\u00a0Video: van m\u00e1s de 1.000 multados durante la 'cuarentena por la vida'-\u00a0Antioquia declara alerta naranja por ocupaci\u00f3n de camas UCIMEDELL\u00cdNEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/incendio-en-nueva-jerusalen-en-bello-dejo-ocho-casas-incineradas-520818", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018\u00bfPor qu\u00e9 no puedo enterrar a mi pap\u00e1 si \u00e9l no muri\u00f3 de covid-19? \u2019", "contenido": " Luis Eduardo Ram\u00edrez est\u00e1 desconsolado. Su pap\u00e1 Jos\u00e9 Otoniel Ram\u00edrez de 72 a\u00f1os muri\u00f3 de una forma intempestiva, por los menos eso es lo que dicen sus hijos quienes lo visitaban y cuidaban con amor.(Le puede interesar:\u00a0Cinco millones de bogotanos estar\u00e1n en cuarentena) Aunque sufr\u00eda de diabetes cuentan que se era un hombre saludable que viv\u00eda tranquilo en el barrio Yomasa en Usme y que estaba respetando el confinamiento. Sus hijos le llevaban el mercado y gracias a un subsidio pagaba su arriendo. Pero el domingo 12 de julio una vecina lo hab\u00eda invitado a comer unas costillas de cerdo y eso lo enferm\u00f3. El hombre present\u00f3 dolor abdominal, v\u00f3mito pero su dolencia fue calmada al principio con una Buscapina. \u201cEl viernes mi hermano lo llam\u00f3 y mi pap\u00e1 le dijo que se sent\u00eda muy mal. Entonces lo visit\u00f3 y decidi\u00f3 pasar la noche con \u00e9l pero todo lo que com\u00eda lo devolv\u00eda\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo cronograma de cuarentena por localidades en Bogot\u00e1)As\u00ed que decidieron llevarlo al hospital San Blas para que lo examinaran porque aunque se sent\u00eda mejor la dolencia persist\u00eda. \u201cCuando lo valoraron nos dijeron que no lo pod\u00edan ingresar porque no hab\u00eda camas ni oxigeno disponible\u201d, dijo Luis Eduardo.  Luego les dijeron que su saturaci\u00f3n estaba en 88 y que ten\u00eda taquicardia por lo que procedieron a hacerle un electrocardiograma. \u201cAh\u00ed s\u00ed me dijeron que recogiera las cosas de mi padre porque \u00e9l iba a quedar hospitalizado porque estaba infartando pero nos aclararon que lo hab\u00edamos llevado a tiempo\u201d. As\u00ed fue que lo canalizaron, le pusieron oxigeno, le subieron la glucometr\u00eda porque la ten\u00eda en 60 y luego le dijeron a la familia del paciente\u00a0 que con eso ya quedaba estable. \u201cLo dejaron hospitalizado pero con ese diagn\u00f3stico nosotros quedamos tranquilos. Nos dijeron que para saber de \u00e9l llam\u00e1ramos despu\u00e9s de las 3 de la tarde\u201d. Pero cuando quisieron llamar fue casi que imposible. Los pasaban de una extensi\u00f3n a otra hasta que despu\u00e9s de muchas llamadas lograron comunicarse con una enfermera. \u201cElla nos dijo que fu\u00e9ramos que el doctor quer\u00eda hablar con nosotros. As\u00ed lo hice y fue cuando el doctor me dijo que mi pap\u00e1 hab\u00eda fallecido el domingo 19 de julio a las 3:15 de la tarde\u201d.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Polic\u00edas agredidos en medio de una fiesta clandestina)La noticia cay\u00f3 muy mal en la familia. \u201cPrimero me dijeron que le hab\u00edan hecho una laparotom\u00eda en el est\u00f3mago y que no le hab\u00edan encontrado nada malo. Nunca nos avisaron que le iban a hacer ese procedimiento. Lo que pas\u00f3 despu\u00e9s fue que los intubaron, le pusieron ox\u00edgeno y lo dejaron en una camilla para que se muriera\u201d, denuncia Luis Eduardo.  La familia est\u00e1 indignada porque nunca los llamaron a decirles qu\u00e9 ten\u00eda el adulto mayor. \u201cCuando le hice el reclamo al m\u00e9dico no dej\u00f3 grabar su respuesta, dur\u00e9 tres horas para tener su acta de defunci\u00f3n y me dijeron que lo m\u00e1s probable era que no me dejaran velar el cuerpo, que ten\u00eda que tener un aval de la Secretar\u00eda de Salud\u201d.(Le recomendamos:\u00a0Minsalud pide mantener cuarentena por localidades en Bogot\u00e1)Ayer les avisaron que solo les iban a entregar las cenizas. \u201cMire yo estoy peleando por dos cosas: primero hubo muchas inconsistencia m\u00e9dicas, negligencia y dos por qu\u00e9 no nos dejan hacer un sepelio formal si mi pap\u00e1 no muri\u00f3 de covid-19.\u00a0 \u00bfSimplemente porque un m\u00e9dico decidi\u00f3 ponerle la palabra sospechoso? No voy a poder ver su cuerpo, ni reconocerlo, no me quieren entregar su historia m\u00e9dica\u201d. Esta es una familia humilde que no tiene los recursos ni\u00a0 conocimientos para pagar un abogado pero aseguran que van a radicar una queja formal. \u201cMi pap\u00e1 ten\u00eda diabetes y algo que comi\u00f3 le hizo da\u00f1o. No creo que tuviera nada m\u00e1s grave\u201d.EL TIEMPO se comunic\u00f3 con la Sub Red Sur y en este momento se encuentran revisando el caso para dar un parte oficial de lo que pas\u00f3.  -\u00a0As\u00ed trocaron un cad\u00e1ver y se lo entregaron a otra familia -\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 atacaron a piedra un horno crematorio en Fontib\u00f3n? REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-familia-reclama-no-poder-enterrar-cuerpo-de-familiar-que-no-murio-por-covid-520830", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 busca la propuesta para regular la marihuana en Colombia?", "contenido": " Un proyecto de ley presentado el pasado 20 de julio promete encender nuevamente el debate en el Congreso y en el pa\u00eds por la regulaci\u00f3n de la marihuana con fines recreativos.La iniciativa fue radicada por un grupo de congresistas que han venido proponiendo alternativas a la lucha contra las drogas en el pa\u00eds y se espera que comience su tr\u00e1mite en las pr\u00f3ximas semanas. De acuerdo con lo conocido, una de las principales motivaciones ser\u00eda atacar el negocio del narcotr\u00e1fico, el cual, seg\u00fan los autores del proyecto, \"mueve en Colombia m\u00e1s del 5 por ciento del PIB, lo que se traduce monetariamente en unos 45\u00a0billones de pesos\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las 5 claves de la cadena perpetua que se promulga este mi\u00e9rcoles)Esta regulaci\u00f3n de la marihuana, seg\u00fan lo propuesta, permitir\u00eda su uso solamente a mayores de edad y \"el 35 por ciento de las licencias para sembrarla ser\u00edan otorgadas de manera prioritaria (e incluso gratuita) a las v\u00edctimas de la guerra contra las drogas, como ind\u00edgenas y campesinos\".Para acceder a ella habr\u00eda dos maneras: los llamados 'coffe shops' o clubes sin \u00e1nimo de lucro. La iniciativa est\u00e1 suscrita por al menos 22 congresistas de la llamada 'alianza interpartidista para la reforma a la pol\u00edtica de drogas', en la cual hay parlamentarios de partidos de oposici\u00f3n al Gobierno Nacional y de otros, como el Liberal y 'la U'.POL\u00cdTICA -\u00bfQui\u00e9n es Arturo Char, nuevo presidente del Congreso?-Vicepresidenta explica el video del episodio de A\u00edda Avella-El incidente por comentario de Iv\u00e1n Duque sobre A\u00edda Avella", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/proponen-regulacion-de-la-marihuana-en-colombia-520832", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Confirman hallazgo del cuerpo de profesora desaparecida en Santander", "contenido": " Sobre el mediod\u00eda del pasado martes 21 de julio, los habitantes del corregimiento El Llanito, en Barrancabermeja, Santander, reportaron a las autoridades el hallazgo de un cuerpo de una mujer, cuya identidad, en aquel momento, se desconoc\u00eda. Por esta raz\u00f3n, el cuerpo fue trasladado a Medicina Legal de Bucaramanga, donde se iba a realizar la identificaci\u00f3n. Sin embargo, en la noche del mismo d\u00eda, los familiares de Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco, docente desaparecida, confirmaron que el cuerpo encontrado es el de ella.\u201cPara todos los que quer\u00edan respuestas, s\u00ed es mi prima, el cuerpo pertenece a Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco\u201d, dijo Lina Ruiz, prima de la docente, en sus redes sociales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hallan cuerpo que podr\u00eda ser de profesora desaparecida) Asimismo, Ruiz asegur\u00f3 que no hab\u00edan dado la noticia anteriormente pues la familia se encuentra devastada por la situaci\u00f3n, y el \u2018morbo\u2019 de las personas en redes sociales les imped\u00edan expresarse.\u201cQueremos recordar a Mar\u00eda Ang\u00e9lica por quien fue, recordarla de la mejor manera, y no por la situaci\u00f3n que gira en torno a ella en estos momentos\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco\u00a0desapareci\u00f3 el pasado viernes 17 de julio, cuando sali\u00f3 de su vivienda en el barrio Torcoroma del municipio petrolero. Fue docente del colegio Santa Teresita de Barrancabermeja y era madre de tres menores, uno de ellos de seis meses de edad, por lo cual a la familia se le hizo extra\u00f1o que se ausentara de su vivienda por tanto tiempo y entonces decidieron hacer la denuncia p\u00fablica a trav\u00e9s de redes: \u201cSali\u00f3 de su casa alrededor de las 6 de la tarde del viernes, llevaba un vestido azul corto, zapatos y bolso negro\u201d.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0De hotel a discoteca: descubren en fiesta clandestina a 46 j\u00f3venes) Por el momento, las autoridades continuar\u00e1n con las investigaciones para descubrir qu\u00e9 fue lo que realmente ocurri\u00f3 con Mar\u00eda Ang\u00e9lica.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/confirman-que-cuerpo-encontrado-pertenece-a-profesora-desaparecida-en-barrancabermeja-520758", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Conmoci\u00f3n en Barranquilla por madre e hijo arrollados por un taxi", "contenido": " \u00bfAccidente o un hecho premeditado? Esto es lo que se preguntan los ciudadanos en Barranquilla, donde hay conmoci\u00f3n por una madre y su hijo, que fueron arrollados por el conductor de un veh\u00edculo tipo taxi, mientras cruzaban una calle del barrio San Roque. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Delincuentes se robaron hasta un panel solar de escuela rural en Cesar) El hecho qued\u00f3 registrado en una c\u00e1mara de seguridad de uno de los inmuebles del sector, cuya grabaci\u00f3n fue difundida este martes en las redes sociales, generando un rechazo general entre la ciudadan\u00eda.En el video se observa el instante en que la mujer de 23 a\u00f1os y el menor de dos a\u00f1os bajaron el and\u00e9n para cruzar la v\u00eda y de pronto el automotor los embiste por detr\u00e1s y los arrolla. El ni\u00f1o qued\u00f3 tendido en el lugar, mientras que la joven fue arrastrada varios metros. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed es el estudio pionero para saber si f\u00e1rmaco sirve contra el covid) Testigos del aberrante momento se acercaron inmediatamente a socorrer a las v\u00edctimas, mientras que el hombre que manejaba el carro se dio a la hu\u00edda.Seg\u00fan se pudo conocer, los heridos fueron trasladados al Hospital General de Barranquilla. La mujer presenta m\u00faltiples fracturas y el ni\u00f1o se encuentra inconsciente. Sobre el caso, el subcomandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla, coronel Manuel Rojas, inform\u00f3 que el taxi fue interceptado m\u00e1s adelante del lugar de los hechos por la patrulla del cuadrante. (Le recomendamos:\u00a0Viaje al pasado: as\u00ed luc\u00edan los alcaldes del pa\u00eds cuando eran ni\u00f1os) \u201cInmediatamente inmovilizan el veh\u00edculo y el conductor es puesto a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n por el delito de lesiones personales\u201d, manifest\u00f3 el oficial. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/madre-e-hijo-arrollados-por-taxi-en-barrio-de-barranquilla-520734", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ni\u00f1a italiana lleva m\u00e1s de 4 meses siendo positiva para coronavirus", "contenido": " En la ciudad de Mil\u00e1n (Italia), una ni\u00f1a, de cuatro a\u00f1os, ha permanecido en aislamiento durante cuatro meses a causa del nuevo coronavirus. Los resultados de las pruebas que se le realizan a la peque\u00f1a no han dejado de ser positivos, desde que fue diagnosticada con el virus.La madre de la ni\u00f1a explic\u00f3, en conversaci\u00f3n con el medio italiano\u00a0\u2018Corriere della Sera\u2019,\u00a0la \"terrible situaci\u00f3n\" en la que ha vivido su hija en los \u00faltimos 120 d\u00edas. La mujer pidi\u00f3 permanecer en el anonimato para proteger a la menor, a quien llam\u00f3 'Forza' ('Fuerza'), \u201cporque esto es exactamente lo que mi peque\u00f1a ha demostrado ser\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las preocupaciones sobre el coronavirus y el uso de aire acondicionado) La batalla de 'Forza' contra el virus inici\u00f3 cuando empez\u00f3 a mostrar los primeros s\u00edntomas de la enfermedad, junto con otros miembros de su familia. Al no presentar signos de gravedad, ninguno fue hospitalizado y por prevenci\u00f3n permanecieron en cuarentena m\u00e1s de los 14 d\u00edas m\u00ednimos requeridos por laa autoridades sanitarias. El pasado 14 de mayo, empezaron a aparecer manchas en las manos de la peque\u00f1a, signo que la madre asoci\u00f3 con los casos de ni\u00f1os con coronavirus que espu\u00e9s padecieron el s\u00edndrome de Kawasaki, por lo que decidi\u00f3 llevarla a un hospital. En el centro de salud\u00a0le practicaron a 'Forza' un examen y resultado fue \"d\u00e9bilmente positivo para coronavirus\", adem\u00e1s se arroj\u00f3 que hab\u00eda desarrollado una gran cantidad de anticuerpos contra el covid-19 (la enfermedad del virus). (Le puede interesar: Europa fortalece medidas contra covid-19 ante posible segunda oleada) Despu\u00e9s de esa primera prueba, se le realizaron otras cuatro en un mes, pero \u201ctodas dieron resultados contradictorios: d\u00e9bil, negativa, positiva\u201d. El procedimiento tambi\u00e9n resulto ser\u00a0 muy invasivo para ella, ya que ten\u00eda que ser inmovilizada para que los hisopos de algod\u00f3n le fueran insertados en la nariz y en la boca. De acuerdo con la madre de la peque\u00f1a, 'Forza' empez\u00f3 a experimentar cambios en su comportamiento al no querer ser tocada por nadie ni subirse al carro para ir al hospital, por lo que se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de no continuar con las pruebas de diagn\u00f3stico y recurrir a las autoridades regionales competentes.  De acuerdo con el protocolo establecido se necesitan dos pruebas de diagn\u00f3stico negativas, despu\u00e9s de 24 horas, para que se pueda dar por terminada la cuarentena obligatoria. Pero, hasta el momento, la ni\u00f1a italiana no ha obtenido ese resultado. \u201cSe necesita un hisopado doblemente negativo para liberar a mi hija de manera legal, pero ya no quiero someterla a este estr\u00e9s. La atormentan las pesadillas, se despierta gritando, habla de monstruos y malos m\u00e9dicos\u201d, explic\u00f3 la madre al \u2018Corriere della Sera\u2019.  (Lea tambi\u00e9n: Joven escal\u00f3 hospital para despedir a su madre enferma de covid-19) Seg\u00fan informaci\u00f3n del mismo medio, la mujer ha contactado a las autoridades sanitarias en m\u00faltiples ocasiones, que est\u00e1n de acuerdo con ella en que la convivencia con la peque\u00f1a ya no representa un riesgo para los dem\u00e1s. De igual forma, los profesionales de la salud se\u00f1alaron que en los 120 d\u00edas que 'Forza' tuvo s\u00edntomas atribuibles al virus, no transmiti\u00f3 la infecci\u00f3n a ninguna de las personas a su alrededor. \u201cTodos me han confirmado que la ni\u00f1a ya no es contagiosa, pero nadie se ha hecho cargo o asumido la responsabilidad de liberarla de la cuarentena\u201d, afirm\u00f3 la mam\u00e1.A pesar de la falta de autorizaci\u00f3n oficial, la peque\u00f1a comenz\u00f3 a salir de nuevo y a intentar llevar una vida casi normal. Las autoridades fueron informadas y no tuvieron objeciones. Sin embargo, la familia destaca que la falta de aprobaci\u00f3n podr\u00eda ser un problema en el futuro, cuando la ni\u00f1a vaya a ingresar al jard\u00edn de ni\u00f1os, ya que a\u00fan no existe un protocolo para los pacientes diagnosticados como \u2018positivos d\u00e9biles\u2019 o asintom\u00e1ticos en los centros educativos.\u201cPido que se eval\u00faen otros elementos para el fin de la cuarentena, los ni\u00f1os no pueden ser violentados de esa manera\u201d, concluy\u00f3 la madre de 'Forza'.Hasta el momento en Italia se registran m\u00e1s de 245 mil casos confirmados por coronavirus, as\u00ed como m\u00e1s de 35 mil muertes.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-nina-sigue-siendo-positiva-despues-de-4-meses-sin-sintomas-520812", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Atentan con granada contra veh\u00edculo del gobernador nasa en Jamund\u00ed", "contenido": " La Polic\u00eda Metropolitana de Cali inform\u00f3 que hombres armados lanzaron una granada de fragmentaci\u00f3n contra el veh\u00edculo de seguridad del gobernador ind\u00edgena Cristi\u00e1n Tocon\u00e1s. El atentado ocurri\u00f3 este mi\u00e9rcoles, cuando Tocon\u00e1s estaba en Jamund\u00ed.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Las nuevas condiciones de la C\u00e1mara de EE. UU. para ayuda a Colombia)\u00a0 El atentado ocurri\u00f3 cerca del parque principal de este municipio, en el sur del Valle del Cauca.\u00a0 De acuerdo con las autoridades, el gobernador ind\u00edgena ha sido amenazado. El carro para su seguridad qued\u00f3 completamente incinerado, en medio de la zozobra y preocupaci\u00f3n del l\u00edder ind\u00edgena.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Indignante: mujer escupi\u00f3 a vigilante que le ped\u00eda usar el tapabocas)\u00a0\u201cEn el momento en que el gobernador del resguardo ind\u00edgena nasa se encontraba al interior de la sede de esta comunidad junto con dos hombres de protecci\u00f3n, delincuentes lanzaron una granada de fragmentaci\u00f3n a su veh\u00edculo y ocasionaron la conflagraci\u00f3n\u201d, dijo el comandante de la Polic\u00eda de Cali, general Manuel V\u00e1squez. El general sostuvo que se est\u00e1n revisando las c\u00e1maras de seguridad para hacer retratos que permitan la captura de los responsables.\u00a0El alcalde de Jamund\u00ed, Andr\u00e9s Felipe Ram\u00edrez, rechaz\u00f3 este atentado, al igual que lo hizo el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana. Ambos se\u00f1alaron que el l\u00edder no estaba cerca del veh\u00edculo y est\u00e1 ileso.\u00a0(Adem\u00e1s lea:\u00a0As\u00ed es el estudio pionero para saber si f\u00e1rmaco sirve contra el covid)Miembros del comit\u00e9 de Derechos humanos del Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca, (CRIC) reclaman a la Fuerza P\u00fablica y al Estado, aumentar la protecci\u00f3n para el gobernador del cabildo\u00a0Kwesx Kiwe Nasa.CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/carro-de-gobernador-nasa-quedo-incinerado-tras-estallido-de-granada-520874", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las razones por las que Trump cambi\u00f3 su postura frente a la pandemia", "contenido": " Probablemente motivado por su vertiginoso descenso en las encuestas, y tras varias semanas ignorando el rebrote de la pandemia en su pa\u00eds, el presidente de EE. UU.,\u00a0 Donald Trump, volvi\u00f3 este martes al podio para tratar de convencer a los estadounidenses de que es el l\u00edder que necesitan para sacarlos de la crisis.Y lo hizo dando marcha atr\u00e1s a varias de sus posturas m\u00e1s recalcitrantes a lo largo de la pandemia. Primero reconociendo, por primera vez, que las cosas van a empeorar y luego indicando, finalmente, que los tapabocas son claves para detener el avance de enfermedad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump ahora dice que el uso del tapabocas es un gesto 'patri\u00f3tico') \"Algunas \u00e1reas del pa\u00eds est\u00e1n bien y otras menos bien. Y es probable, desafortunadamente, que se empeore antes que comience a mejorar. Es algo que no me gusta decir de las cosas, pero las cosas son como son\", dijo el mandatario durante una rueda de prensa en la Casa Blanca.Un giro de 180 grados para un presidente que hace un mes declar\u00f3 victoria frente al coronavirus y se resist\u00eda a siquiera mencionar el problema, pese a que ven\u00eda creciendo en todos los rincones del pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan cerca est\u00e1n del pico Brasil, EE.UU., India y Sud\u00e1frica?)Y algo parecido pas\u00f3 con los tapabocas. A pesar de las incontables recomendaciones de expertos y cient\u00edficos, Trump acab\u00f3 politizando al tema al indicarle a sus seguidores que su empleo era una cosa solo de dem\u00f3cratas que quer\u00edan hacerlo lucir mal y que, adem\u00e1s, no eran \u00fatiles. Pero este martes finalmente cambi\u00f3 de tono al sugerir que deben ser usadas cuando no se pueda mantener el distanciamiento social.(Le puede interesar:\u00a0Trump es \u2018incapaz\u2019 de ser presidente de EE. UU., dice su sobrina)\"As\u00ed les gusten o no tienen un impacto\", dijo el presidente que, sin embargo, no uso tapabocas para su intercambio con los periodistas. Dijo, eso s\u00ed, que cargaba uno en su bolsillo, y que lo usaba cuando era necesario.Trump tambi\u00e9n destac\u00f3 los avances en la carrera por lograr una vacuna y el desarrollo de drogas terap\u00e9uticas que hacen m\u00e1s f\u00e1cil combatir los s\u00edntomas de la enfermedad. Volvi\u00f3 a repetir, eso s\u00ed, argumentos que han sido ampliamente desacreditados por los expertos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. registra un nuevo r\u00e9cord diario de contagios por covid-19)Entre ellos, que la \u00fanica raz\u00f3n por la que el coronavirus est\u00e1 creciendo en casi todos los estados del pa\u00eds es porque realizan m\u00e1s pruebas y que EE. UU. posee el mejor r\u00e9cord del mundo en cuanto a la tasa de mortalidad. Si bien es cierto que EE.UU. es el pa\u00eds que m\u00e1s pruebas diarias realiza, tambi\u00e9n lo es que la curva de casos positivos viene en ascenso en m\u00e1s de 40 estados del pa\u00eds, lo que indica que la pandemia se sigue expandiendo, como tambi\u00e9n lo demuestra el incremento en la demanda de los hospitales del pa\u00eds.En cuanto a la tasa de mortalidad, el pa\u00eds ocupa el d\u00e9cimo puesto con el peor r\u00e9cord entre m\u00e1s de 200 naciones y el quinto si solo se cuenta a las industrializadas. El presidente llevaba m\u00e1s de un mes alejado de las pantallas desde que declar\u00f3 \"victoria\" frente al virus y opt\u00f3 por cancelar las habituales ruedas de prensa que ven\u00eda realizando para informar de la situaci\u00f3n, optando por concentrarse en la reapertura econ\u00f3mica del y su campa\u00f1a de reelecci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0EE. UU. acusa a dos 'hackers' chinos de robar datos de la vacuna)Ruedas de prensa que culminaron, entre otras cosas, luego de desastrosas intervenciones p\u00fablicas de Trump. La \u00faltima de ellas cuando recomend\u00f3 tomar un t\u00f3xico detergente para curar la enfermedad e irradiar a los afectados con luz ultravioleta.Trump, adem\u00e1s, termin\u00f3 aislado en su presi\u00f3n por la reapertura, luego que la mayor\u00eda de gobernadores republicanos que acataron su orden de reactivar la econom\u00eda, terminaron reconociendo su error dando marcha atr\u00e1s a muchas de las medidas cuando qued\u00f3 claro que estaban contribuyendo a la propagaci\u00f3n de la pandemia. Sus cr\u00edticos anotan que el giro frente al coronavirus y su intento por recuperar el liderazgo frente a la pandemia son solo cosm\u00e9ticos y motivados por los p\u00e9simos n\u00fameros que han comenzado a mostrar los sondeos.En los \u00faltimos, m\u00e1s del 65 por ciento lo raja en el manejo de la crisis y lo ponen hasta 15 puntos por debajo de Joe Biden, su rival en las elecciones presidenciales.Adem\u00e1s, sucede justo cuando la enfermedad parece fuera de control (m\u00e1s de 65.000 casos diarios) y la mortandad ha comenzado a subir nuevamente. Este martes, por ejemplo, en el pa\u00eds perecieron m\u00e1s de 1.000 personas. Algo que no suced\u00eda desde hace casi dos meses y que Trump us\u00f3 como \"prueba\"\u00a0de que el virus estaba en retirada.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los sondeos registran el desplome de Trump, mientras Biden se trepa)\"Ya Trump levant\u00f3 la bandera blanca. No sabe qu\u00e9 hacer. Cero. Lo \u00fanico que tiene en su mente es c\u00f3mo ganar la reelecci\u00f3n. Y no le importa a cu\u00e1ntos les d\u00e9 covid-19 o mueran por el virus porque cree que si la econom\u00eda est\u00e1 mal entonces \u00e9l est\u00e1 en problemas\u2026 Y creo que tiene raz\u00f3n. Ning\u00fan pa\u00eds ha hecho lo que \u00e9l ha hecho que es rendirse y abandonarnos\", dijo Biden sobre el \"reversazo\" del mandatario.SERGIO G\u00d3MEZ MASERI\u00a0Corresponsal de EL TIEMPO\u00a0WASHINGTON\u00a0En Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/por-que-trump-esta-cambiando-de-postura-frente-a-la-pandemia-520608", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Concepto del padre en aborto: \u00bfobligatorio? / El gesto Uribe-Ram\u00edrez", "contenido": " El aborto en Colombia es un debate de nunca acabar, en el que se habla siempre de la necesidad de una regulaci\u00f3n, pero no se dan pasos definitivos diferentes a los de las tres excepciones. Un proyecto del Centro Democr\u00e1tico propone que para abortar sea obligatorio el concepto del padre y no solo de la madre. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': La cuarentena obligatoria en Bogot\u00e1 cambi\u00f3 de d\u00edas y condiciones, ent\u00e9rese para que no lo sorprenda fuera de lugar; la defensa que hizo el senador \u00c1lvaro Uribe de su colega Sandra Ram\u00edrez, del partido Farc, hace eco de cara a la nueva legislatura del Congreso; primera vez que la Comic Con de San Diego es gratis y para todo el planeta, aqu\u00ed le contamos c\u00f3mo sumergirse en ella. Al final, la secci\u00f3n 'La greca', con homenaje a una gigante. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/gesto-uribe-ramirez-y-el-aborto-temas-de-el-primer-cafe-520686", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Concepto del padre en aborto: \u00bfobligatorio? / El gesto Uribe-Ram\u00edrez", "contenido": " El aborto en Colombia es un debate de nunca acabar, en el que se habla siempre de la necesidad de una regulaci\u00f3n, pero no se dan pasos definitivos diferentes a los de las tres excepciones. Un proyecto del Centro Democr\u00e1tico propone que para abortar sea obligatorio el concepto del padre y no solo de la madre. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': La cuarentena obligatoria en Bogot\u00e1 cambi\u00f3 de d\u00edas y condiciones, ent\u00e9rese para que no lo sorprenda fuera de lugar; la defensa que hizo el senador \u00c1lvaro Uribe de su colega Sandra Ram\u00edrez, del partido Farc, hace eco de cara a la nueva legislatura del Congreso; primera vez que la Comic Con de San Diego es gratis y para todo el planeta, aqu\u00ed le contamos c\u00f3mo sumergirse en ella. Al final, la secci\u00f3n 'La greca', con homenaje a una gigante. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/gesto-uribe-ramirez-y-el-aborto-temas-de-el-primer-cafe-520686", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Nuevo cronograma de cuarentena por localidades en Bogot\u00e1", "contenido": " La alcaldesa Claudia L\u00f3pez anunci\u00f3 que el cronograma de cuarentena por localidades en Bogot\u00e1 cambiar\u00e1 a partir de este jueves, 23 de julio. Las nuevas fechas quedar\u00e1n as\u00ed:\u00a0- Del 13 de julio al 26 de julio: Chapinero, M\u00e1rtires, San Crist\u00f3bal, Tunjuelito, Rafael Uribe Uribe, Ciudad Bol\u00edvar, Santa Fe y Usme.\u00a0-\u00a0 Del 23 de julio al 6 de agosto: Bosa, Antonio Nari\u00f1o, Kennedy, Puente Aranda y Fontib\u00f3n.\u00a0- Del 31 de julio al 14 de agosto: Suba, Engativ\u00e1 y Barrios Unidos.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cinco millones de bogotanos estar\u00e1n en cuarentena)(Le puede interesar:\u00a0Estas son las reglas de la cuarentena por localidades en Bogot\u00e1) Los cambios no fueron en las localidades que entrar\u00e1n en cuarentena estricta sino en las fechas que ser\u00e1 el aislamiento. Sin embargo, Antonio Nari\u00f1o que no estaba incluida en el anterior cronograma entrar\u00e1 en el segundo grupo.En el plan anterior cada grupo ten\u00eda fechas distintas de cuarentena, en el nuevo del 23 al 26 de julio trece localidades estar\u00e1n en aislamiento de forma simult\u00e1nea y del 31 de julio al 6 de agosto, ocho localidades tendr\u00e1n la medida.\u00a0 Esta medida aplica\u00a0como funcion\u00f3 el simulacro de aislamiento del pasado 20 de marzo, esto quiere decir que la libre circulaci\u00f3n de personas y veh\u00edculos est\u00e1 totalmente limitada.Adem\u00e1s, todos los establecimientos de comercio estar\u00e1n cerrados. Solo podr\u00e1n operar las superficies de abastecimiento de alimentos, medicamentos o de productos de primera necesidad.(Lea tambi\u00e9n: Sepa qu\u00e9 barrios tendr\u00e1n cortes de agua esta semana en Bogot\u00e1)Solo hay cinco actividades permitidas: abastecimiento de alimentos y medicamentos, prestaci\u00f3n de servicios de salud y personal m\u00e9dico, actividades de cuidado a personas vulnerables, seguridad y atenci\u00f3n sanitaria y asuntos de fuerza mayor o extrema necesidad debidamente acreditados.\u00a0 -Video:\u00a0Aterrizaje de emergencia en el aeropuerto El Dorado -\u00a0Abec\u00e9 de la cuarentena por localidades en Bogot\u00e1: le aclaramos todas las preguntas sobre el funcionamiento y las normas de esta medida. - Minsalud pide mantener cuarentena por localidades en Bogot\u00e1. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-como-es-el-nuevo-cronograma-de-cuarentena-por-localidades-520558", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Viaje al pasado: as\u00ed luc\u00edan los alcaldes del pa\u00eds cuando eran ni\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fotos-de-los-alcaldes-de-colombia-cuando-eran-ninos-520592", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Objetos extra\u00f1os avistados en el pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fotos-avistamientos-de-presuntos-ovnis-en-colombia-520414", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La exficha de \u00c1lex Saab que negoci\u00f3 lote con Paloma Valencia", "contenido": " La senadora Paloma Valencia emiti\u00f3 la noche de este martes un comunicado en respuesta a un art\u00edculo que revel\u00f3 un negocio de finca ra\u00edz que ella adelant\u00f3 con un empresario venezolano ligado al c\u00edrculo del capturado \u00c1lex Saab.El portal Cuesti\u00f3n P\u00fablica asegur\u00f3 que la congresista y una familiar vendieron, el 29 de diciembre de 2015, un lote por 1.000 millones de pesos a la empresa Fomento y Desarrollo Inmobiliario (FDI). Y agreg\u00f3 que el representante legal suplente de la firma es el venezolano Luis Eduardo S\u00e1nchez Y\u00e1nez, \u201csocio de \u00c1lex Saab en el Fondo Global de Construcci\u00f3n S. A.\u201d. (Le puede interesar:\u00a0La celda que le tienen lista al colombiano \u00c1lex Saab en EE. UU.) \u201cNo he tenido v\u00ednculo alguno con el se\u00f1or \u00c1lex Saab, como se sugiere, en forma totalmente inaceptable, en el portal de internet Cuesti\u00f3n P\u00fablica. No conozco ni he tenido relaci\u00f3n personal o comercial con el se\u00f1or \u00c1lex Saab\u201d, dijo Valencia.Y agreg\u00f3 que la compra se celebr\u00f3 con una firma legalmente constituida, conforme a la ley, y que se firm\u00f3 con la representante legal Adriana Casta\u00f1eda Bonnels. \"Las sociedades compradoras declararon el origen l\u00edcito de los recursos.\u00a0Adem\u00e1s, se exigi\u00f3 que los pagos fueran canalizados a trav\u00e9s del sistema financiero (ning\u00fan pago fue realizado en efectivo), que cuenta con herramientas de conocimiento del cliente y de administraci\u00f3n de lavado de activos y financiaci\u00f3n del terrorismo (Laft), lo que permite comprobar que las personas con la cuales se realiza el negocio no est\u00e1n incluidas en ninguna lista de prevenci\u00f3n de Laft, as\u00ed como que los recursos son de origen l\u00edcito\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la congresista del Centro Democr\u00e1tico.(Le puede interesar: Juan Manuel Santos habla del video en el que sale con \u00c1lex Saab) La senadora Valencia agrega que nunca tuvo relaci\u00f3n con S\u00e1nchez Y\u00e1nez ni le consta que este haya tenido negocios con \u00c1lex Saab o sea su socio.EL TIEMPO ubic\u00f3 a S\u00e1nchez Y\u00e1nez en Bogot\u00e1, y este empez\u00f3 por admitir que, adem\u00e1s de representante suplente de FDI, la firma que hizo el negocio del lote es suya y de su esposa, quien firm\u00f3 la escritura.\u201cAparece constituida en Panam\u00e1, pero es una empresa familiar y compramos el lote para hacer inversi\u00f3n agr\u00edcola hacia futuro y dejarla a mis hijas\u201d, le explic\u00f3 S\u00e1nchez a EL TIEMPO.Seg\u00fan documentos en poder de este diario, FDI se constituy\u00f3 en Colombia el 22 de octubre de 2015, con 20 millones de pesos de capital. Y a los dos meses se sell\u00f3 el negocio del lote, en El Rosal, Cundinamarca, por mil millones de pesos. (De inter\u00e9s:\u00a0Nuevas im\u00e1genes de Saab lo muestran custodiado por hombres con fusil) El propio S\u00e1nchez admiti\u00f3 que para ese momento era el vicepresidente de administraci\u00f3n del Fondo Global de Construcci\u00f3n, empresa del barranquillero \u00c1lex Saab, preso en Cabo Verde desde el 12 de junio pasado y se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro.\u201cYo era directivo del Grupo Santander en Venezuela. En 2010 se nacionaliz\u00f3, y ese a\u00f1o me traslad\u00e9 a Colombia para buscar futuro profesional\u201d, narr\u00f3 el empresario venezolano, quien tambi\u00e9n \u2014v\u00eda correo electr\u00f3nico\u2014\u00a0remiti\u00f3 documentaci\u00f3n para sustentar sus afirmaciones.Y agreg\u00f3 que un a\u00f1o m\u00e1s tarde conoci\u00f3 a \u00c1lvaro Pulido, quien le ofreci\u00f3 el cargo en la empresa de Saab. El Fondo Global de Construcci\u00f3n es la misma firma con la que el barranquillero empez\u00f3 a construir casas de inter\u00e9s social para el r\u00e9gimen.De hecho, por ese negocio Saab es acusado por una corte de Miami del lavado de al menos 350 millones de d\u00f3lares, un caso que lo tiene ad portas de la extradici\u00f3n desde Cabo Verde.Y el Pulido del que habla es socio de Saab y tambi\u00e9n aparece en el expediente de la corte federal como su c\u00f3mplice en el blanqueo del dinero.De acuerdo con S\u00e1nchez, de 48 a\u00f1os, Pulido le pidi\u00f3 aparecer como accionista para constituir la sucursal en Ecuador. \u201cNo fui nunca accionista. El consultor jur\u00eddico fue diagnosticado con c\u00e1ncer en la piel, y me pidieron el favor de aparecer en la constituci\u00f3n de la firma, en julio de 2012\u201d, dijo S\u00e1nchez.Y asegur\u00f3 que cinco meses despu\u00e9s, el 30 de noviembre de ese a\u00f1o, cedi\u00f3 la representaci\u00f3n de las acciones.\u00a0\u00a0(Lo invitamos a leer:\u00a0Saab habr\u00eda hecho contactos con EE. UU. para colaborar)Tambi\u00e9n admiti\u00f3 que esa empresa estuvo investigada por lavado de activos, a trav\u00e9s de exportaciones ficticias: \u201cEl expediente ces\u00f3, por falta de pruebas, en 2016\u201d.Para ese entonces, el presidente de Ecuador era Rafael Correa. Para algunos, el dato es relevante porque el hermano de S\u00e1nchez \u2013Javier Francisco S\u00e1nchez Y\u00e1nez\u2013 fue asesor del entonces presidente.Finalmente, el empresario dijo que no aparece en ning\u00fan expediente judicial y que este a\u00f1o pasar\u00e1 su residencia fiscal a Colombia. -\u00a0Cinco millones de bogotanos estar\u00e1n en cuarentena -\u00a0Ellos son los 9 militares que murieron en el accidente del helic\u00f3ptero-\u00a0Las razones por las que Trump cambi\u00f3 su postura frente a la pandemiaUNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-luis-eduardo-sanchez-su-exempleado-negocio-lote-con-paloma-valencia-520634", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Indignante: mujer escupi\u00f3 a vigilante que le ped\u00eda usar el tapabocas", "contenido": " En un conjunto residencial del barrio Niqu\u00eda, ubicado en el municipio de Bello,Antioquia,\u00a0se registr\u00f3 un indignante hecho de intolerancia.(Le puede interesar:\u00a0Los extra\u00f1os tuits de Kanye West contra su esposa Kim Kardashian).Una mujer que vive en el lugar iba a ingresar a su apartamento cuando el guarda de seguridad que se encontraba en la porter\u00eda le pidi\u00f3 el favor de que usara el tapabocas, un elemento de protecci\u00f3n personal fundamental para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus. La mujer, que a\u00fan no ha sido identificada por las autoridades, no hizo caso del llamado de atenci\u00f3n del trabajador del conjunto. En cambio, le dijo que no cre\u00eda en la existencia del nuevo coronavirus.(Siga leyendo:\u00a0Joven escal\u00f3 hospital para despedir a su madre enferma de covid-19).\"Enseguida me agrede, me empuja, me escupe la cara para que me infecte, poniendo en peligro mi vida y en riesgo la integridad de mis compa\u00f1eros\", le dijo el vigilante al noticiero de TV\u00a0Noticias RCN. Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver el video del caso aqu\u00ed.Hasta el momento, las autoridades no se han pronunciado al respecto. Sin embargo, s\u00ed se sabe que la mujer podr\u00eda estar incurriendo en un delito (violaci\u00f3n de las medidas sanitarias) contemplado en el C\u00f3digo Penal colombiano. Su comportamiento le puede acarrear una pena 'privativa de la libertad' de entre cuatro y ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel.Los hechos de inmediato generaron una ola de indignaci\u00f3n entre los habitantes del municipio de Bello, Antioquia, y los usuarios de redes sociales, que compartieron el video y lo volvieron viral.\u00a0El departamento es uno de los que m\u00e1s preocupan a las autoridades, debido a que en los \u00faltimos d\u00edas los nuevos casos de personas infectadas con coronavirus se han acelerado. Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Instituto Nacional de Salud (INS), el pasado 21 de julio, Antioquia fue el departamento con m\u00e1s casos nuevos registrados en un solo d\u00eda (1.850), despu\u00e9s de Bogot\u00e1 (2.249).(Adem\u00e1s:\u00a0'Hombre Caim\u00e1n' le pide al Gobierno ayudas para su pueblo).Asimismo, rebas\u00f3 al Valle del Cauca y ya es uno de los departamentos con m\u00e1s casos registrados, pues tiene m\u00e1s de 18.600 personas contagiadas de covid-19. Solo lo superan Bogot\u00e1 y Atl\u00e1ntico.La falta de cultura ciudadana tambi\u00e9n preocupa a las autoridades, pues el hecho se enmarca en una seguidilla de actos de intolerancia e indisciplina que se han presentado en el pa\u00eds. Algunos de los m\u00e1s conocidos fueron el de 'el probador de jugos', que destap\u00f3 varios productos\u00a0 en un supermercado de Risaralda y los consumi\u00f3 para grabar un video para la red social TikTok,\u00a0y el de un hombre que escupi\u00f3 a una trabajadora de una tienda de electrodom\u00e9sticos en el norte de Bogot\u00e1.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Cucute\u00f1o se burla del covid: no cree en el virus y no usa tapabocas). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-video-mujer-escupe-a-vigilante-que-le-pide-usar-tapabocas-520708", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las preocupaciones sobre el coronavirus y el uso de aire acondicionado", "contenido": " Los canales\u00a0de transmisi\u00f3n del coronavirus han sido motivo de estudio y an\u00e1lisis desde el inicio de la pandemia. Desde los \u00faltimos d\u00edas ha tenido gran resonancia la hip\u00f3tesis de que el virus podr\u00eda transmitirse a trav\u00e9s del aire y un grupo de cient\u00edficos le dijo al diario \u2018Telegraph\u2019\u00a0que \u201clas unidades de aire acondicionado que recirculan el mismo aire en espacios cerrados deben usarse con ventanas abiertas para bajar el riesgo de contagio\u201d. Si bien, en esta ocasi\u00f3n no se habla de un estudio en particular, el doctor Shaun Fitzgerald, miembro de la Real Academia de Ingenier\u00eda, le asegur\u00f3 al medio que \u201chay dos tipos de unidades de aire acondicionado: las que toman aire del exterior y lo expulsan nuevamente, o las que recirculan el mismo aire\u201d. El segundo tipo de aire acondicionado, seg\u00fan informaci\u00f3n del mismo medio, aspira el aire, lo pasa por las bobinas de enfriamiento y lo lleva de vuelta a la habitaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevas medidas de control en Barranquilla para enfrentar la pandemia) Otro miembro de la organizaci\u00f3n dijo que \u201cla transmisi\u00f3n a\u00e9rea no se puede descartar en escenarios con multitudes o lugares cerrados y poco ventilados\u201d, seg\u00fan la 'BBC'.Esa misma cadena inform\u00f3 que 239 cient\u00edficos de 32 pa\u00edses afirman que \"el virus puede transmitirse a trav\u00e9s del aire en part\u00edculas muy peque\u00f1as que flotan durante horas luego de que las personas hablan o exhalan\".Adem\u00e1s, Fitzgerald le explic\u00f3 a 'Telegraph'\u00a0que, \u201clas unidades de aire acondicionado que recirculan el aire y que no tienen una fuente de suministro de aire al exterior podr\u00edan tener responsabilidad en la recirculaci\u00f3n y propagaci\u00f3n de part\u00edculas virales en el aire\u201d. El experto agreg\u00f3 que abrir una ventana mientras circula el aire acondicionado puede ser una manera de mitigar el riesgo de contagio. (Le puede interesar:\u00a0Inmunidad ante covid-19 puede desaparecer al cabo de meses: estudio)Las afirmaciones de la OMS son que el virus se transmite principalmente a trav\u00e9s de gotas de la nariz o la boca y \u201cpor eso la mejor medida preventiva sigue siendo el distanciamiento social y el lavado de manos\u201d, de acuerdo con informaci\u00f3n de la 'BBC'. No obstante, la entidad reconoci\u00f3 que existe evidencia de que el coronavirus se puede propagar a trav\u00e9s de peque\u00f1as part\u00edculas suspendidas en el aire.Los cient\u00edficos, por su parte, resaltan que es importante que los espacios est\u00e9n ventilados y que no haya hacinamiento, seg\u00fan dijeron a \u2018Telegraph\u2019. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-aire-acondicionado-podria-propagar-coronavirus-517580", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfEl ajiaco es un plato callejero, como dice Netflix?", "contenido": " Hab\u00eda mucha expectativa por la serie documental enfocada en la cocina callejera de Am\u00e9rica Latina, cuyo nombre no pod\u00eda ser m\u00e1s preciso: Street Food Latinoamerica. Y era cocina callejera lo que se esperaba ver, sobre todo desde el anuncio de que Colombia ten\u00eda dedicado all\u00ed un cap\u00edtulo.(Le puede interesar:\u00a0M\u00e1bel Lara no se ha ido y sus seguidores ya la extra\u00f1an) El episodio 5 de esta serie, que va por Argentina, Brasil, M\u00e9xico, Per\u00fa y otros pa\u00edses. Comienza mostrando una figura protagonista: Luz Dary Cogollo, repetada cocinera tradicional, que en a\u00f1os recientes cobr\u00f3 relevancia por haber obtenido con su receta de ajiaco el premio al mejor ajiaco de Bogot\u00e1, pese a ser de cordobesa y haber hecho toda la vida el mote de queso de su regi\u00f3n, que tambi\u00e9n prepara en esta plaza.El episodio se centra exclusivamente en la oferta culinaria de la Plaza de la Perseverancia en Bogot\u00e1, donde cocineras populares ofrecen sus platos. A la par, diferentes conocedores de nuestra cocina resaltan sus caracter\u00edsticas, el valor del trabajo de estas personas.Pero, lo que gener\u00f3 pol\u00e9mica fue precisamente la confusi\u00f3n aparente entre lo popular y lo callejero. Una peque\u00f1a encuesta en l\u00ednea de la gigante del streaming para calentar el ambiente en Twitter, desde la cuenta de Netflix Latinoam\u00e9rica (@NetflixLat), incitaba a los espectadores de la serie a votar por un campeonato de cocina callejera, basada en su producci\u00f3n: \u201cEste campeonato me hace agua la boca. Juntos veremos cu\u00e1l es la comida callejera m\u00e1s deliciosa de Latinoam\u00e9rica. Bienvenidos al campeonato Street Food Latinoam\u00e9rica. \u00a1A votar!\u201d. Y entre los candidatos est\u00e1n: El chorip\u00e1n argentino, el relleno de papa de Bolivia, el acaraj\u00e9 de Brasil y el ajiaco colombiano. Las respuestas no se hicieron esperar: \u201cNo tienen ni *** idea de qu\u00e9 es el ajiaco. Guardar\u00e9 este tuit\u201d, respondi\u00f3 el usuario @pelicolombianas. Y no fue el \u00fanico. \u201cHombre, nadie niega la delicia del Ajiaco, pero street food no es\u201d, opin\u00f3 en la misma red Juliana Fitzgerald.  El cap\u00edtulo en s\u00ed tiene una imagen impecable, una protagonista cuya labor en la cocina re\u00fane todos los m\u00e9ritos para reconocimientos como los que ha recibido de parte del sector gastron\u00f3mico en el pa\u00eds. El documental consult\u00f3 a respetados estudiosos de la cocina colombiana como el chef Eduardo Mart\u00ednez, del restaurante Mini-Mal, a la investigadora Luisa Acosta, cuyo trabajo en las plazas de mercado es reconocido, y a la periodista Juliana Duque. Todos aportan una luz sobre lo que es la cocina colombiana. Pero, \u00bfla producci\u00f3n les pregunt\u00f3 por la cocina callejera? (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Manual de los expertos en parrilla para hacer un asado exitoso) En el entender de muchos, el ajiaco no es comida callejera. No es en ese contexto donde ha tenido su desarrollo y esplendor. Quiz\u00e1s el cap\u00edtulo hubiera estado perfecto de haber sido enmarcado con otro t\u00edtulo que no implicara el concepto street food. \u201cHay una gran diferencia entre cocina callejera y cocina tradicional y popular -dice Sonia Serna, gestora de patrimonio cultural, enfocada en la cocina tradicional-. Est\u00e1 en la facilidad de ponerla y hacerla en la calle. Sale una persona, pone un fog\u00f3n y aunque este sea improvisado, hace fuego y pone un pail\u00f3n con aceite y fr\u00ede empanadas, o pone una parrilla y hace arepas. Es b\u00e1sicamente lo que va encontr\u00e1ndose de callejero: arepas, bu\u00f1uelos, frutas. \"En Cartagena se ven se\u00f1oras haciendo arepa de huevo. Pero no encuentras el sancocho en una esquina, ni el ajiaco. Eso es otra categor\u00eda, porque la cocina callejera tiene que tener unas condiciones que le permitan f\u00e1cilmente ponerlas en la calle, como el chuzo, la mazorca. Hay una cantidad de cosas que son verdaderamente callejeras\u201d. El ajiaco es otra categor\u00eda incluso en la mente del comensal desprevenido. El ajiaco santafere\u00f1o que viene a la mente en la mayor\u00eda de los bogotanos es el de su casa. Y con esa idea han tenido que competir los restaurantes que se le miden a proponerlo en sus cartas.(Le recomendamos este video:\u00a0Conozca qu\u00e9 son las cocinas ocultas)\u201c\u00bfEl ajiaco es callejero? Yo dir\u00eda que no -dice Nathalie Jaramillo, al frente del restaurante Casa Vieja, una instituci\u00f3n en materia de restaurantes a manteles con cocina colombiana, en cuyas mesas el ajiaco ha sido un elegante protagonista-. Yo califico como comida callejera la que f\u00e1cilmente puedes comer en la calle sin tener que cucharear o tener una mesa con cubiertos. Una comida callejera es una arepa, una empanada. El ajiaco es una comida popular, sin duda, por eso dijo que nuestro primer competidor son las casas y despu\u00e9s otros restaurantes populares donde el ajiaco siempre se hace un d\u00eda a la semana. As\u00ed que es popular m\u00e1s que callejero\u201d.  El ajiaco, as\u00ed sea servido en una plaza, requiere un tiempo de preparaci\u00f3n, una vajilla, una mesa, una presentaci\u00f3n. Es una sopa a la que las familias le dan prioridad en sus celebraciones y en otras \u00e9pocas hasta ten\u00eda una combinaci\u00f3n de tradici\u00f3n con un sorbete de curuba. El fallecido gastr\u00f3nomo L\u00e1cydes Moreno, que adem\u00e1s fue diplom\u00e1tico, lo describ\u00eda como un plato de mostrar durante sus \u00e9pocas de servicio: \u201cSol\u00eda presentarlo en un buffet, porque yo pon\u00eda las mazorcas cortadas a un lado, el pollo desmenuzado en otro, el caldo en otro. El ma\u00edz, la crema de leche y las alcaparras iban en otro -dijo en una entrevista con EL TIEMPO-. Entonces, t\u00fa armabas tu plato de ajiaco. En el servicio exterior era un \u00e9xito, porque no lo conoc\u00edan, yo pon\u00eda la sopera en el centro y a los lados todo desmenuzadito y les explicaba\u201d.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Una vuelta por el mundo del vino en cifras / Una copa)Hay una fuerte relaci\u00f3n entre lo tradicional, lo popular y lo callejero, pero no necesariamente son lo mismo. \u201cLa tradici\u00f3n forma parte de aquello con lo que hemos crecido -a\u00f1ade Sonia Serna-. Lo callejero se convierte en un veh\u00edculo de esto y de sobrevivencia de la gente. Porque si se sale a la calle es porque no tiene como poner un local. Entonces, la gente toma lo que tiene y lo pone en la calle. Puede ser que una persona que sabe hacer el ajiaco coja un termo y lo ponga a vender en un vaso. Pero no lo hemos visto, no es una constante. Uno en M\u00e9xico s\u00ed ve que venden pozole y callejero, pero aqu\u00ed, en general, eso no lo tenemos\u201d. Lo que hay en las plazas no siempre es callejero. \u201cLas plazas ofrecen un combinado entre lo tradicional y lo popular, porque en las plazas a veces se encuentran personas que llevan 30, 20 a\u00f1os sirviendo un cocido o un ajiaco. Tambi\u00e9n encuentra una cocinera que hace fritos de una manera m\u00e1s popular. Esto es cultura. La cocina es cultura pero a veces no est\u00e1 sustentada. Tenemos una cocina maravillosa, pero a la hora de la verdad no est\u00e1 contextualizada, eso deber\u00eda estar desde los negocios, desde todo. Esos imaginarios se da\u00f1an. Realmente cu\u00e1l es el contexto, porque esa falta de contextualizaci\u00f3n hace que ocurran cosas como las que discutieron en una charla del Banco de la Rep\u00fablica, sobre el tema de plazas de mercado. \u00bfQue pas\u00f3? Que las cogieron como un elemento de destino tur\u00edstico, convirtieron a las cocineras en unas divas y comer all\u00ed se volvi\u00f3 solo para que el turista vaya, se tome la foto y la comida se volvi\u00f3 car\u00edsima, se volvi\u00f3 un privilegio\u201d. Tulio Zuloaga, influencer reconocido, que adem\u00e1s tiene un trabajo largo con la comida callejera, dice que considera como comida callejera a \"cualquier comida servida en la calle\".\"Muchas personas relacionan la comida callejera con lo r\u00e1pido y lo fast food y realmente, no -agrega-. El\u00a0 t\u00e9rmino callejero para m\u00ed va con cualquier cosa que se produzca en la calle, he encontrado truchas callejeras, sancochos callejeros, ajiacos, pero tienen que ser callejeros. Es decir, no pueden estar en una plaza de mercado, en un recinto o en un comedero. Callejero es el punto en donde se paran en una esquina y aveces preparan incluso grandes platos entre comillas. Callejero, para m\u00ed, es lo que no tiene un local instituido. Si me preguntas por el ajiaco, es un plato tradicional de Colombia, pero si ha sido preparado en la calle, para m\u00ed es callejero\". La discusi\u00f3n sobre el ajiaco no es la \u00fanica cr\u00edtica que ha dejado el cap\u00edtulo de esta serie de Netflix.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Minsalud pide no autorizar autocines ni exhibiciones cinematogr\u00e1ficas)\"No salieron de la plaza de la Perseverancia -indica la periodista gastron\u00f3mica Ana Sof\u00eda Sierra-. Es un sitio rico, pero no el \u00fanico. Callejero en Colombia no es una bandeja paisa ni los tamales ni el mote de queso. Son platos tradicionales, pero no callejeros. Las mesas de fritos del Caribe colombiano, s\u00ed. Incluso compartimos con Brasil los bu\u00f1uelos de fr\u00edjol cabecita negra. Las historias de Colombia tampoco lograron la calidad de otros pa\u00edses. Les qued\u00f3 regular ese cap\u00edtulo\".\u00a0 LILIANA MART\u00cdNEZ POLOlilang@eltiempo.com\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/polemica-sobre-si-se-puede-decir-que-el-ajiaco-sea-un-plato-callejero-520784", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Delincuentes se robaron hasta un panel solar de escuela rural en Cesar", "contenido": " Los ni\u00f1os del Centro Educativo Canaima, localizado en Santa Cecilia, vereda de Becerril (Cesar), no tendr\u00e1n d\u00f3nde sentarse cuando regresen a clases presenciales luego de la pandemia de coronavirus, ya que la escuela fue blanco de un robo el pasado fin de semana. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed es el estudio pionero para saber si f\u00e1rmaco sirve contra el covid) Seg\u00fan se conoci\u00f3, tres delincuentes, aprovechando que el colegio estaba cerrado a causa de la emergencia nacional, forzaron la puerta principal, se llevaron las sillas, mesas, ventiladores y un panel solar que permit\u00eda la energ\u00eda en la zona.El hecho fue denunciado por un miembro de esta comunidad, a quien posteriormente, los delincuentes le incineraron la vivienda, cuando este sali\u00f3 a pedir ayuda a los vecinos. (Le puede interesar:\u00a0Viaje al pasado: as\u00ed luc\u00edan los alcaldes del pa\u00eds cuando eran ni\u00f1os) \u201cViolentaron la puerta principal de la instituci\u00f3n, sustrajeron los elementos. Cuando quise pedir ayuda me incendiaron la casa, se llevaron otros utensilios de labranza y huyeron por la zona que rodea al r\u00edo Maracas. No entendemos c\u00f3mo estas personas son capaces de realizar estas acciones que perjudican a los ni\u00f1os de esta escuela\u201d, relat\u00f3 un vocero de la regi\u00f3n. En la vereda, viven 25 familias que tambi\u00e9n se han visto afectado con este hurto, ya que tambi\u00e9n ven\u00edan utilizando el servicio de energ\u00eda a trav\u00e9s del sistema de paneles solares, el cual fue adquirido por la comunidad a trav\u00e9s del programa Familias en su Tierra (FEST), impulsado por el gobierno nacional. \u201cCre\u00edmos que, al dejar el panel solar en la escuela, estar\u00eda m\u00e1s seguro, sin embargo, fue lo primero que se llevaron los ladrones\u201d, se lament\u00f3 un l\u00edder de la comunidad, quien reclam\u00f3 mayores controles de las autoridades ya que, seg\u00fan \u00e9l, la zona est\u00e1 siendo azotada por una continua ola de robos.\u201cMuchos se quejan de la inseguridad en general, aqu\u00ed el robo de ganado tambi\u00e9n es constante. Queremos que las autoridades investiguen estos hechos\u201d, solicit\u00f3 el l\u00edder. (Le recomendamos:\u00a0Argentino naufrag\u00f3 en Colombia y su barco fue quemado por 'piratas') Entretanto, la Polic\u00eda del Cesar inform\u00f3 que adelanta las investigaciones para dar con los responsables y recuperar los equipos hurtados. LUDYS OVALLE J\u00c1COMEEspecial para EL TIEMPOVALLEDUPAR", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/escuela-rural-quedo-sin-mobiliario-y-sin-panel-solar-por-robo-en-el-cesar-520702", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n es Maikel Moreno, el juez chavista que EE. UU. quiere arrestar?", "contenido": " El secretario de Estado de EE. UU., Mike Pompeo, anunci\u00f3 este martes una recompensa de 5 millones de d\u00f3lares por informaci\u00f3n que lleve al arresto y enjuiciamiento del presidente del Tribunal Supremo de Justicia (TSJ) de Venezuela, Maikel Moreno, considerado cercano al chavismo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfEs independiente el sistema de justicia en Venezuela?) En un comunicado, Pompeo tambi\u00e9n sancion\u00f3 a Moreno -quien purg\u00f3 en 1989 una pena por homicidio- y su esposa por estar envuelto \"en una significativa corrupci\u00f3n\" y asegur\u00f3 que este \"hab\u00eda recibido sobornos para influir en el resultado de casos criminales y civiles en Venezuela\". \"Moreno recibi\u00f3 sobornos a cambio de acciones judiciales, como ordenar a jueces de tribunales inferiores que liberen a acusados espec\u00edficos o desestimen casos particulares, algo que ocurri\u00f3 en m\u00e1s de 20 procedimientos judiciales\", afirm\u00f3 el jefe de la diplomacia estadounidense en su nota. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. ofrece 15 millones de d\u00f3lares por captura de Nicol\u00e1s Maduro)En Twitter, Pompeo afirm\u00f3 que Moreno es un \"compinche\" de Nicol\u00e1s Maduro y explic\u00f3 que la acci\u00f3n de hoy busca enviar un mensaje claro: \"EE.UU. se posiciona firmemente contra la corrupci\u00f3n\". Seg\u00fan EE. UU., Moreno, que preside el TSJ desde 2017, coquete\u00f3 con la posibilidad de alejarse del oficialismo cuando el 30 de abril de 2019 el l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 protagoniz\u00f3 un ef\u00edmero levantamiento con un grupo de militares que desemboc\u00f3 en manifestaciones, pero no derroc\u00f3 a Maduro. En marzo de este a\u00f1o, los fiscales del estado de Florida (EE. UU.) acusaron a Moreno de lavado de dinero y otros cr\u00edmenes relacionados con esos supuestos sobornos que recibi\u00f3 en Venezuela. En total, en ese momento, EE. UU. present\u00f3 cargos contra 15 funcionarios o exfuncionarios venezolanos, entre ellos Maduro al que acus\u00f3 de narcotr\u00e1fico y por el que ofreci\u00f3 una recompensa de 15 millones de d\u00f3lares por cualquier informaci\u00f3n que lleve a su captura. En mayo de 2017, el Gobierno estadounidense tambi\u00e9n sancion\u00f3 a Moreno y otros siete magistrados poco despu\u00e9s de que el Tribunal Supremo de Justicia privara de todas sus funciones a la Asamblea Nacional (AN, Parlamento), controlada por la oposici\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Estamos unidos, pero no vamos a establecer pactos con corruptos')Desde la llegada a la Casa Blanca de Donald Trump, en enero de 2017, la relaci\u00f3n bilateral con Venezuela se tens\u00f3. EE. UU. fue el primer pa\u00eds del mundo en reconocer en enero de 2019 a Guaid\u00f3 como jefe de Estado interino de Venezuela y, desde entonces, lider\u00f3 una campa\u00f1a internacional para aislar a Maduro mediante la imposici\u00f3n de sanciones. Maikel Moreno es abogado, expolic\u00eda y exfuncionario de Maduro. Moreno purg\u00f3 una condena por homicidio y en 2017 fue designado como presidente del m\u00e1ximo tribunal de Venezuela.Moreno, doctor en derecho constitucional, est\u00e1 signado por la controversia. En 1989 fue hallado culpable de asesinato mientras cumpl\u00eda labores como polic\u00eda en la extinta Direcci\u00f3n de Servicios de Inteligencia y Prevenci\u00f3n (Disip).Fue destituido y encarcelado, pero en 1990 obtuvo un beneficio procesal. Tres meses despu\u00e9s ingres\u00f3 al Poder Judicial como secretario de un juzgado en Caracas. Cuando Maduro era canciller, lo design\u00f3 consejero en Italia (2007-2008) y ministro consejero en Trinidad y Tobago (2008-2010).Tambi\u00e9n fue defensor de Richard Pe\u00f1alver, quien aparec\u00eda en un video disparando en medio de una marcha opositora en Puente Llaguno (centro de Caracas), el 11 de abril de 2002. Ese d\u00eda, un golpe de Estado sac\u00f3 brevemente del poder al fallecido exmandatario Hugo Ch\u00e1vez (1999-2013).\u00a0 -\u00a0El pa\u00eds pegado a China con cero muertes por covid-19 y cero contagios-\u00a0Hombre con explosivos secuestra un autob\u00fas con 20 personas en Ucrania EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/maikl-moreno-estados-unidos-ofrece-5-millones-de-dolares-por-el-presidente-del-supremo-de-venezuela-520470", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018De pies y manos seguimos comprometidos con la paz\u2019: Sandra Ram\u00edrez", "contenido": " Dos a\u00f1os tard\u00f3 el partido Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan, Farc, el movimiento pol\u00edtico que surgi\u00f3 del acuerdo de paz, en llegar a la Mesa Directiva del Senado. Fue este lunes con la elecci\u00f3n de la senadora \u2018Sandra Ram\u00edrez\u2019 -su nombe es Griselda Lobo, como segunda vicepresidenta de la corporaci\u00f3n.En di\u00e1logo con EL TIEMPO, ella explic\u00f3 la trascendencia de esta elecci\u00f3n, en momentos en que los cr\u00edmenes contra quienes dejaron las armas van en aumento. \u00bfCu\u00e1l es el significado de que el partido Farc llegue ahora a la Mesa Directiva del Senado?\u200bEs un momento muy importante, porque, indudablemente, estamos atravesando una etapa muy delicada, en la que nos quieren hacer trizas el acuerdo y hay un exterminio sistem\u00e1tico, en medio del cual hemos tenido que acudir, por ejemplo, a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos a pedir medidas cautelares de protecci\u00f3n. Nosotros, sin embargo, nos reafirmamos en nuestro compromiso de apostarle a la paz.(Le puede interesar:\u00a0Sandra Ram\u00edrez, primera ex-Farc en un cargo directivo del Congreso)Algunas autoridades dicen que detr\u00e1s de algunos de estos cr\u00edmenes hay disidencias de las Farc y venganzas personales, \u00bfqu\u00e9 opina el partido sobre esto?Los asesinatos o la violencia, venga de donde venga, nosotros lo rechazamos. En el acuerdo est\u00e1 contemplado que el Estado es el que controla y bajo su poder est\u00e1n las armas. Nosotros dimos una prueba, porque hicimos dejaci\u00f3n de todas las armas que ten\u00edamos. Esto para que el Estado entre a controlar y no queden por ah\u00ed en manos de grupos delincuenciales, narcotraficantes y paramilitares. Nosotros pedimos y exigimos, d\u00eda a d\u00eda, la implementaci\u00f3n del acuerdo, porque esta nos va a permitir superar las causas que originaron el conflicto.Pese a estos tropiezos, \u00bfusted est\u00e1 en el grupo de excombatientes que sigue comprometido con la paz?De pies y manos seguimos comprometidos con la paz, porque la misma sociedad nos muestra, cada d\u00eda, con sus ojos y sus acciones que lo mejor que hicimos fue esto y que vali\u00f3 la pena firmar el acuerdo. Estamos convencidos que este es el rumbo del pa\u00eds: construir una sociedad diferente, en la que quepamos todos en una democracia incluyente y participativa. \u00bfQu\u00e9 balance hace de los dos a\u00f1os de presencia del partido Farc en el Congreso?El balance es positivo. Nosotros entramos a hacer un aprendizaje del tr\u00e1mite legislativo y ya estamos pasando el examen. Ha sido un proceso important\u00edsimo, incluso, para los firmantes de la paz. Tambi\u00e9n ha sido abrirnos un espacio en ese escenario, el cual, adem\u00e1s, se lo debemos al estatuto de la oposici\u00f3n que nos dio derecho a participar en plenarias, en mesas directivas y a hacer r\u00e9plicas.\u00bfQu\u00e9 opina de que el expresidente Uribe haya salido en defensa de su elecci\u00f3n?Tengo mucho respeto por el senador y por sus expresiones. Recibo sus palabras de buen agrado. \u00c9l ha tenido mucho respeto conmigo cuando nos encontramos en los pasillos del Congreso, incluso, con su saludo. \u00c9l sabe que estamos en l\u00edneas opuestas, pero \u00e9l sabe que de esas l\u00edneas opuestas construimos y esa es la importancia de encontrarnos todos en el Senado.(Recomendado:\u00a0Una instalaci\u00f3n del Congreso en la que imper\u00f3 la responsabilidad)\u00bfA qu\u00e9 atribuye que el tema de la paz en el Congreso genere una polarizaci\u00f3n tan fuerte?En el partido de gobierno, no de ahora sino desde cuando est\u00e1bamos negociando, ha habido un rechazo a las conversaciones que se estaban llevando a cabo en La Habana. Al senador Uribe se le invit\u00f3 para que expusiera all\u00e1 su visi\u00f3n de pa\u00eds, pero no aceptaron y s\u00ed hicieron una campa\u00f1a muy fuerte contra el acuerdo, y es ese mismo sector el que contin\u00faa con esa posici\u00f3n, cuando las grandes mayor\u00edas recibieron lo pactado. \u00bfPor qu\u00e9 el partido Farc no acepta que se hagan algunas modificaciones al acuerdo para que los sectores cr\u00edticos queden tranquilos?Nosotros en eso somos delicados. Hicimos la gesti\u00f3n de invitarlos, antes de la firma, para escucharlos, y despu\u00e9s del plebiscito los escuchamos tambi\u00e9n y ahora, que ya est\u00e1 dentro de las normas, nosotros decimos que ya pasamos esa etapa y que ser\u00eda retroceder a discutir lo ya firmado. Eso no tiene presentaci\u00f3n para un pa\u00eds y una pol\u00edtica de Estado. Si vamos a reformar el acuerdo, vamos a ver qu\u00e9 tipo de reformas se proponen, pero si son unas modificaciones para no contar la verdad, por ejemplo, entonces no.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo ser\u00eda la Colombia federal que est\u00e1n proponiendo en el Congreso?)\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 este a\u00f1o suyo en la mesa directiva del Senado?Ser\u00e1 bastante agitado, lleno de muchos compromisos, en el que nos va a tocar trabajar bastante, en el que vamos a hacer equipo con la presidencia del Senado y en el que estaremos montados en una sola barca, por lo que debemos remar hacia un buen puerto. Esta elecci\u00f3n es un respaldo al acuerdo de paz. JUAN FRANCISCO VALBUENA G.REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICAEn Twitter: @juanfvalbuena", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/que-dijo-la-senadora-sandra-ramirez-sobre-su-eleccion-en-la-mesa-directiva-de-senado-520622", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Pese a reducci\u00f3n, llaman a no bajar guardia por suicidios infantiles", "contenido": " Las cifras consolidadas por el Instituto de Medicina Legal sobre suicidio infantil en los primeros seis meses del a\u00f1o son esperanzadoras y muestran una reducci\u00f3n importante. Entre enero y junio del 2020 van 113 casos registrados, frente a los 146 del a\u00f1o pasado.Ante esto, el psiquiatra experto en conductas suicidas Ricardo Zuluaga se\u00f1al\u00f3 que a todas luces estos n\u00fameros son positivos, pero advirti\u00f3 que no hay que bajar la guardia, ya que no se sabe a qu\u00e9 obedece este cambio ni si se mantendr\u00e1 estable durante lo que resta del a\u00f1o.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Unesco: Pandemia ha disparado la exclusi\u00f3n educativa en pa\u00edses pobres) \u201cHabr\u00eda que mirar de manera detallada qu\u00e9 podr\u00eda estar generando este importante cambio \u2013dice Zuluaga\u2013. Pueden influir factores como la pandemia, el estar en familia generar\u00eda menos espacios para este tipo de conductas, teniendo en cuenta que se trata de un comportamiento que se da en momentos de soledad. Una visi\u00f3n m\u00e1s positiva ser\u00eda que han dado resultado las pol\u00edticas p\u00fablicas o que hemos cambiado nuestra forma de actuar. Pero es todav\u00eda prematuro para sacar conclusiones\u201d.Pero los n\u00fameros de suicidios en la poblaci\u00f3n menor de edad en Colombia no dejan de ser preocupantes, tras subir un 31 por ciento en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. As\u00ed se puede ver en el informe revelado por la Alianza por la Ni\u00f1ez.Lo consolidado en el documento evidencia un constante crecimiento en lo que a muertes autoinfligidas en ni\u00f1os y ni\u00f1as se refiere entre el 2015 y el 2019. En ese periodo se registraron en el pa\u00eds un total de 1.322 casos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que terminaron con su vida.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falta un paso para garantizar gratuidad a estudiantes de U. Distrital)El pa\u00eds pas\u00f3 de registrar 219 casos en el 2015 a tener 287 en el 2019, y el total de cada a\u00f1o ha sido mayor que el del anterior.Gloria Carvalho, secretaria ejecutiva de la Alianza por la Ni\u00f1ez, explic\u00f3: \u201cEste es un informe adelantado desde el Laboratorio de Infancia de la Alianza. Consta de una rigurosa revisi\u00f3n de las cifras gubernamentales a partir del 2015, fecha en la que el Comit\u00e9 de derechos por los ni\u00f1os realiz\u00f3 sus observaciones al Estado colombiano en varios asuntos, incluyendo este tema en particular. En una labor de seguimiento nos encontramos con estos preocupantes indicadores que muestran un crecimiento tanto en suicidios como en intento de suicidios\u201d. El documento presenta de manera detallada varios factores relacionados con este tipo de conductas. Entre ellos, por ejemplo, se establecen las regiones del pa\u00eds m\u00e1s afectadas.As\u00ed las cosas, Putumayo y Vaup\u00e9s figuran como los departamentos con m\u00e1s suicidios en menores de edad por cada 10.000 habitantes en el 2019, con una tasa de 6,48 y 4,6, respectivamente, mientras que la tasa nacional es de 2,07.Sin embargo, no son los que presentan m\u00e1s casos, este lugar lo ocupa\u00a0Antioquia, que el a\u00f1o pasado tuvo el 16,2 por ciento de las muertes.De igual manera, se encontr\u00f3 que, en su gran mayor\u00eda, este tipo de muertes se da en los hogares (84,38 por ciento). Este espacio es, de lejos, el principal escenario de los hechos, muy por encima del segundo y tercer lugar, que son el campo (2,72 por ciento) y la v\u00eda p\u00fablica (2,56 por ciento).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Edad de docentes y transporte, barreras para la alternancia)Tambi\u00e9n se dieron a conocer las principales causas que motivan a ni\u00f1os y a adolescentes a cometer este tipo de agresiones contra su propia vida. Sus motivaciones son variadas, pero predominan las relacionadas con desamor (8,32 por ciento), conflictos con la pareja (6,05 por ciento) y enfermedades f\u00edsicas o mentales (5,37 por ciento). Otras razones suelen ser problemas en sus colegios, maltrato f\u00edsico, psicol\u00f3gico o matoneo.Otros datos que llaman la atenci\u00f3n al respecto son los m\u00e9todos utilizados (asfixia, 73,54 por ciento); los meses con mayor cantidad de eventos registrados (agosto y marzo) o los d\u00edas con mayor incidencia (domingo y lunes).\u201cEn estos \u00faltimos indicadores habr\u00eda que analizar a ciencia cierta cu\u00e1les son las razones, pero sin duda son puntos para tener en cuenta si lo que se busca es una reducci\u00f3n de estos \u00edndices\u201d, menciona Carvalho. Mientras las muertes autoinfligidas causan preocupaci\u00f3n, los intentos de suicidio pueden ser incluso m\u00e1s alarmantes. El informe incluye los datos de 2016 a 2019 y se\u00f1ala que en ese lapso se presentaron 34.092 casos.Se trata del 32,9 por ciento del total de intentos de suicidio tomando en cuenta todos las edades. Esto quiere decir que casi la tercera parte de los intentos de suicidio han sido cometidos por menores de edad.Tambi\u00e9n se evidencia que existe una tendencia en aumento en esta problem\u00e1tica. Mientras que en el 2016 las autoridades identificaron 6.016 intentos, en el 2019 este n\u00famero fue de 9.975.Es decir, se pas\u00f3 de 16 intentos de suicidio al d\u00eda hace cuatro a\u00f1os a 27 el a\u00f1o pasado. Las cifras, advierte la Alianza por la Ni\u00f1ez, pueden ser incluso m\u00e1s altas dado el subregistro que normalmente hay en este tipo de temas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0U. Nacional pide rectificaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda por \u2018estigmatizaci\u00f3n\u2019)En cuanto al g\u00e9nero, mientras que son m\u00e1s los ni\u00f1os y j\u00f3venes que terminaron con su propia vida, las mujeres registran m\u00e1s intentos: 3 de cada 4 de estos casos fueron cometidos por ni\u00f1as o adolescentes. EL TIEMPO intent\u00f3 conocer las diferentes estrategias utilizadas por el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar con respecto a la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de suicidios, pero en el momento de la publicaci\u00f3n de este texto no hubo respuesta.Sin embargo, expertos opinaron sobre esta tem\u00e1tica. Para la psiquiatra Jimena Mayorga, los datos revelados en el informe son un llamado de alerta para tomar las acciones pertinentes que permitan reducir los elevados \u00edndices.\u201cEstas son, sin duda, cifras muy preocupantes. Este tiene que ser un llamado a la sociedad en general, incluyendo al sistema de salud, los agentes del Estado, padres de familia, colegios, universidades, medios de comunicaci\u00f3n, profesionales en salud mental, etc., a replantear las prioridades en t\u00e9rminos de salud mental y cuidado\u201d.Y a\u00f1ade: \u201cSe debe trabajar en un proceso de desestigmatizaci\u00f3n. Esto implica normalizar el pedir ayuda y facilitar las condiciones de acceso a los servicios de salud mental\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La pandemia frena el desarrollo de los j\u00f3venes latinoamericanos) De acuerdo con la experta, existe un gran n\u00famero de detonantes que despiertan este tipo de conductas, entre los cuales la depresi\u00f3n y la ansiedad son los principales.\u00a0Estas condiciones cada vez son m\u00e1s comunes entre los menores: \u201cSe considera que ser\u00e1n el principal riesgo para la salud de la humanidad en la pr\u00f3xima d\u00e9cada\u201d.Por su parte, Carvalho asegura que, si bien parece haber una reducci\u00f3n en cuanto a suicidios en lo corrido del a\u00f1o, eso no significa que se deba bajar la guardia, sino que, por el contrario, las condiciones actuales podr\u00edan ser determinantes en los pr\u00f3ximos meses. \u201cTenemos que tomar conciencia de cu\u00e1l es la situaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y c\u00f3mo se ha venido incrementando en el transcurso de los \u00faltimos a\u00f1os\u201d, afirma la experta, quien dice, adem\u00e1s, que no se deben dejar de lado los posibles efectos de la pandemia en el futuro. MATEO CHAC\u00d3N ORDUZREDACCI\u00d3N VIDAdancha@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/suicidios-infantiles-pese-a-reduccion-llaman-a-no-la-bajar-guardia-520648", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u2018Hay que mejorar la venta \u2018online\u2019 en las librer\u00edas\u2019: C\u00e1mara del Libro", "contenido": " Sin duda, otro de los sectores econ\u00f3micos duramente golpeados con la pandemia ha sido el editorial. En particular por el cierre de las librer\u00edas, que son la principal puerta de comercializaci\u00f3n de los libros.Enrique G\u00f3nzalez Villa, presidente de la C\u00e1mara Colombiana del Libro (CCL), hace un balance del sector y de los puntos en los que hay que mejorar. \u00bfQu\u00e9 tanto se ha visto golpeado el sector editorial durante la pandemia?Los primeros tres meses de la pandemia, las librer\u00edas estuvieron completamente cerradas. Esto afect\u00f3 directamente a todos los actores de la cadena del libro en el pa\u00eds; y si a esto le sumamos que la Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 (FILBo) no se pudo llevar a cabo, el resultado es muy negativo para el sector. La FILBo representa un mes trece en ventas, y eso no pas\u00f3 este a\u00f1o, el proceso de recuperaci\u00f3n no alcanza para subsanar esa p\u00e9rdida. Las ayudas del Gobierno y las iniciativas particulares, como la que lideramos desde la CCL, han ayudado a sobrellevar la situaci\u00f3n a corto y mediano plazo.\u00bfCu\u00e1les fueron los sectores de esta industria m\u00e1s afectados?Cuando cierran las librer\u00edas, se paraliza todo el ecosistema del libro y se perjudican las librer\u00edas, los editores, las imprentas, los papeleros, los transportadores y todos los profesionales afines a la edici\u00f3n, como correctores, diagramadores, ilustradores, traductores, dise\u00f1adores, agentes literarios y los primeros agentes de la cadena: los escritores.\u00bfHa habido alguna mejora?S\u00ed, claro. Es muy lenta, pero hemos sentido el apoyo de los lectores, que no han dejado de comprar libros ni de participar en las distintas actividades que estamos organizando como gremio (#YoLeoEnCasa, #AdoptaUnaLibrer\u00eda y #CompraEnLibrer\u00edas). Esto es muy importante, ya que la din\u00e1mica del libro es muy distinta a la de otros sectores, y nosotros dependemos directamente de que los lectores sigan creyendo en el poder transformador de la lectura para seguir adelante. \u00bfQu\u00e9 debilidades o amenazas encontraron que hay que mejorar?Lo m\u00e1s importante que hemos descubierto es que el sector no est\u00e1 preparado tecnol\u00f3gicamente para la venta por todos los medios. Solo algunas librer\u00edas tienen p\u00e1gina con comercio electr\u00f3nico. Esto coincide con un programa liderado por la CCL, apoyado por el Idartes y el Ministerio de Cultura, que busca precisamente que el sector se modernice en sus transacciones, tanto en la parte t\u00e9cnica como en la de comunicaciones. Estamos trabajando para lograr la estandarizaci\u00f3n de los procesos comerciales y de comunicaciones, este ser\u00e1 un gran adelanto. Adem\u00e1s, avanzamos con la campa\u00f1a #CompraEnLibrer\u00edas, que se mantendr\u00e1 vigente por todo lo que queda del a\u00f1o.\u00bfEl libro digital repunt\u00f3 o sigue ubic\u00e1ndose en los porcentajes tradicionales de consumo?Las ventas de libros digitales crecieron durante estos \u00faltimos meses, en gran medida por la situaci\u00f3n que estamos viviendo. Sin embargo, el libro en papel sigue siendo el m\u00e1s solicitado por los lectores en el pa\u00eds. Seguramente, el libro digital se vender\u00e1 cada vez m\u00e1s, pero el papel continuar\u00e1 siendo el preferido de los lectores.\u00bfQu\u00e9 balance les dej\u00f3 la FILBo virtual?Del 21 de abril al 5 de mayo se realizaron 133 actividades a trav\u00e9s de las plataformas web de FILBo y Corferias, as\u00ed como sus redes sociales (Facebook, Twitter e Instagram), acompa\u00f1ando a los lectores y llegando a m\u00e1s de dos millones de personas en Colombia y otros lugares del mundo. La industria editorial y los libreros tambi\u00e9n tuvieron un espacio activo en un momento en que era necesario hacer visibles sus publicaciones y lanzamientos. Esto se logr\u00f3 con la activaci\u00f3n de la Vitrina Virtual, la cual cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 115 expositores y m\u00e1s de 2.000 t\u00edtulos a disposici\u00f3n de los amantes de la lectura. Con estas iniciativas logramos que la FILBo traspasara fronteras a la virtualidad, en las casas, para acceder a conversaciones, talleres y lecturas de viva voz, acompa\u00f1ados de sus protagonistas: autores, editores, libreros y todos los que conforman la cadena del libro.\u00bfHan pensado realizar las ferias regionales tradicionales del segundo semestre?S\u00ed. Todas las ferias ser\u00e1n virtuales. El calendario de ferias est\u00e1 en la p\u00e1gina web de la CCL (https://camlibro.com.co/red-ferias-del-libro-colombia/). A trav\u00e9s de la Red de Ferias del Libro de Colombia continuaremos acompa\u00f1ando la realizaci\u00f3n de cada una de estas ferias en alianza con el Ministerio de Cultura.\u00bfC\u00f3mo vislumbra el sector la temporada navide\u00f1a, que es su otro gran pico de ventas anual?Cada una de las acciones para este segundo semestre busca generar espacios de promoci\u00f3n del libro y la lectura permanentes. Los libros son el regalo perfecto para cualquier \u00e9poca, y esperamos que en Navidad logremos generar ventas que ayuden a nuestros afiliados y, en general, a todos los actores de la cadena a cerrar el a\u00f1o con mejores cifras. Queremos que los compradores sientan que el libro es un regalo bien pensado. REDACCI\u00d3N CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/pandemia-hay-que-mejorar-la-venta-online-en-las-librerias-camara-del-libro-520488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los cr\u00e9ditos ocultos de China a pa\u00edses en desarrollo y su alto poder", "contenido": " \"La mitad del dinero que China le presta a los pa\u00edses en desarrollo corresponde a cr\u00e9ditos ocultos\", le dice a BBC Mundo Christoph Trebesch, economista del Kiel Institute for the World Economy en Alemania. Esa fue una de las conclusiones de la investigaci\u00f3n hecha por Trebesch junto a Carmen Reinhart y Sebastian Horn al analizar las caracter\u00edsticas de 5.000 pr\u00e9stamos entregados por China a 152 pa\u00edses entre 1949 y 2017. Un esfuerzo tit\u00e1nico por trabajar con bases de datos de m\u00faltiples fuentes para llegar a establecer cu\u00e1l es realmente el rol de China en el sistema financiero internacional y cu\u00e1l es su relaci\u00f3n con los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, donde el gigante asi\u00e1tico ha afianzado su presencia a trav\u00e9s de millonarios pr\u00e9stamos al sector p\u00fablico y privado. Estos cr\u00e9ditos ocultos -que tienen esa denominaci\u00f3n porque no fueron informados a ninguno de los organismos internacionales- son pr\u00e9stamos realizados por distintas entidades chinas cuyo rastro no es nada f\u00e1cil de seguir. El estudio estima que el monto total de estos pr\u00e9stamos ocultos se ha incrementado sustancialmente en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas y es superior a los US$ 200.000 millones. Esta cifra incluye el valor acumulado de las deudas a\u00fan vigentes. El siguiente gr\u00e1fico muestra los nuevos flujos de capital que cada a\u00f1o China ha destinado a pr\u00e9stamos para pa\u00edses en desarrollo. Al considerar solamente los 50 pa\u00edses m\u00e1s endeudados con China, la investigaci\u00f3n se\u00f1ala que la deuda promedio aument\u00f3 hasta llegar a m\u00e1s de 15% del Producto Interno Bruto (PIB) de esos pa\u00edses, con datos disponibles hasta 2016. Aunque el grueso de los pr\u00e9stamos directos se ha canalizado a trav\u00e9s de dos grandes instituciones controladas por el Estado chino -China Development Bank y Exim Bank of China- tambi\u00e9n existen muchos otros mecanismos indirectos a trav\u00e9s de los cuales el pa\u00eds exporta capital crediticio. Es complejo seguir la huella porque pocas veces los pr\u00e9stamos adoptan la forma de \"gobierno a gobierno\". La mayor parte de los cr\u00e9ditos proviene de entidades controladas por el gobierno y los receptores tambi\u00e9n suelen ser empresas cuyo due\u00f1o principal es el Estado. \"Conocer el nivel de deuda de un pa\u00eds y con qui\u00e9n tiene obligaciones de pago es fundamental para el propio gobierno, para los contribuyentes y para que se pueda hacer un an\u00e1lisis de riesgo de su estabilidad financiera\", explica Trebesch. El papel de China como acreedor global comenz\u00f3 a tomar fuerza hace dos d\u00e9cadas en la medida en que el pa\u00eds adopt\u00f3 una pol\u00edtica de mayor apertura al exterior. Esto coincide con el boom econ\u00f3mico de China y su creciente importancia en el escenario econ\u00f3mico internacional. \"China se ha convertido en el mayor acreedor gubernamental del mundo. No hay otro gobierno que preste tanto dinero como China\", dice Trebesch. Con datos de 2018, el estudio indica que el resto del mundo (incluidos los pa\u00edses desarrollados) le debe a China m\u00e1s de US$5 billones, una cifra equivalente al 6% del PIB mundial. Hace 20 a\u00f1os, esa deuda solo llegaba al 1% del PIB. Aunque China le presta fondos a todo tipo de econom\u00edas (incluyendo a EE.UU. con la compra de Bonos del Tesoro a trav\u00e9s de sus bancos), el alcance de su influencia es m\u00e1s potente entre los pa\u00edses de bajos ingresos, donde los pr\u00e9stamos chinos son mayores que los pr\u00e9stamos de organismos como el Banco Mundial, el Fondo Monetario Internacional (FMI) o cualquier otro gobierno. Como muestra el siguiente gr\u00e1fico, los 10 pa\u00edses m\u00e1s endeudados con China son: Yibuti, Tonga, Maldivas, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, Kirguist\u00e1n, Camboya, N\u00edger, Laos, Zambia y Samoa. Si consideramos el grupo de los 50 pa\u00edses m\u00e1s endeudados con China, el promedio de deuda ha crecido desde menos del 1% en 2005 a m\u00e1s de 15% del PIB en 2017. En el mismo sentido, pero visto desde otro \u00e1ngulo, el 40% de la deuda externa de ese grupo corresponde a deuda contra\u00edda con China. Y dentro de este club de los m\u00e1s endeudados con China hay tres pa\u00edses latinoamericanos: Venezuela, Ecuador y Bolivia. A nivel de regiones, las m\u00e1s endeudadas son el este y el centro de Asia, incluyendo peque\u00f1as econom\u00edas como Laos, Camboya y Kirguist\u00e1n. Le sigue \u00c1frica Subsahariana y Am\u00e9rica Latina, como tambi\u00e9n algunas partes de Medio Oriente y el norte de \u00c1frica. Trebesch dice que el aumento del poder de China en el sistema financiero \"es poco comprendido\". \"Pocas veces pensamos es China como un pa\u00eds central para una gran parte del mundo\", apunta el investigador. \"Los pr\u00e9stamos de China tienen gigantescas repercusiones econ\u00f3micas en el mundo en desarrollo y los mercados emergentes. Su impacto est\u00e1 creciendo con el paso del tiempo y por eso necesitamos m\u00e1s investigaci\u00f3n\". Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=5JIm2fDK1es https://www.youtube.com/watch?v=-3k36Cc43gA", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/los-creditos-ocultos-de-china-a-paises-en-desarrollo-y-su-creciente-poder-como-gran-prestamista-520038", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Encerrar\u00e1n en zool\u00f3gico al oso que sorprendi\u00f3 a turistas", "contenido": " En redes sociales se viraliz\u00f3 un video en el que aparecen tres mujeres que se quedan inm\u00f3viles ante la presencia de un oso\u00a0negro en el Parque Ecol\u00f3gico Chipinque,\u00a0en Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. El animal, de aproximadamente dos metros de altura, fue acerc\u00e1ndose lentamente hacia las tres mujeres, quienes se quedaron inm\u00f3viles mientras este las rodea y olfatea.(Lea:\u00a0Las fuertes im\u00e1genes de los incendios en Siberia) El oso se mostr\u00f3 interesado particularmente en una de las caminantes, a quien intimid\u00f3 par\u00e1ndose en sus dos patas traseras y olfate\u00e1ndola constantemente, incluso intent\u00f3 morderla y agarrarla con sus patas en dos ocasiones, sin mayores consecuencias.Algunas personas que presenciaron el hecho les ped\u00edan a las mujeres que no se movieran, a la vez que trataban de espantar infructuosamente al oso.Tras casi 50 segundos de tensi\u00f3n, el animal se alej\u00f3 y las mujeres pudieron seguir su camino.\u00a0(Relacionado:Mujeres viven aterrador encuentro con un oso negro) Ante el actuar de las turistas, en especial de quien se toma una selfie con el oso, el Parque Ecol\u00f3gico Chipinque asegur\u00f3 que el comportamiento del oso es anormal y es provocado por la conducta humana.  \"La interacci\u00f3n mostrada en el video pudo haberse evitado, lo indicado es alejarse al detectar la presencia del oso y no acercarse; sin embargo, vemos que la persona incluso busca tomarse una foto\", dicen en un comunicado. En el comunicado, el parque tambi\u00e9n indica que tomar\u00e1n medidas estrictas para evitar que las personas pongan en riesgo su vida y la fauna del lugar.\u201cAnte lo acontecido en Chipinque, nos sentimos aliviados que las personas salieron ilesas. Agradecemos a los visitantes que brindaron su apoyo a las tres personas y reconocemos la calma que mantuvieron durante el momento tan tenso que vivieron\u201d, menciona en su cuenta de Twitter el Parque Ecol\u00f3gico Chipinque.(Tambi\u00e9n:\u00a0Indignaci\u00f3n por ataque a una tortuga carey en San Andr\u00e9s)Pese a esto, el director federal de Parques y Vida Silvestre de Nuevo Le\u00f3n, Gustavo Cecilio Trevi\u00f1o Villarreal, le dijo a la cadena CNN en Espa\u00f1ol que est\u00e1n buscando al oso para capturarlo y llevarlo a un zool\u00f3gico, ya que la situaci\u00f3n ha ocurrido en dos ocasiones anteriores. \"Ahora estamos tratando de capturar al oso. Es un animal que tiene un comportamiento peligroso. Ya lo hemos capturado anteriormente dos veces, pero a pedido de los vecinos lo liberamos. Debemos confinarlo a una reserva o zool\u00f3gico\u201d, le dijo Trevi\u00f1o a CNN en Espa\u00f1ol.Muchos usuarios en Twitter criticaron la conducta de las turistas, ya que en efecto, por su motivaci\u00f3n de grabar al oso y hacerle fotograf\u00edas, el animal fue se\u00f1alado de ser peligroso y ser\u00e1 enviado a un zool\u00f3gico fuera de su h\u00e1bitat natural.\u00a0REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/encerraran-en-zoologico-al-oso-que-sorprendio-a-turistas-520508", "categoria": "vida"}, {"titulo": "20 empresas nacionales que son orgullo patrio", "contenido": " Pensar en Colombia y en su historia, tambi\u00e9n es pensar en su gente y en las empresas que con gran esfuerzo han hecho que a nivel nacional e internacional se reconozcan por su permanencia, responsabilidad social y contribuci\u00f3n con el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds.Hoy, 20 de julio, queremos resaltar el trabajo de 20 de las compa\u00f1\u00edas y organizaciones m\u00e1s representativas del tejido empresarial colombiano. Lo que naci\u00f3 hace 40 a\u00f1os como una peque\u00f1a creper\u00eda estilo r\u00fastico franc\u00e9s es, hoy en d\u00eda, uno de los grandes referentes del sector gastron\u00f3mico y una de las empresas m\u00e1s valoradas y queridas por los colombianos. Calidad, dise\u00f1o, precio justo, innovaci\u00f3n y un gran compromiso social caracterizan a la compa\u00f1\u00eda fundada hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, que hoy cuenta con m\u00e1s 6.000 empleados y cientos de tiendas a largo del pa\u00eds. Se consolida como la organizaci\u00f3n de log\u00edstica y mensajer\u00eda de mayor recordaci\u00f3n en la mente de los colombianos y la m\u00e1s importante de su g\u00e9nero en el pa\u00eds, gracias, a su constante evoluci\u00f3n en el servicio y a los 3.500 Centros de Soluciones en todo el territorio colombiano. Actualmente, tambi\u00e9n, se abre paso en Ecuador y Per\u00fa. La empresa, que inici\u00f3 como una librer\u00eda, se ha transformado a lo largo del tiempo hasta ofrecer un amplio portafolio de productos escolares y de oficina, as\u00ed como art\u00edculos en tecnolog\u00eda, mobiliario, arte, decoraci\u00f3n y jugueter\u00eda en un solo lugar. A\u00f1o tras a\u00f1o, la compa\u00f1\u00eda de consumo masivo se afianza en el Top of Mind de los hogares colombianos, ubic\u00e1ndose siempre en lugares de privilegio de los diversos rankings y en el coraz\u00f3n de sus\u00a0consumidores. Sin duda, es una de las organizaciones colombianas con mejor reputaci\u00f3n en el mercado, no solo nacional sino internacional, lo que se sustenta en su compromiso social y ambiental con el pa\u00eds. La multilatina de origen colombiano es una de m\u00e1s antiguas del pa\u00eds, con m\u00e1s de 150 a\u00f1os de historia, a lo largo de los cuales se ha consolidado como modelo de una oferta diversificada de la agroindustria. Nacida en Bucaramanga, Incubadora Santander es considerada como una de las mayores productoras de huevos en Colombia y una de las m\u00e1s innovadoras del sector av\u00edcola, siendo adem\u00e1s la \u00fanica compa\u00f1\u00eda del sector con un sistema integrado de gesti\u00f3n certificado por Icontec. Una de las compa\u00f1\u00edas productoras de alimentos preparados a base de ma\u00edz m\u00e1s tradicionales del pa\u00eds, es reconocida como una de las mejores 50 empresas para trabajar y una de las marcas m\u00e1s valiosas en la categor\u00eda de alimentos. Desde el 2017 hace parte del Grupo Alpina. Nacida como una empresa familiar en el Valle del Cauca, es actualmente uno de los grupos empresariales m\u00e1s fuertes y una de las multilatinas m\u00e1s importantes, l\u00edder indiscutido en sus l\u00edneas de negocio de empaques, educaci\u00f3n, medios B2B, pulpa y papel, tecnolog\u00eda y servicios, y soluciones de comunicaci\u00f3n. Fundada en 1934, y representante en Colombia durante varios a\u00f1os de la marca Alka Seltzer\u00ae, es hoy uno de las m\u00e1s grandes \u2018jugadores\u2019 de la industria farmac\u00e9utica, figurando entre las 100 compa\u00f1\u00edas multilatinas m\u00e1s relevantes. Desde sus inicios en Medell\u00edn, ha sido un \u00edcono del entretenimiento, siendo la compa\u00f1\u00eda de exhibici\u00f3n y distribuci\u00f3n m\u00e1s grande de pel\u00edculas para cine en el pa\u00eds. En 2019, alcanz\u00f3 el mayor n\u00famero de espectadores de su historia con 30,7 millones de asistentes. Hace parte del selecto grupo de las empresas favoritas y m\u00e1s queridas en el pa\u00eds. Es uno de los actores m\u00e1s fuertes de la industria de la moda no solo en Colombia sino internacionalmente. De origen familiar, la compa\u00f1\u00eda celebra este a\u00f1o su aniversario n\u00famero 70. Actualmente tiene una participaci\u00f3n de cerca del 30 por ciento del mercado, ubic\u00e1ndose en el top 3 de los grandes fabricantes de pan industrial en Colombia. Creada en Guatap\u00e9, Antioquia, se ha afianzado como l\u00edder indiscutido en ropa interior tanto en Colombia como en el exterior, siendo la marca n\u00famero 1 en nueve pa\u00edses, teniendo como pilares la innovaci\u00f3n, la tecnolog\u00eda, la calidad y el compromiso social. Con su producto Aguardiente N\u00e9ctar, y sus seis variedades, esta marca se ha robado el coraz\u00f3n de los colombianos y est\u00e1 presente en la mente y los recuerdos, no solo de los nacionales, sino tambi\u00e9n de los extranjeros. Y es que, por m\u00e1s de 80 a\u00f1os el aguardiente o \u201cguaro\u201d ha estado presente en diferentes celebraciones como fiestas, reuniones y hasta penas de amor. La empresa, que inici\u00f3 en Medell\u00edn vendiendo cinturones, es actualmente una de las organizaciones m\u00e1s grandes del sector de la marroquiner\u00eda en el pa\u00eds, situ\u00e1ndose en un lugar privilegiado de la industria nacional y dejando en alto el nombre de Colombia por el mundo. Con m\u00e1s de 60 a\u00f1os de trayectoria, tiene entre sus marcas varias de gran recordaci\u00f3n en el pa\u00eds, como Harina de Trigo Haz de Oros, Pastas La Mu\u00f1eca, Do\u00f1arepa y Conzazoni. Sus productos est\u00e1n presentes en miles de supermercados y tiendas en el territorio nacional e internacional. Fundada en 1904, es una de las empresas m\u00e1s grandes del pa\u00eds, con presencia en el 90 por ciento del territorio nacional, siendo l\u00edder en el mercado de bebidas no alcoh\u00f3licas y una de las mayores generadoras de empleo. Es una de las compa\u00f1\u00edas con mejor reputaci\u00f3n de Colombia en los diversos rankings. La relaci\u00f3n entre el pa\u00eds y la compa\u00f1\u00eda es toda una historia de amor que se refleja en la elaboraci\u00f3n de productos que son ya insignia de la colombianidad, y en el cari\u00f1o y la confianza de los consumidores.", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/20-empresas-nacionales-que-son-orgullo-patrio-519410", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u00bfYa abrieron? \u00a1Ojo! Estas restricciones a\u00fan est\u00e1n vigentes en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/colombia-restricciones-que-aun-estan-vigentes-durante-la-cuarentena-519486", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las fotos que muestran c\u00f3mo son los lujosos hoteles de Lionel Messi", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-asi-son-los-lujosos-hoteles-de-lionel-messi-518480", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos de expertos para superar la incertidumbre por el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/empresas-como-superar-la-incertidumbre-generada-por-el-coronavirus-516644", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Naya Rivera y j\u00f3venes actores que murieron tr\u00e1gicamente", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actores-jovenes-que-han-muerto-tragicamente-518008", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las im\u00e1genes de la espectacular revista a\u00e9rea del 20 de julio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/20-de-julio-fotos-de-la-revista-aerea-del-dia-de-la-independencia-2020-520150", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Estas son las razas de perros m\u00e1s caras del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mascotas-las-razas-de-perros-mas-caras-del-mundo-517538", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las telenovelas m\u00e1s vistas por los colombianos en los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/telenovelas-colombianas-mas-exitosas-de-los-ultimos-anos-519322", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed era la higiene en la Edad Media, en tiempos de peste bub\u00f3nica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-era-la-higiene-en-la-edad-media-en-tiempos-de-peste-bubonica-519472", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vuelve J Balvin junto a Bad Bunny y Tainy", "contenido": " Hace solo unas horas J Balvin anunci\u00f3 en sus redes sociales el estreno de \u2018Un d\u00eda/One Day\u2019, junto a su amigo y m\u00fasico Bad Bunny y tambi\u00e9n con la colaboraci\u00f3n del famoso productor Tainy y, para sorpresa de muchos, la cantante de pop brit\u00e1nica Dua Lipa. J Balvin mostr\u00f3 las primeras im\u00e1genes del video que se estrenar\u00e1 este jueves, 23 de julio, a las 7 p. m., hora colombiana.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfEl ajiaco es un plato callejero, como dice Netflix?) \u201c\u00bfRecuerdas aquellas \u00e9pocas en las que \u00e9ramos felices y no lo sab\u00edamos?\u201d, inicia el fragmento del video con la narraci\u00f3n de \u00darsula Corbero, mejor conocida como \u2018Tokio\u2019, de la serie de Netflix La Casa de Papel. El video de este nuevo sencillo fue dirigido y realizado por Stillz, un colombo - estadounidense que trabaj\u00f3 anteriormente con Bad Bunny en la grabaci\u00f3n del video \u2018Yo perreo sola\u2019 y en otros proyectos audiovisuales del trapero puertorrique\u00f1o. Adem\u00e1s, se ha desempe\u00f1ado como fot\u00f3grafo de raperos y m\u00fasicos, y se ha convertido en un referente en el medio.(Adem\u00e1s:\u00a0El m\u00fasico bogotano que logra entonar a famosos que cantan destemplado) -\u00a0Jorge Celed\u00f3n: 'La m\u00fasica no debe parar'-\u00a0As\u00ed lleva el vallenato sus conciertos al mundo digitalCultura EL TIEMPO\u00a0@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/nueva-cancion-de-j-balvin-con-bad-bunny-tainy-y-dua-lipa-520794", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Entre la cr\u00edtica y el criterio", "contenido": " Dec\u00eda la leyenda urbana que un periodista es una persona que tiene un oc\u00e9ano de conocimientos de un cent\u00edmetro de profundidad, y aunque esta aseveraci\u00f3n no es completamente cierta tampoco es gratuita del todo. Por una parte es verdad que en estos largos meses de pandemia ha habido en los medios muchos informes, noticias, opiniones y an\u00e1lisis que nos han ayudado a entender un poco mejor la cruda realidad que nos rodea. Pero por la otra hemos podido ver tambi\u00e9n demasiada imprudencia al analizar las cifras, el entorno, las medidas tomadas y las posibles secuelas de unas circunstancias tan dif\u00edciles. Desde luego, hay que tener en cuenta que esta crisis tom\u00f3 por sorpresa a todo el mundo, empezando por los mandatarios m\u00e1s poderosos del planeta, algunos de los cuales han hecho gala de insensatez, mientras otros \u2013entre los que se cuentan varias mujeres\u2013 est\u00e1n sorteando con m\u00e1s diligencia, iniciativa y empat\u00eda una crisis que no respeta fronteras.Por nuestros lares, el panorama, en t\u00e9rminos generales, no es muy distinto del que se ve en otras partes del planeta, y uno debe entender que es muy dif\u00edcil tomar medidas a nivel nacional o local contra un mal invisible y pr\u00e1cticamente desconocido. Por eso me pareci\u00f3 un poco apresurado que hace unas semanas se hablara de lo bien que el Gobierno de Colombia estaba manejando la pandemia, en momentos en que la cantidad de pruebas era m\u00ednima y los resultados no reflejaban la realidad ni la dimensi\u00f3n de lo que pasaba en el pa\u00eds con el covid-19. Aqu\u00ed, al igual que en otras latitudes, buena parte de las decisiones est\u00e1 basada en el modelo de prueba y error, con el agravante de que en este caso, las equivocaciones se contabilizan en muertos. Adem\u00e1s, las condiciones sanitarias, geogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, \u00e9tnicas, sociales o culturales var\u00edan no solo entre pa\u00edses, sino entre ciudades de un mismo pa\u00eds e incluso entre comunidades de una misma ciudad. Y, dadas esas particularidades, los resultados de Cartagena no se pueden equiparar con los de Medell\u00edn, ni los de Leticia con los de Bogot\u00e1. De hecho, en el caso de la capital, no se pueden aplicar las mismas medidas en todas las localidades. En resumidas cuentas, resulta muy peligroso pretender trasplantar las estrategias de un lugar a otro.As\u00ed mismo, me parece irresponsable que algunos periodistas publiquen en sus redes juicios ligeros y n\u00fameros sueltos, sin mayor explicaci\u00f3n. Muchos de esos comentaristas profesionales deber\u00edan pensar que el hecho de poner, por ejemplo, las cifras de contagios o de v\u00edctimas fatales mes a mes, sin a\u00f1adir una explicaci\u00f3n que interprete el contexto y las variables de cada resultado, solo contribuye a profundizar la ansiedad y la zozobra, ya bastante extendidas entre la poblaci\u00f3n.Quienes tenemos presencia en los medios no podemos ser tan ol\u00edmpicos como el Fiscal, cuando menospreci\u00f3 la cuarentena sin sonrojarse, como si fuera una autoridad en salud p\u00fablica. Es m\u00e1s, en la actual coyuntura hay muchos temas relacionados con la pandemia \u2013como la corrupci\u00f3n, las fallas en las ayudas, la segregaci\u00f3n, la irresponsabilidad ciudadana, entre otros\u2013 que no requieren para su cubrimiento formaci\u00f3n en asuntos epidemiol\u00f3gicos ni estad\u00edsticos. Pero los asuntos m\u00e9dicos y t\u00e9cnicos dej\u00e9moslos en manos de los que saben; entrevist\u00e9moslos, escuch\u00e9moslos y cit\u00e9moslos; pero no los suplantemos.Ojo: no se trata de ocultar o maquillar la realidad, sino de asumir con criterio la tarea de comunicar y desmenuzar los hechos y datos de esta extra\u00f1a situaci\u00f3n, con sus matices, caracter\u00edsticas, implicaciones y alcances.La misi\u00f3n es informar, no figurar; comentar, no confundir. Incluso criticar, pero no desinformar.***Colof\u00f3n. Al gobierno de la seguridad democr\u00e1tica le est\u00e1n quedando grandes la seguridad y la democracia.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/entre-la-critica-y-el-criterio-columna-de-vladdo-520602", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfMonstruos?", "contenido": " Ante la indignaci\u00f3n y el estupor que nos han producido los recientes casos de violaciones de ni\u00f1as, que otra vez, en una historia de nunca acabar, han venido devel\u00e1ndose en el pa\u00eds, muchas veces la respuesta es que nuestra sociedad es una sociedad enferma. Y, s\u00ed, puede ser. Pero personalmente siento que esta afirmaci\u00f3n tan general no esclarece muchos interrogantes alrededor de un tema que casi siempre termina debati\u00e9ndose desde los terrenos de la psiquiatr\u00eda o de lo jur\u00eddico. Y, para m\u00ed, el cuestionamiento debe ser tambi\u00e9n sociol\u00f3gico porque en \u00faltimas sabemos muy poco de las historias y condiciones espec\u00edficas de estos hombres violadores de ni\u00f1as. Creo, entonces, que es necesario hacernos preguntas relativas a la ubicaci\u00f3n de estos hombres en el mundo, a su condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, a los lugares y vivencias de su infancia, a sus compa\u00f1eros de juego, a las canciones que escuchaban; siempre que veo a estos hombres en las fotos de prensa o en los estrados judiciales, no puedo dejar de preguntarme por las mujeres que conocieron, por su entorno familiar, por su padre (si es que acaso lo tuvieron), por su madre, por alguna muestra de cari\u00f1o recibido, por las maneras como construyeron las nociones de amor y sexualidad.Y, s\u00ed, debo confesarles que me cuesta entender qu\u00e9 lejano fantasma invade a estos hombres en el momento de pasar al acto con una ni\u00f1a peque\u00f1a o un ni\u00f1o indefenso. \u00bfQu\u00e9 buscan en ese a\u00fan fr\u00e1gil cuerpo sometido? \u00bfQu\u00e9 gener\u00f3 el quiebre? \u00bfD\u00f3nde se ubica la falla? \u00bfQu\u00e9 hicimos para que esto ocurra? \u00bfQu\u00e9 dejamos de hacer? Y lo cierto es que en este registro, m\u00e1s sociol\u00f3gico que jur\u00eddico, muy pocas veces los cuestionamientos nos llevan a una pregunta que considero fundamental y tiene que ver con el sistema patriarcal imperante en nuestra sociedad y con las formas como determina y legitima las nociones de poder, de dominaci\u00f3n y de violencia real y simb\u00f3lica sobre los otros y en particular sobre los cuerpos femeninos.Todos los cuerpos femeninos, de ni\u00f1as, adolescentes o mujeres. Porque al afirmar que somos una sociedad enferma solo constatamos un hecho, pero dejamos de preguntarnos por los entramados sociales y culturales en los que se inscriben estas reiteradas violencias. Y en ese marco, de nuevo insisto, la mirada debe estar dirigida hacia una cultura patriarcal que sustenta el secular machismo de nuestras sociedades. Porque si no, c\u00f3mo responder al hecho de que, en su gran mayor\u00eda, estos actos son perpetrados por hombres. Casi nunca por mujeres. \u00bfO realmente creen que es un asunto fortuito que muchos de los \u00faltimos casos conocidos por la opini\u00f3n p\u00fablica hayan ocurrido en el seno de las Fuerzas Armadas, un lugar donde es consustancial al entrenamiento reforzar los imaginarios y los estereotipos del hombre viril entrenado para el combate?En espera de urgentes estudios para comprender esta atroz enfermedad sociocultural, lo \u00fanico que me queda por ahora es parafrasear a un gran cantante franc\u00e9s llamado Georges Moustaki cuando, sobre este mismo asunto, nos recuerda en una de sus canciones m\u00e1s bellas que hace tiempo nuestro barco se est\u00e1 hundiendo y que \u201c(...) V\u00edctimas o criminales, todos estamos concernidos. / Y si hay un culpable, estamos todos condenados\u201d. Todas, todos condenados. De esto no dudo.Florence ThomasCoordinadora del grupo Mujer y Sociedad", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/florence-thomas/monstruos-columna-de-florence-thomas-520566", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Semillero de pleitos", "contenido": " Como ya se ha recordado en los medios, la instalaci\u00f3n de las sesiones ordinarias del Congreso este 20 de julio fue totalmente at\u00edpica, en gran medida por la demoledora acci\u00f3n de un visitante venido de China: el coronavirus.  En el pasado, con partidos de verdad, hubo sesiones tormentosas por la confrontaci\u00f3n pol\u00edtica; otras antecedidas de gran expectativa, como el \u201crenovado\u201d Congreso tras su dictatorial revocatoria por la Constituyente en el 91; o las de 1958, luego de casi 10 a\u00f1os de ruptura institucional por el antidemocr\u00e1tico cierre de las c\u00e1maras ordenado por Ospina P\u00e9rez; o las muy sonadas \u2018zambras\u2019, como cuando el presidente Lleras Restrepo, en pleno auge de la oposici\u00f3n anapista, en 1970 iba a ser agredido por la fogosa \u2018Nena\u2019 Rojas, a quien la polic\u00eda casi tuvo que alzar para sacarla del recinto.Hasta el transcurso del mismo d\u00eda del 20 de julio fue distinto: no hubo tedeum en la Catedral, ni desfile militar. Tampoco almuerzo del Presidente con sus ministros en el palacio de la Carrera, previo a su salida para llegar al Capitolio a instalar el Congreso, pasando por las estatuas de N\u00fa\u00f1ez y Mosquera, que afortunadamente a nadie se le ha ocurrido demoler. Tampoco vimos en C\u00e1mara y Senado la integraci\u00f3n de las comisiones \u201cprotocolarias\u201d en la que uno que otro lagarto se disputaba por hacer parte de la que, pasando por el patio Nu\u00f1ez, invitaba al Presidente a trasladarse al Capitolio. Tampoco o\u00edmos sonar el himno nacional a su llegada. Ni a su salida, cuando pod\u00eda adem\u00e1s organizarse alguna \u2018jugadita\u2019 con la ayuda del vicepresidente senador Pulgar, a quien esta vez no le o\u00edmos referirse en malos t\u00e9rminos a Andr\u00e9s, el buen hermano del Presidente.Eso s\u00ed, d\u00edas antes se dieron las habituales escaramuzas para elegir mesas directivas de las c\u00e1maras en donde casi nunca hay sorpresas, como la que esperaba el ex zar anticorrupci\u00f3n Gabriel Cifuentes con la elecci\u00f3n de Iv\u00e1n Marulanda... Por cierto, en la tantas veces anunciada reforma pol\u00edtica convendr\u00eda establecer que esas mesas se elijan por todo el periodo: as\u00ed no tendr\u00edamos varios \u201cexpresidentes\u201d del Congreso, algunos sin libertad de locomoci\u00f3n y no propiamente por el covid-19\u2026Lo mismo \u2013tener periodos de 8 a\u00f1os\u2013 deber\u00eda ocurrir con las presidencias de las altas cortes, siempre disputadas por los honorables togados a codo limpio, ante todo por la posibilidad de portar pasaporte diplom\u00e1tico de por vida y ser llamados \u2018Presidente\u2019 por un a\u00f1o, o menos.Pero la novedad con consecuencias puede ser la que se deriva del fallo del pasado 9 de julio de la Corte Constitucional \u2013del que apenas se conocen un bolet\u00edn y un comunicado\u2013, que en apretada decisi\u00f3n 5/4 declar\u00f3 \u201cinconstitucional\u201d el art\u00edculo 12 del decreto legislativo 491 de 2020, que \u201cautorizaba\u201d al Congreso y dem\u00e1s corporaciones p\u00fablicas \u2013de las ramas Ejecutiva y Judicial\u2013 a funcionar de manera virtual. Recu\u00e9rdese que el Gobierno no expidi\u00f3 ese decreto por \u2018sapo\u2019, sino porque los propios parlamentarios lo pidieron. En estricto sentido, como lo dije aqu\u00ed mismo en su momento, el presidente del Congreso, interpretando la norma constitucional vigente, habr\u00eda podido hacer la convocatoria virtual combin\u00e1ndola con la presencial y atendiendo las circunstancias excepcionales. Si la categor\u00eda existiera, el fallo no ha debido ser de \u201cinconstitucionalidad\u201d sino de \u201cinutilidad\u201d. Pero ya la Corte dijo que esa \u201cautorizaci\u00f3n\u201d violaba la separaci\u00f3n de poderes. Lo parad\u00f3jico es que la providencia que as\u00ed lo dispuso se \u2018cocin\u00f3\u2019 de manera virtual. Aun cuando la Corte dijo que todo lo que se hizo quedaba vigente porque su fallo solo rige hacia el futuro, los disidentes dicen lo contrario, lo que abre un boquete a numerosos pleitos. De hecho, ya se anuncian las demandas en un pa\u00eds en donde no ser\u00eda raro que se demandara el Acta de Independencia suscrita hace justamente 210 a\u00f1os.Como se ha sugerido que para poder funcionar virtualmente el Congreso necesita modificar la ley 5.\u00aa del 92, no deber\u00edamos sorprendernos si, como eso no se ha hecho, demanden el acto de instalaci\u00f3n, la conformaci\u00f3n de las mesas directivas conseguidas despu\u00e9s de tantas disquisiciones filos\u00f3ficas, y todas las decisiones legislativas que se tomen.Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/semillero-de-pleitos-columna-de-alfonso-gomez-mendez-520548", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "M\u00e1scara contra virus", "contenido": " La ingenuidad nos hac\u00eda pensar que todos nos ver\u00edamos iguales si ten\u00edamos que usar el tapabocas que ayuda a evitar el coronavirus. La ventaja de la mascarilla o tapabocas es su utilidad para ocultar o disimular las diferencias. Escondidos, todos iguales. Era la oportunidad para que los seres humanos pasaran an\u00f3nimamente por la vida, con discreci\u00f3n y modestia. Nada de eso. Hay seres humanos que buscan la diferencia, la segregaci\u00f3n, la discriminaci\u00f3n y la individualidad, solo para sentirse mejores, superiores e inigualables. En los primeros d\u00edas de la pandemia y el aislamiento, esos d\u00edas que ya nos parecen tan lejanos, era muy dif\u00edcil conseguir un tapabocas. En las droguer\u00edas, si se encontraban, las mascarillas normales val\u00edan una fortuna. Desesperaba pensar que unos cuantos vivos las estaban acaparando para especular con ella sin pensar en el riesgo que otros podr\u00edamos correr.En ese caso, como tantos en Colombia, hab\u00eda obst\u00e1culos para que nos pudi\u00e9ramos cubrir la nariz y la boca y parecernos iguales todos los seres humanos. Pero, r\u00e1pidamente, guiados por la consabida voracidad econ\u00f3mica, el espejismo de la ganancia, empezaron a aparecer productores industriales, semiindustriales y caseros de toda clase de tapabocas. Se multiplicaron los dise\u00f1os para responder a la debilidad humana de tratar de ser distintos. La mal entendida individualidad. Otros, buscando el escondite, con o sin m\u00e1scara, asaltan gentes en las calles y las esquinas. O contratando dolosamente. M\u00e1s original es la lucha libre de la m\u00e1scara contra el pelo. Visibles o rapados.La hip\u00f3crita moda ha hecho que las mascarillas no solo atiendan el problema de salud, tambi\u00e9n son la expresi\u00f3n de la superficialidad de la gente. Ya hemos visto el despliegue de fotograf\u00edas de personajes y famosos que lucen la variedad de lo que les tapa nariz y boca, para pretender su vana distinci\u00f3n, exclusividad y superioridad. Tambi\u00e9n est\u00e1 el esfuerzo por exacerbar valores pl\u00e1sticos a la pl\u00e1stica. Habr\u00e1 exposiciones de ellas, diligenciadas por una promotora de arte comercial, hija de un expresidente que, como buen padre, se preocupa por conseguirles puestos a los hijos.Con todo eso, se llega a ignorar o retroceder en lo que la humanidad ha logrado. La mascarilla reduce y envilece las m\u00e1scaras ind\u00edgenas americanas, asi\u00e1ticas y africanas. Quienes las usan buscan representar a los dioses, seres y esp\u00edritus antiguos que incorporaban la sabidur\u00eda de los ancianos en la pr\u00e1ctica de la medicina tradicional, de las normas \u00e9ticas y del comportamiento solidario. Las mascarillas de moda, las dise\u00f1adas para destacar la individualidad, tampoco cubren la superficialidad de las personas que las usan. Las mascarillas dejan destapados los ojos, las puertas del alma. Al mirar profundamente al interior de la gente, se hace evidente la ignorancia o la sabidur\u00eda, la inteligencia o la tonter\u00eda, la bordad o la maldad, la corrupci\u00f3n o la honestidad. Cu\u00eddense los pol\u00edticos corruptos de no mostrar, si las tienen, las puertas de sus conciencias.Que dijera: Pero en estos asuntos y medidas para protegernos del virus, tambi\u00e9n est\u00e1 el frecuente lavado de manos. El Gobierno deber\u00eda pensar que, para que la norma sea aplicable, hay mucho que hacer e invertir. Eso de lavarse las manos tiene sus bemoles. Si estamos en la calle, va a ser dif\u00edcil cumplir la norma. Todos sabemos que no hay ba\u00f1os p\u00fablicos en el pa\u00eds. Hay que rogar para que nos presten un lavabo en un restaurante o en una tienda. Y si nos dan acceso, es muy probable que no haya jab\u00f3n ni agua. Luego, a depender del gel.Sobre la distancia social, no hay problema. Es mejor estar a mucha distancia de cierta gente. Dos y m\u00e1s metros no bastan.Carlos Castillo Cardona", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-castillo-cardona/mascara-contra-virus-columna-de-carlos-castillo-cardona-520556", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/cientificamente-comprobado-caricatura-de-matador-520606", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/dos-ligas-caricatura-de-matador-520610", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/don-manuel-hizo-la-maleta-caricatura-de-matador-520614", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las peores c\u00e1rceles que hay en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/las-10-peores-carceles-que-hay-en-el-mundo-520564", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Amber Heard acus\u00f3 a Johnny Depp de amenazarla de muerte", "contenido": " En el marco de la demanda por difamaci\u00f3n que Jhonny Depp present\u00f3 contra \u2018News Group Newspapers\u2019, empresa due\u00f1a del tabloide brit\u00e1nico \u2018The Sun\u2019, y el director ejecutivo de ese medio, Dan Wootton, han salido a la luz nuevas acusaciones de Amber Heard, la tambi\u00e9n actriz y exesposa del actor estadounidense. Heard lo se\u00f1ala de haberla amenazado de muerte en numerosas ocasiones.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Audio confirmar\u00eda que Amber Heard s\u00ed golpeaba a Jhonny Depp).\u201c\u00c9l, de manera expl\u00edcita, amenaz\u00f3 con matarme muchas veces, especialmente en la \u00faltima parte de nuestra relaci\u00f3n\u201d, testific\u00f3 Heard en un juzgado de Londres en el que se adelanta el juicio, report\u00f3 el medio \u2018BBC\u2019. El episodio es la continuaci\u00f3n de la disputa entre los dos actores,\u00a0quienes estuvieron casados entre 2015 y 2017, cuando se divorciaron debido a un incidente de violencia dom\u00e9stica denunciado por Heard. En principio, los se\u00f1alamientos fueron emitidos solo por la actriz, quien exig\u00eda, entre otras compensaciones, pagos por manutenci\u00f3n. El caso se convertir\u00eda en un tejemaneje de versiones cuando, en 2019, Depp asegurara que \u00e9l hab\u00eda sido el abusado y mostrara como evidencia un dedo mutilado causado por los supuestos ataques de Heard. Aunque la disputa legal de 2019 termin\u00f3 haci\u00e9ndose a puerta cerrada y dej\u00f3 de ser cubierta por los medios durante unos meses, la demanda de Depp a \u2018The Sun\u2019 atiz\u00f3 el fuego una vez m\u00e1s. (Le puede interesar:\u00a0Pelea de tribunal: Johnny Depp vs. Amber Heard por supuesta violencia).En 2018, el tabloide llam\u00f3 al actor \u201cgolpeador de mujeres\u201d en varios art\u00edculos en los que, adem\u00e1s, reportaba la existencia de 14 supuestos incidentes de violencia dom\u00e9stica. Como respuesta, Depp demand\u00f3 a \u2018The Sun\u2019 y ahora est\u00e1n en medio de una batalla legal que ha causado una gran pol\u00e9mica.\u00a0 El nuevo testimonio de Heard, quien hizo presencia en la corte como testigo a favor del tabloide, estuvo lleno de nuevos detalles del matrimonio. La actriz asegur\u00f3, por ejemplo, que, al principio, su relaci\u00f3n hab\u00eda sido como \u201csalir con un rey\u201d, pero que luego empezar\u00edan los \u201cactos extremos\u201d de \u201cviolencia psicol\u00f3gica, f\u00edsica y emocional\u201d, recoge un art\u00edculo de la 'BBC'.(Siga leyendo:\u00a0Johnny Depp confirma que estar\u00e1 en pel\u00edcula de Ciro Guerra).Cont\u00f3 tambi\u00e9n c\u00f3mo su entonces marido perd\u00eda el control con frecuencia. Dijo que incluso lleg\u00f3 a quitarle el camis\u00f3n y ahorcarla.\u201cLe estaba intentando decir que no pod\u00eda respirar. Recuerdo haber pensado que me iba a matar en ese momento\u201d, dijo Heard en el juicio, seg\u00fan la misma cadena brit\u00e1nica.As\u00ed mismo,\u00a0describi\u00f3 a Depp como un manipulador que culpaba a una especie de alter ego \u2014que llamaba \u2018el monstruo\u2019\u2014 de sus impulsos violentos. 'The Sun' revel\u00f3 im\u00e1genes entregadas por Heard que daban cuenta de los excesos de Johnny Depp. Las im\u00e1genes fueron compartidas miles de veces en redes sociales. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver las im\u00e1genes de los supuestos excesos de Depp aqu\u00ed).Mientras tanto, Eleanor Laws, la abogada de Depp, hizo varias acusaciones de abuso en contra de Heard. A estas, la actriz contest\u00f3 que a veces perd\u00eda el control, pero que solo respond\u00eda violentamente en defensa propia.(Adem\u00e1s:\u00a0Naya Rivera y j\u00f3venes actores que murieron tr\u00e1gicamente). Por su parte, Depp hab\u00eda aceptado frente al mismo tribunal que hab\u00eda empezado a consumir drogas en su infancia. \u201cRecuerdo que mi madre sol\u00eda pedirme que le llevara sus pastillas para los nervios. Alrededor de mis 11 a\u00f1os, tom\u00e9 una (\u2026) Todo tipo de drogas conocidas por el hombre las hab\u00eda probado a los 14\u201d, afirm\u00f3, de acuerdo con el medio ingl\u00e9s \u2018Daily Mail\u2019. El escollo en la vida de los actores no ha impedido que contin\u00faen su vida profesional: Depp aparecer\u00e1 en la tercera entrega de \u2018An\u00edmales fant\u00e1sticos y d\u00f3nde encontrarlos\u2019, mientras que Amber Heard, seg\u00fan la base de datos de cine \u2018IMDb\u2019, est\u00e1 fichada para participar, como la 'princesa Mera', en las pr\u00f3ximas pel\u00edculas del Universo DC. Se prev\u00e9 que el juicio Depp - \u2018The Sun\u2019 concluir\u00e1 a finales de julio, pero es seguro que seguir\u00e1 dando de qu\u00e9 hablar mucho despu\u00e9s de su culminaci\u00f3n. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/amber-heard-dice-que-johnny-depp-intento-matarla-520446", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Hombre Caim\u00e1n' le pide al Gobierno ayudas para su pueblo", "contenido": " \u00c1lvaro Lemmon, m\u00e1s conocido como el \u2018Hombre Caim\u00e1n\u2019, public\u00f3 el 19 de julio, en su cuenta de Twitter, un video pidiendo ayuda para su municipio natal, Plato, Magdalena. .  El comediante, reconocido por su participaci\u00f3n en el programa de televisi\u00f3n \u2018S\u00e1bados Felices\u2019, cuenta que las condiciones hospitalarias en este lugar son muy malas. \u201cNo tienen ni siquiera ventiladores en el hospital. No tienen nada. De pura vaina tienen m\u00e9dicos\u201d, afirm\u00f3 en el video.\u00a0(Le puede interesar: Tasajera: perder la vida por un gal\u00f3n de gasolina).\u00a0 Lemmon les hizo un llamado al presidente Iv\u00e1n Duque y a Carlos Caicedo, gobernador del Magdalena, para que env\u00eden ayudas a este municipio. Plato es reconocido por la leyenda del \u2018Hombre Caim\u00e1n\u2019 que naci\u00f3 all\u00ed. De acuerdo con el medio local \u2018La Libertad\u2019, recientemente se presentaron inconformidades entre l\u00edderes sociales de Plato por las decisiones del gobernador Caicedo. (Le puede interesar:\u00a0Argentino naufrag\u00f3 en Colombia y su barco fue quemado por 'piratas').De acuerdo con el diario, el mandatario design\u00f3 profesionales para atender la emergencia en el Hospital Fray Luis Le\u00f3n, ubicado en este municipio, pero eran personas de otras regiones. Para los l\u00edderes, en Plato existe personal id\u00f3neo para asumir estos cargos. Los pobladores calificaron la medida como una alternativa que aumenta el desempleo de la zona.  (Si nos visita desde la app puede ver el video aqu\u00ed).\u00a0Los reportes oficiales del Ministerio de Salud muestran que en ese departamento se han registrado m\u00e1s de 4.000 casos de contagio. El municipio de Plato, por su parte, tiene una afectaci\u00f3n baja del coronavirus, pero, a su vez, tiene poca capacidad de respuesta en su hospital. (Le puede interesar: Las telenovelas m\u00e1s vistas por los colombianos en los \u00faltimos a\u00f1os).\u00a0En este municipio se han realizado alrededor de 200 pruebas de coronavirus y casi 100 personas se encuentran en aislamiento obligatorio. El resto permanece en aislamiento preventivo. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/alvaro-lemmon-llamado-hombre-caiman-pide-ayuda-al-gobierno-para-el-municipio-plato-magdalena-520394", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Raimundo Angulo sigue en cuidados intermedios por covid-19", "contenido": " Contin\u00faa hospitalizado Raimundo Angulo Pizarro, presidente del Concurso Nacional de Belleza e hijo de la inolvidable Tera Pizarro de Angulo.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0Los extra\u00f1os tuits de Kanye West contra su esposa Kim Kardashian) Raimundo Angulo, de 77 a\u00f1os, dio positivo para covid-19 el fin de semana pasado, hecho que lo sorprendi\u00f3, as\u00ed como a su familia, pues hab\u00eda observado una estricta cuarentena en su casa de Cartagena.\u00a0Debido a que present\u00f3 fiebre y tos, fue internado en la cl\u00ednica\u00a0Medihelp Services, en Castillogrande. (Le puede interesar:\u00a0M\u00e1bel Lara no se ha ido y sus seguidores ya la extra\u00f1an) Su sobrino Jos\u00e9 Mar\u00eda del Castillo est\u00e1 a cargo de comunicar sobre su salud y, adem\u00e1s de agradecer a los medios su preocupaci\u00f3n, inform\u00f3 que \"sigue estable, en cuidados intermedios, durmiendo boca abajo para oxigenar sus pulmones y cuid\u00e1ndose mucho\".\"Esperamos que siga mejorando y ya no tiene fiebre, aunque sabemos que esta enfermedad es traicionera, por eso debe cuidarse m\u00e1s, debido a que padece diabetes\", le dijo a EL TIEMPO en la tarde de este 21 de julio.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0'Hombre Caim\u00e1n' pide al Gobierno ayudas para su pueblo) CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/raimundo-angulo-sigue-en-cuidados-intermedios-por-covid-19-520582", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "UNIMINUTO y sus posgrados en administraci\u00f3n, finanzas e innovaci\u00f3n", "contenido": " La Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios \u2013 UNIMINUTO Bogot\u00e1, ofrece una gran variedad de programas acad\u00e9micos de alta calidad y al alcance de todos con el firme prop\u00f3sito de seguir aportando, no solo a la formaci\u00f3n de profesionales competentes, sino a la transformaci\u00f3n social y el desarrollo sostenible del pa\u00eds. A continuaci\u00f3n, conocer\u00e1 algunos de ellos: Maestr\u00eda en Administraci\u00f3nCursar la maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de UNIMINUTO, le garantiza al estudiante avanzar en la carrera dentro de su organizaci\u00f3n, y a los emprendedores, les permite formular y desarrollar su proyecto empresarial. Obtener el t\u00edtulo de mag\u00edster en Administraci\u00f3n de UNIMINUTO trae consigo una serie de beneficios, que se extienden m\u00e1s all\u00e1 de las metas profesionales, el desarrollo de habilidades, y conocimientos cruciales, que le brindan las oportunidades de trabajo en red, que necesita para acelerar la carrera, ya sea como gerente dentro del sector privado o p\u00fablico. En la instituci\u00f3n, brindan asistencia personalizada para convertirse en un l\u00edder exitoso.Despu\u00e9s de todo, la mayor\u00eda de las organizaciones requieren l\u00edderes con conocimientos t\u00e9cnicos, y habilidades gerenciales para la toma de decisiones estrat\u00e9gicas, operativas, y t\u00e1cticas, responsables de inspirar la excelencia operativa para impulsar el crecimiento de las mismas; lo que se convierte en una labor imprescindible. Rasgos distintivos del programaLa maestr\u00eda en Administraci\u00f3n mediante las diferentes l\u00edneas de profundizaci\u00f3n, brinda estrategias para aplicar el potencial adquirido en la resoluci\u00f3n de problemas, creaci\u00f3n de alternativas innovadoras, incorporaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas, y en general, el direccionamiento de toda la organizaci\u00f3n hacia un progreso integral. En ese sentido, el programa ofrece una formaci\u00f3n que articula conocimientos te\u00f3ricos contempor\u00e1neos de gesti\u00f3n, y conceptualizaciones sobre el entorno en temas relevantes como la pol\u00edtica econ\u00f3mica, y entornos globales.Otros elementos diferenciadores son:-\tLa innovaci\u00f3n y responsabilidad social como rasgos distintivos.-\tEl inter\u00e9s y prioridad del programa para formar en la gesti\u00f3n de procesos, personas capaces de insertarse a los requerimientos propios de la globalizaci\u00f3n.-\tLa aplicaci\u00f3n del liderazgo en las organizaciones para el fomento del desarrollo general de la empresa.-\tAsumir la iniciativa innovadora de la gesti\u00f3n organizacional.-\tLa comprensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas al interior de la organizaci\u00f3n.-\tPasant\u00eda internacional desarrollada a partir de los diversos convenios con universidades extranjeras.  Estructura del programaEl programa corresponde a una maestr\u00eda en profundizaci\u00f3n que se estructura a trav\u00e9s de los siguientes componentes:-\tComponente b\u00e1sico: Introducci\u00f3n a las finanzas, econom\u00eda para la gerencia, comunicaci\u00f3n en los negocios, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.-\tComponente espec\u00edfico: Modelos de gesti\u00f3n organizacional, estrategia gerencial y prospectiva, gerencia de mercado, direcci\u00f3n de talento humano, legislaci\u00f3n empresarial, gerencia financiera, seminario internacional, gerencia de operaciones y log\u00edstica, \u00e9tica, empresa y sociedad.-\tComponente investigativo: Seminario de investigaci\u00f3n I, seminario de investigaci\u00f3n II, trabajo de grado.-\tComponente Electivo: Electiva I, II, III, IV.Inversi\u00f3n: $7.512.297 (20% de descuento por contingencia actual e inscripci\u00f3n gratuita) Maestr\u00eda en Gerencia de la Innovaci\u00f3nLa maestr\u00eda en Gerencia de la Innovaci\u00f3n de UNIMINUTO ense\u00f1a a sus estudiantes que la innovaci\u00f3n tiene el potencial de agregar valor de forma grandiosa pr\u00e1cticamente a todo. La innovaci\u00f3n y el esp\u00edritu empresarial, son impulsores clave en las organizaciones, el impulso de productos, servicios y tecnolog\u00edas sostenibles, que se necesitan ahora m\u00e1s que nunca. Desde corporaciones globales hasta peque\u00f1as empresas, la mayor\u00eda est\u00e1n buscando con af\u00e1n, formas de encontrar soluciones sostenibles para combatir los desaf\u00edos apremiantes.Cursar la maestr\u00eda en Gerencia de la Innovaci\u00f3n de UNIMINUTO garantiza al estudiante avanzar en la carrera dentro de su organizaci\u00f3n, y a los emprendedores, les permite formular y desarrollar su proyecto empresarial. El programa es el resultado de un di\u00e1logo cercano con diferentes sectores industriales, la experiencia de la Corporaci\u00f3n Minuto de Dios y la de UNIMINUTO, a trav\u00e9s del parque cient\u00edfico de innovaci\u00f3n social; es un programa interdisciplinario que permite captar las necesidades de todos y desarrollar soluciones.Rasgos distintivos del programaLa maestr\u00eda en Gerencia de la Innovaci\u00f3n se construye a partir de la experiencia de UNIMINUTO desde sus diversos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n en torno a la innovaci\u00f3n:-\tLas seis d\u00e9cadas de la Corporaci\u00f3n Minuto de Dios de reconocimiento nacional e internacional en innovaci\u00f3n social.-\tUNIMINUTO viene consolidando un modelo de formaci\u00f3n innovador para la educaci\u00f3n superior.-\tDesde el a\u00f1o 2013 hasta 2019, se ofert\u00f3 en la sede principal de UNIMINUTO, la maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n en convenio con la UTB.-\tEl Parque Cient\u00edfico de Innovaci\u00f3n Social de UNIMINUTO iniciativa que sirve como plataforma para la dinamizaci\u00f3n de relaciones en torno a la observaci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales, y la co-creaci\u00f3n de soluciones efectivas para las mismas.-\tCon un enfoque basado en la gerencia, el programa se distingue de los dem\u00e1s programas de maestr\u00eda en innovaci\u00f3n porque considera el campo gerencial.-\tPasant\u00eda internacional desarrollada a partir de los diversos convenios con universidades extranjeras. Estructura del programaEl programa corresponde a una maestr\u00eda en profundizaci\u00f3n que se estructura a trav\u00e9s de los siguientes componentes:-\tComponente b\u00e1sico: Creatividad e innovaci\u00f3n, organizaci\u00f3n para la innovaci\u00f3n, sistemas de innovaci\u00f3n y emprendimiento, modelos de gesti\u00f3n organizacional.-\tComponente espec\u00edfico: Estrategia gerencial y prospectiva, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, gesti\u00f3n y trasferencia tecnol\u00f3gica, gesti\u00f3n y transferencia del conocimiento, sistemas de propiedad intelectual, innovaci\u00f3n social, seminario internacional, \u00e9tica, empresa y sociedad.-\tComponente investigativo: Seminario de investigaci\u00f3n I, seminario de investigaci\u00f3n II, trabajo de grado.-\tComponente Electivo: Electiva I, II, III, IV.Inversi\u00f3n: $ 6.332.100 (20% de descuento por contingencia actual e inscripci\u00f3n gratuita) Especializaci\u00f3n en FinanzasLa especializaci\u00f3n en Finanzas de UNIMINUTO forma a los estudiantes como especialistas en finanzas, poseedores de saberes y pr\u00e1cticas en lo cognitivo, socioafectivo y comunicativo, para asegurar la transparencia, utilidad y confiabilidad de la informaci\u00f3n financiera, a trav\u00e9s de procesos relacionados con la medici\u00f3n del desempe\u00f1o financiero de las organizaciones, su interpretaci\u00f3n, y posibles implicaciones. El especialista en Finanzas de UNIMINUTO cuenta con un gran campo de acci\u00f3n, potencial de ingresos, y opciones profesionales gratificantes en una amplia gama de industrias. Rasgos distintivos del programaLa especializaci\u00f3n en Finanzas se construye a partir de la experiencia de UNIMINUTO, desde sus diversos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n en torno a las ciencias empresariales:-\tEl especialista en Finanzas de UNIMINUTO est\u00e1 en la capacidad de responder a los retos trazados por una sociedad globalizada, con una s\u00f3lida formaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y human\u00edstica, capaz de afrontar y solucionar problemas complejos, comprometidos con el desarrollo empresarial, y caracterizados por su esp\u00edritu cr\u00edtico, fundamentado en la reflexi\u00f3n y autonom\u00eda personal con visi\u00f3n innovadora.-\tLa especializaci\u00f3n en Finanzas de UNIMINUTO considera primordial, que todos los esfuerzos est\u00e9n encaminados a contribuir en un impacto real y significativo en la mejora de la competitividad, productividad, rentabilidad y sostenibilidad, de los sectores productivos de las regiones y \u00e1reas de influencia en las cuales desarrolla sus actividades.-\tAsignaturas electivas que permiten su articulaci\u00f3n con los lineamientos misionales de UNIMINUTO al ofrecer tem\u00e1ticas como: finanzas sociales, microfinanzas, microseguros, entre otras, como factor diferenciador ante programas de otras instituciones del pa\u00eds. -\tPr\u00e1cticas y simulaciones que permiten al especialista apropiarse de los conocimientos requeridos para la toma de decisiones, y la valoraci\u00f3n de diferentes niveles de riesgo. Estructura del programaEl programa corresponde a una especializaci\u00f3n profesional y se encuentra estructurado a trav\u00e9s de los siguientes ciclos:-\tCiclo de fundamentaci\u00f3n: Matem\u00e1ticas financieras, diagn\u00f3stico y an\u00e1lisis financiero, contexto econ\u00f3mico y social, mercado de capitales, electiva I.-\tCiclo de profundizaci\u00f3n: Finanzas corporativas, valoraci\u00f3n de empresas, portafolio de inversi\u00f3n y gesti\u00f3n de riesgo, gerencia de proyectos, electiva II.-\tCiclo investigativo: Seminario de investigaci\u00f3n, proyecto de grado.Inversi\u00f3n: $ 4.445.100 (20% de descuento por contingencia actual e inscripci\u00f3n gratuita)Todos los programas tienen la opci\u00f3n de ser financiados por la Cooperativa Minuto de Dios. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/uniminuto-y-sus-posgrados-en-administracion-finanzas-e-innovacion-517944", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Joven escal\u00f3 hospital para despedir a su madre enferma de covid-19", "contenido": " La historia de Jihad Al-Suwaiti ha logrado cautivar a los usuarios de las redes sociales, luego de que se hiciera viral una foto que lo muestra d\u00e1ndole un \u00faltimo adi\u00f3s a su madre, a trav\u00e9s de la ventana de la habitaci\u00f3n donde se encontraba internada.El pasado 11 de julio, la mujer, de 73 a\u00f1os, hab\u00eda sido ingresada a un centro de salud de la localidad de Hebr\u00f3n, en Cisjordania (Palestina), tras haber dado positivo por el nuevo coronavirus. Despu\u00e9s de cinco d\u00edas en aislamiento su estado de salud empeor\u00f3, por lo que no pod\u00eda recibir visitas. El joven no dud\u00f3 en desafiar todas las prohibiciones para acompa\u00f1ar a su madre y, todos los d\u00edas que estuvo hospitalizada, escal\u00f3 hasta la ventana de su habitaci\u00f3n, en el \u00e1rea de cuidados intensivos, para hacerle compa\u00f1ia.  (Le puede interesar: 'Hombre Caim\u00e1n' pide al Gobierno ayudas para su pueblo) De acuerdo con el medio local, \u2019Arabic Post\u2019, la mujer tambi\u00e9n padec\u00eda de leucemia cr\u00f3nica, lo cual contribuy\u00f3 a que perdiera su batalla contra el virus el pasado 16 de julio, mismo d\u00eda en el que Al-Suwaiti subi\u00f3 por \u00faltima vez para despedirse de ella.\u201c Intent\u00e9 entrar en su habitaci\u00f3n, no me lo permitieron por el riesgo al contagio, as\u00ed que trepe por el muro y la observ\u00e9 desde detr\u00e1s del cristal exterior hasta que respir\u00f3 por \u00faltima vez \u201d, coment\u00f3 el joven palestino al mismo medio.  (Lea tambi\u00e9n: Corea del Norte dice que est\u00e1 desarrollando vacuna contra coronavirus). La conmovedora imagen del momento fue publicada por el periodista Samer Khouira y empez\u00f3 a viralizarse cuando el representante de las Naciones Unidas, Mohamad Safa, la comparti\u00f3 en su perfil de Twitter. El hombre difundi\u00f3 la fotograf\u00eda y junto con ella una ilustraci\u00f3n que muestra al joven acompa\u00f1ado de un \u00e1ngel que acaricia su cabeza. \u201c \u00bfPuede esto volverse m\u00e1s triste cuando solo podemos consolar a nuestros seres queridos a trav\u00e9s de una ventana, tel\u00e9fono o tableta? \u201d, \u201csu gesto fue una de las cosas m\u00e1s conmovedoras imaginables\u201d son algunos de los comentarios que acompa\u00f1an la publicaci\u00f3n.  (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea la foto aqu\u00ed). Seg\u00fan informaci\u00f3n del diario \u2018Al Nas\u2019 Luego de despedir a su madre con una peque\u00f1a ceremonia en su ciudad natal en Beit Awa (Palestina), Jihad Al-Suwaiti envi\u00f3 una carta al gobierno palestino para hacer conciencia sobre la gravedad de la enfermedad. En el documento el joven solicita que env\u00eden m\u00e1s suministros m\u00e9dicos y se eduque a los ciudadanos sobre medidas estrictas de protecci\u00f3n para evitar m\u00e1s p\u00e9rdidas, pues \u201cla gente es pobre y est\u00e1 confundida, algunos no creen que haya un virus\".Hasta el momento, en Palestina, se han confirmado m\u00e1s de 10.000 casos de contagio por coronavirus, as\u00ed como 65 muertes. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/covid-19-joven-escalo-hospital-para-visitar-a-su-madre-fallecida-por-coronavirus-520454", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Colombia, edici\u00f3n de orgullo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/colombia-edicion-de-orgullo-519412", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "D\u00eda 119 de cuarentena: el toque de queda durante la pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/dia-119-de-cuarentena-resultados-de-puente-festivo-20-de-julio-520656", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Programaci\u00f3n deportiva para este mi\u00e9rcoles 22 de julio", "contenido": " ESPN 2:30 p. m.: f\u00fatbol de Italia, Parma vs. N\u00e1poles2:45 p. m.: Inter vs. FiorentinaFOX SPORTS2:45 p. m.: f\u00fatbol de Italia, Sampdoria vs. Genova7 p. m.: MLS, Cincinnati vs. Nueva YorkESPN 32:45 p. m.: f\u00fatbol de Italia, Spa vs. RomaESPN 212 m.: f\u00fatbol de Inglaterra, Manchester United vs. West Ham2:45 p. m.: Liverpool vs. Chelsea.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/partidos-en-vivo-hora-y-por-tv-para-este-miercoles-22-de-julio-520666", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Procuradur\u00eda desempolva el mayor esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n en Cartagena", "contenido": " Despu\u00e9s de 3 a\u00f1os del mayor esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n en Cartagena, la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n les formul\u00f3 pliego de cargos a 11 exconcejales\u00a0\u00a0(2016 - 2019) y dos cabildantes en ejercicio, por presuntas irregularidades en la elecci\u00f3n de Nubia Fontalvo Hern\u00e1ndez como contralora distrital. Con la decisi\u00f3n, el Ministerio P\u00fablico renueva el proceso que involucra adem\u00e1s al exalcalde de la ciudad, Manuel Vicente Duque; a su primo y asesor de despacho, Jos\u00e9 Juli\u00e1n V\u00e1squez; a la excontralora Distrital, Nubia Fontalvo; y a dos cabildantes en ejercicio de la ciudad, Lewis Montero Polo y Luis Javier Cassiani Valiente.(Lea:\u00a0Argentino naufrag\u00f3 en Colombia y su barco fue quemado por 'piratas')Tambi\u00e9n se inician investigaciones contra los exconcejales:\u00a0 Duvinia Torres Cohen, Mar\u00eda Ang\u00e9lica Hodeg Durango, Javier Wadi Curi Osorio, Am\u00e9rico El\u00edas Mendoza Quessep, Antonio Sal\u00edn Guerra Torres, Edgar El\u00edas Mendoza Saleme, William Alexander P\u00e9rez Montes, Erich Nijinsky Pi\u00f1a Feliz, Zaith Carmelo Adechine Carrillo, Ronald Jos\u00e9 Fortich Rodelo, y David Manuel Dager Lequerica. Seg\u00fan la Fiscal\u00eda, en una alianza entre el burgomaestre de la \u00e9poca, Duque V\u00e1squez, y el grueso del cabildo distrital se pact\u00f3 la elecci\u00f3n de la contralora Nubia Fontalvo.El objetivo, seg\u00fan el ente investigador, era que una vez electa Fontalvo, y para devolver el favor de su elecci\u00f3n, estuviera bajo \u00f3rdenes de la alcald\u00eda y no en el ejercicio veedor y fiscalizador que le correspond\u00eda como ente de control.(Le puede interesar:\u00a0Raimundo Angulo lucha contra el coronavirus en una UCI de Cartagena)Los concejales que votaron a favor de Fontalvo, se\u00f1al\u00f3 en su momento la Fiscal\u00eda, recibieron gruesas sumas de dinero y cuotas burocr\u00e1ticas en cargos claves de la Contralor\u00eda. Hoy, la Procuradur\u00eda recuerda que los concejales investigados, en ejercicio de sus funciones, votaron el 8 de enero y el 21 de febrero de 2016 por Nubia Fontalvo Hern\u00e1ndez para contralora de Cartagena. \u201cEste apoyo tendr\u00eda la finalidad de que la administraci\u00f3n distrital del entonces alcalde Manuel Vicente Duque V\u00e1squez, presuntamente tuviera el control de la Contralor\u00eda, lo que le har\u00eda perder a esta la autonom\u00eda e independencia en el control fiscal\u201d, dice el Ministerio P\u00fablico.Tambi\u00e9n reproch\u00f3 a los entonces concejales Duvinia Torres Cohen, Mar\u00eda Ang\u00e9lica Hodeg Durango, Am\u00e9rico El\u00edas Mendoza Quessep, Edgar El\u00edas Mendoza Saleme, Erich Nijinsky Pi\u00f1a Feliz y Zaith Carmelo Adechine el votar por Fontalvo Hern\u00e1ndez, en una elecci\u00f3n que aparentemente no fue transparente y objetiva, toda vez que al parecer a cambio del voto habr\u00edan recibido nombramientos y contratos directamente con la alcald\u00eda y los departamentos administrativos de Valorizaci\u00f3n y Distrital de Salud, as\u00ed como en la Contralor\u00eda de Cartagena. Sostiene la Procuradur\u00eda.(Adem\u00e1s:\u00a0Indignaci\u00f3n en Algarrobo tras abuso sexual contra cuatro ni\u00f1os) Dentro del material probatorio del proceso se encuentran las comunicaciones registradas por la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, que permitieron establecer que el 7 de enero de 2016, en las instalaciones de la alcald\u00eda, se llev\u00f3 a cabo una reuni\u00f3n entre los concejales con el asesor de despacho Jos\u00e9 Juli\u00e1n V\u00e1squez Vuelvas, quien al parecer coordin\u00f3 que Nubia Fontalvo Hern\u00e1ndez fuera la candidata de la administraci\u00f3n para el cargo de contralor. \u201cEn el auto de pliego de cargos se\u00f1ala que la elecci\u00f3n de los contralores departamentales, distritales o municipales \u201cdebe ser limpia, cristalina, transparente, sin que intervenga en la misma quien va a ser el sujeto de control, y, menos a\u00fan si la injerencia se realiza con ofrecimientos de dadivas para lograr la elecci\u00f3n de una persona que les garantice que la funci\u00f3n de vigilancia no se realizar\u00e1 con autonom\u00eda e independencia\u201d, a\u00f1ade el Ministerio P\u00fablico.Adem\u00e1s, Nubia Fontavo fue elegida contralora de Cartagena sin haber superado las pruebas de conocimiento, ni alcanzar la nota m\u00ednima solicitada por el ente de control para acceder al cargo.Las presuntas faltas de los investigados fueron calificadas de manera provisional como grav\u00edsimas a t\u00edtulo de dolo. La mayor\u00eda de estas personas est\u00e1n imputados y estuvieron privados de la libertad con casa por c\u00e1rcel, pero recobraron la libertad por vencimiento de t\u00e9rminos.  CARTAGENA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/procuraduria-investiga-a-exconcejales-de-cartagena-por-escandalo-de-corrupcion-520464", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Suspenden por 6 meses al gobernador de Arauca por contrato en pandemia", "contenido": " La Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n sancion\u00f3 con una suspensi\u00f3n por 6 meses a Facundo Castillo Cisneros, gobernador de Arauca, por irregularidades en un contrato de 570 millones de pesos para la realizaci\u00f3n de eventos art\u00edsticos y culturales en el municipio de Cravo Norte, esto en plena emergencia sanitaria en el pa\u00eds debido a la covid-19.El fallo disciplinario, dado a conocer este martes por la Procuradora Segunda Delegada para la Contrataci\u00f3n Estatal, ser\u00e1 apelado por la defensa del gobernador. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Termina juicio al gobernador de Arauca en la Procuradur\u00eda) El \u00f3rgano de control estableci\u00f3 que el mandatario vulner\u00f3 los principios de transparencia en la selecci\u00f3n objetiva y de responsabilidad de la contrataci\u00f3n estatal, al suscribir, con la Corporaci\u00f3n Cultural Cabalgando, el Contrato 201 del 14 de abril de 2020, \"no obstante que en el pliego de condiciones se estipularon requisitos restrictivos y discriminatorios a la libre concurrencia de oferentes\".Para la Procuradur\u00eda, las condiciones habilitantes no fueron objetivas, justas y claras, adem\u00e1s se estableci\u00f3 que los valores de los contratos resultaron desproporcionados frente al presupuesto oficial.Adem\u00e1s de la sanci\u00f3n a Castillo Cisneros, la Procuradur\u00eda compulsar\u00e1 copias en contra de varios funcionarios del ente departamental que habr\u00edan participado en el proceso contractual.El pr\u00f3ximo 27 de julio continuar\u00e1 la audiencia para que el abogado del mandatario sustente su apelaci\u00f3n al fallo, que deber\u00e1 resolver, en segunda instancia, la sala disciplinaria del Ministerio P\u00fablico. (Le puede interesar:\u00a0Procuradur\u00eda cita a soldados implicados en violaci\u00f3n de ni\u00f1a embera) En medio del proceso, la Procuradur\u00eda critic\u00f3 al gobernador por haber suscrito un contrato para unas fiestas culturales\u00a0sin tener en cuenta la emergencia sanitaria en el pa\u00eds, no obstante,\u00a0se encontr\u00f3 que aunque la suscripci\u00f3n del contrato fue inconveniente, por la cuarentena por coronavirus, este negocio jur\u00eddico no se ejecut\u00f3 y, por lo tanto, no se realizaron las fiestas en el municipio de Cravo Norte.Tambi\u00e9n se firmaron las actas de terminaci\u00f3n por mutuo acuerdo y de cancelaci\u00f3n para libertar los recursos que se hab\u00edan registrado para el contrato, por lo que el ente de control declar\u00f3 no probado este cargo formulado. (Adem\u00e1s: 10 a\u00f1os desenterrando el horror de los falsos positivos en los Llanos) Adem\u00e1s de este caso por el contrato para fiestas culturales, la Procuradur\u00eda adelanta otro proceso disciplinario contra el gobernador de Arauca, a quien le profiri\u00f3 pliego de cargos por presuntos sobrecostos en la contrataci\u00f3n de paquetes alimentarios para 33.437 familias, suscrito con el contratista Multiservicios Mael S.A.S. ZOMAC, por valor de $4.463\u00b4370.180 pesos.En este caso el mandatario deber\u00e1 responder por qu\u00e9 en el proceso no se habr\u00edan utilizado las cotizaciones m\u00e1s econ\u00f3micas, ni realizado el an\u00e1lisis del costo de transporte y log\u00edstica, lo que habr\u00eda generado un mayor valor del contrato y un detrimento en el patrimonio p\u00fablico. Por su parte el gobernador Castillo Cisneros dijo que\u00a0 \"est\u00e1 ampliamente demostrado que tal celebraci\u00f3n fue suspendida por nosotros (la gobernaci\u00f3n) acatando las medidas del Gobierno Nacional, y dicho contrato ni se ejecut\u00f3 ni le caus\u00f3 ninguna erogaci\u00f3n al Departamento\".\u00a0Sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que respetar\u00e1 y acatar\u00e1 lo decidido y seguir\u00e1 trabajando para los araucanos en \u00e9poca de pandemia: \"ante la determinaci\u00f3n adoptada en primera instancia por este organismo de control, expreso mi acatamiento y respeto a las decisiones de la justicia colombiana.\u00a0Sin embargo, debo aclarar que seguir\u00e9 trabajando por el bienestar de los araucanos sin bajar la guardia contra el covid-19, que es lo m\u00e1s importante para todos\".(Adem\u00e1s:\u00a0Corte ordena a juzgado entregar grabaci\u00f3n de audiencia a periodista.)Se\u00f1al\u00f3 que orden\u00f3 a sus abogados apelar la decisi\u00f3n debido a que, a su parecer, las decisiones tomadas en el cargo siempre han sido transparentes.Y concluy\u00f3: \"es mi intenci\u00f3n aclarar ante las autoridades competentes los se\u00f1alamientos hechos en mi contra y salir avante de esta circunstancia con la verdad. No cesar\u00e9 en el empe\u00f1o de que brille la verdad y que los araucanos tengan una nueva oportunidad para confiar en su dirigencia\". -\u00a0A extinci\u00f3n de dominio, finca de 'Memo Fantasma' -\u00a0\u00bfDebe responder la Naci\u00f3n -o sea, todos- por la tragedia de Tasajera? JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fallo-contra-el-gobernador-de-arauca-por-contratos-en-la-pandemia-de-coronavirus-520486", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfA qu\u00e9 le apunta el proyecto de ley de emprendimiento?", "contenido": " Los graves efectos de la pandemia del coronavirus llevaron al Gobierno a incluir un proyecto de ley entre las iniciativas que propondr\u00e1n al Congreso en la legislatura que se instal\u00f3 este lunes, 20 de julio. Seg\u00fan el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, con este proyecto se busca contar con medidas que faciliten la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de las empresas, la creaci\u00f3n de nuevos emprendimientos y el fomento de la actividad emprendedora con una regulaci\u00f3n moderna. Estos son los aspectos principales que tendr\u00e1 el proyecto de ley. \u00bfQu\u00e9 busca la ley de emprendimiento?Reducir las cargas para emprendedores y generar gradualidad para empresas de menor escala, al igual que ampliar las oportunidades de acceso a mercados, a trav\u00e9s de compras p\u00fablicas.\u00bfQu\u00e9 otros objetivos tiene?\u200bEl proyecto tambi\u00e9n pretende diversificar y ampliar esquemas de financiamiento para todo tipo de emprendimiento, fortalecer y articular la institucionalidad para el emprendimiento, la innovaci\u00f3n y el desarrollo empresarial y mejorar las habilidades de los emprendedores a partir de acciones en materia de educaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 cargas se eliminar\u00edan o aliviar\u00edan para emprendedores?La propuesta gubernamental prev\u00e9 la modificaci\u00f3n de tarifas del Invima, con diferenciaci\u00f3n para pymes y excepci\u00f3n de pago para microempresas. Tambi\u00e9n busca ajustar los rangos de tarifas del impuesto departamental de Registro, establecer un sistema de contabilidad diferenciada para microempresas, incluir a las Mipymes en procesos de compra de m\u00ednima cuant\u00eda y tienda virtual del Estado, as\u00ed como tener criterios de desempate a favor de estas o si son lideradas por mujeres, entre otros. \u00bfQu\u00e9 apoyos financieros habr\u00e1 para el emprendedor?En esta materia, el proyecto plantea, por ejemplo, la modificaci\u00f3n del objeto social del Fondo Nacional de Garant\u00edas, la devoluci\u00f3n de saldos a favor del IVA, la Inclusi\u00f3n financiera de los micronegocios a trav\u00e9s de microcr\u00e9ditos y un incentivo tributario para promover donaciones a INNpulsa.Tambi\u00e9n se prev\u00e9 la creaci\u00f3n de un fondo del ICETEX para beneficiar a los emprendedores que hayan obtenido cr\u00e9ditos con la entidad.\u00bfQu\u00e9 prev\u00e9 en materia de capacitaci\u00f3n?La iniciativa incluye la ense\u00f1anza sobre emprendimiento en los niveles de educaci\u00f3n b\u00e1sica y secundaria y media, la implementaci\u00f3n de programas de formaci\u00f3n docente en estos aspectos, programas del Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena) para promover la mentalidad emprendedora en temas financieros, jur\u00eddicos y de acceso a mercados, y la inclusi\u00f3n de proyectos de\u00a0emprendimiento e innovaci\u00f3n como opci\u00f3n de grado en educaci\u00f3n superior. Creaci\u00f3n de consultorios empresariales para apoyar a los emprendedores en su creaci\u00f3n de empresa.\u00a0 (Le puede interesar: 'Carrera para evitar que p\u00e9rdidas en restaurantes alcancen $ 7 billones')Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/las-claves-del-proyecto-de-ley-de-emprendimiento-que-radico-el-gobierno-520424", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Golpean y le queman su casa a enfermero que se cur\u00f3 de coronavirus", "contenido": " En Neuqu\u00e9n, Argentina, se registr\u00f3 un hecho de discriminaci\u00f3n que tiene como protagonista a un enfermero que, tras recuperarse de covid-19, volvi\u00f3 a su casa. Pese al alta m\u00e9dica, un grupo de vecinos lo\u00a0atac\u00f3 solo por haberse infectado. Adem\u00e1s de ser golpeado, al hombre le quemaron\u00a0la vivienda y le robaron pertenencias. \"Ya recuperados seguimos con la discriminaci\u00f3n social, el rechazo de la sociedad. \u00a1Es una parte muy fuerte que nos afecta de manera psicol\u00f3gica directa o indirectamente!\", resumi\u00f3 Daniel Porro desde su cuenta de Facebook.(Le puede interesar: Pensionado mat\u00f3 a ladr\u00f3n que entr\u00f3 a su casa a robarlo). \"Me dec\u00edan que me fuera del barrio porque ten\u00eda coronavirus. No solo no tengo porque cumpl\u00ed con el aislamiento, sino que me quemaron la casa y me robaron el carro\", cont\u00f3 Porro al medio 'LM Neuqu\u00e9n'. La situaci\u00f3n de mayor gravedad ocurri\u00f3 el jueves de la semana pasada, cuando el enfermero se vio obligado a abandonar su casa en el barrio Nueva Esperanza por las agresiones contra \u00e9l y contra su hogar.(Vea tambi\u00e9n: Joven escal\u00f3 hospital para despedir a su madre enferma de covid-19). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la publicaci\u00f3n aqu\u00ed).\u200b\u200bEl 19 de junio le informaron a Porro que su test hab\u00eda dado positivo para coronavirus: na ola de contagios en el centro de salud ADOS, de Neuqu\u00e9n, lo hab\u00eda alcanzado a \u00e9l tambi\u00e9n, pero con el paso de los d\u00edas el enfermero super\u00f3 el virus y volvi\u00f3 a trabajar,\u00a0seg\u00fan cont\u00f3 a los medios locales. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la foto del enfermero aqu\u00ed).\"'Vete porque eres un caso positivo y te vamos a quemar la casa, no queremos gente como t\u00fa ac\u00e1 en el barrio'\", relat\u00f3 Porro que fueron las palabras de un vecino, quien adem\u00e1s lo amenazaba con robarle el carro. Finalmente, Porro fue golpeado el jueves pasado de manera brutal por esta persona y otras m\u00e1s. Por algunos minutos, la v\u00edctima perdi\u00f3 el conocimiento. Una vez en el hospital, le avisaron que le hab\u00edan robado el veh\u00edculo y que le hab\u00edan prendido fuego a su vivienda.(Le puede interesar:\u00a0Posible vacuna china se aplicar\u00e1 a 9.000 voluntarios en Brasil).La investigaci\u00f3n est\u00e1 ahora en manos de la justicia. \"El virus se llevar\u00e1 a algunos, lamentablemente lo sabemos, pero la ignorancia de la sociedad nos va a llevar a todos\", reflexion\u00f3 Porro en sus redes sociales. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver el mensaje del enfermero aqu\u00ed).El hombre, quien se encuentra recuper\u00e1ndose de sus heridas, public\u00f3 el lunes 20 un mensaje en su cuenta agradeci\u00e9ndole a todos aquellos que \"se acercaron con su afecto, amigos y familia, y a tantos otros que sin conocerme me dan aliento para continuar\", escribi\u00f3. LA NACI\u00d3N ARGENTINA - GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-en-argentina-golpean-a-enfermero-que-se-curo-de-covid-19-520506", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Rayo acab\u00f3 con la vida de un pescador en Puerto Colombia", "contenido": " Un hecho desafortunado acompa\u00f1\u00f3 el aguacero que cay\u00f3 durante la tarde de este martes en Puerto Colombia. Faltaban pocos minutos para las 3:00, cuando la ca\u00edda de un rayo dej\u00f3 sin movimiento a un pescador que se encontraba en una playa del municipio.\u00a0Lea aqu\u00ed:\u00a0Raimundo Angulo lucha contra el coronavirus en una UCI de Cartagena Casi de inmediato, de acuerdo a lo relatado por testigos, el hombre fue auxiliado por sus compa\u00f1eros de labor, pero estos identificaron que ya se encontraba sin signos vitales. Seg\u00fan los primeros anuncios de las autoridades locales, quien perdi\u00f3 la vida por la descarga, solo ha sido identificado como 'El Mono' y era de nacionalidad venezolana.\u00a0Vea:\u00a0Indignaci\u00f3n en Algarrobo tras abuso sexual contra cuatro ni\u00f1os\u200bEn el mismo incidente result\u00f3 herido otro pescador, cuya identidad no se ha revelado. Hasta el momento es atendido en un centro asistencial del municipio.BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/rayo-mata-a-pescador-en-puerto-colombia-520578", "categoria": "colombia"}]