[{"titulo": "\u00bfLa cuarentena lo agarr\u00f3 en otra ciudad? As\u00ed podr\u00eda volver a la suya", "contenido": " La restricci\u00f3n de los servicios de transporte p\u00fablico interdepartamental y del uso del carro particular en todo el pa\u00eds tienen a miles de colombianos varados en distintas ciudades que necesitan, con urgencia, regresar a sus hogares.(Le puede interesar: Gobierno va evaluar abrir comercio en municipios sin casos de covid-19) En esa situaci\u00f3n est\u00e1n personas que se quedaron sin empleo, estudiantes universitarios, otros que estaban haciendo alguna diligencia o cumpliendo una cita m\u00e9dica. El denominador com\u00fan de todos ellos es que ya no tienen recursos para sostenerse en otra ciudad.\u201cSe\u00f1ora Ministra, estamos atrapados en una ciudad ajena a la nuestra, ay\u00fadenos a regresar por favor\u201d. \u201cVivo en Santa Marta y debo ir a Barranquilla a mis chequeos m\u00e9dicos. No puedo usar mi carro y no hay transporte\u201d. \u201cMis padres est\u00e1n solos y debo cuidarlos, ay\u00fadenme a regresar\u201d.Estas son algunas de las peticiones que le hicieron a la ministra de Transporte, \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco, durante un Facebook Live. En este espacio plante\u00f3 algunas soluciones a trav\u00e9s del Centro Log\u00edstico de Control y Transporte. La Ministra record\u00f3 que el transporte intermunicipal solo est\u00e1 habilitado entre municipios cercanos a las capitales que no est\u00e9n a una distancia superior a 60 kil\u00f3metros.Para las personas que necesitan viajar de una ciudad a otra, la Ministra dijo que las empresas est\u00e1n obligadas a publicar y brindar informaci\u00f3n a los pasajeros y estos pueden encontrar informaci\u00f3n en el #767. El usuario o la persona que necesite viajar de una ciudad a otra debe enviar un mensaje al correo electr\u00f3nico del Centro Log\u00edstica y Control (centroLyT@mintransporte.gov.co) en el que explica el motivo de su viaje.Debe anexar documentos que certifiquen su lugar de residencia (recibos de servicios p\u00fablicos o contrato de arrendamiento); en el caso de quienes necesitan viajar para cuidar a sus padres deben anexar el registro civil). La empresa de transporte debe entregarle los datos del bus, n\u00famero de la placa e identificaci\u00f3n del conductor.La Ministra de Transporte record\u00f3 que no hay servicio de transporte p\u00fablico por carretera de \u201cmedia y larga distancia permanente\u201d, pero que en casos excepcionales, los terminales \u201cponen en contacto a esas personas y su situaci\u00f3n a trav\u00e9s del Centro Log\u00edstico de Control y Transporte dar esa autorizaci\u00f3n a las compa\u00f1\u00edas de transporte\u201d.En el caso de los carros particulares, opera de la misma forma. Se debe poner en conocimiento la situaci\u00f3n ante el  Centro Log\u00edstico de Control y Transporte, con \u201ctoda la justificaci\u00f3n humanitaria\u201d.Esto, explic\u00f3 la ministra Orozco, \u201cpara las personas que pueden demostrar esa condici\u00f3n, que deben cuidar a un adulto, o que por alguna raz\u00f3n estaba por fuera de la ciudad o por un tratamiento m\u00e9dico quedaron atrapados en otra ciudad\u201d, pueden acudir a esta herramienta.\u201cM\u00e1s que dar un permiso lo que se hace es verificar y validar  la situaci\u00f3n humanitaria\u201d, dijo la ministra, al tiempo que record\u00f3 que hay sanciones econ\u00f3micas e incluso inmovilizaci\u00f3n de los veh\u00edculos si no se cumplen con los protocolos y requisitos.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-como-puedo-volver-a-mi-ciudad-si-la-cuarentena-me-cogio-en-otra-489186", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Estas son las 9 variables que definir\u00e1n el futuro de la cuarentena", "contenido": " El ministro de Salud, Fernando Ruiz G\u00f3mez, dio a conocer en el programa Prevenci\u00f3n y Acci\u00f3n, que encabeza diariamente el presidente Iv\u00e1n Duque, los 9 indicadores que se analizar\u00e1n para definir la flexibilizaci\u00f3n o el endurecimiento de la cuarentena. De acuerdo a como se muevan estas variables, se tomar\u00e1n decisiones que ir\u00e1n desde volver a confinar a la gente de manera general a permitir la salida en un proceso regulado.Estas variables son: 1.    N\u00famero reproductivo efectivo Ro. Esto hace referencia al n\u00famero de contagios que deja una persona infectada por coronavirus y permite calcular la velocidad a la que se propaga el virus y cu\u00e1ntos enfermos puede haber en las siguientes semanas. Se calcula a partir del n\u00famero de casos diarios y la duraci\u00f3n del per\u00edodo de infecci\u00f3n. Hoy se sabe que por efectos de la cuarentena, este Ro es aproximadamente de 1 (un infectado contagia a 1 persona). Elevaciones por encima de este rango pueden disparar el n\u00famero de casos y de muertes, de manera exponencial.2.    Morbilidad. Es la referencia del n\u00famero de casos diarios y el total acumulado. El aumento desproporcionado de un d\u00eda para otro requiere reforzar la cuarentena.3.    Letalidad. Es el porcentaje de personas fallecidas, con respecto al total de casos. Hoy, esta cifra es del 4,5 por ciento.4. Mortalidad general. Es el n\u00famero total de fallecimientos producidos por todas las causas. Un aumento o una reducci\u00f3n, orienta hacia d\u00f3nde tienen que dirigirse las medidas. 5.   D\u00edas de duplicaci\u00f3n. Hace referencia a los d\u00edas que tarda en duplicarse el n\u00famero de casos de coronavirus. Se sabe que una tasa de duplicaci\u00f3n de menos de 4 d\u00edas es un signo de alerta.6.    Positividad. Esto determina el porcentaje de pruebas positivas, con respecto al n\u00famero total procesado.7.    Ocupaci\u00f3n de UCI. Mide la proporci\u00f3n de camas de cuidados intensivos ocupadas por enfermos de cualquier patolog\u00eda, con respecto al n\u00famero total de camas existentes en estas \u00e1reas. En Bogot\u00e1 se tiene este indicador, con un tope del 40 por ciento. Por encima, se deben apretar las medidas.8.   Movilidad. Es el porcentaje de capacidad utilizada en los sistemas de transportes masivos de las principales ciudades del pa\u00eds. Las alarmas se encienden cuando se supera el 35 por ciento. 9.   Transacciones f\u00edsicas. Es el porcentaje de acciones presenciales que se realizan en el sistema financiero, cajeros autom\u00e1ticos y en establecimientos comerciales.Este indicador determina la forma como se est\u00e1 moviendo la gente en la comunidad.G\u00f3mez dijo que estos indicadores ser\u00e1n evaluados semanalmente por un comit\u00e9 integrado por 10 expertos que, despu\u00e9s de analizarlo, determinar\u00e1n las acciones que se requieran, en un contexto de mayor evidencia dentro del curso de la pandemia. UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-de-que-depende-el-futuro-de-la-cuarentena-489382", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Aumentan restricciones para el ingreso a cementerios de Bogot\u00e1", "contenido": " La Unidad Administrativa Especial de Servicios P\u00fablicos (Uaesp) anunci\u00f3 este martes mayores restricciones para quienes participen en servicios funerarios o deban realizar alg\u00fan tipo de tr\u00e1mite en los cementerios de la ciudad. La entidad anunci\u00f3 que a partir de la fecha no se permitir\u00e1 el ingreso a un cementerio si en ese momento se encuentran atendiendo servicios funerarios asociados a casos de covid-19. El acceso solo ser\u00e1 posible una vez se garantice la limpieza y desinfecci\u00f3n de las \u00e1reas utilizadas para la atenci\u00f3n del servicio asociado al virus.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las 9 variables que definir\u00e1n el futuro de la cuarentena)Hasta ahora, los servicios funerarios en la ciudad relacionados con casos del nuevo coronavirus se est\u00e1n prestando en el camposanto Seraf\u00edn. Sin embargo, en el caso de que haya necesidad de utilizar otro, se acudir\u00e1 a los de Matatigres o del Norte, que tambi\u00e9n cuentan con horno crematorio.  Los casos de covid-19 tienen un protocolo especial, que fue determinado por el Ministerio de Salud, el cual ya se viene aplicando e indica que los fallecidos deben ser transportados directamente del lugar de la defunci\u00f3n hasta el cementerio donde se realizar\u00e1 la cremaci\u00f3n.En la ciudad hay cuatro cementerios distritales, que son: Central, Seraf\u00edn, del Norte o Chapinero y del Sur o Matatigres. De igual forma, no se permitir\u00e1 la celebraci\u00f3n de ninguna ceremonia religiosa dentro de los cementerios. \u201cLo anterior con el fin de evitar aglomeraciones y posibles contagios al interior de los equipamientos del Distrito\u201d, se\u00f1al\u00f3 la entidad en un comunicado.La Uaesp tambi\u00e9n comunic\u00f3 este martes que el acompa\u00f1amiento a los servicios de cremaci\u00f3n  no relacionados con covid-19 se reducen de 10 personas a cinco. En el caso de inhumaciones, se limita el ingreso a dos personas, y solo una de ellas podr\u00e1 acceder a la sala de reconocimiento.Adem\u00e1s, los acompa\u00f1antes deber\u00e1n atender medidas de protecci\u00f3n y autocuidado asociadas a la actual situaci\u00f3n de emergencia sanitaria. En todo caso, seg\u00fan la entidad, los \u201ccementerios de propiedad del Distrito continuar\u00e1n prestando los servicios de cremaci\u00f3n, inhumaci\u00f3n, exhumaci\u00f3n y entrega de cenizas\u201d.La Uaesp recomienda que, para cualquier tr\u00e1mite, se adelante la solicitud en el correo subsidiosfunerarios@uaesp.gov.co. Si requiere ampliaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, comun\u00edquese al tel\u00e9fono 3580400 Opci\u00f3n 2 o al m\u00f3vil 305- 7903134.REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-hoy-aumentan-restricciones-para-el-ingreso-a-cementerios-489598", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las otras 'jugadas' de Trump para bloquear el trabajo de la OMS", "contenido": " Le pelea de la administraci\u00f3n de Donald Trump contra la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)\u00a0es mucho m\u00e1s extensa y agresiva de lo que inicialmente se pens\u00f3.Hace unas dos semanas, el presidente estadounidense anunci\u00f3 una suspensi\u00f3n de dos meses de los aportes econ\u00f3micos a esa organizaci\u00f3n mientras se estudia el manejo que esta le ha dado a la pandemia del nuevo coronavirus.Pero en los \u00faltimos d\u00edas han surgido nuevos elementos que dejan en claro un esfuerzo a todo nivel no solo por bloquear la financiaci\u00f3n de la entidad, sino por reducir su influencia a nivel mundial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU., cerca de llegar al mill\u00f3n de contagiados por covid-19) Al igual que fuertes presiones para provocar la renuncia de Tedros Adhanom Ghebreyesus, el et\u00edope que se desempe\u00f1a como director general en esta organizaci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0El juego pol\u00edtico tras las marchas contra el aislamiento en EE. UU.)Hace algunos d\u00edas comenz\u00f3 a circular un memo del secretario de Estado, Mike Pompeo, en el que les pide a todas las agencias seguir financiando iniciativas mundiales de salud, pero sin pasar por la OMS.Es decir, reorientar los recursos que antes llegaban a la entidad para que se entreguen directamente a las ONG y otros que implementan los programas en el terreno.El a\u00f1o pasado,\u00a0EE. UU. entreg\u00f3 m\u00e1s de US$ 500 millones a la OMS en respaldo a este tipo de iniciativas a nivel mundial y antes de la suspensi\u00f3n se contemplaban recursos similares para el 2020.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Aumentan intoxicaciones por consumo de desinfectante en EE. UU.) Pero no es solo eso. De acuerdo con un informe del Washington Post, la Casa Blanca ha estado comunic\u00e1ndose con aliados para promover la investigaci\u00f3n sobre la OMS y que circulen informaci\u00f3n seg\u00fan la cual los funcionarios de la organizaci\u00f3n despilfarran fondos en lujosos viajes. Seg\u00fan el Post, eso dijo Sarah Makin, una funcionaria de la administraci\u00f3n, en una llamada telef\u00f3nica con funcionarios de otros pa\u00edses en la que no aport\u00f3 pruebas de sus acusaciones.As\u00ed mismo, la administraci\u00f3n ha ordenado retirar toda menci\u00f3n de la OMS cuando se hacen eventos de prensa o se distribuyen hojas informativas sobre el coronavirus y tiene bloqueada una resoluci\u00f3n de la ONU que impulsa Francia sobre la respuesta global frente a la enfermedad porque en ella se expresa apoyo a la OMS.Y se neg\u00f3 a participar en una conferencia virtual de los ministros de Salud del G-20, lo cual impidi\u00f3 un comunicado conjunto, y en el lanzamiento este viernes de una iniciativa de la OMS para la b\u00fasqueda global de medicinas y vacunas contra el covid-19. Pompeo, en una entrevista reciente con Fox, se neg\u00f3 a descartar que una condici\u00f3n de EE. UU. para el restablecimiento de la financiaci\u00f3n de la OMS es la salida de Tedros y se sabe que ha estado moviendo la creaci\u00f3n de una estructura paralela a la OMS para que se dedique al coronavirus.En una carta reciente, un grupo de 17 congresistas republicanos le pidieron la renuncia del director,\u00a0aunque reconocieron que el rol de la OMS era muy importante.No todos piensan igual. Por lo menos no el senador republicano Roy Blunt, para quien un ataque en estos momentos contra la OMS ser\u00eda contraproducente.Tedros, dicen fuentes, est\u00e1 sorprendido por la embestida de Trump, pues el presidente de EE. UU. no solo apoy\u00f3 su candidatura, sino porque hasta finales de marzo mantuvo conversaciones muy amigables tanto con el presidente como con su hija Ivanka. Trump viene diciendo desde hace algunas semanas que la mortandad en su pa\u00eds se pudo haber reducido de manera significativa si la OMS no hubiese sido \"c\u00f3mplice\" de China cuando este pa\u00eds dijo a comienzos de enero que el virus no se estaba trasmitiendo entre personas. As\u00ed mismo, el presidente alega que la organizaci\u00f3n promovi\u00f3 la desinformaci\u00f3n que sal\u00eda de China y que la influencia de Pek\u00edn al interior del organismo es desmedida. Varios pa\u00edses, entre ellos Australia, han resaltado estas mismas quejas.Pero los cr\u00edticos de Trump \u2014entre ellos los dem\u00f3cratas y muchos gobiernos de Europa\u2014 creen que los torpedos del presidente contra la OMS y China solo buscan desviar las cr\u00edticas que le han salido por el manejo del coronavirus en EE. UU.La enfermedad, a la fecha, ha cobrado la vida de m\u00e1s de 56.000 estadounidenses. De lejos, el pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia.Y muchos dicen que eso se debe a la lenta respuesta del presidente y sus repetidos  esfuerzos por minimizar el posible impacto del virus en el pa\u00eds. Adem\u00e1s, todo indica que los se\u00f1alamientos contra China y la OMS hacen parte de una estrategia electoral del Partido Republicano.De acuerdo con un memo de 57 p\u00e1ginas que fue repartido por el Comit\u00e9 Nacional Republicano del Senado, los legisladores deben concentrarse en culpar a China por la propagaci\u00f3n del virus y evitar defender a Trump cuando surjan preguntas sobre su gesti\u00f3n en este frente.Es decir, reconocer que se han presentado problemas, pero inmediatamente atribuirlos a China y a organizaciones como la OMS sin entrar a discutir el r\u00e9cord de la administraci\u00f3n.Lo grave de esto, dice Richard Gowan, del International Crisis Group, es que con o sin raz\u00f3n se est\u00e1 tratando de debilitar a una organizaci\u00f3n cuyo rol es clave para contener el avance de la pandemia no solo en el mundo, sino tambi\u00e9n en EE. UU. En su art\u00edculo, el Post cita sin identificar a un alto diplom\u00e1tico europeo para quien la pol\u00edtica interna de EE. UU. se est\u00e1 convirtiendo en un obst\u00e1culo para responder de manera efectiva contra la crisis.\"La administraci\u00f3n en EE. UU. est\u00e1 obsesionada con la campa\u00f1a de reelecci\u00f3n y con a qui\u00e9n responsabilizar por la catastr\u00f3fica situaci\u00f3n que est\u00e1 causando el covid-19 en EE. UU. Le echan la culpa a China, a la OMS. Y, por lo tanto, es muy dif\u00edcil negociar con ellos\", sostiene la fuente.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWashington\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/las-acciones-de-trump-contra-la-oms-489448", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 muestran las cifras sobre mortalidad por coronavirus en Colombia?", "contenido": " A casi dos meses de la llegada del nuevo coronavirus, Colombia suma 253 muertes y 5597 casos confirmados. Aunque, seg\u00fan expertos, las muertes y contagios aumentar\u00e1n en el pa\u00eds durante mayo, la situaci\u00f3n actual es menos dram\u00e1tica en comparaci\u00f3n con la que se ha vivido en otros pa\u00edses. Estados Unidos suma m\u00e1s de 55 mil muertes y 1 mill\u00f3n de contagios. En todo el mundo, ya van m\u00e1s de 208 mil fallecidos. Hace unas semanas, en pa\u00edses como Italia y Espa\u00f1a, mor\u00edan m\u00e1s de 800 personas diariamente. En Colombia, el Ministerio de Salud ha confirmado m\u00e1ximo 20 muertes en un d\u00eda. Hasta el momento, la tasa de mortalidad en Colombia es del 4,5 %. La ciudad m\u00e1s afectada por las muertes es Bogot\u00e1, en donde ha ocurrido el 35,1 % de las muertes. Le sigue Cali, con el 15,4 % y Cartagena, con el 7,5 %. Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 18,9 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 8,6 %, Magdalena, el 5,5 % y Cundinamarca, el 4,3 %. Debido a que el 83,3 % de quienes murieron ten\u00edan alguna comorbilidad, se confirma que el covid-19 generalmente afecta a personas con alg\u00fan antecedente adverso de salud. Del total de fallecidos hasta la fecha, 4 de cada 10 personas sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n arterial; 2 de cada 10 ten\u00eda EPOC y 2 de cada 10 padec\u00edan diabetes. Aunque es cierto que el covid-19 puede ser m\u00e1s letal en personas con alg\u00fan tipo de comorbilidad, el 9 % de los fallecidos no presentaba ning\u00fan antecedente, por lo que es necesario cuidarse y atender todas las recomendaciones dadas. Asimismo, no existe informaci\u00f3n sobre presencia o ausencia comorbilidades para el 8 % de las personas fallecidas.En cuanto al rango de edades, m\u00e1s de la mitad (53,7 %) de muertes ocurri\u00f3 en personas entre los 60 y 79 a\u00f1os. El 19,7 % de las muertes fue en poblaci\u00f3n de 40 a 59 a\u00f1os; otro 19,7 %, en personas entre 80 y 99 a\u00f1os. La persona m\u00e1s joven que muri\u00f3 por covid-19 fue un beb\u00e9 de 1 mes y 1 semana de vida. Un hombre de 98 a\u00f1os, residente de Oca\u00f1a (Santander), es la persona con mayor edad que ha fallecido a causa del virus.Finalmente, el 62,8 % de muertes ocurri\u00f3 en el sexo biol\u00f3gico masculino y el 37,1 % en el sexo femenino.UNIDAD DE DATOS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/datos-y-cifras-sobre-muertes-por-coronavirus-en-colombia-489402", "categoria": "datos"}, {"titulo": "\u2018Llevo tres semanas esperando saber si mi mam\u00e1 muri\u00f3 de covid-19\u2019", "contenido": " \u00bfQu\u00e9 puede ser m\u00e1s angustioso que perder a un ser querido por covid-19? Que muera, no poder despedirse y, adem\u00e1s, cargar un duelo mezclado con incertidumbre. As\u00ed le ocurri\u00f3 a Julieth Ram\u00edrez, quien intenta sobreponerse de la muerte de su mam\u00e1, do\u00f1a Eulalia Wilches, mientras lleva tres semanas con la vida paralizada a la espera de los resultados de las muestras que le tomaron. Este caso es uno de tantos que se han escuchado en redes sociales y que revelan demoras excesivas en la entrega de resultados de pruebas hechas a personas sospechosas de covid-19 en el pa\u00eds. Pero la historia de do\u00f1a Eulalia y su familia es por dem\u00e1s diciente. \u201cDeseo contar lo que pas\u00f3 alrededor de la muerte de mi madre en medio de la pandemia, as\u00ed al final las pruebas salgan negativas, porque por la demora de los resultados y por tratarse de un sospechoso caso de covid-19 no pudimos verla ni darle una sepultura digna,\u00a0y ni siquiera hemos recibido sus cenizas. Tenemos nuestras vidas paralizadas\u201d, relata Ram\u00edrez. De su madre recuerda, por encima de todo, su noble coraz\u00f3n. Trabaj\u00f3 por m\u00e1s de 20 a\u00f1os en una fundaci\u00f3n en la que dict\u00f3 clases de modister\u00eda a miles de mujeres necesitadas. \u201cEra una l\u00edder en su familia, un\u00eda a sus hermanos y siempre los motiv\u00f3 a salir adelante. Cre\u00f3 un grupo de ahorro con sus amigas, promoviendo siempre la independencia de las mujeres para cumplir sus sue\u00f1os. Era viajera, muy responsable, entregada a sus cuatro hijos y nietos\u201d, contin\u00faa Ram\u00edrez.A finales de marzo, do\u00f1a Nelly \u2014como todos la llamaban\u2014 present\u00f3 los primeros s\u00edntomas: una fiebre que no bajaba de 38 y un dolor abdominal concentrado en el lado izquierdo. Ella era mayor de 71 a\u00f1os, sufr\u00eda diabetes, Epoc y reflujo. Su familia se preocup\u00f3 por eso y porque Julieth Ram\u00edrez\u00a0hab\u00eda tenido contacto con unos amigos europeos el 10 de marzo, aunque hasta el momento ninguno hab\u00eda dado se\u00f1as del nuevo coronavirus. Y aunque por sus antecedentes y por temor al virus su familia se abstuvo de llevarla a urgencias varias veces, el 6 de abril no tuvieron m\u00e1s opci\u00f3n que ingresarla a la cl\u00ednica Los Cobos por el agravamiento de sus s\u00edntomas. \u201cFue la primera vez que mi mam\u00e1 entr\u00f3 a una cl\u00ednica por una enfermedad\u201d, afirma Julieth. All\u00ed, el 6 de abril, le tomaron la primera muestra, un aspirado nasofar\u00edngeo. D\u00edas despu\u00e9s, por temas administrativos, de convenios y dem\u00e1s, a do\u00f1a Nelly la trasladaron a la Cl\u00ednica Centenario. Para ese entonces su estado era cr\u00edtico. \u201cNi la pudimos ver porque estaba aislada. Y todos los d\u00edas nos llamaba una trabajadora social a darnos parte de su evoluci\u00f3n. Nunca supimos si recib\u00eda nuestros saludos, nuestra voz de aliento y que supiera que est\u00e1bamos pendientes de ella, as\u00ed no la pudi\u00e9ramos ver\u201d.Finalmente, el 10 de abril a las 9:05 de la noche, do\u00f1a Nelly falleci\u00f3. Post mortem le tomaron una segunda muestra, de la que tampoco se conocen los resultados hasta el d\u00eda de hoy. \u201cNo la pudimos ni ver, sali\u00f3 derecho de la cl\u00ednica a la cremaci\u00f3n. Con mis hermanos no pudimos ni abrazarnos, solo nos mir\u00e1bamos nuestros ojos llenos de l\u00e1grimas, en medio de un tapabocas que nos estorbaba\u201d, cuenta Julieth Ram\u00edrez.Desde entonces, para esta familia el dolor ha sido tan grande como la incertidumbre. Al intentar saber qu\u00e9 pas\u00f3 con los resultados de las dos pruebas tomadas a do\u00f1a Nelly, la EPS Sura respondi\u00f3 que la informaci\u00f3n ser\u00eda publicada en una p\u00e1gina en internet de la Secretar\u00eda de la Salud, la misma que han visitado insistentemente y que sigue silente al ingresar los datos de do\u00f1a Nelly.(Luego de publicada esta nota lleg\u00f3 el resultado negativo de la primera prueba. Sin embargo, la familia a\u00fan espera que le informen el an\u00e1lisis de la muestra tomada post mortem el 10 de abril) Otro caso de demoras en la entrega de resultados es el de una mujer que prefiere guardar su identidad y a la que le tomaron la muestra el 1.\u00b0 de abril. Ese d\u00eda, luego de llegar de unas vacaciones junto con su novio de nacionalidad espa\u00f1ola y una pareja de amigos que ven\u00edan de Nueva York, empez\u00f3 a presentar s\u00edntomas asociados al virus. Para salir de dudas, se contact\u00f3 con su p\u00f3liza de seguros y pidi\u00f3 una consulta, por lo que fue atendida a trav\u00e9s de una videollamada por un doctor que le orden\u00f3 someterse al examen.\u201cR\u00e1pidamente me dieron la orden de la prueba y al otro d\u00eda, 2 de abril, fueron a mi casa. Hasta ah\u00ed todo bien, pero con el paso de los d\u00edas y la semanas empez\u00f3 el desespero\u201d, cuenta la mujer. Inicialmente le dijeron que los resultados se demoraban de unos cinco a siete d\u00edas, pero que el lapso de espera a\u00fan era incierto. \u201cYo me averig\u00fc\u00e9 a trav\u00e9s de conocidos y supe que mi prueba dio negativo (...). Pero eso no era suficiente, no ten\u00eda un resultado oficial, en eso pasaron casi 18 d\u00edas. Mov\u00eda fichas porque estaba desesperada y necesitaba eso para regresar al trabajo\u201d, cont\u00f3. Seg\u00fan ella, tanto en el Instituto Nacional de Salud (INS) como en la Secretar\u00eda de Salud le dec\u00edan que verificara en el sitio de internet, pero que se trataba de un negativo. Sin embargo, al ingresar al sitio el estado de la prueba segu\u00eda saliendo en proceso. Solo hasta el 15 de abril vio la actualizaci\u00f3n en el sitio web y el domingo 19 del mismo mes recibi\u00f3 la notificaci\u00f3n v\u00eda e-mail del resultado oficial.\u201cPienso en la gente que tiene s\u00edntomas de moderados a graves y que convive con ni\u00f1os y adultos mayores, sobreviviendo no solo a la sintomatolog\u00eda sino a estas esperas que inciden en la salud mental de ellos y sus familiares. La incertidumbre solo exacerba la salud mental de todos los que estamos viviendo esta pandemia\u201d, agrega.Otro caso, conocido por Citynoticias, es el de una mujer que present\u00f3 los primeros s\u00edntomas el 31 de marzo. Logr\u00f3 comunicarse con su EPS y el 5 de abril le realizaron la prueba. El s\u00e1bado pasado, despu\u00e9s de 20 d\u00edas, pudo conocer el resultado negativo. \u201cTanta maravilla que dicen que no es sino marcar a una l\u00ednea y lo atienden no es cierta, no funciona realmente. En mi caso no fue as\u00ed\u201d, asegura. Durante su espera sufri\u00f3 una complicaci\u00f3n respiratoria y tuvo que ser trasladada a un centro de salud. La estabilizaron y le hicieron algunos ex\u00e1menes. Ella regres\u00f3 a casa en un taxi y los resultados a\u00fan no llegaban. La mujer estuvo aislada en su vivienda, con s\u00edntomas que persist\u00edan y una espera angustiante. \u201cMe sent\u00ed una estad\u00edstica m\u00e1s. Nadie me daba respuesta. Era desgastante estar en la incertidumbre de no saber qu\u00e9 es lo que ten\u00eda\u201d, manifest\u00f3. Martha Ospina, directora del INS, explica que la comunicaci\u00f3n de los resultados de las pruebas a  las personas no depende de su entidad, sino de las secretar\u00edas de salud, pues son ellas las que se encargan de remitirlas oficialmente para su realizaci\u00f3n. \u201cEl INS remite a dichas dependencias los resultados tanto positivos como negativos, los cuales se realizan en un tiempo que no sobrepasa los dos d\u00edas\u201d, asegura. Seg\u00fan Ospina, se lleva un registro de las veces que cada secretar\u00eda entra al sistema a bajar los resultados. Hay algunos que lo hacen con frecuencia, pero muchos dejan acumular los resultados varios d\u00edas, lo que influye de manera directa en los tiempos de espera.Tambi\u00e9n influyen los tiempos que transcurren entre la toma de la muestra, el embalaje y el env\u00edo. \"En algunas secretar\u00edas, esto es casi inmediato y en otras puede tardar por problemas log\u00edsticos, de disponibilidad de recursos e incluso por problemas de distancia y posibilidades de acceso\", remata Ospina. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/pruebas-de-covid-19-en-colombia-historias-de-demoras-en-la-entrega-de-resultados-489324", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Se cumplen 2 a\u00f1os de la emergencia en Hidroituango y as\u00ed van sus obras", "contenido": " Con miras al 2021, EPM sigue adelante con las labores de recuperaci\u00f3n de Hidroituango para ponerlo a punto y que a finales de ese a\u00f1o comience a generar energ\u00eda con la primera turbina de 300 megavatios.Este 28 de abril se cumplen dos a\u00f1os de la emergencia de la megaobra, ocasionada por el taponamiento de la Galer\u00eda Auxiliar de Desviaci\u00f3n y, posteriormente, con el destaponamiento del t\u00fanel de desviaci\u00f3n derecho el 12 de mayo que caus\u00f3 una avenida torrencial afectando Puerto Valdivia. Ya sin alerta roja y con varios hitos cumplidos, EPM se enfoca en taponar estos dos t\u00faneles para definitivamente evitar los riesgos aguas abajo, asegura la empresa.\u201cEn estos dos a\u00f1os de contingencia nuestra Empresa no ha ahorrado esfuerzos ni recursos para disminuir los riesgos de las poblaciones localizadas aguas abajo del Proyecto y sacar adelante una de las obras de infraestructura m\u00e1s importante del pa\u00eds, que cuando est\u00e9 operando completamente generar\u00e1 2.400 megavatios de energ\u00eda para atender las necesidades de m\u00e1s de 8 millones de hogares colombianos\u201d, expres\u00f3 el gerente general de EPM, \u00c1lvaro Guillermo Rend\u00f3n.Tras la puesta en operaci\u00f3n del vertedero, la culminaci\u00f3n total de la presa en sus 435 metros sobre el nivel del mar, este es el estado actual de los otros frentes de obra vitales para el proyecto: Este t\u00fanel de 2.270 metros de longitud, ubicado a 207 metros sobre el nivel del mar, ten\u00eda dos compuertas de 300 toneladas de peso, las cuales se desplazaron 15 metros de su lugar.William Giraldo, vicepresidente Proyectos Generaci\u00f3n Energ\u00eda de EPM, explic\u00f3 que ambas compuertas ya fueron reinstaladas y lo que sigue es instalar el tap\u00f3n de concreto de 23 metros de longitud, que permita sellar la galer\u00eda.\u201cCon las dos compuertas en su sitio, ambas con pretapones de concreto de 22 metros de largo por 9 de di\u00e1metro se logra tener mucha seguridad en que esa GAD no se vuelve a destapar. Lo que sigue es instalar aguas abajo un tap\u00f3n definitivo de 22 metros de largo y 14 de di\u00e1metro. Pero para poder hacerlo primero tenemos que desviar un agua que hay all\u00ed de 10 metros c\u00fabicos por segundo\u201d, explic\u00f3 Giraldo. Se estima que para mitad de este a\u00f1o se haya desviado este caudal hacia el t\u00fanel de descarga intermedia y ya comenzar la construcci\u00f3n de este sello definitivo.En el sector donde tuvo lugar la succi\u00f3n que tapon\u00f3 la GAD, llamado \u2018Romerito\u2019, los equipos de EPM ya llegaron hasta all\u00ed y comenzaron el trabajo de estabilizaci\u00f3n.\u201cVamos a tratar de seguir de all\u00ed hasta abajo para conectar con la parte de captaci\u00f3n porque el asesor nos dijo que era mejor estabilizar tambi\u00e9n esa zona para que todo el sector quedara revestido. Eso empez\u00f3 en la cota 680 y ya estamos en la 460 lo que es muy buen avance, nos faltan otros seis meses de trabajo\u201d, indic\u00f3 el vicepresidente Proyectos Generaci\u00f3n Energ\u00eda. Este t\u00fanel, se encuentra ubicado en la cota 210 msnm. Para llegar a este, se est\u00e1 utilizando el t\u00fanel de descarga intermedia, ubicado 50 metros m\u00e1s arriba.\u201cDesde este lugar se hacen unas perforaciones y se ponen unas barras de acero de 60 metros de altura, que son 58 en total, para hacer una especie de restricci\u00f3n. En este momento llevamos 15 de las 58 barras instaladas\u201d, agreg\u00f3 el experto de EPM.En esta zona tambi\u00e9n se realizar\u00e1 un pretap\u00f3n para luego filtrar el agua de este t\u00fanel de nuevo utilizando el t\u00fanel de descarga intermedia y poder entrar a construir el tap\u00f3n definitivo. Este trabajo se ir\u00eda hasta agosto de este a\u00f1o. A comienzos del 2019, se inform\u00f3 sobre un vac\u00edo u oquedad entre los pozos de captaci\u00f3n 1 y 2 de Hidroituango, lo que oblig\u00f3 al cierre acelerado de estas compuertas.Este hueco, de aproximadamente 80 metros de alto, 20 de ancho y 20 de largo, fue llenado hace un mes y se encuentra en revisi\u00f3n final seg\u00fan inform\u00f3 Giraldo, para lo que necesitaron m\u00e1s de 70.000 metros c\u00fabicos de material para lograrlo.Esto tambi\u00e9n genera tranquilidad, pues es un riesgo menos para el proyecto y se genera m\u00e1s estabilidad en la parte del macizo. Le puede interesar infograf\u00eda interactiva de Hidroituango en el primer a\u00f1o de contingencia. Este espacio, por donde circul\u00f3 agua por 271 d\u00edas sin estar preparado para soportar esta cantidad, comenz\u00f3 el proceso de desinundaci\u00f3n en febrero del a\u00f1o pasado y actualmente su reparaci\u00f3n presenta un 65 por ciento de avance, mientras que el monitoreo diario de su estructura reporta un 100 por ciento de estabilidad.Con unas medidas de 240 metros de longitud, 23 de ancho y 49 de alto (como un edificio de 17 pisos), en este espacio ya estabilizaron la b\u00f3veda donde est\u00e1n las turbinas 1 y 2, as\u00ed como la Almenara en las etapas de 1 a 4. \u201cEstamos empezando a hacer el llenado de la oquedad que hubo entre la Almenara y Casa de m\u00e1quinas, que fue el gran da\u00f1o que tuvimos y hoy, ya comenzamos a demoler los concretos que quedaron en las unidades 1 y 2 para posteriormente empezar con nuevos concretos y la instalaci\u00f3n de turbinas. Esperamos que para mitad de a\u00f1o podamos comenzar la instalaci\u00f3n de los equipos en estas dos unidades para darle continuidad al cronograma de que la primera est\u00e9 generando energ\u00eda en diciembre del 2021\u201d, manifest\u00f3 Giraldo.  En cuanto a las otras unidades de generaci\u00f3n, en la 3 y 4 ya instalaron una plataforma con equipos para hacer revisi\u00f3n de techos, que esperan que est\u00e9n en mejor estado pues por all\u00ed no circul\u00f3 agua.\u00a0En una segunda etapa, se continuar\u00e1 con el llenado de las unidades de 5 a 8, donde ya hay maquinaria revisando el techo.\"Adicionalmente, se est\u00e1 revisando la caverna de los transformadores, que est\u00e1 completamente limpia. Ya el contratista compr\u00f3 los transformadores nuevos y esperamos que en uno o dos meses se puedan llevar a este espacio\", puntualiz\u00f3 Giraldo. DAVID ALEJANDRO MERCADOEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/recuperacion-de-hidroituango-tras-2-anos-de-la-emergencia-489388", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "M\u00e1s problemas para Villa: otra mujer tambi\u00e9n lo acusa de agresi\u00f3n", "contenido": " M\u00e1s problemas surgieron para el futbolista colombiano Sebasti\u00e1n Villa, quien fue acusado por su pareja de agresi\u00f3n f\u00edsica. En medio del esc\u00e1ndalo, que ya tiene en alerta a Boca Juniors, surgi\u00f3 un segundo caso de otra mujer que tambi\u00e9n acusa al jugador. Se trata de Alexandra Mar\u00edn, quien asegura haber sostenido una relaci\u00f3n con Villa en el pasado, y ahora dice que la causa de terminar con \u00e9l fue por violencia f\u00edsica.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Pareja de Sebasti\u00e1n Villa lo denuncia por golpearla) \u201cNunca hablo por ac\u00e1 (Instagram), pero creo que la ocasi\u00f3n lo amerita. Las personas que me conocen saben que fui novia de Sebasti\u00e1n. Y muy pocos saben por qu\u00e9 le termin\u00e9, y fuepor maltrato. En alg\u00fan momento me maltrat\u00f3\", dijo Alexandra.\u00a0 \"Solo quiero decirle a las mujeres que pasen por algo as\u00ed, que as\u00ed estemos pasando por una cuarentena, no se queden encerradas esperando a que pase algo peor. Afortunadamente yo termin\u00e9 la relaci\u00f3n a tiempo. No se queden calladas, porque cuando un hombre lo hace una vez, lo va a seguir haciendo\u201d, agreg\u00f3. (Lea tambi\u00e9n: Ministerio de Salud aclara que no cierra la puerta al f\u00fatbol este a\u00f1o) Boca Juniors dijo en un comunicado que el caso ya est\u00e1 en manos de los abogados y que se adelantar\u00e1n las investigaciones para esclarecer la situaci\u00f3n con su pareja. Pero ahora sale a la luz este segundo testimonio que compromete m\u00e1s al futbolista.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/segunda-mujer-denuncia-a-sebastian-villa-por-agresion-fisica-489536", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Acusan al general (r) Mauricio Santoyo por enriquecimiento il\u00edcito", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este martes la Fiscal\u00eda General confirm\u00f3 que se impuso una nueva medida de aseguramiento al general en retiro de la Polic\u00eda, Mauricio Santoyo, exjefe de seguridad del Gobierno Uribe,\u00a0por presunto enriquecimiento il\u00edcito y lavado de activos.De acuerdo con el ente acusador, luego de valorar el material probatorio recopilado, un fiscal delegado ante la Corte Suprema de Justicia defini\u00f3 la situaci\u00f3n jur\u00eddica del general, \"y le impuso medida de aseguramiento privativa de la libertad en centro carcelario\". A trav\u00e9s de un comunicado la Fiscal\u00eda se\u00f1ala que \"en el curso de las investigaciones se constat\u00f3 que el exoficial constituy\u00f3 un patrimonio de $6.193\u2019415.576 que, en parte, ser\u00eda producto de dineros que habr\u00eda recibido de los desmovilizados grupos de autodefensa, mientras estuvo vinculado a la Polic\u00eda Nacional entre 1999 y 2009\".(Le puede interesar:\u00a0Detrimento en casas fiscales de la Polic\u00eda ser\u00eda de $ 5.364 millones)\u00a0La decisi\u00f3n se tom\u00f3 con base en las declaraciones que se han conocido a trav\u00e9s de la\u00a0 Ley de Justicia y Paz, que fueron verificadas, y as\u00ed se pudo establecer que \"la organizaci\u00f3n narcotraficante conocida como \u2018La Oficina\u2019 y cabecillas de las entonces AUC, supuestamente, le pagaron a Santoyo Velasco para que lograra dejar en libertad a integrantes de esas estructuras y los alertara sobre los movimientos y operativos de la fuerza p\u00fablica\".Se\u00f1ala la Fiscal\u00eda en el documento, que por \"estos favores il\u00edcitos\", Santoyo habr\u00eda recibido cerca\u00a0 de 1.700 millones de pesos. Los bienes del general (r), los de su familia y empresas entraron al proceso de extinci\u00f3n del dominio. En el a\u00f1o 2012 el oficial en retiro se present\u00f3 a la DEA en Bogot\u00e1 y fue extraditado. Se\u00a0 convirti\u00f3 en el primer oficial, de grado general, en responder ante la justicia norteamericana. Regres\u00f3 en calidad de deportado en abril de 2019.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Procuradur\u00eda abre investigaci\u00f3n contra el director del Inpec)En diciembre de ese mismo a\u00f1o una Corte de Virginia (Estados Unidos) lo conden\u00f3  a 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel y una multa de 125 mil d\u00f3lares (unos 230 millones de pesos) por haber cooperado con grupos paramilitares en Colombia.A su regreso al pa\u00eds, el general (r) no qued\u00f3 en libertad, debido a que se le sigue una investigaci\u00f3n por\u00a0la desaparici\u00f3n forzada de Claudia Patricia Monsalve Pulgar\u00edn y \u00c1ngel Jos\u00e9 Quintero Mesa, miembros de la Asociaci\u00f3n de Familiares de Detenidos y Desaparecidos (Asfaddes).JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/nuevo-proceso-contra-el-general-en-retiro-mauricio-santoyo-489456", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Caen 4 toneladas de coca en Espa\u00f1a, protegidas por mafia colombiana", "contenido": " Con guantes y mascarillas de bioseguridad, miembros de la Polic\u00eda de Espa\u00f1a descargaron un total de 4 toneladas de coca de una embarcaci\u00f3n que, seg\u00fan su bit\u00e1cora, parti\u00f3 de alg\u00fan punto de las costas paname\u00f1as y termin\u00f3 en las de Vigo con el millonario alcaloide.\u00a0La incautaci\u00f3n del cargamento, el segundo m\u00e1s grande que ha caido en la regi\u00f3n, se logr\u00f3 gracias a seguimientos de la DEA, la Polic\u00eda de Colombia y autoridades espa\u00f1oles a una banda mafiosa coordinada desde varias ciudades colombianas.De hecho, seg\u00fan las autoridades, el alijo estaba protegido por la mafia colombiana. La red tambi\u00e9n estaba compuesta por un grupo de lancheros que contamin\u00f3 la embarcaci\u00f3n en altamar y otro m\u00e1s que esperaba el cargamento al otro lado del Atl\u00e1ntico.Sin embargo, labores de inteligencia, que arrancaron desde diciembre de 2019, permitieron establecer que el alijo se iba a mover en un barco con bandera de Togo. En coordinaci\u00f3n con la Polic\u00eda de Colombia, se les avis\u00f3, a principios de abril, al Servicio de Vigilancia Aduanera (SVA) y a los Grupos de Respuesta contra el Crimen Organizado (Greco) para que tramitaran una orden de requisa, que finalmente fue aprobada por el juzgado de Instrucci\u00f3n N\u00famero 3 de Vigo.La embarcaci\u00f3n fue interceptada en el Atl\u00e1ntico por la Armada, con 15 tripulantes (la mayor\u00eda africanos), que quedaron detenidos en un operativo bautizado Donkey.Aunque en Espa\u00f1a se dijo que entre los detenidos hab\u00eda colombianos, el dato no ha sido confirmado. Sin embargo, s\u00ed se supo que Juan Carlos Sant\u00f3rum, el supuesto jefe de la banda, alcanz\u00f3 a escapar.Sin embargo, en tierra fueron capturadas otras personas que esperaban el cargamento, para un total de 28 detenidos.Ahora se espera una segunda fase del operativo en Colombia para capturar a los due\u00f1os del millonario alijo que iba a circular por Europa, en donde el precio de la coca est\u00e1 disparado por la escasez que han generado las restricciones y controles por la pandemia del coronavirus.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/caen-4-toneladas-de-coca-en-espana-protegidas-por-mafia-colombiana-489488", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Fondos de pensiones, con respiro en abril tras volatilidad de marzo", "contenido": " El ahorro pensonal que tienen unos 16 millones de colombianos en los fondos privados (AFP) volvieron a tener un respiro en abril, luego de los embates sufridos en marzo con la fuerte volatilidad de los mercados originada por la covid-19. As\u00ed lo report\u00f3 el gremio que agrupa a Colfondos, Provenor, Protecci\u00f3n y Skandia, tras se\u00f1alar que al\u00a0corte de marzo de 2020, los rendimientos de los \u00faltimos 12 meses de los fondos de pensiones han sumado 4 billones de pesos, mientras que en los \u00faltimos dos a\u00f1os esta cifra asciende a $23,1 billones.Seg\u00fan Asofondos, para entender el verdadero efecto del primer trimestre y de la posterior reactivaci\u00f3n, basta mirar 2019 para tener perspectiva. Una inversi\u00f3n de 100 pesos en el fondo moderado realizada en enero de 2019, representaba al 31 de diciembre de 2019, 117,4 pesos. Tras la ca\u00edda al corte del 19 de marzo, esta inversi\u00f3n tendr\u00eda un valor de 108,4 pesos, para luego ubicarse, a mediados de abril, en 110 pesos.Como se recuerda\u00a0en 2019 el ahorro pensional de los trabajadores afiliados a las AFP registr\u00f3 rentabilidades r\u00e9cord de cerca de 40 billones de pesos, algo que se vio opacado por el desempe\u00f1o negativo de los mercados en marzo productos de la expansi\u00f3n de la pandemia del covid-19 y la guerra del petr\u00f3leo. Pero abril ha mostrado claras se\u00f1ales de reactivaci\u00f3n.\u00a0A corte de marzo de 2020, los rendimientos de los \u00faltimos 12 meses de los fondos de pensiones han sumado 4 billones de pesos, mientras que en los \u00faltimos dos a\u00f1os esta cifra asciende a 23,1 billones.\"Al ajustar sus estrategias de inversi\u00f3n frente a la coyuntura actual, las administradoras de fondos de pensiones han aprovechado el positivo desempe\u00f1o observado en las bolsas de valores del mundo desde finales de marzo\", se\u00f1ala el gremio. Y agreg\u00f3 que la evoluci\u00f3n de los diferentes portafolios muestra las importantes recuperaciones desde el punto m\u00ednimo en marzo a la fecha, registrando variaciones absolutas muy positivas, 100 pesos en el punto m\u00ednimo equivalen hoy a 117 pesos para el fondo de mayor riesgo, 112,3 pesos para el fondo moderado y 111 pesos para el conservador.En los 26 a\u00f1os de operaci\u00f3n de las AFP son varios los momentos de alta volatilidad e incertidumbre que han sido sorteados, lo cual\u00a0evidencia el adecuado manejo y amplia experiencia de las administradoras como gestores de los recursos propiedad de los m\u00e1s de 16,6 millones de afiliados.Seg\u00fan Asofondos, la econom\u00eda y los mercados financieros comenzar\u00e1n a recuperarse m\u00e1s a medida que se vaya eliminando el confinamiento y se dar\u00e1 un gran salto cualitativo y muy positivo en el momento en que se anuncie el descubrimiento de una vacuna contra el coronavirus.Santiago Montenegro, presidente de Asofondos dice que \u201cestamos ante una de las m\u00e1s grandes crisis que haya vivido la humanidad en el siglo pasado y lo que ha corrido de \u00e9ste. Lo que evidencia la historia, es que el ahorro pensional es de largo plazo y, aunque sus rentabilidades se pueden ver afectadas durante momentos de crisis, a la larga son muy positivas\u201d. \u201cEs importante que seamos objetivos y no caigamos en discusiones motivadas por intereses personales que quieren aprovechar esta situaci\u00f3n para confundir a los ahorradores. Hoy m\u00e1s que nunca en Colombia necesitamos continuar trabajando unidos y con informaci\u00f3n veraz que les permita a las personas tomar decisiones acertadas y objetivas\u201d, puntualiz\u00f3 el vocero gremial. ECONOM\u00cdA", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/ahorro-pensional-con-leve-recuperacion-en-abril-489136", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las casas fiscales de la Polic\u00eda que hoy son elefantes blancos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/casas-fiscales-que-son-un-elefante-blanco-y-por-las-que-investigan-al-director-de-policia-489158", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Dos muertos en choque de bus que transportaba venezolanos en Palmira", "contenido": " A las 6:30 de la ma\u00f1ana de este martes se report\u00f3 el percance de un bus que se desplazaba por la carretera entre el corregimiento de Rozo, en el municipio de Palmira, hasta El Cerrito. Los viajeros quer\u00edan regresar a Venezuela. El veh\u00edculo era parte de una caravana de nueve buses que sali\u00f3 desde los alrededores del Centro administrativo Municipal (CAM), de Cali, con destino a la frontera de Colombia y Venezuela. De momento, no se han determinado las causas del accidente.\u00a0Las autoridades en la capital aseguraron que eran carros que deb\u00edan tener perfdecxtas condiciones. El alcalde de Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina, confirm\u00f3 que el bus transportaba migrantes y precis\u00f3 que hay tres personas con lesiones de gravedad. Anot\u00f3 que entre ellos no hay menores de edad.Los Bomberos debieron ayudar para el rescate de cuatro pasajeros atrapados en el bus.\u00a0La alcald\u00eda de Cali, junto con Migraci\u00f3n Colombia, el Ministerio de Defensa y la Canciller\u00eda, ha gestionado el traslado de m\u00e1s de 800 venezolanos a su territorio.En un centro asistencial muri\u00f3 el conductor auxiliar del bus coimo tambi\u00e9n un pasajero. Las identidades no se han precisado.Daniel M\u00e1rquez, uno de los viajeros, dijo que oiba dormido cuando sinti\u00f3 el impacto y el llanto de una mujer atrrapada en medio de los destrozos en el carro. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/accidente-en-zona-rural-del-valle-del-cauca-de-bus-que-llevaba-venezolanos-489480", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El trabajo que est\u00e1 haciendo la mam\u00e1 del presidente Duque", "contenido": " Es probable que el nombre de Juliana M\u00e1rquez les diga poco a muchos colombianos. Pero cuando se recuerda que ella es la madre del presidente Iv\u00e1n Duque las cosas cambian.Es una mujer de muy bajo perfil, a la que poco se ve en fotos o revelando en los medios las actividades que cumple. Desde cuando su hijo fue elegido como Presidente ella ha estado al frente de una actividad social muy silenciosa, que busca conseguir ayuda, especialmente mercados, para darles a las familias m\u00e1s necesitadas del pa\u00eds.Antes de que se decretara la cuarentena ella casi que una vez por semana acud\u00eda a un remoto lugar del pa\u00eds para\u00a0 acompa\u00f1ar la entrega de esa ayuda, escuchar a la gente y hacer alg\u00fan aporte social.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con el contrato para tiquetes de congresistas de la C\u00e1mara?)Pero desde cuando empez\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio, ella lo ha cumplido estrictamente, y ahora, desde su apartamento en el norte de Bogot\u00e1, tiene todo un 'cuartel' para contribuir con ayudas a las personas que pasan momentos dif\u00edciles.Desde muy temprano est\u00e1 llamando amigos, conocidos o incluso a presidentes de grupos econ\u00f3micos para pedirles alguna contribuci\u00f3n\u00bfSe\u00f1ora Juliana, cu\u00e1l es la actividad social que usted est\u00e1 desarrollando en este momento?Yo permanezco en mi casa, cuid\u00e1ndome y trabajando con unas fundaciones para llevar\u00a0 mercados a personas que los necesitan y una voz solidaria para que permanezcan en sus viviendas quienes tienen m\u00e1s dificultades. Yo creo que es un momento para sumar esfuerzos y por eso el trabajo que viene adelantando mi nuera es fant\u00e1stico y pens\u00e9 que nosotros tambi\u00e9n podemos sumarnos\u00a0 y llevar a otras personas una ayuda. \u00bfC\u00f3mo es ese trabajo?Yo trabajo de la mano con varias fundaciones, como la fundaci\u00f3n del Nogal y la fundaci\u00f3n Siemens. Pero tambi\u00e9n me ha colaborado en la Fundaci\u00f3n Julio Mario Santo Domingo a trav\u00e9s del D 1; el \u00c9xito y varios gremios como la SAC, Fenavi, Asoleche, tambi\u00e9n Corabastos, Arroz Roa y varios amigos y familiares que han querido vincularse\u00a0 y nos mandan mercados o nos manden tarjetas de los supermercados para que la gente pueda comprar con ellos. Lo que queremos decirles a las personas m\u00e1s vulnerables es que aqu\u00ed estamos, que se queden en casa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cuarentena, \u00bfuna medida inconstitucional?: Rodrigo Uprimny responde)Y de ese trabajo, \u00bfusted de qu\u00e9 parte se encarga?Yo me encargo de buscar las ayudas y articularlas y hemos encontrado mucha gente y empresas muy generosas que nos donan.\u00bfY c\u00f3mo las entregan?Lo hacemos a trav\u00e9s del Comando de Acci\u00f3n Integral del Ej\u00e9rcito y de la Polic\u00eda. Ellos llevan casa por casa lo que nosotros conseguimos para donar.\u00bfDesde hace cuanto est\u00e1 usted en esta tarea?Vengo trabajando con la Fundaci\u00f3n El Nogal y con Siemens desde hace tiempo y nos pusimos a pensar que en estos d\u00edas encerrados en las casas podr\u00edamos tambi\u00e9n trabajar solidariamente para los m\u00e1s vulnerables. Por eso nos pusimos r\u00e1pidamente a llamar por tel\u00e9fono y efectivamente hubo una respuesta de todos y as\u00ed hemos articulado a trav\u00e9s del Ej\u00e9rcito y Polic\u00eda, lo que nos ha permitido llegar a muchos sitios y a unas zonas muy vulnerables, como Choc\u00f3. Hemos ido por todas partes y dejando una semillita.\u00bfBogot\u00e1 tambi\u00e9n est\u00e1 incluido en esas ayudas?Tambi\u00e9n la incluimos, con la colaboraci\u00f3n de la iglesia, como la iglesia el Voto Nacional y much\u00edsimas otras iglesias y sacerdotes. Tambi\u00e9n hemos llevado a hogares de la tercera edad.\u00bfY cuantas ayudas han repartido en el \u00faltimo mes?Por lo menos unas 6.000, y lo que falta, porque esto lo vamos a hacer durante todo el tiempo que dure esta emergencia, para que la gente no salga de la casa y se cuide mucho. \u00bfY entonces usted m\u00e1s o menos cu\u00e1ntas llamadas al d\u00eda tiene que hacer pidiendo ayudas?Muchas (risas). No las he contado, pero son muchas. Pero usted no se imagina la felicidad cuando dicen que s\u00ed, que nos colaboran y que c\u00f3mo hacemos. Porque hay gente a la que le gustan m\u00e1s los mercados f\u00edsicos y otros que prefieren las tarjetas.(Adem\u00e1s lea:\u00a0\u2018Las l\u00e1grimas no pueden ser la \u00fanica respuesta al abuso de menores\u2019)\u00a0Usted est\u00e1 entregando esas ayudas desde antes de la cuarentena \u00bfiba antes de esto a entregar los mercados personalmente?S\u00ed, porque yo desde antes de la cuarentena ya ten\u00eda otros proyectos como el banco de instrumentos, con Simems y con El Nogal, muchos proyectos.\u00a0 Pero nos pareci\u00f3 importante en este momento, viendo la labor de la Primera Dama, pues apoyar otros sitios. \u00bfC\u00f3mo se decide a quien le van a llevar la ayuda?Tenemos mapas de las zonas muy vulnerables, como por ejemplo La Chamba, en el Tolima, que es donde hacen la vajilla negra, de la que yo vivo muy pendiente de los artesanos de all\u00ed. Algo muy importante es que hemos compartido con el personal de salud, con cosas tan elementales como llevarles un refrigerio y eso es algo que vamos a seguir haciendo. Toda la semana vamos a ir llev\u00e1ndoles.\u00bfY su hijo qu\u00e9 le dice?, \u00bfque haga eso, pero que no salga de la casa?Pues la verdad yo no s\u00e9 si mi hijo sabe que yo hago esto. Imag\u00ednese, \u00e9l est\u00e1 tan ocupado. El asunto es que todos los que estamos guardados tenemos que ser productivos, en la medida que podamos. Y aqu\u00ed estamos un grupo de personas para eso y\u00a0 todos los d\u00edas se suman m\u00e1s. \u00bfAlg\u00fan d\u00eda le ha tocado madrugar a despertar a alguien para pedir una ayuda?Claro, aqu\u00ed hay veces que desde las seis de la ma\u00f1ana ya estamos llamando y buscando c\u00f3mo recoger y articulando los camiones para d\u00f3nde salen, c\u00f3mo reparten.\u00bfUsted est\u00e1 pendiente de toda la operaci\u00f3n?S\u00ed, estamos pendientes de toda la operaci\u00f3n con la doctora In\u00e9s Elvira, de la fundaci\u00f3n El Nogal, y la doctora Natalia Garc\u00eda. Entonces van saliendo diferentes cosas y todas son igualmente interesantes. Por ejemplo, eso de llevarles un minuto de alegr\u00eda al personal de salud para decirle estamos con ustedes.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/covid-el-trabajo-que-esta-haciendo-la-mama-del-presidente-duque-489522", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Imputaci\u00f3n contra abogado del expresidente Uribe, no se llevar\u00e1 a cabo", "contenido": " La audiencia de imputaci\u00f3n de cargos con solicitud de medida de aseguramiento que estaba programada para este martes 28 de abril contra el abogado Diego Cadena no se llevar\u00e1 a cabo debido a que no es prioritaria en medio del estado de emergencia por la pandemia. La diligencia estaba programada de forma presencial, lo que dificultaba su realizaci\u00f3n por las restricciones de la movilidad que est\u00e1n vigentes por la pandemia.Sin embargo, seg\u00fan fuentes oficiales , las audiencias que se est\u00e1n adelantando son aquellas que son urgentes y, con detenido. Esta\u00a0no se consider\u00f3 dentro de dicha clasificaci\u00f3n y por tanto no se realizar\u00e1 y tendr\u00eda que ser reprogramada.Se espera que la Fiscal\u00eda radique nuevamente su solicitud y se le reasigne una nueva fecha para que se realice de forma virtual.El abogado fue citado por el ente acusador para una audiencia por la presunta comisi\u00f3n del delito de soborno en actuaci\u00f3n penal, tras la supuesta manipulaci\u00f3n de testigos dentro del proceso que se le sigue al senador y expresidente \u00c1lvaro Uribe en la Corte Suprema. Entre tanto se decide la fecha cuando ser\u00e1 celebrada la diligencia con Cadena, la Sala de Instrucci\u00f3n de la Corte est\u00e1 pendiente de definir la situaci\u00f3n jur\u00eddica al expresidente Uribe. Jaime Granados, abogado que representa al expresidente en este proceso, ya present\u00f3 sus alegatos y se espera la resoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n jur\u00eddica del senador.  (En otras noticias:\u00a0Los primeros hallazgos sobre corrupci\u00f3n con dinero para la emergencia.) El abogado Iv\u00e1n Cancino, quien  representa a Cadena, ha insistido en la inocencia de su cliente y ha manifestado que demostrar\u00e1 que no hubo sobornos a testigos. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/la-audiencia-de-imputacion-contra-diego-cadena-no-se-realizara-488256", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La pol\u00e9mica que se form\u00f3 en el Ministerio de Interior por una circular", "contenido": " Una pol\u00e9mica se form\u00f3 en el Ministerio del Interior luego de que se conociera una circular interna que buscaba, entre otras cosas, el retorno de una parte del personal de esa cartera a trabajar de manera presencial con todas las medidas de bioseguridad adoptadas por las autoridades.La historia comenz\u00f3 el pasado viernes, cuando la secretaria del Ministerio, Carmi\u00f1a Berrocal Guerrero, firm\u00f3 una circular en la que dio algunas directrices para el trabajo virtual y presencial durante la emergencia por el coronavirus.La comunicaci\u00f3n comienza por dejar claro que el retorno a las actividades presenciales de quienes corresponda se har\u00e1 mediante un \u201creingreso met\u00f3dico o sistem\u00e1tico, gradual y controlado a las instalaciones\u201d del Ministerio. Agrega que ser\u00e1 para \u201clos empleados o contratistas cuya presencia es indispensable en la sede de trabajo\u201d y \u201ctomando las medidas orientadas al cuidado de la vida, la prevenci\u00f3n, control y adecuado manejo de la pandemia\u201d.(Le puede interesar:\u00a0El trabajo que est\u00e1 haciendo la mam\u00e1 del presidente Duque)Igualmente, se enumeran las dependencias y trabajadores del Ministerio que podr\u00edan hacer labores presenciales, los cuales suman 234 personas, que representan el 26 por ciento del total de funcionarios y contratistas de esta cartera.En estas directrices se habla de turnos y se especifica un \u201cprotocolo de higiene y bioseguridad\u201d para quienes se acojan a esta circular, lo que, seg\u00fan fuentes del Ministerio, \"garantizar\u00eda que no todos los servidores se presenten al mismo tiempo y el mismo espacio\".Las mismas fuentes aclararon que las directrices est\u00e1n orientadas tambi\u00e9n a regular el trabajo virtual y que cada trabajador de la entidad que quiera avanzar en esta modalidad debe informar un plan de actividades remotas para que el Ministerio est\u00e9 informado sobre las labores de sus trabajadores. Sin embargo, la sola circular gener\u00f3 el rechazo de al menos dos sindicatos: el Sindicato Nacional de Empleados de la Rama Ejecutiva (Sinemprae) y el Sindicato de Servidores P\u00fablicos el Ministerio del Interior (Sindemint), los cuales enviaron comunicaciones a la secretaria Berrocal manifestado sus reparos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Las l\u00e1grimas no pueden ser la \u00fanica respuesta al abuso de menores\u2019)Sinemprae le pidi\u00f3 al Ministerio dar cumplimiento a la orden de aislamiento preventivo obligatorio \u201cde todas las personas\u201d en el pa\u00eds, emanada del Gobierno Nacional, y entregarle los \u201cestudios de necesidades\u201d hechos por la entidad para determinar qu\u00e9 tipo de trabajadores deben acudir a laborar presencialmente.\u201cEsta Organizaci\u00f3n Sindical, hace responsable al Ministerio del Interior, por cualquier afectaci\u00f3n a la salud de los empleados frente al COVID-19, por no suspender la circular en menci\u00f3n y obligar a una parte de sus trabajadores a retomar labores el d\u00eda 27 de abril de 2020\u201d, concluye Sinemprae. Y Sindemint le pidi\u00f3 a la secretaria Berrocal \u201cla suspensi\u00f3n de la circular\u201d que da las directrices para el trabajo virtual y presencial argumentando que el Ministerio del Interior no hace parte \u201cde las excepciones de construcci\u00f3n y manufacturas\u201d autorizadas por el Ejecutivo para retomar labores desde el pasado lunes.Igualmente, este sindicato le solicit\u00f3 al Ministerio que le informe cu\u00e1les ser\u00e1n las medidas de seguridad que adoptar\u00e1n las Administradoras de Riesgos Laborales (ARL) para el trabajo presencial, las cuales est\u00e1n explicadas en la circular que se conoci\u00f3 desde el pasado viernes.\u201cAs\u00ed mismo convocamos a una reuni\u00f3n entre funcionarios y Ministerio los cuales estar\u00e1n representados por las organizaciones sindicales del Ministerio toda vez que hay que darle mayor claridad a la circular reiterando la suspensi\u00f3n de esta\u201d, reza la comunicaci\u00f3n de Sindemint. De cualquier forma, lo cierto es que el decreto 593 que firm\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque el pasado viernes cuenta con dos apartados a los que jur\u00eddicamente se est\u00e1 acogiendo el Ministerio.Por un lado, el numeral 13 del art\u00edculo tercero de esta norma indica que est\u00e1n exceptuadas de la cuarentena \u201clas actividades de los servidores p\u00fablicos y contratistas del Estado que sean estrictamente necesarias para prevenir, mitigar y atender la emergencia sanitaria por causa del Coronavirus COVID-19\u201d y que se debe \u201cgarantizar el funcionamiento de los servicios indispensables del Estado\u201d.Es por esto que varios servidores p\u00fablicos, como ministros y alcaldes, se han podido movilizar en estas semanas de aislamiento preventivo obligatorio.Y, adicionalmente, el art\u00edculo cuarto del mismo decreto indica que \u201cdurante el tiempo que dure la emergencia sanitaria por causa de la pandemia del Coronavirus COVID-19, las entidades del sector p\u00fablico y privado procurar\u00e1n que sus empleados o contratistas cuya presencia no sea indispensable en la sede de trabajo, desarrollen la funciones y obligaciones bajo las modalidades de teletrabajo, trabajo en casa u otras similares\u201d. Esta disposici\u00f3n, seg\u00fan fuentes del Ministerio del Interior, sustenta la necesidad de la cartera de tener un plan de trabajo de sus colaboradores, ya sea de manera presencial o virtual, con el que respondan a las autoridades cuando indaguen sobre las acciones hechas por esta entidad.Por el momento, la secretaria del Ministerio, Carmi\u00f1a Berbocal, respondi\u00f3 a la comunicaci\u00f3n de Sinemprae y explic\u00f3 varios de los elementos que est\u00e1n en la circular interna que gener\u00f3 el rechazo de los sindicatos.En una carta enviada por Berrocal a este sindicato se aclara que la asistencia presencial de trabajadores y funcionarios al Ministerio se har\u00e1 con un \u201cn\u00famero m\u00e1ximo de personas por \u00e1rea\u201d y que \u201cno es un n\u00famero obligatorio de asistencia\u201d.\u201cAgradezco realizar lectura responsable frente a las directrices dadas, ya que como se observa, en la citada Circular prima la razonabilidad de las acciones que como Ministerio debemos atender ante la ciudadan\u00eda y Gobierno Nacional\u201d, dice la respuesta a esa organizaci\u00f3n sindical.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/la-polemica-que-se-formo-en-el-ministerio-del-interior-por-una-circular-489570", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Vea con qu\u00e9 objetos puede hacer ejercicio en su propia casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/objetos-con-los-que-puede-hacer-ejercicio-en-su-propia-casa-489202", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hanny Vizca\u00edno, de \u2018Pa\u2019 quererte\u2019, les habla a los ni\u00f1os", "contenido": " \u2018Hanny en casa\u2019 es la secci\u00f3n que el 27 de abril inaugur\u00f3 Hanny Vizca\u00edno, la ni\u00f1a protagonista de la telenovela de RCN Pa\u2019quererte.La producci\u00f3n est\u00e1 suspendida por la emergencia del coronavirus y debi\u00f3 ser levantada de la parrilla de las 9 p. m., pues se terminaron los cap\u00edtulos grabados. Pero ahora desde su casa, la peque\u00f1a les est\u00e1 mandando mensajes a los ni\u00f1os para que aprovechen su tiempo en esta cuarentena y no se aburran. Su secci\u00f3n se puede ver en los informativos del RCN, de la ma\u00f1ana, el mediod\u00eda y en la noche.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed ser\u00e1 el concierto de Herencia de Timbiqu\u00ed para ayudar a su regi\u00f3n)Adem\u00e1s, tratar\u00e1 temas como el maltrato infantil y la ansiedad que los ni\u00f1os pueden sentir en estos d\u00edas, asuntos de los que hablar\u00e1 con expertos que dar\u00e1n opciones a los menores. Igualmente, les dir\u00e1 con qui\u00e9n comunicarse si son v\u00edctimas de maltrato y c\u00f3mo pueden denunciar estos hechos.Hanny Vizca\u00edno tiene ocho a\u00f1os y lleg\u00f3 a la actuaci\u00f3n luego de participar en varios comerciales de televisi\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Actriz Sof\u00eda Vergara ser\u00e1 la nueva musa de Dolce&Gabbana)Su personaje de Isabel en Pa\u2019 quererte sorprendi\u00f3 desde el primer cap\u00edtulo. Es una ni\u00f1a que debe enfrentar la vida con su pap\u00e1, que no ha conocido, cuando su mam\u00e1, para brindarle un mejor futuro, decide dejar el pueblo donde han vivido y se va para Australia, a cuidar a un enfermo, prometiendo regresar en seis meses.Mientras tanto, Isabel soporta la quiebra de su pap\u00e1, la muerte de la mujer que considera su abuela y empezar de cero. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/hanny-vizcaino-de-pa-quererte-les-habla-a-los-ninos-489194", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Aprenda c\u00f3mo lograr que el computador de su casa trabaje m\u00e1s r\u00e1pido", "contenido": " En medio de la crisis que vive el planeta por la pandemia ocasionada por el covid-19, el uso de los computadores de casa ha aumentado considerablemente. Y ya sea que se use para trabajar de forma remota, disfrutar de contenido multimedia o comunicarse con la familia o amigos, un computador lento puede llegar a ser todo un dolor de cabeza.Pero no se agobie, existen algunas funciones propias del computador con las que usted mismo puede limpiarlo y ponerlo a punto en pocos minutos. As\u00edmismo, hay programas con precios muy razonables que complementan las que ya vienen de forma nativa y, si as\u00ed lo desea, tambi\u00e9n hay algunos t\u00e9cnicos inform\u00e1ticos que trabajan de forma remota, es decir, se conectan desde sus casas a su PC y hacen todo el proceso por usted.No obstante, hay que ser conscientes de que si hablamos de un equipo con m\u00e1s de 7 a\u00f1os de uso, y al que se le han hecho mantenimientos, tal vez la mejor soluci\u00f3n sea pensar en uno nuevo\u2013y no est\u00e1n caros\u2013. Pero empiece por tratar de arreglar su m\u00e1quina. (Le recomendamos:\u00a0Tecnolog\u00eda de rastreo de Apple y Google por Covid-19 no ser\u00e1 eterna) Windows, el sistema operativo m\u00e1s usado en el mundo, proporciona una serie de funciones para que el propio usuario pueda optimizar su computador.1. Limpie el escritorio. Es lo primero. Deje en \u00e9l \u00fanicamente las aplicaciones que utiliza d\u00eda a d\u00eda.2. Desinstale lo que no usa. Para hacerlo hay que buscar la opci\u00f3n de \u2018agregar o quitar programas\u2019 en el buscador (caja con la lupa, parte inferior izquierda) y all\u00ed elimine los que no utiliza.3. Limpie su disco duro. Escriba en el buscador \u2018cleanmgr\u2019 (sin las comillas) para que aparezca la aplicaci\u00f3n \u2018Liberador de espacio en disco\u2019. Pulse el bot\u00f3n derecho del mouse y escoja la opci\u00f3n de abrir como administrador. Al hacerlo, se desplegar\u00e1 una ventana en la que podr\u00e1 elegir cu\u00e1l disco duro desea liberar. Seleccione y haga clic en \u2018siguiente\u2019 para iniciar un an\u00e1lisis de los archivos que son innecesarios para el PC. Luego, podr\u00e1 seleccionar qu\u00e9 quiere borrar, clic en \u2018aceptar\u2019 y listo. Con el mismo \u2018cleanmgr\u2019, pruebe limpiar tambi\u00e9n los \u2018archivos del sistema\u2019 que no son necesarios, como viejas actualizaciones. Todo esto es seguro, autom\u00e1tico y muy \u00fatil.4. Desfragmentar el disco duro. Los archivos que se guardan en el computador tienen diferentes partes, como si fuera una biblioteca con muchos libros, entonces, al desfragmentar el disco duro, lo que se hace es acomodar de mejor manera cada uno de esos \u2018libros\u2019 para obtener un mejor rendimiento del sistema. Para hacerlo, abra el men\u00fa de inicio y busque \u2018desfragmentar\u2019. Elija el disco duro que quiera desfragmentar y haga clic en \u2018optimizar\u2019. Esto puede tomar tiempo y lo mejor es que no utilice el dispositivo mientras dura el proceso.5. Reinicio total. Es dejar el PC como vino de f\u00e1brica. Esta es una opci\u00f3n radical y se usa en casos desesperados. Para hacerlo, debe ir a configuraci\u00f3n, luego \u2018Actualizaci\u00f3n y seguridad\u2019, hacer clic en \u2018recuperaci\u00f3n\u2019 y despu\u00e9s en \u2018comenzar\u2019. Recuerde copiar todos sus archivos antes de esto en un disco duro, pues todos se borrar\u00e1n. (Le puede interesar:\u00a0Inteligencia artificial y los robots trabajan contra el coronavirus) Un gran enemigo de los computadores son los virus inform\u00e1ticos o 'malwares'. Estos archivos maliciosos ralentizan los dispositivos, da\u00f1an los componentes y pueden llegar a robar informaci\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, un buen antivirus es una herramienta fundamental para mantener el buen desempe\u00f1o de un PC. Windows 10 trae de forma nativa Windows Defender, que es una buena opci\u00f3n de antivirus gratuito. No obstante, algunas opciones como Avira, en su versi\u00f3n gratuita, Avast o AVG ofrecen sistemas m\u00e1s completos y que pueden mantenerlo seguro al navegar. Pero considere seriamente pagar por un antivirus como Norton, considerado por muchos como el mejor del mundo, pues ofrece muchos servicios. El precio anual, para un plan de 10 dispositivos, que incluyen no solo computadores Windows y Mac sino tambi\u00e9n smartphones y tabletas, est\u00e1 en 140.000 pesos colombianos, lo que se traduce en menos de 12.000 pesos mensuales. Avast, por su parte, ofrece un plan muy completo, tambi\u00e9n con protecci\u00f3n contra virus, spyware, software malicioso y ransomware. As\u00ed como un servicios de VPN para navegar seguro en l\u00ednea por un precio similar. Tambi\u00e9n existen programas que limpian y optimizan de forma autom\u00e1tica su computador: AVG Tune Up es uno de ellos. Con estos, puede suspender las aplicaciones en segundo plano, eliminar complementos de los navegadores que lo vuelven lento y mantener actualizados los programas de forma autom\u00e1tica. (En otras noticias: Conozca a\u00a0Eric Yuan, el empresario que se hizo multimillonario con el covid-19) Si usted es de los que se hace \u2018un ocho\u2019 con esto de los computadores, una buena opci\u00f3n para mejorar el rendimiento de su dispositivo es contratar los servicios de un t\u00e9cnico que pueda conectarse de forma remota a su computador y solucionar el inconveniente que tenga. Como explica Jorge Forero, representante legal de Expertechs, una empresa de reparaci\u00f3n de computadores de forma remota, un t\u00e9cnico se conecta a su equipo a trav\u00e9s de plataformas como AnyDesk o TeamViewer y le soluciona los problemas que este pueda tener. El precio es de 15.000 pesos colombianos para usuarios de hogar. Sin embargo, Forero es enf\u00e1tico en que no todo se puede solucionar por esta v\u00eda. Por ejemplo, si hay problemas con alguno de los componentes de su m\u00e1quina, no hay mucho que se pueda hacer. Pero para limpiezas y optimizaciones, actualizaciones de sistema y programas, o solucionar problemas con perif\u00e9ricos, es muy buena opci\u00f3n. Si tiene un equipo con muchos a\u00f1os, que ha pasado por las manos de muchos t\u00e9cnicos y que sigue sin funcionar correctamente, una buena opci\u00f3n es que piense en comprar un nuevo computador. Aunque el pa\u00eds est\u00e1 en cuarentena, hay almacenes de cadena que ofrecen ventas virtuales de productos tecnol\u00f3gicos y que en poco tiempo pueden hacerlo llegar a su casa. Adem\u00e1s, los equipos no est\u00e1n caros y cada vez tienen mejores configuraciones. Lo que debe tener en cuenta a la hora de comprar un computador nuevo, esencialmente, son dos aspectos: el primero, es la cantidad de memoria RAM que posee. Esta memoria, en pocas palabras, es la que se encarga de soportar diferentes programas abiertos al mismo tiempo y que estos funcionen de forma correcta y veloz. Lo recomendable es que su nuevo computador tenga por lo menos 8 GB de memoria RAM (si trae m\u00e1s, mejor) para que tenga un \u00f3ptimo funcionamiento en el futuro. El disco duro es el otro factor importante para tener en cuenta. En el mercado existen dos tipos de discos duros, los de estado s\u00f3lido o SSD y los discos duros tradicionales o HHD. Lo ideal es que su dispositivo cuente con un SSD (al menos para el sistema operativo), porque es mucho m\u00e1s r\u00e1pido en procesamiento, con menor consumo y mucho menos ruido. En cuanto a capacidad de estos discos, generalmente en el mercado se encuentran entre las 256 GB y los 512 GB, lo cual sonar\u00eda poco para algunas personas; sin embargo, hay muchos servicios que hoy funcionan en la nube y la cantidad de documentos que se almacenan hoy en los computadores es cada vez menor, por el almacenamiento en la nube y por los discos duros externos. Todo depende de lo que necesite. Un gamer, por ejemplo, tendr\u00e1 un buen disco duro de estado s\u00f3lido \u2013incluso uno tipo M.2, ya hablaremos de ellos\u2013 y un disco duro f\u00edsico (HHD) de gran capacidad para almacenar los juegos. Mire bien sus necesidades y ases\u00f3rese e investigue bien antes de comprar.Comience por utilizar las herramientas de limpieza de su propia m\u00e1quina, que son muy eficientes y no le costar\u00e1n un peso. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/tutoriales-tecnologia/como-lograr-que-el-computador-de-casa-trabaje-mas-rapido-489460", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Este mi\u00e9rcoles, Andrea Echeverri en ELTIEMPO.COM, con 'El cine y yo'", "contenido": " \u201cDependiendo de la \u00e9poca de la vida, uno va a cine o no. Y cuando tiene hijos, uno ve las pel\u00edculas que se pueden ver con los hijos\u201d. Esta no parece la confesi\u00f3n de una estrella del rock. Pero as\u00ed es: las palabras de Andrea Echeverri explican las pel\u00edculas favoritas que escogi\u00f3 para el regreso de la franja \u2018El cine y yo\u2019, ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles 29 de abril, a las 5 p. m. La voz l\u00edder de Aterciopelados reestrena este a\u00f1o la franja de charlas que cuentan historias de personajes p\u00fablicos, por medio de pel\u00edculas, en una invitaci\u00f3n de la Cinemateca de Bogot\u00e1, Idartes y EL TIEMPO.En la vida de Echeverri hay etapas muy diversas, desde ser la estudiante 'nerd' del colegio La Candelaria hasta convertirse en madre de Milagros y Jacinto, obviamente sin olvidar su faceta como figura de la m\u00fasica internacional.\u201cDe chiquita, vi alguna pel\u00edcula de Julio Iglesias \u2013recuerda ella\u2013. En los a\u00f1os 70, eso era lo que escuchaban los pap\u00e1s\u201d. La evoluci\u00f3n de su gusto cinematogr\u00e1fico causar\u00e1 m\u00e1s de una sorpresa y alguna sonrisa, por su estilo desparpajado y aut\u00e9ntico.Por ejemplo, revelar\u00e1 su gusto adolescente por las pel\u00edculas de terror: \u201cRecuerdo haber sentido algo muy especial con Hellraiser (que en Colombia, tambi\u00e9n se estren\u00f3 en 1987 como Puerta al infierno), porque era un imaginario bizarro superfuerte. Se acercaba como al punk y esas cosas. Yo en ese momento estaba rompiendo est\u00e9ticas y buscando otros referentes\u201d.La charla de Echeverri con el periodista de EL TIEMPO Julio C\u00e9sar Guzm\u00e1n ser\u00e1 la primera en un formato virtual, debido a la cuarentena por el coronavirus. El a\u00f1o pasado, con p\u00fablico asistente a la Cinemateca de Bogot\u00e1, esta franja fue protagonizada por el exfutbolista \u00d3scar C\u00f3rdoba, el m\u00fasico Gambeta, de Alcolirykoz; la artista pl\u00e1stica Beatriz Gonz\u00e1lez, el cronista Alberto Salcedo Ramos, el director teatral Crist\u00f3bal Pel\u00e1ez y el core\u00f3grafo y bailar\u00edn \u00c1lvaro Restrepo.Esta vez, las revelaciones de Andrea Echeverri podr\u00e1n apreciarse en ELTIEMPO.COM, la plataforma web de la Cinemateca e Idartes y las redes sociales de EL TIEMPO.Por supuesto, la m\u00fasica no podr\u00eda dejar de ser protagonista, y no solamente el rock que ella ha cultivado. \u201cEn mi casa, siempre hubo mucho repertorio de rancheras y de boleros. Y hab\u00eda tambi\u00e9n cl\u00e1sicos como 'Alfonsina y el mar', de Mercedes Sosa. O Gracias a la vida. Ese tipo de m\u00fasica latinoamericana, que estaba de moda\u201d.Pero la charla dar\u00e1 un giro (y el tipo de pel\u00edculas tambi\u00e9n), cuando hable de su compa\u00f1ero de Aterciopelados, H\u00e9ctor Buitrago, quien apareci\u00f3 en su vida a finales de la d\u00e9cada de los 80. \u00c9l, que ven\u00eda del grupo de rock y punk La Pestilencia, le dio la oportunidad de explotar profesionalmente su afici\u00f3n por el canto. Bueno, con algunas variaciones: \u201cMuchas veces, H\u00e9ctor me dec\u00eda: \u2018Cante como monstruo\u2019, y yo le entraba a todo\u201d.El grupo, que en un comienzo se llam\u00f3 Delia y los amino\u00e1cidos, pronto migr\u00f3 hacia Aterciopelados y su primer disco fue Con el coraz\u00f3n en la mano, en 1993. Desde entonces, el \u00e9xito les ha sonre\u00eddo incluso m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras colombianas.La cantante de \u2018Bolero falaz\u2019 o \u2018Florecita rockera\u2019 revelar\u00e1 detalles de discos emblem\u00e1ticos, como 'El Dorado', 'Gozo poderoso', e incluso hablar\u00e1 de los negocios que tuvo con Buitrago, como su primer bar (Barbarie), el sello disquero Entre Casa y una tienda de vinilos y CD, que Buitrago bautiz\u00f3 con un juego de palabras: Mort-Discos.En cuanto a su cine favorito, es f\u00e1cil identificar a Echeverri con directores como Tim Burton o Pedro Almod\u00f3var. Pero algunas de sus elecciones, en t\u00e9rminos de t\u00edtulos y cineastas, necesitar\u00e1n de una explicaci\u00f3n adicional.Muchas de las historias que contar\u00e1 est\u00e1n presentes en su m\u00e1s reciente canci\u00f3n, 'Los noventa', que forma parte de una nueva serie de Movistar en Colombia, titulada Ruido capital. De alguna forma, la charla har\u00e1 eco de la letra de esta evocadora canci\u00f3n, que suena contundente:\u201cLos noventa, los noventa / una d\u00e9cada violenta /rumba profunda, la m\u00fasica retumba, la cabeza me zumba, la matanza me perturba /la decencia se derumba... nos dejaron en la inmunda\u201d.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/andrea-echeverri-de-aterciopelados-cuenta-su-vida-y-sus-peliculas-favoritas-489450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "EE. UU. confirma que videos en los que se observan ovnis son reales", "contenido": " El Pent\u00e1gono public\u00f3 este lunes las grabaciones de tres avistamientos de objetos voladores no identificados (OVNI) por parte de sus pilotos, una recogida en 2004 y dos de 2015. El Departamento de Defensa \"publica estos v\u00eddeos para clarificar cualquier malentendido por parte del p\u00fablico sobre si las grabaciones que han ido circulando son reales o no, y si hay m\u00e1s (contenido) en los v\u00eddeos. El fen\u00f3meno a\u00e9reo que se aprecia en los v\u00eddeos permanece clasificado como no identificado\", explic\u00f3 el Pent\u00e1gono sobre estas im\u00e1genes, que hab\u00edan sido filtradas y llevan circulando en la red desde 2007 y 2017.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Nanotecnolog\u00eda: un arma en la batalla contra el coronavirus) El primer v\u00eddeo, el de 2004, fue compartido por uno de los tripulantes que presenciaron la escena en 2007; m\u00e1s tarde fue publicado junto a los otros dos por la organizaci\u00f3n To The Stars Academy (TTSA) y el diario The New York Times en diciembre de 2017 y marzo de 2018. En 2019, la Armada estadounidense reconoci\u00f3 que las tres grabaciones eran reales, pero hasta ahora no las hab\u00eda difundido oficialmente. La primera grabaci\u00f3n, conocida por los expertos como FLIR1, muestra un objeto de forma oblonga, que se acelera fuera de la vista de los sensores. En el v\u00eddeo llamado Gimbal se escucha a un miembro de la tripulaci\u00f3n decir \"mira esa cosa\", en referencia un objeto volador que, seg\u00fan dijeron, parec\u00eda ir contra el viento en 2015.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El colombiano detr\u00e1s de una de las bases de datos clave en la pandemia) Por \u00faltimo, en la grabaci\u00f3n conocida como Go Fast, tambi\u00e9n del a\u00f1o 2015, se aprecia un objeto volador que parece estar sobre la superficie del agua y se escucha a los equipos militares pregunt\u00e1ndose \"\u00bfQu\u00e9 demonios es eso?\" y \"\u00bfQu\u00e9 es eso, hombre?\". El sitio web The Black Vault, dedicado a desclasificar documentos gubernamentales, fue el primero en destapar que la Marina estadounidense consider\u00f3 que los fen\u00f3menos avistados fueron considerados ovnis por los equipos de especialistas. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/videos-de-ovnis-son-confirmados-por-el-pentagono-489252", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La infracci\u00f3n de Claudia L\u00f3pez / Una muerte en la calle por el virus", "contenido": " Lo que comenz\u00f3 como la pol\u00e9mica por el hecho de que la alcaldesa de Bogot\u00e1 haya infringido las normas de la cuarentena tom\u00f3 otra dimensi\u00f3n cuando la Fiscal\u00eda anunci\u00f3 una investigaci\u00f3n.\u00a0\u00bfHasta qu\u00e9 punto debe llegar el caso? Adem\u00e1s, en este episodio: Una muerte en las calles de Leticia retrata una cruda realidad de la lucha contra la pandemia; Whatsapp vive tambi\u00e9n sus consecuencias de la cuarentena: menos mensajes virales, y \u00bfc\u00f3mo ahorrar y hacer un fondo propio para emergencias como la que se vive actualmente?. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-489430", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "La infracci\u00f3n de Claudia L\u00f3pez / Una muerte en la calle por el virus", "contenido": " Lo que comenz\u00f3 como la pol\u00e9mica por el hecho de que la alcaldesa de Bogot\u00e1 haya infringido las normas de la cuarentena tom\u00f3 otra dimensi\u00f3n cuando la Fiscal\u00eda anunci\u00f3 una investigaci\u00f3n.\u00a0\u00bfHasta qu\u00e9 punto debe llegar el caso? Adem\u00e1s, en este episodio: Una muerte en las calles de Leticia retrata una cruda realidad de la lucha contra la pandemia; Whatsapp vive tambi\u00e9n sus consecuencias de la cuarentena: menos mensajes virales, y \u00bfc\u00f3mo ahorrar y hacer un fondo propio para emergencias como la que se vive actualmente?. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-489430", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Ministerio de Salud aclara que no cierra la puerta al f\u00fatbol este a\u00f1o", "contenido": " La discusi\u00f3n sobre el posible regreso o no\u00a0 del f\u00fatbol en Colombia este a\u00f1o ha sido permanente, y los clubes profesionales esperan directrices del Gobierno Nacional. Este lunes, el Ministro de Salud, Fernando Ruiz, desliz\u00f3\u00a0 la posibilidad de que en lo que queda del 2020 no se pueda reanudar la actividad por culpa de la pandemia del covid-19. Sin embargo, este martes hizo importantes precisiones al respecto.\u00a0 El Ministro aclar\u00f3 que es muy probable que no se vuelva a la actividad del f\u00fatbol este a\u00f1o con p\u00fablico, pero no cerr\u00f3 la opci\u00f3n para jugar, eventualmente, a puerta cerrada, dependiendo de la evoluci\u00f3n del coronavirus.\u00a0(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0An\u00e1lisis: \u00bfPuede que no haya m\u00e1s f\u00fatbol colombiano por este a\u00f1o?)\"Durante lo que queda del a\u00f1o, es muy posible que no tengamos f\u00fatbol a puerta abierta. La decisi\u00f3n de hacerlo a puerta cerrada depender\u00e1 de c\u00f3mo se vaya comportando la epidemia y de lo que nos muestren los indicadores\u201d, dijo el ministro en declaraciones a 'Blu Radio''.Cabe recordar que los torneos de la Dimayor est\u00e1n suspendidos desde el pasado 12 de marzo y que la entidad present\u00f3 la semana pasada un protocolo para tratar de reanudar actividades, pero sin p\u00fablico en las tribunas. Jorge Enrique V\u00e9lez, presidente de la Dimayor, le dijo a EL TIEMPO que no se referir\u00e1 a las declaraciones del ministro de Salud hasta cuando se re\u00fana este mi\u00e9rcoles con los dirigentes de los clubes afiliados a la entidad.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/futbol-en-colombia-minsalud-afirma-que-no-habra-futbol-con-publico-489486", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Teletrabajo, dif\u00edcil para mayor\u00eda de personas de bajos ingresos", "contenido": " Un estudio, hecho en conjunto entre la\u00a0Universidad del Norte, la Universidad de los Andes y la Universidad Nacional, adem\u00e1s del\u00a0University College London,\u00a0us\u00f3 encuestas y localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica de datos con  m\u00e1s de 2.500 personas para determinar c\u00f3mo han cambiado las costumbres entre los colombianos en pleno aislamiento obligatorio preventivo en el pa\u00eds. La investigaci\u00f3n dividi\u00f3 a la poblaci\u00f3n en tres grupos de acuerdo a su estrato socioecon\u00f3mico as\u00ed: bajo (estrato 1 y 2), medio (3 y 4), Alto (5 y 6) y descubri\u00f3 que a por lo menos\u00a0 la mitad de las personas del primer grupo, los de menores ingresos, les queda imposible quedarse en casa respetando el aislamiento.El 46% de los encuestados, se\u00f1ala el documento, declar\u00f3 no realizar su actividad principal en casa desde que se impusieron las medidas de confinamiento, mientras que\u00a0para los grupos de ingresos alto y medio este porcentaje est\u00e1 entre 10% y 17%. Agrega adem\u00e1s que el grupo de personas de menores ingresos labora en su mayor\u00eda como mano de obra y trabajo presencial, ya sea formal e informal, lo que hace imposible quedarse en casa, poni\u00e9ndolos en riesgo de contagio. Pero adem\u00e1s, se\u00f1alan los autores: \u201clas personas de este grupo tienden a tener menor disponibilidad de computadores y acceso estable a internet\u201d. Eso coincide en el estudio con la afectaci\u00f3n en sus ingresos para vivir. Mientras que cerca del  70% de los encuestados pertenecientes a estratos 1 y 2 aseguraron que el golpe al bolsillo ha sido  alto o muy alto, en los otros sectores, de ingresos altos y medios este porcentaje est\u00e1 en 46% y 50% respectivamente.Adem\u00e1s de eso, se trabaja m\u00e1s. Se\u00f1alan los autores que al menos la tercera parte de los encuestados, ya sea si se hace o no teletrabajo,  afirman que el tiempo dedicado a su actividad principal aument\u00f3. \u201cAlgo para resaltar en este caso, es que para los grupos de ingreso medio y alto, aument\u00f3 mucho m\u00e1s el tiempo dedicado a su actividad principal. Lo anterior es m\u00e1s evidente para aquellas personas que realizan su actividad desde casa, ya que el 40% de los grupos de ingreso alto y medio report\u00f3 un aumento en la duraci\u00f3n de su actividad principal, en contraste con el 28% que lo hizo en el grupo de ingreso bajo.  Otro de los hallazgos de la investigaci\u00f3n es que, pese al llamado a quedarse en casa, la gente prefiere salir personalmente a abastecerse o a comprar productos que necesita en lugar de pedir domicilios a su vivienda. En los niveles de m\u00e1s bajos ingresos, el 87% prefiere salir; en los de nivel medio, esa cifra es de 67% y en los de m\u00e1s altos ingresos, de 57%.Pero eso no significa que los domicilios no hayan salido beneficiados. De hecho, con respecto a los h\u00e1bitos que se ten\u00edan antes del confinamiento, las compras por domicilio aumentaron 505%.\u201c Los pedidos a domicilio en los grupos de alto y medio ingreso presentaron aumentos de 450% y 638%, respectivamente. En el grupo de bajos ingresos el aumento fue de 238%. Particularmente, s\u00f3lo el 6% de este grupo declar\u00f3 hacer sus comprar a domicilio antes de la etapa de aislamiento social\u201d, dice el estudio. Y la pandemia, como era de esperarse, nos volvi\u00f3 m\u00e1s sedentarios. El 64% de los encuestados afirm\u00f3 que antes de la cuarentena hac\u00eda actividad f\u00edsica regularmente. Pero luego del confinamiento, el 55% report\u00f3 que el tiempo dedicado a ejercitarse baj\u00f3 y el 12% confes\u00f3 que no est\u00e1 realizando la actividad f\u00edsica que sol\u00eda hacer.Eso si, hay buenas intenciones una vez termine la cuarentena pues dice el estudio que \u201cse observa un mayor porcentaje de los encuestados en los grupos de ingreso medio y alto que afirman querer dedicar m\u00e1s tiempo al deporte y recreaci\u00f3n (23% a 25%) una vez se supere la crisis\".ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/tutoriales-tecnologia/teletrabajo-dificil-para-mayoria-de-personas-de-bajos-ingresos-489424", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo har\u00e1n los congresistas para votar de manera virtual?", "contenido": " Despu\u00e9s de varias semanas de debatir de manera virtual, el Congreso tiene previsto comenzar a votar iniciativas legislativas desde la pr\u00f3xima semana.La decisi\u00f3n se tom\u00f3, en principio, en la plenaria del Senado y en la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara,\u00a0pero es casi seguro que en las dem\u00e1s comisiones se avance en el mismo sentido.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con el contrato para tiquetes de congresistas de la C\u00e1mara?) Hasta el momento, varias comisiones constitucionales y legales, y las plenarias de Senado y C\u00e1mara, se han dedicado a escuchar a los ministros del despacho explicar las medidas que el Gobierno Nacional ha tomado para afrontar la emergencia generada por el coronavirus. Estas reuniones se han dado como parte del control pol\u00edtico que el Legislativo debe ejercer sobre los decretos que el Ejecutivo expidi\u00f3 al amparo del estado de emergencia para manejar la crisis.Las sesiones se han realizado de manera remota y el balance, hasta ahora, ha sido favorable. Sin embargo, los congresistas no han avanzado en decisiones sobre proyectos de ley y reformas constitucionales, otra de sus funciones vitales. Ante las presiones de algunos sectores pol\u00edticos y luego de varias\u00a0pruebas t\u00e9cnicas, la plenaria del Senado y la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara decidieron citar a votaciones para la pr\u00f3xima semana y proceder a esta parte de su trabajo legislativo.Este paso es uno de los que m\u00e1s dudas jur\u00eddicas generan entre algunos congresistas, ya que, seg\u00fan el argumento de muchos, el reglamento del Congreso no contempla espec\u00edficamente la realizaci\u00f3n de sesiones virtuales y la Corte Constitucional, si revisa el trabajo legislativo, podr\u00eda echarlo abajo.Ante esto, el Senado est\u00e1 tomando la mayor cantidad de controles posibles que garanticen, b\u00e1sicamente, que haya seguridad inform\u00e1tica y que las votaciones se cumplan lo m\u00e1s parecido posible a las que se hacen de manera presencial. La primera votaci\u00f3n de una iniciativa legislativa en el pleno de esta corporaci\u00f3n se dar\u00eda la pr\u00f3xima semana, luego de que sean anunciados proyectos de ley y de enmienda a la Carta Pol\u00edtica para ser discutidos y votados.Estos anuncios se dar\u00edan en la sesi\u00f3n de control pol\u00edtico que est\u00e1 prevista con el ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, y las iniciativas se votar\u00edan en la siguiente reuni\u00f3n virtual.Seg\u00fan conoci\u00f3 EL TIEMPO, en el Senado habr\u00eda seis filtros de seguridad para comprobar la identidad de los congresistas. El primero, que cada uno debe tener dos correos electr\u00f3nicos -el institucional y uno personal- a los que se les remita la informaci\u00f3n de lo que van a votar.El segundo\u00a0es que tambi\u00e9n deben manejar una l\u00ednea de WhastApp a la que se les pueda contactar. Cumplidos estos requisitos se les enviar\u00eda un link y una contrase\u00f1a para ingresar a la sesi\u00f3n, que ser\u00edan el tercer y cuarto filtro. Una vez conectados, los senadores entrar\u00edan a una sala virtual de espera en la que la Mesa Directiva del Senado comprobar\u00eda su identidad y les permitir\u00eda el ingreso a la sesi\u00f3n, en la cual pasar\u00edan el \u00faltimo filtro: el llamado a lista, en el cual deben responder con nombre y apellido y su rostro debe ser visto por toda la plenaria.Ya para la votaci\u00f3n en s\u00ed, la Secretar\u00eda del Senado los llamar\u00eda uno por uno y la idea que se est\u00e1 ensayando es que se pueda ver en la pantalla en la que est\u00e1 la sesi\u00f3n virtual un tablero similar al que est\u00e1 ubicado en el recinto de la corporaci\u00f3n, en el Capitolio, en el que van quedando registrados en color verde los votos por el \u2018s\u00ed\u2019 y en rojo los del \u2018no\u2019. Por los lados de la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara, que cuenta con 35 miembros, uno de los primeros proyectos en ser abordado la pr\u00f3xima semana ser\u00e1 el que impone cadena perpetua para los violadores de ni\u00f1os, el cual debe superar su quinto de ocho debates reglamentarios.Esta iniciativa est\u00e1 sobre el tiempo ya que debe cumplir cuatro votaciones antes del pr\u00f3ximo 20 de junio, cuando concluye el trabajo ordinario del Congreso por este semestre.La flexibilidad con la que est\u00e1n siendo citadas las sesiones virtuales del Legislativo es uno de los puntos que juega a favor de este proyecto, ya que no est\u00e1 sometido a la rigidez de tener que ser votado martes o mi\u00e9rcoles, d\u00edas tradicionales de trabajo parlamentario en Bogot\u00e1.Se espera que una vez se cumplan estos pasos en la plenaria del Senado y en la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara las dem\u00e1s comisiones y la plenaria de la C\u00e1mara avancen en el mismo prop\u00f3sito. POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/coronavirus-como-seran-las-votaciones-en-el-congreso-virtual-desde-el-27-de-abril-488252", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Padres de familia y colegios privados piden paquete de ayudas", "contenido": " Subsidios para padres de familia y reducci\u00f3n de impuestos para colegios privados son algunas de las peticiones que representantes de este sector enviaron al Gobierno Nacional. El paquete de est\u00edmulos, aseguran, es necesario para poder salvar la educaci\u00f3n privada, afectada fuertemente por la actual emergencia sanitaria. El comunicado, firmado por la Confederaci\u00f3n de Asociaciones de Padres de Familia y la Asociaci\u00f3n Colombiana de Educaci\u00f3n Privada (Asocoldep), enumera un total de nueve peticiones por parte de estos gremios entre los que se encuentran solicitudes de car\u00e1cter econ\u00f3mico as\u00ed como todo lo relacionado con un eventual regreso a clases de manera presencial.\"Hemos recibido requerimientos de padres de familia y de instituciones privadas de diferentes regiones del pa\u00eds. Las recogimos y trasladamos por escrito al se\u00f1or presidente y a la ministra de Educaci\u00f3n. Ya se redireccion\u00f3 nuestra petici\u00f3n a cinco ministros con el prop\u00f3sito de que ellos nos escuchen\", explic\u00f3 a EL TIEMPO Carlos Ballesteros, presidente de la Confederaci\u00f3n de Padres de Familia. Uno de los puntos mencionados es el de la solicitud de un subsidio econ\u00f3mico escolar, el cual ser\u00eda entregado directamente a los padres de familia. Este dinero ser\u00eda destinado a que estos puedan pagar sus obligaciones a los colegios, en especial para las familias de estratos 1 a 4.As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 Ballesteros: \"Muchos padres han perdido su empleo, se cortaron algunas fuentes laborales, otros han sido despedidos o son trabajadores independientes del d\u00eda a d\u00eda. No cuentan con un ingreso para poder cumplir con las obligaciones\"Y a\u00f1adi\u00f3: \"Si han subsidiado a diferentes sectores de la sociedad, ahora nosotros estamos pidiendo un subsidio que mitigue el impacto las familias m\u00e1s vulnerables, para que puedan cumplir sus obligaciones a los colegios, y estos, a su vez, a los trabajadores y maestros\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0MinEducaci\u00f3n lanza 'Bethe1Challenge', una app para aprender ingl\u00e9s)De acuerdo con los datos manejados por las dos organizaciones, se estima que entre el 25 y el 30 por ciento de los colegios peque\u00f1os del pa\u00eds, de entre 100 y 400 estudiantes, van a tener que cerrar para el a\u00f1o entrante. \u201cVan a quebrar. La pregunta es \u00bfqui\u00e9n se va a hacer con todos estos ni\u00f1os? \u00bfCu\u00e1ntas familias van a perder sus puestos de trabajo si los colegios se cierran?\", asegur\u00f3 Ballesteros.Pero esta no es la \u00fanica petici\u00f3n. Tambi\u00e9n se solicita la creaci\u00f3n de una p\u00f3liza de seguros que permita cubrir el hueco generado por aquellos padres que, al disminuir sus ingresos, no puedan pagar la pensi\u00f3n de sus hijos.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfCu\u00e1les son los beneficios de Icetex a afectados por crisis?)De manera adicional, los colegios privados piden una importante reducci\u00f3n de su carga fiscal. Esto implica la exoneraci\u00f3n del pago de impuestos nacionales, distritales y municipales, al menos de manera temporal.Esto incluir\u00eda impuestos como el predial y de renta. De acuerdo con las instituciones, si esto no se hace, se ver\u00e1n obligados a \u201cescoger entre pagar al Estado o a nuestros trabajadores\u201d.Otro importante alivio econ\u00f3mico que piden es la suspensi\u00f3n de todos los aportes que se dan a las cajas de compensaci\u00f3n familiar y al Servicio Nacional de Aprendizaje (SENA), ya que, aseguran, no cuentan con la solvencia para cumplir con estas obligaciones.\u201cSe nos cobran los servicios p\u00fablicos como si fu\u00e9ramos una industria y esto nos genera unos sobrecostos inmensos, porque nosotros no fabricamos un producto sino que producimos un servicio\u201d, mencion\u00f3 a EL TIEMPO Walter Abondano, presidente de Asocoldep.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo pueden los padres reportar alguna queja durante la cuarentena?)De acuerdo con la comunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n se pide al Estado la financiaci\u00f3n de la compra de nuevos equipos de c\u00f3mputo que permitan que estudiantes vulnerables puedan continuar con sus estudios desde casa, lo cual ha sido un gran inconveniente para la prestaci\u00f3n del servicio educativo. Esto tambi\u00e9n incluye la compra de material pedag\u00f3gico para poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de discapacidad. Recientemente la ministra de Educaci\u00f3n, Mar\u00eda Victoria Angulo, manifest\u00f3 que el Gobierno eval\u00faa si ser\u00e1 posible un regreso a clases despu\u00e9s del 31 de mayo (fecha hasta la que, por ahora, se extiende la suspensi\u00f3n de clases presenciales en el pa\u00eds).De esta manera, no se descarta que Colombia vuelva a abrir sus colegios, como ya sucede en algunos pa\u00edses de otras partes del mundo, si bien la confirmaci\u00f3n por parte del Gobierno todav\u00eda no se ha dado.Ante esta posibilidad, tanto padres de familia como las mismas instituciones pudieron ser parte de la discusi\u00f3n de los nuevos protocolos necesarios para que se vuelvan a dar las clases presenciales.\u201cSe trata de la elaboraci\u00f3n de  protocolos que nos permitan la reapertura de colegios en el menor tiempo posible. No es para que los estudiantes aprendan m\u00e1s sino por su salud mental, por el encierro\u201d, se\u00f1al\u00f3 Abondano. REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N@Educaci\u00f3nET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/padres-de-familia-y-colegios-privados-piden-paquete-de-ayudas-489276", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Covid-19 en Bogot\u00e1: 'el virus se llev\u00f3 a mi t\u00eda, mi segunda mam\u00e1'", "contenido": " \u201cQuiero referirme a ella como mi segunda mam\u00e1\u201d, esa fue la expresi\u00f3n que us\u00f3 Adriana Avil\u00e9s Alvarado, oriunda de Ibagu\u00e9,  para referirse a su t\u00eda, Nancy Casta\u00f1eda Alvarado, una mujer de 62 a\u00f1os aguerrida y fuerte que se convirti\u00f3 en una v\u00edctima m\u00e1s de la covid-19 en Bogot\u00e1. Su sobrina dice que tuvo la fortuna de tener a una mam\u00e1 biol\u00f3gica y a otra de crianza. \u201cRecuerdo su fortaleza, c\u00f3mo defend\u00eda sus ideas, c\u00f3mo quer\u00eda incidir en el entorno, c\u00f3mo estaba segura de sus convicciones, pero tambi\u00e9n c\u00f3mo fue v\u00edctima de discriminaci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica, y que a\u00fan as\u00ed sali\u00f3 adelante\u201d. (Le recomendamos: Especial EL TIEMPO: Los rostros de la tragedia del coronavirus) A pesar de haber tenido seis hijos, no pudo consolidar una vida con una pareja  pero siempre pens\u00f3 en salir adelante por sus propios medios y seguir viviendo con felicidad sin importar  las \u00e9pocas dif\u00edciles que le toc\u00f3  vivir. Era artesana, ten\u00eda muchas destrezas  con las manos, y cada vez que la familia ten\u00eda alguna dificultad econ\u00f3mica era la primera en decir que hab\u00eda que reinventarse para superar las adversidades.  Luego aprendi\u00f3 el arte de la cocina, y eso le permiti\u00f3 sortear la vida con mayores posibilidades. \u201cElla decidi\u00f3 irse a vivir a Bogot\u00e1 hace mucho a\u00f1os, unos veinte, para buscar mejores posibilidades. All\u00e1 su familia la ayud\u00f3 y, a pesar de que sus hijos ya ten\u00edan sus hogares, ella quiso salir delante de forma independiente sin dejar de ser una columna vertebral. Su entereza era admirable\u201d, cont\u00f3 Adriana. Trabaj\u00f3 en varios restaurantes y en la \u00faltima etapa de su vida hab\u00eda decidido irse a vivir con uno de sus hijos. Ten\u00eda algunos problemas de hipertensi\u00f3n, pero iba a sus controles y ten\u00eda una vida normal. Viv\u00eda en la localidad de Bosa. Pero en febrero del a\u00f1o 2020 comenz\u00f3 a tener unos problemas de neumon\u00eda. Fue a hacerse chequeos m\u00e9dicos, pero la lentitud de los tr\u00e1mites m\u00e9dicos no le ayud\u00f3. \u201cTuvo muchos s\u00edntomas gripales, luego escalofr\u00edo y   fiebre hasta que su situaci\u00f3n de salud ya ten\u00eda alarmados a sus familiares cercanos\u201d.  (Le puede interesar:\u00a0F\u00e9lix, la partida y un duelo inconcluso por coronavirus) El 30 de marzo se comunicaron con las l\u00ednea 123. Ya las noticias de la covid-19 hab\u00edan invadido los medios nacionales. \u201cEs medio de la gripa y la neumon\u00eda, la familia no obtuvo ning\u00fan tipo de respuesta. Nunca nos devolvieron la llamada, nunca hubo una asistencia\u201d, cont\u00f3 su sobrina. El s\u00e1bado  4 de abril de este a\u00f1o su salud empeor\u00f3. Una crisis respiratoria la afect\u00f3 y evolucion\u00f3 tan r\u00e1pido que tuvieron que llevarla al hospital de Bosa, en donde la internaron de forma inmediata. Ese fue el mismo d\u00eda en el que pr\u00e1cticamente perdieron contacto con ella. \u201cPara el 5 de abril ella presenta un paro cardiorrespiratorio y por eso la tienen que trasladar al hospital de Kennedy\u201d, cont\u00f3 Adriana.  Cinco d\u00edas despu\u00e9s, la familia recibi\u00f3 los resultados de las pruebas para la covid-19. El diagn\u00f3stico  fue positivo. A partir de ese momento todo empeor\u00f3. Nancy dur\u00f3 hospitalizada 22 d\u00edas, con un respirador artificial, con coma inducido. Los m\u00e9dicos le dec\u00edan a la familia que ella estaba librando la batalla pero que la neumon\u00eda era un enemigo muy fuerte. \u201cMuchas veces tuvieron que resucitarla, le dio un paro cardiorrespiratorio, durante un lapso de 10 minutos no le entr\u00f3 ox\u00edgeno al  su  cerebro. No poder estar all\u00e1, acompa\u00f1arla,  fue lo m\u00e1s duro para nuestra  familia\u201d.  Doli\u00f3 no poder susurrarle una palabra al o\u00eddo, cogerle la mano, decirle que la amaban.Mientras todo eso pasaba, a su familia le realizaron pruebas que afortunadamente han salido negativas. Tambi\u00e9n le hacen un seguimiento al edifico donde viv\u00eda y los posibles contactos que pudo tener. \u201cLa sociedad tiene que entender que este no es un tema para avergonzarse, nadie pide estar contagiado, todos estamos expuestos, y uno tiene la responsabilidad de avisarle a los dem\u00e1s sin ser juzgado\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Rafa, el hombre a quien su esposa, tambi\u00e9n contagiada, no ha despedido) El origen del contagio es un misterio. Su familia est\u00e1 segura de  que ocurri\u00f3  en la calle o en el restaurante en donde trabajaba. \u201cCreemos que todo pas\u00f3 en sus desplazamientos habituales. Mire c\u00f3mo es la vida, uno siente que las cosas le pasan es al vecino y esta vez nos pas\u00f3 a nosotros\u201d, dijo Adriana. La noticia de su muerte el 26 de abril a las 4 de la tarde  conmocion\u00f3 a toda su familia. Todav\u00eda no entienden cu\u00e1ndo la t\u00eda amada dej\u00f3 de sonre\u00edr con esos ojos p\u00edcaros para hacer parte de unas fr\u00edas estad\u00edsticas. Por eso quisieron contar su historia, la de una vida normal, la de una mujer que le puso el pecho a la vida a pesar de sus problemas. \u201cFue muy duro cuando nos preguntaron si la desconectaban. Nosotros preferimos que Dios hiciera su voluntad\u201d. Y as\u00ed fue, ella sali\u00f3 como un alma libre despojada de m\u00e1quinas y  respiradores y descans\u00f3.  La familia de Nancy no quiere que m\u00e1s gente pase por este dolor. \u201cEl virus ya no es exclusivo de extranjeros, el virus est\u00e1 en la calle, en el bus, en el trabajo. Y la responsabilidad de cuidarse es personal. Lo \u00fanico que nos puede cambiar es quedarse en la casa\u201d, dijo Adriana quien tiene en su mente las palabras de su t\u00eda la \u00faltima vez que la escuch\u00f3: \u201cLa quiero mucho\u201d.Despu\u00e9s de vivir esta situaci\u00f3n Adriana es de las que cree que s\u00ed  hay un antes y un despu\u00e9s de la covid-19. \u201cHay que valorar la vida, la familia, el medio ambiente, ser mejores personas. A veces para qu\u00e9 tantos lujos si la vida se puede ir en un soplo\u201d. CAROL MALAVERSUBEDITORA BOGOT\u00c1Si usted quiere que escribamos la historia de su ser querido, v\u00edctima de esta enfermedad, escribanos a carmal@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-hoy-historia-de-una-mujer-que-murio-por-covid-19-en-bosa-489390", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Venezuela nombra como ministro de Petr\u00f3leo a Tareck El Aissami", "contenido": " El presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, nombr\u00f3 ministro de Petr\u00f3leo a Tareck El Aissami, alto funcionario sancionado por Estados Unidos, y como presidente de la estatal PDVSA a Asdr\u00fabal Ch\u00e1vez, familiar del fallecido expresidente socialista Hugo Ch\u00e1vez, seg\u00fan decretos divulgados este lunes en la Gaceta Oficial.\u00a0 El Aissami, vicepresidente para el \u00e1rea econ\u00f3mica, \"queda facultado\" para la \"reestructuraci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n\" del ministerio, indica el documento, en momentos en que los precios del crudo se derrumban por la ca\u00edda de la demanda en medio de la pandemia de coronavirus, y la producci\u00f3n venezolana sigue a la baja.(Le puede interesar:\u00a0Las medidas de Maduro para flexibilizar el confinamiento en Venezuela)El nuevo ministro de Petr\u00f3leo est\u00e1 entre las decenas de colaboradores de Maduro que han sido sancionados por la Casa Blanca, que presiona para tratar de desplazar del poder al gobernante socialista. El Aissami est\u00e1 entre los funcionarios que fueron acusados formalmente de \"narcoterrorismo\" por la Justicia estadounidense el 26 de marzo, incluido Maduro, con millonarias recompensas ofrecidas por informaci\u00f3n que conduzca a su captura. Estados Unidos ofreci\u00f3 15 millones por Maduro y 10 por El Aissami. Por su parte, Asdr\u00fabal Ch\u00e1vez fue designado presidente de la estatal Petr\u00f3leos de Venezuela (PDVSA). El nuevo jefe de la compa\u00f1\u00eda -primo del expresidente Ch\u00e1vez (1999-2013)- dirigi\u00f3 Citgo, filial de la empresa en Estados Unidos, cargo que desempe\u00f1\u00f3 desde 2017 hasta que Washington le revoc\u00f3 su visa en 2018. El general Manuel Quevedo compart\u00eda hasta ahora los cargos de ministro de Petr\u00f3leo y presidente de la compa\u00f1\u00eda estatal venezolana. Fue nombrado en noviembre de 2017 por Maduro. El pasado viernes, el precio del barril de crudo venezolano cay\u00f3 por debajo de los 10 d\u00f3lares, ubic\u00e1ndose en 9,9 d\u00f3lares, un retroceso a m\u00ednimos en dos d\u00e9cadas, a niveles de 1998, cuando promedi\u00f3 9,38 d\u00f3lares. Esta ca\u00edda se produce en momentos en que la producci\u00f3n de PDVSA se ubica en poco m\u00e1s de 700.000 barriles diarios, seg\u00fan report\u00f3 el gobierno de Maduro a la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP). Era superior a los tres millones de barriles diarios en 2008.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/venezuela-nombra-como-ministro-de-petroleo-a-tarek-el-aissami-489250", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Educarse a lo largo de la vida, el gran reto del siglo XXI", "contenido": " La educaci\u00f3n es el fundamento de nuestra evoluci\u00f3n personal durante toda la vida. Desde la infancia, iniciamos ese camino educativo, primero con nuestras familias y, posteriormente, en el colegio y la universidad.Es verdad que, en ese punto, se nos abren puertas que nos permiten incorporarnos en la sociedad como profesionales capacitados. Pero, en realidad, el camino del aprendizaje no termina nunca. Se trata de un proceso continuo que abarca toda nuestra vida. Esto es especialmente cierto hoy en d\u00eda, cuando el mundo actual es cada vez m\u00e1s cambiante, desafiante y competitivo.  En buena medida, esto se debe a las vertiginosas transformaciones sociales, tecnol\u00f3gicas y econ\u00f3micas que hacen que cualquier campo del saber pueda experimentar una renovaci\u00f3n de sus paradigmas fundamentales en tan solo unos pocos a\u00f1os. Ante este panorama convulso y, a veces, incierto, es esencial que nos preguntemos cu\u00e1l debe ser nuestra actitud. \u00bfNos quedaremos rezagados o haremos parte de aquellos que tienen la entera determinaci\u00f3n de adaptarse y seguir adelante?Es un interrogante crucial, especialmente en esta actualidad marcada por un aut\u00e9ntico acontecimiento como lo es la pandemia del coronavirus o SARS-Cov-2, un min\u00fasculo virus que est\u00e1 probando ser capaz de hacer tambalear los cimientos econ\u00f3micos, sociales e, incluso, humanos del mundo entero.Todos estamos viviendo los cambios a nivel personal, y hemos tenido que modificar muchos de nuestros comportamientos en el espacio p\u00fablico y en el trato con los dem\u00e1s. As\u00ed mismo, no pocos est\u00e1n experimentando a nivel profesional y laboral dr\u00e1sticas transformaciones. Por ejemplo, hay quienes en Colombia jam\u00e1s hab\u00edan tenido que cumplir con sus deberes por la v\u00eda del teletrabajo, y hoy, en tan solo cuesti\u00f3n de semanas, se est\u00e1n viendo en la necesidad de acoplarse no solo al manejo de herramientas tecnolog\u00edas, sino tambi\u00e9n al desarrollo de nuevas capacidades, como la autogesti\u00f3n.  Algunas instituciones han comprendido todas estas nuevas din\u00e1micas sociales y educativas. Es el caso del Polit\u00e9cnico Grancolombiano, que ha decidido dar un paso adelante con la creaci\u00f3n de una unidad propia de formaci\u00f3n llamada \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019.Con \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019, la instituci\u00f3n se propone brindar una soluci\u00f3n integral para la formaci\u00f3n y el desarrollo personal y profesional de los colombianos de cualquier nivel educativo, edad, condici\u00f3n econ\u00f3mica o ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Lo anterior significa que dicha unidad no est\u00e1 destinada solo para trabajadores o acad\u00e9micos. En realidad, incluye a todo tipo de personas. A diferencia del sistema formal, \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019 incorpora una modalidad educativa flexible, din\u00e1mica e innovadora en sus contenidos y m\u00e9todos que permite a quienes se inscriban estar en permanente actualizaci\u00f3n y desarrollar las competencias que el mundo demanda de los ciudadanos del siglo XXI. Se trata, pues, de una alternativa educativa que, por medio de la variedad y la competitividad, contribuye no solo al \u00e1mbito profesional y laboral, sino tambi\u00e9n al personal.As\u00ed, el mensaje que entrega el Polit\u00e9cnico Grancolombiano con \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019 es que se puede aprender sin pretextos, que no existe ninguna limitante para iniciar procesos de formaci\u00f3n que nos permitan llevar a cabo un aprendizaje constante.  De hecho, esta iniciativa se caracteriza tambi\u00e9n por su flexibilidad, pues se adapta a distintos gustos y necesidades al contar con modalidades virtuales y presenciales, y con diferentes tipos de programas, como cursos, talleres y diplomados. Educaci\u00f3n para la vida\u2019 est\u00e1 abierta a p\u00fablico general y aborda contenidos muy variados, como temas de actualizaci\u00f3n profesional para mejorar el perfil laboral, nuevos conocimientos y competencias, y \u2018hobbies\u2019 o actividades libres que se pueden aprender en corto tiempo.De esta manera, el Polit\u00e9cnico Grancolombiano se reafirma como una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior comprometida con el cambio y que busca estar a la vanguardia para ofrecer educaci\u00f3n de la mayor calidad y pertinencia a todos los colombianos. Para obtener mayor informaci\u00f3n sobre \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019, ingrese sus datos en el siguiente formulario.  ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/educarse-a-lo-largo-de-la-vida-el-gran-reto-del-siglo-xxi-486976", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Villa se defiende tras esc\u00e1ndalo por supuesta agresi\u00f3n a su pareja", "contenido": " En tremendo esc\u00e1ndalo est\u00e1 envuelto el futbolista colombiano Sebasti\u00e1n Villa luego de que su pareja, Daniela Cort\u00e9s, hiciera denuncias p\u00fablicas de una supuesta agresi\u00f3n por parte del jugador de Boca Juniors, con im\u00e1genes difundidas en rede sociales.(Le puede interesar:\u00a0Pareja de Sebasti\u00e1n Villa lo denuncia por golpearla) Villa reaccion\u00f3\u00a0 de inmediato a los se\u00f1alamientos y dio su versi\u00f3n de lo sucedido de esta manera:\"A ra\u00edz de lo que se est\u00e1 viendo en las redes sociales quer\u00eda decirles que tengo mujeres en mi familia. Aclararles que no estoy en mi casa, no s\u00e9 con qu\u00e9 intenci\u00f3n se est\u00e1 publicando lo que se public\u00f3\", dijo Villa en un video. Adem\u00e1s, agreg\u00f3: \"A partir de ma\u00f1ana empezar\u00e9 a aclarar la situaci\u00f3n con las personas indicadas. Una feliz noche para todos\". La pareja de Villa denunci\u00f3 que el jugador la agrede constantemente y public\u00f3 crudas im\u00e1genes evidenciando golpes en su rostro.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/video-de-sebastian-villa-quien-da-su-version-sobre-las-acusacion-de-supuesta-agresion-a-su-pareja-489444", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Michelle Obama ser\u00e1 protagonista de documental de Netflix", "contenido": " La exprimera dama Michelle Obama ser\u00e1 el centro de un documental, que Netflix lanzar\u00e1 la semana pr\u00f3xima, sobre la gira que hizo para presentar sus exitosas memorias, anunci\u00f3 la plataforma este lunes. \"Becoming\" como el libro, en espa\u00f1ol titulado \"Mi historia\", estar\u00e1 disponible el 6 de mayo. Es la m\u00e1s reciente colaboraci\u00f3n de la familia Obama con el gigante del streaming despu\u00e9s de \"American Factory\", sobre una planta de autos abandonada reabierta por un magnate chino, que gan\u00f3 el \u00d3scar a mejor documental en febrero. (Le puede interesar:\u00a0Con sentidas palabras, Barack Obama celebra el cumplea\u00f1os de su esposa)El nuevo filme muestra \"historias sobre la gente incre\u00edble que conoc\u00ed despu\u00e9s del lanzamiento de mis memorias\", escribi\u00f3 Michelle Obama en Twitter despu\u00e9s del anuncio del lanzamiento. \"Durante estos momentos dif\u00edciles espero que encuentren algo de inspiraci\u00f3n y alegr\u00eda en esta pel\u00edcula\". Las memorias de la primera primera dama negra, esposa del primer presidente negro de Estados Unidos, Barack Obama, vendi\u00f3 m\u00e1s de dos millones de copias en sus primeras dos semanas a la venta en Norteam\u00e9rica en 2018. Obama recorri\u00f3 34 ciudades durante varios meses para promover su libro, acompa\u00f1ada por la cineasta Nadia Hallgren, que debuta como directora de largometrajes con este \"cercano\" documental. El filme relata la \"experiencia actual de Obama, d\u00f3nde se encuentra en este momento y la forma en que est\u00e1 reflexionando sobre su vida, no solo sobre sus a\u00f1os en la Casa Blanca\", dijo Hallgren. Los productores indicaron que el documental es el \"retrato de un momento en el tiempo contado a trav\u00e9s de la historia de la se\u00f1ora Obama\". \"Atesoro los recuerdos y ese sentido de conexi\u00f3n ahora m\u00e1s que nunca, a medida que luchamos juntos para capear esta pandemia\", complement\u00f3 la exprimera dama. \"Es dif\u00edcil en estos d\u00edas sentirse con los pies en la tierra o con esperanza, pero espero que como yo, encuentres alegr\u00eda y un poco de respiro en lo que Nadia ha hecho\".AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/michelle-obama-sera-protagonista-de-documental-de-netflix-489566", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Habitante de la calle con covid-19 escap\u00f3 de Hospital en Villavicencio", "contenido": " Seis horas dur\u00f3 el dispositivo adelantado por personal del Hospital Departamental de Salud, la Secretar\u00eda de Salud, la Defensa Civil y la Polic\u00eda Metropolitana para encontrar y retornar a un habitante de la calle contagiado de covid-19 que se fug\u00f3 del centro asistencial. El hombre, de aproximadamente 55 a\u00f1os de edad, sali\u00f3 del hospital hacia las 5:00 de la tarde de este lunes y camin\u00f3 unas seis cuadras hasta la Cl\u00ednica Primavera, antes llamada Cooperativa, en el barrio Barzal, lugar habitual donde a diario permanece, seg\u00fan los vecinos del sector.Hacia las 8:00 de la noche lo ubicaron agentes de la Polic\u00eda Metropolitana que se encargaron de liderar la b\u00fasqueda y, de inmediato, se iniciaron las labores para acordonar el lugar, 300 metros a la redonda, aislarlo y adelantar todas las medidas sanitarias dispuestas por las autoridades de salud y los organismos de socorro, cont\u00f3 el comandante operativo de la Defensa Civil en el Meta, Fernando Mart\u00ednez.Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed enfrenta un m\u00e9dico su primer a\u00f1o con dura prueba en la fronteraHora y media despu\u00e9s, finalmente lo condujeron en una ambulancia de la Secretar\u00eda de Salud del municipio de regreso al Hospital de Departamental de Villavicencio, mientras la Defensa Civil se encarg\u00f3 de hacer las labores de desinfecci\u00f3n del lugar, frente al ingreso del \u00e1rea de urgencias de la cl\u00ednica La Primavera.All\u00ed, explic\u00f3 Mart\u00ednez, se cerr\u00f3 el ingreso por urgencias de la Cl\u00ednica Primavera y se llev\u00f3 a cabo la desinfecci\u00f3n del lugar con amonio cuaternario de quinta generaci\u00f3n. Adem\u00e1s, las autoridades de salud se encargan de investigar qu\u00e9 contactos tuvo esta persona luego de haber abandonado el Hospital para hacer el cerco epidemiol\u00f3gico. NELSON ARDILA ARIASPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/habitante-de-calle-con-coronavirus-en-villavicencio-huyo-de-hospital-489528", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Peluquer\u00edas y salas de belleza, las otras v\u00edctimas del covid-19", "contenido": " Desde hace 37 a\u00f1os, Mariela Romero, una caldense que reside en Bogot\u00e1, trabaja en peluquer\u00edas. Cuando ten\u00eda 15 a\u00f1os estudi\u00f3 cosmetolog\u00eda y belleza. Su vida, desde entonces, ha girado en torno a su trabajo como estilista integral.\u201cYo creo que soy innata, yo sal\u00ed de la barriga de mi madre siendo estilista. La verdad, esto es lo que m\u00e1s me gusta y por eso entr\u00e9 a la academia desde muy ni\u00f1a\u201d, asegur\u00f3.Desde las 4 de la ma\u00f1ana empezaba su rutina, empacando almuerzos, organizando su casa y despachando a su hijo universitario de 20 a\u00f1os, a su nieto de 8 y a su hija de 28, quien trabaja como manicurista en el mismo sal\u00f3n de belleza en el Minuto de Dios. Entre las 6 de la ma\u00f1ana y las 6 de la noche trabaj\u00f3 hasta el pasado 17 de marzo, como colorista en el sal\u00f3n de belleza \u2018Mercedes Morales\u2019. Sin embrago, as\u00ed como esta peluquer\u00eda, otras 30.000 en Bogot\u00e1 tuvieron que cerrar sus puertas a ra\u00edz de la cuarentena nacional, seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Las empresas se han reinventado ante la crisis\u2019: Nicol\u00e1s Uribe)Romero, que lleg\u00f3 desde hace 8 a\u00f1os a Bogot\u00e1, en un d\u00eda normal pod\u00eda recibir entre 80.000 y 800.000 pesos, todo dependiendo de la cantidad de personas que llegaran y del porcentaje que le quedara de su trabajo, donde ella asegura que \u201clos estilistas ganan el 60 % y el propietario del sal\u00f3n de belleza, el 40 %\u201d.En Bogot\u00e1, despu\u00e9s de las tiendas de barrio, hay mayor cantidad de peluquer\u00edas, incluso m\u00e1s que panader\u00edas. Estas representan el 36 % del consumo de Colombia que, seg\u00fan Raddar, lleg\u00f3 en 2019 a 2,6 billones de pesos. Adem\u00e1s, se estima que por lo menos una persona por hogar puede utilizar un servicio de belleza al mes.El cierre de estos establecimientos ha significado que m\u00e1s de 180.000 personas que viven de ellas, entre peluqueros, manicuristas, esteticistas, barberos, personal de aseo, entre otros, no est\u00e9n recibiendo ingresos, afectando su vida y las de sus familias. Romero, que es cabeza de hogar, asegura que desde el d\u00eda en que cerraron la peluquer\u00eda por el simulacro de cuarentena en Bogot\u00e1, ha estado subsistiendo de los ahorros de varios a\u00f1os, haci\u00e9ndose cargo del arriendo de su casa de un mill\u00f3n de pesos y de los gastos del hogar.La falta de solidaridad que recibi\u00f3 del lugar donde trabajaba y el desespero por los escasos recursos que tiene, la llevaron a ofrecer su servicio a domicilio. Adem\u00e1s, y para ganar un poco m\u00e1s de dinero, est\u00e1 pensando en hacer tamales y envueltos para vender.(Adem\u00e1s:\u00a0Mariachis cantan por crisis desde sem\u00e1foros de Calle Quinta en Cali)\u201cPara m\u00ed ha sido terrible, he estado al punto del colapso. Toda la vida he llevado las riendas de mi hogar y ha sido bien complicado en estos momentos levantarme y no salir a trabajar, no tener un ingreso ni tener nada. Toda mi vida me he dedicado \u00fanicamente a eso\u201d, cuenta. Por una situaci\u00f3n similar pasan las grandes peluquer\u00edas de la ciudad, que en medio de la cuarentena se han tenido que ingeniar m\u00e9todos para subsanar la crisis econ\u00f3mica y de empleo que enfrenta este momento su gremio. Con kits de champ\u00fa, tintes y tratamientos capilares siguen atendiendo a sus clientes de manera virtual. \u201cEstamos realizando diagn\u00f3sticos virtuales en los que podemos aconsejar desde los expertos, qu\u00e9 deben usar para que no compren productos que no necesitan\u201d, asegur\u00f3 Jhon Navas, propietario de \u2018Jhon Navas estudio\u2019, una peluquer\u00eda con m\u00e1s de 40 empleados.Navas, dice que, en medio de la crisis, explican por video llamadas los procedimientos para que las personas los realicen desde su casa. Con esto buscan recoger fondos suficientes para dar subsidios a sus estilistas y para pagar el salario a toda la parte administrativa. La idea con esto es tratar de que sus clientes sigan usando sus productos en vez de que ellos lo compren en los grandes supermercados, pues no pueden perder el trabajo que han hecho por a\u00f1os.La ayuda para las peluquer\u00edas ha venido de la mano de proveedores como L'Or\u00e9al, que congelaron sus deudas desde el inicio del aislamiento (aunque con vigilancia permanente) hasta que la emergencia sanitaria termine. Adem\u00e1s, est\u00e1n brindando capacitaciones en herramientas digitales para vender por redes sociales y as\u00ed, poder generar algunos ingresos.Por \u00faltimo, L'Or\u00e9al como proveedor, se ha puesto en representaci\u00f3n del gremio y trabajan de la mano con Fenalco en un protocolo de bioseguridad para que los salones de belleza puedan regresar a trabajar lo antes posible, por supuesto, cumpliendo con todas las normas de bioseguridad, protegiendo as\u00ed la salud de sus empleados y de sus clientes. Fenalco ya le present\u00f3 al Gobierno Nacional la semana pasada dicho protocolo y est\u00e1 a la espera de una respuesta positiva. BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-afectacion-de-peluquerias-y-salas-de-belleza-en-bogota-489386", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "'Se actu\u00f3 conforme a la ley': Polic\u00eda sobre hallazgo en casas fiscales", "contenido": " El comunicado surgi\u00f3 luego de que la Contralor\u00eda General le traslad\u00f3 al general \u00d3scar Atehort\u00faa, director de la Polic\u00eda, un hallazgo sobre presuntas irregularidades en la contrataci\u00f3n de casas fiscales de la Polic\u00eda en San Luis, Tolima y que habr\u00edan significado un detrimento superior a los 5.364 millones de pesosEstos hallazgos tambi\u00e9n fueron trasladados a la Procuradur\u00eda General, que ya hab\u00eda llamado a juicio disciplinario a Atehort\u00faa por presuntas irregularidades en el contrato en el que, cuando \u00e9l era director del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda, al afirmar que se hab\u00edan recibido satisfactoriamente las viviendas pese a que no estaban culminadas.  Seg\u00fan la Contralor\u00eda, las casas no tienen hoy un uso productivo, no est\u00e1n cumpliendo su finalidad, que era \"garantizar vivienda fiscal en condiciones de seguridad y cercan\u00eda al lugar de trabajo para los instructores y personal de planta de la unidad Cenop (Ciudadela de la Polic\u00eda)\". Al respecto, la Direcci\u00f3n General de la Polic\u00eda se\u00f1al\u00f3 que, en efecto, fue informada del hallazgo fiscal y que fue el propio general Oscar Atehort\u00faa quien pidi\u00f3  a la Contralor\u00eda avanzar en la investigaci\u00f3n \u201cen aras de dar absoluta y total claridad a las actuaciones efectuadas en el marco del proyecto habitacional, contratado por el Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda en el Centro Nacional de Operaciones Policiales (CENOP) en el a\u00f1o 2012, hoy Escuela Internacional del Uso de la Fuerza Policial para la Paz\u201d.Agrega el documento que las observaciones del organismo de control que las observaciones\u00a0 \u201cno corresponden al periodo en el que el actual Director General de la Polic\u00eda estuvo al frente del Fondo Rotatorio de la Instituci\u00f3n\u201d.\u201cLas actuaciones del general Oscar Atehort\u00faa Duque siempre se han ajustado a la Constituci\u00f3n y la Ley\u201d se\u00f1ala la Polic\u00eda y agrega que, mientras estuvo en el Fondo Rotatorio  exigi\u00f3 a los contratistas \u201cla debida y correcta ejecuci\u00f3n del objeto contratado, a trav\u00e9s de las actuaciones administrativas que le eran exigibles para la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico; declarando el incumplimiento parcial del contrato y, por ende, haciendo exigible la cl\u00e1usula penal pecuniaria por la suma de 469 millones de pesos a t\u00edtulo de indemnizaci\u00f3n anticipada de perjuicios, y liquidando unilateralmente el contrato\u201d.Finalmente, asegura el comunicado que la Contralor\u00eda Delegada Sector Defensa y Seguridad \u201cevalu\u00f3 la gesti\u00f3n fiscal de la administraci\u00f3n sin que se hubiera determinado como responsable por el presunto da\u00f1o fiscal al general Oscar Atehort\u00faa Duque\u201d.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/general-atehortua-habla-de-detrimento-en-casas-fiscales-de-la-policia-489414", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Aumentan intoxicaciones por consumo de desinfectante en EE. UU.", "contenido": " \"Yo creo que el desinfectante acabar\u00eda con el coronavirus en un minuto. \u00bfHay alg\u00fan modo de que se pueda hacer algo, introducirlo con una inyecci\u00f3n o algo as\u00ed? Entrar\u00eda en los pulmones y har\u00eda un tremendo efecto, de modo que ser\u00eda interesante comprobarlo\".Esa fue la declaraci\u00f3n que el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, dio durante una rueda de prensa, el pasado jueves, y qu\u00e9 gener\u00f3 mucha pol\u00e9mica. Algunos sectores pol\u00edticos, oficinas gubernamentales, como la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s), y hasta fabricantes de desinfectantes hicieron un llamado a la prudencia y hasta sacaron comunicados advirti\u00e9ndole a la ciudadan\u00eda no consumir desinfectantes. El viernes, un d\u00eda despu\u00e9s de su comentario, el propio Trump fue cuestionado al respecto. Dijo que, \u201cclaramente, no recomendaba eso\u201d y que sus palabras hab\u00edan sido sacadas de contexto por los medios de comunicaci\u00f3n.No obstante, y a pesar de las alertas y las aclaraciones, los servicios de emergencia de EE. UU. han recibido, en los \u00faltimos tres d\u00edas, cientos de llamadas de gente intoxicada.(Lea tambi\u00e9n: Las inyecciones de desinfectante y m\u00e1s declaraciones absurdas de Trump).En el estado de Maryland, por ejemplo, se han registrado m\u00e1s de 100 llamadas de personas que tomaron desinfectante como m\u00e9todo para combatir el coronavirus y tuvieron problemas de salud. En Nueva York, por su parte, los casos de intoxicaci\u00f3n por la misma raz\u00f3n fueron m\u00e1s de 30.\"Bajo ninguna circunstancia, desinfectantes o productos de limpieza deben ser usados para tratar o prevenir el coronavirus\u201d, se\u00f1al\u00f3 el Departamento de Salud de Nueva York, preocupado por el aumento de las intoxicaciones.Otras autoridades, entre gobernadores y alcaldes de estados como Connecticut y ciudades como Atlanta, criticaron las palabras de Trump y pidieron a sus ciudadanos no \u201chacer cosas est\u00fapidas\u201d. El mandatario estadounidense ha estado en el \u2018ojo del hurac\u00e1n\u2019 por algunas declaraciones sobre m\u00e9todos para controlar la pandemia que no han sido demostrados y por su posici\u00f3n inicial frente al virus, al que calific\u00f3 de \u2018una simple gripita\u2019.Hasta este 27 de abril, Estados Unidos registra m\u00e1s de 970.000 contagiados y m\u00e1s de 55.000 muertos, siendo el pa\u00eds m\u00e1s afectado.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-intoxicados-en-estados-unidos-por-tomar-desinfectantes-489256", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "3 videos de ovnis grabados por pilotos de EE.UU. que revel\u00f3 Pent\u00e1gono", "contenido": " Se asemejan a platillos voladores y parece que no hay una explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 aparecen all\u00ed. As\u00ed lo inform\u00f3 este lunes el Departamento de Defensa de EE.UU. al dar a conocer tres videos de objetos voladores no identificados (ovnis) que fueron grabados por pilotos estadounidenses. El Pent\u00e1gono se\u00f1al\u00f3 que difund\u00eda los videos, que se hab\u00edan filtrado por internet en a\u00f1os anteriores, para eliminar cualquier tipo de \u201cmalentendido\u201d sobre el origen de las grabaciones y la veracidad de lo que en ellas se ve. Adem\u00e1s, a\u00f1adi\u00f3 que los videos mostraban \u201cfen\u00f3menos a\u00e9reos inexplicables\u201d. \u201cLa secretar\u00eda de Defensa ha decidido publicar estos tres videos para evitar los malentendidos que pudieran surgir despu\u00e9s de que estas im\u00e1genes fueran filtradas y comenzaran a circular en internet\u201d, explic\u00f3 el Pent\u00e1gono en un comunicado. Los videos, que se hab\u00edan dado a conocer en 2007 y 2017 sin el permiso del gobierno estadounidense, circulaban ampliamente en internet y eran utilizados para dar vuelo a varias teor\u00edas sobre la existencia de vida extraterrestre. En ellos se pueden divisar sombras de figuras semejantes a platillos voladores, que parecen estar volando en el mismo espacio a\u00e9reo que los aviones de combate del ej\u00e9rcito de EE.UU. \u201cLos fen\u00f3menos a\u00e9reos que se aprecian en estos videos y que fueron filmados durante ejercicios de combate en 2004 y 2015 han sido clasificados como \u2018No Identificados\u2019\u201d, agreg\u00f3 el comunicado. Dos de las grabaciones hab\u00edan sido publicadas por el diario The New York Times en 2017 y otro, por una organizaci\u00f3n privada conocida como la \u201cAcademia de la Ciencia y el Arte de las Estrellas\u201d. En uno de los videos dados a conocer por el diario estadounidense se registra un incidente ocurrido en 2004. All\u00ed, dos pilotos de la Marina estadounidense se encontraron con un objeto largo flotando sobre el agua, pero que de acuerdo al relato de uno de ellos, David Fravor, \u201cse aceleraba a un velocidad que nunca hab\u00eda visto antes en mi vida\u201d. La Marina estadounidense tiene una publicaci\u00f3n donde se dan a conocer las notificaciones sobre ovnis de forma peri\u00f3dica. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=H8NO-TEa5QQ https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs https://www.youtube.com/watch?v=LBVGmtqpmwc&t=38s", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/los-3-videos-de-ovnis-grabados-por-pilotos-estadounidenses-que-revelo-el-pentagono-489494", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed enfrenta un m\u00e9dico su primer a\u00f1o con dura prueba en la frontera", "contenido": " Me gradu\u00e9 en la Universidad Cooperativa, en Pasto, y decid\u00ed realizar mi primer a\u00f1o en Ipiales,\u00a0una ciudad inquieta por el covid-19 en frontera con Ecuador. Entre quienes trabajamos en salud hemos pensado que las medidas y el cierre de frontera fueron un poco tard\u00edos, ya que el tr\u00e1nsito de personas fue significativo, y eso aument\u00f3 los casos positivos.D\u00edas atr\u00e1s se embolataron las pruebas y se debieron esperar 15 d\u00edas para confirmar el primer caso. Entonces no hab\u00eda laboratorio en Pasto.Ipiales es la ciudad de m\u00e1s casos en Nari\u00f1o (52). Aqu\u00ed se report\u00f3 la primera muerte por covid-19. Y cada d\u00eda llegan m\u00e1s casos sospechosos. Hoy est\u00e1n pendientes las pruebas de m\u00e9dicos que atendieron pacientes positivos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Unirse con la familia sirve para no caer en la demencia del encierro')Trabajo en el \u00e1rea de quir\u00f3fano y s\u00e9 que va a llegar el d\u00eda de atender a un paciente contagiado. Trato de mantener las normas de bioseguridad.Tambi\u00e9n hablo por compa\u00f1eros, colegas y amigos en diferentes municipios del pa\u00eds, me comentan que la situaci\u00f3n es preocupante y tensa, pues\u00a0no cuentan con todos los implementos ni medidas.Muchos han renunciado, ya que la mayor\u00eda en Colombia tiene un contrato de prestaci\u00f3n de servicios, que no da ninguna garant\u00eda en caso de enfermedad. Es muy triste e indignante escuchar que discriminan a m\u00e9dicos y, en general, al personal de salud, que por no atender a tal paciente y preguntan: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la vocaci\u00f3n? \u00bfD\u00f3nde qued\u00f3 el juramento hipocr\u00e1tico?Escogimos ser m\u00e9dicos para ayudar a las personas con todo el cari\u00f1o del mundo, pero esto no significa que no tengamos que velar por nuestra protecci\u00f3n. Le puede interesar:\u00a0Yuberjen Mart\u00ednez, el diario de un campe\u00f3n en tiempos de cuarentenaNo es aceptable que por una falta de planeaci\u00f3n y preparaci\u00f3n institucional los afectados seamos nosotros.Quiero agradecerle a quienes est\u00e1n acatando el aislamiento preventivo. Les mando un gran abrazo a m\u00e9dicos, profesionales de enfermer\u00eda, auxiliares  JUAN VILLOTAPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/historia-de-medico-que-enfrenta-al-covid-19-en-la-frontera-con-ecuador-489442", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 consumir carne de cerdo en las etapas del ciclo vital?", "contenido": " La carne de cerdo es un alimento imprescindible en todas las etapas de la vida. Adem\u00e1s de contener prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico, y aportar diversos minerales como el potasio, f\u00f3sforo, zinc y hierro, es fuente de vitaminas del grupo B como la B1, B3, B6 y B12.Su inclusi\u00f3n en la alimentaci\u00f3n, favorece el crecimiento y desarrollo adecuado en las etapas tempranas de la vida, as\u00ed como una regeneraci\u00f3n y mantenimiento de la masa muscular en las etapas tard\u00edas. El secreto radica en su valor nutricional,  el cual beneficia la salud muscular; la integridad del sistema nervioso; la producci\u00f3n de gl\u00f3bulos rojos; la salud de la piel, el pelo y las u\u00f1as. Por lo tanto, se recomienda el consumo de la carne de cerdo en las siguientes etapas del ciclo vital: En estas etapas, se destaca el incremento de las necesidades de los nutrientes como las prote\u00ednas, el hierro, el zinc, y las vitaminas en general. Dado que la carne de cerdo es una buena fuente de los anteriormente mencionados, se convierte en un alimento importante para las personas. El Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, en sus gu\u00edas alimentarias para la poblaci\u00f3n colombiana, recomienda la inclusi\u00f3n de alimentos de origen animal como la carne de cerdo en la alimentaci\u00f3n del beb\u00e9, a partir de los 6 meses de edad. Por ello, el aporte de vitaminas B6 y B12 de la carne de cerdo, junto con el hierro y el zinc, favorecen el fortalecimiento del sistema inmune, y el desarrollo neurol\u00f3gico de los ni\u00f1os. Cabe resaltar, que de la buena nutrici\u00f3n de la madre, depende la calidad de la leche materna, y por ende, el crecimiento y desarrollo del beb\u00e9. En esta etapa, se requiere un adecuado aporte de calor\u00edas y nutrientes para los periodos de crecimiento y desarrollo, por lo que la calidad de la alimentaci\u00f3n, va a determinar que estos procesos ocurran de una manera adecuada. Por consiguiente,  la carne de cerdo, es un aliado en la alimentaci\u00f3n de estos grupos de edad por su contenido de:-\tZinc: Favorece adecuados procesos de reproducci\u00f3n celular y crecimiento.-\tHierro: Ayuda a la correcta captaci\u00f3n y posterior utilizaci\u00f3n del ox\u00edgeno para todas las c\u00e9lulas del cuerpo.-\tProte\u00ednas: Aportan a la formaci\u00f3n de la masa muscular. Durante la adultez, es esencial tener una alimentaci\u00f3n saludable y balanceada para tener un peso correcto, y prevenir enfermedades relacionadas con los malos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n como la hipertensi\u00f3n, diabetes, colesterol alto, entre otras. En esta etapa, es vital el consumo de alimentos fuentes de prote\u00edna de alto valor biol\u00f3gico como la carne de cerdo, que junto con el ejercicio, ayudan a conservar la masa muscular.Hay que resaltar que la carne de cerdo, tiene un bajo aporte de colesterol y grasas saturadas, pero su aporte de grasas monoinsaturadas, es alto, lo que favorece la salud cardiovascular. Asimismo, su bajo aporte de sodio y alto contenido de potasio, beneficia el control de las cifras de presi\u00f3n arterial.En conclusi\u00f3n,  una alimentaci\u00f3n saludable consiste en ingerir, una variedad de alimentos que proporcionen macro y micronutrientes necesarios para el adecuado funcionamiento del organismo, y por lo tanto, el mantenimiento de un buen estado de salud; por lo que, gracias a su valor nutricional y variedad de cortes, la carne de cerdo provee muchos beneficios, y permite la prevenci\u00f3n de las enfermedades de toda la familia, es decir, debe incluirse en la dieta diaria de las personas de los diferentes grupos de edad.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/por-que-consumir-carne-de-cerdo-en-las-etapas-del-ciclo-vital-489254", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las impresionantes fotos de Bogot\u00e1 antes y durante la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-calles-de-la-ciudad-antes-y-despues-del-aislamiento-488492", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed va el regreso de los sectores de industria y manufactura", "contenido": " D\u00eda a d\u00eda se efect\u00faa el seguimiento en todo el territorio nacional del desarrollo y las medidas que se toman por parte del Gobierno y las autoridades respectivas para enfrentar la pandemia.El pasado 6 de marzo se confirm\u00f3 la llegada del coronavirus a Colombia. El primer caso reportado por el Ministerio de Salud fue el de una joven de 19 a\u00f1os que lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 tras un viaje a Italia. Desde entonces, el virus se ha propagado, ya son 5.379 casos confirmados y siguen en aumento. Aqu\u00ed le contamos, paso a paso, lo que ocurre en las diferentes regiones del pa\u00eds en cuanto a casos detectados, adem\u00e1s de las decisiones de las autoridades para enfrentar esta amenaza global.\u00a0 1:30 p. m.\u00a0De acuerdo con el reporte de la Polic\u00eda Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1 (Meval) a la hora se reporta un excelente comportamiento de los ciudadanos en los tiempos de espera en el Sistema Metro, el 99,9 por ciento de cumplimiento en el uso del tapabocas, un promedio en los tiempos de espera de entre 20 y 40 minutos en las estaciones m\u00e1s concurridas como Niqu\u00eda, Bello, Acevedo, Caribe y Hospital.  En el transporte masivo Metro hay siete puestos de control con 232 polic\u00edas en servicio, adem\u00e1s de que se tienen 20 estaciones de este medio de transporte priorizadas por mayor afluencia de personas, cada una de ellas cuenta con siete polic\u00edas en servicio y 23 ordenadores de fila.El Sistema Metro generalmente transporta 1.300.000 personas diarias, durante el aislamiento moviliz\u00f3 alrededor de 160.000 y con la ampliaci\u00f3n de las excepciones se estima un incremento del 67 por ciento, es decir unos 400.000 usuarios.11:30 a. m. Reporte de Cali\u00a0La mayor\u00eda de los habitantes de Cali amanecieron confundidos por los ajustes en las medidas anunciados despu\u00e9s de las 10 de la noche del domingo por parte del alcalde Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina.\u00a0Se estima que unas 300.000 personas volver\u00edan a los sectores de construcci\u00f3n y manufacturas, pero las empresas deber\u00e1n diligenciar un 'pasaporte sanitario digital', que est\u00e1 en la p\u00e1gina cali.gov.coEl decreto se\u00f1ala que se levanta el pico y placa para las m\u00e1s de 300.000 motocicletas, que solo podr\u00e1n llevar mujeres como parrilleras.Mientras que se mantiene el pico y c\u00e9dula por los dos \u00faltimos d\u00edgitos para compras de alimentos y diligencias en entidades financieras. Tambi\u00e9n sigue el pico y placa vigente desde enero.\u00a0Metrocali se\u00f1ala que solo se podr\u00e1 llevar un 35 por ciento de la capacidad de sus buses del sistema MIO. Pero no pocos de los buses llevaban hasta pasajeros de pie.8:00 a. m. Colombia llega a los 244 muertos por coronavirus\u00a0Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud, el pa\u00eds registra\u00a01.133 pacientes recuperados,\u00a05.379 casos de covid-19 y\u00a0244 muertes Aunque el pa\u00eds ya suma m\u00e1s de 5.000 casos de contagios, son cerca de 800 los municipios que a\u00fan no registran ning\u00fan contagio.Muchos mandatarios locales resaltan que las medidas adoptadas a nivel nacional les han resultado \u00fatiles. Sin embargo, no descartan el riesgo en el que permanecen al ser municipios m\u00e1s retirados y contar con menor capacidad hospitalaria. 4:30 p. m. Se reportan 207 nuevos contagios y 10 nuevas muertesEl Ministerio de Salud confirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles diez muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 206.De acuerdo con las autoridades sanitarias, los nuevos decesos corresponden a un hombre de 66 a\u00f1os en Cali, con HTA; un hombre de 33 a\u00f1os en Cali, con obesidad; un hombre de 60 a\u00f1os en Bucaramanga, con enfermedad card\u00edaca y malnutrici\u00f3n; un hombre de 85 a\u00f1os en Barranquilla, con HTA, Epoc, revascularizaci\u00f3n card\u00edaca, exfumador e insuficiencia renal cr\u00f3nica, y un beb\u00e9 de un mes de 7 d\u00edas en Cundinamarca, con ductus arteriovenoso persistente y comunicaci\u00f3n interventricular. 10:00 a. m.\u00a0Confirman el contagio de covid-19 de tres m\u00e9dicos en Santander\u200bTres m\u00e9dicos de IPS privadas del departamento de Santander dieron positivo para coronavirus, as\u00ed lo inform\u00f3 el secretario de Salud, Javier Alonso Villamizar.A\u00fan no se conoce c\u00f3mo se habr\u00edan contagiado estos m\u00e9dicos que son de tres cl\u00ednicas diferentes del departamento, \"estamos estudiando los nexos epidemiol\u00f3gicos, estamos haciendo el estudio con el equipo de salud p\u00fablica para confirman de donde vienen los casos\", indic\u00f3 el Secretario de Salud de Santander.10:18 a. m.\u00a0Ind\u00edgenas de la Sierra Nevada claman ayuda humanitaria por cuarentena\u200bDesde el 21 de marzo, los ind\u00edgenas de la Sierra Nevada han cumplido de una forma estricta el aislamiento en los diferentes resguardos, pero dada la par\u00e1lisis de sus actividades y la suspensi\u00f3n de intercambios con la zona urbana, las provisiones que ten\u00edan est\u00e1n por terminarse y urgen las ayudas del Estado.Estas comunidades han optado por comer lo justamente necesario, con tal de mantenerse confinados y no exponerse a un contagio con el exterior que podr\u00eda traerles consecuencias fatales.Lo que m\u00e1s les preocupa es la salud de los mamos, todos de avanzada edad, quienes son los que tienen un riesgo alto de morir por causa de la covid-19. Perder a uno de estos l\u00edderes sabios ser\u00eda considerado un desastre. 10:00 a. m. Tapabocas en Valle del Cauca ser\u00edan obligatorios e ir\u00edan hasta diciembreLa gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n, se declar\u00f3 a favor de extender la cuarentena, medida que tom\u00f3 finalmente el presidente Iv\u00e1n Duque hasta el 11 de mayo.A su vez, anunci\u00f3 que en la Gobernaci\u00f3n est\u00e1n preparando un decreto para que el tapabocas sea obligatorio. Su uso, inclusive, se extender\u00eda hasta diciembre.11:47 a. m.\u00a0A\u00edslan a 27 trabajadores de hospital en La Dorada por posible contagio\u200bLa situaci\u00f3n que se vive en La Dorada, Caldas, es motivo de preocupaci\u00f3n para las autoridades. All\u00ed se registra el n\u00famero m\u00e1s alto de contagios por covid-19 del departamento, 28 de 50. Adem\u00e1s, por sospecha, a hoy est\u00e1n en aislamiento 27 trabajadores del hospital municipal. 5:00 p.m. Confirman nuevas muertes por coronavirus:\u00a0El Ministerio de Salud confirm\u00f3 trece muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 179. El reporte, adem\u00e1s, da cuenta de de 171 nuevos contagios y 711 pacientes recuperados.5:30 p.m. Alerta en Caquet\u00e1 por primeros contagios confirmados: Las autoridades lanzaron una alerta ante la falta de infraestructura para atender a los contagiados por esta pandemia luego de que se confirmaran los dos primeros casos en ese departamento. 5:30 p. m. Confirman nuevos casos de coronavirus: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 la\u00a0recuperaci\u00f3n de 57 personas con coronavirus, adem\u00e1s de la aparici\u00f3n de 182 nuevos contagios y 13 fallecidos. En total, Colombia llega a 3.621 y 166 v\u00edctimas.\u00a0 9:12 a. m.\u00a0Por amenazas, ni\u00f1o que tiene covid-19 en Nari\u00f1o fue desterradoUn ni\u00f1o de 13 a\u00f1os, que result\u00f3 positivo para coronavirus, fue amenazado por grupos armados ilegales y desplazado de su tierra natal junto con su familia, seg\u00fan denuncian l\u00edderes sociales del departamento de Nari\u00f1o.10:05 a. m.\u00a0Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajarEl martes pasado, el m\u00e9dico Pedro Ruiz L\u00f3pez lleg\u00f3 a la cl\u00ednica donde labora en Neiva a practicar una cirug\u00eda de ves\u00edcula, pero decidi\u00f3 no hacerla, pues la entidad no le suministr\u00f3 los elementos de protecci\u00f3n que exigi\u00f3 para evitar un posible contagio con el virus de la covid-19. Por la negativa del cirujano el centro m\u00e9dico lo despidi\u00f3.05:00 p.m. Se confirman nueve decesos m\u00e1s por coronavirus en ColombiaEl Ministerio de Salud confirm\u00f3 este viernes nueve muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 153. Los contagios confirmados ya son\u00a03.439 y hay\u00a0634 recuperados. 10:00 a.m.\u00a0Ladrones se hicieron pasar por m\u00e9dicos para entrar a robar\u00a0en Bello: Los dos hombres fueron capturados por la Polic\u00eda, que indic\u00f3 que se les hallaron chalecos, gorras, camisetas con los emblemas falsificados, un tensiometro y fonendoscopio.9:44 a.m. Pol\u00e9mica en Magdalena por mercados con fecha de vencimiento del 2015: Tras denuncia de los habitantes de\u00a0Salamina,\u00a0la Alcald\u00eda asegur\u00f3 que es un error en la envoltura y que la comida est\u00e1 en buen estado. 7:13 p.m. Alerta en Magdalena por posible contagio masivo:\u00a0se habr\u00eda presentado en el sepelio de un hombre en el municipio de Zona Bananera. D\u00edas despu\u00e9s de su muerte, fue confirmado como caso positivo de covid-19. Buscan a 100 asistentes al entierro.5:59 p.m. Beb\u00e9 en C\u00facuta contrae la covid-19:\u00a0Las autoridades sanitarias en Norte de Santander confirmaron el contagio en un beb\u00e9 de un a\u00f1o de edad. El menor permanece aislado en casa bajo asistencia m\u00e9dica prioritaria.4:13 p.m. Mueren dos m\u00e9dicos por coronavirus en Cali:\u00a0Se trata de Jes\u00fas Antonio Cabrales y \u00d3scar Julio Gonz\u00e1lez. El alcalde de la ciudad, Jorge Ivan Ospina, dijo que se espera precisar si los contagios se produjeron por su tarea en la atenci\u00f3n de la emergencia.10:28 a.m.\u00a0 M\u00e9dicos y enfermeras en Monter\u00eda piden protecci\u00f3n especial para ejercer: Los trabajadores formalizaron ante las autoridades la petici\u00f3n ante el riesgo de sufrir nuevos ataques por parte de desconocidos. Se han denunciado tres casos en los que resultaron con golpe. Buscan que\u00a0la Polic\u00eda brinde acompa\u00f1amiento en los recorridos hasta sus lugares de trabajo y rondas permanentes en los sectores donde residen.10:08 a.m. Hay 24 trabajadores del sector salud con covid-19 en Santa Marta:\u200bAutoridades sanitarias confirmaron que el 30 por ciento de las personas contagiadas con el coronavirus son trabajadores de la salud.\u00a0Santa Marta registra hasta hoy 58 pacientes.9:39 a.m. Anuncian que m\u00e1s de\u00a0 34.000 migrantes han llegado a C\u00facuta para cruzar a Venezuela:\u00a0Ante la par\u00e1lisis comercial y sanitaria originada por la covid-19, cientos de venezolanos residentes en Ecuador, Per\u00fa, Chile y en las principales ciudades de Colombia, decidieron retornar a Venezuela en busca de ayuda. 6:05 p. m.\u00a0Municipios del \u00e1rea metropolitana decidieron controlar sus fronteras:\u00a0Como una manera de evitar la propagaci\u00f3n del covid-19 en la regi\u00f3n, los alcaldes de los municipios de Envigado y Sabaneta, sur del Valle de Aburr\u00e1, decidieron controlar las fronteras de sus localidades. 6:00 p. m.\u00a0Prenden alarma en Quibd\u00f3 por trato deficiente al equipo m\u00e9dico:\u00a0El hospital San Francisco de Assis, ubicado en Quibd\u00f3, atraviesa por una situaci\u00f3n compleja que lo mantiene desabastecido de elementos de bioseguridad y tiene a algunos m\u00e9dicos protestando por el peligro de trabajar sin protecci\u00f3n y por el sueldo atrasado de tres meses. 4:45 p. m.\u00a0En Meta entra en servicio cl\u00ednica para atender pacientes con covid-19:\u00a0Entr\u00f3 en servicio en el departamento del Meta la cl\u00ednica que se encargar\u00e1 de atender pacientes con enfermedades respiratorias, tendr\u00e1 el nombre de Carlos Nieto, el primer m\u00e9dico que falleci\u00f3 por cororavirus en el pa\u00eds. 4:40 p. m. Nuevo reporte del Ministerio de Salud: El Ministerio de Salud confirma la aparici\u00f3n de 127 nuevos contagios, as\u00ed como la recuperaci\u00f3n de 35 personas y la muerte de 17 m\u00e1s por covid-19. 3:20 p. m.\u00a0Cierran la Plaza Minorista de Medell\u00edn por casos de Covid-19:\u00a0El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero anunci\u00f3 que dio la orden de cerrar la Plaza Minorista, una de las principales centrales de abasto de la ciudad, por varios casos positivos de coronavirus.\"He ordenado su cierre hasta que se realicen pruebas a quienes trabajan all\u00ed, se desinfecte el lugar y se cumplan con las medidas de bioseguridad y uso de tapabocas obligatorio\", inform\u00f3 el mandatario local. La Fiscal\u00eda inici\u00f3 una indagaci\u00f3n preliminar por la muerte del m\u00e9dico anestesi\u00f3logo William Guti\u00e9rrez, quien falleci\u00f3 debido a una neumon\u00eda causada por el contagio de coronavirus.Por otra lado, el Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (MinTIC) realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n de una nueva campa\u00f1a que busca motivar a la ciudadan\u00eda a descargar la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita CoronApp Colombia, para facilitar los protocolos de protecci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del virus en el pa\u00eds.  El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este lunes tres nuevas muertes por coronavirus en Colombia. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 112.El informe de Minsalud reporta, adem\u00e1s, 76 nuevos contagios. El pa\u00eds llega as\u00ed a 2.852 contagios confirmados. Las autoridades sanitarias tambi\u00e9n informaron que\u00a0a la fecha son 319 los pacientes que se han recuperado en el pa\u00eds.Estas cifras se conocen luego de que autoridades sanitarias mundiales, entre las que se encuentra la OMS,\u00a0aseguraran que el nuevo coronavirus es diez veces m\u00e1s mort\u00edfero que el virus responsable de la gripe A(H1N1), surgido a finales de marzo de 2009 en M\u00e9xico. La recomendaci\u00f3n, insistieron las autoridades, es un levantamiento \"lento\" del confinamiento. El Ministerio de Salud emiti\u00f3 un nuevo reporte este domingo santo sobre el avance del coronavirus en el pa\u00eds.\u00a0En las \u00faltimas horas perdieron la vida 9 personas, y se registraron 67 casos de nuevos contagios.As\u00ed, la pandemia ya deja en el pa\u00eds 109 personas muertas y 2.776 contagiadas. El Minsalud tambi\u00e9n registr\u00f3 que la cifra de quienes se han recuperado asciende a 270.\u00a0La mayor\u00eda de los nuevos casos registrados este domingo se registran en Bogot\u00e1 (21) y el Valle (10). 3:00 p. m. Mueren otras dos personas por coronavirus: las autoridades sanitaria del pa\u00eds confirmaron el deceso de otras dos personas por el covid-19. Se trata de un hombre de 84 a\u00f1os\u00a0 y una mujer de 59 a\u00f1os en Bogot\u00e1.Con estos casos ya son 6 las v\u00edctimas mortales que deja el covid-19 en Colombia. Ademas, en el pa\u00eds ya se han confirmado 491 contagios.\u00a0 2:00 p.m: Cuarta muerte en Colombia por coronavirus: el Ministerio de Salud entreg\u00f3 en la tarde de este mi\u00e9rcoles un nuevo balance sobre contagio por covid-19 en el pa\u00eds.\u00a0De acuerdo con el informe, en Colombia ya hay 470; es decir, 92 casos m\u00e1s que el martes. Adem\u00e1s, se report\u00f3 el deceso de un hombre de 76 a\u00f1os v\u00edctima de este virus.Estos son los nuevos casos: Bogot\u00e1 (49), Antioquia (7),Cauca (6),Cartagena (5),Valle del Cauca (5), Quind\u00edo (4), Norte de Santander (4),Risaralda (2),Barranquilla (2),Tolima (1), Santander (1), Santa Marta (1),Boyac\u00e1 (1),Atl\u00e1ntico (1),Caldas (1),Meta (1) y Cundinamarca (1).8:00 a. m. Ciudades desoladas: el aislamiento preventivo obligatorio dej\u00f3 las ciudades nuevamente desoladas. Sin embargo, en ciertos puntos de Cali y Medell\u00edn hay aglomeraci\u00f3n de adultos mayores quienes buscan reclamar subsidios del Gobierno en los lugares que se autorizaron para este proceso.6:00 a. m. Colombia amanece con 378 casos: tras los an\u00e1lisis del martes se reportaron 72 nuevos casos: Valle (29), Cundinamarca (8), Bogot\u00e1 (6), Cartagena (5), Tolima (4), Norte de Santander (3), Huila (3),Risaralda (3), Barranquilla (2), Meta (2), Caldas (2), Nari\u00f1o (1), Quind\u00edo (1), Santa Marta (1),Cesar (1) y Cauca (1).12:01 a. m. Comienza la cuarentena: Como medida de prevenci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, este mi\u00e9rcoles se inici\u00f3 la medida de aislamiento preventivo obligatorio decretado por el gobierno nacional. 11 a. m. Disturbios en Pereira:\u00a0en el centro de la capital risaraldense se presentaron disturbios protagonizados por un grupo de gente que lleg\u00f3 a la sede de la Alcald\u00eda a reclamar supuestas ayudas.Las personas que se aglomeraron, con el riesgo de expandir el contagio del covid-19, explicaron que en las redes sociales se informaron de la entrega de dichas colaboraciones. Todo se debi\u00f3 a una falsa noticia. 9 a. m. Incumplen cuarentena por la vida en Medell\u00edn:\u00a0ya fuera por desconocimiento o alg\u00fan permiso especial, este martes 24 de marzo, en plena 'cuarentena por la vida', las calles de Medell\u00edn se vieron copadas de personas que acapararon principalmente los medios de transporte de la ciudad.El Metro de Medell\u00edn, por ejemplo, inform\u00f3 que en la ma\u00f1ana moviliz\u00f3 cerca de 38.000 viajeros, que aunque es casi un 80 por ciento menos que el flujo promedio, sigue siendo una alta cifra para ser un d\u00eda de confinamiento y que ocasion\u00f3 que los vagones se vieran repletos.5:00 a. m. Nuevo reporte de infectado: con el consolidado de 29 casos nuevos:\u00a0Medell\u00edn (6), Villavicencio (4), Cali (3), Palmira (2), Armenia (1), Villamar\u00eda (1), Trujillo (1), Neiva (1), Soacha (1), Pacho (1), Dosquebradas (1), Santa Marta (1), El Retiro (1), Envigado (1), Apartad\u00f3 (1), Itag\u00fc\u00ed (1), Bello (1), Rionegro (1) ya son 306 casos confirmados de covid-19 en el pa\u00eds. 12:30 m. Joven denuncia amenazas contra su vida:\u00a0Daniela Rueda, una mujer de 24 a\u00f1os qui\u00e9n fue diagnosticada el pasado domingo 22 de marzo como contagiada con el covid-19 denunci\u00f3 a trav\u00e9s de un video que teme por su integridad y la de su familia, pues pocas horas despu\u00e9s de haber sido notificada ha recibido amenazas en las que le dicen que si no se va de la ciudad, la Dorada (Caldas), la sacar\u00e1n a la fuerza. 11:30 a. m. Se incrementan los casos: El Ministerio de Salud acaba de confirmar el hallazgo de\u00a042 nuevos pacientes con covid-19 en Bogot\u00e1 (22), Medell\u00edn (10), Cartagena (2), Barbosa (1), Bello(1), Cajic\u00e1 (1), Ch\u00eda (1), Cota (1), Envigado (1), Guatap\u00e9 (1) y Sabaneta (1). Con estos, Colombia llega a 277 casos de coronavirus. 10:05 a. m. Muerte por coronavirus en Santa Marta:\u00a0un adulto mayor, de 88 a\u00f1os, que se convirti\u00f3 en la tercera v\u00edctima del coronavirus en Colombia, habr\u00eda resultado contagiado en la cafeter\u00eda de un supermercado de Santa Marta donde tuvo contacto con extranjeros. 7:25 p. m. Caos por primeros casos de coronavirus en Santa Marta:\u00a0En Santa Marta, desde que se conocieron los dos primeros casos de coronavirus confirmados por el Ministerio de Salud, la angustia se apoder\u00f3 de miles de habitantes. Durante este fin de semana, los almacenes de cadena, plazas de mercado y graneros recibieron a una cantidad inusual de gente.\u200b 5:25 p. m. Primer caso de coronavirus en San Andr\u00e9s:\u00a0El gobernador, Everth Hawkins Sjogreen, confirm\u00f3 la informaci\u00f3n oficial conocida hasta el momento \u2013emanada del Ministerio de Salud\u2013 del primer caso de coronavirus registrado en el Archipi\u00e9lago. Se trata de una persona de nacionalidad colombiana, de sexo masculino, en edad de entre 30 y 39 a\u00f1os de edad, y cuyo contagio fue de tipo 'relacionado'. 4:25 p. m. Primer caso en Yopal es de una funcionaria: Al mismo tiempo que se confirm\u00f3 el caso de\u00a0Ingrith Criollo Fonseca, secretaria de salud de Yopal, como positivo para coronavirus, el gobernador Salom\u00f3n Sanabria y su equipo de colaboradores entraron en cuarentena porque tuvieron contacto con la mujer contagiada.\u00a0 10:30 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 21 nuevos pacientes con covid-19 en Pereira (4), Cali (4),  Chinchin\u00e1 (2), Armenia (2), Calarc\u00e1 (1), Valledupar (1), Dosquebradas (1), La Dorada (1), Bucaramanga (1), San Andr\u00e9s Islas (1), Ibagu\u00e9 (1), Yumbo (1) y Yopal (1). Con estos, son 231 casos de coronavirus en Colombia. El ministerio de Salud, adem\u00e1s, confirm\u00f3 la segunda muerte por covid-19 en Colombia. Se trata de una mujer de 70 a\u00f1os de edad en la ciudad de Cali hospitalizada en el Centro Imbanaco por s\u00edntomas respiratorios que iniciaron el 8 de marzo y que fue hospitalizada el 16 del mismo mes. Se resalta que la mujer ten\u00eda antecedentes de dislipidemia hipotiroidea y enfermedad cardiaca. 10:05 a. m. Amotinamiento en c\u00e1rcel de Villavicencio:\u00a0Con un amotinamiento de los reclusos amaneci\u00f3 este domingo el establecimiento carcelario de Villavicencio, que buscan contralar los guardas del Inpec y efectivos de polic\u00eda y el ej\u00e9rcito con bombas de aturdimiento y gases lacrim\u00f3genos. 10:00 a. m. Sube la cifra de infectados: En la noche de este s\u00e1bado, el Ministerio de Salud confirm\u00f3\u00a014 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (6), Barranquilla (2), Cartagena (2), Ch\u00eda (1), Guarne (1), Itag\u00fc\u00ed (1) y Medell\u00edn (1), para un total de 210 en el pa\u00eds. 09:55 a. m. El taxista que se convirti\u00f3 en la primera v\u00edctima del coronavirus: Arnold de Jes\u00fas Ricardo Iregui, un taxista de 57 a\u00f1os que falleci\u00f3 el lunes pasado, es la primera v\u00edctima del coronavirus en Colombia.\u00a0En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 que su hermana, Liliana Ricardo, quien adem\u00e1s fue su cuidadora, tuvo un resultado positivo en el test de coronavirus. 11:20 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 en la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado que se identificaron 38 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (17), Cali (7), Palmira (4), Cartagena (3) Pereira (2), C\u00facuta (1), Ibagu\u00e9 (1), Manizales (1), Neiva (1) y Villa del Rosario (1). 7:20 p. m. Alcalde de Popay\u00e1n aclara hechos sobre su contagio: Tras anuncio de investigaci\u00f3n por violar protocolos de cuidado, el mandatario de la capital caucana hizo algunas aclaraciones sobre su situaci\u00f3n.\u00a0 3:30 p. m. Mandatario se someten a pruebas: Jorge Iv\u00e1n Ospina, alcalde de Cali, y Clara Luz Rold\u00e1n, gobernadora del Valle, se someter\u00e1n a pruebas de coronavirus tras el anuncio del diagn\u00f3stico positivo del alcalde de Popay\u00e1n.\u00a0 12:40 m. Gobernador de Santander se har\u00e1 prueba de coronavirus:\u00a0Mauricio Aguilar Hurtado, gobernador de Santander, ser\u00e1 sometido a la prueba de coronavirus, luego de enterarse que el alcalde de Popay\u00e1n tiene el virus. El mandatario departamental estuvo en la Casa de Nari\u00f1o en d\u00edas pasados y el alcalde de Popay\u00e1n tambi\u00e9n asisti\u00f3 a este lugar. 12:30 m. Se extreman las medidas en otras ciudades:\u00a0El gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano, a trav\u00e9s de una transmisi\u00f3n en vivo, decret\u00f3 aislamiento social obligatorio en los 40 municipios del departamento. La medida regir\u00e1 desde las 4 de la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado hasta las 9 de la noche del lunes 23 de marzo. 12:15 m. Secretario de Movilidad de Medell\u00edn fue diagnosticado con coronavirus:\u00a0Carlos Miguel Cadena Gait\u00e1n, secretario de Movilidad de Medell\u00edn anunci\u00f3 en un video que fue diagnosticado con coronavirus.El anuncio lo realiz\u00f3 el alcalde de la capital antioque\u00f1a, Daniel Quintero Calle.\u00a0 11:10 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud acaba de confirmar 17 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Pereira (1), Anapoima (1), Medell\u00edn (9), Cali (1), Rionegro (1), Bogot\u00e1 (3) y Envigado (1). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 145 personas con Covid-19. 11:00 a. m.\u00a0Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n confirma contagio:\u00a0\"Acabo de recibir los resultados de la prueba del coronavirus que me hice el pasado martes. Estos dieron positivo\", dijo el alcalde de Popay\u00e1n Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n en un v\u00eddeo que public\u00f3 en su cuenta personal de Twitter.En d\u00edas pasados el mandatario ya hab\u00eda informado que se hab\u00eda sometido a ex\u00e1menes en el Hospital Universitario San Jos\u00e9 y que se hab\u00eda aislado en su vivienda. 12:20 m. Santander se une a las medidas de aislamiento:\u00a0Tras la solicitud del alcalde de Bucaramanga, Juan Carlos C\u00e1rdenas, de unirse al simulacro de aislamiento obligatorio que iniciar\u00e1 ma\u00f1ana en la ciudad de Bogot\u00e1, el Gobernador de Santander, Mauricio Aguilar Hurtado, anunci\u00f3 que el departamento se unir\u00e1 a la jornada de este fin de semana.\u00a0 11:30 a. m. Taxistas protestan en Villavicencio: Se presenta cierre por manifestaci\u00f3n de taxistas en el peaje de Pipiral, quienes impiden el ingreso de veh\u00edculos particulares a la ciudad de Villavicencio, al parecer, como prevenci\u00f3n al covid-19. Polic\u00eda intenta mediar en la situaci\u00f3n. S\u00f3lo dejan pasar veh\u00edculos de carga\u202c. 10:30 a. m. Se confirman nuevos casos de Covid-19: El Ministerio de Salud acaba de confirmar la presencia de seis nuevos casos de coronavirus en el pa\u00eds. Los diagn\u00f3sticos se encuentran en Cartagena (1), Barranquilla (1), Palmira (1) y Medell\u00edn (3). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 108 casos de Covid-19 10:00 a. m. As\u00ed enfrentan la escasez en Villavicencio:\u00a0En sus casas, provistas de tijeras, m\u00e1quinas de coser, tela quir\u00fargica, hilo y cauchos, doce madres cabeza de hogar est\u00e1n dedicas a elaborar 26.000 tapabocas con el prop\u00f3sito de abastecer a Villavicencio del elemento indispensable en la b\u00fasqueda de proteger la salud de los ciudadanos ante la pandemia que atraviesa el mundo por el coronavirus. 9:05 a. m. Habla mujer tras se\u00f1alamientos:\u00a0Mar\u00eda Claudia G\u00f3mez, es la joven barranquillera que esta semana fue v\u00edctima de agravios y matoneo y hasta amenazas por estar supuestamente infectada del coronavirus, caso que result\u00f3 falso.La joven ven\u00eda de M\u00e9xico y en Bogot\u00e1 tom\u00f3 la conexi\u00f3n a Barranquilla. Al interior del avi\u00f3n tosi\u00f3, lo que gener\u00f3 p\u00e1nico y desat\u00f3 una serie de insultos que se hicieron virales a trav\u00e9s de las redes sociales y algunos medios de comunicaci\u00f3n. 7:25 a. m. Nuevo caso de amenazas por Covid-19:\u00a0Diana Carolina Manrique cont\u00f3 que viaj\u00f3 al pa\u00eds europeo el pasado 9 de diciembre, junto a su hijo, y que el pasado 13 de marzo, se devolvi\u00f3 a su casa, ubicada en la vereda Ojo de Agua y al poco tiempo, empez\u00f3 a correr el rumor que ten\u00eda tos y estaba infectada con el Covid-19, y los vecinos, en un acto de intolerancia, procedieron a intimidarla.\u200b\u201cMe amenazaron de muerte que porque estaba infectada pero no es verdad, ya me revisaron los m\u00e9dicos\u201d, dijo la mujer. 7:15 a. m. Colombia llega a 102 casos:\u00a0Durante la noche de este mi\u00e9rcoles, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 9 casos nuevos de coronavirus (covid-19) en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (3), Cartagena (2), Ibagu\u00e9 (1), Pereira (2) y Dosquebradas (1). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 102 casos. 2:40 p. m. Hombre de 36 a\u00f1os, primer caso de coronavirus en Ibagu\u00e9:\u00a0El gobernador del Tolima, Ricardo Orozco, confirm\u00f3 que, \"lastimosamente\", Ibagu\u00e9 registr\u00f3 el primer caso de covid-19, como se\u00f1al\u00f3 el Instituto Nacional de Salud en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles.De acuerdo con el mandatario, la persona infectada se trata de un hombre de 36 a\u00f1os de edad. 2:30 p. m. M\u00e9dicos, sin tapabocas en C\u00facuta:\u00a0Un grupo de 150 m\u00e9dicos internos del Hospital Universitario Erasmo Meoz en C\u00facuta, exigen el suministro de barreras de protecci\u00f3n para desarrollar los tratamientos m\u00e9dicos.Los m\u00e9dicos internos no cuentan con tapabocas N95, batas y guantes para atender pacientes con enfermedades respiratorias. 2:25 p. m. Extreman medidas en el Valle: La gobernadora del Valle, Clara Luz Rold\u00e1n, anunci\u00f3 que desde este viernes, a las 10:00 p. m., y hasta el pr\u00f3ximo 24 de marzo a las 4:00 a. m. habr\u00e1 toque de queda y ley seca en el departamento.\u00a0 12:15 m. Panorama en frontera con Venezuela: Seg\u00fan denuncias en Norte de Santander, hasta 100.000 pesos estar\u00edan cobrando grupos ilegales por dar paso a colombianos y venezolanos en la frontera de Norte de Santander a trav\u00e9s de las trochas ilegales. 10:25 a. m. Protestas en Santa Marta por restricciones:\u00a0El impacto econ\u00f3mico que est\u00e1n causando las medidas dr\u00e1sticas adoptadas por la Alcald\u00eda para prevenir la propagaci\u00f3n del coronavirus, ya comenzaron a generar protestas y cierres de v\u00edas en Santa Marta.Los primeros en organizar manifestaciones fueron los vendedores y prestadores de servicio tur\u00edstico de El Rodadero, quienes bloquearon la carretera principal del balneario para exigir al gobierno soluci\u00f3n a la crisis que vienen afrontando por no tener manera de generar sustento para sus familias.9:10 a. m. Se confirman 18 casos m\u00e1s en el pa\u00eds: El Ministerio de Salud acaba de confirmar la aparici\u00f3n de 18 nuevos casos en el pa\u00eds.\u00a0Los diagn\u00f3sticos se presentan en Armenia (2), Palmira (3), Cali (5), Pereira (1), Cajic\u00e1 (2), Tolima (1), Santander (1), Neiva (1) y Bogot\u00e1 (2). Con estos, el pa\u00eds llega a 93 personas con coronavirus. 7:25 a. m. Alcalde de Popay\u00e1n, en cuarentena:\u00a0El alcalde de Popay\u00e1n, Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n, dio a conocer a trav\u00e9s de un v\u00eddeo que se someti\u00f3 a una prueba de coronavirus en el hospital universitario San Jos\u00e9 y que se encuentra en cuarentena en su vivienda a la espera de los resultados. 7:15 a. m. Ministerio de Salud anuncia investigaci\u00f3n:\u00a0Tras la muerte de un taxista de 58 a\u00f1os que habr\u00eda ingresado a una cl\u00ednica de Cartagena con s\u00edntomas del covid-19, el Ministerio de Salud inform\u00f3 este martes en la noche que se est\u00e1n investigando las causas del fallecimiento. Aunque las pruebas que se le practicaron \u2014y que llegaron al Instituto Nacional de Salud un d\u00eda despu\u00e9s del deceso\u2014 arrojaron un resultado negativo para coronavirus, hay un elemento que llam\u00f3 la atenci\u00f3n de los organismos m\u00e9dicos. 5:30 p. m. Hoteles Decameron anuncian suspensi\u00f3n de servicios:\u00a0Reconociendo la dif\u00edcil situaci\u00f3n generada por la propagaci\u00f3n mundial del covid-19 y teniendo como prioridad la salud y seguridad de los hu\u00e9spedes, trabajadores y grupos de inter\u00e9s, Decameron tom\u00f3 la decisi\u00f3n de suspender temporalmente la recepci\u00f3n de hu\u00e9spedes en sus hoteles.De acuerdo con Decameron, solo habr\u00e1 ingresos hasta el pr\u00f3ximo viernes 20 de marzo. 5:10 p. m. Anuncian medidas en la frontera:\u00a0El gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano decret\u00f3 el toque de queda en los 40 municipios del departamento. La medida regir\u00e1 desde la noche de este martes hasta el pr\u00f3ximo 24 de marzo y la restricci\u00f3n ser\u00e1 entre las 9 p. m. de cada d\u00eda hasta las 4 a. m. del d\u00eda siguiente. 5:00 p. m. Tolima cierra fronteras:\u00a0Aunque en el Tolima no se han presentado casos de Coronavirus, las autoridades ajustaron un paquete de medidas para tratar de frenar o impedir que a esta regi\u00f3n llegue la enfermedad.La determinaci\u00f3n m\u00e1s fuerte es el toque de queda, las 24 horas, para personas menores de 18 a\u00f1os y para mayores de 60 a\u00f1os. Ir\u00e1 de 7 de la noche a 6 de la ma\u00f1ana y abarca a todo el departamento. 3:15 p. m. Decretan d\u00eda de oraci\u00f3n contra el covid-19:\u00a0Mediante el decreto 00195 del 17 de marzo, el gobernador del Quind\u00edo, Roberto Jairo Jaramillo, determin\u00f3 que este mi\u00e9rcoles 18 de marzo ser\u00e1 d\u00eda de oraci\u00f3n en todo el departamento.A partir de la medianoche, y cada hora, sonar\u00e1n alarmas o sonidos habilitados desde los municipios para recordar a la comunidad que se destinar\u00e1n 10 minutos para orar por la situaci\u00f3n que se vive en el mundo a casa del covid-19. 2:40 p. m. En Barrancabermeja solicitan suspender vuelos:\u00a0Dentro de las medidas para prevenir la llegada del coronavirus a Barrancabermeja, el alcalde de esta ciudad solicit\u00f3 a la Aeron\u00e1utica Civil suspender los vuelos comerciales que tienen como destino esta ciudad. 2:20 p. m. \u00a1Atenci\u00f3n! Boyac\u00e1 decide blindarse:\u00a0El gobernador de Boyac\u00e1, Ramiro Barrag\u00e1n, anunci\u00f3 durante la tarde de este martes que, como parte de las medidas que se han tomado en el pa\u00eds para evitar la propagaci\u00f3n del covid-19, el departamento entrar\u00e1 en toque de queda a partir de hoy, 17 de marzo, desde las 8:00 p. m. hasta la 5:00 a. m.Como parte de las medidas tomadas, la Gobernaci\u00f3n anunci\u00f3 que se cerrar\u00e1n las fronteras del departamento para evitar el contagio del coronavirus. Los departamentos con los que limita Boyac\u00e1 son Cundinamarca, Arauca, Santander, Meta y Antioquia. 2:00 p. m. Nuevos anuncios:\u00a0Entre las nuevas medidas para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, cuyos primeros casos en el departamento del Atl\u00e1ntico fueron confirmados este martes, la Gobernaci\u00f3n anunci\u00f3 toque de queda. Tambi\u00e9n,\u00a0Carlos Maya, alcalde de Pereira, decret\u00f3 toque de queda para la capital risaraldense, medida que va hasta el pr\u00f3ximo martes, 24 de marzo, esto se dio para evitar el contagio del Covid- 19 en la capital risaraldense. 11:45 a. m. Valle del Cauca anuncia controles:\u00a0La gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n, orden\u00f3 el toque de queda para personas con menos de 24 a\u00f1os y mayores de 60, debido a la alerta en la regi\u00f3n por los cinco casos confirmados de coronavirus.Seg\u00fan la mandataria, el toque de queda empezar\u00e1 a regir este mi\u00e9rcoles, en todo el departamento. 11:10 a. m. Decretan medidas en Caldas:\u00a0El Alcalde de Manizales, Carlos Mario Mar\u00edn Correa, decret\u00f3 el toque de queda en la capital caldense. La medida empezar\u00e1 a regir desde la noche de este martes hasta el pr\u00f3ximo 23 de marzo y la restricci\u00f3n ser\u00e1 entre las 7:00 p.m. hasta las 5:00 a.m.\u201cLa pandemia del coronavirus es muy grave. Lo que en Italia, Jap\u00f3n y Espa\u00f1a se alcanz\u00f3 entre 22 y 30 d\u00edas, Colombia lo ha alcanzado en 8 d\u00edas. El crecimiento es muy agresivo seg\u00fan la tendencia que marca el pa\u00eds. Buscando el bienestar general, he tomado medidas y sugiero otras de voluntario, pero indispensable cumplimiento\u201d, indic\u00f3 el mandatario. 10:50 a. m. Villavicencio anuncia medidas:\u00a0Tras un consejo de seguridad que se cumpli\u00f3 en las \u00faltimas horas, el alcalde Felipe Harman determin\u00f3 la ejecuci\u00f3n del toque de queda a partir de este martes en Villavicencio, de las 8:00 de la noche hasta las 5:00 de la ma\u00f1ana y por las dos siguientes semanas, con el prop\u00f3sito de controlar la dispersi\u00f3n del cororavirus.Para hacer cumplir la medida, el mandatario anunci\u00f3 que cien efectivos del ej\u00e9rcito van a acompa\u00f1ar los sitios m\u00e1s cr\u00edticos de la ciudad y 1.700 de la polic\u00eda hoy va a adelantar un proceso pedag\u00f3gico e informativo.A su vez, el gobernador de Casanare, Salom\u00f3n Andr\u00e9s Sanabria Chac\u00f3n, a trav\u00e9s del decret\u00f3 109 dispuso declarar la emergencia sanitaria en salud en todo el departamento, que incluye toque de queda para desde las 8:00 de la noche hasta las 5:00 de la madrugad del siguiente d\u00eda, por un t\u00e9rmino de 14 d\u00edas a partir de la fecha.Del toque de queda se except\u00faan los organismos de socorro, autoridades oficiales, veh\u00edculos de emergencia y los comit\u00e9s establecidos para la atenci\u00f3n de la emergencia 10:00 a. m. Se cancelan eventos de semana santa:\u00a0La junta permanente Pro Semana Santa de Popay\u00e1n inform\u00f3 que se suspenden todas las actividades relacionadas con la Semana Mayor, incluidas las procesiones. Es la primera vez desde hace 464 a\u00f1os que se cancela esta tradici\u00f3n religiosa. Adem\u00e1s, con el prop\u00f3sito de implementar sistemas de provisi\u00f3n de agua para los ind\u00edgenas wayuu y disminuir la propagaci\u00f3n del Covid-19, el gobernador de La Guajira Nemesio Roys Garz\u00f3n, declar\u00f3 el estado de calamidad p\u00fablica a nivel departamental.Tambi\u00e9n, en Huila se anunci\u00f3 que ni el Festival Folcl\u00f3rico ni el Reinado Nacional del Bambuco, una de las fiestas tradicionales m\u00e1s grandes del pa\u00eds que congrega a miles de turistas nacionales y extranjeros, escapar\u00e1n a esta situaci\u00f3n, pues la Gobernaci\u00f3n y la Alcald\u00eda decidieron aplazar la celebraci\u00f3n cuya fecha hab\u00eda sido fijada para junio pr\u00f3ximo. 9:30 a. m. M\u00e1s municipios se suman al toque de queda:\u00a0La Alcald\u00eda de Pasto mediante el decreto No. 0191 del 16 de marzo del a\u00f1o en curso determin\u00f3 el toque de queda en el municipio desde el 16 hasta el 23 de este en el horario comprendido entre las 10 de la noche y las 5 de la madrugada, para prevenir el riesgo de contagio por el nuevo coronavirus.De otra parte, la Alcald\u00eda de Jamund\u00ed (Valle del Cauca), tambi\u00e9n declar\u00f3 el toque de queda en el municipio de manera indefinida, entre las 11 de la noche y las 5 de la madrugada. 8:45 a. m. Se registran nuevos casos: De acuerdo con informaci\u00f3n del Ministerio de Salud, se confirman ocho nuevos casos de coronavirus en Colombia. \"Los diagn\u00f3sticos se presentan en pacientes de Cartagena, Barranquilla, Bucaramanga, Cali y Bogot\u00e1. Con estos, el pa\u00eds llega a 65 casos de COVID-19\", indic\u00f3 el Ministerio. 8:10 a. m. Cierran playas en Santa Marta:\u00a0A partir de este martes se decret\u00f3 el cierre temporal de playas, r\u00edos y balnearios, entre otras medidas adicionales decretadas por la Alcald\u00eda y la Gobernaci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del Coronavirus en esta parte de pa\u00eds. Dentro de las determinaciones tambi\u00e9n se decidi\u00f3 que la capital del Magdalena se unir\u00eda al listado de ciudades que declararon el toque de queda para restringir la libre circulaci\u00f3n de personas en las calles en el horario de 8 p. m. a 4 a. m. 7:30 a. m. Habr\u00e1 toque de queda en tres municipios antioque\u00f1os: Aunque en el Oriente antioque\u00f1o solo ha sido reportada una persona contagiada por el coronavirus, los alcaldes de 13 municipios de esta subregi\u00f3n del departamento,  decidieron tomar nuevas medidas para hacerle frente a esta enfermedad.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Girardota se suma a los 13 municipios con toque de queda en Antioquia 6:10 p. m. Meta tambi\u00e9n extrema las medidas:\u00a0A partir de la noche de este lunes regir\u00e1 el toque de queda\u00a0indefinido en el departamento del Meta desde las 8:00 de la noche y hasta las 5:00 de la ma\u00f1ana, con el prop\u00f3sito de mantener todas las medidas para contener el coronavirus.\u00a0La decisi\u00f3n se tom\u00f3 tras el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n de Riesgos que sesion\u00f3 entre las 8:00 de la ma\u00f1ana y la una de la tarde de este lunes 6:00 p. m. Toque de queda se extiende a Bucaramanga:\u00a0Tras el Consejo departamental de Gesti\u00f3n del Riesgo, se acord\u00f3 \u00a0decretar toque de queda desde las 10 de la noche de este martes hasta las 4 de la ma\u00f1ana del mi\u00e9rcoles en todo el departamento. 3:30 p. m. C\u00f3rdoba acoge medidas del Gobierno:\u00a0Toque de queda entre las 7 p. m. y hasta las 6 a. m. en todo el territorio cordob\u00e9s, a partir de este lunes 16 de marzo y de manera indefinida, orden\u00f3 el gobernador Orlando Ben\u00edtez Mora, como forma de evitar la propagaci\u00f3n del virus covid - 19.La decisi\u00f3n fue tomada por el mandatario departamental basado en las disposiciones que orden\u00f3 el Gobierno nacional y que establece situaciones excepcionales como la que atraviesa el pa\u00eds a ra\u00edz del contagio de varias personas con la enfermedad.En este departamento a\u00fan no se registran casos.\u00a03 p. m. Decretan toque de queda: \u00a1Atenci\u00f3n! El gobernador del Quind\u00edo, Roberto Jairo Jaramillo, decret\u00f3 el toque de queda en los 12 municipios que conforman el departamento como parte de las medidas de prevenci\u00f3n por la alerta del coronavirus. Aunque en la regi\u00f3n a\u00fan no se confirman casos de covid-19, el mandatario asegur\u00f3 que la norma hace parte de las medidas de prevenci\u00f3n que incluyen evitar las conglomeraciones de personas. La medida rige a partir de la noche de este lunes entre las 10 p. m., y las 4 a. m., y mientras perdura la emergencia sanitaria nacional.Tambi\u00e9n restringi\u00f3 las reuniones con afluencia masiva de p\u00fablico superiores a 50 personas, incluidas las actividades y eventos de car\u00e1cter religioso en los municipios del Quind\u00edo. Y la suspensi\u00f3n de las actividades de atenci\u00f3n al p\u00fablico que se realizan desde gimnasios, casinos, discotecas, cines y bares, entre otros establecimientos abiertos al p\u00fablico. Seg\u00fan verific\u00f3 el Instituto Nacional de Salud, son tres mujeres y seis hombres los que han dado positivo por coronavirus en los an\u00e1lisis que les fueron practicados. Todas estas personas se encuentran en Bogot\u00e1, lo cual suma ya 54 casos en el pa\u00eds.\u00a0 12 m. Denuncian amenazas: Luego de que se conocieran los primeros casos en Huila y el Meta, familias denuncian amenazas de vecinos.\u00a0Un llamado a la prudencia y la cordura hizo el gobernador del Huila, Luis Enrique Duss\u00e1n, al dar a conocer algunos ataques violentos contra la vivienda de las dos hermanas que, el viernes anterior, dieron positivo para coronavirus.De igual forma, el padre de una mujer que fue diagnosticada con el virus en Meta asegur\u00f3 que ha recibido amenazas a trav\u00e9s de redes sociales.\u00a0 11 a. m. Plan de choque en las regiones: Tras las medidas adoptadas por el Gobierno Nacional para enfrentar la crisis, varias ciudades hicieron algunos anuncios relacionados con las restricciones para enfrentar la dif\u00edcil situaci\u00f3n que se vive a nivel mundial.\u00a0El gobernador de Santander, Mauricio Aguilar Hurtado, anunci\u00f3 el \u2018cierre de fronteras\u2019 en el departamento para los extranjeros que lleguen a partir de este lunes.\u00a0\u201cVamos a restringir el ingreso de extranjeros no residentes a nuestro departamento. Se proh\u00edbe el ingreso de extranjeros que vengan desde otros departamentos, el ingreso por el aeropuerto Palonegro\",  dijo el mandatario. Por su parte, en el Valle del Cauca,\u00a0se decret\u00f3 la calamidad p\u00fablica para enfrentar la emergencia.La gobernadora Clara Luz Rold\u00e1n anunci\u00f3 que se restringir\u00e1 cualquier actividad que implique grupos de m\u00e1s de 10 personas en todo el Valle. La decisi\u00f3n, que es la m\u00e1s severa que haya tomado cualquier mandatario del pa\u00eds ya que el presidente Iv\u00e1n Duque prohibi\u00f3 las reuniones de m\u00e1s de 500 personas, se debe a que durante el fin de semana pasado, a pesar de las recomendaciones de las autoridades, muchos cale\u00f1os acudieron a establecimientos p\u00fablicos como discotecas, restaurantes o iglesias, lugares donde hubo aforos superiores a los establecidos.\"Acogimos una solicitud y hab\u00edamos autorizado cultos con concentraciones de hasta 100 personas, pero tenemos evidencias de que este fin de semana hubo algunos con m\u00e1s de 500 personas y as\u00ed no podemos contener la enfermedad\", afirm\u00f3 la gobernadora.Rold\u00e1n anticip\u00f3 que habr\u00e1 sanciones para quienes incumplan las medidas de acuerdo con el C\u00f3digo Penal. El Ministerio de Salud confirm\u00f3 esta noche once nuevos casos de coronavirus, lo que deja la cifra oficial en 45. Bogot\u00e1 es la ciudad con m\u00e1s casos, 19 en total; Medell\u00edn y Neiva ya reportan siete contagios.Seis de los nuevos contagiados est\u00e1n en Bogot\u00e1 y todos est\u00e1n en aislamiento en sus casas. Cinco de los seis infectados estuvieron de viaje en Espa\u00f1a, el otro en Estados Unidos. Dos son mujeres y cuatro hombres.En Neiva se reportaron cuatro casos nuevos, todos ellos se contagiaron por contacto con alguno de los tres primeros infectados confirmados.Un caso m\u00e1s se registr\u00f3 en Facatativ\u00e1, Cundinamarca. Se trata de un joven nacido en Espa\u00f1a que se encuentra en aislamiento preventivo en su residencia y bajo supervisi\u00f3n de los profesionales de la salud El Gobierno Nacional decidi\u00f3 cerrar todas las modalidades de atenci\u00f3n para la primera infancia del Instituto colombiano de Bienestar familiar hasta el pr\u00f3ximo 20 de abril. \"Es decir, para ni\u00f1os y ni\u00f1as entre cero y cinco a\u00f1os\", dijo el presidente Iv\u00e1n Duque.No obstante, el Presidente asegur\u00f3 que a todos los ni\u00f1os protegidos por el ICBF se les enviar\u00e1 a sus casas los alimentos y todo el soporte que les ha brindado la instituci\u00f3n. La medida tomada por el presidente Iv\u00e1n Duque comprende colegios y universidades del Estado, pero se han unido varias instituciones privadas.\"Durante la semana del 16 al 27 de marzo, maestros y directivos estar\u00e1n preparando planes y metodolog\u00edas no presenciales de estudio, para ser desarrollados por los estudiantes desde sus casas\", indic\u00f3 el mandatario. Mientras se prepara el plan, los ni\u00f1os y los j\u00f3venes deber\u00e1n estar en sus hogares en \"aislamiento preventivo\". Como medida para contener la propagaci\u00f3n del coronavirus,  la organizaci\u00f3n que re\u00fane a la industria del entretenimiento nocturno, Asobares, anunci\u00f3 que sus afiliados \"han decidido dar un paso adelante para cerrar su operaci\u00f3n comercial\".Seg\u00fan inform\u00f3 el gremio, la decisi\u00f3n est\u00e1 fundamentada en evitar las aglomeraciones que puedan generar un aumento exponencial de contagios. Adem\u00e1s, les propusieron esta medida a todos los gremios a los que se pueda aplicar. En C\u00facuta se detect\u00f3 el primer caso de coronavirus y estuvo acompa\u00f1ado de una serie de medidas decretadas por el gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano, y el alcalde C\u00facuta, Jairo Ya\u00f1ez.La mujer infectada en la capital nortesantandereana tiene entre 40 y 49 a\u00f1os, y regres\u00f3 recientemente de un viaje a Espa\u00f1a. Junto con el caso se conoci\u00f3 que los colegios p\u00fablicos del departamento cerrar\u00edan sus puertas hasta que la contingencia sea superada y la frontera con Venezuela seguir\u00e1 totalmente cerrada. El domingo se inici\u00f3 con diez nuevos casos de coronavirus, llegando as\u00ed a 34 el acumulado oficial por el pat\u00f3geno. Los nuevos casos se detectaron en Cartagena, Neiva, Bogot\u00e1, Medell\u00edn, C\u00facuta, Dosquebradas (Risaralda) y Manizales.Los dos casos de Cartagena son dos mujeres j\u00f3venes que atend\u00edan a la mujer extranjera portadora del primer caso en la Heroica.En Cali se confirm\u00f3 que un hombre de entre 40 y 49 a\u00f1os proveniente de Espa\u00f1a es el primer caso confirmado en la capital del Valle del Cauca. En el Eje Cafetero hay dos casos. Uno en Dosquebradas, un joven de entre 20 y 29 a\u00f1os con historial de viaje por Estados Unidos. En Manizales, el infectado es un turista estadounidense que lleg\u00f3 al pa\u00eds en un vuelo por Medell\u00edn y luego se traslad\u00f3 a la capital de Caldas para realizar avistamiento de aves.En Medell\u00edn se trata de un hombre de entre 50 y 59 a\u00f1os que estuvo en Espa\u00f1a. Mientas que en Bogot\u00e1 hubo dos contagios, ambos con historial de viaje a Espa\u00f1a.Todos los contagiados est\u00e1n siendo tratados en sus casos bajo estricta supervisi\u00f3n de los cuerpos m\u00e9dicos. En menos de 24 horas se confirmaron dos nuevos casos, aumentando el total oficial a 24 contagiados por covid-19 en todo el territorio nacional.Los dos infectados est\u00e1n en Bogot\u00e1 y son un hombre y una mujer entre los 20 y 29 a\u00f1os de edad. La mujer regres\u00f3 de un viaje desde Espa\u00f1a y el hombre se contagi\u00f3 por contacto directo con un infectado. El Ministerio de Salud anunci\u00f3 seis nuevos casos de coronavirus en Colombia, llegando a un total de 22. Dos casos nuevos en Medell\u00edn, uno en Rionegro (Antioquia) y tres m\u00e1s en Bogot\u00e1.Los de Medell\u00edn son un hombre y una mujer. Ambos tienen entre 20 y 29 a\u00f1os, est\u00e1n aislados en sus casas y fueron contagiados por tener contacto directo con aluno de los casos anteriores de la ciudad. El de Rionegro es un hombre de entre 30 y 39 a\u00f1os con historial de viaje por Europa. El infectado est\u00e1 bajo aislamiento y supervisi\u00f3n en su casa.De los tres casos de Bogot\u00e1, dos son importados y el otro es por contagio con una de las personas antes infectadas.\u00a0 Con el aumento de contagiados, el presidente Iv\u00e1n Duque orden\u00f3 que todos los extranjeros procedentes de pa\u00edses con alta cifra de contagios por el covid-19 no podr\u00e1n ingresar al pa\u00eds a no ser que sean residentes colombianos.Todos los colombianos que hayan estado en Asia y Europa deber\u00e1n someterse a aislamiento y control por parte del Instituto Nacional de Salud.Adem\u00e1s, los pasos fronterizos entre Colombia y Venezuela ser\u00e1n cerrados dada la situaci\u00f3n que se vive en el vecino pa\u00eds, donde ya se detectaron casos positivos del pat\u00f3geno. En menos de 24 horas se confirmaron tres casos m\u00e1s de coronavirus, elevando el total oficial a 16. Los contagiados est\u00e1n en el Meta, Bogot\u00e1 y Palmira (Valle del Cauca).El caso de Bogot\u00e1 es una adulta mayor que lleg\u00f3 procedente de Italia, debido a su estado de salud tuvo que ser hospitalizada. En Palmira el contagiado es un hombre de entre 40 y 49 y en Meta la contagiada es una mujer de entre 30 y 39 a\u00f1os, quien-al igual que el caso de Palmira- viaj\u00f3 a Espa\u00f1a. La cifra de contagiados aument\u00f3 a 13 en 24 horas. De los nuevos casos confirmados dos son hermanas y est\u00e1n en Neiva, los otros dos son de Bogot\u00e1.Los cuatro casos presentaron antecedentes de viajes a Espa\u00f1a e Italia, y todas son mujeres mayores de 60 a\u00f1os. El Presidente de la Rep\u00fablica dio lineamientos a las empresas para empezar a aplicar protocolos de trabajo desde casa, con el fin de evitar aglomeraciones en las oficinas y no generar m\u00e1s contagios. Tambi\u00e9n, el jefe de Estado declar\u00f3 emergencia sanitaria. \"Todos los eventos p\u00fablicos de m\u00e1s de 500 personas quedan cancelados. Estos eventos deber\u00e1n evitarse con el concurso de las autoridades locales de salud, a partir de las 3 p. m. de hoy\", Iv\u00e1n Duque.Adem\u00e1s , se prohibi\u00f3 la llegada cruceros al puerto mar\u00edtimo de Cartagena. Las 45 embarcaciones que estaban agendadas para llegar a la ciudad amurallada desde que se tom\u00f3 la medida hasta el mes de junio deber\u00e1n cambiar su cronograma. El Ministerio de salud confirm\u00f3 seis nuevos casos de coronavirus, llegando a nueve los contagiados en el territorio nacional.De los nuevos casos, tres est\u00e1n en Medell\u00edn, clasificados como asociados por el Instituto Nacional de Salud. Se trata de personas que tuvieron contacto directo con la primera contagiada reportada en la capital de Antioquia. Todos est\u00e1n aislados en sus casas.En Bogot\u00e1 se dieron dos casos m\u00e1s, ambos fueron de mujeres entre 20 y 29 a\u00f1os con historial de viaje a pa\u00edses con presencia del virus como Espa\u00f1a e Italia.En Cartagena el virus lleg\u00f3 a trav\u00e9s de una mujer de 86 a\u00f1os nacida en Estados Unidos. La anciana lleg\u00f3 en un crucero y presentaba problemas gastrointestinales que obligaron su traslado a un centro m\u00e9dico. Una vez all\u00ed, se le hizo una prueba y dio positivo para covid-19. El estado de salud de la mujer es delicado. Como medida de prevenci\u00f3n contra el coronavirus, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que todos los viajeros procedentes de China, Italia, Espa\u00f1a y Francia deber\u00e1n entrar en cuarentena de 14 d\u00edas para constatar que no sean portadores del covid-19. Se trata de un hombre de 34 a\u00f1os en Buga, Valle del Cauca, quien ingres\u00f3 por el aeropuerto Alfonso Bonilla Arag\u00f3n en un vuelo procedente de Espa\u00f1a. El contagiado necesit\u00f3 hospitalizaci\u00f3n en un centro m\u00e9dico local.El otro caso se present\u00f3 en Medell\u00edn, donde una mujer de 50 a\u00f1os -tambi\u00e9n procedente de Espa\u00f1a- dio positivo para el covid-19. La mujer tuvo contacto directo con unas 80 personas en el lapso de tiempo que transcurri\u00f3 entre su llegada, la detecci\u00f3n del pat\u00f3geno y el posterior aislamiento en su casa. Una joven bogotana de 19 a\u00f1os proveniente de Mil\u00e1n fue el primer caso positivo para covid-19 en Colombia. La mujer se encuentra estable y en su casa bajo observaci\u00f3n m\u00e9dica. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-colombia-en-vivo-noticias-hoy-cifras-casos-y-muertes-de-ultima-hora-473150", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfSe parecen? Personas del com\u00fan que son iguales a famosos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-del-comun-identicos-a-famosos-488296", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las mejores fotos que dej\u00f3 el primer mes de cuarentena en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-colombia-imagenes-del-primer-mes-de-aislamiento-en-el-pais-488254", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Coronavirus: las desoladoras im\u00e1genes de los aeropuertos en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-fotos-de-algunos-aeropuertos-importantes-del-mundo-487778", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "D\u00eda de la tierra: naturaleza del mundo respira en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-de-la-tierra-se-celebra-en-cuarentena-487368", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-fueron-o-son-pareja-y-han-pasado-desapercibidos-488450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El panorama de las calles con las nuevas excepciones a la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-la-cuarentena-en-bogota-lunes-27-de-abril-del-2020-489008", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Volver", "contenido": " Cierre los ojos. Piense que su hija de 17 a\u00f1os se fue de intercambio 6 meses a alg\u00fan lugar de Australia para aprender ingl\u00e9s, lejos de todo. Faltando unas pocas semanas para terminar su estad\u00eda al otro lado del mundo, le han dado la noticia de que no podr\u00e1 viajar de vuelta a Colombia. Le cancelaron su vuelo de regreso, y su hija, menor de edad, le dice que se tiene que quedar all\u00e1 porque el aeropuerto de Bogot\u00e1 ha sido cerrado, pero que la plata le alcanza solo para una semana, y usted, que hizo de todo para mandarla, tampoco tiene a qui\u00e9n recurrir ni c\u00f3mo enviarle un giro para que aguante mientras reabren la operaci\u00f3n a\u00e9rea. Vuelva a cerrar los ojos. Y ahora piense que es usted la mam\u00e1 o el pap\u00e1 de una ni\u00f1a genio que por falta de plata no pudo matricularse en la Universidad del Atl\u00e1ntico, pero que recibi\u00f3 una beca en un prestigioso centro educativo de Rusia para poder alcanzar sus sue\u00f1os. En la mitad de la carrera, a su hija le descubren un c\u00e1ncer, y usted lo \u00fanico que quiere es tenerla de vuelta para abrazarla y llevarla a un m\u00e9dico en Colombia que pueda pagarse con su EPS, porque en ese pa\u00eds en el que se encuentra, ning\u00fan seguro le cubre el tratamiento que necesita, menos en tiempos de coronavirus.Ahora abra los ojos y sepa que lo que se imagin\u00f3 es lo que viven miles de familias de colombianos en el exterior que se encuentran atrapados en una realidad que nunca pensaron vivir cuando por voluntad o por fuerza de las circunstancias decidieron emprender sus viajes. T\u00e9ngalo en cuenta cuando diga con ligereza u oiga decir que sobre su cad\u00e1ver entrar\u00e1n m\u00e1s aviones en el aeropuerto El Dorado o cuando haya voces que se\u00f1alen que todo esto nos est\u00e1 pasando porque a unos riquitos con plata para viajar se les ocurri\u00f3 hacerlo y volver con coronavirus para infectar a los m\u00e1s pobres.No. Los que quieren retornar a Colombia, y no solo los que viajaron por turismo o negocios, sino los estudiantes que no pueden comer porque el d\u00f3lar o el euro se les encareci\u00f3 y quieren volver para pasar estos tiempos tan duros en su pa\u00eds de origen, tienen un derecho universal a hacerlo, y ning\u00fan gobierno del mundo, ni distrital ni nacional, deber\u00eda frenar en seco esa posibilidad o estigmatizar a quienes llegan provenientes de vuelos literalmente humanitarios.No se trata de decidir si abrir o no los cielos para que los colombianos en el exterior que la est\u00e1n pasando mal regresen, porque la justicia, que est\u00e1 fallando cientos de tutelas semanales sobre el tema, no tiene duda de que estas personas est\u00e1n en todo su derecho de volver. De lo que se trata es de garantizar que lo hagan en condiciones dignas para ellos y de protecci\u00f3n para la salud de quienes tenemos la suerte de sobrevivir a la pandemia en nuestras casas, cerca de nuestros seres queridos.Se trata de que, al llegar a Colombia, en dos o tres vuelos que la Canciller\u00eda est\u00e1 organizando semanalmente, todos esos colombianos en el exterior sean recibidos con los brazos abiertos, pero tambi\u00e9n con unos protocolos estrictos y una vigilancia efectiva que garantice que cumplan su cuarentena obligatoria o que, si tienen coronavirus y no lo sab\u00edan antes de abordar su avi\u00f3n, puedan ser atendidos con prontitud, minimizando los riesgos de contagio.Se trata de que el Ministerio de Hacienda entienda que los 14.000 millones de pesos que solicit\u00f3 la Canciller\u00eda para girarlos a los consulados puedan ser autorizados para darles una mano a quienes de fronteras para afuera est\u00e1n pasando hambre.Se trata de que sus hijos o hermanos, sus abuelos o sus vecinos puedan estar como usted, que, angustiado y con problemas econ\u00f3micos, en todo caso, agradece estar en su pa\u00eds viviendo esto. Se trata de que, con un inmenso sentido humanitario, les permitamos a esos compatriotas volver.Jos\u00e9 Manuel\u00a0Acevedo M.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/volver-columna-de-jose-manuel-acevedo-489304", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfLa bolsa o la vida?", "contenido": " Tras tres meses del primer brote de coronavirus en China, la gran pregunta es: \u00bfqu\u00e9 tiene mayor costo, reactivar la actividad econ\u00f3mica o mantener el refugio en casa?Para Richard Trumka, presidente de la AFL-CIO, la mayor central obrera de Estados Unidos, la duda ofende. \u201c\u00bfEstamos insinuando que la reapertura de la econom\u00eda bien vale el sacrificio de los trabajadores mand\u00e1ndolos a una posible muerte? La respuesta de Dan Patrick, el republicano vicegobernador de Texas, no deja dudas: \u201cPor el bien del pa\u00eds, hay que arriesgarnos y ponerlo en marcha... hay cosas m\u00e1s importantes que la vida\u201d.\u00bfUsted qu\u00e9 opina?Hoy, 3 millones de personas en 160 pa\u00edses han sido infectadas por el coronavirus, y 205.000 han muerto. En Estados Unidos hay un mill\u00f3n de contagiados y 56.000 muertos. Hasta el momento, el virus ha matado a 10.000 americanos m\u00e1s que los que murieron en Vietnam en cuatro a\u00f1os de guerra. Y, nacionalmente, la curva de contagios sigue ascendiendo, aun cuando disminuya en algunas ciudades.El contagio y las cifras de mortandad var\u00edan dependiendo de la rapidez con la que las autoridades m\u00e9dicas detectaron el virus y dictaron medidas sanitarias de contenci\u00f3n como el confinamiento en casa, los m\u00e1rgenes de distancia entre dos personas, el uso de mascarillas y el n\u00famero de pruebas realizadas para identificar a los enfermos a tiempo.Por ahora, no existe cura ni vacuna contra el virus. A los contagiados se les da un tratamiento semejante al que recibir\u00edan si tuvieran otras enfermedades respiratorias como la gripe y, en los casos m\u00e1s graves, se los interna en hospitales.En Colombia, donde la poblaci\u00f3n ha sufrido una cuota excesiva de emergencias de salud p\u00fablica en los \u00faltimos a\u00f1os, a la fecha hay unos 5.142 casos de coronavirus y 233 fallecimientos, y en t\u00e9rminos generales y con sus variantes regionales, la gente ha respetado lo que el Gobierno llama el \u201caislamiento inteligente\u201d. Pero lo peor est\u00e1 a\u00fan por venir.El confinamiento ha generado un tremendo par\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica en todo el mundo, un repunte estratosf\u00e9rico del desempleo y la escasez en alimentos, medicinas, equipos de protecci\u00f3n m\u00e9dica y de uso cotidiano. Y es precisamente el par\u00f3n lo que ha motivado a las autoridades a explorar maneras de reactivar la econom\u00eda reabriendo cierto tipo de negocios, observando algunos de los lineamientos obligatorios durante la cuarentena para minimizar el riesgo para la salud de la poblaci\u00f3n, pero flexibilizando otros.La decisi\u00f3n de reabrir la actividad econ\u00f3mica a destiempo conlleva multitud de riesgos, como lo estamos viendo en pa\u00edses como Singapur, donde la primera ola del brote hab\u00eda sido muy ben\u00e9vola y de 13.000 personas contagiadas con el virus, solo hab\u00edan fallecido 12. Este mes, sin embargo, una segunda ola de infecciones ha obligado a las autoridades a redoblar las medidas de confinamiento, cerrando escuelas y centros de trabajo no esenciales.En Estados Unidos, un 70 por ciento de los ciudadanos prefieren que se mantenga el confinamiento, pero no han faltado algunas protestas callejeras contra el confinamiento, orquestadas por grupos pol\u00edticos de extrema derecha prorreelecci\u00f3n de Trump.En t\u00e9rminos de salud p\u00fablica, y previendo que la presi\u00f3n por reactivar la econom\u00eda ir\u00e1 en aumento en varios pa\u00edses, lo que habr\u00eda que preguntar en cada caso es: \u00bfcoinciden las autoridades de salud en que la curva de contagios ha ido descendiendo en las \u00faltimas semanas? \u00bfSe han hecho las pruebas suficientes para diagnosticar la prevalencia del virus? \u00bfCuenta el pa\u00eds con el personal m\u00e9dico suficiente para enfrentar la pandemia?Al contrario de la opini\u00f3n del vicegobernador texano, yo mantengo que si no defendemos la vida perdemos nuestra humanidad y que eso tiene un costo inconmensurable.Sergio Mu\u00f1oz Bata", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/la-bolsa-o-la-vida-columna-de-sergio-munoz-bata-489280", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El idiota \u00fatil suramericano", "contenido": " Hace algunos d\u00edas, el Gobierno anunci\u00f3 complacido que nuestra \u201crelaci\u00f3n especial\u201d con el Gobierno de Estados Unidos sigue mejorando. Muestra evidente, seg\u00fan el mismo Duque, es el \u201ccompromiso de ayudar a Colombia en esta coyuntura facilitando el acceso a equipos m\u00e9dicos para enfrentar la pandemia\u201d, ayuda que consistir\u00e1 en el env\u00edo de ventiladores para atender a pacientes contagiados por el covid-19 que as\u00ed lo requieran. Lo parad\u00f3jico del asunto es que los ventiladores fueron la piedra de la discordia entre Trump y varios gobernadores que tuvieron que hacer hasta lo imposible para que estos equipos llegaran a los hospitales locales. Pero las deficiencias de la gesti\u00f3n Trump frente al coronavirus no paran ah\u00ed: el n\u00famero de camas en unidades de cuidados intensivos est\u00e1 lejos de ser el requerido, por mucho tiempo no hubo tapabocas disponibles en varios lugares del pa\u00eds y ha sido dif\u00edcil la provisi\u00f3n de equipo de protecci\u00f3n para el personal m\u00e9dico, las m\u00e1quinas de oxigenaci\u00f3n (Ecmo, por sus siglas en ingl\u00e9s) tampoco parecen suficientes. Por esa raz\u00f3n tuvieron que recibir un avi\u00f3n con una donaci\u00f3n rusa (nada m\u00e1s y nada menos) cargado de equipo m\u00e9dico, al inicio de la crisis.Trump se ha quejado en p\u00fablico de no haber recibido de su predecesor un sistema de atenci\u00f3n m\u00e9dica a la altura de lo que requiere esta pandemia. Igual, es ya un consenso que su gobierno ha improvisado y ha fallado estruendosamente en su intento por atender a la poblaci\u00f3n contagiada por el covid-19 y por contener el avance de este. \u00bfQu\u00e9 sentido tiene entonces el env\u00edo de esa ayuda? \u00bfY qu\u00e9 razones tiene el Gobierno colombiano para sacar pecho al ser escogido como receptor de esta?Creo que la respuesta a la primera pregunta tiene que ver con la necesidad de la administraci\u00f3n Trump de salvarse el pellejo antes de las elecciones de noviembre. Ya puedo estar oyendo al Gobierno estadounidense decir que lo han hecho tan bien frente a la pandemia que incluso les alcanz\u00f3 para ayudar a los aliados de siempre. Est\u00e1n, en otras palabras y para dejarlo claro, haciendo todos los esfuerzos posibles para lavarse la cara, para quitarse toda la suciedad que se echaron encima cuando decidieron enfrentar un problema tan serio haciendo uso de los criterios m\u00e1s politiqueros y miopes que encontraron a la mano.Y el Gobierno colombiano, como siempre, presto a ayudarle a Washington a guardar toda la mugre debajo del tapete. Este gobierno, como casi todos, perdi\u00f3 la capacidad de discernir cu\u00e1ndo una alianza con Estados Unidos es buen negocio y cu\u00e1ndo no, cu\u00e1ndo aporta y cu\u00e1ndo es contraproducente. En otras palabras, renunciamos a la capacidad de construir estrategia en materia de nuestra relaci\u00f3n con Estados Unidos.De tal forma que cuando el Gobierno de la potencia decide que quiere salir a regalar equipos y know-how en este escenario de pandemia, con el \u00fanico objetivo de tratar de vender internamente la historia de que su gesti\u00f3n frente a la pandemia ha sido impecable y digna de imitar, no tiene que pensar mucho qu\u00e9 pa\u00eds ser\u00e1 el primero en la lista para fungir de idiota \u00fatil y prestarse para la farsa. Ah\u00ed estaremos, firmes y a disposici\u00f3n.En un escenario en donde nuestra pol\u00edtica exterior deber\u00eda estar dirigida a construir relaciones de cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses que han enfrentado esta crisis con planeaci\u00f3n y seriedad, nosotros seguimos pag\u00e1ndole tributo a quien convirti\u00f3 a su propio pa\u00eds, a punta de incompetencia, en epicentro de la pandemia. La Canciller parece ser la funcionaria del Gobierno que m\u00e1s en serio se tom\u00f3 la cuarentena, y no se volvi\u00f3 a o\u00edr de ella, y, por supuesto, no hay plan para apoyarnos en la comunidad internacional para salir de la crisis. \u00bfQu\u00e9 queda entonces? Mostrar la ayuda estadounidense como el \u00fanico logro de gesti\u00f3n internacional. Es lo que hay.Sandra Borda G.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sandra-borda-guzman/el-idiota-util-suramericano-columna-de-sandra-borda-489284", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los maestros y las familias", "contenido": " Nunca como ahora hubo una relaci\u00f3n tan estrecha entre familias y maestros. Digo \u2018maestros\u2019 y no \u2018instituciones educativas\u2019, pues los estudiantes, padres y madres hacen parte de ellas y son quienes le dan sentido a su existencia. Que la educaci\u00f3n es una tarea conjunta de la familia, la sociedad y el Estado es una frase que se recita como esos versos del himno nacional que sabemos pero nos cuesta explicar lo que significa una \u201cgloria inmarcesible\u201d, o por qu\u00e9 \u201cla Virgen los cabellos se arranca en agon\u00eda\u201d. Pues bien, el coronavirus nos est\u00e1 ayudando a entender al dejar encerrados en sus casas a ni\u00f1os, padres, abuelos y mascotas durante un largo per\u00edodo que incluye \u00e9poca escolar.Lo usual ha sido que los padres acudan a los colegios tres o cuatro veces al a\u00f1o, a reclamar informes y calificaciones. Adem\u00e1s, van m\u00e1s las madres que los padres. Tambi\u00e9n se cita a algunos cuyos hijos presentan problemas de disciplina, aprendizaje o simple y llana vagancia. Esto para no mencionar los llamados a ponerse al d\u00eda con obligaciones econ\u00f3micas en los privados. Las instituciones invitan a conferencistas que pueden orientar a las familias, y se suele constatar que asisten los que menos las necesitan, pues son los m\u00e1s preocupaos y diligentes.Cosa distinta son aquellos padres y madres que frecuentan los colegios no para ayudar, sino para quejarse por el trato que se dispensa a sus hijos, la mala calidad de la alimentaci\u00f3n, el bajo nivel acad\u00e9mico o la indisciplina que se expresa en situaciones de matoneo. Cada familia espera cosas distintas del colegio, y eso ha hecho cada vez m\u00e1s tensas las relaciones con directivos y maestros.Ahora, de pronto, estas relaciones se han cambiado de forma abrupta. Los ni\u00f1os y adolescentes est\u00e1n d\u00eda y noche con sus padres, y ellos deben hacerse cargo de sus comportamientos, mientras los maestros se ocupan de encontrar formas de llegar a los chicos y chicas a trav\u00e9s de herramientas que en muchos casos no conoc\u00edan y est\u00e1n tratando de aprovechar por el \u00fanico camino posible, que es el de ensayo y error. Por supuesto, hay tanto aciertos como errores y as\u00ed lo tenemos que asumir por un tiempo que quiz\u00e1 sea m\u00e1s largo de lo que nos gustar\u00eda.Lo importante ser\u00e1 averiguar lo que de verdad estamos aprendiendo. S\u00e9 que hay colegios que pretenden que nada cambi\u00f3 y hacen clase presencial por computador con los mismos horarios de antes y hasta con uniforme. Esos no han entendido nada e incurren en una negaci\u00f3n casi risible. Al otro lado hay una gran cantidad de familias que no tienen ninguna posibilidad de conectarse con los maestros porque no disponen de equipos ni conectividad. Pero en la mayor\u00eda de los casos se est\u00e1n fortaleciendo v\u00ednculos y se est\u00e1n haciendo aprendizajes de colaboraci\u00f3n entre padres, madres, ni\u00f1os y maestros que nunca se hab\u00edan experimentado. El Estado, a trav\u00e9s del ministerio y las secretar\u00edas de Educaci\u00f3n, ha desplegado todas las ayudas pedag\u00f3gicas que han sido posibles en tan corto plazo, y muchas empresas, universidades y entidades regionales est\u00e1n ayudando a reforzar estos apoyos.Pero lo que m\u00e1s se aprender\u00e1 en estos tiempos raros no ser\u00e1 la matem\u00e1tica, la gram\u00e1tica o el ingl\u00e9s, sino la manera de salir adelante juntos, superando un reto de supervivencia planetaria. Claro que se podr\u00e1 aprender mucha geograf\u00eda si averiguamos d\u00f3nde est\u00e1n sufriendo como nosotros, y se podr\u00e1 aprender de pol\u00edtica si se compara el comportamiento de los gobiernos, y de matem\u00e1tica si se entienden las curvas de contagio... y, adem\u00e1s, habremos aprendido a cocinar, a participar en las tareas dom\u00e9sticas, a controlar emociones.Los padres y las madres, sobre todo de los m\u00e1s peque\u00f1itos, deben entender que esto es lo importante, en vez de pedir que los colegios les manden m\u00e1s y m\u00e1s tareas para tenerlos ocupados, liber\u00e1ndolos de un esfuerzo de imaginaci\u00f3n.Francisco Cajiaofcajiao11@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/francisco-cajiao/los-maestros-y-las-familias-columna-de-francisco-cajiao-489290", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/salieron-algunos-sectores-caricatura-de-matador-489312", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/alcaldesa-en-los-ojos-de-la-fiscalia-caricatura-de-matador-489314", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/anuncio-desde-cuba-caricatura-de-guerreros-489308", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Reinas pierden corona tras fiesta con alcohol y drogas en cuarentena", "contenido": " Gabriela Coronado, actual primera finalista del Miss Earth 2019, y Laura Zabaleta, candidata a Miss Venezuela\u00a02020, fueron detenidas por participar en una fiesta durante la cuarentena,\u00a0en el pa\u00eds vecino, el pasado 23 de abril.Con ellas se encontraban seis personas m\u00e1s en un apartamento en el municipio de Baruta, del estado Miranda. El caso fue reportado por los vecinos, quienes alertaron a las autoridades policiales sobre la reuni\u00f3n. Las autoridades incautaron alcohol y drogas de la reuni\u00f3n en la que se encontraban las mujeres. A todos los presentes les fueron imputados dos delitos: resistencia a la autoridad y posesi\u00f3n de marihuana. Adem\u00e1s, al due\u00f1o de la residencia se le imput\u00f3 la utilizaci\u00f3n de lugares para consumir, de acuerdo con el fiscal Tarek William Saab. Tambi\u00e9n quedaron bajo arresto domiciliario, pues estaban violando la cuarentena obligatoria impuesta desde el 16 de marzo por el presidente venezolano Nicol\u00e1s Maduro. La organizaci\u00f3n de Miss Earth 2019 public\u00f3 un comunicado en Instagram el pasado 25 de abril en el que\u00a0despoja a Gabriela Coronado de la corona y la banda por su \u201cconducta y comportamiento inadecuado\u201d. A su vez, la administraci\u00f3n de Miss Venezuela tambi\u00e9n decidi\u00f3 retirar a Laura del concurso por \u201cviolar el c\u00f3digo de \u00e9tica y convivencia del certamen\u201d.(Le puede interesar: \u00bfTrabajando en cuarentena? As\u00ed se prepara este almuerzo r\u00e1pido y rico) Miss Earth aclar\u00f3 que no era \u201cresponsable de la vida personal de las concursantes y de las acciones que cada una asuma por voluntad propia\u201d, pero que \u201cellas deben ser un ejemplo de responsabilidad y respeto para la sociedad\u201d. La organizaci\u00f3n tambi\u00e9n explic\u00f3 que al ingresar al concurso todas las chicas se someten a pruebas psicol\u00f3gicas y a una investigaci\u00f3n por antecedentes penales. \u201cConocen todos los pormenores de su contrato, el incumplimiento es motivo de descalificaci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 el comunicado. La modelo venezolana Mari\u00e1ngel Tovar, ser\u00e1 quien sustituya a Coronado, pues ocup\u00f3 el segundo lugar en el certamen de 2019. (Le puede interesar: El ciclista que recoge mercados y medicinas en plena pandemia)  A las dos mujeres y sus acompa\u00f1antes les realizaron ex\u00e1menes de coronavirus y todos dieron negativo. De acuerdo con informaciones de prensa,\u00a0esta ser\u00eda la tercera fiesta en Caracas donde la Polic\u00eda llega y detiene a los asistentes tras violar la cuarentena.\u00a0 El fiscal Saab tambi\u00e9n hizo un llamado desde el Ministerio P\u00fablico para que exija que se respete la cuarentena y se evite la propagaci\u00f3n descontrolada del virus. Hasta el 27 de abril, se han confirmado 325 casos de coronavirus en el pa\u00eds vecino y 10 muertos.  TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/reinas-son-destituidas-por-irse-de-fiesta-durante-la-cuarentena-489232", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-fueron-o-son-pareja-y-han-pasado-desapercibidos-488450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pol\u00e9mico reto de una influencer para 'ayudar' a familias necesitadas", "contenido": " Una de las maneras que utilizan los \u2018influencers\u2019 y \u2018youtubers\u2019 para interactuar con sus seguidores por medio de redes sociales es con concursos, regalos o \u2018challenges\u2019. El pasado fin de semana, una \u2018youtuber\u2019 boliviana se hizo tendencia en Twitter por utilizar la necesidad que viven muchas personas por la cuarentena\u00a0para realizar un \u2018challenge\u2019 que, supuestamente, los beneficiar\u00e1. Se trata de Stephanie Herela, quien en su cuenta de YouTube acumula m\u00e1s de 26.000 suscriptores y en su cuenta de Instagram tiene m\u00e1s de 91.000. La mujer public\u00f3 un video en su cuenta de Facebook en el que anuncia el #StephanieHeleraChallenge, se trata de un concurso en el que \u2018regala\u2019 cierto monto de dinero y se lo podr\u00e1n ganar las personas que \u2018m\u00e1s\u2019 tengan necesidades econ\u00f3micas en estos tiempos de cuarentena. La mujer manifiesta que la tienen que seguir en sus redes sociales, enviarle un video en el que demuestren que est\u00e9n pasando necesidades y hambre, para ella observar la situaci\u00f3n y decidir si les ayuda o no, y tambi\u00e9n enviarle las formulas medicas de los medicamentos que est\u00e9n necesitando.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfSe parecen? Personas del com\u00fan que son iguales a famosos)\u201cEn este \u2018post\u2019 etiqueta a dos amigos que est\u00e1n pasando por una situaci\u00f3n econ\u00f3mica dif\u00edcil y que necesiten ayuda, pero me tienen que seguir en mis redes sociales de Facebook e Instagram. Este es un concurso para ayudar a las personas que tienen hambre, que est\u00e1n enfermos y que no pueden y no tienen los recursos econ\u00f3micos\u201d, afirma la mujer en la publicaci\u00f3n. Este acto fue criticado por muchas personas. La mujer ha recibo comentarios en los que los internautas la cuestionan y la tildan de aprovechada. La mujer afirma en el video que este acto lo realizar\u00e1 durante cinco semanas.\u200b(Le puede interesar:\u00a0Iniciativas solidarias de famosos se toman las redes)\"Esta medida tambi\u00e9n aplica para las personas enfermas que no pueden comprar la medicina, lo que deben hacer es mandar la foto de la receta m\u00e9dica, demostrando que no tienen recursos para comprarla a trav\u00e9s de un video. Esta es una campa\u00f1a de Dios. Se trata del #StephanieHerelaChallenge, es un reto de amor, espero sus videos y 'likes'\u201d, concluye la mujer en el video. (Si nos lee desde la App, vea el video en este link) Despu\u00e9s de la controversia, la Autoridad de Fiscalizaci\u00f3n del Juego de Bolivia, por medio de un comunicado de prensa,\u00a0afirm\u00f3 que ese concurso o actividad no tenia la autorizaci\u00f3n de realizarse. La ley n\u00famero 060 de juegos de loter\u00eda y azar de ese pa\u00eds realizar\u00e1 la respectiva investigaci\u00f3n del acto cometido por la \u2018youtuber\u2019.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/reto-de-influencer-para-ayudar-a-familias-necesitadas-en-bolivia-489142", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tom Hanks donar\u00e1 su sangre para una vacuna contra el coronavirus", "contenido": " A inicios de marzo el actor estadounidense Tom Hanks y su esposa, Rita Wilson, anunciaron que hab\u00edan dado positivo para coronavirus.\u00a0Los famosos contrajeron el virus en un viaje que realizaban en Australia, donde permanecieron internados.D\u00edas despu\u00e9s, fueron dados de alta y volvieron a su casa, en Los \u00c1ngeles (Estados Unidos). Sin embargo, la pareja sigue siendo noticia en los \u00faltimos d\u00edas, despu\u00e9s de que se conoci\u00f3 que van a ser voluntarios para donar su plasma. El anuncio se supo en unas declaraciones al podcast estadounidense 'Wait, wait\u2026 don\u2019t tell me',\u00a0para \u2018National Public Radio\u2019. Con esta donaci\u00f3n de sangre se busca avanzar en el desarrollo de una vacuna para combatir el virus.(Le puede interesar: Las impresionantes fotos de Bogot\u00e1 antes y despu\u00e9s de la cuarentena) La idea nace gracias a que Hanks y Wilson descubrieron que, tras curarse de la enfermedad, llevaban anticuerpos que podr\u00edan ayudar a los m\u00e9dicos para combatir el coronavirus. \u201cBueno, gran parte de la cuesti\u00f3n es qu\u00e9 va a pasar ahora. \u00bfQu\u00e9 hacemos? \u00bfHay algo que podamos hacer?\u201d, afirm\u00f3 el actor estadounidense en el podcast. Esta es una de las alternativas que se est\u00e1n desarrollando en Estados Unidos para encontrar la vacuna contra el virus. Se utilizan los anticuerpos de la sangre presentes en personas que la padecieron y se curaron para poder desarrollarlos y transformarlos en una medida eficaz para quienes todav\u00eda lo padecen. \"No s\u00f3lo los investigadores se han puesto en contacto con nosotros. Les hemos dicho: \u00bfQuieren nuestra sangre? \u00bfPodemos dar plasma? Y, de hecho, lo vamos a dar a sitios donde esperamos que puedan trabajar en lo que me gustar\u00eda llamar la Hank-cuna\u201d, brome\u00f3 la estrella de Hollywood durante la entrevista.(Le puede interesar: Municipios sin contagios piden mantener cerradas sus fronteras)  Antes de la llegada de la pandemia, Hanks se encontraba grabando una pel\u00edcula del director Barz Luhrman sobre la vida de Elvis Presley. Tras conocerse que el actor estaba contagiado, el equipo de producci\u00f3n fue aislado y puesto en cuarentena. \u201cNo voy a ponerle un copyright ni a quedarme con el monopolio, ni llevarla a la oficina de patente\u201d, dijo entre risas respecto a la vacuna. El 25 de abril, Hanks hab\u00eda sido noticia despu\u00e9s de escribir una emotiva carta a un ni\u00f1o de ocho a\u00f1os en Australia, quien sufr\u00eda de acoso en el colegio por llamarse Corona. El ni\u00f1o le hab\u00eda escrito para darle a conocer su historia y el actor le respondi\u00f3 dici\u00e9ndole que ahora ten\u00eda un amigo en Estados Unidos, adem\u00e1s de enviarle una m\u00e1quina de escribir para que le enviara cartas. (Le puede interesar: Los sitios de Bogot\u00e1 que preocupan por contagios) Finalmente, el actor revel\u00f3 en la entrevista c\u00f3mo son sus d\u00edas de aislamiento y afirm\u00f3 que siempre hay algo distinto para hacer cada 20 minutos y por eso ha estado muy ocupado en su hogar.Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-tom-hanks-donara-su-sangre-para-la-cura-de-una-vacuna-489046", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Perrita rompe r\u00e9cord en Australia, tras parir a 21 cachorros", "contenido": " En el Hospital Underwood, del servicio de emergencia animal (AES por sus siglas en ingl\u00e9s), en la ciudad de Queensland (Australia), Shadow, una perra de raza mast\u00edn napolitano, rompi\u00f3 el r\u00e9cord australiano al dar a luz a una camada de 21 cachorros. El 20 de abril, a las siete de la ma\u00f1ana, a la perrita, de cuatro a\u00f1os, se le realiz\u00f3 una ces\u00e1rea de emergencia. El due\u00f1o le comunic\u00f3 a los veterinarios que horas antes ya hab\u00eda recibido tres cachorros en casa y despu\u00e9s de cuatro horas sin registrar actividad decidi\u00f3 llevarla al hospital. De acuerdo con el veterinario, Patrycja Zimmermann, al examinar una serie de  radiograf\u00edas que se le tomaron a Shadow tras su llegada, se descubri\u00f3 que a\u00fan quedaban al menos 10 cr\u00edas por nacer. \u201cRevisamos r\u00e1pidamente los latidos del coraz\u00f3n del feto y oramos por el mejor resultado para ella\u201d mencion\u00f3 Zimmerman en el blog del servicio de emergencia animal.  El equipo que realiz\u00f3 el procedimiento estuvo compuesto por diez veterinarios, quienes lograron sacar a otros 18 cachorros, para un total de 21.Tambi\u00e9n se le practic\u00f3 una\u00a0ovariohisterectom\u00eda (extracci\u00f3n quir\u00fargica de los \u00f3rganos reproductores femeninos), luego de notar que su presi\u00f3n arterial bajaba y una gran cantidad de sangre sal\u00eda del \u00fatero.\u00a0Despu\u00e9s de la cirug\u00eda, las enfermeras del personal de cuidados intensivos pasaron la tarde rotando a los perritos para que se alimentar\u00e1n, al mismo tiempo que su madre se recuperaba. El hospital public\u00f3 un video en su perfil de Facebook en el que se puede observar a  los cachorros reci\u00e9n nacidos y se le comunica al p\u00fablico que a\u00fan no pueden brindar informaci\u00f3n sobre la adopci\u00f3n de los animales. Aunque la nueva mam\u00e1 no logr\u00f3 obtener el t\u00edtulo Guinness de R\u00e9cords, el cual fue otorgado a una mast\u00edn napolitano que dio a luz a 24 cachorros en el 2004, si\u00a0se gan\u00f3 el t\u00edtulo de la camada m\u00e1s grande de Australia. El r\u00e9cord fue anteriormente establecido por una d\u00e1lmata de nombre Melody y una bulldog americana llamada Minnie, ambas con camadas de 19 cachorros. El AES inform\u00f3 en su blog que, desafortunadamente, tres de las cr\u00edas no sobrevivieron.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/australia-insolito-perra-bate-record-tras-parir-a-21-cachorros-489228", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Jill Tarter, la mujer que inspir\u00f3 'Contacto', de Carl Sagan", "contenido": " Hablar de la b\u00fasqueda de inteligencia extraterrestre (Seti, por sus siglas en ingl\u00e9s) es hablar de Jill Tarter. Esta astr\u00f3noma estadounidense es considerada una de las pioneras de este proyecto que se encarga de rastrear se\u00f1ales de radio en el Universo que podr\u00edan significar indicios de civilizaciones m\u00e1s all\u00e1 de la Tierra. Tras graduarse de ingenier\u00eda f\u00edsica de la Universidad de Cornell, y de obtener una maestr\u00eda y un doctorado en astronom\u00eda de la de California en Berkeley, Tarter fue cofundadora, en 1984, del Instituto Seti. Esa entidad es el resultado del proyecto C\u00edclope, uno de los primeros esfuerzos de la Nasa por resolver la pregunta de si estamos solos en el Universo. Entre sus propuestas estaba construir un gran radiotelescopio con antenas ubicadas, incluso, en el lado lejano de la Luna para escuchar se\u00f1ales provenientes de posibles civilizaciones alien\u00edgenas. \u201cAntes sol\u00edamos preguntarles a los curas y a los fil\u00f3sofos sobre c\u00f3mo ser\u00eda la vida m\u00e1s all\u00e1 de la Tierra. Ahora tendr\u00edamos herramientas tecnol\u00f3gicas, como los radiotelescopios y computadores, que nos permitir\u00edan a los cient\u00edficos e ingenieros tratar de descifrarlo a trav\u00e9s de la exploraci\u00f3n y no de las creencias\u201d, le dijo Tarter a EL TIEMPO en la m\u00e1s reciente reuni\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Americana para el Avance de la Ciencia (AAAS, por sus siglas en ingl\u00e9s), que tuvo lugar en Seattle (Washington), en febrero pasado. Tarter dirigi\u00f3 el instituto Seti hasta 2012. Ganadora de innumerables premios por su compromiso con la ciencia, su trabajo logr\u00f3 reconocimiento mundial cuando Carl Sagan \u2013quien fue su gran amigo y compa\u00f1ero en la junta del Instituto Seti\u2013 se bas\u00f3 en ella para crear al personaje de Ellie Arroway, la astr\u00f3noma protagonista de la novela y posterior pel\u00edcula Contacto, de 1997,  Fue una experiencia realmente fant\u00e1stica, y tambi\u00e9n frustrante, porque hacia el final de su vida, cuando tuvo varias enfermedades graves, \u00e9l se volvi\u00f3 algo as\u00ed como el \u2018rey Carl\u2019, y no ten\u00eda paciencia con quienes no hicieran las cosas para \u00e9l lo suficientemente r\u00e1pido. Eso no me gustaba, me parec\u00eda ego\u00edsta; sin embargo, admiro que siempre tuvo su cerebro y su intelecto encendido. Carl era un colega, y estaba en la junta del Instituto, as\u00ed que sab\u00eda muy bien c\u00f3mo hac\u00edamos Seti. Francis Ford Coppola contrat\u00f3 a Carl Sagan para que escribiera el gui\u00f3n de una serie de televisi\u00f3n, protagonizada por una mujer, sobre b\u00fasqueda de inteligencia extraterrestre. As\u00ed fue como Carl empez\u00f3 a escribir la historia a partir de lo que conoc\u00eda. Finalmente, Ford Coppola se fue a hacer Apocalypse now y nunca le pag\u00f3 a Carl por el gui\u00f3n. Carl decidi\u00f3 convertir el gui\u00f3n en un libro, que despu\u00e9s inspir\u00f3 la pel\u00edcula. Son fant\u00e1sticos. Carl hizo un gran trabajo; lo \u00fanico que me decepciona es que cuando Robert Zemekis, su director, hizo la pel\u00edcula, cambi\u00f3 el final para que esta pudiera tener una secuela. Han pasado 30 a\u00f1os y esta a\u00fan no llega. Alguien me dijo que Ann Druyan, la viuda de Carl, est\u00e1 trabajando en la secuela, y creo que eso ser\u00eda maravilloso. Hist\u00f3ricamente, Seti ha consistido en buscar se\u00f1ales en el espectro electromagn\u00e9tico, tanto en ondas de radio, como \u00f3pticas. Ahora, con los nuevos telescopios que est\u00e1n siendo desarrollados, la idea es intentar reconocer signos de tecnolog\u00eda en los miles de exoplanetas que se han descubierto. Podr\u00edan ser enormes espejos orbitales que protejan el clima de esos planetas, o colectores solares que acumulen la energ\u00eda alrededor de todo el sistema para dirigirla a los planetas. Tambi\u00e9n podr\u00eda tratarse de civilizaciones que transformaron el planeta de tal manera que alteraron la distribuci\u00f3n de su temperatura para que sea uniforme, no como ocurre en la Tierra, donde hay un gradiente desde el Ecuador hacia los polos. Estas ser\u00edan maneras de hacer los planetas m\u00e1s benignos con sus habitantes y es algo que solo una civilizaci\u00f3n inteligente podr\u00eda lograr. Pensemos en un sistema planetario como Trappist-1, donde todos los planetas est\u00e1n muy cerca los unos de los otros. Se podr\u00eda pensar que los habitantes de uno de ellos transformaron otro planeta para que se parezca a su hogar. Esto podr\u00edamos observarlo si identificamos que dos planetas que est\u00e1n a diferentes distancias de la estrella tienen la misma temperatura, cuando deber\u00eda ser distinta. Eso ser\u00eda un indicador de tecnolog\u00eda y es lo que estamos buscando. Lo cambiar\u00eda todo. Con seguridad, cambiar\u00eda nuestra percepci\u00f3n sobre nosotros mismos, nos dar\u00eda una nueva perspectiva sobre qui\u00e9nes somos y c\u00f3mo encajamos en el universo. Esto ser\u00eda muy positivo, porque si vamos a tener un futuro largo, debemos dejar de mirarnos como estadounidenses, colombianos, franceses o lo que sea. Somos terr\u00edcolas, somos una especie en un planeta, y tenemos que empezar a actuar con esa visi\u00f3n planetaria. As\u00ed podremos tener una mejor manera de resolver los problemas realmente grandes que enfrentamos hoy. No me la imagino. Para m\u00ed, basta con que puedan construir tecnolog\u00edas que sean detectables a larga distancia, lo cual, probablemente, no ser\u00eda hecho por microbios. Puede ser alg\u00fan tipo de vida organizada en colonias. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de eso, no me importa si son hombrecitos verdes o grandes mujeres azules. Una de las mejores cosas de Contacto es que nunca muestran a los aliens, sino que se lo deja a la imaginaci\u00f3n del espectador. Absolutamente. Cuando iniciamos en este programa empezamos a entender qu\u00e9 tan inmensamente vasto es el espacio de b\u00fasqueda. Si uno quiere descifrar qu\u00e9 tan grande es este espacio, yo propongo la siguiente analog\u00eda: imagine todos los oc\u00e9anos de la Tierra; tras 50 a\u00f1os, hab\u00edamos buscado solo el equivalente a un vaso de agua. Diez a\u00f1os m\u00e1s tarde, ser\u00eda m\u00e1s como una piscina peque\u00f1a, y ese es un gran avance. A medida que la tecnolog\u00eda avance, ese espacio de b\u00fasqueda seguir\u00e1 creciendo. El presupuesto siempre ser\u00e1 un problema. Aunque en el pasado estuvimos desfinanciados, ahora contamos con financiamiento para esta d\u00e9cada gracias al empresario ruso Yuri Milner. Esto es bueno, y nos permitir\u00e1 tener acceso a la siguiente generaci\u00f3n de cient\u00edficos. NICOL\u00c1S BUSTAMANTE HERN\u00c1NDEZREDACTOR DE CIENCIA@Nicolasb23nicbus@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/entrevista-con-jill-tarter-la-mujer-que-inspiro-contacto-de-carl-sagan-489182", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfTrabajando en cuarentena? As\u00ed se prepara este almuerzo r\u00e1pido y rico", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/como-en-casa-una-receta-para-cocinar-en-cuarentena-488502", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Sube a 253 el n\u00famero de muertes por coronavirus en Colombia", "contenido": " El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este lunes 9 muertes m\u00e1s por covid-19 en Colombia, con lo que la cifra de fallecidos lleg\u00f3 a 253. Adem\u00e1s, se identificaron 218 nuevos contagios en el pa\u00eds.Tras el reporte m\u00e1s reciente, son en total\u00a0 5.597 los pacientes contagiados, mientras que el n\u00famero de recuperados ascendi\u00f3 a 1.210.(Le puede interesar: Siga minuto a minuto el regreso de los sectores de industria y manufactura) Las ciudades en las que se registraron nuevos contagios son las siguientes: Bogot\u00e1 (107), Atl\u00e1ntico (32),Meta (16), Tolima (12), Barranquilla (10),Antioquia (9),Valle (6), Huila (5), Cauca (4), Quind\u00edo (3),Santa Marta (3), Cartagena (3),Nari\u00f1o (3), Cundinamarca (3), Norte de Santander (1) y Bol\u00edvar (1).Los fallecimientos informados este lunes por las autoridades sanitarias corresponden a un hombre de 60 a\u00f1os en Neiva, con sospecha dengue;  un hombre de 32 a\u00f1os en Soacha, quien padec\u00eda obesidad; un mujer de 75 a\u00f1os en Santa Marta, con problemas de HTA y diabetes;  un hombre de 63 a\u00f1os en Tumaco, con HTA y diabetes; una mujer de 86 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con demencia senil; un hombre de 74 a\u00f1os en Quimbaya, Quind\u00edo, con ACV y Epoc; un hombre de 70 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con Epoc y enfermedad renal cr\u00f3nica; un hombre de 74 a\u00f1os en Medell\u00edn, quien padec\u00eda HTA e insuficiencia card\u00edaca congestiva; una mujer de 78 a\u00f1os en C\u00facuta, con Epoc y HTA.(Le puede interesar:\u00a0C\u00f3mo y cu\u00e1ndo trabajar\u00e1n subsectores de industria manufacturera)Los 5.597 casos se registran as\u00ed: 2.345 casos en Bogot\u00e1, 847 en Valle del Cauca, 461 en Antioquia, 248 en el Meta, 244 en Bol\u00edvar, 218 en Atl\u00e1ntico, 213 en Cundinamarca, 185 en Risaralda, 163 en Magdalena, 96 en Nari\u00f1o, 92 en Huila, 62 en Norte de Santander, 59 en Quind\u00edo, 54 en Caldas, 54 en Tolima, 53 en Cesar, 40 en Amazonas, 39 en Santander, 35 en Boyac\u00e1, 31 en Cauca, 23 en C\u00f3rdoba, 11 en Choc\u00f3, 10 en Casanare, 5 en La Guajira, 6 en San Andr\u00e9s, 2 de Caquet\u00e1 y 1 en Sucre.En todo el mundo, seg\u00fan el reporte del Ministerio de Salud se registran 2'914.507 casos de covid-19 con 205.923 muertes y 885.975 recuperados. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-hoy-muertes-nuevos-casos-recuperados-y-contagios-ultimas-noticias-covid-19-489236", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Cuando visitaba a su mam\u00e1 cay\u00f3 Teylor, hombre de confianza de Otoniel", "contenido": " Un grupo especial de la Polic\u00eda captur\u00f3 en Necocl\u00ed, Antioquia, a Luis Carlos Le\u00f3n Mart\u00ednez, alias Teylor, quien era el jefe militar de la subestructura 'Javier Yepes Cantero' del 'Clan del Golfo'.De acuerdo con las autoridades, Teylor es uno de los hombres de confianza de Dairo Antonio \u00dasuga David, alias Otoniel, jefe m\u00e1ximo del 'Clan', y fue quien se encarg\u00f3 en 2017, de la seguridad y rutas de \u00dasuga David, cuando este se desplaz\u00f3 hacia el nudo de Paramillo. Los uniformados ven\u00edan sigui\u00e9ndolo hace varias semanas y era considerado un objetivo de alto valor. Con base en el uso de medios tecnol\u00f3gicos y la informaci\u00f3n brindada por una fuente humana lograron establecer que el delincuente ir\u00eda a visitar a su familia a Necocl\u00ed.\"Teylor\u00a0estaba confiado en que por la emergencia del coronavirus las autoridades bajar\u00edamos la guardia y sali\u00f3 de su escondite para saludar en especial a su mam\u00e1. Identificamos tres puntos en el municipio y cay\u00f3 en el primero\", dijo a EL TIEMPO uno de los investigadores del caso.\u00a0El hombre se encontraba solo, desarmado y no prest\u00f3 resistencia. Llevaba cuatro\u00a0celulares, un computador port\u00e1til y una hoja con c\u00f3digos para sus comunicaciones por radio.Teylor est\u00e1 acusado, entre otros delitos, del\u00a0homicidio del l\u00edder social Jos\u00e9 Hernando Guzm\u00e1n, a finales del a\u00f1o 2015, en el corregimiento de San Jos\u00e9 de Mulatos en Antioquia.\u00a0Adem\u00e1s, del asesinato - frente a su esposa e hijos - del capit\u00e1n del Ej\u00e9rcito Mauricio Andr\u00e9s Lugo, en marzo de 2016 en Turbo, Antioquia. Teylor, que es un apasionado por las peleas de gallos, era el encargado, de acuerdo con la Polic\u00eda, de perpetrar ataques contra la Fuerza P\u00fablica ubicada en Turbo, Chigorod\u00f3 y Carepa, Antioquia.Ten\u00eda bajo sus \u00f3rdenes entre 80 y 100 hombres en armas que delinquen en el Bajo Cauca antioque\u00f1o, y en 2019, el mismo Otoniel lo design\u00f3 como el encargado de\u00a0fortalecer la presencia del 'Clan' en el sur de C\u00f3rdoba y as\u00ed contrarrestar el avance de 'los Caparros' y el Eln, redes criminales con las que se viene disputando el control de la regi\u00f3n.\"Informantes y desertores de la organizaci\u00f3n se\u00f1alan a alias Teylor de establecer escuelas de formaci\u00f3n terrorista, para ense\u00f1ar el manejo de\u00a0 explosivos\", se\u00f1al\u00f3 el investigador.\u00a0 Los investigadores de la Polic\u00eda se\u00f1alaron que para 2016 alias Teylor era considerado uno de los terroristas con mejor adiestramiento armado, y por esa raz\u00f3n fue delegado para dirigir los atentados contra la Fuerza P\u00fablica durante el denominado 'paro armado' realizado por el 'clan del Golfo' entre marzo y abril de ese a\u00f1o.Durante dos a\u00f1os no se volvi\u00f3 a saber de este delincuente en las poblaciones del Urab\u00e1. Era tan meticuloso y desconfiado que no pasaba m\u00e1s de cuatro horas en un lugar y sus comunicaciones eran encriptadas.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/capturan-a-teylor-hombre-de-confianza-de-otoniel-489106", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Macabro hallazgo en el municipio de Bello, Antioquia", "contenido": " Un escalofriante hallazgo se present\u00f3 en la ma\u00f1ana de este lunes en el municipio de Bello, Norte del valle de Aburr\u00e1. En el barrio Niqu\u00eda Camacol, exactamente en la diagonal 62 con avenida 42B, fue encontrado por las autoridades judiciales el cuerpo sin vida de un hombre que estaba envuelto en s\u00e1banas. Estaba en la v\u00eda p\u00fablica.\u00a0Las primeras informaciones se\u00f1alan que el cuerpo, que estaba completamente desnudo y ten\u00eda la cabeza envuelta en papel vinipel, fue abandonado en horas de la madrugada.\u00a0 Durante la inspecci\u00f3n t\u00e9cnica al cad\u00e1ver, peritos judiciales del CTI de la Fiscal\u00eda, no le encontraron heridas visibles.\u00a0La v\u00edctima fue trasladada a las instalaciones de Medicina Legal para establecer las causas de su muerte y su plena identidad. (Le puede interesar:\u00a0'Hay pasajeros que se bajan, porque les da miedo viajar a mi lado')El coronel \u00d3mar Rodr\u00edguez, subcomandante de la Polic\u00eda Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1, indic\u00f3 que este caso, junto con los ocurridos durante el fin de semana en este municipio, ya se adelantan las investigaciones para dar con el paradero de los responsables.\"El de la ma\u00f1ana de hoy, los m\u00f3viles est\u00e1n por establecer, no hemos podido identificar a la persona, una vez la identifiquemos, hacemos el primer paso de lograr ubicar si estaba como desaparecida o si es un hecho realmente reciente y, una vez tengamos contacto con sus familiares, lo anexamos a la investigaci\u00f3n\", dijo el coronel\u00a0El hallazgo de hoy se asemeja al ocurrido durante la noche del s\u00e1bado 25 de abril en el barrio Santa Ana, de la misma localidad, donde un hombre, de entre 25 y 30 a\u00f1os, fue encontrado tendido en la v\u00eda p\u00fablica con su rostro envuelto en el mismo papel.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Municipios sin contagios piden mantener cierre de fronteras)Con este nuevo hecho, en el municipio de Bello, ya han perdido la vida de manera violenta\u00a0 43 personas durante este a\u00f1o.MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/macabro-hallazgo-en-el-municipio-de-bello-antioquia-489144", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfPodr\u00eda una mujer gobernar en Corea del Norte?", "contenido": " De todos los miembros de la familia que eventualmente podr\u00edan tomar las riendas del l\u00edder norcoreano Kim Jong-un, su hermana parece ser la opci\u00f3n obvia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Kim Jong-un 'est\u00e1 vivo y bien de salud', seg\u00fan Corea del Sur) Kim Yo-jong, de poco m\u00e1s de 30 a\u00f1os, estuvo al lado de su hermano en las cumbres con el presidente estadounidense, Donald Trump, y el presidente chino, Xi Jinping. Adem\u00e1s, se sent\u00f3 detr\u00e1s del vicepresidente de EE. UU., Mike Pence, mientras representaba a Corea del Norte en los Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno 2018, y se convirti\u00f3 en el primer miembro inmediato de la familia gobernante en visitar Se\u00fal, donde entreg\u00f3 un mensaje personal de su hermano, invitando al presidente surcoreano Moon Jae-in a una cumbre.\u00a0 No obstante, un problema surge ante esta hip\u00f3tesis: Kim Yo-jong es una mujer en una sociedad r\u00edgidamente controlada por hombres. Y mientras que muchos observadores de Corea del Norte dicen que la l\u00ednea de sangre es m\u00e1s importante que el g\u00e9nero, otros son esc\u00e9pticos.(Le puede interesar:  Kim Jong-un 'est\u00e1 vivo y bien de salud', seg\u00fan Corea del Sur) \"El papel de Kim Yo-jong probablemente se limitar\u00e1 a un regente, a lo sumo\", debido al patriarcado feudal de Corea del Norte, dijo Yoo Ho-yeol, quien ense\u00f1a estudios de Corea del Norte en la Universidad de Corea y anteriormente asesor\u00f3 al Ministerio de Unificaci\u00f3n de Corea del Sur y al Ministerio de Defensa. \"No solo el liderazgo masculino dominante, sino tambi\u00e9n la gente com\u00fan all\u00ed resistir\u00eda a una l\u00edder femenina\". La cuesti\u00f3n de si Kim Yo-jong ser\u00e1 la primera mujer l\u00edder de Corea del Norte se ha convertido repentinamente en un tema central a medida que se intensifican las preguntas sobre la salud de su hermano.(Le puede interesar:\u00a0Kim y Trump, de los insultos a los primeros pasos hist\u00f3ricos) Kim Jong-un no ha aparecido en los medios estatales en dos semanas, lo que ha provocado una serie de informes que sugieren que podr\u00eda estar incapacitado. La dinast\u00eda de la familia Kim ha gobernado Corea del Norte durante tres generaciones desde su fundaci\u00f3n despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, cuando la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y los Estados Unidos dividieron el control de la pen\u00ednsula de Corea. Durante ese tiempo ha construido uno de los cultos de personalidad m\u00e1s vigorosos del mundo, convirtiendo el preeminente reclamo de legitimidad en la dictadura en una l\u00ednea de sangre que se dice que proviene del sagrado monte Paektu, cerca de la frontera con China. Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Un sat\u00e9lite habr\u00eda localizado el tren privado del dictador Kim Jong-un)Cuando Kim Jong-un tom\u00f3 el poder despu\u00e9s de la muerte de su padre en 2011, la gran pregunta era si un l\u00edder de unos 20 a\u00f1os podr\u00eda gobernar un pa\u00eds que venerara la antig\u00fcedad. Pronto ejerci\u00f3 autoridad sobre generales de mayor edad y elimin\u00f3 a posibles rivales: ejecut\u00f3 a su t\u00edo y diputado, Jang Song Thaek, y se sospechaba que hab\u00eda ordenado el asesinato de su medio hermano mayor exiliado en Malasia, Kim Jong-nam.\u00a0En muchos sentidos, Kim Yo-jong, que ha pasado casi una d\u00e9cada enredada en el aparato estatal, ha estado mejor preparada para asumir el papel de liderazgo superior. Tambi\u00e9n podr\u00eda sorprender a cualquiera que dude de su capacidad para dirigir el pa\u00eds, seg\u00fan Soo Kim, un analista de pol\u00edticas de Rand que se especializa en temas de la pen\u00ednsula coreana. \"No creo que deba preocuparse por lograr la aceptaci\u00f3n como l\u00edder por el pueblo de Corea del Norte, en virtud de la l\u00ednea de sangre de su familia Kim\", dijo Soo Kim. \"El destino de Corea del Norte comienza y termina con la familia Kim\", agreg\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQui\u00e9nes son los posibles sucesores de Kim Jong-un en Corea del Norte?) Los otros potenciales herederos varones de Kim son m\u00e1s j\u00f3venes o menos experimentados en los pasillos del poder en Pionyang. Su hermano Kim Jong-chul no tiene t\u00edtulo oficial y parece estar m\u00e1s interesado en tocar guitarra que en la pol\u00edtica, mientras que su sobrino Kim Han-sol denunci\u00f3 al r\u00e9gimen y se cree que vive en el extranjero. Los medios surcoreanos informaron que Kim Jong-un tiene un hijo de 10 a\u00f1os, pero ninguno de sus hijos ha sido mencionado oficialmente en los medios estatales. Thae Yong-ho, el exn\u00famero 2 en la embajada de Corea del Norte en Londres que desert\u00f3 a Corea del Sur, dijo en una entrevista de radio que un posible sucesor es Kim Pyong Il, el \u00fanico hijo sobreviviente del fundador de Corea del Norte, Kim Il Sung, que regres\u00f3 a el pa\u00eds el a\u00f1o pasado despu\u00e9s de cuatro d\u00e9cadas en el extranjero como diplom\u00e1tico.  \"Aquellos que est\u00e1n sirviendo a Kim Jong-un son la primera generaci\u00f3n de 60 a 80 a\u00f1os, por lo que hay al menos una brecha de edad de 30 a\u00f1os con Kim Yo-jong. A sus ojos, Kim Yo-jong es solo una novata\", dijo Thae. Ese fue el mismo argumento que se us\u00f3 cuando Kim Jong-un tom\u00f3 el poder, aunque su juventud no bloque\u00f3 su ascenso o su control sobre la vieja guardia. De cualquier manera, Kim Yo-jong sigue siendo la heredera m\u00e1s prominente.  \"A Kim Yo-jong ya no se la considera una mujer, sino una lideresa que hered\u00f3 una mayor legitimidad para gobernar que otros\", dijo Chun Yungwoo, exenviado de Corea del Sur para conversaciones nucleares internacionales con Corea del Norte. \"Corea del Norte ciertamente es una de las sociedades machistas m\u00e1s masculinas del mundo, pero la l\u00ednea de sangre complementada por el estatus en el Partido de los Trabajadores de Corea reemplaza al g\u00e9nero\", afirm\u00f3 el experto.La influencia de Kim Yo-jong se exhibi\u00f3 el mes pasado cuando ella respondi\u00f3 personalmente a una carta de Trump ofreciendo asistencia para luchar contra la covid-19. En el papel no hay nada que impida que una mujer tome el poder en Corea del Norte, a pesar de que su parlamento muestra que la gran mayor\u00eda de sus miembros son hombres mayores. La Constituci\u00f3n dice que \"a las mujeres se les otorga un estatus social y derechos iguales a los de los hombres\". Aun as\u00ed, algunos analistas no creen que Kim Yo-jong pueda dominar a los generales del pa\u00eds que comandan el programa de armas nucleares, que para muchos en Pionyang representa el principal garante de la protecci\u00f3n contra una guerra de Estados Unidos por el cambio de r\u00e9gimen. Pero de acuerdo con Ra Jong-yil, exsubdirector del Servicio de Inteligencia Nacional de Corea del Sur, es m\u00e1s probable que el pa\u00eds est\u00e9 dirigido por una junta militar que por Kim Yo-jong. \"Es casi impensable tener una mujer l\u00edder en Corea del Norte\",\u00a0 en parte debido a su \"patriarcado \u00fanico basado en el confucianismo\", dijo Lee Byong-chul, un exasesor presidencial de Corea del Sur en temas de seguridad nacional que ahora es profesor en el Instituto de Estudios del Lejano Oriente en Se\u00fal. Preguntado sobre si ella podr\u00eda controlar a los \"viejos generales varones\" sin la influencia de su hermano, vio que era m\u00e1s probable que su t\u00edo Kim Pyong Il o el jefe de estado nominal Choe Ryong Hae se hicieran cargo. Pero con todo y eso,\u00a0 el \"sistema impulsado por el culto\" de Corea del Norte hace que sea esencial tener a un miembro de la familia a cargo, y Kim Jo-yong \"ha demostrado que sabe c\u00f3mo ejercer la autoridad\", seg\u00fan Sung-Yoon Lee, quien ense\u00f1a Estudios Coreanos en la Facultad de Derecho y Diplomacia Fletcher de la Universidad de Tufts en Massachusetts. \"Los generales que cuentan con las grandes armas tienen todo el inter\u00e9s en proteger su propio poder y entienden que el poder corre a trav\u00e9s de la familia Kim\", dijo. \"Ella podr\u00e1 ejercer el poder a trav\u00e9s de una mezcla de terror y promociones. Ella sabe c\u00f3mo jugar el juego \".BLOOMBERG", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/la-hermana-de-kim-jong-un-podria-gobernar-en-corea-del-norte-489140", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Esta es la pena que pagar\u00eda Valderrama por feminicidio de la chilena", "contenido": " Cinco horas dur\u00f3 la audiencia donde se defin\u00eda la pr\u00f3rroga de la medida privativa de la libertad en centro carcelario de Juan Guillermo Valderrama, que le fue impuesta el 30 de abril del 2019, tras ser el se\u00f1alado como el presunto responsable del feminicidio de la ciudadana chilena Ilse Amory Ojeda.\u00a0 Un juez de control de garant\u00edas de Bucaramanga\u00a0acept\u00f3 la solicitud de la pr\u00f3rroga de la medida que hizo la Fiscal\u00eda para evitar que saliera en libertad tras cumplirse un a\u00f1o de su captura, por lo cual Juan Guillermo permanecer\u00e1 detenido.Aunque la defensa hab\u00eda solicitado la libertad argumentando vencimiento de t\u00e9rminos, el juez consider\u00f3 que deb\u00eda permanecer en la c\u00e1rcel de mediana seguridad de Palogordo,\u00a0en el municipio de Gir\u00f3n, donde se encuentra actualmente.\u00a0 Valderrama es considerado el principal sospechoso luego de que las c\u00e1maras de seguridad del peaje del municipio de Rionegro y un testigo clave lo ubicaran en el lugar donde encontraron el cuerpo de Ojeda, el d\u00eda que Ilse se comunic\u00f3 por \u00faltima vez con su familia en Chile.\u00a0Ilse lleg\u00f3 el 5 de marzo del 2019 con su novio de esa \u00e9poca \u2014Juan Valderrama\u2014 a Colombia, tras retirarse de su cargo como exsargento segundo de la Polic\u00eda en Chile y recibir una alta suma de dinero por su pensi\u00f3n.\u00a0Valderrama se ha declarado inocente hasta la fecha y busca firmar un preacuerdo con la Fiscal\u00eda.\u00a0Seg\u00fan el ente acusador, la pena que estar\u00eda establecida en el preacuerdo ser\u00eda de 36 a\u00f1os y 6 meses de prisi\u00f3n. Dicho preacuerdo ser\u00e1 presentado ante el juez\u00a0Primero Penal Especializado de Bucaramanga el pr\u00f3ximo 6 de mayo a las 8:30 a.m.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/esta-es-la-pena-que-pagaria-valderrama-por-feminicidio-de-lse-amory-ojeda-489200", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Apple frenar\u00eda la producci\u00f3n de sus nuevos iPhone por la pandemia", "contenido": " Apple frenar\u00eda la producci\u00f3n en masa de sus dispositivos por al menos un mes debido a la pandemia por el covid-19 y la crisis que ha desencadenado. No obstante, rumores aseguran que la gigante tecnol\u00f3gica podr\u00eda suspenderla durante todo 2020. A pesar de eso, Apple contin\u00faa con los planes de presentar sus nuevos dispositivos entre los que se encuentra el iPhone SE 2, el nuevo tel\u00e9fono de bajo costo de la marca que ha dado mucho de que hablar desde su presentaci\u00f3n. Y adem\u00e1s, seg\u00fan rumores se lanzar\u00edan otros tres modelos nuevos finalizando el a\u00f1o.Estos nuevos modelos tendr\u00e1n una gran novedad y es que, seg\u00fan fuentes, estar\u00e1n habilitados con conectividad 5G, lo cual le permitir\u00e1, en zonas que cuenten con esta red, tiempos de respuesta m\u00e1s cortos e Internet m\u00e1s r\u00e1pida. Seg\u00fan de Wall Street Journal, Apple reducir\u00eda en producci\u00f3n el n\u00famero de tel\u00e9fonos que planea fabricar en la segunda mitad de este a\u00f1o hasta en un 20 por ciento.Este retraso tendr\u00eda dos razones, la primera, es el cierre de algunas f\u00e1bricas de la compa\u00f1\u00eda y los problemas en producci\u00f3n que ha generado la pandemia por el covid-19 y, por otro lado, la crisis econ\u00f3mica que vive el mundo entero y que hace que la capacidad adquisitiva de las personas reduzca, por lo que la cantidad de dispositivos que se puedan llegar a vender se ver\u00eda disminuida.Hasta el momento Apple no ha revelado informaci\u00f3n nueva sobre lo que ser\u00eda el iPhone 12, el smartphone de nueva generaci\u00f3n de la marca - un lanzamiento que despierta mucha intriga en los fan\u00e1ticos de la marca. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/dispositivos/produccion-de-iphone-se-frena-por-la-pandemia-del-coronavirus-489054", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Minsalud abre posibilidad de que no haya f\u00fatbol en Colombia este a\u00f1o", "contenido": " Fernando Ruiz, ministro de Salud, abri\u00f3 la posibilidad de que este a\u00f1o no se pueda jugar f\u00fatbol profesional por culpa de la pandemia del covid-19.Cabe recordar que los torneos de Dimayor est\u00e1n suspendidos desde el pasado 12 de marzo\u00a0y que la entidad present\u00f3 la semana pasada un protocolo para tratar de reanudar actividades, pero sin p\u00fablico en las tribunas. Sin embargo, el anuncio del presidente Iv\u00e1n Duque de que no haya espect\u00e1culos p\u00fablicos durante 18 meses complica la posibilidad de eso, y as\u00ed lo ratific\u00f3 Ruiz, en entrevista con Vicky D\u00e1vila en Semana.(Le puede interesar: Las ligas virtuales, a cubrir la ausencia del deporte)\"No es que no vaya a haber f\u00fatbol, sino que el solo hecho de las aglomeraciones y la cercan\u00eda que genera el f\u00fatbol es absolutamente complejo para la contenci\u00f3n de la epidemia\", se\u00f1al\u00f3 el ministro. \"Me la ponen muy dif\u00edcil porque es echarme encima a todos los hinchas del f\u00fatbol\", agreg\u00f3 Ruiz, y dijo que el contacto f\u00edsico entre los jugadores es un factor adicional que complica el panorama de regresar pronto a la actividad. \"Tristemente, este a\u00f1o va a pasar a la historia en muchos pa\u00edses del mundo como el a\u00f1o de no f\u00fatbol\", asegur\u00f3. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/minsalud-abre-posibilidad-de-que-no-haya-futbol-en-colombia-este-ano-489206", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Detrimento en casas fiscales de la Polic\u00eda ser\u00eda de $ 5.364 millones", "contenido": " La Contralor\u00eda General le traslad\u00f3 al general \u00d3scar Atehort\u00faa, director de la Polic\u00eda, el hallazgo que encontr\u00f3 en una investigaci\u00f3n por las denuncias en presuntas irregularidades en la contrataci\u00f3n de casas fiscales de la Polic\u00eda en San Luis, Tolima.\u00a0Estos hallazgos tambi\u00e9n fueron trasladados a la Procuradur\u00eda General, que ya hab\u00eda llamado a juicio disciplinario a Atehort\u00faa por presuntas irregularidades en el contrato en el que, cuando \u00e9l era director del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda, estableci\u00f3 que se hab\u00edan recibido satisfactoriamente las viviendas pese a que no estaban culminadas. La Procuradur\u00eda le reprocha que supuestamente falt\u00f3 a su deber de revisar la obra y velar por la buena calidad de lo que se contrat\u00f3. A trav\u00e9s de denuncias, el caso lleg\u00f3 a la Contralor\u00eda General, que acaba de notificarle a Atehort\u00faa que en esas casas fiscales se encontr\u00f3 un presunto detrimento superior a los 5.364 millones de pesos, ya que las casas no tienen hoy un uso productivo, no est\u00e1n cumpliendo su finalidad, que era \"garantizar vivienda fiscal en condiciones de seguridad y cercan\u00eda al lugar de trabajo para los instructores y personal de planta de la unidad Cenop (Ciudadela de la Polic\u00eda)\".(Le puede interesar:\u00a0El juicio que pondr\u00e1 a prueba la continuidad de director de la Polic\u00eda) El ente de control fiscal investiga los contratos celebrados en este caso, desde el momento en que se plane\u00f3 el proyecto (2010-2011) y el periodo de su ejecuci\u00f3n (2011-2015) hasta la fecha.\u00a0Ese detrimento se habr\u00eda generado porque, seg\u00fan la Contralor\u00eda, en el contrato \"no hubo una adecuada planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n\" y el proyecto de vivienda est\u00e1 abandonado desde hace cuatro a\u00f1os, sin que se evidencie alg\u00fan tipo de gesti\u00f3n para ser terminado.\u00a0As\u00ed, el da\u00f1o patrimonial se divide en dos: 5.132 millones por lo invertido en la obra, y 231 millones en la interventor\u00eda. El primer contrato, el de obra, se suscribi\u00f3 con la firma Socar Ingenier\u00eda Ltda., y el segundo con la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Los testimonios que enredan al director de Polic\u00eda en la Procuradur\u00eda)Por ahora, en todo caso, la Contralor\u00eda asegura que no ha definido presuntos responsables en este contrato, ya que se determinar\u00e1 en el proceso de responsabilidad que el organismo de control iniciar\u00e1.\u00a0\u00a0En su investigaci\u00f3n, la Contralor\u00eda General record\u00f3 que la segunda etapa de la ciudadela en San Luis, para construir 51 casas fiscales, se firm\u00f3 por un valor total de 7.000 millones de pesos, ejecuci\u00f3n de recursos que hab\u00eda quedado a cargo del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda Nacional.\u00a0\u00a0 Esas casas no fueron terminadas y hoy no tienen condiciones para ser habitadas. As\u00ed, las irregularidades en la planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del proyecto llevaron a que la obra quedara desfinanciada y que hoy sea un 'elefante blanco', pues no hay recursos para terminarla.\u00a0Esto, a pesar de que las viviendas iban a ser destinadas a familiares de los Comandos Junglas, que se encargan de las operaciones contra el narcotr\u00e1fico y contra el crimen organizado.\u00a0Un hecho llamativo que investiga la Contralor\u00eda es que para construir las 51 casas se hab\u00eda dado un plazo de ejecuci\u00f3n de tres d\u00edas, ya que en el acta de inicio aparece como fecha el 27 de diciembre del 2012, y el plazo de ejecuci\u00f3n va hasta el 31 de diciembre. Ese fallo en la planeaci\u00f3n llev\u00f3 a que al contrato se le hicieran cuatro pr\u00f3rrogas.\u00a0As\u00ed, el contrato fue prorrogado el 31 de diciembre del 2012 por seis meses,\u00a0el 29 de junio del 2013 por 4 meses, el 31 de diciembre del 2013 por cinco meses, y el 30 de mayo del 2014 por tres meses. Aunque, seg\u00fan esas pr\u00f3rrogas, las casas deb\u00edan estar listas el 28 de agosto del 2014, no est\u00e1n terminadas.\u00a0Todas esas pr\u00f3rrogas, sin embargo, no modificaron la forma de pago al contratista.\u00a0As\u00ed, dice el organismo de control, \"no existe relaci\u00f3n entre las pr\u00f3rrogas otorgadas, la forma de pago pactada y los recursos presupuestales apropiados, lo que condujo a que la Reserva Presupuestal expirara, quedando desfinanciada la obra\".\u00a0 JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/contraloria-encuentra-detrimento-en-casas-fiscales-de-oscar-atehortua-director-de-la-policia-489088", "categoria": "justicia"}]