[{"titulo": "En vivo: As\u00ed avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "La odisea para traer a 366 colombianos varados al otro lado del mundo", "contenido": " Parec\u00eda imposible. \u00bfC\u00f3mo traer de regreso a Bogot\u00e1, en plena pandemia, con fronteras cerradas, a cerca de 400 colombianos, en situaci\u00f3n vulnerable, repartidos en 19 pa\u00edses de Europa y el sudeste asi\u00e1tico? Ese fue el desaf\u00edo que se plante\u00f3 el embajador colombiano en Indonesia, Juan Camilo Valencia. Era, sin duda, el mayor reto de su gesti\u00f3n diplom\u00e1tica, que comenz\u00f3 el 2 de enero de 2019. Lo primero que tuvo claro el diplom\u00e1tico es que adelantar esa tarea solo era inviable. Ninguna aerol\u00ednea del mundo pondr\u00eda a disposici\u00f3n un avi\u00f3n para traer a Colombia solamente a las 35 personas que ten\u00eda en Yakarta, capital de ese pa\u00eds. El costo ser\u00eda imposible de cubrir. Por eso, decidi\u00f3 armar un equipo junto a sus colegas embajadores de Tailandia Singapur, Vietnam y Malasia, adem\u00e1s de Australia, quienes compart\u00edan su misma preocupaci\u00f3n.\u201cTen\u00edamos colombianos vulnerables, que no pudieron seguir estudiando, ni trabajando. En Australia, por ejemplo, pod\u00edan laborar 22 horas la semana, pero ya no. Por eso, ten\u00edamos que movernos para llevarlos de regreso al pa\u00eds\u201d, relat\u00f3 a EL TIEMPO el embajador Valencia. Y ah\u00ed estaba el primer obst\u00e1culo. \u00bfCu\u00e1nto costar\u00eda tomar un avi\u00f3n y ponerlo a recoger colombianos en todos esos pa\u00edses? Por lo menos 3.500 d\u00f3lares por persona (m\u00e1s de 13 millones de pesos). Una cifra muy alta. \u201cContamos con el apoyo de Garuda, la  aerol\u00ednea  insignia de Indonesia. Ellos nos ayudaron a planear el itinerario del regreso a casa. Y lo primero, era bajar el costo de los pasajes\u201d, agreg\u00f3 el diplom\u00e1tico.Por eso, ya no fue un avi\u00f3n, sino tres, los que se involucrar\u00edan en la operaci\u00f3n transnacional. Con esto, se logr\u00f3 bajar la tarifa a 2.780 d\u00f3lares (10.5 millones de pesos), que aunque alta -en tiempos normales el pasaje puede estar en 1.500 d\u00f3lares (5.8 millones de pesos)- era m\u00e1s razonable que la inicial. \u201cHubo algunas quejas, pero estamos en una situaci\u00f3n nada normal\u201d, explico Valencia. Por eso, muchos de los colombianos tuvieron que recurrir a la solidaridad. A trav\u00e9s de las embajadas se promovieron ayudas solidarias, se impulsaron Vakis (donaciones a trav\u00e9s de internet) y otros apoyos que permitieron, a varios colombianos que no ten\u00edan los recursos para pagar el pasaje, sumarse a la aventura. \u201cDonde sea que estemos, los colombianos somos muy solidarios\u201d, dijo Valencia. El itinerario que debieron seguir los colombianos para regresar a casa fue de pel\u00edcula. Soportaron un vuelo tras otro, de ida y vuelta. Todos, sin embargo, con el \u00e1nimo de saber que cada escala, por dura que fuera, los acercaba un paso m\u00e1s a casa. El primer viaje fue para 28 personas que estaban en Tailandia. Ellos, por ser los primeros, fueron lo que m\u00e1s millas de vuelo, y paciencia,  debieron sumar. Los recogi\u00f3 el 15 de mayo un Boeing 737 de Garuda para llevarlos a  Yakarta. Al llegar y a trav\u00e9s de un permiso especial, debieron hacer transbordo directamente en la plataforma del aeropuerto a otra aeronave, un moderno Airbus 330-900 NEO, que los llev\u00f3 a Melbourne, en Australia, para montar otro grupo de colombianos que estaban all\u00ed y en Nueva Zelanda  y regresar a Indonesia. Una vez en ese pa\u00eds, hubo que hacer un nuevo  cambio de avi\u00f3n. Esta vez un Boeing 777-300 ER, al que se sumaron varios connacionales que estaban en Singapur,  Hong Kong y Bali. La aeronave despeg\u00f3 rumbo a Nueva Delhi, en India, para recoger a 63 personas y salir r\u00e1pidamente hacia Amsterdam, en Holanda.All\u00ed, se logran subir colombianos que estaban en Abu Dhabi, Emiratos \u00c1rabes, Egipto, Pa\u00edses Bajos, Alemania y Reino Unido. En total se logr\u00f3 repatriar a 366 compatriotas, de 19 pa\u00edses y cuatro continentes que este domingo, sobre las 3 de la tarde, pisar\u00e1n por fin tierra colombiana, su hogar. Un poco m\u00e1s relajado tras varias semanas de estr\u00e9s consolidando bases de datos, estableciendo contactos y gestionando permisos y apoyos, el embajador Juan Camilo Valencia dice sentirse agradecido. \u201cGaruda despidi\u00f3 a nuestros colombianos con honores, con la presencia el presidente de la aerol\u00ednea y todos sus vicepresidentes. En todos los pa\u00edses nos apoyaron pese a que muchos solo reciben a sus nacionales y en Colombia tuvimos apoyo constante de la Canciller\u00eda que, de hecho, los recibir\u00e1 al lado del personal diplom\u00e1tico de Indonesia en Colombia\u201d, le cont\u00f3 a EL TIEMPO.Y remat\u00f3: \u201cAprendimos mucho de esto. No se si sea as\u00ed, pero quienes saben del tema me han contando que es la primera misi\u00f3n humanitaria de estas caracter\u00edsticas que se ha hecho. Y sin duda, por su actitud positiva y colaboraci\u00f3n, los colombianos que repatriamos se lo merecen\u201d.RAFAEL QUINTERO CER\u00d3NEditor Unidad de Datos EL TIEMPO@TheFugazi", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-repatriacion-de-366-colombianos-varados-en-el-sudeste-asiatico-496364", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La crisis sanitaria contagi\u00f3 al PIB en el pa\u00eds m\u00e1s de lo esperado", "contenido": " Solo bast\u00f3 una semana completa de cuarentena nacional, en marzo (desde el 25), para quitarle mucha de la bater\u00eda a la econom\u00eda colombiana en el primer trimestre del a\u00f1o, lapso en el que si bien se logr\u00f3 un mejor resultado en comparaci\u00f3n con otras naciones del mundo, este no deja de ser una cifra d\u00e9bil: 1,1 por ciento.La producci\u00f3n del trimestre completo fue mucho m\u00e1s baja de la esperada por el Emisor (2 %), porque la expectativa era que los dos primeros meses del a\u00f1o, con un crecimiento promedio de 4,1 por ciento, jalonaran m\u00e1s en comparaci\u00f3n con lo que pod\u00eda restar el \u00faltimo tramo de marzo. Sin embargo, la incertidumbre que salpic\u00f3 pr\u00e1cticamente todo el tercer mes, teniendo en cuenta que el primer caso de coronavirus en el pa\u00eds se conoci\u00f3 el 6 de marzo, pes\u00f3 m\u00e1s de lo que se estimaba.(Le puede interesar:\u00a0Por la pandemia, la econom\u00eda perdi\u00f3 el 73 % del impulso que tra\u00eda)En la resta para todo el trimestre tambi\u00e9n aport\u00f3 el hecho de que Bogot\u00e1, que representa alrededor del 26 por ciento de la econom\u00eda colombiana, empez\u00f3 con mucha antelaci\u00f3n a cerrarle caminos al contagio. Por ejemplo, adem\u00e1s de una semana de simulacro previa a la orden de confinamiento nacional, se fueron tomando otras medidas que le mermaron el ritmo a la actividad econ\u00f3mica en la capital, como el cierre de bares y el aislamiento social preventivo de pasajeros que llegaban del exterior, lo que ocurri\u00f3 antes de mitad de marzo y fue abonando terreno a la reducci\u00f3n del transporte a\u00e9reo.Lo cierto es que en los datos de la producci\u00f3n del primer trimestre del 2020 ya est\u00e1 retratada toda la evoluci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica, alrededor de la cual hay una realidad muy clara y es que en el segundo trimestre (abril-junio), el cual contiene casi dos meses en confinamiento, la situaci\u00f3n de la econom\u00eda podr\u00eda ser la peor en la historia del pa\u00eds, seg\u00fan advirti\u00f3 Bruce Mac Master, presidente de la Andi.Enero y marzo, con una agricultura creciendo al 6,8 por ciento, sin la ayuda del caf\u00e9, que se contrajo en 13,9 por ciento, mostr\u00f3 a la ruralidad metiendo el hombro para garantizar el abastecimiento de alimentos a los colombianos guardados en sus casas.(Adem\u00e1s: Cifra de casos covid-19 en el pa\u00eds se acerca a los 15 mil)En el caso de la construcci\u00f3n, que cay\u00f3 en 9,2 por ciento, principalmente por la baja en las edificaciones residenciales (-19,8 %), dej\u00f3 ver a un subsector que ya ven\u00eda reportando cifras negativas durante los \u00faltimos tres a\u00f1os, \u201ccon bajo nivel de proyectos en los segmentos medio y alto, los cuales actualmente presentan una acumulaci\u00f3n de inventarios\u201d, se\u00f1al\u00f3 el Dane. Es m\u00e1s, la covid-19 le dio cierto \u00e1nimo a esta rama, a trav\u00e9s de construcciones no residenciales, pues si bien no se edificaron hoteles ni oficinas, s\u00ed se adecuaron hospitales y locales para suplir necesidades de la pandemia.En total, 4 de 12 actividades tuvieron resultados negativos: construcci\u00f3n (-9,2 %), minas (-3 %), entretenimiento (-3,2 %) e industria (-0,6 %). A esta \u00faltima rama tambi\u00e9n le dio la mano el coronavirus, porque algunos de los requerimientos en la emergencia, como elaboraci\u00f3n de productos alimenticios (6 %) o fabricaci\u00f3n de productos textiles y similares (9,5 %), le evitaron una ca\u00edda mayor.Mientras tanto, se impulsaron ramas como suministro de electricidad y gas, lo que refleja \u2013en parte\u2013 el mayor consumo de estos servicios en los hogares en confinamiento.El primer trimestre del 2020 evidenci\u00f3 que cada d\u00eda de cuarentena, con una producci\u00f3n casi paralizada en todos los sectores, le puede restar 1,5 puntos porcentuales al crecimiento mensual del PIB, seg\u00fan el c\u00e1lculo realizado por la firma Credicorp Capital. Por ahora, el viceministro de Hacienda, Juan Alberto Londo\u00f1o, ratific\u00f3 que la expectativa acerca de la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica en todo el a\u00f1o sigue siendo -5,5 por ciento. No obstante, con una pandemia a\u00fan sin conjurar, cualquier cosa puede pasar. (Adem\u00e1s:\u00a0El a\u00f1o que no fue para la econom\u00eda nacional debido a la pandemia) La Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU) prev\u00e9 la mayor recesi\u00f3n econ\u00f3mica en la historia de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, al estimar un retroceso del 5,4 % en 2020. Al decir del organismo, la pandemia estar\u00eda golpeando con especial dureza a Brasil, Ecuador y Per\u00fa, pese a que destac\u00f3 que todos los pa\u00edses han tomado medidas oportunas, como el confinamiento, para contener la enfermedad, seg\u00fan dijeron fuentes de la ONU a Efe. Pero al efecto positivo de dichas medidas le restan \u201cfactores externos como la ca\u00edda de la demanda global, precios m\u00e1s bajos del petr\u00f3leo y los metales, una bajada de las remesas y un desplome del turismo\u201d. La regi\u00f3n regresar\u00eda a un crecimiento moderado, de 3,1 % en 2021, siempre y cuando el virus se contenga en el 2020. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-colombia-como-afecta-el-crecimiento-del-pib-en-el-pais-496134", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Chapinero parece que no estuviera en alerta naranja", "contenido": " La vida en uno de los sectores m\u00e1s importantes de Bogot\u00e1 cambi\u00f3 por completo en un par de meses; el centro de Chapinero, la localidad de la diversidad, la cultura y la gastronom\u00eda capitalina, pas\u00f3 de ser el coraz\u00f3n comercial de la ciudad a convertirse en una zona de cuidado especial en alerta naranja por el nuevo coronavirus.Y es que a pesar de no ser la localidad con m\u00e1s casos reportados de covid-19 en la ciudad, s\u00ed es una de las que tienen la tasa m\u00e1s alta, pues alcanza cerca de 70 casos activos por cada 100.000 habitantes. Ante esta situaci\u00f3n, y bajo la nueva estrategia de sectorizar la cuarentena, el cuadrante que va desde la calle 60 hasta la calle 67 entre carreras 3A y 10.\u00aa se convirti\u00f3, el mi\u00e9rcoles pasado, en una de las 12 zonas de alto riesgo por la r\u00e1pida circulaci\u00f3n del virus.(Le puede interesar:\u00a0Vigilante que permanec\u00eda encerrado en una bodega ya est\u00e1 en su casa) La nueva normalidad transform\u00f3 totalmente este sector de la capital. All\u00ed, en donde est\u00e1n reconocidos restaurantes y bares, zonas residenciales de estratos altos y plazas p\u00fablicas, las calles se llenaron de gigantescas vallas publicitarias con una se\u00f1al de advertencia sobre la alerta naranja.EL TIEMPO recorri\u00f3 la zona y encontr\u00f3 que, no obstante la pedagog\u00eda, los transe\u00fantes, contra todo pron\u00f3stico, todav\u00eda parecieran no haber entendido lo que significa estar en una zona de cuidado especial. La UPZ de Pardo Rubio, el \u00e1rea de Chapinero declarada en alerta naranja, est\u00e1 llena de restaurantes, lo que hace que la afluencia de domiciliarios sea mayor que en otros sectores de la ciudad, y eso se evidencia en sus calles.Ni todos los avisos, ni los cuatro puestos de control, ni siquiera un cami\u00f3n de bomberos con el parlante a todo volumen para pedir el uso de tapabocas han logrado que dejen de verse peatones con la mascarilla en la garganta, otros reunidos en las esquinas o comiendo helado con total naturalidad, y hasta padres con ni\u00f1os en los brazos o de la mano, o incluso pidiendo dinero.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hay brote de covid-19 en trabajadores de UCI de cl\u00ednica Juan N. Corpas)Pero tal vez lo m\u00e1s preocupante sea que ninguno llevaba puesto el tapabocas como deber\u00eda: cubriendo nariz y boca.\u201cLes explicamos los riesgos, les decimos que es por su propia salud, pero ni as\u00ed hacen caso, es muy complicado\u201d, dice un polic\u00eda de la zona que pidi\u00f3 no revelar su identidad, mientras hac\u00eda un operativo para multar a quienes incumplen la orden de aislamiento. Con sorpresa, la respuesta de los desprevenidos es que \u201cno sab\u00edamos que hay que usar tapabocas\u201d, cuando a menos de 2 metros hay un pasacalle con todas las indicaciones.La preocupaci\u00f3n de las autoridades no es para menos, est\u00e1n luchando contra un virus mortal que se propaga muy r\u00e1pido. En Bogot\u00e1 ha matado a m\u00e1s de 160 personas.Seg\u00fan el alcalde local, \u00d3scar Ramos Calder\u00f3n, \u201ctodos los esfuerzos est\u00e1n concentrados en la sensibilizaci\u00f3n, estos primeros d\u00edas nuestro trabajo es explicarle a la gente c\u00f3mo se tiene que cuidar, y a partir de esta semana se inician los testeos masivos\u201d, puntualiz\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con contenedores fr\u00edos, ampl\u00edan capacidad de cementerios distritales)Y aunque no hay que desconocer el esfuerzo del Distrito en hacer jornadas pedag\u00f3gicas, pues hasta la misma alcaldesa Claudia L\u00f3pez hizo un recorrido por el sector, meg\u00e1fono en mano, para concientizar a la ciudadan\u00eda, hay que decir que estos despliegues o no parecen ser del todo atendidos, o todav\u00eda muchos no creen que puedan contagiarse o a\u00fan no se han enterado de las restricciones.Ante todo esto, las autoridades sanitarias insisten en que los ciudadanos deben ser m\u00e1s conscientes del riesgo que est\u00e1n corriendo y que depende de ellos que el virus no lleve a Bogot\u00e1 a una situaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s cr\u00edtica.\u200bAhora bien, es importante destacar que el problema no est\u00e1 en la zona residencial, pues all\u00ed las calles, en su mayor\u00eda, se ven vac\u00edas y los pocos peatones est\u00e1n paseando su mascota o mercando, cumpliendo las normas; el lunar son, sin duda, los domiciliarios. \u201cLas campa\u00f1as de pedagog\u00eda han sido muy buenas, pero la gente no entiende; me preocupa que salen sin tapabocas, uno ve hasta amigos reunidos en las calles y no puede decir nada, necesitamos m\u00e1s presencia de la Polic\u00eda en toda la zona; si esto no se hace, el coronavirus se va a salir de control\u201d, afirma Jaime Ram\u00edrez, residente del sector. Pero el cuadrante de Pardo Rubio no es el \u00fanico que est\u00e1 en alerta naranja. Bajo estas mismas condiciones hay otras once UPZ en la ciudad, ellas son: Britalia, en Suba; Puente Aranda, en Puente Aranda; Quiroga, en Rafael Uribe Uribe; Bosa Occidental, en Bosa, y Bavaria, Calandaima I y II, Patio Bonito, Kennedy Central, Corabastos y Am\u00e9ricas, en Kennedy.Cabe aclarar que estas zonas han recibido cinco tipos de intervenci\u00f3n del Distrito, todas est\u00e1n sometidas a vigilancia epidemiol\u00f3gica para evaluar el comportamiento del virus y tomar medidas. Adem\u00e1s, las autoridades de salud realizan pruebas masivas para detectar contagios, esto debido al alto n\u00famero de pacientes asintom\u00e1ticos.Pero esto no es lo \u00fanico, la Alcald\u00eda Mayor har\u00e1 actividades pedag\u00f3gicas y de cultura ciudadana, adicionalmente, para garantizar que las personas puedan cumplir la cuarentena, y la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social entregar\u00e1 ayudas a los hogares en condici\u00f3n de pobreza. Las \u2018Zonas de cuidado especial\u2019 estar\u00e1n bajo vigilancia epidemiol\u00f3gica permanente, y sus habitantes ser\u00e1n sometidos a testeos y pruebas diagn\u00f3sticas, pero estas no son las \u00fanicas indicaciones de funcionamiento porque, adem\u00e1s, hay ciertas normas que se deben cumplir.Cuarentena obligatoria\u200bLas UPZ que est\u00e1n bajo alerta naranja tendr\u00e1n aislamiento obligatorio por 14 d\u00edas, es decir, las personas que residan en estas zonas solo podr\u00e1n salir de sus casas por motivos de fuerza mayor o de primera necesidad.Autocuidado\u200bEl uso de tapabocas es obligatorio, y este debe utilizarse cubriendo nariz y boca; adem\u00e1s, el lavado de manos y cara debe hacerse cada dos horas, y en caso de salir de la vivienda, la recomendaci\u00f3n es ba\u00f1arse al regresar.Actividad f\u00edsicaAunque con la reactivaci\u00f3n de algunos sectores las autoridades flexibilizaron la posibilidad de hacer actividad f\u00edsica al aire libre, en las UPZ que tienen cuidado especial esto no est\u00e1 permitido en ning\u00fan horario ni bajo ninguna circunstancia. As\u00ed mismo, las ni\u00f1as y los ni\u00f1os no pueden salir de sus casas hasta nueva orden.Teletrabajo\u200bEn caso de que su empresa haya entrado en operaci\u00f3n bajo las medidas de reapertura del Gobierno Nacional, y usted resida en una de las 12 UPZ en alerta naranja, su empleador debe garantizar que, por los 14 d\u00edas de cuarentena estricta, usted pueda hacer teletrabajo para evitar que entre y salga de la zona.Los domicilios\u200bAunque el servicio de domicilios est\u00e1 permitido en las zonas que se encuentran bajo la orden de aislamiento, los usuarios solo podr\u00e1n pedir este servicio a los establecimientos exentos y que se encuentren dentro del mismo cuadrante, con el prop\u00f3sito de evitar el flujo de personas que salen y entran a la zona demarcada. En el mismo sentido, los locales comerciales deben controlar la entrega de domicilios para seguir dicha indicaci\u00f3n.BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-como-se-vive-la-alerta-naranja-en-chapinero-496156", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El drama de familia con 17 miembros contagiados de coronavirus\u00a0", "contenido": " Un nuevo conglomerado de contagio se registr\u00f3 en Pereira. Se trata de una familia, la cual fue aparentemente contagiada por un hombre que result\u00f3 positivo este mi\u00e9rcoles.Tras el contagio colectivo, todos ellos fueron aislados en sus viviendas, a excepci\u00f3n de una menor de edad que fue hospitalizada y, de acuerdo con las autoridades, est\u00e1 en buenas condiciones de salud. \u201cLos 16 pacientes son contactos estrechos de un paciente positivo de la semana pasada y es considerado un nuevo conglomerado en el departamento, el cual se encuentra en cuarentena y todos aislados desde el momento en que fue identificado el caso inicial; esta situaci\u00f3n facilita la contenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de la enfermedad y continuamos con las acciones de vigilancia en salud p\u00fablica requeridas\u201d, dijo la directora de Salud P\u00fablica departamental, Sandra G\u00f3mez. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Conozca las historias de superaci\u00f3n que alientan en tiempos dif\u00edciles)Seg\u00fan lo inform\u00f3 la Secretar\u00eda de Salud de Risaralda, las personas estaban reunidas para una celebraci\u00f3n familiar y designaron a un hombre para que fuera a hacer las compras y fue esa persona la que se contagi\u00f3 primero y, posteriormente, transmiti\u00f3 el virus a los dem\u00e1s miembros. Las autoridades informaron, adem\u00e1s, que en la misma finca ubicada en zona rural de a la capital risaraldense hab\u00edan en total 24 personas, de las que  resultaron positivas las 16 citadas. PEREIRA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/covid-19-en-pereira-familia-entera-resulto-contagiada-de-coronavirus-496294", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En Latinoam\u00e9rica se agudiza el impacto del coronavirus", "contenido": " La pandemia del coronavirus alcanz\u00f3 una etapa cr\u00edtica en Latinoam\u00e9rica esta semana, con cifras r\u00e9cord de muertes en Brasil, un alto n\u00famero de casos en Per\u00fa y un agudo aumento de contagios en Chile.De acuerdo con datos de la Universidad Johns Hopkins, el pa\u00eds con m\u00e1s contagios reportados de covid-19 en la regi\u00f3n sigue siendo Brasil, que ha registrado m\u00e1s de 230.000 casos y es el epicentro de la pandemia en la regi\u00f3n. A este lo siguen Per\u00fa (88.541), M\u00e9xico (45.032), Chile (41.428) y Ecuador (32.763).  Con respecto al n\u00famero de decesos, Brasil tambi\u00e9n encabeza la lista, con al menos 15.633 muertos. Detr\u00e1s del gigante suramericano est\u00e1n M\u00e9xico (4.767), Ecuador (2.688), Per\u00fa (2.523) y Colombia (562). Detr\u00e1s del gigante suramericano est\u00e1n M\u00e9xico (4.767), Ecuador (2.688), Per\u00fa (2.523) y Colombia (562).(Le puede interesar:\u00a0\u00bfCu\u00e1les son los retos de reabrir Nueva York durante la pandemia?)Sin duda, la situaci\u00f3n que m\u00e1s inquieta en la regi\u00f3n es la de Brasil, el \u00fanico latinoamericano en la lista de los diez pa\u00edses del mundo que m\u00e1s contagios han reportado. Esa naci\u00f3n super\u00f3 este s\u00e1bado a Espa\u00f1a e Italia y lleg\u00f3 al cuatro lugar detr\u00e1s de EE. UU. (epicentro del mundo), Rusia y Reino Unido. Y quiz\u00e1 lo que m\u00e1s preocupa, seg\u00fan expertos, es no solo que el n\u00famero de casos en Brasil podr\u00eda ser hasta 15 veces superior, sino tambi\u00e9n que el pico all\u00ed se alcanzar\u00eda apenas en un par de semanas. Solo el viernes el pa\u00eds registr\u00f3 un nuevo r\u00e9cord de casos en un d\u00eda: 15.305. Pero esa cifra no fue la \u00fanica que llam\u00f3 la atenci\u00f3n. Ya el martes se hab\u00eda registrado otro r\u00e9cord en 24 horas: 881 fallecidos, un dato que record\u00f3 el inicio de los peores d\u00edas de la crisis en pa\u00edses como Italia, Espa\u00f1a o EE. UU. En Brasil, el estado m\u00e1s afectado por la covid-19 es S\u00e3o Paulo, el m\u00e1s rico y poblado del pa\u00eds, con unos 46 millones de habitantes, con m\u00e1s de 4.300 muertos y m\u00e1s de 54.000 infectados. Por detr\u00e1s est\u00e1n Cear\u00e1 (m\u00e1s de 21.000 contagios y m\u00e1s de 1.400 decesos), R\u00edo de Janeiro (m\u00e1s de 19.400 casos y 2.200 muertes) Amazonas (m\u00e1s de 18.000 contagios y m\u00e1s de 1.300 v\u00edctimas).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud lucha por acceso universal a vacuna) A la grave situaci\u00f3n que atraviesa el pa\u00eds se sum\u00f3 la renuncia el viernes del ministro de Salud, Nelson Teich, la segunda dimisi\u00f3n de un jefe de esa cartera desde el 26 de febrero, cuando dej\u00f3 el mismo cargo Luiz Henrique Mandetta, f\u00e9rreo defensor de las cuarentenas por las que el presidente brasile\u00f1o, Jair Bolsonaro, est\u00e1 en una guerra abierta con los gobernadores que las decretaron para evitar la propagaci\u00f3n del virus. El mandatario, que lleg\u00f3 a calificar la covid-19 como una \u201cgripecita\u201d, ve inevitable que haya cierto n\u00famero de muertos para evitar el colapso econ\u00f3mico del pa\u00eds. Seg\u00fan la proyecci\u00f3n del Instituto para la M\u00e9trica y Evaluaci\u00f3n de la Salud de la Universidad de Washington (IHME por sus siglas en ingl\u00e9s), que asesora a la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), Brasil acumular\u00e1 unas 90.000 muertes por covid-19 para inicios de agosto. La instituci\u00f3n tambi\u00e9n anticipa para entonces decesos cercanos a los 6.000 en M\u00e9xico, Per\u00fa y Ecuador, y unos 700 fallecidos en Argentina y Chile. Y si por Brasil llueve, por Per\u00fa no escampa. Ese pa\u00eds cumpli\u00f3 el jueves 60 d\u00edas desde que comenzaron las medidas de confinamiento. Las \u00faltimas cifras que present\u00f3 el Ministerio de Salud mantuvieron esta semana un promedio, entre los m\u00e1s elevados de Latinoam\u00e9rica, de unos 4.000 nuevos detectados y alrededor de un centenar de fallecidos al d\u00eda, unos datos que, seg\u00fan el presidente peruano, Mart\u00edn Vizcarra,\u00a0tienen que ver con que en el pa\u00eds se han hecho m\u00e1s de 605.000 pruebas, pero que tambi\u00e9n muestran la todav\u00eda la alta incidencia de la epidemia en el pa\u00eds. Sin embargo, el Gobierno sostiene que ya se lleg\u00f3 a la meseta y que pronto comenzar\u00e1 un lento descenso de los casos. Pero tambi\u00e9n ha sido enf\u00e1tico en que el impacto real del virus solo se conocer\u00e1 cuando concluya la epidemia. Por ahora, Lima sigue siendo el epicentro all\u00ed, con m\u00e1s de 52.000 casos y m\u00e1s de 800 fallecidos, con un ojo puesto en los mercados p\u00fablicos, donde se presentan sistem\u00e1ticos brotes. Por su parte, Chile \u2013tras dos meses con \u201ccuarentenas espec\u00edficas y din\u00e1micas\u201d, con restricciones que se imponen y se levantan en cada barrio o ciudad en funci\u00f3n de los nuevos contagios\u2013 se vio obligado a prender las alarmas.Santiago tuvo que entrar el viernes en cuarentena total tras ser sorprendida por la velocidad que alcanz\u00f3 esta semana la pandemia de coronavirus, que super\u00f3 las proyecciones oficiales, provoc\u00f3 un salto de 60 por ciento en la cantidad de nuevos infectados y dobl\u00f3 la cantidad de muertes en 48 horas. Chile tiene su foco en la capital, con m\u00e1s del 80 por ciento de los casos. Hasta la semana pasada, ese pa\u00eds suramericano registraba entre 350 y 500 nuevos contagios por d\u00eda, pero el s\u00e1bado 9 de mayo empez\u00f3 a dar balances que rondaban los 1.000 hasta dispararse el mi\u00e9rcoles, cuando los nuevos casos subieron un 60 por ciento y llegaron a 2.660 infecciones. Los muertos pasaron de 11 a 22 el jueves y a 26 el viernes. \u201cEntramos a la etapa m\u00e1s dura, donde se requiere la mayor solidaridad, el mayor control de unos a otros (...)\u201d, recalc\u00f3 el ministro de Salud, Jaime Ma\u00f1alich, en un mensaje dirigido sobre todo a los siete millones de habitantes de la capital, donde ya est\u00e1n ocupadas el 90 por ciento de las camas de cuidados intensivos. En M\u00e9xico, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (Amlo) afirm\u00f3 que su pa\u00eds est\u00e1 \u201cdomando\u201d la pandemia del covid-19 y denunci\u00f3 una \u201ccampa\u00f1a de desinformaci\u00f3n\u201d, despu\u00e9s de que varios medios, como The New York Times, acusaron al Gobierno de subestimar las cifras de fallecidos por la enfermedad. Pero M\u00e9xico report\u00f3 el mi\u00e9rcoles 294 fallecidos, la segunda peor cifra en lo que va de pandemia y esta semana super\u00f3 los 4.000 fallecidos. En ese pa\u00eds \u2013el que menos pruebas para detectar el coronavirus ha hecho entre los miembros de la Ocde, con 0,4 pruebas por cada 1.000 habitantes, contra la media de sus miembros de 22,9\u2013, la Ciudad de M\u00e9xico y zonas circundantes del vecino Estado de M\u00e9xico han sido las m\u00e1s afectadas por la epidemia, con m\u00e1s de 5.500 hospitalizados. El Gobierno cerr\u00f3 en abril y mayo las actividades econ\u00f3micas no esenciales y exhort\u00f3 a la poblaci\u00f3n a quedarse en casa, si bien la cuarentena no ha sido obligatoria para no afectar a los millones que viven del comercio informal. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo van los pa\u00edses que empezaron a relajar confinamiento?)Tras anunciar que el 18 de mayo M\u00e9xico comenzar\u00e1 un plan de reapertura gradual de las actividades econ\u00f3micas y sociales paralizadas por la pandemia, Amlo dijo que se espera que lo peor de la epidemia del coronavirus en la Ciudad de M\u00e9xico y su zona perif\u00e9rica dure la pr\u00f3xima semana. De otro lado, Argentina todav\u00eda est\u00e1 a la espera del pico en Buenos Aires y su \u00e1rea metropolitana, donde est\u00e1 concentrado el 71 por ciento de todos los casos a nivel nacional y donde se ha incrementado el n\u00famero de positivos y fallecidos en los \u00faltimos d\u00edas. El pa\u00eds sum\u00f3 7.479 casos y 363 fallecidos al t\u00e9rmino de una semana en la que comenz\u00f3 una fase de mayor flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena. En la capital argentina \u2013donde los principales focos est\u00e1n en los barrios vulnerables\u2013, el pico de contagios se espera para fines de mayo o en las primeras semanas de junio.La regi\u00f3n tambi\u00e9n tiene la lupa sobre Venezuela, donde esta semana el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro extendi\u00f3 por 30 d\u00edas el estado de alarma con el que se avala la cuarentena que arranc\u00f3 en marzo. Seg\u00fan Maduro, el pa\u00eds ha registrado 423 casos de covid-19, incluidos diez muertos. Pero un reporte de la Academia de Ciencias F\u00edsicas, Matem\u00e1ticas y Naturales de Venezuela (Acfiman) alert\u00f3 sobre el subregistro de casos y un posible escenario de emergencia sanitaria, con un pico de hasta 4.000 nuevos casos por d\u00eda de coronavirus en junio. Por su parte, Ecuador avanza poco a poco en la reactivaci\u00f3n de sus actividades, demandada m\u00e1s por la necesidad de ingresos de los ciudadanos que por las disposiciones de las autoridades, que mantienen la cautela en la lenta entrada a la \u201cnueva normalidad\u201d.INTERNACIONAL**Con Efe y AFP ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-como-estan-los-contagios-en-los-paises-de-latinoamerica-496282", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Falsos positivos: crudos testimonios ante la JEP", "contenido": " Desde el 4 de mayo, la JEP avanza por videoconferencias en el esclarecimiento de uno de los cap\u00edtulos m\u00e1s oscuros e indignantes del conflicto armado en nuestro pa\u00eds: los \u2018falsos positivos\u2019. Dos oficiales cuentan como se llevaban a cabo y dicen que los que daban mejores resultados eran premiados. En plena ofensiva militar para pacificar el pa\u00eds, las neveras de la morgue de un poblado del nororiente de Colombia se repletaron. Entonces, recuerda el coronel Gabriel de Jes\u00fas Rinc\u00f3n, los cuerpos sin identificar de supuestos guerrilleros y delincuentes tuvieron que ser sacados hacia una fosa com\u00fan. Pero la realidad era otra: la morgue se hab\u00eda llenado con civiles asesinados.\u201cYo no mat\u00e9, pero s\u00ed predispuse para que los hechos se cometieran\u201d, confiesa Rinc\u00f3n en una entrevista con la agencia de noticias France-Presse (AFP). Un accionar que marc\u00f3 la ca\u00edda del oficial en retiro de 53 a\u00f1os y ha ayudado a seguir destapando el peor esc\u00e1ndalo de sangre en las Fuerzas Militares de Colombia dentro un conflicto armado que dur\u00f3 casi seis d\u00e9cadas.Este hombre de mirada de hierro estuvo en el Ej\u00e9rcito 22 a\u00f1os antes de ser condenado por desaparici\u00f3n y homicidio. Entre 2006 y 2008 fue oficial de operaciones de la Brigada M\u00f3vil 15, con jurisdicci\u00f3n en el departamento de Norte de Santander, fronterizo con Venezuela. En esa \u00e9poca, la lucha militar con las guerrillas fue tan encarnizada que el tanatorio del municipio de Oca\u00f1a no dio abasto. En septiembre de 2008, la alcald\u00eda y la curia, temerosas de una crisis sanitaria, gestionaron legalmente el traslado de 25 cuerpos que estaban en cuartos fr\u00edos hacia una excavaci\u00f3n com\u00fan en el paraje Las Liscas. En el proceso, algunos terminaron siendo identificados como los restos de civiles que hab\u00edan desaparecido semanas atr\u00e1s y eran buscados muy lejos de ah\u00ed por sus familias. Rinc\u00f3n afirma que con la exhumaci\u00f3n supo qui\u00e9nes eran realmente sus v\u00edctimas: j\u00f3venes pobres que fueron enga\u00f1ados y llevados a Oca\u00f1a desde el municipio de Soacha, \u00e1rea pr\u00f3xima a Bogot\u00e1 y a 740 kil\u00f3metros del sitio donde las tropas los mataron. \u201cApoy\u00e9 a algunas unidades en darles algunos medios (...). Hablo de suministrarles armamento (...) para hacerlos pasar como muertos en combate\u201d, detalla Rinc\u00f3n. El alto oficial comparte por primera vez con un medio lo que le cont\u00f3 a los jueces de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) y a las familias de las v\u00edctimas, dentro de un proceso de verdad y justicia con el que pretende una rebaja de pena. \u201cNo denunci\u00e9 y permit\u00ed que las unidades que se encontraban all\u00e1, en el \u00e1rea de combate, hicieran esas pr\u00e1cticas\u201d, reconoce Rinc\u00f3n. Los militares hab\u00edan organizado su propio 'body count', un conteo premiado de cuerpos para mostrar resultados en la guerra contra las guerrillas y las bandas paramilitares del narcotr\u00e1fico, que arreci\u00f3 con la llegada de \u00c1lvaro Uribe al poder en el 2002. Y el exoficial cuenta que hab\u00eda recompensas a los soldados que iban desde medallas y d\u00edas de descanso hasta anotaciones elogiosas en el curr\u00edculo o proyecciones de ascenso. Rinc\u00f3n pas\u00f3 casi diez a\u00f1os en prisi\u00f3n. En 2017 fue condenado a 46 a\u00f1os por el crimen de cinco j\u00f3venes de 20 a 25 a\u00f1os de edad, que viv\u00edan en Soacha y fueron rese\u00f1ados inicialmente como \u2018ca\u00eddos en combate\u2019. Seg\u00fan su relato, dos civiles que actuaban como reclutadores, y con quienes no tuvo trato directo, los llevaron en autob\u00fas hasta Oca\u00f1a con la promesa de ganarse \u201cun dinero r\u00e1pido\u201d. Los dos hombres y un sargento conformaban esta \u2018organizaci\u00f3n delincuencial\u2019.Ya en Oca\u00f1a, la unidad Espada se ocupaba de los asesinatos. \u201cNunca entr\u00e9 a explicarles (...), lo \u00fanico que les dije fue: van a salir a esta operaci\u00f3n, les van a acomodar y a entregar a unas personas, y ustedes ya saben qu\u00e9 es lo que tienen que hacer\u201d. V\u00edctor G\u00f3mez ten\u00eda 23 a\u00f1os cuando viaj\u00f3, enga\u00f1ado, a Oca\u00f1a en compa\u00f1\u00eda de Jader Palacio y Diego Tamayo. \u201cLos emborracharon y los llevaron hacia (...) un falso ret\u00e9n del Ej\u00e9rcito y all\u00ed los reclutadores los entregaban (...). Al otro d\u00eda amanec\u00edan muertos\u201d, cuenta Carmenza G\u00f3mez, madre de V\u00edctor. Los tres fueron presentados como parte de una banda criminal. \u201cV\u00edctor ten\u00eda un tiro en la frente, un tiro de gracia\u201d, detalla la mujer de 62 a\u00f1os, quien recibi\u00f3 protecci\u00f3n oficial ante amenazas por buscar la verdad. Conocidos en el argot militar como \u2018positivos\u2019, miles de esos resultados fueron en realidad ejecuciones de civiles a sangre fr\u00eda. La Fiscal\u00eda ha conocido de 3.876 \u2018falsos positivos\u2019, y seg\u00fan un informe que en 2018 la instituci\u00f3n le entreg\u00f3 a la JEP, el 59 % de las ejecuciones ocurri\u00f3 entre 2006 y 2008 en la presidencia del ahora senador Uribe (2002-2010), que siempre ha negado cualquier v\u00ednculo o responsabilidad con esta pr\u00e1ctica.\u201cLas instigaciones hacia los comandantes (eran) de tal manera que ten\u00edan que dar resultados como fuera, y ese \u2018como fuera\u2019 los llevaba a que cometieran (...) esos asesinatos (...) d\u00e1ndoles visos de legalidad\u201d, dice Rinc\u00f3n.Jos\u00e9 Miguel Vivanco, de la ONG Human Rights Watch, sostiene que varios expedientes est\u00e1n \u201colvidados en la Justicia Penal Militar\u201d, pero que una \u201cestimaci\u00f3n cre\u00edble\u201d de Naciones Unidas sugiere hasta 5.000 ejecuciones. Esto no fue de \u201cunas pocas manzanas podridas, sino cr\u00edmenes generalizados y sistem\u00e1ticos\u201d, destaca Vivanco. La Fiscal\u00eda investiga a 29 generales por estos cr\u00edmenes. Antes de llegar a la Brigada M\u00f3vil 15, en 2006, Rinc\u00f3n recuerda haber sido abordado por el que luego ser\u00eda el comandante del Ej\u00e9rcito, general Mario Montoya, ya en retiro y quien tambi\u00e9n comparece ante la JEP, creada a partir del acuerdo de paz del 2016, que condujo al desarme de las Farc.\u201c\u2018\u00bfC\u00f3mo va a aportar a la guerra?\u2019, me dijo. Y yo le pregunt\u00e9: \u2018\u00bfC\u00f3mo, mi general?\u2019. Entonces, \u00e9l me dice: \u2018\u00bfCu\u00e1ntos muertos va a poner?\u2019. Y yo le respond\u00ed: \u2018\u00bfPero muertos de d\u00f3nde?, yo no tengo ninguna funcionalidad operacional\u2019. Entonces \u00e9l, no s\u00e9 si de forma jocosa pero s\u00ed directa, me dijo: \u2018\u00bfY por qu\u00e9 no saca unos tipos all\u00e1 de la morgue, los viste con uniforme y los reporta como resultados?\u2019 \u201d. Cuando se reencontr\u00f3 con Montoya, Rinc\u00f3n ya hab\u00eda sido asignado a la brigada m\u00f3vil.\u00a0\u201cAhora s\u00ed va a saber qu\u00e9 es la guerra, ahora s\u00ed le va a aportar a la guerra\u201d, asegura que le expres\u00f3 Montoya, jefe del Ej\u00e9rcito entre 2006 y 2008. Y aunque nunca recibi\u00f3 de \u00e9l una orden directa de matar, el coronel revel\u00f3 la existencia de un top 10 de unidades militares en el que los \u00e9xitos se med\u00edan exclusivamente por el n\u00famero de muertos. Si alguien no \u201cestaba dando resultados, ten\u00eda que irse de la instituci\u00f3n\u201d. La defensa de Montoya asegura que \u00e9l \u201cno instigaba absolutamente nada\u201d. \u201cExisten 2.140 militares vinculados a investigaciones de ejecuciones extrajudiciales, lo que equivale al 0,9 % del total de los hombres que operaron en el Ej\u00e9rcito en el per\u00edodo mencionado, (...) lo que muestra que en ning\u00fan momento existi\u00f3 una directiva o directriz al ej\u00e9rcito para hechos tan atroces\u201d, sostiene el abogado del general Montoya, Andr\u00e9s Garz\u00f3n. Rinc\u00f3n se someti\u00f3 a la JEP, que investiga los peores cr\u00edmenes cometidos por guerrilleros y militares en un conflicto con ocho millones de v\u00edctimas entre muertos, desaparecidos y desplazados. En 2018, tras pedir perd\u00f3n, recobr\u00f3 temporalmente su libertad a cambio de contar la verdad y reparar a sus v\u00edctimas. Pero en noviembre tuvo que recibir protecci\u00f3n estatal tras un atentado fallido en su contra cuando visitaba a su hermano. Su abogada, Tania Parra, tambi\u00e9n ha sido amenazada. Veinte de los 219 militares que est\u00e1n bajo la jurisdicci\u00f3n especial cuentan con seguridad por las mismas razones.Suspendidas temporalmente por la emergencia de la pandemia de coronavirus, las audiencias judiciales se reactivaron virtualmente el 4 de mayo. \u201cContar la verdad despu\u00e9s de un conflicto de m\u00e1s de 50 a\u00f1os (...) indudablemente implica un riesgo\u201d, se\u00f1ala Giovanni \u00c1lvarez, director de la Unidad de Investigaci\u00f3n y Acusaci\u00f3n de la JEP. Ahora, Rinc\u00f3n espera el careo con sus v\u00edctimas. Quiere contarles c\u00f3mo era esa \u201cinstigaci\u00f3n y presi\u00f3n\u201d que arruin\u00f3 tantas vidas y lo convirti\u00f3 a \u00e9l en un verdugo.\u201cVa a ser muy dif\u00edcil que nos veamos cara a cara, v\u00edctima a victimario\u201d, dice. Las l\u00e1grimas asoman cuando se apagan las c\u00e1maras.Diego Legrand\u00a0AFP No importaban las capturas, \u201csolo los muertos\u201d. Cuando en 2006 lleg\u00f3 a comandar una fuerza \u00e9lite del ej\u00e9rcito colombiano contra el secuestro, el mayor Gustavo Soto sigui\u00f3 esa directriz \u201cinstigado\u201d, seg\u00fan \u00e9l, por un alto mando que le exig\u00eda resultados.Confiesa que premi\u00f3 a sus tropas por matar a civiles que hicieron pasar por guerrilleros o delincuentes. Pero aclara: \u201cNo fui yo el que inici\u00e9 eso (...), los soldados sab\u00edan c\u00f3mo presentar las muertes, c\u00f3mo hacerlo\u201d. Ya en la operaci\u00f3n, \u201cse cog\u00eda a la persona, en una captura, pero la orden era darlo de baja, presentarlo como muerte en combate\u201d, detalla Soto en entrevista con la AFP. De 48 a\u00f1os y cortado al rape, el oficial en retiro sostiene que presenci\u00f3 una ejecuci\u00f3n y, en otras, facilit\u00f3 las armas que los militares pon\u00edan en manos de los muertos. \u201cEl dinero que yo deb\u00ed haber utilizado (...) en buscar a las personas secuestradas me toc\u00f3 utilizarlo para comprar armas y pagar a muchos reclutadores\u201d de civiles, que fueron conducidos a la muerte con enga\u00f1os de un \u201ctrabajito\u201d.Los soldados eran premiados. \u201cTen\u00edan cinco d\u00edas de permiso (...). Y a m\u00ed me dieron, por estar entre las diez mejores unidades, quince d\u00edas en la ciudad de Quito, en el 2007\u201d. Ese a\u00f1o Soto fue detenido. En 2018 recobr\u00f3 temporalmente la libertad como parte de un arreglo con la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP). Soto se comprometi\u00f3 a contar la verdad y reparar a sus v\u00edctimas, para obtener una pena alternativa a los 32 a\u00f1os de c\u00e1rcel que le esperaban por homicidio y secuestro. Es la primera vez que \u00e9l habla con la prensa sobre lo que le dijo a los magistrados de la JEP.Entre mayo de 2006 y octubre de 2007, Soto estuvo al frente del cuerpo \u00e9lite contra el secuestro y la extorsi\u00f3n (Gaula) en el departamento de Casanare. Asumi\u00f3 el mando con un resultado operacional de 10 a 14 bajas (fallecidos), y sali\u00f3 de esa unidad con un r\u00e9cord de 83 muertes. \u201cPor ah\u00ed unas cuatro o cinco fueron operaciones totalmente legales, las dem\u00e1s son muertes ileg\u00edtimas\u201d, asegura. El 48 % de las v\u00edctimas eran j\u00f3venes entre 18 y 30 a\u00f1os. Seg\u00fan Soto, como comandante hizo varias operaciones con el extinto cuerpo de polic\u00eda secreta DAS, disuelto en 2011 por una trama de espionaje a periodistas, jueces y pol\u00edticos. \u201cLos del DAS fueron los que me ense\u00f1aron (...). El fiscal tampoco era que me dijera: \u2018Bueno, mayor, hermano, qu\u00e9 est\u00e1 pasando aqu\u00ed\u2019. Nada, como que todo el mundo se callaba, nadie dec\u00eda nada, sab\u00edan que todo era ilegal\u201d.Durante un tiempo, los soldados lograron encubrir sus cr\u00edmenes extraviando los documentos de identidad de las v\u00edctimas. \u201cTampoco dije nada de eso, lo vi normal, permit\u00ed que eso sucediera. En aquel entonces no sent\u00eda remordimiento porque yo ve\u00eda que en la brigada ese era un resultado operacional\u201d. Soto dice que se sinti\u00f3 \u201cblindado\u201d. Y se\u00f1ala al entonces comandante del Ej\u00e9rcito, general Mario Montoya. Seg\u00fan dice, el general med\u00eda los resultados operacionales \u201cen muertos. A \u00e9l no le interesaban las capturas (...), fui testigo de (una vez que) un mayor de apellido Rodr\u00edguez no ten\u00eda ning\u00fan muerto. Lleg\u00f3 el comandante del Ej\u00e9rcito y le dijo: \u2018Mi mayor, \u00bfes que en (el municipio de) Barrancominas no hay guerrilla?\u2019 \u201d. Para espetarle luego: \u201c \u2018Lo que tiene es que colocar un batall\u00f3n en l\u00ednea y dar la orden: disparen. Y vaya y recoja, como quien dice (a) lo que dispare (...) ya es ganancia, eso es muerto\u2019 \u201d. La defensa de Montoya, que est\u00e1 ofreciendo su versi\u00f3n a la JEP, tambi\u00e9n neg\u00f3 estos se\u00f1alamientos.Ahora Soto teme por su vida. \u201cEsta verdad que yo estoy diciendo seguramente que puede (tener) un precio\u201d, se resigna el oficial, que dentro de poco deber\u00e1 encarar a las familias que enlut\u00f3.Diego Legrand AFP Fueron nueve a\u00f1os reconstruyendo la ejecuci\u00f3n extrajudicial de su hijo. En la b\u00fasqueda de justicia, Carmenza G\u00f3mez destap\u00f3 una \u201colla podrida\u201d como pocas y ahora exige la verdad completa sobre el crimen. V\u00edctor G\u00f3mez trabajaba como celador en Bogot\u00e1. El 23 de agosto de 2008 desapareci\u00f3 junto con Diego Tamayo y Jader Palacio. Al mes siguiente, sus cuerpos fueron hallados en Oca\u00f1a, Norte de Santander, muy lejos de Soacha, el municipio donde viv\u00edan, ubicado al sur de Bogot\u00e1 y a donde fueron llevados con la falsa promesa de un mejor empleo.V\u00edctor ten\u00eda un tiro en la frente, un tiro de gracia, y las autoridades reportaron que hac\u00eda parte de una organizaci\u00f3n paramilitar y que muri\u00f3 en combate con el Ej\u00e9rcito. Era el sexto de los ocho hijos que Carmenza crio sola. La mujer cuenta que se enter\u00f3 de lo sucedido con V\u00edctor porque un aprendiz del instituto forense, primo de uno de sus amigos desaparecidos, hall\u00f3 la foto de su familiar. El cad\u00e1ver estaba en una morgue a 740 kil\u00f3metros de Soacha. En el \u00e1lbum mortuorio tambi\u00e9n estaba V\u00edctor. \u201cUno quisiera que la tierra se abra y se lo coma a uno. Yo me desmay\u00e9\u201d, recuerda. \u201cUno de madre o de padre nunca est\u00e1 preparado para ver un hijo muerto\u201d.Como pudo reuni\u00f3 dinero y viaj\u00f3 por el cuerpo de su hijo, que junto con otros cad\u00e1veres estaban siendo trasladados de la morgue hacia una fosa com\u00fan. Con el tiempo se ubicaron los de 19 j\u00f3venes de Soacha en varias fosas. \u201cYo fui la que destap\u00e9 esta olla podrida que ten\u00eda el Ej\u00e9rcito\u201d, detalla la mujer, que recibi\u00f3 protecci\u00f3n estatal ante los riesgos de seguridad. Desde entonces, Carmenza vive en una marat\u00f3n judicial por descubrir la verdad junto con otras 13 mujeres que forman el Colectivo Madres de los Falsos Positivos.Mientras buscaba justicia, el 4 de febrero de 2009, desconocidos asesinaron a tiros a otro de sus hijos, John. Carmenza cree que lo mataron porque estaba escudri\u00f1ando en la trama que termin\u00f3 con la vida de su hermano. La mujer recuerda con remordimiento la admiraci\u00f3n que le ten\u00eda al ej\u00e9rcito colombiano, donde prestaron servicio obligatorio tres de sus cinco hijos.Pese a la nueva p\u00e9rdida y el miedo que sent\u00eda, Carmenza no desisti\u00f3 y acompa\u00f1\u00f3 pr\u00e1cticamente cada una de las audiencias relacionadas con la muerte de V\u00edctor. En 2017, nueve a\u00f1os despu\u00e9s del crimen, la justicia civil conden\u00f3 a 17 soldados y mandos. Todo ese tiempo \u201cfue mir\u00e1ndole la cara a ellos, en la misma sala cuando hab\u00eda audiencias, donde no hac\u00edan sino burlarse de nosotras y secretearse\u201d, lamenta. Varios de los uniformados condenados recobraron temporalmente la libertad tras someterse a la justicia especial surgida del acuerdo de paz de 2016 con las Farc. Fue \u201cun golpe muy duro\u201d, asegura Carmenza. Sin embargo, espera que esta concesi\u00f3n conduzca a que se sepa toda la verdad y haya reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas. Para ella, el Estado es el mayor responsable de estos cr\u00edmenes por establecer una pol\u00edtica de \u201crecompensas para decir que estaban ganando la guerra, matando civiles\u201d. Y Asegura que solo cuando se establezca esa verdad considerar\u00e1 el perd\u00f3n. En tiempos de pandemia, las madres de Soacha venden mascarillas como una consigna que resume su lucha: \u201c\u00bfQui\u00e9n dio la orden?\u201d.Diego Legrand AFP Las ejecuciones extrajudiciales o \u2018falsos positivos\u2019, un esc\u00e1ndalo que comenz\u00f3 a destaparse durante el gobierno del expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, han llevado a que la justicia abra m\u00e1s de 2.260 investigaciones penales por estos cr\u00edmenes.De acuerdo con las cifras que la Fiscal\u00eda General colombiana le entreg\u00f3 a la Corte Penal Internacional para su evaluaci\u00f3n anual sobre la situaci\u00f3n del pa\u00eds, a octubre de 2019 el ente acusador ten\u00eda 2.268 casos activos, en los cuales se contaban 3.876 v\u00edctimas de \u2018falsos positivos\u2019. Esos procesos judiciales, indic\u00f3 la Fiscal\u00eda, involucran a miembros de 25 brigadas dentro de las siete divisiones del Ej\u00e9rcito colombiano. Por los homicidios de civiles a quienes luego hicieron pasar como muertos en combates hab\u00eda hasta esa fecha 10.742 personas investigadas y 1.740 personas condenadas. Adem\u00e1s, solo el a\u00f1o pasado, seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda a la CPI, fueron condenados 31 militares.Otra parte de la respuesta estatal frente a estos hechos ocurri\u00f3 en 2008 con la m\u00e1s grande purga militar por temas de derechos humanos, cuando 27 militares \u20133 generales, 17 oficiales y 7 suboficiales\u2013 fueron retirados del Ej\u00e9rcito por orden del entonces presidente \u00c1lvaro Uribe, luego de que una investigaci\u00f3n interna por la desaparici\u00f3n de varios j\u00f3venes en Soacha, Cundinamarca, cuyos cuerpos fueron hallados en Oca\u00f1a, levant\u00f3 dudas sobre el actuar de los militares.Al respecto, en un debate en el Congreso, en junio del a\u00f1o pasado, el hoy senador \u00c1lvaro Uribe habl\u00f3 sobre esa purga militar y dijo que fue la primera respuesta contundente a sospechas fundadas sobre actuaciones irregulares por parte de algunos uniformados, y a\u00f1adi\u00f3: \u201cNunca, nunca, se ofrecieron recompensas a integrantes de las fuerzas armadas, menos por dar bajas\u201d.Tras esa purga inicial y a lo largo de los a\u00f1os, m\u00e1s uniformados han salido del Ej\u00e9rcito por sus v\u00ednculos con ejecuciones extrajudiciales. Los esfuerzos del Estado colombiano en investigar este tema han sido reconocidos por el Comit\u00e9 de Naciones Unidas contra la Desaparici\u00f3n Forzadas, que tras una evaluaci\u00f3n al pa\u00eds, en 2016, congratul\u00f3 al Estado por las medidas adoptadas para el esclarecimiento de estos cr\u00edmenes. Funcionarios gubernamentales han sostenido que esta no fue una pol\u00edtica de Estado y que, de hecho, desde el comienzo se tomaron decisiones que incluyeron salida de uniformados y entrega de informaci\u00f3n a las autoridades.De otro lado, por cr\u00edmenes de ejecuciones extrajudiciales tambi\u00e9n avanzan procesos en la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), que en julio del 2018, tras recibir varios informes, decidi\u00f3 abrir el caso 03 llamado \u2018Muertes ileg\u00edtimamente presentadas como bajas en combate por miembros de la Fuerza P\u00fablica\u2019. Hasta el 6 de mayo pasado, la JEP hab\u00eda recibido en ese caso las versiones de 219 militares en todo el pa\u00eds. Adem\u00e1s, en esa justicia transicional han sido admitidos 2.680 integrantes de la Fuerza P\u00fablica, y hay en tr\u00e1mite otras 1.840 peticiones.Hasta ahora, la justicia especial de paz ha centrado su investigaci\u00f3n en los elevados n\u00fameros de ejecuciones extrajudiciales en seis departamentos: Antioquia, Cesar, Norte de Santander, Casanare, Meta y Huila. Y entre los uniformados vinculados por las ejecuciones extrajudiciales ya hay, por lo menos, 4 generales del Ej\u00e9rcito, entre ellos el general (r ) Mario Montoya Uribe, el oficial de m\u00e1s alto rango en la JEP y quien fue comandante del Ej\u00e9rcito entre febrero del 2006 y noviembre del 2008.justicia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/falsos-positivos-dos-crudos-testimonios-ante-la-jep-496344", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Por \u2018falsos positivos\u2019 van 1.740 condenas", "contenido": " Las ejecuciones extrajudiciales o \u2018falsos positivos\u2019, un esc\u00e1ndalo que comenz\u00f3 a destaparse durante el gobierno del expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, han llevado a que la justicia abra m\u00e1s de 2.260 investigaciones penales por estos cr\u00edmenes. De acuerdo con las cifras que la Fiscal\u00eda General colombiana le entreg\u00f3 a la Corte Penal Internacional para su evaluaci\u00f3n anual sobre la situaci\u00f3n del pa\u00eds, a octubre de 2019 el ente acusador ten\u00eda 2.268 casos activos, en los cuales se contaban 3.876 v\u00edctimas de \u2018falsos positivos\u2019. Esos procesos judiciales, indic\u00f3 la Fiscal\u00eda, involucran a miembros de 25 brigadas dentro de las siete divisiones del Ej\u00e9rcito colombiano.Por los homicidios de civiles a quienes luego hicieron pasar como muertos en combates hab\u00eda hasta esa fecha 10.742 personas investigadas y 1.740 personas condenadas. Adem\u00e1s, solo el a\u00f1o pasado, seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda a la CPI, fueron condenados 31 militares.Otra parte de la respuesta estatal frente a estos hechos ocurri\u00f3 en 2008 con la m\u00e1s grande purga militar por temas de derechos humanos, cuando 27 militares \u20133 generales, 17 oficiales y 7 suboficiales\u2013 fueron retirados del Ej\u00e9rcito por orden del entonces presidente \u00c1lvaro Uribe, luego de que una investigaci\u00f3n interna por la desaparici\u00f3n de varios j\u00f3venes en Soacha, Cundinamarca, cuyos cuerpos fueron hallados en Oca\u00f1a, levant\u00f3 dudas sobre el actuar de los militares.Al respecto, en un debate en el Congreso, en junio del a\u00f1o pasado, el hoy senador \u00c1lvaro Uribe habl\u00f3 sobre esa purga militar y dijo que fue la primera respuesta contundente a sospechas fundadas sobre actuaciones irregulares por parte de algunos uniformados, y a\u00f1adi\u00f3: \u201cNunca, nunca, se ofrecieron recompensas a integrantes de las fuerzas armadas, menos por dar bajas\u201d.Tras esa purga inicial y a lo largo de los a\u00f1os, m\u00e1s uniformados han salido del Ej\u00e9rcito por sus v\u00ednculos con ejecuciones extrajudiciales. Los esfuerzos del Estado colombiano en investigar este tema han sido reconocidos por el Comit\u00e9 de Naciones Unidas contra la Desaparici\u00f3n Forzadas, que tras una evaluaci\u00f3n al pa\u00eds, en 2016, congratul\u00f3 al Estado por las medidas adoptadas para el esclarecimiento de estos cr\u00edmenes. Funcionarios gubernamentales han sostenido que esta no fue una pol\u00edtica de Estado y que, de hecho, desde el comienzo se tomaron decisiones que incluyeron salida de uniformados y entrega de informaci\u00f3n a las autoridades.De otro lado, por cr\u00edmenes de ejecuciones extrajudiciales tambi\u00e9n avanzan procesos en la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), que en julio del 2018, tras recibir varios informes, decidi\u00f3 abrir el caso 03 llamado \u2018Muertes ileg\u00edtimamente presentadas como bajas en combate por miembros de la Fuerza P\u00fablica\u2019.Hasta el 6 de mayo pasado, la JEP hab\u00eda recibido en ese caso las versiones de 219 militares en todo el pa\u00eds. Adem\u00e1s, en esa justicia transicional han sido admitidos 2.680 integrantes de la Fuerza P\u00fablica, y hay en tr\u00e1mite otras 1.840 peticiones. Hasta ahora, la justicia especial de paz ha centrado su investigaci\u00f3n en los elevados n\u00fameros de ejecuciones extrajudiciales en seis departamentos: Antioquia, Cesar, Norte de Santander, Casanare, Meta y Huila. Y entre los uniformados vinculados por las ejecuciones extrajudiciales ya hay, por lo menos, 4 generales del Ej\u00e9rcito, entre ellos el general (r ) Mario Montoya Uribe, el oficial de m\u00e1s alto rango en la JEP y quien fue comandante del Ej\u00e9rcito entre febrero del 2006 y noviembre del 2008.JUSTICIAjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/por-falsos-positivos-van-1-740-condenas-496312", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "JEP acepta al general Arias Cabrales por caso del Palacio de Justicia", "contenido": " Por la desaparici\u00f3n de varias personas durante la retoma del Palacio de Justicia, la JEP acept\u00f3 el sometimiento del general (r) Jes\u00fas Armando Arias Cabrales, condenado por los hechos durante el operativo del Ej\u00e9rcito para retomar el control del Palacio, luego de que este fue tomado por la guerrilla del M-19 el 6 de noviembre de 1985.\u00a0Arias Cabrales, quien fue condenado a 35 a\u00f1os de c\u00e1rcel por la desaparici\u00f3n de 11 personas, tambi\u00e9n saldr\u00e1 de prisi\u00f3n puesto que la JEP le concedi\u00f3 el beneficio de libertad transitoria, condicionada y anticipada. El exuniformado ha estado privado de su libertad desde el 10 de octubre del 2008. (Le puede interesar:\u00a0El 26 de mayo arranca juicio disciplinario contra director de Polic\u00eda) En su decisi\u00f3n, la JEP indic\u00f3 que Arias Cabrales, quien para le \u00e9poca de los hechos era el comandante de la Brigada XIII del Ej\u00e9rcito, deber\u00e1\u00a0indicar cu\u00e1l fue la suerte que corrieron las v\u00edctimas momentos previos a su desaparici\u00f3n, as\u00ed como suministrar informaci\u00f3n concreta que lleva a establecer la localizaci\u00f3n de los cuerpos de las v\u00edctimas por las cuales fue condenado, y de las dem\u00e1s personas desaparecidas de manera forzada en el operativo de retoma del Palacio. Adem\u00e1s de admitir al general Arias Cabrales, la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas de la JEP tambi\u00e9n determin\u00f3 acumular los casos de agentes de la Fuerza P\u00fablica que por los hechos del Palacio han solicitado su sometimiento a esa jurisdicci\u00f3n.\u00a0Esto, dijo la JEP, \"con el fin de adelantarlos bajo una misma cuerda procesal y propender por la b\u00fasqueda de verdad, develar posibles patrones criminales y evitar decisiones contradictorias\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Musa Besaile seguir\u00e1 en la JEP por el caso del 'cartel de la Toga') Apenas en septiembre del a\u00f1o pasado la Sala de Casaci\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia hab\u00eda dejado en firme la condena a 35 a\u00f1os de prisi\u00f3n contra Arias Cabrales, luego de que este apelada la sentencia que hab\u00eda proferido en 2011 un juzgado de Bogot\u00e1. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/jep-acepta-al-general-arias-cabrales-por-caso-del-palacio-de-justicia-495994", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Viuda, hijos y Fiscal\u00eda se pelean la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019", "contenido": " La exreina de belleza Mar\u00eda M\u00f3nica Urbina no se hab\u00eda quitado a\u00fan el luto riguroso por el asesinato de su pareja, Jos\u00e9 Guillermo \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez, cuando comenz\u00f3 a buscar abogado.Seg\u00fan registros judiciales a los que EL TIEMPO tuvo acceso, el 6 de septiembre de 2019 \u2013cuatro meses despu\u00e9s de que el ganadero fue acribillado en Brasil por supuestamente robarle su Rolex de oro\u2013, la exreina instaur\u00f3 una demanda ante el Juzgado Primero del Circuito de Familia de Bogot\u00e1.(Le puede interesar:\u00a0La vida y audios del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 que tienen dando explicaciones a uribistas) Busca que se le reconozca la sociedad conyugal y patrimonial vigente que ella asegura haber tenido con el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019.Adem\u00e1s de la pensi\u00f3n de supervivencia, pretende disputar con los hijos parte de los bienes que se recuperen del proceso de extinci\u00f3n de dominio que la Fiscal\u00eda ya ech\u00f3 a andar por nexos del ganadero con organizaciones criminales narcotraficantes.El 2 de marzo se radic\u00f3 la demanda de extinci\u00f3n del paquete de predios incautados, que incluye los de otros 20 sindicados y que suman m\u00e1s de 1,2 billones de pesos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Compa\u00f1eros de \u2018Marquitos Figueroa\u2019 sabotean v\u00e1lvula de agua en c\u00e1rcel) En el caso del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019, la joya de la corona es un lote de 654 hect\u00e1reas en las goteras de Cartagena, vinculado a un proyecto que ya se le hab\u00eda presentado a la Agencia Nacional de Infraestractura (ANI), para desarrollar el nuevo aeropuerto de la Heroica.El predio, en la margen izquierda de la carreta La Cordialidad, est\u00e1 ligado a una de las empresas incautadas: Inversiones Hern\u00e1ndez L\u00f3pez.La exreina instaur\u00f3 la demanda despu\u00e9s de una fallida conciliaci\u00f3n con los hijos de su pareja, Juan Miguel y Juan David Hern\u00e1ndez, quienes no la reconocen como pareja permanente de su padre. Por eso, van a dar la pelea para que no reclame ni pensi\u00f3n ni bienes.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00c1lvaro Uribe abre la puerta para que no se archive caso del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019) Para enfrentarse a la exreina contrataron al abogado Hel\u00ed Abel Torrado, quien ya contest\u00f3 la demanda argumentando por qu\u00e9 no se puede reconocer a Urbina como compa\u00f1era permanente del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019. Tambi\u00e9n le dieron poder a un penalista para que le pelee a la Fiscal\u00eda los bienes incautados. Los herederos del ganadero insistir\u00e1n en que la fortuna del difunto es producto de la herencia que recibi\u00f3 y otros fueron adquiridos legalmente. Adem\u00e1s de negar amistad o cercan\u00eda de su progenitor con el presidente Iv\u00e1n Duque, Jos\u00e9 Miguel Hern\u00e1ndez le dijo a EL TIEMPO: \u201cMi padre trabaj\u00f3 desde muy joven con lo heredado, nunca tuvo v\u00ednculos con el narcotr\u00e1fico y menos a\u00fan con lavado de activos\u201d.Pero para la Fiscal\u00eda es claro que en cientos de horas de interceptaciones se estableci\u00f3 el nexo entre el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 y la organizaci\u00f3n criminal de \u2018Marquitos\u2019 Figueroa.En un audio se escucha al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 hablar de tener oculta una tonelada, y dentro del expediente hay testimonios de sicarios de La Guajira, que lo se\u00f1alaban como \u201cuno de los patrones\u201d.Tambi\u00e9n pesan los se\u00f1alamientos por su presunta participaci\u00f3n en el asesinato de \u00d3scar Rodr\u00edguez, hijo del prestamista Carlos Rodr\u00edguez ejecutado por orden de \u2018Marquitos\u2019.  Pero,\u00a0las interceptaciones hechas por la Dij\u00edn son la clave.Inicialmente, abogados de los implicados en las conversaciones \u2013incluida la defensa de Claudia Daza, exasesora del expresidente \u00c1lvaro Uribe\u2013 le estaban apostando a se\u00f1alar que los audios eran ilegales.Seg\u00fan argumentan, el juez de garant\u00edas que ampli\u00f3 las fechas de interceptaci\u00f3n de las l\u00edneas del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 no dej\u00f3 expl\u00edcito la legalizaci\u00f3n de las grabaciones que ya se hab\u00edan hecho.Sin embargo, para la Fiscal\u00eda no hay duda de la legalidad de las interceptaciones que vinculan al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019, hechas desde la llamada Sala Rojo de la Polic\u00eda.Pero s\u00ed se est\u00e1 investigando que la orden de interceptaci\u00f3n se us\u00f3 para escuchar a un teniente y a cuatro patrulleros, indagados por la supuesta p\u00e9rdida de una plata de un allanamiento en Cali. De hecho, se alista la imputaci\u00f3n de cargos contra uniformados que habr\u00edan metido esas l\u00edneas, y que aseguran que fueron suministradas por un informante. Adem\u00e1s, se indagan otras posibles interceptaciones ilegales de otra de las salas que maneja la Polic\u00eda: la Negro.En la pr\u00e1ctica, si los audios se reconocen como legales para el proceso de extinci\u00f3n, tambi\u00e9n servir\u00e1n para la investigaci\u00f3n sobre la supuesta financiaci\u00f3n ilegal de la campa\u00f1a a la presidencia de Iv\u00e1n Duque.Una de las conversaciones corresponde a la sostenida entre Claudia \u2018Caya\u2019 Daza y Jos\u00e9 Gregorio Hern\u00e1ndez Aponte, conocido como \u2018Goyo\u2019 y hermano mayor del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019. All\u00ed se habla de manera expl\u00edcita del desembolso de recursos para pancartas y propaganda proselitista, y de contactos non sanctos con personajes vinculados al narcotr\u00e1fico.Sobre esas conversaciones, \u2018Caya\u2019 Daza guardar\u00e1 silencio cuando sea requerida por autoridades. Y personas cercanas a la campa\u00f1a de Duque recordaron que la exasesora de Uribe no hac\u00eda parte de sus cuadros directivos y, por ende, no pueden responder por sus presuntas conductas irregulares.(Le puede interesar: (Compa\u00f1eros de \u2018Marquitos Figueroa\u2019 sabotean v\u00e1lvula de agua en c\u00e1rcel) As\u00ed mismo, se recalca que esa conversaci\u00f3n parece corresponder a otro paquete de interceptaciones que a\u00fan no ha sido revelado en su totalidad y que contiene m\u00e1s datos relevantes.En lo \u00fanico que coinciden los abogados de todas las partes en esta trama es que tanto el pulso por los bienes del \u2018\u00d1e\u00f1e como la indagaci\u00f3n por los presuntos aportes ilegales a la campa\u00f1a de Duque tomar\u00e1n impulso cuando se reactiven los t\u00e9rminos y procesos suspendidos por la emergencia sanitaria. El apoderado de Mar\u00eda M\u00f3nica Urbina ante el juzgado de familia, el abogado Evans Mauricio Berm\u00fadez, le dijo a EL TIEMPO que la exreina tiene c\u00f3mo demostrar que s\u00ed fue por 10 a\u00f1os la pareja del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019. Agreg\u00f3 que ella tiene derecho a que se le reconozca la sociedad conyugal y patrimonial: \u201cLos hijos del se\u00f1or Hern\u00e1ndez contestaron la demanda, pero mi cliente tambi\u00e9n puede ser reconocida como heredera\u201d.UNIDAD INVESTIGATIVAEn Twitter:\u00a0@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/fortuna-del-nene-hernandez-maria-monica-urbina-los-hijos-y-la-fiscalia-se-la-disputan-496290", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Operaci\u00f3n Bast\u00f3n: el destape de la corrupci\u00f3n en el Ej\u00e9rcito", "contenido": " En medio del esc\u00e1ndalo por el uso irregular de la inteligencia del Ej\u00e9rcito \u2013que incluye el perfilamiento ilegal a pol\u00edticos opositores, funcionarios p\u00fablicos y hasta periodistas\u2013 empez\u00f3 a surgir otra operaci\u00f3n: Bast\u00f3n.Varios medios de comunicaci\u00f3n empezaron a recibir fragmentos de lo que ser\u00eda la m\u00e1s grande operaci\u00f3n de contrainteligencia en las entra\u00f1as del propio Ej\u00e9rcito, que contiene presuntos actos de corrupci\u00f3n en sus filas en los \u00faltimos 10 a\u00f1os y que implicar\u00edan desde generales activos y retirados hasta contratistas. Hace una semana, el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, dio las primeras puntadas del tema. Decidi\u00f3 anticipar en las p\u00e1ginas de EL TIEMPO que Bast\u00f3n era una especie de gran dosier que recopila decenas de operaciones de contrainteligencia.(Le puede interesar:\u00a0Por esc\u00e1ndalo en el Ej\u00e9rcito sale agregado militar en Washington)Adem\u00e1s, que la informaci\u00f3n recopilada ya hab\u00eda permitido al Comando del Ej\u00e9rcito la judicializaci\u00f3n de 13 personas y la toma, en su momento, de 38 decisiones administrativas. \u201cBast\u00f3n es el nombre de los archivos de seguridad secreta en los que se recopilaron los resultados de esas misiones de trabajo\u201d, asegur\u00f3 el ministro.\u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n contienen y por qu\u00e9 hasta ahora se conocen? Fuentes castrenses afirman que algunos de los hallazgos ya hab\u00edan sido judicializados, pero sin obtener ning\u00fan resultado. Adem\u00e1s, que incluso varias piezas de Bast\u00f3n se esfumaron.(Le puede interesar:\u00a0Habla Nicacio Mart\u00ednez sobre citaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda y nueva denuncia)De hecho, aseguran que tuvieron que acudir a viejos archivos para reconstruir casos cuando el ministro Trujillo empez\u00f3 a preguntar y que algunos de ellos son anteriores a 2017. Varios medios de comunicaci\u00f3n, incluido EL TIEMPO, empezaron a recibir apartes de Bast\u00f3n, y en esas filtraciones se deja en evidencia, de nuevo, la divisi\u00f3n interna en el Ej\u00e9rcito que el propio Trujillo le reconoci\u00f3 a EL TIEMPO.Documentos hablan de que oficiales les vend\u00edan desde salvoconductos hasta armamento y dinamita de Indumil a bandas criminales dedicadas al narcotr\u00e1fico, la extorsi\u00f3n y la miner\u00eda ilegal.(Lo invitamos a leer:\u00a0Magistrada Lombana explica reuni\u00f3n con general Zapateiro)\u201cSi hacen un rastreo de la venta de explosivos, hallar\u00e1n c\u00f3mo se desv\u00edan a grupos ilegales como el \u2018clan del Golfo\u2019, las disidencias de las ex-Farc\u201d, le dijo a EL TIEMPO una de las fuentes.Otros casos ya hab\u00edan sido revelados por este diario, como el de la venta de salvoconductos en Medell\u00edn a miembros de la \u2018Oficina\u2019 de Envigado.Pero hay otro gran cap\u00edtulo del esc\u00e1ndalo de Bast\u00f3n que hasta ahora arranca y que est\u00e1 concentrado en la contrataci\u00f3n del Ej\u00e9rcito, en la que se habr\u00edan direccionado jugosos desembolsos. Una de las fuentes dijo que es urgente que la Fiscal\u00eda priorice la contrataci\u00f3n en la Divisi\u00f3n de Aviaci\u00f3n.\u201cUna de las operaciones de contrainteligencia encontr\u00f3 irregularidades en el alquiler y compra de equipos (incluidos simuladores) y en el pago de millonarias sumas por supuestos mantenimientos que nunca se realizaron\u201d, explic\u00f3. Y dio dos datos desconcertantes. Asegur\u00f3 que estas irregularidades podr\u00edan estar vinculadas de manera directa a algunos de los accidentes a\u00e9reos que ha sufrido el Ej\u00e9rcito en los que han muerto 30 uniformados.Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que el general Jaime Alfonso Lasprilla, excomandante del Ej\u00e9rcito Nacional, alcanz\u00f3 a denunciar ante el alto Gobierno algunas de estas irregularidades en un oficio de noviembre del 2017. En esas denuncias se incluyeron los testimonios de tres coroneles de la Divisi\u00f3n de Aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito, que nunca fueron llamados por los organismos de control ni siquiera a una entrevista. La Contralor\u00eda General investiga algunos de esos casos. Uno de ellos est\u00e1 vinculado con el pago de una p\u00f3liza para levantar un hangar, por parte de un grupo de privados, sin que se hubiera firmado el contrato.Otro caso m\u00e1s estaba relacionado con la compra de unos aviones, pasando por alto el concepto de expertos de la Fuerza A\u00e9rea de Colombia (FAC). En este \u00faltimo hecho, que EL TIEMPO alcanz\u00f3 a documentar, se fren\u00f3 la compra a pesar de que ya hab\u00eda sido ordenada.Fuentes del Ej\u00e9rcito aseguraron que si bien el caso de los perfilamientos y uso ilegal de la inteligencia es grave, lo es m\u00e1s el hecho de que se quiera tapar este otro cap\u00edtulo que se viene denunciando desde hace a\u00f1os.La Fiscal\u00eda General ya asign\u00f3 a un equipo especial de ese organismo para revisar la informaci\u00f3n que el propio Ej\u00e9rcito remiti\u00f3 dentro de la operaci\u00f3n Bast\u00f3n. Y se indaga si es cierto que se perdieron algunos informes de contrainteligencia.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/operacion-baston-que-revela-corrupcion-dentro-del-ejercito-496292", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Entrevista: 'Rigo' Ur\u00e1n, sin mordaza, habl\u00f3 duro y sin tapujos", "contenido": " Rigoberto Ur\u00e1n est\u00e1 guardado en su casa, pero no ha quedado quieto. Su d\u00eda pasa por los entrenamientos en el simulador, las sesiones en el gimnasio, su trabajo como empresario y su intensa actividad en las redes sociales. No sabe cu\u00e1ndo volver\u00e1 a la competencia. Es uno de los ciclistas colombianos que estuvo cerca del aval que dio el Gobierno colombiano para que los pedalistas regresaran a entrenamientos en las carreteras a finales de mayo cumpliendo con los protocolos exigidos. En charla con EL TIEMPO, Ur\u00e1n, de 33 a\u00f1os, habl\u00f3 de todo: opin\u00f3 sobre la crisis que se le viene encima al ciclismo, de correr el Tour de Francia sin p\u00fablico, cont\u00f3 qu\u00e9 lo cambi\u00f3 despu\u00e9s del bache deportivo del 2015, de las dos veces que ha amagado con retirarse y compar\u00f3 la forma de entrenar antes con la de hoy y advirti\u00f3 que los pedalistas j\u00f3venes se entrenan para ganar una de las tres grandes, no respetan a los l\u00edderes del pelot\u00f3n, pero no les augura mucho tiempo de vigencia en este duro deporte.  \u00bfQu\u00e9 analiza del futuro en el ciclismo del mundo?Es complicado. La mayor\u00eda de los equipos han despedido personal, pero es normal. Es dif\u00edcil la situaci\u00f3n porque imag\u00ednese mantener la empresa cerrada. Y se ha visto afectado el deporte, el ciclismo. Siempre he dicho que el deporte pasa a un segundo plano, pensar en eso en estos momentos es complicado. Todo el mundo est\u00e1 tratando de salvar vidas y se han cancelado eventos importantes.\u00bfQu\u00e9 ser\u00e1 de la econom\u00eda en el ciclismo?Dif\u00edcil tema. Si este a\u00f1o no se hacen las carreras en el segundo semestre ser\u00e1 un golpe muy duro para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Las empresas invierten una plata grande para que los equipos puedan correr, para que haya contratos con los corredores y este a\u00f1o no hay nada de eventos, por eso es complicado. El futuro del ciclismo ser\u00e1 dif\u00edcil. \u00bfEst\u00e1 de acuerdo con que las carreras se hagan sin p\u00fablico?Uno lo que piensa es que se pueda hacer el Tour y se habla que se podr\u00eda realizar sin gente, pero no s\u00e9 c\u00f3mo ser\u00e1 un Tour de Francia sin p\u00fablico. Todo es una locura. Un Tour en septiembre, un Giro de Italia en octubre y una Vuelta a Espa\u00f1a en noviembre, suena raro. Nunca he hecho una carrera sin aficionados. Imag\u00ednese uno haciendo un esfuerzo mayor en los Pirineos sin que nadie le grite. Eso ser\u00e1 nuevo para todo el mundo.Hay algunos deportes en los que esa es la soluci\u00f3n\u2026Ya algunos torneos del f\u00fatbol se juegan sin p\u00fablico. Nunca he hecho una carrera sin gente, eso ni en los entrenamientos, porque cuando uno sale, pues alguien le pita, alguien le grita. No s\u00e9 c\u00f3mo ser\u00e1 eso. Es viable, porque el Tour es un evento que re\u00fane gente de todo el mundo y no s\u00e9. Si se hace debe ser con algunas medidas de seguridad, con protocolos.\u00bfQu\u00e9 dice del calendario?Es tentativo y esperemos que para esas fechas uno pueda salir de Colombia. Obviamente, pues nadie tiene la clave, nadie sabe nada y esperemos que ese calendario se pueda hacer.\u00bfNo cree que las carreras est\u00e1n muy pegadas, que no hay espacio?S\u00ed, pero para eso los equipos se est\u00e1n preparando desde ya. Nosotros nos han enviado los entrenamientos para llegar bien. Cada equipo tendr\u00e1 que llevar a los mejores corredores a una carrera, pero sin descuidar las otras.Su jefe, Jonathan Vaughters, dijo que hab\u00eda muchas carreras y poca calidad, \u00bfde acuerdo?Todas las carreras tienen sus patrocinios y las quieren hacer. Seguro que habr\u00e1 pruebas a las que no ir\u00e1 nadie. Durante el Giro de Italia har\u00e1n algunas cl\u00e1sicas, que son muy importantes. Habr\u00e1 carreras muy cargadas y otras no tendr\u00e1n buen nivel. \u00bfCu\u00e1l de las tres grandes tendr\u00e1 m\u00e1s beneficio?Lo que est\u00e1 claro es que al Tour ir\u00e1n todos los gallos. Si se llega a hacer, all\u00e1 estaremos todos. El Giro no los tendr\u00e1 a todos y la Vuelta tampoco. Es una buena oportunidad para encontrarnos con los duros.\u00bfEst\u00e1 de acuerdo con que vuelva el ciclismo as\u00ed las cifras de contagio y de muertos sigan?En eso no tengo ni idea. El f\u00fatbol ya lo hizo. Los equipos en Italia, en Espa\u00f1a, en Inglaterra entrenan, estos manes arrancaron y vienen los partidos, si esos manes arrancan eso da esperanza al resto, al ciclismo.\u00bfPor encima de contagios y fallecidos?Es un tema muy delicado. Seguramente habr\u00e1 problemas, gente que se va a contagiar, porque hasta que no se encuentre una vacuna la cosa seguir\u00e1 delicada. Faltan 4 meses para el Tour. En Europa la gente se sigue muriendo, han disminuido las cifras, pero es muy incierto todo. Lo \u00fanico que se hace es seguir las instrucciones del equipo.\u00bfQu\u00e9 nivel espera en el Tour si los entrenamientos no son los m\u00e1s indicados?Ya en Colombia se espera que los ciclistas profesionales podamos entrenar fuera de la casa, salir, ya con eso la cosa cambia. En Europa, pa\u00edses como Alemania, Inglaterra y Suiza, nunca cerraron. Tengo compa\u00f1eros que siguieron entrenando con normalidad, pero los que est\u00e1bamos en Colombia lo hac\u00edamos en el simulador. Si podemos salir pronto, pues el nivel en el Tour y en esas carreras ser\u00e1 bueno.\u00bfCu\u00e1nto tiempo se necesita para llegar a disputar la general del Tour o de una grande?Es importante antes de Tour hacer algunas carreras y las hay. Eso da tiempo para entrar en ritmo. Llevamos dos meses en el simulador, pero falta tiempo para acondicionar mejor una preparaci\u00f3n y llegar bien. \u00bfCu\u00e1l fue el cambio que tuvo despu\u00e9s del 2014?En el 2012 hice buenos resultados en el Giro de Italia, ven\u00eda creciendo. En el 2013 y 2014 hice podio. Estaba en una edad en la que uno se mete en la pel\u00edcula. Voy al Tour y no hago algo bueno y cuando pasa eso, pues ya no se cotiza uno igual. Son una cantidad de cosas que pasan por la cabeza que lo llevan a uno a pensar.\u00bfPensar en qu\u00e9?En ese Tour de Francia del 2015 no me fui bien. Perd\u00eda  tiempo todos los d\u00edas. Estaba en el Quick-Step, era un grupo fuerte, equipazo, pero no disfrutaba de nada, todo lo hac\u00eda por un resultado. Hab\u00eda mucha presi\u00f3n por un resultado, cada etapa era una tortura, eso se convirti\u00f3 en un martirio para m\u00ed y para mi familia, porque ellos sufr\u00edan con los malos resultados. \u00bfQu\u00e9 lo hizo cambiar?Vine a Colombia. En Cartagena tengo una amiga, Catalina Escobar, que tiene una fundaci\u00f3n, ella trabaja con mujeres que han sido violadas, que las venden, una situaci\u00f3n complicada. No tienen nada, son pobres y ella las prepara, la dignifica, les ayuda a planificar, en fin, les colabora para que sean mujeres con ganas de salir adelante.\u00bfDe qu\u00e9 manera eso lo impresion\u00f3?Estuve all\u00e1 y me di cuenta todo eso. Hermano, ver las casas, c\u00f3mo viv\u00edan, la pobreza, como hablaban, que quer\u00edan salir adelante, ayudar a la familia. Les vi un empoderamiento impresionante. Cada vez que hablaban me met\u00edan un cuchillazo, porque pensaba que yo me quejaba mucho y que lo ten\u00eda todo. Yo me preocupaba por un resultado, por nada m\u00e1s. En esos d\u00edas me pregunte: \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con mi vida?\u00bfY qu\u00e9 consecuencias tuvo eso?De ni\u00f1o a m\u00ed el ciclismo no me gustaba. Me comenz\u00f3 a gustar cuando comenc\u00e9 en esto y mi sue\u00f1o era ir a correr un Tour y lo hice. Mi vida estaba resuelta, ya ten\u00eda mi empresa en esa \u00e9poca. Yo llam\u00e9 a mi m\u00e1nager y le dije que hiciera lo que quisiera, que me consiguiera un equipo, pero que yo no me iba a estresar m\u00e1s. Si hay alguno interesado en tenerme como ciclista, pues bien, si no, pues me retiro, porque no estaba disfrutando del ciclismo. No me interesaba nada.\u00bfPor qu\u00e9 no disfrutaba?No se disfrutaba porque hay presi\u00f3n, aunque eso es normal, nos pagan para dar resultados, si no es as\u00ed, nos echan y contratan a otro. Somos empleados, pero a los deportistas los resultados no los dejan disfrutar de lo que hacen y no quer\u00eda seguir as\u00ed.Y cambi\u00f3 de equipo\u2026Llegu\u00e9 al Cannondale y ellos estuvieron de acuerdo con mi filosof\u00eda. Fui al Giro y fui s\u00e9ptimo, pero ese resultado fue malo, porque yo ya hab\u00eda hecho podio, pero ya no me afectaba. El equipo no me presion\u00f3 por el resultado y le fui cogiendo cari\u00f1o. Segu\u00eda entrenando, me cuidaba, respetaba al equipo. Siempre les dije que no pod\u00edan esperar de m\u00ed al superh\u00e9roe.\u00bfY c\u00f3mo fue segundo en el Tour del 2017?Porque aparte de correr, de un resultado, pues me sent\u00eda libre de presiones y disfrutaba de la bicicleta. A veces uno no duerme pensando en la etapa del otro d\u00eda, qu\u00e9 ir\u00e1 a pasar, eso no es as\u00ed. Su vida deportiva tiene etapas, entonces\u2026S\u00ed, claro, dos. Una cuando pens\u00e9 en retirarme cuando no me fue bien en el Tour del 2015 y otra cuando di el paso de disfrutar el ciclismo. Mire, para el equipo tener un l\u00edder tranquilo, que crea en sus compa\u00f1eros que est\u00e1n con \u00e9l es muy importante. El ambiente en la escuadra es ch\u00e9vere, eso se ve, y los resultados van llegando.\u00bfHabla de que no siempre ser l\u00edder es la clave?A veces uno no est\u00e1 bien, pues hay que trabajarle a otro. Eso me pas\u00f3 el a\u00f1o pasado en el Tour Colombia. En esa etapa de Las Palmas yo la pod\u00eda disputarla, pero Daniel Mart\u00ednez estaba mejor ubicado y dijimos que le \u00edbamos a trabajar para quedar en el podio. Este a\u00f1o pas\u00f3 con \u00e9l y con Sergio Higuita, todos tienen su oportunidad y hay que hacerlo. Mire, con Higuita ganamos el Tour Colombia.\u00bfEso indica que se ha relajado?No, de ninguna manera. Cuando voy a una carrera no es que vaya de bac\u00e1n, no, yo voy a competir, voy por lo m\u00edo. Por eso el a\u00f1o pasado en la Vuelta a Espa\u00f1a me pegu\u00e9 un golpe el tremendo que me mand\u00f3 a la cl\u00ednica, porque buscaba la mejor posici\u00f3n, si no es as\u00ed, pues despu\u00e9s del Tour, en el que termin\u00e9 de s\u00e9ptimo, pues hab\u00eda dicho que no corr\u00eda m\u00e1s en el a\u00f1o.Su contrato con el Education First termina este a\u00f1o, \u00bfva a renovar?Mi familia el a\u00f1o pasado me dijo que me retirara, luego del accidente en Espa\u00f1a. Sin embargo, cuando volv\u00ed en el Tour Colombia fue un momento clave, sent\u00ed una gran felicidad.\u00bfTiene ganas de seguir?Del 2016 para ac\u00e1 todo ha cambiado. Hasta que sienta las ganas de hacer ciclismo, lo har\u00e9. S\u00e9 que tengo una edad respetable, cada vez hay que entrenar m\u00e1s y que los j\u00f3venes que vienen tienen una calidad enorme, vienen con una marca de m\u00e1s y para estar con ellos hay que entrenar m\u00e1s o comer mejor. \u00bfYa asegur\u00f3 la continuidad?No he hablado de la renovaci\u00f3n. No s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar con todo esto. Ni idea qu\u00e9 pasar\u00e1 en el 2021, tampoco s\u00e9 si este a\u00f1o ser\u00e1 el \u00faltimo. Espero seguir un par de a\u00f1os m\u00e1s, pero es una incertidumbre. En el equipo hay dificultades, pero la idea es seguir unas dos temporadas m\u00e1s.A prop\u00f3sito de los j\u00f3venes, \u00bfpor qu\u00e9 los de 20 y 22 a\u00f1os ya pueden ganar una grande?Lo que pasa es que ya se adelant\u00f3 el proceso. Un muchacho de 22 a\u00f1os entrenaba hoy lo mismo que uno que iba a ganar el Tour hace 10 a\u00f1os. Hago parte de dos generaciones, la primera en la que entren\u00e1bamos diferente, m\u00e1s despacio, con menos concentraciones, no hab\u00eda tanta dieta. Y la otra con los muchachos de hoy, que hacen entrenos de 6 o 7 horas. Cuando comenc\u00e9 hac\u00eda 50 o 60 kil\u00f3metros. Vine a hacer 200 cuando llegu\u00e9 a Italia, cuando ya era profesional.\u00bfCu\u00e1l es la clave de ese cambio?La maduraci\u00f3n del ciclista ahora est\u00e1 en los 22 a\u00f1os, es pasa con Egan Bernal, con Tadej Pogacar,  los veo y pienso que cuando ten\u00eda esa edad, lo que ellos entrenan ahora en pocos d\u00edas yo lo hac\u00eda en un mes. Los cogen desde juveniles y les meten trabajo.\u00bfY eso est\u00e1 mal?El a\u00f1o pasado entrenaba despu\u00e9s del Tour y me encontr\u00e9 con unos muchachos de 15 y 16 a\u00f1os. Comenc\u00e9 a hablar con ellos, me dec\u00edan que estaban concentrados, que preparaban el final de temporada, que la dieta, y que tal. Ven\u00edan con los carros atr\u00e1s, equipados, entrenando en altura, Cuando yo era juvenil y me hablaban de vatios, pues tal vez de los de la luz, de pronto, pero nada de eso.\u00bfSi se arranca temprano la vida \u00fatil se acaba temprano?Ya hacen entrenamientos en altura y eso lo hace un profesional. Entren\u00e9 esa vez con ellos a m\u00e1s de 3.000 metros de altura. Yo dec\u00eda que estaban locos, sus cuerpos no se han desarrollado todav\u00eda y ya entrenan como unos profesionales. Durar\u00e1n menos, ser\u00e1n muy fuertes, pero no creo que lleguen a la edad de Alejando Valverde, de 40 a\u00f1os.\u00bfSe ha perdido el respeto por los capos?Cuando llegu\u00e9 en el 2006 a Europa me toc\u00f3 estar en el lote al lado de Mario Cipollini, Jan Ulrich, Erik Zabel, Oscar Freire, me toc\u00f3 verlos y correr con ellos. Yo les daba permiso para que pasaran, me daba miedo que uno de ellos se cayera por culpa m\u00eda. Hoy en d\u00eda he visto que a Chris Froome ciclistas de equipos peque\u00f1os les meten el manubrio, ya se perdi\u00f3 el respeto por los grandes ciclistas. Les vale nada quien sea.Pero eso tiene una causa\u2026Tal vez. Creo que cuando ten\u00edamos esa edad no \u00e9ramos capaces de estar con ellos, de pelearles codo a codo. Hoy con 20 a\u00f1os puedes estar al lado de los mejores, entonces no se preocupan por eso, tienen c\u00f3mo estar arriba. \u00bfC\u00f3mo se ha visto afectado con la pandemia con su empresa?Al comienzo nos asustamos mucho. Comenzamos el a\u00f1o pasado en mayo a abrir las tiendas, fueron siete. El tema de Go Rigo Go es una inversi\u00f3n grande y hay gente trabajando. Ven\u00edamos creciendo y de un momento a otro dicen que hay que cerrar. Ufff. Nos salv\u00f3 que ten\u00edamos la p\u00e1gina web.\u00bfLe toc\u00f3 bajar sueldos, prescindir de empleados?No sacamos a nadie. Dijimos que esperar\u00edamos.  Todos nuestros empleados son importantes para nosotros. La empresa crece por ellos. Tenemos 80 empleados fijos, no rebajamos los sueldos. No dejamos de pagar, siempre mantuvimos la n\u00f3mina.  Despu\u00e9s de este revolc\u00f3n hay que analizar todo. Ya comenzamos a abrir algunas tiendas que no est\u00e1n en los centros comerciales. Lo importante es pasar en tablas, que todos tengan su salario y arrancar poco a poco. Va a ser duro para todo el mundo.Lisandro RengifoRedactor de EL TIEMPO@lisandroabel", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/entrevista-con-rigoberto-uran-el-tour-coronavirus-crisis-del-ciclismo-y-su-retiro-496232", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Prisi\u00f3n perpetua a violadores da un paso m\u00e1s hacia su aprobaci\u00f3n", "contenido": " El proyecto para implementar la cadena perpetua para los asesinos y violadores de menores de edad, fue aprobado en el sexto de ocho debates, por lo que a la iniciativa ahora ser\u00e1 debatida en el Senado que tomar\u00e1 una decisi\u00f3n definitiva.Con 135 votos a favor y 22 en contra, la plenaria de la C\u00e1mara aprob\u00f3 el proyecto que prev\u00e9 que \"cuando se cometan los delitos de homicidio doloso, secuestro, tortura, acceso carnal o actos sexuales abusivos con menores y adolescentes, se podr\u00e1 imponer hasta la pena de prisi\u00f3n perpetua\". \"Esta pena ser\u00e1 revisable en un plazo de veinticinco a\u00f1os, es decir que transcurrido este tiempo de la condena, algunos expertos evaluar\u00e1n al procesado para mantener la condena o dejarlo en libertad\", se\u00f1al\u00f3 la C\u00e1mara en un comunicado tras la sesi\u00f3n del s\u00e1bado, que fue semipresencial por la pandemia del coronavirus.El representante Edward Rodr\u00edguez, del oficialista partido Centro Democr\u00e1tico, calific\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la iniciativa en la C\u00e1mara como \"una muy buena noticia para el pa\u00eds\".\"El que la hace la paga, vamos por buen camino a cuidar a nuestros ni\u00f1os\", dijo Rodr\u00edguez en un video publicado en sus redes sociales. El proyecto de acto legislativo tambi\u00e9n propone que se formule una pol\u00edtica p\u00fablica integral para proteger a los menores de edad y que est\u00e9 fundamentada en alertas tempranas, educaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, acompa\u00f1amiento sicol\u00f3gico y la garant\u00eda de que haya una condena cuando sus derechos sean vulnerados.\"Las l\u00e1grimas y el dolor no pueden ser la \u00fanica respuesta que se le puede entregar a millones de colombianos que han perdido a sus hijos por un asesinato o por una violaci\u00f3n\", dijo, por su parte, el representante C\u00e9sar Lorduy, del partido de derechas Cambio Radical. Pese a que la C\u00e1mara aprob\u00f3 el proyecto, algunos congresistas y abogados consideran que la cadena perpetua no protege a los menores porque en Colombia no se garantiza la justicia a las v\u00edctimas.\u201cRechazamos el abuso sexual contra menores. La cadena perpetua no los protege de los violadores. (El) 80 % de impunidad en estos casos es muestra de las fallas del sistema judicial. No es la cadena perpetua la soluci\u00f3n, debe ser la verdadera aplicaci\u00f3n del sistema judicial\", dijo Mar\u00eda Jos\u00e9 Pizarro, de la izquierdista lista de la Decencia.Tambi\u00e9n manifest\u00f3 su rechazo a la decisi\u00f3n Luis Alberto Alb\u00e1n, representante del partido Farc, quien afirm\u00f3 que \"en la justicia actual hay herramientas jur\u00eddicas suficientes para garantizar que una persona que ataque sexualmente a un ni\u00f1o, pueda recibir una pena hasta de 60 a\u00f1os\".\"No caigamos en el populismo punitivo con medidas que no garantizan bajar los \u00edndices del delito, hay que trabajar en la prevenci\u00f3n y en el acompa\u00f1amiento integral a las v\u00edctimas\", expres\u00f3 el congresista de la Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan.El proyecto de cadena perpetua para violadores es impulsado por el presidente colombiano, Iv\u00e1n Duque, quien ha manifestado desde que asumi\u00f3 el cargo en agosto de 2018 que en el pa\u00eds no se pude \"seguir viendo m\u00e1s atropellos en contra de la infancia\". EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/prision-perpetua-a-violadores-aprobada-en-seis-de-ocho-debates-496380", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00a1Muy curioso! As\u00ed se engalan\u00f3 la tribuna del Colonia para el partido", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/galeria-asi-lucio-la-tribuna-en-el-juego-colombia-vs-mainz-05-en-alemania-496362", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Las revelaciones de la autopsia de Kobe Bryant", "contenido": " El ex jugador estrella de los Lakers de Los \u00c1ngeles, Kobe Bryant, ten\u00eda en su sistema el medicamento metilfenidato en el momento en que perdi\u00f3 la vida, cuando viajaba en un helic\u00f3ptero que se estrell\u00f3 el pasado 26 de enero en las monta\u00f1as cercanas a Los Angeles. La Oficina Forense del Condado Los \u00c1ngeles dio a conocer el viernes las autopsias de los nueve ocupantes de la nave accidentada. El informe indica que Bryant ten\u00eda, como \u00fanico medicamento en su sistema el metilfenidato, que se vende bajo la marca Ritalin, y que sirve para tratar el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad y la narcolepsia. Los datos relevan tambi\u00e9n que el piloto que tripulaba el helic\u00f3ptero,\u00a0Ara Zobayan, no ten\u00eda alcohol ni drogas en su sistema. As\u00ed lo dio a conocer la Oficina Forense del Condado Los \u00c1ngeles, bas\u00e1ndose en las autopsias que se publicaron el viernes. El informe indica que todos los ocupantes de la nave sufrieron heridas fatales inmediatas cuando el helic\u00f3ptero se estrell\u00f3 contra una ladera. Con el informe se brinda una mirada cl\u00ednica sobre lo brutal que fue el accidente. En el texto describen que hubo huesos rotos, partes del cuerpo desmembradas y un hedor de combustible en lo que quedaba de la ropa que se quem\u00f3. Se indica que las causas de muerte de Bryant, su hija Gianna de 13 a\u00f1os, el piloto, y los dem\u00e1s ocupantes fueron debido a un trauma profundo. Kobe Bryant se dirig\u00eda al torneo de su hija en Mamba Sports Academy, en Thousand Oaks, la ma\u00f1ana del 26 de enero. Volaron en medio de una espesa neblina, por lo que el piloto hizo un ascenso tratando de superar las nubes, y dio un giro a la izquierda. En ese momento se impact\u00f3 contra una ladera. Las autoridades federales siguen investigando las causas que pudieron provocar el accidente. En el mismo helic\u00f3ptero tambi\u00e9n viajaban el entrenador de b\u00e9isbol de Orange Coast College, John Altobelli, su esposa, Keri, y su hija Alyssa; Christina Mauser, quien ayud\u00f3 a Bryant a entrenar al equipo de baloncesto de su hija; y Sarah Chester y su hija Payton. Alyssa y Payton eran compa\u00f1eras de equipo de Gianna, la hija de Kobe. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/las-revelaciones-de-la-autopsia-de-kobe-bryant-496352", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Coronel (r) Rinc\u00f3n describe c\u00f3mo se ejecutaban los 'falsos positivos'", "contenido": " La agencia de noticias AFP entrevist\u00f3 al coronel en retiro Gabriel de Jes\u00fas Rinc\u00f3n, quien hizo parte del Ej\u00e9rcito Nacional por 22 a\u00f1os y hoy est\u00e1 condenado por desaparici\u00f3n y homicidio dentro de los llamados 'falsos positivos'.El oficial describi\u00f3 y relat\u00f3 a AFP los horrores de los que fueron protagonistas varios civiles, que eran presentados como bajas del Ej\u00e9rcito en medio de falsos combates con la guerrilla. \"Yo no mat\u00e9, pero s\u00ed predispuse para que los hechos se cometieran\", reconoce el oficial en retiro.(Le puede interesar:\u00a0La JEP ya adelanta versiones virtuales en caso de 'falsos positivos')En plena ofensiva militar para pacificar un pa\u00eds, las neveras mortuorias de un poblado de Colombia se repletaron, recuerda el coronel Rinc\u00f3n, y se\u00f1ala que fueron sacados hacia una fosa com\u00fan los cuerpos sin identificar de los supuestos guerrilleros y delincuentes. Pero en realidad esa fosa se hab\u00eda llenado con civiles.Entre 2006 y 2008 fue oficial de operaciones de la Brigada M\u00f3vil 15, con jurisdicci\u00f3n en Norte de Santander, fronterizo con Venezuela. En esa \u00e9poca, la lucha militar con las guerrillas fue tan encarnizada que el tanatorio del municipio de Oca\u00f1a no dio abasto. En septiembre de 2008, la alcald\u00eda y la curia, temerosas de una crisis sanitaria, gestionaron legalmente el traslado de 25 cuerpos que estaban en cuartos fr\u00edos hacia una excavaci\u00f3n com\u00fan en el paraje Las Liscas.(Adem\u00e1s:\u00a0Caso de identificado en Dabeiba, entre la JEP y Justicia y Paz) En el proceso, algunos terminaron siendo identificados como los restos de civiles que hab\u00edan desaparecido semanas atr\u00e1s y eran buscados muy lejos de ah\u00ed por sus familias. Rinc\u00f3n afirma que con la exhumaci\u00f3n supo qui\u00e9nes eran sus v\u00edctimas: j\u00f3venes pobres que fueron enga\u00f1ados y llevados a Oca\u00f1a desde Soacha, una localidad pr\u00f3xima a Bogot\u00e1. \"Apoy\u00e9 algunas unidades en darles algunos medios (...). Hablo de suministrarles armamento (...) para hacerlos pasar como muertos en combate\", detalla. El alto oficial comparte por primera vez con un medio lo que le cont\u00f3 a los jueces de paz y a las familias de las v\u00edctimas, dentro de un proceso de verdad y justicia con el que pretende una rebaja de pena. Los militares hab\u00edan organizado su propio body count, un conteo premiado de cuerpos para mostrar resultados en la guerra contra las guerrillas y las bandas paramilitares del narcotr\u00e1fico, que arreci\u00f3 con la llegada de \u00c1lvaro Uribe al poder en 2002. \"No denunci\u00e9 y permit\u00ed que las unidades que se encontraban all\u00e1, en el \u00e1rea de combate, hicieran esas pr\u00e1cticas\", reconoce Rinc\u00f3n. Las recompensas a los soldados inclu\u00edan medallas, d\u00edas de descanso, anotaciones elogiosas en el curr\u00edculo o proyecciones de ascenso.(Adem\u00e1s:\u00a0General (r) Montoya ofreci\u00f3 excusas a militares por lo dicho ante JEP) Rinc\u00f3n pas\u00f3 casi diez a\u00f1os en prisi\u00f3n. En 2017 fue condenado a 46 a\u00f1os por el crimen de cinco j\u00f3venes de 20 a 25 a\u00f1os, que viv\u00edan en Soacha y fueron rese\u00f1ados inicialmente como \"ca\u00eddos en combate\". Seg\u00fan su relato, dos civiles que actuaban como reclutadores, y con quienes no tuvo trato directo, los llevaron en autob\u00fas hasta Oca\u00f1a con la promesa de ganarse \"un dinero r\u00e1pido\". Los dos hombres y un sargento conformaban la \"organizaci\u00f3n delincuencial\" que actu\u00f3 en este caso. Ya en Oca\u00f1a, la unidad Espada se ocupaba de los asesinatos. \"Nunca entr\u00e9 a explicarles (...), lo \u00fanico que les dije: 'van a salir a esta operaci\u00f3n, les van a acomodar y a entregar unas personas y ustedes ya saben qu\u00e9 es lo que tienen que hacer\". V\u00edctor G\u00f3mez ten\u00eda 23 a\u00f1os cuando viaj\u00f3, enga\u00f1ado, a Oca\u00f1a en compa\u00f1\u00eda de Jader Palacio y Diego Tamayo. \"Los emborracharon y los llevaron hacia (...) un falso ret\u00e9n del Ej\u00e9rcito y all\u00ed los reclutadores los entregaban (...). Al otro d\u00eda amanec\u00edan muertos\", cuenta Carmenza G\u00f3mez, madre de V\u00edctor. Los tres fueron presentados como parte de una banda criminal. \"V\u00edctor ten\u00eda un tiro en la frente, un tiro de gracia\", detalla la mujer de 62 a\u00f1os, quien recibi\u00f3 protecci\u00f3n oficial ante amenazas por \"buscar la verdad\".\u00a0 Antes de llegar a la Brigada M\u00f3vil 15, en 2006, Rinc\u00f3n recuerda haber sido abordado por el que luego ser\u00eda el comandante del Ej\u00e9rcito, general Mario Montoya, ya en retiro y quien tambi\u00e9n comparece ante la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), creada a partir del acuerdo de 2016 que condujo al desarme de la guerrilla Farc. \" '\u00bfC\u00f3mo va a aportar a la guerra?'.\u00a0'\u00bfC\u00f3mo, mi general?', entonces \u00e9l me dice: '\u00bfCu\u00e1ntos muertos va a poner?'. Le dije: '\u00bfPero muertos de d\u00f3nde?, yo no tengo ninguna funcionalidad operacional' \". \"Entonces \u00e9l, no s\u00e9 si de forma jocosa pero s\u00ed directa, me dijo: '\u00bfY por qu\u00e9 no saca unos tipos all\u00e1 de la morgue, los viste con uniforme y los reporta como resultados?' \". Cuando se reencontr\u00f3 con Montoya, Rinc\u00f3n ya hab\u00eda sido asignado a la brigada m\u00f3vil. \"Ahora s\u00ed va a saber qu\u00e9 es la guerra, ahora s\u00ed le va a aportar a la guerra\", asegura que le expres\u00f3 Montoya, jefe del ej\u00e9rcito entre 2006 y 2008.Rinc\u00f3n se someti\u00f3 a la JEP, que investiga los peores cr\u00edmenes cometidos por guerrilleros y militares en un conflicto con ocho millones de v\u00edctimas entre muertos, desaparecidos y desplazados. En 2018, tras pedir perd\u00f3n, recobr\u00f3 temporalmente su libertad a cambio de contar la verdad y reparar a sus v\u00edctimas. En noviembre recibi\u00f3 protecci\u00f3n estatal tras un atentado fallido cuando visitaba a su hermano. Su abogada, Tania Parra, tambi\u00e9n ha sido amenazada.\u00a0Rinc\u00f3n espera el careo con sus v\u00edctimas. Quiere contarles c\u00f3mo era esa \"instigaci\u00f3n y presi\u00f3n\" que arruin\u00f3 tantas vidas y lo convirti\u00f3 a \u00e9l en un verdugo \"por favorecer unos intereses institucionales\". \"Va a ser muy dif\u00edcil que nos veamos cara a cara, v\u00edctima a victimario\", dice. Las l\u00e1grimas asoman cuando se apagan las c\u00e1maras.\u00a0 AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/testimonio-sobre-falsos-positivos-del-coronel-gabriel-de-jesus-rincon-494562", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Un abuelo alcahuete y un congresista que 'no deja dormir'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/alvaro-uribe-un-abuelo-alcahuete-y-otros-secretos-496324", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Cr\u00f3nica: la Bundesliga, epicentro del f\u00fatbol en medio de la pandemia", "contenido": " Alguna vez la pelota iba a volver a rodar, y rod\u00f3, y los futbolistas volvieron a enfrentarse, a luchar y a golpearse, como siempre, porque eso sigue siendo inevitable; y volvieron a anotar los goles que se imaginaban desde la casa, y a celebrarlos sin saber bien c\u00f3mo hacerlo, improvisando el ritual, con roces de codos, con aplausos t\u00edmidos, aunque algunos no pudieron evitarlo: se abrazaron, s\u00ed, se abrazaron y hasta besos se dieron, s\u00ed, besos. El regreso de la Bundesliga demostr\u00f3 que el f\u00fatbol cambi\u00f3, aunque la esencia sigue siendo la misma. Alemania es la prueba para el f\u00fatbol del mundo. La experiencia que en todas las ligas esperaban para sentir que pueden ser un poco alemanes. La atenci\u00f3n estaba puesta en el protocolo, en los detalles: la desinfecci\u00f3n de la pelota, la distancia entre los sofisticados asientos de avi\u00f3n de los suplentes (como para sentirse que no juegan, pero van en primera clase), el control de la hidrataci\u00f3n, las entrevistas con largos micr\u00f3fonos desde una tribuna, las mascarillas de todos menos de los jugadores, t\u00e9cnicos y \u00e1rbitros, es decir, casi todos sin mascarillas, en esos coliseos desiertos donde se multiplicaron los ecos con acento alem\u00e1n. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQue no se pod\u00edan abrazar? As\u00ed fue el festejo de un gol del Hertha)Lo novedoso fue el rigor del protocolo afuera de la cancha, porque adentro todo fue muy parecido a lo de siempre: las barreras sin medidas de distanciamiento (porque c\u00f3mo ser\u00eda), la fricci\u00f3n permanente entre rivales, las manos permanentemente en la cara, como el arquero del Schalke, Schubert, que as\u00ed se lamentaba cada que se equivocaba, como para cubrirse de la verg\u00fcenza. Pero la gran expectativa pasaba por los goles, y no tanto por si eran bonitos o complejos o elaborados, sino por c\u00f3mo los iban a festejar. Las c\u00e1maras y la mirada mundial estaban atentas a ese primer h\u00e9roe del desconfinamiento. Fue Haaland, el atacante noruego el encargado de romper el artificio. Anot\u00f3 el primer gol de esta reanudaci\u00f3n, el primero de Borussia Dortmund en la goleada 4-0 contra el Schalke. Entonces, el delantero fue hacia la tribuna, como siempre, solo que ahora nadie lo miraba ni le lanzaba aplausos ni gritos. Celebr\u00f3 solo, y cuando sus compa\u00f1eros, sedientos de gol, llegaron a su encuentro, dio unos pasitos atr\u00e1s, como para recordarles que eso estaba prohibido, que las c\u00e1maras furtivas estaban pendientes. Es decir, la humanidad. No se abrazaron. Ni lo hicieron despu\u00e9s cuando Guerreiro anot\u00f3 el segundo, ni en el tercero cuando Thorgan Hazard (que iba a ser suplente y jug\u00f3 porque su compa\u00f1ero Reina se lesion\u00f3 antes del partido) se arrodill\u00f3 con los brazos arriba, porque los abrazos al cielo no se los pueden quitar a los futbolistas\u00a0\u2018Qu\u00e9 ejemplo, cumplieron los protocolos, es que son alemanes\u2019, dec\u00edan los fan\u00e1ticos en redes, pero mientras tanto en otro estadio suced\u00eda todo lo contrario. El Hertha Berl\u00edn gole\u00f3 al Hoffenheim 0-3 y sus jugadores no pudieron contenerse, se les sali\u00f3 la emoci\u00f3n, y hasta el afecto, cuando en el segundo gol se fundieron en un abrazo ef\u00edmero que gener\u00f3 todo tipo de comentarios (Lea tambi\u00e9n: \u00bfHabr\u00e1 sanci\u00f3n en Alemania por festejo de gol con beso?)Es que suprimir la emoci\u00f3n del gol ser\u00e1 la gran tarea del nuevo f\u00fatbol. Y si los alemanes no pudieron, habr\u00e1 que imaginar qu\u00e9 pasar\u00e1 en el resto del mundo. Ayer, Falcao, un experto del gol y de las celebraciones, fue contundente: \u201cViendo el retorno del f\u00fatbol me pregunto: \u00bfexistir\u00e1 una raz\u00f3n t\u00e9cnica para que no se permita el abrazo en los goles? Durante todo el partido estamos en constante contacto. En un tiro de esquina est\u00e1n los defensores encima tuyo, en las barreras est\u00e1n todos juntos\u201d, afirm\u00f3.Esos fueron los condimentos de la vuelta al f\u00fatbol. Por lo dem\u00e1s, se vieron partidos normales. Lo realmente raro es que la humanidad se haya sentado al mismo tiempo a ver un juego entre Borussia Dortmund y Schalke, que normalmente no atrapar\u00eda mucha atenci\u00f3n. \u2018Es que es un cl\u00e1sico alem\u00e1n\u2019, dir\u00e1n con sapiencia los nuevos expertos en la Bundesliga, que ahora son millones. Pero sin mentirnos, la mayor atenci\u00f3n estaba en si los jugadores se abrazaban o no, si se daban la mano o no, si escup\u00edan o no. Claro, est\u00e1 el tema de las tribunas vac\u00edas, que es algo que no deja de ser raro para el f\u00fatbol, aunque no sea la primera vez que un partido se juega a puerta cerrada. \u201cEchamos mucho de menos a nuestro p\u00fablico. No hab\u00eda ning\u00fan ruido. Tiras a porter\u00eda, hacer un superpase, marcas, y no pasa nada. Es muy, muy raro\u201d, reconoci\u00f3 el entrenador del Borussia Dortmund, Lucien Favre.As\u00ed, sin el ruido de estadio y con jugadores que reci\u00e9n empiezan a soltar sus m\u00fasculos maltratados por el encierro, la pelota volvi\u00f3 a rodar en la Bundesliga. Es el comienzo de una experiencia que el mundo quiere seguir.PABLO ROMERORedactor de EL TIEMPO@PabloRomeroET", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/asi-fue-el-regreso-del-futbol-en-la-bundesliga-cronica-496272", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Nuevos dardos del general Buitrago tras su salida de la Polic\u00eda", "contenido": " Resultados positivos, cercan\u00eda con el alto mando, respaldo de agencias de Estados Unidos...La salida de la Polic\u00eda del brigadier general Juan Carlos Buitrago, un curtido oficial de inteligencia, sigue generando especulaciones. Tras ser relevado del mando en la Polic\u00eda Fiscal y Aduanera (Polfa), se que qued\u00f3 esperando su asignaci\u00f3n en una agregadur\u00eda diplom\u00e1tica y (tras la emergencia sanitaria) en su reubicaci\u00f3n en un cargo estrat\u00e9gico, por ser un oficial de alto rango. Pero nada de eso pas\u00f3 y Buitrago, oficial clave en operaciones de inteligencia nacional en el gobierno Santos, decidi\u00f3 pedir la baja, no sin antes enviar varios dardos.\"Los principios no se negocian\", dijo en su carta de renuncia, sin dar mayores explicaciones. Y opt\u00f3 por guardar silencio luego de que el expresidente Andr\u00e9s Pastrana celebr\u00f3, v\u00eda Twitter, su retiro, advirtiendo que le hab\u00eda entregado al ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, informaci\u00f3n sensible sobre el oficial.Le puede interesar:\u00a0La turbia historia detr\u00e1s de la salida del general BuitragoPero ahora, en una carta de despedida al generalato, a la que EL TIEMPO tuvo acceso, Buitrago lanza nuevos dardos.\u00a0 \"Quiero reafirmarle mi respaldo incondicional, amistad y confianza desde donde quiera que me encuentre, a partir de ahora desde la Reserva Activa\", le dice al comandante de la instituci\u00f3n, general \u00d3scar Atehort\u00faa.Y luego agrega: \"Me tomo el atrevimiento de compartir una reflexi\u00f3n, creo es mi obligaci\u00f3n hacerla en este momento, la cual hab\u00eda sido expresada al se\u00f1or MDN (Ministro de Defensa Nacional) en reuni\u00f3n con el Cuerpo de Generales en Catam en diciembre de 2019: Las injerencias indebidas externas con c\u00e1lculos pol\u00edticos e intereses contra institucionales, lesionan el honor policial, menoscaban  la autonom\u00eda de nuestro Director y fracturan la unidad e integridad de todo el cuerpo de polic\u00eda. \u201cLos principios no se negocian\". Buitrago no da mayores detalles, pero en la misma comunicaci\u00f3n deja en claro que su decisi\u00f3n de abandonar su carrera \"tuvo su desenlace impulsado por varias circunstancias, estas totalmente ajenas a la voluntad y deseo de La Alta Direcci\u00f3n de nuestra Polic\u00eda Nacional\".Si bien despeja dudas sobre un supuesto enfrentamiento con Atehort\u00faa, del que algunos hablan, deja en evidencia que el generalato ha mostrado su molestia por decisiones para definir la l\u00ednea de mando, ligadas a sectores pol\u00edticos.Lo invitamos a leer:\u00a0Las 3 investigaciones que tienen enfrentados a 2 poderosos generalesEn su caso, el expresidente Pastrana le dijo hace 20 d\u00edas\u00a0 EL TIEMPO que conminaba al ministro Trujillo a que revelara los detalles de la reuni\u00f3n que sostuvieron sobre el caso Buitrago.Sin embargo, en La W radio, el Ministro de Defensa se abstuvo de dar detalles de la misma y asegur\u00f3 que respetaba al expresidente pero tambi\u00e9n la v\u00eda institucional que se sigue en estos casos.Allegados a Pastrana aseguran que parte de su molestia con el oficial estaba relacionada con nexos cercanos con miembros de r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Desde 2017, cuando Buitrago estaba en la Direcci\u00f3n de Inteligencia, se habla de sus contactos de alto nivel con oficiales venezolanos y miembros de la oposici\u00f3n que pasaban informaci\u00f3n relevante. A partir de esta, Buitrago indag\u00f3 el tema de las cajas Clap que involucra al barranquillero \u00c1lex Saab con los negocios turbios de Maduro.Detractores de Buitrago aseguran que, a cambio de informaci\u00f3n privilegiada, se pas\u00f3 por alto informaci\u00f3n sobre irregularidades en la frontera. Adem\u00e1s, que tambi\u00e9n salpic\u00f3 su hoja de vida unas declaraciones que dio sobre incautaciones de fusiles importados, que vincul\u00f3 al crimen de una candidata en el Cauca. Sin embargo, altas fuentes del gobierno de Juan Manuel Santos salieron en defensa de Buitrago, al igual que agentes federales que trabajaron con \u00e9l.\"Buitrago cumpli\u00f3 un papel muy importante en las investigaciones contra \u00c1lex Saab y su nexo con el r\u00e9gimen y alguna informaci\u00f3n fue suministrada por la oposici\u00f3n\", le se\u00f1alaron a EL TIEMPO esas fuentes del gobierno Santos.Fuentes al interior de la Polic\u00eda aseguran que algunos coroneles no fueron llamados a curso de general por roces con exministros o congresistas. Y que la definici\u00f3n de la l\u00ednea de mando futura, de cara al proceso disciplinario que se le sigue al general Atehort\u00faa, tambi\u00e9n se ha visto contaminada por mensajes de sectores pol\u00edticos y no por la hoja de vida de los oficiales que la integran.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/carta-del-general-juan-carlos-buitrago-habla-de-injerencia-indebida-en-la-policia-496342", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 ser\u00e1 de los grandes estrenos en cine del 2020?", "contenido": " El 2020 promet\u00eda en materia de estrenos cinematogr\u00e1ficos: la pel\u00edcula 25 de la saga de James Bond; una nueva entrega de la Mujer Maravilla; los or\u00edgenes de 'Black Widow', una de las vengadoras de m\u00e1s queridas de Marvel; el regreso de Tom Cruise en 'Top Gun Maverick'; 'Soul', la apuesta m\u00e1s grande en animaci\u00f3n de Pixar; el intento de Steven Spielberg con el cl\u00e1sico 'West Side Story', y 'Dune', el reto f\u00edlmico inacabado que al fin se materializa. Son solamente algunos de los t\u00edtulos que muchos ya ten\u00edan marcados como imperdibles en sus calendarios. Sobre todos se cierne la incertidumbre y aunque algunos estudios ya han movido t\u00edmidamente sus producciones, por unas semanas o algunos meses, otros han sido radicales al  posponer hasta el 2021, incluso el 2022, sus pel\u00edculas. La covid- 19, que oblig\u00f3 al cierre de las salas para detener su propagaci\u00f3n, destroz\u00f3 la programaci\u00f3n de grandes estrenos para este a\u00f1o. Uno de los afectados es Disney, hoy la compa\u00f1\u00eda de medios m\u00e1s grande del planeta -al agrupar, entre otros, a Fox, Marvel y Pixar-. El gigante del entretenimiento ha cambiado sutilmente las fechas de sus estrenos previstos para marzo, abril y mayo, uno de ellos la versi\u00f3n live action de 'Mulan' que se espera para final de julio, a riesgo de que deba posponerse de nuevo.Las p\u00e9rdidas para esta empresa son enormes: sin ser confirmadas por la misma compa\u00f1\u00eda, se especula que superan los 1.500 millones de d\u00f3lares, solamente en el apartado audiovisual (sin contar los parques o el 'merchandising'). Lo \u00fanico que en este momento amortigua el descalabro es su plataforma de 'streaming' Disney+ (Disney Plus), que no ha reportado grandes ganancias porque se encuentra en etapa de fidelizaci\u00f3n de usuarios.\u201cAfortunadamente el lanzamiento de Disney+ ha ido bien y ha sido fuerte en Europa, y esperemos que lo sea tambi\u00e9n en Latinoam\u00e9rica. Creo que la plataforma hubiese sido popular de cualquier forma, pero en estos momentos lo est\u00e1 siendo m\u00e1s de lo que hubi\u00e9semos imaginado porque supone una gran alternativa y entretenimiento para que la gente acceda con todas las restricciones que existen en la vida diaria\u201d, explic\u00f3 Bob Iger, el primer ejecutivo de Disney en una entrevista con la revista financiera 'Barron\u2019s', que reprodujo la agencia Efe. Iger \u2013quien junto con otros importantes directivos de la compa\u00f1\u00eda renunciaron a cobrar sus salarios mientras dure la crisis por la pandemia- agreg\u00f3 que Disney es una empresa afortunada, pues \u201ctiene suficiente liquidez para un periodo largo de tiempo, aunque no para siempre\u201d. Una de las producciones que anunci\u00f3 su retraso para llegar al p\u00fablico es la cuarta entrega de la exitosa saga de acci\u00f3n de John Wick. Estaba propuesta para estrenarse en mayo de 2021, pero a causa del nuevo coronavirus su producci\u00f3n se pospuso hasta el  2022. De hecho, Keanu Reeves, su protagonista, figurar\u00e1 tambi\u00e9n en otro de los t\u00edtulos m\u00e1s esperados para dentro de dos a\u00f1os: 'The Matrix 4'.Sony Pictures Colombia, por su parte, dej\u00f3 solamente dos estrenos en su calendario del 2020 \u2013 -'Conectando' y 'Monster Hunter'- y movi\u00f3 para el 2021 'Ghostbusters: Afterlife', 'Morbius' y 'Venom: Let There Be Carnage', tres superproducciones. Algunos de estos t\u00edtulos, en cambio, s\u00ed llegar\u00edan a las salas estadounidenses durante el segundo semestre del a\u00f1o. En este contexto, y como caso curioso, mientras la mayor\u00eda de producciones aleja su salida a los teatros, el 'thriller' 'Unhinged', que protagoniza Russell Crowe, apura su estreno para golpear antes que la competencia. En EE. UU. estar\u00eda disponible a partir del primero de julio, cuando se espera reabran los cines, buena parte de ellos con t\u00edtulos de cat\u00e1logo y no con estrenos mientras se regulan las operaciones y los espectadores recobran la confianza.Para los cr\u00edticos y la prensa especializada no ser\u00e1 suficiente con que las salas de cine abran sus puertas. La disminuci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n y los cambios en las ventas de comida y boleter\u00eda son las \u00fanicas garant\u00edas de que no habr\u00e1 posibilidades de contagio de la covid-19. Eso har\u00eda regresar con m\u00e1s tranquilidad a los amantes de los contenidos en pantalla grande. En Espa\u00f1a, por ejemplo, los teatros ir\u00e1n abriendo de acuerdo con las fases de reactivaci\u00f3n que ha estipulado el gobierno para acabar con el confinamiento, y se espera que entre el 25 de mayo y el 8 de junio se complete la reapertura de los cines. Mientras tanto, son los autocines los que desde el mi\u00e9rcoles pasado est\u00e1n exhibiendo material, por lo pronto, t\u00edtulos viejos. \u201cEl 'streaming' es una opci\u00f3n que todos los estudios deber\u00edan considerar en estos tiempos. Esta industria tiene altos costos fijos y un 'pipeline' de proyectos en fila, y no puede darse el lujo de esperar indefinidamente a llegar a una nueva normalidad que adem\u00e1s no ser\u00e1 ideal. El 'streaming' funcionar\u00e1 mejor para unos estudios que para otros, dependiendo de su posibilidad de desarrollar negocios con plataformas existentes o por crear\u201d, asegura el cr\u00edtico de cine Mauricio Reina.Disney ya est\u00e1 en ese camino. Gracias a su plataforma propia (Disney +), podr\u00e1 llevar directamente al 'online' 'Artemis Fowl' (disponible a partir del 12 de junio) y 'Hamilton', la pel\u00edcula inspirada en el musical de Broadway, que se ver\u00e1 primero en este espacio digital, el pr\u00f3ximo 3 de julio, con la promesa de estrenarse en cines en el 2021. CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/coronavirus-cambia-las-fechas-de-los-estrenos-en-cine-496238", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Balcones, un asomo de libertad en medio de la cuarentena", "contenido": " Olga Ospina hizo de su balc\u00f3n su peque\u00f1o para\u00edso en la ciudad. El 28 de marzo, cuando apenas empezaba la cuarentena en Bogot\u00e1, sali\u00f3 a su balc\u00f3n de unos pocos cent\u00edmetros de ancho, se sent\u00f3 en una silla, ajust\u00f3 un enorme chelo entre sus piernas y comenz\u00f3 a tocar. La m\u00fasica fue libre y sali\u00f3 a volar por la carrera s\u00e9ptima.\u00a0\u201cQu\u00e9dense en casa. La Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 est\u00e1 con ustedes y les trae un mensaje de m\u00fasica\u201d, dijo en ese entonces. La imagen fue portada de EL TIEMPO y le gener\u00f3 alegr\u00eda a esta chelista.  \u201cFue muy bonito hacerlo\u201d, recuerda m\u00e1s de un mes despu\u00e9s, pero lamenta un detalle: \u201cDesafortunadamente, el ruido ha vuelto y no me permite hacerlo de nuevo. He tenido que tocar con la puerta de mi balc\u00f3n cerrada para grabar\u201d. (Le puede interesar:\u00a010 claves para usar la bicicleta en tiempos de coronavirus)Pero incluso as\u00ed, ha disfrutado de esta ventana al mundo. A las 8 p.m., sabe que tiene una cita con la m\u00f9sica y sus vecinos de la torre de al frente quienes, desde su terraza ponen a sonar 'Volveremos a juntarnos'.\u00a0\"Usamos mucho el balc\u00f3n. Ahora puse el rodillo de la bicicleta all\u00ed, para aprovecharlo m\u00e1s\", cuenta Olga. Desde marzo, su apartamento es su casa, su oficina y su estudio de grabaci\u00f3n. All\u00ed, con su chelo y un celular ha grabado proyectos con Juanes y otros artistas. De cuando en cuando, mira a los cerros, desde su balc\u00f3n.\u00a0 Como ella, muchos ciudadanos, en medio del encierro, han descubierto a su balc\u00f3n como una forma de escape. Algunos le han dado una limpieza, sac\u00e1ndolo de su condici\u00f3n dep\u00f3sito de chucher\u00edas al aire libre, colgadero de ropa y secadero de zapatos para hacerlo un espacio habitable de la casa. All\u00ed hay ahora un punto para recibir el sol, ver la vida del barrio a distancia y hasta para recibir conciertos o serenatas y para seguir sesiones de aer\u00f3bicos, como ha sucedido en algunos puntos de la ciudad. En un peque\u00f1o sondeo, EL TIEMPO capt\u00f3 todo tipo de sentimientos frente a este espacio. \u201c\u00a1Ha sido s\u00faper! Hemos tenido de todo un poco, m\u00fasica, ejercicio e incluso cine\u201d, celebr\u00f3 Johana Agudelo. \u200bPor su parte, Diana de Los \u00c1ngeles, reconoci\u00f3 \u201clo curioso es que hasta hace un tiempo los dise\u00f1os arquitect\u00f3nicos de los edificios residenciales no ten\u00edan balc\u00f3n. Despu\u00e9s si se incluyeron pero la gente no sal\u00eda. Y ahora son una gran opci\u00f3n y salvaci\u00f3n para el encerramiento\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0Dise\u00f1o hostil o el \u2018arte\u2019 de controlar el espacio en la ciudad)Sin embargo, hay quienes no la han pasado tan bien. \u201cAndo tragando el humo de cigarrillo de mis vecinos que me tienen enferma.  Me duelen  la cabeza y los o\u00eddos, y estoy congestionada. Y no es covid, es alergia al cigarrillo\u201d, se quej\u00f3, Juliana Hern\u00e1ndez. El uso formal del balc\u00f3n, con sus reglas y libertades, no es algo tan extendido en la capital como s\u00ed lo es en Europa u otras zonas estacionales del mundo, donde el balc\u00f3n presta servicios en el verano. Para nosotros, la cuarentena lo ha hecho un espacio por descubrir. Sin embargo, vale recordar que el entusiasmo no debe nublar la prudencia. Hay voces que advierten que se deben guardar las precauciones de bioseguridad.  \u201cEn estos tiempos de cambio, empezamos a disfrutar las cualidades ambientales que tiene la casa. Y entre esos buenos espacios est\u00e1 el balc\u00f3n, que te permite salir, ver al vecino y guardar la distancia sanitaria en medio de la interacci\u00f3n social\u201d, explica Doris Tarchopolus, Directora de la Maestr\u00eda en Planeaci\u00f3n Urbana y Regional de la Universidad Javeriana, y asegura que est\u00e1n por hacerse m\u00e1s apetecibles en el mercado: \u201cAunque acceder a ellos seguir\u00e1 dependiendo del valor del metro cuadrado en la ciudad. Pero ser\u00eda ideal que todas las viviendas los tuvieran: con o sin pandemia, el balc\u00f3n es una opci\u00f3n necesaria\u201d. Carlos Hern\u00e1ndez, arquitecto y profesor de la Universidad Javeriana coincide con esta premisa y recuerda el valor de estos espacios en la vivienda. \u201cLogran esa relaci\u00f3n con el exterior, permiten a la persona recibir aire y sol y ventilan la casa. En Bogot\u00e1 empezaron a aparecer en los a\u00f1os 50 y 60 y eran un factor importante para los compradores, porque daba cierto nivel de calidad a la vivienda\u201d, menciona Hern\u00e1ndez y cita como uno de los mejores ejemplos a los balcones de las Residencias del Parque (o Torres del Parque), ubicadas junto a la Plaza de Toros y dise\u00f1ados por Rogelio Salmona de manera escalonada, permitiendo que sus usuarios tengan amplios espacios al aire libre y puedan poner toda suerte de plantas y arbustos. (Adem\u00e1s:\u00a0El arquitecto ciego que ahora dise\u00f1a edificios inclusivos) Pero, a pesar de las ventajas que, a todas luces, ofrece esta estructura, la relaci\u00f3n cultural del bogotano con el balc\u00f3n no ha sido siempre la m\u00e1s amable. \u201cHay gente que los cubre para ganarle espacio a la casa o al apartamento. Tumban, ampl\u00edan y ponen una ventana. Esa fue una pr\u00e1ctica muy com\u00fan en los 70 y 80 e, incluso, a\u00fan se ve\u201d, menciona William Alfonso, arquitecto, phD. en Geograf\u00eda Urbana y profesor de la Universidad del Rosario. \u201cCuando vivimos en zonas de alta densidad y la salida al exterior se complica, el balc\u00f3n es un factor importante. Pero no siempre somos conscientes de que es necesario\u201d, contin\u00faa Alfonso ya agrega un punto clave: \u201cal comprar un apartamento uno chequea el balc\u00f3n sin mayor preocupaci\u00f3n, sin pensar si es usable\u201d.  Y es que los balcones tienen su ciencia. Seg\u00fan el arquitecto, cuando tienen menos de un metro, dif\u00edcilmente son usables para algo m\u00e1s all\u00e1 que dar un vistazo a la cuadra. \u201cUn balc\u00f3n de 1,20 metros de ancho es apenas para que sea usable, se puede poner una peque\u00f1a mesa y alg\u00fan otro objeto necesario. 1,80 metros es la medida \u00f3ptima, la verdad, pero hay que reconocer que tener uno es costoso, porque se tiene que hacer a lo largo y eso son metros cuadrados que hay que pagar\u201d, admite Alfonso.En esa misma l\u00ednea opina Hern\u00e1ndez, cuando se refiere a viviendas de inter\u00e9s social. \u201cMuchos se construyen sin balc\u00f3n y la gente hoy tiene ese dolor de cabeza. O son muy peque\u00f1os y poco se puede hacer\u201d, dice y advierte que, en general, la pandemia revel\u00f3 el d\u00e9ficit cualitativo de la vivienda, revelado en las peque\u00f1as \u00e1reas, por ejemplo. \u201cEl \u00e1rea de las viviendas se ha reducido en el mundo. Venden apartamentos de 30 metros cuadrados o hasta menos y se encuentran familias de cinco o m\u00e1s personas viviendo en 50 o 60 metros cuadrados. Esto reeval\u00faa no solo la escasez de metro cuadrado por persona, sino de metro c\u00fabico por persona. La normativa no siempre facilita hacer los espacios altos\u201d, detalla este arquitecto, Premio Nacional de Arquitectura y de Bienales internacionales.  Por eso, como otros de sus colegas, dirige la mirada a Europa, donde el balc\u00f3n es un asunto de tradici\u00f3n y, ahora con las cuarentenas, fue protagonista con improvisados conciertos barriales y tertulias entre vecinos. Los expertos citan el caso de Par\u00eds, donde a edificios antiguos se les agreg\u00f3 el balc\u00f3n, o de ciudades de Polonia, donde este elemento es casi un objeto de culto. \u201cAll\u00ed los edificios guardan cierta distancia, dando amplitud de vista al balc\u00f3n; las personas guardan muy buen comportamiento, para no incomodar al vecino; y tratan de mantenerlo lo m\u00e1s arreglado posible\u201d. Bogot\u00e1, mientras tanto, tiene por delante una oportunidad para retomar su relaci\u00f3n con el balc\u00f3n. Pero, por ahora, es prudente hacerlo con su tapabocas muy bien puesto. El director del programa de Dise\u00f1o Interior de la Escuela de Artes y Letras, Alejandro Veloza, da algunos consejos para aprovechar este espacio: - Los balcones deben ser una extensi\u00f3n de nuestro espacio sea un apartamento o una casa. Lo importante es mantener en sinton\u00eda el estilo seg\u00fan nuestro dise\u00f1o interior, para mantener la unidad en la forma en que identificamos nuestros espacios en los hogares.- Los muebles que vamos a implementar en los balcones, deben mantener una proporci\u00f3n adecuada seg\u00fan el espacio con el cual contamos. No podemos usar sillas demasiados grandes cuando nuestro balc\u00f3n no tiene mucha amplitud, porque esto afecta la normal circulaci\u00f3n que debemos mantener para lograr un espacio funcional. Adem\u00e1s de esto, si contamos con un mobiliario muy amplio y un balc\u00f3n reducido, esta relaci\u00f3n puede generar accidentes. - Se pueden implementar jardines verticales en estructuras de estibas en colores de tonalidades pastel, para dar un ambiente de naturaleza muy cerca de nosotros, para salirnos de las contenedores comunes de plantas.- Si es permitido, se puede implementar una p\u00e9rgola que permita la protecci\u00f3n de los rayos solares y dar un ambiente m\u00e1s \u00edntimo y personal.- Para las noches fr\u00edas, y si se quiere pasar un momento agradable, se puede implementar una chimenea de bioetanol, que no requieren instalaci\u00f3n de tuber\u00eda y puede ser reubicada en otro espacio de nuestra casa, y ambientar con velas para dar la sensaci\u00f3n de calidez. - En lo posible, es importante que el material en el que se encuentre revestido el balc\u00f3n, sea de f\u00e1cil limpieza y en lo posible con poca o ninguna porosidad.  Veloza tambi\u00e9n da opciones desde el dise\u00f1o de interiores:- Si contamos con la posibilidad de contar con un ventanal amplio, lo primordial es implementar las pel\u00edculas inteligentes para controlar los rayos UV, con el fin de proteger los pisos laminados, de madera, o alfombrados, as\u00ed como tambi\u00e9n los muebles tapizados o de madera que est\u00e9n ubicados cerca del ventanal. - Cuando nuestro ventanal es de piso a techo, lo mejor es no ubicar elementos decorativos o de mobiliario sobre este, con el fin de aprovechar la proyecci\u00f3n visual que nos permite disfrutar la panor\u00e1mica que podemos tener, con amplia distancia entre las construcciones cercanas. - Si por el contrario tenemos un muro bajo, o antepecho desde donde se apoya nuestro ventanal, podemos ubicar una repisa o una consola baja para ubicar peque\u00f1os contenedores con plantas no muy altas para dar un ambiente de naturaleza al interior de nuestro lugar. - Una opci\u00f3n que tambi\u00e9n podemos implementar al tener un ventanal grande tipo piso a techo, y con una amplitud de m\u00e1s de 2.00 metros, es ubicar a cada extremo de este mismo, un par de contenedores altos de plantas. Estos se encuentran en materiales muy livianos y de lata resistencia y en diversos acabados para que sean elementos que ayuden a ambientar nuestro lugar. Hicimos una encuesta de balcones en nuestras redes sociales y esto fue lo que nos enviaron ciudadanos de todo el pa\u00eds:\u00a0 La ciudad de los balcones:\u00a0Lima, capital del Per\u00fa, ostenta este t\u00edtulo. Su centro hist\u00f3rico tiene balcones de todos los estilos de la \u00e9poca virreinal y, adem\u00e1s, fueron una de las razones para que este per\u00edmetro fuera declarado por la Unesco patrimonio de la humanidad. Los hay de todo tipo: abiertos, rasos, de caj\u00f3n, largos y con espectaculares detalles tallados en madera. El pa\u00eds le ha dado gran importancia a su conservaci\u00f3n, que es pagada por instituciones p\u00fablicas y privadas que los adoptan.\u00a0 \u2018Balcony Stories\u2019, un programa de alturaParamount Network, Comedy Central y MTV estrenaron a finales de abril Balcony Stories, un programa de televisi\u00f3n hecho con videos y testimonios ciudadanos sobre su experiencia de aislamiento. Los contenidos reflejar\u00e1n toda la creatividad, empat\u00eda y energ\u00eda de algunos vecinos para afrontar la pandemia desde sus casas.Vea el primer episodio del programa:\u00a0 ANA PUENTESEn Twitter: @soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-como-los-balcones-ayudan-en-la-cuarentena-y-como-cuidarlos-496200", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Sagas de pel\u00edculas de superh\u00e9roes imperdibles en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/sagas-de-peliculas-de-superheroes-imperdibles-en-cuarentena-496000", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tres pel\u00edculas para no parar de re\u00edr", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO, propone estas tres comedias, entre las que est\u00e1n en la plataforma de pago Eyelet, que trae ahora ELTIEMPO.COM. La comedia es uno de los g\u00e9neros favoritos por excelencia. En Colombia, por lo general, se venden m\u00e1s boletas en pel\u00edculas de este g\u00e9nero que de cualquier otro. Pero hay quienes dicen que la comedia se reduce solo a entretener y es vac\u00eda. \u00bfUstedes qu\u00e9 piensan? Sin importar esto, hoy les queremos recomendar tres pel\u00edculas para que vivan la comedia de una forma diferente. Dirigida por la argentina Marina Seresesky, 'La puerta abierta' junta a dos grandes actrices espa\u00f1olas, Carmen Machi y Terele P\u00e1vez para adentrarnos en un vecindario de trabajadoras sexuales. Antonia y Rosa, madre e hija, son quienes protagonizan esta historia, que en un principio nos muestra lo cotidiano de este vecindario pero mientras avanza devela tambi\u00e9n los problemas familiares de cada personaje. Uno de los conflictos m\u00e1s recurrentes se da porque Antonia se empe\u00f1a en dejar siempre la puerta abierta, pues dice que no le gusta sentirse sola. Hasta que un d\u00eda, alguien logra entrar a la casa sin que se den cuenta, y de ah\u00ed se desencadenan muchos m\u00e1s problemas entre ellas dos.Es una historia que inicialmente parece sencilla, pero la verdad es que hace una s\u00e1tira a temas bastante profundos como la inmigraci\u00f3n, el maltrato f\u00edsico y psicol\u00f3gico derivado de la prostituci\u00f3n y las relaciones maternales.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula... Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Con la direcci\u00f3n de la australiana Rosemary Myers, esta pel\u00edcula propone un tipo de comedia absurda. Se trata de Greta, una chica que est\u00e1 pr\u00f3xima a cumplir 15 a\u00f1os y acaba de llegar a un nuevo colegio.Los padres de Greta quieren organizarle una fiesta de cumplea\u00f1os pero a ella le aterroriza ese contacto social, pues es bastante t\u00edmida y es adem\u00e1s tiene muy pocos amigos. Esta directora cuenta de forma bastante extra\u00f1a ese camino de la adolescencia, de aprender a conocerse y de aprender a respetarse. Es una pel\u00edcula sencilla, corta; dura poco m\u00e1s de una hora, pero logra explorar terrenos de la comedia a los que no estamos acostumbrados.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Y por \u00faltimo, y porque no pod\u00eda faltar, 'Tiempos modernos' de Chaplin. \u00bfQu\u00e9 decir de esta pel\u00edcula que no se haya dicho antes? Un cl\u00e1sico de 1936 a\u00fan vigente de la comedia porque Chaplin sigue siendo atemporal. Muchos recordar\u00e1n esta imagen, pues es uno de los fotogramas m\u00e1s emblem\u00e1ticos del cine. E ilustra en su totalidad la premisa de 'Tiempos modernos'.Como ya probablemente saben, es una historia que retrata, entre muchas otras cosas, el capitalismo, y c\u00f3mo este, en lugar de favorecer al ser humano, lo esclaviz\u00f3. Pero sobre todo, c\u00f3mo es el hombre mismo el que esclaviza al hombre. Lo interesante, de nuevo, es la atemporalidad de esta historia, que a\u00fan vi\u00e9ndola 84 a\u00f1os despu\u00e9s, sigue teniendo todo el sentido del mundo y nos seguimos identificando con todo lo que pasa.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Ver cada una de estas tres pel\u00edculas le costar\u00e1 entre 5.000 y 10.000 pesos, lo que pagar\u00eda por una boleta de las m\u00e1s baratas en cartelera. Recuerden suscribirse al canal de YouTube de EL TIEMPO y seguirnos en nuestras redes sociales.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/tres-comedias-que-usted-puede-ver-en-eltiempo-com-495402", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca las historias de superaci\u00f3n que alientan en tiempos dif\u00edciles", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/como-empresarios-deportistas-y-artistas-colombianos-salieron-de-crisis-496140", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Mayores de 50: \u00bfpoblaci\u00f3n de riesgo? / Personajes en hurac\u00e1n judicial", "contenido": " Un an\u00e1lisis desde la estad\u00edstica y la sintomatolog\u00eda plantea que los mayores de 50 a\u00f1os de edad deben ser tratados con el mismo factor de riesgo de los mayores de 60, cuya cuarentena es diferente debido a los riesgos. Adem\u00e1s, en este episodio: El triunfo del Grupo Cimarr\u00f3n en el mundo, una buena noticia necesaria en estos tiempos; \u00bfqu\u00e9 significa vivir en un sector naranja de riesgo en Bogot\u00e1?; La nueva pelea entre la Corte Suprema y la JEP, y cuatro personajes que vuelven a encender el hurac\u00e1n judicial; el cierre total del Amazonas refleja el alcance de la emergencia en esa regi\u00f3n. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-el-riesgo-de-las-personas-mayores-de-50-por-el-coronavirus-495702", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Mayores de 50: \u00bfpoblaci\u00f3n de riesgo? / Personajes en hurac\u00e1n judicial", "contenido": " Un an\u00e1lisis desde la estad\u00edstica y la sintomatolog\u00eda plantea que los mayores de 50 a\u00f1os de edad deben ser tratados con el mismo factor de riesgo de los mayores de 60, cuya cuarentena es diferente debido a los riesgos. Adem\u00e1s, en este episodio: El triunfo del Grupo Cimarr\u00f3n en el mundo, una buena noticia necesaria en estos tiempos; \u00bfqu\u00e9 significa vivir en un sector naranja de riesgo en Bogot\u00e1?; La nueva pelea entre la Corte Suprema y la JEP, y cuatro personajes que vuelven a encender el hurac\u00e1n judicial; el cierre total del Amazonas refleja el alcance de la emergencia en esa regi\u00f3n. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-el-riesgo-de-las-personas-mayores-de-50-por-el-coronavirus-495702", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Nacidos en campos de exterminio: los sobrevivientes del Holocausto", "contenido": " Ser\u00eda necesario luchar contra el olvido, brindar el m\u00e1ximo testimonio posible, evocar ese nacimiento en un campo de concentraci\u00f3n nazi y la supervivencia en la verg\u00fcenza. Pero \u00bfc\u00f3mo contar que uno \u201clleg\u00f3 al mundo al lado de una pila de cad\u00e1veres?\u201d, se pregunta Florence Schulmann. \u201cTengo demasiado miedo de que no me crean\u201d, explica esta francesa de 75 a\u00f1os, comerciante jubilada, en su apartamento en Par\u00eds, donde narr\u00f3 uno de sus raros testimonios sobre un destino fuera de lo com\u00fan.Estos \u00faltimos meses, para conmemorar el 75.\u00ba aniversario de la liberaci\u00f3n de esos campos de concentraci\u00f3n y exterminio se recogieron las palabras de tres supervivientes de la Segunda Guerra Mundial que comparten la misma historia desconocida: al igual que Florence Schulmann, Hana Berger Moran y Mark Olsky nacieron en ese infierno y ser\u00e1n en un d\u00eda no muy lejano los \u00faltimos supervivientes del Holocausto.Cada uno tiene una mirada diferente de su vida. De manera opuesta a Florence, la estadounidense Hana, cuyas gafas color violeta devoran el rostro, recorre las escuelas contando su experiencia \u201cpara justificar su raz\u00f3n de ser\u201d. Exresponsable de calidad en una empresa de biotecnolog\u00eda, esta anciana dulce y din\u00e1mica vive ahora en Orinda, California, en el oeste del pa\u00eds.Fue tambi\u00e9n en Estados Unidos que el carism\u00e1tico Mark Olsky reconstruy\u00f3 su vida. M\u00e9dico de urgencias jubilado, dalt\u00f3nico, tiene el f\u00edsico de un exjugador de f\u00fatbol americano.Vive cerca de Chicago y a\u00fan se sorprende de \u201chaber tenido una existencia mejor que la de la mayor\u00eda de la gente\u201d, gracias a los esfuerzos de su madre tras el drama de la guerra y su nacimiento. Los tres nacieron en la primavera boreal de 1945, luego de que sus madres fueran deportadas embarazadas. Las de Florence y Mark eran polacas y la de Hana era checoslovaca.Florence naci\u00f3 el 24 de marzo en Bergen Belsen y Hana el 12 de abril en Freiberg, dos campos distantes menos de 400 kil\u00f3metros uno del otro en Alemania.Mark nunca sabr\u00e1 la fecha exacta de su llegada al mundo, entre el 18 y el 21 de abril en un tren de carga que se dirig\u00eda al campo de Mauthausen, en lo que es hoy Austria.Tres beb\u00e9s del azar, tres peque\u00f1as luces en las cenizas de seis millones de jud\u00edos v\u00edctimas del Holocausto.Florence, Hana y Mark tienen hoy en d\u00eda la misma mirada seria e inteligente, forjada en la adversidad total. Tienen veinte a\u00f1os menos que la mayor\u00eda de los supervivientes.\u00bfCu\u00e1l fue la principal raz\u00f3n de que escaparan de la muerte? El calendario. A partir del verano de 1944, las tropas sovi\u00e9ticas avanzaron y liberaron uno por uno los campos de concentraci\u00f3n. El Ej\u00e9rcito Rojo lleg\u00f3 a Auschwitz a fines de enero de 1945. En los otros campos, entre el p\u00e1nico y la desorganizaci\u00f3n, el mando nazi sab\u00eda que los aliados estaban cerca. Muchos cambiaron de bando.En Freiberg, \u201ccuando descubrieron que mi madre iba a parir, las guardianas le llevaron un recipiente de agua caliente\u201d, cuenta Hana Berger Moran, que lleva un discreto collar de perlas y un chal en el cuello.\u201cNac\u00ed debajo de una mesa, en la f\u00e1brica de aviaci\u00f3n en la que trabajaba mi madre, delante de todo el mundo. Pesaba apenas un kilo y 600 gramos. Mi madre pesaba 35\u201d, recuerda.Dos d\u00edas despu\u00e9s del parto, la beb\u00e9 y su madre fueron evacuadas hacia Mauthausen por ferrocarril. Fue all\u00ed que se declar\u00f3 el nacimiento de Hana.A bordo del tren en el que se encontraban, los alemanes amontonaron al menos a 2.000 mujeres. Pensaban matarlas sin dejar rastros una vez que llegaran a Mauthausen. El convoy recorr\u00eda el trayecto del 14 al 29 de abril. Muchas deportadas daban a luz durante el viaje. Horrorizado, el jefe de una estaci\u00f3n de tr\u00e1nsito cont\u00f3 a los historiadores, que conservaron su testimonio, su dantesca visi\u00f3n de \u201cmujeres-esqueleto\u201d embarazadas.Este empleado ofrec\u00eda vestimentas a los tres beb\u00e9s que acababan de nacer durante el periplo, as\u00ed como alimentos a sus madres. Entre esos reci\u00e9n nacidos estaba Mark Olsky. \u201cEn Mauthausen, mi madre declar\u00f3 que yo hab\u00eda nacido el 20 de abril, a pesar de que no sab\u00eda con exactitud la fecha de parto. Es el d\u00eda del nacimiento de Hitler. Pens\u00f3 que con eso enternecer\u00eda a la polic\u00eda nazi\u201d, cuenta Mark.Por su parte, la madre de Florence tambi\u00e9n fue audaz cuando, al ver que se le romp\u00eda la bolsa de aguas, le reclam\u00f3 a una guardiana una mantilla para el futuro beb\u00e9. \u201cSe dijo que iban a meterle una bala en la cabeza y que todo se acabar\u00eda. Pero esta mujer abri\u00f3 con tranquilidad su bolso y le dio un paquete de cigarrillos. Le dijo que con eso conseguir\u00eda todo lo que necesitaba en el campo\u201d.Al liberar Bergen Belsen, el 15 de abril, y Mauthausen, el 5 de mayo, los aliados descubrieron estupefactos a beb\u00e9s raqu\u00edticos, envueltos en diarios, mamando de senos fam\u00e9licos.Ah\u00ed, cuidaron de Florence, Hana, Mark y otros, esos peque\u00f1o s\u00edmbolos de una victoria sobre el horror.Los reci\u00e9n nacidos estaban a salvo, pero \u00bfc\u00f3mo iban a construirse tras haber llegado al mundo en la suciedad de una barraca superpoblada, de padres saturados con sus propios traumas?\u201cToda mi vida, d\u00eda y noche, he vivido el Holocausto\u201d, afirma Florence Schulmann, de bellos ojos verdes y espalda encorvada, mientras hurga en el ba\u00fal de recuerdos, donde guarda fotos y documentos administrativos.Florence describe una infancia opresiva. \u201cEn casa, el ambiente era pesado, y mis padres me mantuvieron dentro de un capullo. Tan pronto como tos\u00eda, corr\u00edamos al m\u00e9dico\u201d, lamenta.Antes de la deportaci\u00f3n, su padre y su madre hab\u00edan sobrevivido a las atrocidades del gueto de Lodz en Polonia. Su hijo hab\u00eda sido arrancado de sus brazos y enviado a una c\u00e1mara de gas. Ten\u00eda tres a\u00f1os de edad.\u201cMi infancia fue sofocante, ten\u00eda verg\u00fcenza. Me dijeron: \u00bfqu\u00e9 hizo tu madre para que sobrevivieras?\u201d, cuenta, mientras mira espor\u00e1dicamente la televisi\u00f3n.Cuando era adolescente, visit\u00f3 a una amiga de su madre en Tel Aviv. \u201cEsta mujer abri\u00f3 la ventana y reuni\u00f3 a todos los habitantes del vecindario. Hab\u00eda colas en cuatro pisos, que ven\u00edan a tocar a la milagrosa\u201d, cuenta.Florence y Hana sienten el peso de su secreto mientras crecen. Mark se siente bien rodeado, pero mantiene la impresi\u00f3n de ser \u201c\u00fanico en el mundo\u201d con su historia. El tema de los beb\u00e9s en los campos de concentraci\u00f3n sigue siendo poco estudiado por los historiadores.\u201cLa investigaci\u00f3n es rudimentaria\u201d, comenta Diana Gring, gerente de documentaci\u00f3n de Bergen Belsen, donde se enumeran alrededor de 200 nacimientos. En un escenario marcado por la destrucci\u00f3n de registros y la desaparici\u00f3n de cuerpos, Gring afirma: \u201cNo sabemos cu\u00e1ntos ni\u00f1os en total nacieron en todos los campos\u201d.El periodista Alwin Meyer, que ha dedicado un libro a los beb\u00e9s de Auschwitz, menciona \u201cmiles\u201d. Despu\u00e9s de la guerra, dos parteras deportadas que regresaron de este apocalipsis describieron en libros los malos tratos y los infanticidios generalizados que intentaron evitar, la mayor\u00eda de las veces en vano. Algunas deportadas que quedaron embarazadas afirman haber sido forzadas a firmar un formulario que autoriza al Tercer Reich a matar a su hijo despu\u00e9s del nacimiento, seg\u00fan la antrop\u00f3loga Staci Jill Rosenthal, una de las raras figuras acad\u00e9micas que estudi\u00f3 el tema.Se sabe que algunos ni\u00f1os cuyas caracter\u00edsticas f\u00edsicas correspond\u00edan a criterios racistas arios fueron sacados de los campos y fueron adoptados por familias alemanas. Otros fueron utilizados como moneda de cambio contra prisioneros nazis detenidos en Occidente o en pa\u00edses neutrales.Pero la mayor\u00eda de ellos muri\u00f3, algunos despu\u00e9s de haber servido para los experimentos del m\u00e9dico nazi Josef Mengele.Una sobreviviente le dijo al documentalista franc\u00e9s Claude Lanzmann c\u00f3mo el oficial le vend\u00f3 los senos para ver cu\u00e1nto tiempo podr\u00eda sobrevivir su peque\u00f1a ni\u00f1a sin leche. Todos los d\u00edas se presentaba para acompa\u00f1ar la agon\u00eda.\u201cMis padres salieron de esas tinieblas completamente traumatizados, nunca volvieron a hacer menci\u00f3n de ello\u201d, narra Schulmann.El padre de Hana no sobrevivi\u00f3 y, despu\u00e9s de quedar viuda, su madre regres\u00f3 a vivir a Bratislava. \u201cNo habl\u00e1bamos de eso, era imposible, Checoslovaquia era comunista\u201d, dice. En los a\u00f1os sesenta, ya adulta, Hana emigr\u00f3 a Israel y luego a Estados Unidos.Despu\u00e9s de la liberaci\u00f3n de los campos, Mark y su madre permanecieron cuatro a\u00f1os en Alemania, el \u00fanico pa\u00eds que no los \u201crechaz\u00f3\u201d, antes de establecerse, como Hana, en Israel en 1959 y luego en Estados Unidos.Su madre tampoco vio regresar a su esposo. \u201cElla hizo todo lo que pudo para que mi infancia fuera lo m\u00e1s normal posible\u201d, dice Mark.Ante la pregunta de c\u00f3mo superar el dolor, Hana Berger Moran hace una pausa. Finalmente agrega: \u201cTienes que re\u00edrte\u201d, dice. \u201cEs la mejor venganza. S\u00e9 que a veces la gente se sorprende cuando digo algo como eso, pero me divierto, disfruto de la vida. De lo contrario, me parece que ganaron\u201d.Y, sin embargo, los tres sobrevivientes observan con ansiedad el aumento del antisemitismo en sus respectivos pa\u00edses.Seg\u00fan un informe publicado en mayo por el Congreso Jud\u00edo Europeo, el rechazo a los jud\u00edos est\u00e1 en aumento. \u201cDaba por sentado la seguridad, pero ya no est\u00e1 garantizada\u201d, dice Olsky. Una encuesta de Schoen Consulting publicada en enero revela que el 69 por ciento de los franceses menores de 38 a\u00f1os ignoran la cantidad de jud\u00edos asesinados durante el Holocausto.Reuven Rivlin, el presidente israel\u00ed, quiere que el mundo \u201cpiense en c\u00f3mo transmitir la memoria del Holocausto a las generaciones que vivir\u00e1n en un planeta sin sobrevivientes\u201d.\u201cNo hay nada m\u00e1s fuerte que escucharlos narrar por lo que pasaron\u201d, dijo Bernhard M\u00fchleder, a cargo del contenido educativo en el museo de Mauthausen.Combatientes contra el olvido, los antiguos \u2018beb\u00e9s de los campos\u2019 grabaron su historia en video. Incluso Florence, a quien le cost\u00f3 tanto hablar de eso con su hija y sus nietos, decidi\u00f3 hacerlo muy recientemente \u201cpara que los historiadores no puedan cuestionar mi versi\u00f3n\u201d, dice mientras guarda las fotos en su ba\u00fal.Despu\u00e9s de una visita a Bergen Belsen hace unos a\u00f1os, las autoridades alemanas del campo le entregaron su certificado de nacimiento, que considera \u201cun regalo invaluable\u201d.En el memorial de Mauthausen se exhibe un diminuto vestido confeccionado para Hana, con pedazos de trapo, en los primeros d\u00edas de su vida por los compa\u00f1eros de su madre. Ese vestidito tiene mucho impacto en los ni\u00f1os que participan en las visitas escolares.Berger Moran y Olsky no estar\u00e1n en Austria, como hab\u00edan planeado, para participar en las conmemoraciones de los 75 a\u00f1os de la liberaci\u00f3n del campo de Mauthausen, que se celebra el 10 de mayo.Por primera vez desde 1946, la reuni\u00f3n anual no tendr\u00e1 lugar debido a la pandemia de coronavirus, y ser\u00e1 sustituida por una ceremonia virtual, como una se\u00f1al de que los tiempos est\u00e1n cambiando.Los hijos y nietos de Florence, Mark y Hana se est\u00e1n preparando para tomar el testigo.\u201cPronto, ya no habr\u00e1 ninguno de nosotros en la Tierra, as\u00ed que ser\u00e1 mejor que transmitamos el mensaje\u201d, dice Hana.BLAISE GAUQUELIN\u00a0AFP REPORTAJES PAR\u00cdS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/tres-testimonios-de-nacidos-en-campos-de-concentracion-496304", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 significa que Medell\u00edn se convierta en una \u2018ecociudad\u2019?", "contenido": " La 'Bella Villa\u2019, \u2018la m\u00e1s innovadora del mundo\u2019, \u2018La tacita de plata\u2019 o \u2018La ciudad de la eterna primavera\u2019. Parece que Medell\u00edn siempre necesitara un apelativo para denotar la transformaci\u00f3n que ha tenido o que busca tener. Es una estrategia que cada vez se consolida m\u00e1s.Para este cuatrienio, la nueva alcald\u00eda busca posicionar un nuevo t\u00e9rmino: \u2018ecociudad\u2019. Palabra reiterativa en los discursos del alcalde Daniel Quintero y en sus funcionarios y que hace parte de una de las cinco l\u00edneas del Plan de Desarrollo Medell\u00edn Futuro 2020-2023, que est\u00e1 siendo objeto de debate por el concejo municipal. En su presentaci\u00f3n, el secretario de Movilidad de Medell\u00edn, Carlos Cadena Gait\u00e1n, defini\u00f3 este concepto como \u201cuna ciudad que promueve acciones para un crecimiento sostenible, que protege sus recursos naturales y que integra sus territorios urbano y rural\u201d.Aplicado a la capital antioque\u00f1a, esta visi\u00f3n futurista le apuesta a aumentar el espacio p\u00fablico por habitante, el n\u00famero de \u00e1rboles en zonas urbanas, al manejo eficiente e inteligente de los residuos s\u00f3lidos, la masificaci\u00f3n de los veh\u00edculos el\u00e9ctricos y de gas, as\u00ed como la protecci\u00f3n de la biodiversidad.Para lograrlo, la administraci\u00f3n Quintero propone un presupuesto de 4,48 billones de pesos (el 21,5 por ciento del total del Plan de Desarrollo), de los cuales, el 43 por ciento ir\u00e1 destinado a movilidad sostenible inteligente, el 29 por ciento a proyectos de urbanismo ecol\u00f3gico, el 23 por ciento a garantizar servicios p\u00fablicos, energ\u00edas alternativas y gesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos; el 4 por ciento para la conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de todas las formas de vida y el uno por ciento restante ir\u00e1 para planes de corregimientos y desarrollo rural. Para comenzar a implementar las semillas de lo que ser\u00e1 la ecociudad, esta alcald\u00eda defini\u00f3 siete proyectos estrat\u00e9gicos: densificaci\u00f3n y renovaci\u00f3n urbana, Estudios de la nueva l\u00ednea del metro subterr\u00e1nea, el Metro de la 80, Movilidad el\u00e9ctrica, Observatorio y refugio de vida silvestre, Parques del Norte y la ciclorruta norte-sur.Con estos proyectos, la ciudad quiere pasar de uno a cuatro por ciento en sus viajes en bicicleta (de 61.842 a 245.269 viajes por d\u00eda), que m\u00e1s del 98 por ciento de los habitantes tengan acceso a servicios p\u00fablicos (hoy lo tienen casi el 95 por ciento), que la flota de buses el\u00e9ctricos aumente de 65 a 130. Tambi\u00e9n se pretende preservar 3.000 hect\u00e1reas de \u00e1reas estrat\u00e9gicas, aumentar de 3,7 a 6,1 metros cuadrados de espacio p\u00fablico efectivo por habitante, aprovechar 52.000 toneladas de residuos s\u00f3lidos al a\u00f1o, pasar de 105 a 145 kil\u00f3metros de ciclorrutas y evitar 7.446 toneladas al a\u00f1o de CO2 al a\u00f1o y 0,179 toneladas anuales de material particulado PM 2.5.En el tema de movilidad sostenible, la gran apuesta es al Metro. No solo al de la 80, que ya tiene aval t\u00e9cnico y fiscal para ser cofinanciado por la Naci\u00f3n en un 70 por ciento (el proyecto costar\u00eda 2,5 billones de pesos), sino tambi\u00e9n en avanzar una l\u00ednea subterr\u00e1nea (o parcialmente subterr\u00e1nea) de Metro, dejando listos los estudios t\u00e9cnicos, legales y financieros que tendr\u00e1n un costo de m\u00e1s de 16.700 millones de pesos \u201cEstamos listos para hacer todos los estudios, porque, aunque pueda parecer una l\u00ednea de Metro lejana, es necesario tener un comienzo claro expl\u00edcito con un dise\u00f1o inicial. Sobre el trazado, a\u00fan no est\u00e1 claro al detalle porque, precisamente, ese uno de los principales resultados de este estudio\u201d, aclar\u00f3 el secretario Cadena Gait\u00e1n.Sobre el Metro de la 80, la secretaria de Infraestructura de Medell\u00edn, Natalia Urrego, expres\u00f3 que la meta al 2023 es tener el primer tramo del sistema, que ir\u00e1 entre Caribe y Floresta, que corresponde a 5 de los 15 kil\u00f3metros que tiene el proyecto. De igual forma, esperan dejar terminados tres intercambios viales que requiere el futuro sistema de transporte.Le puede interesar:\u00a0La ruta para que Medell\u00edn tenga su tercera l\u00ednea de MetroLa secretaria detall\u00f3 que el proyecto Parques del Norte, cuya inversi\u00f3n es de 400.000 millones de pesos, busca darles 300.000 metros cuadrados de espacio p\u00fablico a los medellinenses, basados en el modelo de Parques del R\u00edo que ya est\u00e1 inaugurado.\u201cEste es un proyecto integral que busca llegar con espacios de espacio p\u00fablico de calidad en zonas donde m\u00e1s hay deficiencia(...). El proyecto en su totalidad es muy ambicioso, estamos hablando de 700.000 metros cuadrados en total\u201d, explic\u00f3 la funcionaria. En cuanto a calidad del aire, una de las propuestas m\u00e1s llamativas es la implementaci\u00f3n de la primera Zona Urbana de Aire Protegido, que se implementar\u00eda en el pol\u00edgono central de la ciudad. \u201cEste proceso tiene que ver con reducir el tr\u00e1nsito de veh\u00edculos con combustibles f\u00f3siles con un enfoque en los m\u00e1s contaminantes. Desde enero hemos venido avanzando en ese proceso, que, adem\u00e1s de querer mejorar la calidad del aire, busca optimizar procesos urbanos y ambientales de la ciudad para que esta centralidad sea m\u00e1s caminable (...). Al finalizar el cuatrienio, Medell\u00edn deber\u00eda tener una gran zona urbana de aire protegido, que es un compromiso hecho tras el ingreso a la red global de ciudades G40\u201d.  Tras la primera semana de discusi\u00f3n del Plan de Desarrollo ante el Concejo, la propuesta de ecociudad no ha recibido las respuestas que se esperaban y, por el contrario, ha sido tildado de poco ambicioso por parte de concejales conocedores del tema y expertos en esta tem\u00e1tica.Una de las principales quejas fue en el tema de Movilidad Sostenible, en el que colectivos de bicicletas y corporados aseguraron que la meta inicial de 15 kil\u00f3metros nuevos de ciclorrutas no corresponden a una visi\u00f3n de ecociudad y propusieron subirla a 80, como se plante\u00f3 en campa\u00f1a.Sin embargo, en la segunda presentaci\u00f3n del Plan, el secretario Carlos Cadena indic\u00f3 que tomaron atenta nota de las sugerencias y as\u00ed, la nueva meta fijada son 40 kil\u00f3metros nuevos.Daniel Carvalho, urbanista y concejal de Medell\u00edn, manifest\u00f3 que a\u00fan sigue viendo falencias en el Plan de Desarrollo y en cuanto a la l\u00ednea de ecociudad, expres\u00f3 que la visi\u00f3n que expone la alcald\u00eda es muy conexa, adecuada, ambiciosa y genera expectativa, y fue por eso que la decepci\u00f3n para \u00e9l fue m\u00e1s grande al encontrar falencias, ausencias y falta de ambici\u00f3n en los programas e indicadores propios de una ecociudad, como lo son la calidad del aire, el arbolado urbano y la calidad del aire.\u201cCon mi equipo hemos presentado unas 90 propuestas. Considero que adem\u00e1s de las grandes inversiones en el Metro de la 80, ya la ciudad tiene muy adelantados los dise\u00f1os de una nueva l\u00ednea de Metropl\u00fas\u201d, opin\u00f3 Carvalho. Agreg\u00f3 que tambi\u00e9n falt\u00f3 \u00e9nfasis en la renovaci\u00f3n de flota de transporte p\u00fablico que ya se ven\u00eda adelantando desde la alcald\u00eda anterior y que alcanz\u00f3 la renovaci\u00f3n a combustibles m\u00e1s limpios en los buses. \u201cTambi\u00e9n aplicarlo a los camiones y volquetas de la ciudad, que es clave para atacar el tema de la calidad del aire\u201d, opin\u00f3 el experto.Por su parte, Daniel Su\u00e1rez, activista e integrante de colectivos ciudadanos de calidad del aire y movilidad sostenible, tambi\u00e9n coincidi\u00f3 en que falt\u00f3 ambici\u00f3n en las metas de la alcald\u00eda.En el tema de la ruralidad, manifest\u00f3 que solamente el 30 por ciento de los productos que se consumen en la ciudad est\u00e1n producidos en el territorio, por lo que para \u00e9l es el momento de fortalecer esto con ecohuertas, algo que no vio tan desarrollado en el Plan de Desarrollo.Le puede interesar.\u00a0Tradicional compa\u00f1\u00eda paisa debi\u00f3 \u2018remendar\u2019 su modelo de negocioEn cuanto a movilidad sostenible, Su\u00e1rez opin\u00f3: \u201cTeniendo en cuenta el Plan Maestro de la Bicicleta, planteado al 2030 y que busca que los viajes en este veh\u00edculo lleguen al 10 por ciento, la meta es baja. Este Plan propone que nuestra \u00e1rea metropolitana tenga 400 kil\u00f3metros de ciclorruta y la mayor\u00eda debe estar en Medell\u00edn. Pero hay algo importante, que no le compete solo a la ciudad y que debe verse a nivel del valle de Aburr\u00e1: es la conectividad. Como ciclista, es muy complejo movilizarse entre Medell\u00edn y Bello\u201d, dijo. Una visi\u00f3n similar manifest\u00f3 el colectivo La Ciudad Verde, que si bien valor\u00f3 aspectos como el Metro de la 80, el incremento del espacio p\u00fablico por habitante y la implementaci\u00f3n de Zonas Urbanas Aire Protegido, tambi\u00e9n argumentaron que falt\u00f3 ambici\u00f3n en el prop\u00f3sito de ser una ecociudad.\u201cEn el Valle de Aburr\u00e1 hay un d\u00e9ficit de 600.000 \u00e1rboles. Con la meta de 25.000 \u00e1rboles plantados en la ciudad y solo 10.000 metros cuadrados de infraestructura verde, el plan se queda corto para cerrar esta brecha. De otro lado, Medell\u00edn produce al d\u00eda alrededor 2.000 toneladas de residuos al d\u00eda (unas 700.000 toneladas al a\u00f1o). Frente a esto, la meta de aprovechamiento de residuos del Plan de Desarrollo (de apenas 52.000 toneladas por a\u00f1o, menos del 10 por ciento), es \u00ednfima\u201d, afirm\u00f3 el colectivo. Para el concejal Carvalho, para que Medell\u00edn sea una ecociudad, se requiere que existan \u2018ecociudadanos\u2019 y para ello es fundamental dotarse de una pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n ambiental o educaci\u00f3n para el desarrollo sostenible. \u201cEste es un proceso que no va a lograr una alcald\u00eda entera, pero que ya empez\u00f3. Si queremos realmente que la generaci\u00f3n futura sea plenamente consciente, me parece clave que en los colegios se comiencen a forjar estos ecociudadanos\u201d, opin\u00f3 el urbanista.Por su parte, el secretario de Movilidad expres\u00f3 que el reto es aportarle a la transformaci\u00f3n cultural y abrir un debate sobre c\u00f3mo se est\u00e1 moviendo la ciudad y c\u00f3mo podr\u00eda hacerlo.\u201cQueremos avanzar para que muchos de nosotros nos convirtamos en ecociudadanos, el arquetipo de una persona que en la semana decide montar en bicicleta porque es consciente que en un trayecto corto es mucho mejor en costos sociales para la ciudad; que est\u00e1 consciente de una crisis clim\u00e1tica y que, incluso, en fechas especiales, siembra un \u00e1rbol nativo con su familia\u201d, coment\u00f3 Cadena Gait\u00e1n. La construcci\u00f3n de este arquetipo es parte central de la estrategia, pero tambi\u00e9n aclar\u00f3 que es un proceso para avanzar en conjunto y no algo que sea blanco o negro.\u201cNo es decir que una persona es sostenible o no sostenible. Somos ciudadanos con retos, sue\u00f1os y preocupaciones, pero que con acciones diarias impactan a su propia calidad de vida y a la calidad de vida de la ciudad\u201d, precis\u00f3 el funcionario. Si bien ambos expertos coincidieron en que la ciudadan\u00eda poco a poco ha adquirido la consciencia de la necesidad de migrar hacia la sostenibilidad, debido a las crisis ambientales por la calidad del aire y a los problemas crecientes de movilidad que se presentan, Carvalho enfatiz\u00f3 en la cultura ciudadana. \u201cUno de los temas fundamentales de una ecociudad, m\u00e1s que construir infraestructura, se debe construir cultura, porque para cualquier gobernante se vuelve muy dif\u00edcil tomar decisiones que son impopulares, que favorecen a la ecociudad, pero que van a causar incomodidad en el estilo de vida de algunos ciudadanos. Necesitamos que el ciudadano entienda y sea consciente de que medidas como la construcci\u00f3n de las ciclorrutas o las medidas restrictivas como el pico y placa son en beneficio de la ciudad y no son por capricho\u201d, expres\u00f3 el concejal.Para \u00e9l, si esta alcald\u00eda es capaz de exponer c\u00f3mo se va a llegar a esa meta a trav\u00e9s de proyectos que sean verificables y medibles, podr\u00eda ser posible sembrar las semillas para una ecociudad. \u201cPero por la escasez que veo que tiene ahora este Plan, esas semillas quedar\u00edan mal sembradas\u201d, sentenci\u00f3 el experto.DAVID ALEJANDRO MERCADO P\u00c9REZRedactor de EL TIEMPOEn Twitter: @AlejoMercado10", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/que-significa-que-medellin-se-convierta-en-una-ecociudad-496218", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La historia real detr\u00e1s de la serie \u2018Poco ortodoxa\u2019", "contenido": " Deborah Feldman respondi\u00f3 por una de sus redes sociales: \u201cClaro, m\u00e1ndame las preguntas. \u00bfPara cu\u00e1ndo necesitas las respuestas? Estoy muy ocupada porque me est\u00e1n escribiendo de muchos lados, entonces puede que me demore un poco\u201d. La raz\u00f3n de que todo el mundo quiera hablar con la escritora es que la exitosa serie de Netflix 'Poco ortodoxa' est\u00e1 basada en sus memorias, publicadas en su primer libro y que fueron todo un \u00e9xito en ventas: 'Unorthodox: The Scandalous Rejection of My Hasidic Roots' ('El escandaloso rechazo de mis ra\u00edces jas\u00eddicas'). Feldman naci\u00f3 y creci\u00f3 en la comunidad jas\u00eddica de Satmar en Williamsburg, Brooklyn. Se cas\u00f3 a los 17 a\u00f1os con un hombre al que solo hab\u00eda conocido durante treinta minutos, y quien le neg\u00f3 una educaci\u00f3n tradicional, sexual o de otro tipo. Su ansiedad fue exacerbada por la verg\u00fcenza p\u00fablica de \u201cno haber servido a su esposo\u201d, al no poder consumar la relaci\u00f3n con \u00e9l durante casi un a\u00f1o. Para los Satmar, la reproducci\u00f3n es de vital importancia. Se espera que las mujeres tengan entre 10 y 20 hijos para que el grupo crezca de forma r\u00e1pida y se garantice su supervivencia. Adem\u00e1s, el estigma lo cargaba tambi\u00e9n porque su madre hab\u00eda sido expulsada por ser lesbiana y su padre ten\u00eda una discapacidad mental, as\u00ed que creci\u00f3 con sus abuelos, ambos sobrevivientes del Holocausto.A Feldman, en esos a\u00f1os de opresi\u00f3n, la literatura y en particular los personajes literarios empoderados de Jane Austen y Louisa May Alcott la ayudaron a ver una forma de vida alternativa, una que sab\u00eda que ten\u00eda que aprovechar cuando, a los 19 a\u00f1os, dio a luz a un hijo y se dio cuenta de que estaba en juego algo m\u00e1s que su propio futuro.La secta Satmar del juda\u00edsmo jas\u00eddico es tan misteriosa como intrigante para los extra\u00f1os. La comunidad jas\u00eddica en la que creci\u00f3 Feldman fue fundada por jud\u00edos ortodoxos sobrevivientes de la II Guerra Mundial que cre\u00edan que el Holocausto hab\u00eda sido \u201cun castigo de Dios por la asimilaci\u00f3n y el sionismo\u201d. Se asentaron en pleno Nueva York y adquirieron el nombre de su lugar de origen, Satmar, una ciudad h\u00fangara en la frontera con Rumania. Para evitar otro \u2018castigo divino\u2019, los Satmar establecieron un estricto estilo de vida de acuerdo con una rigurosa interpretaci\u00f3n de la ley jud\u00eda que ha sido muy cuestionado por su car\u00e1cter machista y represor.Lo que se desarrolla es una historia de descubrimiento personal con la intensidad de un thriller de esp\u00edas. 'Poco ortodoxa' es, sin ambig\u00fcedades, la historia del escape de una mujer de una sociedad que considera opresora y herm\u00e9tica.Deborah vive actualmente en Berl\u00edn (Alemania) con su hijo de 14 a\u00f1os; su trabajo ha sido traducido a dieciocho idiomas. \u00a1Emocionante y conmovedor! Cuando el trabajo de tu vida involucra la narraci\u00f3n de historias, es muy poderoso ver que la narraci\u00f3n de historias trasciende tantas barreras culturales. Hubo m\u00faltiples prop\u00f3sitos. Una era pr\u00e1ctico: mi abogado me hab\u00eda aconsejado que la \u00fanica forma real de mantener la custodia de mi hijo era intimidar a la comunidad logrando una atenci\u00f3n p\u00fablica sostenida, lo que solo pod\u00eda hacer escribiendo un libro. Pero, por supuesto, tambi\u00e9n quer\u00eda que el libro lograra algo m\u00e1s que mi libertad personal. Quer\u00eda que la gente ganara en comprensi\u00f3n y conocimiento, quer\u00eda construir un puente entre ambos mundos, no solo para que yo cruzara, sino tambi\u00e9n para otras personas. Incluso m\u00e1s de lo que podr\u00eda haber so\u00f1ado. Tan perfecta en todos los sentidos que a veces me asusta. Y me sorprende una y otra vez que nunca fui capaz de imaginar un futuro tan feliz. Y, sin embargo, la felicidad puede sorprendernos incluso cuando no creemos en ella. La suma de muchas peque\u00f1as libertades, la capacidad de tomar cada peque\u00f1a decisi\u00f3n aparentemente trivial por su cuenta, esto se suma con el tiempo para crear una vida vivida en libertad como resultado. Acciones que realizamos simplemente porque se han realizado en el pasado, sin cuestionar necesariamente su relevancia o valor continuos. La necesidad de explicar a Dios y la espiritualidad, y usar eso para crear y reforzar estructuras sociales desiguales. Las mujeres emancipadas pueden nutrir y amar de maneras saludables y sostenibles, que tienen el potencial de transformar las generaciones futuras y, por lo tanto, sociedades enteras. El comportamiento de los hombres as\u00ed como sus necesidades y deseos est\u00e1n profundamente influenciados por las mujeres. Cuando estas mujeres sean libres, los hombres tambi\u00e9n ser\u00e1n liberados. Cuidar y apreciar a los dem\u00e1s sin hacer demandas o juicios. Creo que particularmente en Am\u00e9rica Latina, las mujeres saben lo que es experimentar la misoginia con sus cuerpos, y esta es una historia sobre el cuerpo femenino y la lucha para recuperar la propiedad de ese cuerpo. Bueno, en mi historia, creo que est\u00e1 bastante claro que las mujeres son participantes activas en esa narraci\u00f3n, y que las mujeres tienen mucho m\u00e1s poder para cambiar las cosas de lo que creen. Tenemos mucha m\u00e1s influencia en los hombres de lo que nos gustar\u00eda admitir o asumir la responsabilidad, creo. Sinceramente, creo que nunca abandonar\u00e9 el sistema de valores con el que me crie, nunca he podido abrazar el capitalismo, que especialmente para las mujeres se siente como un reemplazo para la opresi\u00f3n religiosa. Simplemente tuve que redefinir ese sistema de valores para que funcione para m\u00ed. Eso es muy cierto. Es muy dif\u00edcil evaluar los verdaderos sentimientos acerca de la vida dentro de esta comunidad cuando uno todav\u00eda est\u00e1 dentro. En parte porque es muy aterrador confrontar la verdad. Creo que mucho de eso est\u00e1 en nuestra cabeza. Grandes escritores han escrito sobre pasar tiempo en cautiverio o tortura y han escrito discursos sobre la capacidad humana de retener la libertad mental y emocional en estas situaciones, por lo que creo que es posible que cada ser humano logre cierta libertad en cualquier situaci\u00f3n. Sin embargo, admito que puede requerir una fuerza tremenda. Quiz\u00e1s nos atraigan estas historias porque inspiran esta fortaleza. Tienen derecho a su propia voz, y tienen derecho a elegir. Incluso si eligen quedarse, pero siempre debe ser una elecci\u00f3n. Creo que, como resultado de los cambios en la \u00faltima d\u00e9cada, una parte significativa se ha vuelto as\u00ed, mientras que otra parte ha sido a\u00fan m\u00e1s radical y cerrada. Esto refleja la polarizaci\u00f3n general de nuestro 'Zeitgeist'. Mi abuela, que me ense\u00f1\u00f3 a ver la alegr\u00eda y la belleza en los momentos m\u00e1s simples de la vida. Los valores, que me ense\u00f1aron a buscar la felicidad en los recursos internos en lugar de los materiales externos. No estoy en contacto con mi familia, pero el padre de mi hijo dej\u00f3 la comunidad cuatro a\u00f1os despu\u00e9s que yo, y vive una vida secular hoy, as\u00ed que nos llevamos muy bien. Despu\u00e9s de todo, ha habido un final.\u00a0SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/deborah-feldman-y-la-historia-real-de-la-serie-de-netflix-poco-ortodoxa-496122", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cinco ilustradoras colombianas para expandir la mirada", "contenido": " El trabajo expresivo de las ilustradoras colombianas es cada vez m\u00e1s visible en el pa\u00eds. Las redes sociales y el trabajo colaborativo han permitido se conozcan sus tem\u00e1ticas y miradas en proyectos y objetos de consumo visual con eco en el mundo editorial, la m\u00fasica y la moda. Hacer dibujos parece un juego de ni\u00f1os, una excusa para no crecer. Pero para cinco ilustradoras colombianas el dibujo se tradujo en la expansi\u00f3n de un malestar vital, el recurso material y pl\u00e1stico para encontrar su lugar propio: una habitaci\u00f3n.La ilustraci\u00f3n para ellas no es solo un m\u00e9todo, sino una manera de entender la realidad y apropiarla para otros ojos y sentidos. La mayor\u00eda de ellas supo que quer\u00eda dedicarse a eso muy pronto en su vida, aunque para otras fue m\u00e1s una negociaci\u00f3n constante mientras estudiaban una carrera profesional. Ahora, dedicadas a sus proyectos y marcas personales, comparten parte de sus historias con el dibujo y la creaci\u00f3n gr\u00e1fica. (Medell\u00edn / 24 a\u00f1os)@laquebranta A Isabel le dec\u00edan en la universidad que era una llorona porque siempre soltaba l\u00e1grimas cuando hablaba de su idea de marca personal sobre ilustraci\u00f3n. \u201cNo quer\u00eda ser la llorona, pero s\u00ed me sonaba mucho esa parte del llanto, no como un lamento sino como una sensibilidad con la que uno absorbe los elementos que est\u00e1n en el mundo\u201d, apunta. De ah\u00ed, y de un bolero sobre Alfonsina Storni, naci\u00f3 su 'alter ego' gr\u00e1fico: La Quebranta. Mientras estudiaba Dise\u00f1o Gr\u00e1fico en la Universidad Pontificia Bolivariana de Medell\u00edn, Isabel pas\u00f3 una tiempo aprendiendo t\u00e9cnicas tradicionales de dibujo en la Scuola D\u2019Arte a Firenze, en Florencia (Italia). Una experiencia que, dice, marc\u00f3 mucho su trabajo. \u201cMe interesaba mucho entender la anatom\u00eda. Eso me pareci\u00f3 muy especial, y a partir de esa experiencia en Italia se dispar\u00f3 mi proyecto de \u2018La Quebranta\u2019\u201d.Su obra est\u00e1 cargada de trazos sutiles que exploran la figura femenina y la naturalidad infinita de las cosas. Su inter\u00e9s por estos d\u00edas est\u00e1 en la flexibilidad de las formas y de su trazo que, dice, \u201cjuega con la fealdad de los cuerpos\u201d.En 2019 comenz\u00f3 a ilustrar patrones textiles para marcas locales e hizo un mural para el Museo Casa de la Memoria, de Medell\u00edn, sobre la relaci\u00f3n del conflicto armado de la ciudad con el arte. Ahora est\u00e1 dedicada a ilustrar los artes visuales para los 'shows' de Cultura Prof\u00e9tica y del cantautor mexicano J\u00f3sean Log. (Bogot\u00e1 / 26 a\u00f1os)@DanielaEFE \u201cDibujaba much\u00edsimo para distraerme. Estaba por ah\u00ed haci\u00e9ndoles cartas a mis pap\u00e1s y eso\u201d. Daniela crey\u00f3 que ser\u00eda artista pl\u00e1stica desde ni\u00f1a, pero entre accidentes de la vida lleg\u00f3 a estudiar Dise\u00f1o Gr\u00e1fico a la Escuela de Artes y Oficio de Bogot\u00e1, de donde se gradu\u00f3 en 2016.\u201cEl dise\u00f1o est\u00e1 bien. Igual a la final lo que hab\u00eda hecho toda la vida era eso: tratar de comunicarme, hacer afiches, cosas muy publicitarias sin darme cuenta. No era tan artista, sino dise\u00f1adora\u201d, cuenta.Est\u00e1 radicada en Espa\u00f1a, donde hizo un m\u00e1ster en Ilustraci\u00f3n, en Elisava Escuela Universitaria de Dise\u00f1o e Ingenier\u00eda de Barcelona. Su afinidad con los c\u00f3mics y la est\u00e9tica de las estampas japonesas y el anime la ha llevado a buscar un tratamiento propio del cuerpo humano y la figura femenina, especialmente.  \u201cHoy sigo conservando ese gusto por el estilo de las l\u00e1minas, por el cartelismo japon\u00e9s. El dise\u00f1o tambi\u00e9n influy\u00f3 much\u00edsimo, como a enmarcar las cosas, a no meter mucho ruido in\u00fatil\u201d, se\u00f1ala.Al salir de la universidad trabaj\u00f3 dos a\u00f1os en una agencia de publicidad. All\u00ed enfrent\u00f3 la comunicaci\u00f3n comercial y se aburri\u00f3 de los clientes y de la est\u00e9tica \u201cs\u00faper elitista\u201d.Por estos d\u00edas le ayuda estar alerta y observar mucho su entorno. El proceso creativo, dice, es muy vers\u00e1til, \u201ccomo que puede venir de cualquier cosa\u201d. El a\u00f1o pasado ilustr\u00f3 un tarot que estuvo en la Convenci\u00f3n Internacional de C\u00f3mics de San Diego, y este a\u00f1o trabaja en uno nuevo de 76 cartas sobre la magia y la alquimia. (Medell\u00edn / 25 a\u00f1os)@subhuman_being_ \u201cCuando le mostr\u00e9 mi trabajo a un parcero, \u00e9l me dijo que por qu\u00e9 no hac\u00eda un 'flyer' para la gira de una banda argentina que iba a venir a Colombia, as\u00ed empec\u00e9 a ser ilustradora de metal\u201d. Antes de ser ilustradora, Luisa estudi\u00f3 Dise\u00f1o de Modas en la Escuela Arturo Tejada Cano de Medell\u00edn, pero pronto se dio cuenta que esa no su verdadera vocaci\u00f3n. Le gustaba dibujar \u201cpero me ten\u00eda muy poca confianza\u201d, dice.Se gradu\u00f3 en 2014. Hace un a\u00f1o, una de sus compa\u00f1eras de carrera le propuso ilustrar unos estampados para su marca de ropa \u2018La Bloom\u2019. \u201cEstoy donde estoy gracias a mis amigos, porque me han apoyado un mont\u00f3n, comparten mis trabajos. Es algo lleno de amor\u201d, apunta emocionada.  Con ese respaldo empez\u00f3 a ilustrar sus primeros trabajos con un estilo an\u00e1logo muy detallado, trabajando con tinta negra y rapid\u00f3grafos. De la ilustraci\u00f3n textil pas\u00f3 a la ilustraci\u00f3n de discos, 'flyers' y carteles para bandas de metal nacionales y extranjeras. Un g\u00e9nero musical que la ha acompa\u00f1ado desde hace mucho a\u00f1os.\u201cEn el pa\u00eds no hay ilustradoras de Metal, yo soy la \u00fanica mujer; entonces ha sido todo un reto para m\u00ed porque tienes que hacer que te respeten\u201d, dice. Su estilo es experimental y perfeccionista. Puede tardar hasta dos semanas dedicada a una sola de sus ilustraciones. Dentro de sus influencias visuales est\u00e1n la ciencia ficci\u00f3n, el grabado, la mitolog\u00eda japonesa y los c\u00f3mics de los a\u00f1os setenta. Por estos d\u00edas est\u00e1 dedicada a trabajar en los 'artworks' para una banda de metal sueca, en un c\u00f3mic y en una serie de ilustraci\u00f3n que recrea escenas de 'Los Simpson'. (Medell\u00edn / 31 a\u00f1os)@Vero_cardona_lopez Cuando Ver\u00f3nica regres\u00f3 de estudiar ilustraci\u00f3n en Buenos Aires, fund\u00f3 un estudio de dise\u00f1o llamado \u2018Caja Velera\u2019. Se hab\u00eda graduado como dise\u00f1adora gr\u00e1fica de la Universidad Pontifica Bolivariana de Medell\u00edn en 2011, pero sent\u00eda que lo suyo era la ilustraci\u00f3n y no tanto la comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica y publicitaria.\u201cEso de sentarme en un papel, rayar, sacar mil papeles, ponerle pintura a una hoja sin haber eso d\u00f3nde iba a parar era lo que me gustaba\u201d, comenta. Despu\u00e9s estudi\u00f3 un diplomado en ilustraci\u00f3n en M\u00e9xico; de all\u00ed regres\u00f3 volcada totalmente al dibujo. A diferencia de muchos, Ver\u00f3nica no es fan\u00e1tica de las libretas de bocetos, ni de la regularidad en el dibujo. \u201cUn d\u00eda saco papeles y me da por hacer collage, o por explorar de pronto el acr\u00edlico o la t\u00e9mpera\u201d, dice. Sus t\u00e9cnicas favoritas son las an\u00e1logas, pues le ofrecen una sinergia m\u00e1s v\u00edvida con la imagen y con el mensaje que quiere ilustrar en sus obras o en los proyectos que le encargan.Actualmente trabaja en unas ilustraciones para participar en Iberoam\u00e9rica Ilustra 2020, un concurso de ilustraci\u00f3n para ni\u00f1os y j\u00f3venes, que convoca a los ilustradores de Latinoam\u00e9rica, Espa\u00f1a y Portugal para un cat\u00e1logo anual. (Cali / 29 a\u00f1os)@juliana_lov Lo que motiv\u00f3 a Juliana a estudiar Dise\u00f1o Gr\u00e1fico fue su amor por el dibujo. Estando en la universidad lo abandon\u00f3 \u201cmucho, mucho tiempo\u201d, hasta que se reencontr\u00f3 con \u00e9l al final de la carrera, en una clase de \u00e9nfasis en ilustraci\u00f3n.\u201cRecuerdo que yo quer\u00eda dibujar pero lo que m\u00e1s dif\u00edcil se me hac\u00eda era saber qu\u00e9. No ten\u00eda ni idea qu\u00e9 tipo de tema\u201d, confiesa. Entr\u00f3 a esa clase y un ejercicio de diario visual, propuesto por un profesor, fue su revelaci\u00f3n. \u201cEmpec\u00e9 a dibujar cualquier cosa que me pasaba. Se me perd\u00eda una sombrilla, entonces hac\u00eda un peque\u00f1o comic de eso. O me romp\u00edan el coraz\u00f3n y hac\u00eda el dibujo acerca de eso\u2026\u201d, recuerda.Entonces se le ocurri\u00f3 la idea de dise\u00f1ar una libreta con premisas o temas para dibujar: una por cada p\u00e1gina. A ese proyecto lo llam\u00f3 66 d\u00edas de dibujo, inspirada en un estudio de la University College London que asegura que un nuevo h\u00e1bito se consolida en 66 d\u00edas ininterrumpidos de pr\u00e1ctica. \u201cTodos dibujamos desde chiquitos pero empezamos a dejarlo y luego la gente cree que el dibujo es solamente para personas especializadas. El dibujo est\u00e1 impl\u00edcito en nosotros porque desde chiquitos empezamos a comunicarnos a trav\u00e9s de rayas y colores\u201d, destaca la ilustradora.Juliana es cofundadora de Cu\u00e1ntica, un estudio de dise\u00f1o que funciona en Cali y donde es directora de arte y dise\u00f1adora. Por estos d\u00edas est\u00e1 dedicada a su proyecto personal en Instagram, @juliana_lov , que se ha convertido en un espacio virtual para explorar su experiencia como mujer, lo que le pasa en su vida cotidiana, \u201clo que pienso o \u2018puyitas\u2019 sobre la vida pol\u00edtica\u201d. KAREN PARRADO BELTR\u00c1NESCUELA DE PERIODISMO MULTIMEDIA EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@piedemosca", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/cinco-ilustradoras-colombianas-para-expandir-la-mirada-496314", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El tapabocas, s\u00ed o s\u00ed / Voy y Vuelvo", "contenido": " Era previsible que el tapabocas se convirtiera en nuestro nuevo atuendo para salir a la calle. Como los zapatos, el reloj o la camisa. Habr\u00e1 que acostumbrarse a \u00e9l como alguna vez nos acostumbramos a no salir sin celular, otra extensi\u00f3n de nuestro cuerpo. Tenemos que meternos en la cabeza \u2013literalmente\u2013 que el tapabocas, ese admin\u00edculo sin gracia, que jam\u00e1s nos pondr\u00edamos en un Halloween y que tiene forma de pa\u00f1al, es hoy por hoy m\u00e1s importante que el papel higi\u00e9nico que muchos se lanzaron a comprar cuando esta historia empez\u00f3. Y lo digo porque el tapabocas cumple una funci\u00f3n esencial en tiempos de pandemia: proteger y salvarnos la vida. Salir sin \u00e9l es exponernos al mortal contagio y exponer a los dem\u00e1s de manera irresponsable. A algunos pueda que les incomode, que les parezca una jartera, que se resistan a verse como los v\u00e1ndalos en las protestas.(Le puede interesar: La humillante historia de Edy / Voy y Vuelvo) Para que este sentimiento no los embargue preg\u00fantense por qu\u00e9 el tapabocas suele ser el principal aliado de m\u00e9dicos, enfermeras, personal sanitario o la se\u00f1ora que barre nuestras calles. Ellos saben de las consecuencias que genera el no portarlo, con o sin pandemia.Este atuendo, que ahora es obligatorio, me da pie para reflexionar sobre c\u00f3mo el insuceso que vivimos a escala global cambiar\u00e1 muchos de nuestros comportamientos. El del tapabocas ser\u00e1 solo uno. Ya no podremos apreciar el rostro pleno del otro, ni escarbar en su risa ni conocer sus gestos. Los ojos ser\u00e1n el lenguaje a descifrar. Ya no podremos apreciar la nariz o los labios de alguien, sino la mascarilla que los cubre e intentaremos adivinar, en consecuencia, c\u00f3mo es aquel o aquella que se nos presenta de frente o c\u00f3mo los record\u00e1bamos la \u00faltima vez que los vimos.Tampoco habr\u00e1 saludo de manos durante un buen tiempo, eso que mi colega Armando Neira, en una excelente cr\u00f3nica en este mismo diario, llam\u00f3 \u201cel fin de uno de los s\u00edmbolos de cortes\u00eda de la humanidad\u201d, con cinco mil a\u00f1os de historia y que, a decir del escritor Juan Esteban Consta\u00edn, representaba tambi\u00e9n una se\u00f1al de paz y armon\u00eda, citando a Ortega y Gasset. (Adem\u00e1s:\u00a0Como Pedro por la calle... / Voy y vuelvo)Hoy, la l\u00fagubre escena que nos espera es la de hablar a dos metros del otro, mantener semiinc\u00f3gnitas nuestras caras, ignorar el beso y esconder las manos para evitar ese estrech\u00f3n de palmas con el que manifest\u00e1bamos respeto, admiraci\u00f3n, buenos deseos, confianza... Tambi\u00e9n desaparecer\u00e1 por un buen tiempo ese abrazo para decir sin palabras que ah\u00ed estamos para las que sea. No s\u00e9 por qu\u00e9, justo en este instante, se me viene a la mente la letra de un hermoso vallenato de Gustavo Guti\u00e9rrez interpretado por Jorge O\u00f1ate: \u201cDame tu mano, mi amigo, que quiero saludarte / Desde hace un tiempo que busco la forma para hablarte / Ven y charlemos de cosas que nos traer\u00e1n recuerdos...\u201d. Esta semana, despu\u00e9s de dos meses, volv\u00ed a encontrarme con mi hermano y no pude darle ese abrazo que nos comunica, ni estrechar sus manos ni ver su cara. Parec\u00edamos dos extra\u00f1os que se encontraban en la acera, pero sin encontrarse. Como resucitados luego de una pelea. La despedida fue igual: apenas un \u201ccu\u00eddate mucho\u201d en reemplazo del otrora contacto que solemos tener con las personas que queremos y apreciamos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfSalir o no salir? / Voy y vuelvo)Tapabocas, distancia y lavada de manos. Esa es la consigna ahora. El credo a seguir. La nueva moda. Una disciplina dura para un colombiano acostumbrado a re\u00edrse a carcajadas, a abrazar sin pudor, a estrechar la mano con fuerza. Pero no hay que desanimarse. Eso no es lo que pretende esta columna. Podemos reemplazar todas estas manifestaciones con palabras, podemos decir lo que sentimos con una llamada, podemos seguir siendo los que somos a trav\u00e9s de im\u00e1genes y de detalles que hab\u00edamos dejado de cultivar, como escribir una carta o recuperar una vieja foto o sorprender a alguien con un regalo o un mensaje sincero. Tal vez no signifique lo mismo, pero sin duda evitar el contagio a toda costa ser\u00e1, a la larga, nuestra mejor contribuci\u00f3n en la imperiosa tarea que tenemos de evitar que el coronavirus nos siga arrebatando el saludo, la sonrisa y el abrazo. \u00a1Que el tapabocas sea ahora nuestro aliado y no nuestra pesadilla!\u00bfEs mi impresi\u00f3n o... a muchos se nos hizo un nudo en el coraz\u00f3n recordando a nuestros maestros esta semana?ERNESTO CORT\u00c9SEDITOR\u00a0 JEFE DE EL TIEMPO\u00a0\u200bEn Twitter:\u00a0@ernestocortes28", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-el-tapabocas-si-o-si-voy-y-vuelvo-496176", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El artista \u00c1lvaro Barrios reflexiona sobre la solidaridad y la muerte", "contenido": " Los \u201cGrabados populares\u201d de \u00c1lvaro Barrios hacen parte de sus obras maestras. En 1972, inspirado en los anuncios publicitarios, Barrios public\u00f3 un dibujo en el 'Diario del Caribe' y en 'El Heraldo' y anunci\u00f3 que firmar\u00eda cada peri\u00f3dico al que se lo enviara. Hoy, cada grabado suyo, con su respectiva firma, puede alcanzar un precio comercial de 3000 d\u00f3lares y toda su producci\u00f3n de grabados populares \u2013que se ha impreso en diferentes medios durante el \u00faltimo medio siglo, entre ellos una incre\u00edble Sof\u00eda Vergara desnuda en DONJUAN\u2013 est\u00e1 en el MoMa, de Nueva York. Barrios siempre toma fragmentos de su banco de im\u00e1genes personal para crear sus obras. Y la imagen m\u00e1s potente que se le vino a la mente con la crisis del Covid-19 fue el fragmento de un poema de John Donne que populariz\u00f3 Hemingway con su novela 'Por qui\u00e9n doblan las campanas'. \u201cDurante mucho tiempo \u2013cuando era joven\u2013 cre\u00ed que el poema era de Hemingway; luego ca\u00ed en cuenta del error y me puse a escudri\u00f1ar en la obra de Donne que \u2013a diferencia de este poema\u2013 es bastante cr\u00edptico y misterioso\u201d. El fragmento dice: \u201cNadie es una isla, completo en s\u00ed mismo; cada hombre es un pedazo del continente, una parte de la masa. Si el mar se lleva un terr\u00f3n, toda Europa queda disminuida, como si fuera un promontorio, o la casa se\u00f1orial de uno de tus amigos, o la tuya propia. La muerte de cualquier hombre me disminuye porque estoy ligado a la humanidad; por consiguiente nunca hagas preguntar por qui\u00e9n doblan las campanas: doblan por ti\u201d.La idea de solidaridad; de preocuparnos por cada muerte que provoca el coronavirus conmovi\u00f3 a \u00c1lvaro. No solo por las victimas de la enfermedad, sino que la obra, ning\u00fan hombre es una isla, es \u201cen memoria de la gente que se ha ido, una reflexi\u00f3n de que sus muertes no deben sernos indiferentes, ya sean consecuencias de pandemias o de asesinatos sistem\u00e1ticos de l\u00edderes sociales\u201d, como le dijo a Eugenio Viola, curador jefe del Mambo. Barrios decidi\u00f3 mezclar esas palabras con otra imagen que le lleg\u00f3 como una flashazo. En Odessa, un disco de los Bee Gees, de 1969, hay un dibujo de unos marineros lanzando a un beb\u00e9 de un barco a un bote salvavidas. Barrios decidi\u00f3 retomar el dibujo, pero en el suyo no aparece el bote salvavidas, solo unas manos que est\u00e1n listas para atrapar al ni\u00f1o en un mar furioso.\u201cEl coronavirus es el fracaso de la humanidad; estamos viviendo un naufragio por el irrespeto a la naturaleza. Es un mundo que se equivoc\u00f3. El beb\u00e9 es nuestra esperanza\u201d, dice \u00c1lvaro Barrios. \u201cEse beb\u00e9 tiene que sobrevivir para continuar por nosotros y corregir el rumbo\u201d.No dejen de guardar cada obra que publicaremos sobre el Covid 19, semana tras semana, con grandes artistas colombianos, en alianza con el Mambo; cuando el Museo pueda volver a abrir sus puertas, se realizar\u00e1 una gran exposici\u00f3n con todas estas piezas y los artistas podr\u00e1n firm\u00e1rselas a ustedes, nuestros lectores. #ElMamboDeVozAVoz #Ning\u00fanHombreEsUnaIsla FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRIDirector Revista BOCASEn Twitter: @LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/obra-de-alvaro-barrios-es-una-reflexion-obre-la-muerte-496202", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "#LaNuevaMovilidad, manual del buen ciclista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/lanuevamovilidad-manual-del-buen-ciclista-495888", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u2018Nos salvar\u00e1n las ciencias, no las armas\u2019: Savater", "contenido": " Cuando era joven estudi\u00e9 en un colegio de curas \u2014aunque no se me note demasiado\u2014, y nos llevaban ejercicios espirituales. \u00cdbamos a un lugar durante cuatro o cinco d\u00edas y nos daban charlas y meditaciones. La idea era que eso nos ayudara a cambiar de vida. Esta situaci\u00f3n se parece un poco. Estamos oyendo a muchos predicadores laicos que quieren salvarnos y nos quieren hacer mejores. Yo no pienso cambiar de vida. De hecho, a\u00f1oro la que ten\u00eda. Creo que deber\u00edamos aprender a disfrutarla como era. Mi \u00fanico prop\u00f3sito es ese: disfrutar m\u00e1s y quejarme menos. Si hay que hacer una enmienda, podr\u00eda ser en el orden de las prioridades que ten\u00edamos. D\u00e1bamos mucha importancia a cosas que se la merecen menos de lo que parece, a pesar de que en el mundo son muy reputadas: el dinero, el prestigio. Esas cosas dependen \u00fanicamente de la mirada de los otros: como vemos que los dem\u00e1s les dan importancia, nosotros nos empe\u00f1amos en d\u00e1rsela.(Lea tambi\u00e9n: \u2018La idea de cambio t\u00e9cnico ha reemplazado a la de cambio pol\u00edtico\u2019) En cambio, hay cosas sencillas, elementales, como la ternura de una caricia, una palabra amable, un chiste contado a tiempo, la conversaci\u00f3n. Todas esas cosas ahora las vamos a valorar m\u00e1s. Y, por supuesto, los paseos. Sean al campo, al borde del mar o con amigos en la ciudad. Vamos a aprender hasta qu\u00e9 punto es importante nuestra semejanza con los otros, sobre todo en la vulnerabilidad. Somos propensos a sufrir. Somos fr\u00e1giles. Somos mecanismos ingeniosos, inteligentes, con grandes posibilidades, pero fr\u00e1giles. Nos estropeamos con facilidad. Y, como sabemos, tarde o temprano nos estropeamos del todo. Esa vulnerabilidad nos tiene que dar simpat\u00eda, proximidad con los otros. La sociedad es el mejor instrumento que tenemos para luchar contra nuestra vulnerabilidad. Juntos nos defendemos mejor. F\u00edjense que somos sociables hasta el punto de que nuestras enfermedades lo son: las epidemias son enfermedades sociales y por eso para cortarlas hay que aislarnos, hay que separarnos. Por eso es importante la solidaridad. Hay que intentar aliviar la vulnerabilidad de los dem\u00e1s en espera de que ellos alivien la nuestra. La solidaridad es una forma de ego\u00edsmo inteligente. Ser solidario con los dem\u00e1s es lo mejor para nosotros mismos. Eso es m\u00e1s seguro y c\u00f3modo que vivir en un escenario en el que cada cual est\u00e9 pendiente solo de s\u00ed mismo. La solidaridad permite que una muchedumbre se convierta en una aut\u00e9ntica sociedad. Las muchedumbres son peligrosas. Van en bandada, cada cual ve por s\u00ed mismo. Se dejan asustar y por eso atropellan y patean. No podemos vivir sin solidaridad de la misma forma que no podemos vivir sin conocimiento. Los pol\u00edticos dicen que esta es una guerra y debemos aplicar m\u00e9todos de guerra. Ellos siempre est\u00e1n pensando en eso para ver si se engrandecen y se convierten en grandes generales o campeones. Esto no es una guerra. Es un peligro que no tiene nada de b\u00e9lico. Los desastres naturales no pertenecen a ese campo. Las guerras dependen de la maldad de unos enemigos. Aqu\u00ed no hay adversarios. Nos enfrentamos a algo que no tiene ning\u00fan tipo de aprecio o de desprecio por nosotros. Simplemente sigue un proceso de la naturaleza, que es un mecanismo admirable en muchas cosas, pero a la vez implacable. No tiene piedad: destruye y tortura a los seres como ninguna otra cosa. Si tenemos que esperar algo de piedad, es de nuestros semejantes, no de la naturaleza. Los peligros naturales no se combaten con armas, sino con ciencia. La vida se hace humana cuando aplicamos la ciencia. Me refiero no solo a las ciencias f\u00edsicas y la tecnolog\u00eda, sino al conocimiento en general. La literatura y el arte son una forma de ciencia.Tenemos que vivir a prop\u00f3sito, no simplemente de forma autom\u00e1tica, rutinaria, instintiva, como un mecanismo natural que funciona sin m\u00e1s, como los dem\u00e1s animales. Debemos hacerlo deliberadamente, eligiendo nuestras opciones. Y esa vida tiene que basarse en el conocimiento. Por supuesto, tambi\u00e9n en sentimientos y en movimientos del coraz\u00f3n, que aportan intensidad y encanto. Pero lo que realmente orienta la preservaci\u00f3n de la vida humana, cuando est\u00e1 amenazada por una epidemia, por ejemplo, es el saber. De modo que no debemos escuchar a los militares, sino a los cient\u00edficos, que son los que realmente conocen. Hoy estamos obligados a vivir en el interior, y eso no siempre es malo. Podemos vivirlo a nuestro favor. Hay que sacar provecho. Tenemos libros que nunca hemos tenido tiempo para revisar, porque estamos tan ocupados cobrando dinero que se nos olvida leer. Tenemos tiempo para ver esas viejas pel\u00edculas que nos gustaron en su momento. Tenemos esas series de televisi\u00f3n actuales que hay gente a la que tanto le gustan. Tambi\u00e9n hay que rescatar la conversaci\u00f3n. Si tenemos la suerte de tener a personas con nosotros en nuestro encierro, podemos conversar con ellas. Muchas veces convivimos con personas a las que apenas saludamos. En nuestras charlas podemos reflexionar sobre lo que es vivir, sobre lo que significa estar juntos, sobre nuestros miedos y alegr\u00edas. Cuando uno ha perdido a alguien amado, alguien con quien ha vivido momentos de intimidad, nada se echa tanto de menos como las conversaciones. Aquellos momentos en los que se descubr\u00edan peque\u00f1os secretos del otro o se hac\u00edan bromas. Y es que el humor es la gran complicidad entre los seres humanos. Podemos desarrollar el arte de vivir y no pasarnos el tiempo lamentando lo que no podemos hacer. Sobre todo hay que desarrollar la virtud de la gratitud hacia las personas que son como nosotros y nos ayudan: los m\u00e9dicos, los sanitarios. Tambi\u00e9n hay que dar las gracias a las personas que nos cuidan de otras formas, como los que amasan el pan, los que est\u00e1n en una tienda vendiendo las cosas imprescindibles, los que fabrican todo aquello sin lo cual vivir\u00edamos mucho peor o no podr\u00edamos vivir. Podemos ser encerrados, pero agradecidos. El prop\u00f3sito tiene que ser quejarse menos y disfrutar m\u00e1s. Sobre todo en compa\u00f1\u00eda de los dem\u00e1s. Deseo implementar esa conclusi\u00f3n en mi vida y tambi\u00e9n se las deseo a todos ustedes. Por otra parte, cuid\u00e9monos y sigamos las instrucciones cient\u00edficas que nos dan para evitar los males mayores de la pandemia, que pronto pasar\u00e1. Dentro de poco nos veremos delante del mar. REDACCI\u00d3N DOMINGO** Adaptaci\u00f3n, editada, de la charla que dio Fernando Savater para el Hay Festival y BBC Mundo. ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/fernando-savater-reflexiona-sobre-el-impacto-del-coronavirus-en-la-sociedad-496308", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En delicado estado de salud se encuentra presentadora Daniela \u00c1lvarez", "contenido": " En delicado estado de salud se encuentra Daniela \u00c1lvarez, quien es reconocida por su trayectoria como Se\u00f1orita Colombia y presentadora del programa televisivo El Desaf\u00edo. Todav\u00eda se desconocen las causas que mantienen hospitalizada a la comunicadora barranquillera.Personas cercanas a \u00c1lvarez, aseguran que fue intervenida en el quir\u00f3fano por un problema en su sistema digestivo. \tPosterior a la cirug\u00eda el cuadro de salud se complic\u00f3 y se necesitaron otras dos operaciones en poco menos de 24 horas.  \"Amigos hoy hago un llamado a su corazo\u0301n. Daniela \u00c1lvarez, ex Sen\u0303orita Colombia y quien fue presentadora de El Desaf\u00edo, se encuentra muy delicada de salud. Le encontraron una masa en el esto\u0301mago y ha sido operada 3 veces de urgencias en 24 horas\", escribi\u00f3 su colega Diva Jessurum a trav\u00e9s de Instagram.\u00c1lvarez represent\u00f3 al departamento del Atl\u00e1ntico en el Concurso Nacional de la Belleza en 2011, es egresada de la Universidad del Norte y ha ejercido su profesi\u00f3n en varios campos.NOTICIA EN DESARROLLO...", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/daniela-alvarez-en-delicado-estado-de-salud-496370", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018El virus es un espejo, muestra en qu\u00e9 sociedad vivimos\u2019", "contenido": " \u201cLa histeria por la supervivencia har\u00e1 que la sociedad sea m\u00e1s inhumana\u201d (\u2026), \u201csobrevivir se convertir\u00e1 en algo absoluto\u201d, vaticina el fil\u00f3sofo coreano Byung-Chul Han.Nacido en Se\u00fal en 1959, Han estudi\u00f3 Filosof\u00eda, Literatura y Teolog\u00eda en Alemania, donde reside, y ahora es una de las mentes m\u00e1s innovadoras en la cr\u00edtica de la sociedad actual. Seg\u00fan describe en esta entrevista con Efe, nuestra vida est\u00e1 impregnada de hipertransparencia e hiperconsumismo, de un exceso de informaci\u00f3n y de una positividad que conduce de forma inevitable a la sociedad del cansancio. El pensador coreano, global y viral en su fondo y forma, expresa su preocupaci\u00f3n por que el coronavirus imponga reg\u00edmenes de vigilancia y cuarentenas biopol\u00edticas, p\u00e9rdida de libertad, fin del buen vivir o una falta de humanidad generada por la histeria y el miedo colectivo. \u201cLa muerte no es democr\u00e1tica\u201d, advierte este pensador. La covid-19 ha dejado latentes las diferencias sociales, as\u00ed como que \u201cel principio de la globalizaci\u00f3n es maximizar las ganancias\u201d y que \u201cel capital es enemigo del ser humano\u201d. A su juicio, \u201ceso ha costado muchas vidas en Europa y en Estados Unidos\u201d en plena pandemia.Byung-Chul Han, que publicar\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas en espa\u00f1ol su \u00faltimo libro, La desaparici\u00f3n de los rituales (Herder), est\u00e1 convencido de que la pandemia \u201char\u00e1 que el poder mundial se desplace hacia Asia\u201d frente a lo que se ha llamado hist\u00f3ricamente el Occidente. Para \u00e9l, comienza una nueva era.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Nos salvar\u00e1n las ciencias, no las armas\u2019: Savater) Est\u00e1 mostrando que la vulnerabilidad o mortalidad humanas no son democr\u00e1ticas, sino que dependen del estatus social. La muerte no es democr\u00e1tica. La covid-19 no ha cambiado nada al respecto. La muerte nunca ha sido democr\u00e1tica. La pandemia, en particular, pone de relieve los problemas sociales, los fallos y las diferencias de cada sociedad. Piense, por ejemplo, en Estados Unidos. Por la covid-19 est\u00e1n muriendo sobre todo afroamericanos. La situaci\u00f3n es similar en Francia. Como consecuencia del confinamiento, los trenes suburbanos que conectan Par\u00eds con los suburbios est\u00e1n abarrotados. Con la covid-19 enferman y mueren los trabajadores pobres de origen inmigrante en las zonas perif\u00e9ricas de las grandes ciudades. Tienen que trabajar. El teletrabajo no se lo pueden permitir los cuidadores, los trabajadores de las f\u00e1bricas, los que limpian, las vendedoras o los que recogen la basura. Los ricos, por su parte, se mudan a sus casas en el campo. La pandemia no es solo un problema m\u00e9dico, sino social. Una raz\u00f3n por la que no han muerto tantas personas en Alemania es porque no hay problemas sociales tan graves como en otros pa\u00edses europeos y en Estados Unidos. Adem\u00e1s, el sistema sanitario es mucho mejor en Alemania que en Estados Unidos, Francia, Inglaterra o Italia. Aun as\u00ed, en Alemania, la covid-19 resalta las diferencias sociales. Tambi\u00e9n mueren antes aquellos socialmente d\u00e9biles. En los autobuses y metros abarrotados viajan las personas con menos recursos que no se pueden permitir un veh\u00edculo propio. La covid-19 muestra que vivimos en una sociedad de dos clases. El segundo problema es que la covid-19 no sustenta la democracia. Como es bien sabido, del miedo se alimentan los aut\u00f3cratas. En la crisis, las personas vuelven a buscar l\u00edderes. El h\u00fangaro Viktor Orban se beneficia enormemente de ello, declara el estado de emergencia y lo convierte en una situaci\u00f3n normal. Ese es el final de la democracia. Con la pandemia nos dirigimos hacia un r\u00e9gimen de vigilancia biopol\u00edtica. No solo nuestras comunicaciones, sino incluso nuestro cuerpo, nuestro estado de salud se convierten en objetos de vigilancia digital. De acuerdo con Naomi Klein, el shock es un momento favorable para la instalaci\u00f3n de un nuevo sistema de reglas. El choque pand\u00e9mico har\u00e1 que la biopol\u00edtica digital se consolide a nivel mundial, que con su control y su sistema de vigilancia se apodere de nuestro cuerpo; dar\u00e1 lugar a una sociedad disciplinaria biopol\u00edtica en la que tambi\u00e9n se monitorizar\u00e1 constantemente nuestro estado de salud. Occidente se ver\u00e1 obligado a abandonar sus principios liberales; y luego est\u00e1 la amenaza de una sociedad en cuarentena biopol\u00edtica en Occidente en la que quedar\u00eda limitada permanentemente nuestra libertad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En Latinoam\u00e9rica se agudiza el impacto del coronavirus) \u200bEl virus es un espejo, muestra en qu\u00e9 sociedad vivimos. Y vivimos en una sociedad de supervivencia que se basa, en \u00faltima instancia, en el miedo a la muerte. Ahora sobrevivir se convertir\u00e1 en algo absoluto, como si estuvi\u00e9ramos en un estado de guerra permanente. Todas las fuerzas vitales se emplear\u00e1n para prolongar la vida. En una sociedad de la supervivencia se pierde todo sentido de la buena vida. El placer tambi\u00e9n se sacrificar\u00e1 al prop\u00f3sito m\u00e1s elevado de la propia salud. El rigor de la prohibici\u00f3n de fumar es un ejemplo de la histeria de la supervivencia. Cuanto la vida sea m\u00e1s una supervivencia, m\u00e1s miedo se tendr\u00e1 a la muerte. La pandemia vuelve a hacer visible la muerte, que hab\u00edamos suprimido y subcontratado cuidadosamente. Y la presencia de la muerte en los medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1 poniendo nerviosa a la gente. La histeria de la supervivencia hace que la sociedad sea m\u00e1s inhumana. A quien tenemos al lado es un potencial portador del virus, y hay que mantenerse a distancia. Los mayores mueren solos en los asilos porque nadie puede visitarlos debido al riesgo de infecci\u00f3n. Por sobrevivir, sacrificamos voluntariamente todo lo que hace que valga la pena vivir, la sociabilidad, el sentimiento de comunidad y la cercan\u00eda. Con la pandemia, adem\u00e1s, se acepta sin cuestionamiento la limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales, incluso se proh\u00edben los servicios religiosos. La virolog\u00eda desempodera a la teolog\u00eda. Todos escuchan a los vir\u00f3logos, y ante el virus la creencia se convierte en una farsa. Ahora, el p\u00e1nico ante el virus es exagerado. La edad promedio de quienes mueren en Alemania por covid-19 es de 80 u 81 a\u00f1os, y la esperanza media de vida es de 80,5 a\u00f1os. Lo que muestra nuestra reacci\u00f3n de p\u00e1nico ante el virus es que algo anda mal en nuestra sociedad. En el cuento Simbad el marino, durante un viaje Simbad y su compa\u00f1ero llegan a una peque\u00f1a isla que parece un jard\u00edn paradis\u00edaco, se dan un fest\u00edn y disfrutan caminando. Encienden un fuego y celebran. Y de repente la isla se tambalea, los \u00e1rboles se caen. La isla era en realidad el lomo de un pez gigante que hab\u00eda estado inm\u00f3vil durante tanto tiempo que se hab\u00eda acumulado arena encima y hab\u00edan crecido \u00e1rboles sobre \u00e9l. El calor del fuego en su lomo es lo que saca al pez gigante de su sue\u00f1o. Se zambulle en las profundidades, y Simbad es arrojado al mar. Este cuento es una par\u00e1bola, ense\u00f1a que el hombre tiene una ceguera fundamental, ni siquiera es capaz de reconocer sobre qu\u00e9 est\u00e1 de pie, as\u00ed contribuye a su propia ca\u00edda. A la luz de su impulso destructivo, el escritor alem\u00e1n Arthur Schnitzler compara a la humanidad con una enfermedad. Nos comportamos con la Tierra como bacterias o virus que se multiplican sin piedad y finalmente destruyen a quien los hospeda. Crecimiento y destrucci\u00f3n se unen. Schnitz-ler cree que los humanos son solo capaces de reconocer rangos inferiores. Frente a rangos superiores somos tan ciegos como las bacterias. La historia de la humanidad es una lucha eterna contra lo divino, que resulta destruido necesariamente por lo humano. La pandemia es el resultado de la crueldad humana. Intervenimos sin piedad en el ecosistema sensible. El paleont\u00f3logo Andrew Knoll nos ense\u00f1a que el hombre es solo la guinda del pastel de la evoluci\u00f3n. El pastel real est\u00e1 formado por bacterias y virus, que siempre est\u00e1n amenazando con romper esa superficie fr\u00e1gil y amenazan as\u00ed con reconquistarlo. Simbad el marino es la met\u00e1fora de la ignorancia humana. El hombre cree que est\u00e1 a salvo, mientras que en cuesti\u00f3n de tiempo sucumbe al abismo por acci\u00f3n de las fuerzas elementales. La violencia que el hombre practica contra la naturaleza se la devuelve esta con mayor fuerza. Esta es la dial\u00e9ctica del Antropoceno. En esta era, el hombre est\u00e1 m\u00e1s amenazado que nunca.(Adem\u00e1s:\u00a0'La prioridad es controlar la crisis con base en cifras completas') El principio de la globalizaci\u00f3n es maximizar las ganancias. Por eso, la producci\u00f3n de dispositivos m\u00e9dicos como m\u00e1scaras protectoras o medicamentos se ha trasladado a Asia, y eso ha costado muchas vidas en Europa y en Estados Unidos. El capital es enemigo del ser humano, no podemos dejar todo al capital. Ya no producimos para las personas, sino para el capital. Ya dijo Marx que el capital reduce al hombre a su \u00f3rgano sexual. As\u00ed mismo, la libertad individual, que hoy adquiere una importancia excesiva, no es m\u00e1s, en \u00faltimo t\u00e9rmino, que un exceso del mismo capital. Nos explotamos a nosotros mismos en la creencia de que as\u00ed nos realizamos, pero en realidad somos unos siervos. Kafka ya apunt\u00f3 la l\u00f3gica de la autoexplotaci\u00f3n: el animal arranca el l\u00e1tigo al Se\u00f1or y se azota a s\u00ed mismo para convertirse en el amo. En esta situaci\u00f3n tan absurda est\u00e1n las personas en el r\u00e9gimen neoliberal. El ser humano tiene que recuperar su libertad. La covid-19 probablemente no sea un buen presagio para Europa y Estados Unidos. El virus es una prueba para el sistema. Los pa\u00edses asi\u00e1ticos, que creen poco en el liberalismo, han asumido con bastante rapidez el control de la pandemia, especialmente en el aspecto de la vigilancia digital y biopol\u00edtica, inimaginables para Occidente. Europa y Estados Unidos est\u00e1n tropezando. Ante la pandemia, est\u00e1n perdiendo su brillo. Zizek ha afirmado que el virus derribar\u00e1 el r\u00e9gimen de China. Zizek est\u00e1 equivocado. Eso no va a pasar. El virus no detiene el avance de China. China vender\u00e1 su estado de vigilancia autocr\u00e1tica como modelo de \u00e9xito contra la epidemia. Exhibir\u00e1 por todo el mundo a\u00fan con m\u00e1s orgullo la superioridad de su sistema. La covid-19 har\u00e1 que el poder mundial se desplace un poco m\u00e1s hacia Asia. Visto as\u00ed, el virus marca un cambio de era.CARMEN SIG\u00dcENZA Y ESTHER REBOLLO (*)EFE* Con la colaboraci\u00f3n de Javier Alonso en la traducci\u00f3n.Le puede interesar:\u00a0\u2018La pandemia puede acelerar la transici\u00f3n hacia otro modelo econ\u00f3mico\u2019: Thomas Piketty.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/byung-chul-han-habla-del-efecto-del-coronavirus-en-las-personas-y-sociedades-496296", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La dura cr\u00edtica de Obama a algunos mandatarios por manejo de covid-19", "contenido": " El expresidente estadounidense Barack Obama (2009-2017) critic\u00f3 este s\u00e1bado la respuesta a la pandemia del coronavirus al asegurar que ha dejado en evidencia que\" la gente al mando\" no \"sabe lo que est\u00e1 haciendo\", en una ataque poco velado al Gobierno de su sucesor, Donald Trump.\"M\u00e1s que nada, esta pandemia ha dejado en evidencia por completo y finalmente la idea de que la gente al mando sabe lo que est\u00e1 haciendo\", dijo Obama en una discurso virtual conjunto de graduaci\u00f3n a varias universidades con alumnado tradicionalmente afroamericano en Estados Unidos. \"Muchos de ellos ni si quiera est\u00e1n simulando estar a cargo\", agreg\u00f3 sin mencionar en ning\u00fan momento al actual presidente. (Le puede interesar:\u00a0Barack Obama alert\u00f3 sobre \u2018prepararse para una pandemia\u2019\u2026 hace 6 a\u00f1os)Obama, que ha tratado de mantenerse al margen de la actualidad pol\u00edtica con pocas apariciones p\u00fablicas desde su salida de la Presidencia en 2017, ha elevado recientemente su perfil de cara a la proximidad de las elecciones presidenciales de noviembre y calific\u00f3 la pasada semana la respuesta de la Casa Blanca a la pandemia como un \"desastre ca\u00f3tico\". Por su parte, Trump insinu\u00f3 este jueves que su predecesor tiene la culpa de que EE. UU. no dispusiera de suficientes mascarillas y ventiladores al comienzo de la pandemia del coronavirus. En esos comicios, previstos para comienzos de noviembre, el aspirante dem\u00f3crata, Joe Biden, buscar\u00e1 derrotar al actual presidente republicano, quien tratar\u00e1 de lograr su segundo mandato. Este s\u00e1bado, el primer presidente afroamericano en la historia de EE.UU., indic\u00f3 que la crisis del coronavirus ha recalcado \"las desigualdades subyacentes y las cargas adicionales con las que hist\u00f3ricamente las comunidades negras han tenido que tratar en este pa\u00eds\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfCu\u00e1les son los retos de reabrir Nueva York durante la pandemia?)\"Lo vemos en desproporcionado impacto de la covid-19 en nuestras comunidades, as\u00ed como cuando un hombre negro se va a correr, y otros sienten que le pueden parar y cuestionar y disparar si no se pliega a su interrogatorio\", sostuvo. Obama se refer\u00eda al asesinato de Ahamaud Arbery, un joven deportista negro asesinado el pasado febrero al ser supuestamente confundido con un ladr\u00f3n en Georgia, incidente que ha despertado indignaci\u00f3n en el pa\u00eds por sus implicaciones racistas. \"Estas injusticias no son nuevas. Lo que es nuevo es que una gran parte de su generaci\u00f3n se ha despertado al hecho de que es necesario arreglar el status quo necesita arreglos, que las viejas maneras de hacer las cosas no funcionan, que no importa cu\u00e1nto dinero ganes si todo el mundo a tu alrededor est\u00e1 hambriento y enfermo\", dijo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cient\u00edfico dice que EE. UU. carece de un 'plan maestro' contra el virus)Estados Unidos, el foco actual de la pandemia, alcanz\u00f3 este s\u00e1bado la cifra de 1\u2019463.350 casos confirmados de covid-19 y la de 88.447 fallecidos, de acuerdo al recuento independiente de la Universidad Johns Hopkins.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/obama-critica-a-trump-por-maneja-de-la-crisis-del-coronavirus-496278", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Por \u2018falsos positivos\u2019 van 1.740 condenas", "contenido": " Las ejecuciones extrajudiciales o \u2018falsos positivos\u2019, un esc\u00e1ndalo que comenz\u00f3 a destaparse durante el gobierno del expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, han llevado a que la justicia abra m\u00e1s de 2.260 investigaciones penales por estos cr\u00edmenes. De acuerdo con las cifras que la Fiscal\u00eda General colombiana le entreg\u00f3 a la Corte Penal Internacional para su evaluaci\u00f3n anual sobre la situaci\u00f3n del pa\u00eds, a octubre de 2019 el ente acusador ten\u00eda 2.268 casos activos, en los cuales se contaban 3.876 v\u00edctimas de \u2018falsos positivos\u2019. Esos procesos judiciales, indic\u00f3 la Fiscal\u00eda, involucran a miembros de 25 brigadas dentro de las siete divisiones del Ej\u00e9rcito colombiano.Por los homicidios de civiles a quienes luego hicieron pasar como muertos en combates hab\u00eda hasta esa fecha 10.742 personas investigadas y 1.740 personas condenadas. Adem\u00e1s, solo el a\u00f1o pasado, seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda a la CPI, fueron condenados 31 militares.Otra parte de la respuesta estatal frente a estos hechos ocurri\u00f3 en 2008 con la m\u00e1s grande purga militar por temas de derechos humanos, cuando 27 militares \u20133 generales, 17 oficiales y 7 suboficiales\u2013 fueron retirados del Ej\u00e9rcito por orden del entonces presidente \u00c1lvaro Uribe, luego de que una investigaci\u00f3n interna por la desaparici\u00f3n de varios j\u00f3venes en Soacha, Cundinamarca, cuyos cuerpos fueron hallados en Oca\u00f1a, levant\u00f3 dudas sobre el actuar de los militares.Al respecto, en un debate en el Congreso, en junio del a\u00f1o pasado, el hoy senador \u00c1lvaro Uribe habl\u00f3 sobre esa purga militar y dijo que fue la primera respuesta contundente a sospechas fundadas sobre actuaciones irregulares por parte de algunos uniformados, y a\u00f1adi\u00f3: \u201cNunca, nunca, se ofrecieron recompensas a integrantes de las fuerzas armadas, menos por dar bajas\u201d.Tras esa purga inicial y a lo largo de los a\u00f1os, m\u00e1s uniformados han salido del Ej\u00e9rcito por sus v\u00ednculos con ejecuciones extrajudiciales. Los esfuerzos del Estado colombiano en investigar este tema han sido reconocidos por el Comit\u00e9 de Naciones Unidas contra la Desaparici\u00f3n Forzadas, que tras una evaluaci\u00f3n al pa\u00eds, en 2016, congratul\u00f3 al Estado por las medidas adoptadas para el esclarecimiento de estos cr\u00edmenes. Funcionarios gubernamentales han sostenido que esta no fue una pol\u00edtica de Estado y que, de hecho, desde el comienzo se tomaron decisiones que incluyeron salida de uniformados y entrega de informaci\u00f3n a las autoridades.De otro lado, por cr\u00edmenes de ejecuciones extrajudiciales tambi\u00e9n avanzan procesos en la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), que en julio del 2018, tras recibir varios informes, decidi\u00f3 abrir el caso 03 llamado \u2018Muertes ileg\u00edtimamente presentadas como bajas en combate por miembros de la Fuerza P\u00fablica\u2019.Hasta el 6 de mayo pasado, la JEP hab\u00eda recibido en ese caso las versiones de 219 militares en todo el pa\u00eds. Adem\u00e1s, en esa justicia transicional han sido admitidos 2.680 integrantes de la Fuerza P\u00fablica, y hay en tr\u00e1mite otras 1.840 peticiones. Hasta ahora, la justicia especial de paz ha centrado su investigaci\u00f3n en los elevados n\u00fameros de ejecuciones extrajudiciales en seis departamentos: Antioquia, Cesar, Norte de Santander, Casanare, Meta y Huila. Y entre los uniformados vinculados por las ejecuciones extrajudiciales ya hay, por lo menos, 4 generales del Ej\u00e9rcito, entre ellos el general (r ) Mario Montoya Uribe, el oficial de m\u00e1s alto rango en la JEP y quien fue comandante del Ej\u00e9rcito entre febrero del 2006 y noviembre del 2008.JUSTICIAjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/por-falsos-positivos-van-1-740-condenas-496312", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las redes sociales y su huella imborrable", "contenido": " No hace mucho que Netflix puso en su cat\u00e1logo una miniserie documental llamada 'Don't F**ck with cats' que, entre otros trasfondos, cuenta c\u00f3mo un grupo de personas intenta encontrar a un asesino de gatos. Las migas de pan que segu\u00edan para dar con \u00e9l eran las publicaciones del sujeto en redes sociales y otros sitios de internet Tambi\u00e9n en la plataforma de \u2018streaming\u2019 se estren\u00f3 la segunda temporada de la serie 'You', una historia de un hombre que acosa a una mujer. En esta ficci\u00f3n tambi\u00e9n juega un papel importante la informaci\u00f3n que contienen las inocentes publicaciones de la joven en las redes.\u00bfPero hasta donde llega nuestra huella en la red \u00bf \u00bfDe qu\u00e9 modo vamos mostr\u00e1ndonos en las redes sociales a trav\u00e9s de fotos personales o reflexiones triviales? Debemos ser muy conscientes de que no todo lo que hacemos deber\u00eda ser publicado.(Lea tambi\u00e9n: SIC investigar\u00e1 a la red social viral TikTok por datos de menores) Ainhoa Torres, profesora de Redes Sociales en la Universidad CEU San Pablo, de la capital de Espa\u00f1a, aconseja \u201cno publicar nada en redes sociales que pueda ser usado en tu contra\u201d. En los \u00faltimos a\u00f1os, diversas publicaciones han recogido una serie de conductas a evitar en internet por motivos de seguridad. Una de ellas es revelar los planes vacacionales. Compartir im\u00e1genes paradisiacas, posados en ciudades milenarias o en monumentos reconocibles forma parte ya de las experiencias de millones de personas. Sin embargo, mostrar estos planes p\u00fablicamente puede ser peligroso, seg\u00fan indican desde la BBC brit\u00e1nica, ya que se comunica que la casa queda vac\u00eda y se puede convertir en un blanco f\u00e1cil para los ladrones. Por otro lado, publicar las tarjetas de embarque puede revelar a expertos ciberdelincuentes informaci\u00f3n suficiente como para extraer datos de tu compra con la aerol\u00ednea. Una de las pr\u00e1cticas m\u00e1s extendidas en redes sociales es la publicaci\u00f3n de fotos de menores por parte de sus padres. A pesar de que se haga desde el cari\u00f1o y el orgullo parental, compartir fotos de ni\u00f1os, aunque sean los propios hijos, puede acarrear riesgos. No solo puede atentar contra la privacidad de estos menores y convertirse en material sensible en las manos equivocadas, sino porque puede influir negativamente en su solvencia financiera futura. As\u00ed lo recoge la BBC, citando al banco Barclays. Seg\u00fan la entidad, en 2030 estas publicaciones ser\u00e1n las responsables de dos terceras partes de las suplantaciones de identidad que se produzcan. La profesora Ainhoa Torres va m\u00e1s all\u00e1. \u201cLos metes en un mundo que se queda solo con una imagen, sobre todo en redes como Instagram, una imagen de lo positivo, de lo maravilloso\u201d, comenta.\u201cLa parte real queda m\u00e1s oculta. Cuando haces eso durante tu vida adulta tiene una significaci\u00f3n diferente de cuando se hace con un ni\u00f1o\u201d, a\u00f1ade. En el diario espa\u00f1ol P\u00fablico tambi\u00e9n se aconseja evitar poner en las redes nuestra fecha de cumplea\u00f1os. Argumentan que la fecha de nacimiento es un dato fundamental para fraudes que impliquen un robo de identidad. En algunos pa\u00edses, basta el nombre completo, la direcci\u00f3n y la fecha de nacimiento para llevar a cabo ciertos tr\u00e1mites. A veces basta con utilizar el sentido com\u00fan y pararse a analizar qu\u00e9 consecuencias pueden tener seg\u00fan qu\u00e9 acciones. Pensar antes de compartir cierto contenido puede ahorrar muchos disgustos, por ejemplo, en el \u00e1mbito laboral. Cada vez es m\u00e1s com\u00fan que los reclutadores de recursos humanos hagan una b\u00fasqueda en l\u00ednea de los candidatos que eval\u00faan. \u201cYo, por ejemplo, a los j\u00f3venes que ahora est\u00e1n empezando sus carreras de comunicaci\u00f3n y periodismo, uno de los consejos que les doy es que echen una vista atr\u00e1s en sus cuentas\u201d, dice Torres.\u201cQue piensen en la huella digital que van a tener a la hora de buscar un trabajo, por ejemplo. Que comprueben si tienen algo que pueda ser un freno para su desarrollo profesional. Tras ese an\u00e1lisis, a alguno le llega el momento de abrir nuevas cuentas con una proyecci\u00f3n profesional\u201d, a\u00f1ade.Adem\u00e1s, una vez ya incorporados al mercado laboral, es conveniente moderar las publicaciones compartidas en internet y de acceso p\u00fablico, evitando as\u00ed contenidos que puedan da\u00f1ar la imagen de la empresa para la que se trabaja. Asimismo, no es recomendable publicar cr\u00edticas a superiores, a otros compa\u00f1eros o comentarios negativos y despectivos de la forma en la que se gestiona la empresa o sobre el ambiente en la compa\u00f1\u00eda\u2026 No sabemos lo que nos deparar\u00e1 el futuro.MANUEL NORIEGAEFE Reportajes", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/riesgos-y-consecuencias-de-publicar-datos-personales-en-redes-sociales-496302", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "El colombiano que se enfrenta al desempleo juvenil", "contenido": " Un d\u00eda la profesora Beatriz Galvis le pregunt\u00f3 en clase a cada uno sus estudiantes cu\u00e1l era su pasi\u00f3n, era el a\u00f1o 2003 y el lema pa\u00eds era \u2018Colombia es pasi\u00f3n\u2019. Juan David Aristizabal no supo qu\u00e9 responder, lleg\u00f3 a casa frustrado despu\u00e9s de ver que sus compa\u00f1eros ten\u00edan muy clara la respuesta. Habl\u00f3 con sus padres, quienes le pidieron buscar la palabra \u2018pasi\u00f3n\u2019 en la Encarta. Las tres definiciones que encontr\u00f3 eran: \u201clo contrario a la acci\u00f3n\u201d; \u201cla acci\u00f3n de padecer\u201d; y \u201cel sufrimiento de Jesucristo\u201d.  \u201c\u00bfDespu\u00e9s de leer esto, sigues preocupado por saber cu\u00e1l es tu pasi\u00f3n?\u201d, le pregunt\u00f3 su padre, y luego su madre intervino y le dijo algo que lo marc\u00f3 para ser quien es hoy: \u201cObsesi\u00f3nate con un problema, con un prop\u00f3sito. La pasi\u00f3n es un sentimiento muy vol\u00e1til, no dependas de ella para vivir\u201d.A\u00f1os antes, entre 1998 y 1999, la empresa cafetera de su familia hab\u00eda entrado en quiebra. Cuando se le preguntaba al padre de Juan David por qu\u00e9 hab\u00eda quebrado, respond\u00eda que se deb\u00eda al bajo precio del caf\u00e9. Era tal la situaci\u00f3n que aunque su hermana hab\u00eda tenido uno de los mejores Icfes del pa\u00eds, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica no era suficiente para que estudiara una carrera. El tiempo pas\u00f3, y una t\u00eda abuela de Juan David les dej\u00f3 una herencia a su hermana y a \u00e9l. Ella pudo palanquear su educaci\u00f3n superior, y \u00e9l decidi\u00f3 ir a estudiar ingl\u00e9s en Estados Unidos, donde encontrar\u00eda que cada tres cuadras hab\u00eda un caf\u00e9 en el que cobraban tres d\u00f3lares por cada taza. \u201cLo primero que sent\u00ed fue rabia, recuerdo que llam\u00e9 a mis pap\u00e1s ese d\u00eda y les dije que no entend\u00eda por qu\u00e9 ellos no eran los due\u00f1os de Starbucks (risas)... de ah\u00ed surgi\u00f3 parte de mi obsesi\u00f3n personal y es descubrir por qu\u00e9 dejamos de ser pr\u00f3speros como sociedad. Y entonces por eso empec\u00e9 a meterme en el mundo del emprendimiento\u201d, cuenta Aristiz\u00e1bal. Hoy en d\u00eda Juan David es administrador de Empresas del CESA. Gan\u00f3 una beca Fulbright. Es educador, autor y desde hace 10 a\u00f1os emprendedor dedicado a crear proyectos, emprendimientos y a las causas sociales. En el a\u00f1o 2013 fue reconocido por la revista 'Forbes' como uno de los \u201c30 menores de 30 a\u00f1os que est\u00e1 cambiando el mundo\u201d y en el 2019 fue co-presidente del Foro Econ\u00f3mico Mundial. Y hace dos semanas, el World Innovation Summit for Education (WISE) de la Fundaci\u00f3n Qatar, la mayor plataforma en el mundo en apoyo y mejoramiento de la innovaci\u00f3n, nombr\u00f3 a Juan David desde su sede en Doha (Qatar) como uno de los 19 l\u00edderes emergentes m\u00e1s importantes para la educaci\u00f3n en el mundo. EL TIEMPO convers\u00f3 con Juan David. Depender de un sentimiento tan vol\u00e1til como la pasi\u00f3n hace que muchas veces uno no se quiera levantar de la cama y buscar que las cosas se hagan. No dependas de un sentimiento como la pasi\u00f3n para hacer tu proyecto de vida. Esa fue una de las lecciones de vida que me dieron mis padres y yo digo que hasta el d\u00eda de hoy me sirve para los d\u00edas grises. Lo que me dijeron es \u201cenam\u00f3rese de un problema y a la hora de resolver ese problema se encontrar\u00e1 con momentos super aburridos pero tambi\u00e9n satisfactorios\u201d. Creo que este pa\u00eds le mete demasiado la pasi\u00f3n para hacer las cosas. Yo no digo que sea malo, ni que no nos apoyemos en la felicidad ni en el entusiasmo, pero me preocupa que en nuestro lenguaje, nuestra narrativa cultural, tengamos la pasi\u00f3n como el centro de todo. Creo que hemos insistido demasiado en ser apasionados. Con filosof\u00eda, con pensamiento cr\u00edtico y con curiosidad. En vez de insistir a la gente que encuentre su pasi\u00f3n, vaya y conozca qu\u00e9 no y qu\u00e9 s\u00ed le gusta del mundo. Preg\u00fantese por qu\u00e9 existe cierto problema y por qu\u00e9 ese problema es la causa de otro problema. Si uno lo ve desde el punto de vista de los emprendimientos, estos no est\u00e1n basados en la pasi\u00f3n sino en resolver problemas. Eso no significa que no haya gente que le guste lo que hace... Es totalmente distinto, pero cuando motiva la curiosidad de entender problemas tambi\u00e9n le pone contexto y hace que la educaci\u00f3n valga la pena. Entonces la filosof\u00eda le ayuda a uno much\u00edsimo, empezando por S\u00f3crates, hacerse muchas preguntas. Y listo, si partimos de que tal cosa le apasiona: \u00bfpor qu\u00e9 le apasiona? Y resulta que hay algo m\u00e1s que la pasi\u00f3n. La segunda tiene que ver con la curiosidad, estudios han demostrado que los ni\u00f1os son genios en curiosidad pero van perdiendo esa habilidad porque les ense\u00f1amos la palabra imposible y resulta que la curiosidad es vital para que la gente encuentre un problema. Y la tercera es algo as\u00ed como tener actitud de turista en la educaci\u00f3n, es decir, salir a la calle, no quedarse en un libro, sino en el contexto donde ese libro vive. S\u00ed, es fundamental la articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n con las necesidades laborales actuales para que se pueda as\u00ed cerrar brechas socioecon\u00f3micas que afectan las oportunidades para los j\u00f3venes en Colombia y Am\u00e9rica Latina. La cifra de desempleo en Colombia es muy alta: 18% tasa de desempleo juvenil en Colombia y a eso se suma que 60 % de j\u00f3venes est\u00e1n en empleos informales. Hay que juntar todo lo que afecta a un joven cuando est\u00e1 estudiando y cuando se est\u00e1 formando. Partamos de la educaci\u00f3n y de que a nuestros maestros les pagamos muy mal. Arranco por ah\u00ed porque los profesores son fundamentales en el desarrollo de habilidades t\u00e9cnicas y socioemocionales de un joven. Si uno empieza a solucionar eso, soluciona muchas cosas. La segunda tiene que ver con la construcci\u00f3n del capital social de nuestros j\u00f3venes, es decir, ense\u00f1arles c\u00f3mo construir su futuro. No saben de ofertas laborales, no saben crear redes de apoyo, no saben qui\u00e9n les puede dar informaci\u00f3n. Y esa es una construcci\u00f3n de capital social y va unida a una que para nosotros es muy importante: los mentores.(Le puede interesar: La transformaci\u00f3n de las universidades ante la pandemia) Es una organizaci\u00f3n que educa en habilidades socioemocionales. Cada joven de Colombia deber\u00eda tener un mentor, alguien que le gu\u00ede en la vida, lo inspire, lo retroalimente. Hay plataformas tecnol\u00f3gicas que lo permiten... El tercer problema del desempleo es que no se les ense\u00f1a la practicidad: muchos salen del sistema educativo conociendo muchas cosas pero no saben c\u00f3mo ponerlas en pr\u00e1ctica. Desde el punto de vista empresarial hay varias cosas, la primera es que nos est\u00e1 faltando mucho esp\u00edritu emprendedor en el pa\u00eds. Los colombianos somos muy propensos a crear emprendimientos chiquitos para no tener jefe, pero no un emprendimiento escalable y grande. El otro reto es que necesitamos tecnificar, tenemos que ir a donde se utilice talento calificado y muchas veces las empresas no lo est\u00e1n encontrando, y muchos emprendimientos no est\u00e1n en los sectores que est\u00e1n creciendo... y por el otro lado el gobierno: desde el punto de vista fiscal, yo creo que hay que lograr que a los j\u00f3venes se les pague por sus pr\u00e1cticas y por el otro hay reglas que no le permiten a los empresarios contratar gente, tienen que pagar un mont\u00f3n de requisitos. Entender eso me ha llevado a encontrar tres caminos que parten de la separaci\u00f3n entre pensadores y hacedores: esp\u00edritu emprendedor, educaci\u00f3n y tecnolog\u00eda. Mi abuelo tuvo esp\u00edritu emprendedor durante un tiempo pero se dej\u00f3 de alimentar el esp\u00edritu emprendedor, no se crearon nuevos productos, no pensamos distintas maneras de exportar... se sigui\u00f3 haciendo lo mismo. Y yo creo que ese esp\u00edritu emprendedor tiene mucho que ver con hacedores, con lograr ser m\u00e1s curiosos, los hacedores tiene que ver con preguntarnos c\u00f3mo hacerlo mejor, es una habilidad de poner en pr\u00e1ctica la creatividad, la invenci\u00f3n, es hacer... Pero, no es suficiente. Por otro lado, nos falt\u00f3 educaci\u00f3n: mi pap\u00e1 ingeniero electr\u00f3nico, mis t\u00edos tuvieron una formaci\u00f3n pero no nos formamos en comercio exterior, ni en agroeconom\u00eda, falt\u00f3 formarse en nuevas habilidades. Entonces la educaci\u00f3n se convierte en un factor importante entre pensadores y hacedores porque se necesita entrenar nuevas habilidades. Si uno no se forma en nuevas habilidades y no est\u00e1 en constante reaprendizaje pues es imposible pensar o hacer las cosas de mejor manera, y la tercera: el acceso a la tecnolog\u00eda. En el caso de nosotros, de mi familia cafetera, se qued\u00f3 con la tecnolog\u00eda vieja, de los molinos, del secado y hoy el reto que se tiene es que cada vez se abre m\u00e1s la brecha en tecnolog\u00eda. El mundo hay una obsesi\u00f3n porque la gente conozca cosas pero no como ponerlas en pr\u00e1ctica. De ah\u00ed la importancia de meterle a la educaci\u00f3n contexto, osea, lo que estoy aprendiendo para qu\u00e9 funciona. Entonces, creo que la educaci\u00f3n tiene un dilema y es tener gente con todo el criterio y todo el conocimiento para vivir en una sociedad pero tambi\u00e9n con el esp\u00edritu emprendedor para poder actuar con ese conocimiento. Me gusta pensar que a la educaci\u00f3n le falta es practicidad. SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/entrevista-con-juan-david-aristizabal-sobre-emprendimiento-y-desempleo-juvenil-496120", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\"Mi esposa me viol\u00f3 durante 10 a\u00f1os\"", "contenido": " La gran mayor\u00eda de las denuncias sobre violencia dom\u00e9stica proceden de mujeres. Un tercio de todas las mujeres y ni\u00f1as experimentan violencia f\u00edsica o sexual en alg\u00fan momento a lo largo de sus vidas, seg\u00fan estad\u00edsticas de la ONU. Mucho menos com\u00fan, y tambi\u00e9n menos comentados, son los ataques que sufren algunos esposos u otros miembros varones de una familia. La violencia dom\u00e9stica en contra de los hombres es un tema tab\u00fa en muchas sociedades y sus v\u00edctimas con frecuencia tienen que buscar la manera de salir adelante por si solos. Un  joven de Ucrania comparti\u00f3 su historia con la BBC, bajo condici\u00f3n de permanecer en situaci\u00f3n de anonimato. Esto es lo que nos cont\u00f3. Yo no s\u00e9 si mis amigos sospechan algo. Todo parec\u00eda maravilloso desde afuera: sonrisas, amigos, mucho dinero, alegr\u00eda y confianza. Viajamos juntos por medio mundo. Yo no ten\u00eda nada que temer mientras viaj\u00e1bamos: ella no me har\u00eda da\u00f1o en frente de otras personas. Lo m\u00e1s importante era evitar estar a solas con ella. Apenas reci\u00e9n me di cuenta de que mi exesposa estuvo viol\u00e1ndome durante 10 a\u00f1os. Ira fue mi primera mujer. Nos conocimos cuando ten\u00edamos veintipocos a\u00f1os. Ella dio el primer paso y me invit\u00f3 a salir. Mis padres me hab\u00edan dicho que yo ten\u00eda que mudarme inmediatamente despu\u00e9s de que empezara a salir con alguien. En otras palabras, comenzar una relaci\u00f3n significaba renunciar a la familia y a tener un techo sobre mi cabeza. En un d\u00eda ten\u00eda que perderlo todo. Daba miedo. Por ello, yo solamente pod\u00eda permitirme tener una relaci\u00f3n cuando hubiera ahorrado suficiente dinero como para vivir de forma independiente. Para colmo, mi madre se avergonzaba de m\u00ed y de mi apariencia. Yo ten\u00eda una autoestima muy baja. Mis primeros intentos en tener relaciones sexuales fueron con Ira y, en aquella \u00e9poca, yo los quer\u00eda. Sin embargo, no eran tan normales: era doloroso y agresivo. Nuestro primer encuentro sexual dur\u00f3 unos cinco horas y cuando termin\u00f3 yo ten\u00eda dolores por todos partes. Ella ten\u00eda la man\u00eda de que siempre hubiera esperma al final. Yo era frotado hasta conseguirlo. En promedio, duraba entre una y dos horas. Se supone que el sexo debe ser algo que disfrutas, pero para m\u00ed nunca fue placentero. Yo no ten\u00eda experiencias previas y cre\u00ed que era de esa manera as\u00ed que sol\u00eda acceder a sus demandas. Pese a todo, pronto dije \"No\". Pero eso no la detuvo. Fue entonces cuando se convirti\u00f3 en una violaci\u00f3n. Yo ten\u00eda que irme al extranjero en un largo viaje de negocios. Me daba miedo perder a Ira, as\u00ed que le ped\u00ed que me acompa\u00f1ara. Incluso le ofrec\u00ed casarnos antes. Ella no acept\u00f3, pero de todas formas viaj\u00f3 conmigo. Fue entonces cuando todo empez\u00f3. Yo ten\u00eda demasiado trabajo y quer\u00eda descansar pero ella empez\u00f3 a exigir que tuvi\u00e9ramos sexo. Yo acced\u00ed la primera vez, la segunda... Ella dec\u00eda \"lo quiero, lo necesito, as\u00ed que tienes que hacerlo, vamos, he esperado mucho tiempo\". Yo le respond\u00eda \"no, no quiero, necesito descansar, estoy agotado\". Entonces, ella me pegaba y ya no hab\u00eda nada que yo pudiera hacer. Ella me ara\u00f1aba hasta que yo sangraba, me daba pu\u00f1etazos. Ella nunca me dejaba marcas en el rostro, solamente me hac\u00eda da\u00f1o en las partes del cuerpo que pod\u00eda cubrir con ropa: mi pecho, mi espalda, mis manos. Yo no me defend\u00eda porque pensaba que golpear a una mujer era agresivo y estaba mal. As\u00ed fue como me educaron mis padres. Me sent\u00eda peque\u00f1o, d\u00e9bil y, simplemente, no pod\u00eda escapar. Ella consegu\u00eda lo que quer\u00eda y usualmente lo har\u00eda coloc\u00e1ndose encima de m\u00ed. Una vez intent\u00e9 alquilar una habitaci\u00f3n separada para m\u00ed en un hotel. Pero yo no hablaba el idioma del lugar, el recepcionista no entend\u00eda lo que le ped\u00eda. Termin\u00e9 atrapado. Al salir del trabajo me daba miedo volver al hotel, por lo que me iba a caminar por los centros comerciales hasta que cerraban las tiendas. Luego me iba a deambular por la ciudad. Era oto\u00f1o, fr\u00edo y h\u00famedo, y yo no hab\u00eda llevado ropa abrigada. Al final, termin\u00e9 contrayendo infecciones urinarias, prostatitis y fiebre. Eso, sin embargo, no detuvo a Ira: yo ten\u00eda que hacer lo que ella quer\u00eda. Los fines de semana eran lo peor: ocurr\u00eda el s\u00e1bado en la ma\u00f1ana y la noche del domingo. Yo contaba los d\u00edas que faltaban para volver a Ucrania. Pensaba que eso pondr\u00eda fin a nuestra relaci\u00f3n, pero estaba equivocado. Regres\u00e9 a la casa de mis padres y no ten\u00eda intenci\u00f3n de seguir en contacto con Ira, mucho menos de vivir con ella. Pero mis intentos por liberarme naufragaron durante a\u00f1os. Pele\u00e1bamos, yo apagaba mi tel\u00e9fono y la bloqueaba en todas partes. Me escond\u00eda pero ella me encontraba y tomaba el otro lado de la puerta cerrada. Me llamaba y de promet\u00eda que todo iba a estar bien. Y yo regresaba a su lado cada vez. Ten\u00eda tanto miedo de estar solo. Al principio hice muchos intentos de dejarla, luego menos y, al final, me rend\u00ed. Ella insisti\u00f3 en que nos cas\u00e1ramos y lo hicimos, aunque ya eso no era lo que yo quer\u00eda. Ira me celaba de todos: de mis amigos, de mi familia. Dondequiera que iba, siempre ten\u00eda que llamarla. \u00bfPor qu\u00e9 iba a esas conferencias?, \u00bfpor qu\u00e9 me reun\u00eda con mis amigos? Ten\u00eda que estar con ella, a su alcance. Ella no pod\u00eda ir a ninguna parte sin m\u00ed. Yo era una especie de juguete que ten\u00eda que entretenerla todo el tiempo. Ira no trabajaba. Yo era el que consegu\u00eda el dinero, cocinaba y limpiaba. Alquilamos un apartamento grande con dos cuartos de ba\u00f1o. Yo ten\u00eda prohibido usar el ba\u00f1o principal, ten\u00eda que usar el de las visitas. Cada d\u00eda, yo ten\u00eda que esperar hasta que ella se levantara a las 9 o 10 de la ma\u00f1ana para no perturbar su sue\u00f1o. Ella decidi\u00f3 que ten\u00edamos que dormir en habitaciones separadas y la m\u00eda no ten\u00eda cerrojo. Yo nunca pod\u00eda estar solo. Cuando yo estaba haciendo \"algo mal\", ella me gritaba y me golpeaba. Esto sol\u00eda ocurrir una vez al d\u00eda o cada dos d\u00edas. No importa lo que pasara, ella siempre me culpaba. Todo el tiempo me dec\u00eda qu\u00e9 tipo de hombre ella necesitaba, qu\u00e9 y c\u00f3mo \u00e9l deber\u00eda estar haciendo. Yo me sent\u00eda indefenso y hac\u00eda todo lo que ella exig\u00eda solamente para evitar su ira, el estallido que poco despu\u00e9s ocurr\u00eda. Recuerdo que bajaba las escaleras y me sentaba en el auto a llorar. Ella pasaba a mi lado y me ve\u00eda. Luego, cuando yo volv\u00eda a casa, ella dec\u00eda que lo lamentaba mucho por m\u00ed, pero que ella no era capaz de detenerse. Entonces, todo empezaba de nuevo al d\u00eda siguiente y al d\u00eda despu\u00e9s de ese. No importaba lo que yo hiciera o cu\u00e1n horrible me sintiera, nada cambiaba. Yo tampoco soy perfecto. Para evitar todo esto, sol\u00eda trabajar 10, 12 o 14 horas al d\u00eda, en fines de semana y d\u00edas festivos. Era f\u00e1cil: hay gente que bebe, otros trabajan. \u00bfPor qu\u00e9 las v\u00edctimas de violencia no abandonan a sus agresores? \u2022Las personas que crecieron en una familia en la que hab\u00eda violencia, reproducen el comportamiento de sus padres en sus familias. \u2022El miedo a quedarse solos y los estereotipos. \"\u00bfQu\u00e9 van a pensar los vecinos\", \"un ni\u00f1o debe crecer con sus dos padres\". \u2022Las primeras etapas -abuso psicol\u00f3gico- son dif\u00edciles de reconocer. Por tanto, la persona abusada gradualmente se acostumbra y pierde la capacidad para evaluar la situaci\u00f3n y actuar. \u2022La persona que sufre los abusos no tienen ad\u00f3nde ir. Depende econ\u00f3micamente del abusador o se encuentra en una situaci\u00f3n  vulnerable (est\u00e1 embarazada o tiene hijos peque\u00f1os). \u2022Al acudir a las autoridades, estas les dicen \"esos son problemas familiares\" y la persona se resigna.. Alyona Kryvuliak, jefe de La Strada, el Departamento responsable de la L\u00ednea de Emergencia Nacional de Ucrania, y Olena Kochemyrovska,asesora del Fondo de Poblaci\u00f3n de la ONU para la prevenci\u00f3n y respuesta a la violencia de g\u00e9nero, ofrecieron estas y otras explicaciones.. Cuando est\u00e1s en una situaci\u00f3n como esa, no te das cuenta de lo que te ocurre. No ves la salida y no escuchas a nadie. Ni siquiera piensas que tienes la posibilidad de escapar. Es pura desesperanza. Yo hice cosas que no quer\u00eda porque estaba acostumbrado a hacerlo. Yo siempre le \"deb\u00eda\" algo a alguien y nunca me pertenec\u00eda a mi mismo. Le pertenec\u00eda a mi abuela, a mis padres. Yo siempre pens\u00e9 que ten\u00edas que sacrificar todo por el bien de la relaci\u00f3n. Entonces, sacrifiqu\u00e9 mis intereses y a mi mismo, lo que en aquella \u00e9poca me parec\u00eda normal. Entonces, todo se puso peor. Muy al inicio de todo, a m\u00ed simplemente no me gustaba, pero durante los \u00faltimos tres o cuatro a\u00f1os de nuestra relaci\u00f3n, el sexo me causaba constantes ataques de p\u00e1nico. Ocurr\u00eda en cualquier momento en el que Ira lograba atraparme y forzarme. Cuando entraba en p\u00e1nico, yo sol\u00eda apartarla, esconderme y correr. Irme lejos de casa o, al menos, de la habitaci\u00f3n. Ira pensaba que ten\u00edamos problemas sexuales por mi culpa. As\u00ed que cada tantos a\u00f1os ella me llevaba a un sex\u00f3logo. Cada vez que yo dec\u00eda que hab\u00eda algo que no me gustaba y que yo simplemente no quer\u00eda (sexo). Me dec\u00eda que yo era el problema. Yo no dec\u00eda nada sobre las agresiones y la violaci\u00f3n. Y para Ira, esas consultas comprobaban que ella ten\u00eda raz\u00f3n. Yo habl\u00e9 (sobre la violencia) poco despu\u00e9s del divorcio. Comenc\u00e9 a hablar y ya no pude parar. Era oto\u00f1o. Yo hab\u00eda estado en cama con bronquitis y una fiebre de 39-40 grados Celsius durante unas dos semanas. Nadie se hab\u00eda interesado en c\u00f3mo estaba durante todo ese tiempo. Entonces, me di cuenta de que mi vida no val\u00eda nada y que incluso nadie habr\u00eda notado si me hubiera muerto all\u00ed mismo. Fue un momento revelador: horror, repulsi\u00f3n y una incre\u00edble autoconmiseraci\u00f3n. Quer\u00eda contarle a alguien pero no sab\u00eda a qui\u00e9n ni c\u00f3mo. Una vez fue a casa de mis padres cuando ellos no estaban all\u00ed, solamente para estar solo. Estaba navegando por internet y entr\u00e9 en un chat que se abri\u00f3 en una ventana de un anuncio. Todo all\u00ed era an\u00f3nimo, como si no existieras. Fue la primera vez que dije algo sobre lo que me estaba ocurriendo. A\u00fan no lo reconoc\u00eda como abuso, pero a partir de ese momento comenc\u00e9 a decir \"No\", con m\u00e1s y m\u00e1s frecuencia. Al principio era con las cosas peque\u00f1as. Para m\u00ed era importante decir \"No\", en lugar de quedarme callado. Cada vez que necesitaba fuerza, recordaba aquellos d\u00edas cuando estuve enfermo. Al final, encontr\u00e9 un terapista de familia que me dio apoyo. Ira y yo tuvimos oportunidad de hablar durante las sesiones y ella ten\u00eda prohibido interrumpirme. Esa fue la primera vez que habl\u00e9 sobre el abuso. Ella estaba tan furiosa, me grit\u00f3 y dijo que no era cierto. Sin embargo, poco despu\u00e9s de eso ella sugiri\u00f3 que nos divorci\u00e1ramos. No creo que fuera lo que ella quer\u00eda, pienso que era un intento de silenciarme. Yo sab\u00eda que no tendr\u00eda otra oportunidad y acept\u00e9 la propuesta. Hab\u00eda cola en una oficina, as\u00ed que fuimos a otra. Yo pensaba, tengo que hacerlo mientras a\u00fan tengo la oportunidad. Y lo hicimos. Cuando recog\u00ed los documentos del divorcio un mes m\u00e1s tarde, fue el d\u00eda m\u00e1s feliz de mi vida. Un d\u00eda despu\u00e9s del divorcio, le grit\u00e9: \"t\u00fa me estabas violando\". \"\u00bfYo te estaba violando?, \u00bfY qu\u00e9?\", respondi\u00f3. No supe qu\u00e9 responder y a\u00fan no lo s\u00e9. De alguna manera, ella admiti\u00f3 lo que hab\u00eda hecho, pero m\u00e1s que nada se burl\u00f3 de ello. Me mud\u00e9 de vuelta con mis padres, renunci\u00e9 a mi trabajo y me qued\u00e9 en casa por algunas semanas. Ten\u00eda miedo de que ella estuviera en alg\u00fan lugar afuera, busc\u00e1ndome. Un d\u00eda, ella vino y comenz\u00f3 a tocar la puerta, pate\u00e1ndola, gritando. Mi mam\u00e1 dijo que estaba asustada. Yo pens\u00e9: \"Mam\u00e1, ni te lo puedes imaginar...\" Yo no recolect\u00e9 evidencias ni le cont\u00e9 a nadie. Probablemente pude hab\u00e9rselo contado a mis padres, pero desde ni\u00f1o sab\u00eda que ellos no eran capaces de guardar un secreto. Tampoco habl\u00e9 con mis amigos sobre lo que me estaba ocurriendo. Estuve buscando grupos de apoyo, pero en Ucrania solamente existen para mujeres. Al final, hall\u00e9 una comunidad virtual de apoyo para hombres en San Francisco. El primer psicoterapeuta al que visit\u00e9 en Ucrania se burl\u00f3 de m\u00ed: \"Eso no ocurre as\u00ed. Ella es una chica y t\u00fa, un chico\". As\u00ed que fui cambiando de especialista hasta seis veces y ahora finalmente consegu\u00ed ayuda. Transcurrieron ocho meses antes de que yo permitiera que alguien me tomara de las manos. En la comunidad del Club de Padres en Ucrania se crearon grupos de apoyo psicol\u00f3gico pero, seg\u00fan explica el activista Max Levin, la iniciativa no dur\u00f3 Seg\u00fan \u00e9l, los hombres no estaban listos para ir a un psic\u00f3logo. Alyona Kryvuliak de La Strada-Ucrania dice que los hombres empezaron a llamar para pedir ayuda solamente cuando la l\u00ednea de emergencia comenz\u00f3 a funcionar las 24 horas. Los hombres no pod\u00edan llamar durante las horas de oficina tradicionales. Pero incluso ahora, los hombres est\u00e1n principalmente preocupados por permanecer an\u00f3nimos y no est\u00e1n preparados para defender sus derechos ante instituciones p\u00fablicas como la Polic\u00eda o los tribunales. La psicoterapeuta y sex\u00f3loga  Yulia Klymenko explica que para las v\u00edctimas masculinas, la salida psicol\u00f3gica del abuso puede ser un proceso largo. Despu\u00e9s de todo, la sociedad no ayuda mucho con frases como \"los chicos no lloran\" o \"los hombres son f\u00edsicamente m\u00e1s fuertes\". Una persona que ha sufrido un trauma por un abuso sexual psicol\u00f3gico o f\u00edsico puede parecer algo inusual. Seg\u00fan Klymenko, los pacientes con traumas complejos que implican distintos tipos de abusos necesitan ser \"resucitados\" durante un largo periodo, independientemente de su g\u00e9nero o edad. Yo evalu\u00e9 denunciarla ante los tribunales. Los abogados dijeron que hab\u00eda la posibilidad de obtener una orden de alejamiento. Pero ahora no la necesito. Durante un largo periodo, solamente quise admitiera lo que hab\u00eda hecho y se disculpara. Yo a\u00fan no salgo a trabajar y me resulta muy dif\u00edcil levantarme de la cama cada ma\u00f1ana. No tengo nada por lo que vivir. Ni siquiera s\u00e9 qu\u00e9 he estado haciendo todo el a\u00f1o. Yo s\u00e9 que nunca tendr\u00e9 una relaci\u00f3n y que nunca tendr\u00e9 hijos. Me di por vencido. Pero, maldici\u00f3n, estuve callado durante tanto tiempo y eso llev\u00f3 a tremendo desastre. Quiz\u00e1s hay un hombre en una situaci\u00f3n parecida en este momento y \u00e9l leer\u00e1 mi historia. Es importante que \u00e9l entienda: eso no va a terminar, nada se va a arreglar, es un verdadero desastre, nunca va a desaparecer y te va a matar. Si t\u00fa entiendes esto, entonces, al menos, tienes una oportunidad. Si est\u00e1s viviendo una situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero, en esta nota encontrar\u00e1s datos sobre l\u00edneas de ayuda existentes en varios pa\u00edses de habla hispana. Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la \u00faltima versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=XbMJbyJCHmU https://www.youtube.com/watch?v=1n31Ogeuvvw https://www.youtube.com/watch?v=OmrooTrSzR0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/mi-esposa-me-violo-durante-10-anos-496198", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Polvos s\u00ed, pero no as\u00ed / Sexo con Esther", "contenido": " Siempre he defendido la sexualidad y sus manifestaciones como un componente vital, tanto que he insistido en ubicarla al mismo nivel en el que est\u00e1n comer, dormir o trabajar. En eso no debe haber discusi\u00f3n. Sin embargo, as\u00ed como hay tiempos, lugares y condiciones para ejercer dichas funciones, el sexo no es la excepci\u00f3n. De ah\u00ed que poner en riesgo, que ponerse en riesgo o al entorno, ante el deseo acumulado de un polvo es francamente irracional. No lo digo por las modificaciones y ajustes que en este sentido han tenido que hacerse por cuenta de la cuarentena, sino por las ins\u00f3litas reuniones donde el catre es protagonista y que, de tanto en tanto, las autoridades dan a conocer por pasarse por alto la restricci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: Semen y coronavirus / Sexo con Esther)Org\u00edas, citas personales, reuniones en clubes con disfraces de diferente \u00edndole, moteles funcionando ilegalmente y hasta la consolidaci\u00f3n de espacios dom\u00e9sticos para estas tareas con fines comerciales han dejado de ser an\u00e9cdotas curiosas para darle paso al rechazo generalizado.Y no es mojigater\u00eda, sino los simples principios de racionalidad y autoconservaci\u00f3n los que obligan a ponerle freno, a censurar y a denunciar estas actividades en raz\u00f3n a que sobre el catre se transgreden todas las medidas que previenen contagios a los participantes y a quienes comparten inocentemente los espacios y la vida con estos imprudentes. No queda m\u00e1s que decir que en cuarentena, polvos s\u00ed, pero no as\u00ed. Hay mucho en riesgo. Hasta luego.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/polvos-si-pero-no-asi-columna-de-esther-balac-496320", "categoria": "salud"}, {"titulo": "La nueva GLB llega a sumarse a la familia SUV de Mercedes-Benz", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-nueva-glb-llega-a-sumarse-a-la-familia-suv-de-mercedes-benz-495520", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Esto valen las pruebas de coronavirus en distintas partes del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-en-el-mundo-costo-de-pruebas-de-covid-19-en-los-paises-495936", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de las aplicaciones m\u00e1s descargadas en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/zoom-y-apps-mas-descargadas-durante-la-cuarentena-494174", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Las mejores pel\u00edculas de la historia, seg\u00fan la industria de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mejores-peliculas-de-la-historia-segun-trabajadores-de-hollywod-493476", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos colombianos que cambiaron sus 'looks' en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-colombianos-que-cambiaron-de-look-en-cuarentena-493506", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los animales que representan m\u00e1s letalidad para el hombre en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/animales-que-mas-personas-matan-en-el-mundo-cada-ano-493406", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Coronavirus: 10 consejos b\u00e1sicos para cuidarse si debe ir a la calle", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-en-colombia-consejos-para-salir-a-la-calle-en-cuarentena-494534", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Este es el verdadero significado de los emojis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/el-verdadero-significado-de-los-emoji-496016", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Las pandillas m\u00e1s peligrosas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/la-mara-salvatrucha-y-pandillas-mas-peligrosas-del-mundo-494704", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Todo se derrumb\u00f3", "contenido": " De todos los sectores econ\u00f3micos, el m\u00e1s afectado sin duda es el del turismo, incluidos hoteles, agencias de viajes y muchos otros, como restaurantes y bares asociados a la actividad. Su recuperaci\u00f3n es la m\u00e1s incierta de todas, pues no solo depende del Gobierno Nacional, sino de lo que ocurra en otros pa\u00edses. Y no es solo un tema de capacidad de movilizaci\u00f3n o eventuales cuarentenas, sino de confianza y prioridad en el gasto. Siendo realista, hay que admitir que la reactivaci\u00f3n completa del sector no se dar\u00e1 hasta que se pueda disponer de una vacuna contra el virus que despeje los naturales temores al contagio. Lo grave y triste de esta historia es que el covid-19 nos lleg\u00f3 justo cuando, despu\u00e9s de muchos a\u00f1os de esfuerzos, el sector registraba sus m\u00e1s importantes avances. M\u00e1s de 6 millones de visitantes permitieron al pa\u00eds, en el \u00faltimo a\u00f1o, obtener ingresos en divisas superiores a los 6.000 millones de d\u00f3lares. Mucho nos ha costado preparar nuestra infraestructura, capacitar a miles de personas, as\u00ed como promover a Colombia como atractivo destino tur\u00edstico a nivel internacional, y no podemos perder de vista que este sector genera 110.000 empleos directos y 230.000 indirectos, ni que cerca de 2 millones de colombianos viven del turismo.Los ingresos de esta industria para el presente a\u00f1o se estimaban en 37 billones de pesos, pero en los meses de abril y mayo cayeron en un 98 %, afectando dram\u00e1ticamente a ciudades como Cartagena y San Andr\u00e9s.Por sus muy particulares caracter\u00edsticas, este sector requiere un plan de rescate especial. As\u00ed lo han entendido muchos pa\u00edses como Espa\u00f1a, de donde hemos importado algunas iniciativas, pero con alcance restringido. Si este es el modelo por seguir, entonces propongo que adoptemos aqu\u00ed algunas normas que all\u00e1 se tomaron, como, por ejemplo, la exoneraci\u00f3n del pago total de aportes a la seguridad social y un r\u00e9gimen propio de suspensi\u00f3n de los contratos laborales, con ampliaci\u00f3n de plazos y compensaci\u00f3n de salarios para evitar la p\u00e9rdida de los empleos. Tambi\u00e9n, una moratoria de los cr\u00e9ditos hipotecarios de los inmuebles vinculados a la actividad tur\u00edstica, la suspensi\u00f3n del pago de servicios p\u00fablicos hasta tanto se reanude la actividad y, para los peque\u00f1os negocios, la posibilidad de aplazar el pago de alquileres de locales comerciales hasta por un a\u00f1o.Prioritarios son los apoyos para la conservaci\u00f3n de los empleos. Los subsidios decretados por el Gobierno poco sirven al sector. Primero, porque no se aplican para personas naturales, que son el 60 % de la oferta hotelera, y, adem\u00e1s, porque tampoco se aplican para encargos fiduciarios, que fue la modalidad con la que se construy\u00f3 buena parte de su infraestructura.Adem\u00e1s, porque ninguna empresa estar\u00eda dispuesta a sufragar el 60 % de su n\u00f3mina sin generar ning\u00fan ingreso y sin la expectativa de hacerlo en el mediano plazo. Desafortunadamente, lo que estamos viendo en Colombia es a las empresas solicitando cr\u00e9ditos para liquidar el personal. Y de nada servir\u00e1 la judicializaci\u00f3n que ha emprendido el Mintrabajo, pues desaf\u00eda la penosa realidad de esta industria.En materia de cr\u00e9ditos, hay que pensar en relanzar el programa de Banc\u00f3ldex con l\u00edneas de largo plazo, al menos a 5 a\u00f1os, con periodos muertos o de gracia no inferiores a 1 a\u00f1o, no limitados a mipymes ni por grupos empresariales y con garant\u00edas ofrecidas por el Estado.Adem\u00e1s de lo planteado, tendr\u00edamos que avanzar, y r\u00e1pido, con medidas como la exoneraci\u00f3n total del pago de los aportes a la seguridad social para empresas con menos de 50 empleados, eliminar el anticipo de renta \u2013como lo propuse para todos los sectores\u2013 y eliminar tambi\u00e9n el pago de IVA para los turistas nacionales, as\u00ed como existe para los extranjeros, y aplazar el pago del impuesto de industria y comercio. Tambi\u00e9n deber\u00edan eliminarse la sobretasa a la energ\u00eda el\u00e9ctrica para toda la cadena de la actividad tur\u00edstica y el abusivo cobro de Sayco-Acinpro, que insiste en recaudar el 100 % de los derechos de autor aun con los establecimientos cerrados.En este sector como en ning\u00fan otro, el pa\u00eds tiene que hacer esfuerzos extraordinarios. Hemos invertido mucho y hecho grandes apuestas como para permitir que, como en la canci\u00f3n de Emmanuel, todo se nos derrumbe.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/todo-se-derrumbo-columna-de-german-vargas-lleras-496160", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El que busca encuentra", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 se dispararon los casos de covid-19 en el pa\u00eds en estos d\u00edas?, me han preguntado varios lectores. El n\u00famero de contagios nuevos diarios bati\u00f3 r\u00e9cord esta semana, con jornadas por encima de 600. Pero urge poner en contexto estas cifras para establecer, a ciencia cierta, si la velocidad con que aumentan los casos de coronavirus es ahora mayor que antes. Una comparaci\u00f3n entre la primera quincena de abril y la primera de mayo sorprende: los contagios nuevos diarios crec\u00edan m\u00e1s r\u00e1pido en esas semanas de abril que ahora en mayo. Para establecer la velocidad de crecimiento de los casos por d\u00eda, hay que tomar los nuevos contagios de la jornada y calcular qu\u00e9 porcentaje representan frente al total de contagios que ya hab\u00eda. La primera quincena de abril tuvo jornadas de alta aceleraci\u00f3n. El d\u00eda 1.\u00ba, los casos crecieron el 17,5 %; el d\u00eda 7, el 12,7 %; el d\u00eda 8, el 15,4 %. Hubo fechas con un crecimiento m\u00e1s lento, pero, aun as\u00ed, el promedio de aumento diario de contagios confirmados, entre el 1.\u00ba y el 14 de abril fue de 8,92 %.\u00bfY en mayo? Los d\u00edas de mayor crecimiento porcentual fueron el 1.\u00ba (7,7 %) y el 5 (8 %). En las dem\u00e1s jornadas, el alza estuvo entre el 4 y el 6 %. El promedio de crecimiento diario de contagios en los primeros 14 d\u00edas de mayo fue de 5,4 %, que, comparado con el casi 9 % de abril, resulta bastante menor. Frenar el aumento porcentual de casos diarios conduce al ansiado objetivo de aplanar la curva. Mientras m\u00e1s aplanemos el ascenso, m\u00e1s cerca estaremos de empezar a bajar. Pero adem\u00e1s, a inicios de abril, las autoridades hac\u00edan entre 1.500 y 2.000 pruebas diarias, cifra que en la segunda quincena se elev\u00f3 a promedios de 3.500 y que la semana pasada estuvo entre 5.500 y 7.500 testeos diarios.El que busca encuentra: mientras m\u00e1s muestras, m\u00e1s contagios confirmados. En Barranquilla, donde los casos han crecido en dos focos grandes en barrios populares, a inicios de semana en esas zonas fueron tomadas 1.200 pruebas adicionales al promedio normal. Eso arroj\u00f3 111 nuevos casos el d\u00eda que salieron los resultados. La cifra asust\u00f3, pero porcentualmente no fue tan alta (un 9,2 % del total de testeos), y adem\u00e1s la b\u00fasqueda permiti\u00f3 aislar a los positivos, lo que evitar\u00e1 que se multipliquen los contagios.Hacer m\u00e1s y m\u00e1s pruebas produce cifras que aterran, pero permite confinar a los contagiados y frenar la propagaci\u00f3n. La meta del Gobierno es superar las diez mil muestras diarias y concentrarlas en las comunidades donde hay focos de contagio, pues eso permite definir sus l\u00edmites y aislar a los infectados. Muchos casos nuevos van a aparecer en las semanas por venir.Pero, m\u00e1s all\u00e1 de ese conteo diario de nuevos contagios, las dos estad\u00edsticas que urge mantener bajo control son las muertes y los pacientes en cuidados intensivos (UCI). A pesar del aumento en los casos, en mayo los decesos se han mantenido constantes (entre 10 y 21 diarios), con una tendencia a la baja en el porcentaje. Para fines de abril, el 4,5 % de los contagios en Colombia hab\u00edan terminado en muerte. A mayo 14, esa cifra hab\u00eda bajado a 3,8 %. En el mundo, el 6,8 % de los contagios terminan en deceso; en Argentina es el 5 %; en Espa\u00f1a, el 11,7 %, y en Italia, el 13%.Y en lo que se refiere a las UCI, entre mediados de abril y mediados de mayo, los pacientes en cuidados intensivos se han mantenido entre 110 y 120 (menos del 0,9 % del total de contagios actuales), a pesar del gran aumento del n\u00famero total de casos. Ojo: la pandemia es traicionera y a veces, cuando la situaci\u00f3n parece bajo control, ataca con m\u00e1s violencia. Pero, hasta ahora, Colombia est\u00e1 evitando muchas muertes. Otra cosa son las quiebras y los cientos de miles de desempleados, el desastre econ\u00f3mico del que, al igual que en el resto del mundo, costar\u00e1 much\u00edsimo levantarse.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/el-que-busca-encuentra-columna-de-mauricio-vargas-496208", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 regalan en la JEP?", "contenido": " Dichosos los d\u00edas en los que las discusiones en torno a la JEP se circunscrib\u00edan a si conven\u00eda crear una justicia especial que, a cambio de la verdad, fuera extremadamente benevolente con las Farc. \u00bfQu\u00e9 nos \u00edbamos a imaginar que luego de dos a\u00f1os de funcionamiento estar\u00edamos discutiendo la tal benevolencia, ya no solo a favor de las Farc, sino hacia los autores de los peores cr\u00edmenes de corrupci\u00f3n cometidos contra la administraci\u00f3n de justicia, como fue la compra de la Corte que hicieron los del \u2018cartel de la toga\u2019? Finalmente, la JEP qued\u00f3 dotada de la capacidad de \u201cescoger\u201d sus procesos, acomod\u00e1ndolos a que directa o indirectamente se relacionen con el conflicto, y arrebat\u00e1ndoselos as\u00ed a la justicia ordinaria, que a muchos de ellos ya los ten\u00eda condenados y presos, o m\u00ednimo presos y sometidos a juicio. La confirmaci\u00f3n de que este fen\u00f3meno est\u00e1 ocurriendo es que los \u00fanicos que no hacen cola ante la JEP son las Farc, que est\u00e1n en que la vida es playa, porque lo de ellos va a pasito tun tun. Del resto, las colas de gente pidiendo entrar a la JEP lo hace pensar a uno que all\u00e1 est\u00e1n regalando plata, dulces, mercados o algo. Pues lo que est\u00e1n regalando son boletas hacia la libertad, a cambio de que el interesado ofrezca alguna verdad que le haga cosquillas a la JEP. Recientemente han aspirado a la JEP \u00c1lvaro Ash-ton, hoy libre, y Musa Besaile, cuyos casos han sido acomodados, y lo digo mal, han sido m\u00e1s bien embutidos, a la fuerza, en el f\u00f3lder de quienes cometieron delitos que directa o indirectamente tuvieron que ver con el conflicto.Tanto a Ashton como a Besaile se los acusa de comprar a los magistrados de la Corte para ocultar sus delitos. \u00bfCu\u00e1les? Muchos. Uno de ellos, tratar con paramilitares. Pero tambi\u00e9n se los acusa de peculado, de cohecho y de graves faltas contra el patrimonio p\u00fablico. Pero el delito madre sigue siendo haber comprado a la Corte. Para forzar esta supuesta relaci\u00f3n con el conflicto, utilizan un concepto absolutamente original de la JEP, el de la \u201cbaja intensidad\u201d, para explicar que el delito s\u00ed pertenece a su jurisdicci\u00f3n, porque as\u00ed no sea tan evidente, y si compraron magistrados, fue para ocultar sus nexos con los \u2018paras\u2019. De manera que la gravedad de esa compra de la Corte se vuelve relativa.Lo de Salvador Arana, exgobernador de Sucre, y con nexos con el paramilitarismo, por lo cual fue condenado a 40 a\u00f1os por la Corte Suprema, tambi\u00e9n se lo llevaron para la JEP con la disculpa de que ten\u00eda que ver con el conflicto. Pero \u00e9l ya estaba condenado en Justicia y Paz. Mientras tanto, las Farc, para quienes realmente se cre\u00f3 esa justicia especial, abanic\u00e1ndose, por cuenta de que la JEP anda atendiendo las colas que est\u00e1n haciendo los de \u201cbaja intensidad\u201d a ver si la JEP los favorece con un poquito de su benevolencia, con rebajas o con libertades expr\u00e9s. Y esta es la hora en que no hay una sola investigaci\u00f3n formal contra miembros de las Farc, al punto de que frente a sus delitos no se han expedido resoluciones de conclusi\u00f3n. Este nuevo fen\u00f3meno de las colas de aspirantes a la JEP es el m\u00e1s reciente cap\u00edtulo de otras de sus aberraciones. Como la de que a Seuxis Pausias Hern\u00e1ndez, alias Jes\u00fas Santrich, le concedieron la garant\u00eda de no extradici\u00f3n por falta de pruebas. Fueron insuficientes videos, grabaciones, agentes infiltrados, sobrinos soplones y hasta dedicatorias dibujadas a los capos del cartel de Sinaloa. Y le ordenaron a la Fiscal\u00eda disponer su libertad inmediata. La justicia de la JEP para las Farc devolvi\u00f3 a Santrich al monte a delinquir. \u00bfY qu\u00e9 tal lo de la secretaria ejecutiva de la JEP Marta Luc\u00eda Zamora, quien apareci\u00f3 grabada, cuadrando con una subalterna las disculpas para que no se notara que \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019, el \u2018Paisa\u2019 y \u2018Roma\u00f1a\u2019 no iban a presentarse, y sugiri\u00e9ndoles que \u201cpara evitarnos problemas (en la JEP) nos env\u00eden unos escritos\u201d diciendo con cualquier disculpa que \u201cest\u00e1n ubicados en otra parte\u201d?Conclusi\u00f3n. Es la primera vez en Colombia que se crea un mecanismo ajeno a la justicia ordinaria para sellar una paz. Supuestamente se justificaba para ceder en justicia lo que se iba a recuperar en verdad, pero en el conflicto armado. No para suplantar las decisiones de la justicia ordinaria en materia de corrupci\u00f3n. Su prop\u00f3sito se desnaturaliz\u00f3. La impunidad total para las Farc es el \u00fanico resultado obtenido hasta ahora. Entre tanto\u2026 La JEP tiene casi 40 magistrados, m\u00e1s auxiliares, secretarias, asesores, escoltas. Que andan dedicados a estudiar si el excongresista \u00c1lvaro Ashton, que estuvo en un motel con una menor de edad, lo hizo por culpa del conflicto. Es lo que ahora llaman \u201cbaja intensidad\u201d.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/que-regalan-en-la-jep-columna-de-maria-isabel-rueda-496186", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "M\u00e1s all\u00e1 de \u2018Uribito\u2019", "contenido": " El intenso debate de esta semana en relaci\u00f3n con la posibilidad de conceder una segunda instancia a Andr\u00e9s Felipe Arias no puede reducirse a una competencia en redes sociales entre simpatizantes y contradictores del exministro uribista. Tampoco se trata de dilucidar en la opini\u00f3n p\u00fablica, por encima de las decisiones judiciales, si Arias es culpable o no. Las autoridades y los \u00f3rganos de control en su momento determinaron su responsabilidad en el esc\u00e1ndalo de Agro Ingreso Seguro. El debate es entonces muy distinto. El exministro fue condenado por la Corte Suprema de Justicia en \u00fanica instancia, conforme a normas que desde hace tiempo eran cuestionadas porque se negaba el derecho a una doble instancia consagrada en el ordenamiento jur\u00eddico internacional.Por ello, en el gobierno anterior se present\u00f3, por iniciativa de la misma Corte Suprema, un proyecto de reforma constitucional para adaptar la legislaci\u00f3n. Se crearon dentro de la Corte nuevas salas y procedimientos, sin duda m\u00e1s garantistas, que se aplican desde su entrada en vigor en todas las investigaciones a aforados, incluido el sonado episodio judicial contra el senador \u00c1lvaro Uribe.Con base en esta reforma y en jurisprudencia constitucional reciente, la defensa del exministro interpuso tutela contra la condena de la Corte Suprema, solicitando que se garantice la doble instancia. Ser\u00e1 ahora la Corte Constitucional la que defina el tema. Aunque expresamente la norma prohibi\u00f3 su aplicaci\u00f3n retroactiva, son varias y destacadas las voces de estudiosos del derecho que se\u00f1alan que en este caso se debe garantizar una revisi\u00f3n del fallo, m\u00e1s all\u00e1 de la v\u00e1lida discusi\u00f3n t\u00e9cnico-jur\u00eddica sobre si deber\u00eda reconocerse el derecho a la doble conformidad o el de la doble instancia.Inmediatamente se desatan las pasiones personales y pol\u00edticas, y como en un cl\u00e1sico en El Camp\u00edn o el Atanasio Girardot, las barras bravas saltan sin mayores argumentos a fustigar a la Corte, anticip\u00e1ndose al sentido de la decisi\u00f3n, que en ning\u00fan caso significar\u00e1 cambiar el sentido del fallo inicial, ordenar su libertad, descalificar por arbitrario el fallo de la Suprema o se\u00f1alar que Arias es un perseguido pol\u00edtico. Simplemente, de ser favorable, se conceder\u00eda la posibilidad de impugnar su fallo condenatorio.En su momento fui uno de los promotores en el Senado del debate pol\u00edtico al exministro Arias, y sigo convencido de que actu\u00f3 mal, cometi\u00f3 serias irregularidades y nunca debi\u00f3 evadir la justicia colombiana. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de esa convicci\u00f3n personal, la posibilidad de conceder la tutela tiene sustento no es descabellada. Dif\u00edcil decisi\u00f3n, que tendr\u00eda repercusiones no solo jur\u00eddicas, sino pol\u00edticas, m\u00e1s all\u00e1 de un nuevo y duro choque de trenes en las altas cortes. Es cierto que si la Corte Constitucional concede ese derecho a Arias, vendr\u00e1 un alud de tutelas de m\u00e1s de 200 aforados condenados bajo id\u00e9nticas reglas. Por eso se deben tomar muy serias precauciones en materias tan sensibles como las posibles libertades por prescripci\u00f3n de los delitos o el restablecimiento de derechos pol\u00edticos. El fallo de los pr\u00f3ximos d\u00edas abrir\u00e1 o cerrar\u00e1 puertas de manera definitiva, y todos deber\u00edamos comprometernos a respetarlo.Ahora bien, como la pol\u00edtica es din\u00e1mica, no deja de resultar ir\u00f3nico que esta oportunidad que se abre hoy a Arias, al igual que la investigaci\u00f3n con plenas garant\u00edas contra el senador Uribe, haya sido posible precisamente gracias a una iniciativa impulsada en la recta final del gobierno anterior, que supuestamente los persegu\u00eda ferozmente. Y que sea la misma Corte que los uribistas calificaron irresponsablemente de \u201cbolsillo de Santos\u201d la que eventualmente reconozca ese derecho. Vivir para ver.JUAN FERNANDO CRISTO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-fernando-cristo/mas-alla-de-uribito-columna-de-juan-fernando-cristo-496242", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/violenciavirus-caricatura-de-matador-496166", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/fiebre-en-las-fronteras-caricatura-de-matador-496168", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/dura-caida-caricatura-de-matador-496170", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Stevie Wonder: 70 a\u00f1os de una leyenda", "contenido": " En octubre pasado tuve el privilegio de asistir al homenaje que le hizo el pianista y productor Robert Glasper a Stevie Wonder en el Blue Note de Nueva York. El concierto estuvo dedicado a lo que Glasper llam\u00f3 \u201cel lado B\u201d de su discograf\u00eda, porque, como \u00e9l mismo dijo, \u201cno pretender\u00e1n que en una sola noche toque todos los putos \u2018hits\u2019 del lado A de Stevie\u201d. Cuando \u00e9l y sus m\u00fasicos terminaron de tocar \u2018Taboo to Love\u2019 (a la que Luke James le puso su incre\u00edble voz), Glasper agreg\u00f3: \u201cLa mayor\u00eda de los m\u00fasicos encuentran su propia voz en un solo instrumento. Pero Stevie encontr\u00f3 su propia voz en cuatro: bater\u00eda, arm\u00f3nica, teclados y voz. No conozco un artista que tenga esa voz propia en cuatro cosas al mismo tiempo. Solo Stevie Wonder\u201d. Cuando Glasper mencion\u00f3 la palabra \u2018arm\u00f3nica\u2019, ca\u00ed en cuenta de que la primera vez que tuve consciencia de lo bello que pod\u00eda ser el sonido de ese instrumento fue gracias a la versi\u00f3n de \u2018Alfie\u2019 que grab\u00f3 Stevie Wonder a finales de los sesenta. Ese sonido y esa \u201cvoz\u201d, marcaron mi ni\u00f1ez musical. Hab\u00eda descubierto a un prodigio. Stevland Hardaway Morris (nombre real de Stevie Wonder) naci\u00f3 en Saginaw, M\u00edchigan, el 13 de mayo de 1950. Fue un beb\u00e9 prematuro que perdi\u00f3 la vista debido al s\u00edndrome de Terry, pero nada de eso detuvo su temprana inclinaci\u00f3n por la m\u00fasica. Su madre, la compositora Lula Mae Hardaway, abandon\u00f3 a su padre cuando \u00e9l ten\u00eda cuatro a\u00f1os y, junto con sus cinco hermanos, se radic\u00f3 en Detroit, donde pas\u00f3 ratos amargos. Le dol\u00eda el desamor y le pesaba la carga econ\u00f3mica de una familia grande. Pero nada la hac\u00eda llorar tanto como la ceguera del peque\u00f1o Stevie, que para ella, una mujer devota, era un castigo de Dios. En el culto, mientras lo escuchaba cantar en el coro de la iglesia baptista, lloraba l\u00e1grimas de piedad. A los cinco a\u00f1os, el ni\u00f1o la encar\u00f3 diciendo: \u201cMam\u00e1, no te preocupes m\u00e1s porque yo sea ciego, porque soy feliz\u201d. Y esa felicidad, que no era sino m\u00fasica en estado puro, le quit\u00f3 a su madre la idea aquella del castigo divino y le cambi\u00f3 el semblante de pena por el de asombro. A los 11 a\u00f1os, Stevie Wonder ya dominaba el piano, la bater\u00eda y la arm\u00f3nica. Era el genio de la casa. Algo solo comparable a la leyenda de Ray Charles.Cuando Berry Gordy, due\u00f1o de Tamla-Motown lo escuch\u00f3, no tuvo que pensarlo mucho para que firmara de inmediato. Fue \u00e9l quien lo llam\u00f3 \u2018Little Stevie Wonder\u2019. Su primer \u00e1lbum, \u2018The Jazz Soul of Little Stevie\u2019, fue un trabajo instrumental que llam\u00f3 la atenci\u00f3n de la radio y de los cr\u00edticos. Luego vendr\u00eda una larga lista de sencillos exitosos como \u2018Fingertips\u2019 (la versi\u00f3n en vivo del \u00e1lbum \u2018The 12 Years Old Genius\u2019), \u2018Up-Tight\u2019 (\u2018Everything\u2019s Alright\u2019), \u2018Contract of Love\u2019, \u2018A Place in the Sun\u2019 y \u2018Hey Love\u2019. En 1967 lanzar\u00eda \u2018I Was Made to Love Her\u2019, del \u00e1lbum hom\u00f3nimo, un tema en el que aparece su madre, Lula Mae, como coautora. Durante toda su adolescencia, ella contribuy\u00f3 a la creaci\u00f3n de varios \u2018hits\u2019, entre ellos \u2018Signed\u2019, \u2018Sealed\u2019, \u2018Delivered I\u2019m Yours\u2019 y \u2018I don\u2019t Know Why I Love You\u2019. En 1969 cerrar\u00eda la d\u00e9cada con uno de sus sencillos m\u00e1s emblem\u00e1ticos: \u2018My Cherie Amour\u2019, dedicada a una novia de sus a\u00f1os de estudiante. Aunque ya se hab\u00eda hecho la parte instrumental dos a\u00f1os atr\u00e1s, Stevie Wonder no pudo grabarla debido a los cambios en su voz. Manolo Bellon, periodista e investigador musical, dice sobre este importante per\u00edodo de maduraci\u00f3n musical: \u201cLo primero que debe destacarse es su virtuosismo como multiinstrumentista. Dos, que fue uno de los primeros m\u00fasicos que hizo discos en los que tocaba todos o casi todos los instrumentos; y, tres, que se convierte en uno de los primeros artistas en lograr total independencia creativa en el reino de Motown, donde Berry Gordy controlaba absolutamente todo. \u00c9l dec\u00eda qui\u00e9n era el productor, cu\u00e1l era el repertorio, cu\u00e1l era el t\u00edtulo del \u00e1lbum. As\u00ed que lograr esa independencia fue clave para su \u00e9xito como uno de los m\u00e1s influyentes m\u00fasicos afroamericanos de la segunda mitad del siglo XX\u201d. En la d\u00e9cada del setenta, Stevie Wonder emprende un camino m\u00e1s introspectivo y ampl\u00eda su concepci\u00f3n musical con una seguidilla de \u00e1lbumes extraordinarios como \u2018Music of My Mind\u2019, \u2018Talking Book\u2019, \u2018Innervisions\u2019, \u2018Fullfillingness\u2019 First Finale\u2019 y \u2018Songs in the Key of Life\u2019. Como instrumentista desarrolla una \u2018voz\u2019 propia en la bater\u00eda, mientras que en los teclados est\u00e1 siempre a la vanguardia. No en vano se lo considera uno de los pioneros, dentro del R&B, el \u2018funk\u2019 y el rock, en la utilizaci\u00f3n del piano el\u00e9ctrico y los sintetizadores.\u201cComo baterista, infunde un ingenio y entusiasmo \u00fanicos a su forma de tocar, algo que recuerda a Benny Benjamin (uno de sus mentores en Motown) y a Bernard Purdie (baterista de sesi\u00f3n de Stax), pero con un estilo \u00fanico. Los sonidos altos de Wonder son particularmente expresivos y han influenciado a una generaci\u00f3n de bateristas. Basta escuchar \u2018Superstition\u2019 y \u2018Sir Duke\u2019. Tambi\u00e9n es admirado como un tecladista sin igual, que ejecuta frases incre\u00edblemente dif\u00edciles con una facilidad que las hace parecer simples hasta que uno intenta copiarlas. Adem\u00e1s, populariz\u00f3 el uso del bajo en el teclado y sus l\u00edneas rivalizan con las del mejor bajista el\u00e9ctrico\u201d, escribi\u00f3 Daniel Levitin, m\u00fasico, neurocient\u00edfico y sic\u00f3logo de la Universidad de Stanford.Son de este per\u00edodo algunos de sus \u00e9xitos m\u00e1s importantes, como el ya mencionado \u2018Superstition\u2019 y \u2018Higher Ground\u2019, esta \u00faltima, una obra maestra del \u2018funk\u2019 incluida en el \u00e1lbum \u2018Innervisions\u2019, que escribi\u00f3 y grab\u00f3 en una sesi\u00f3n de tres horas en mayo de 1973. \u00a1Tres horas! Para lograr el sonido del \u2018wah-clavinet\u2019 utiliz\u00f3 un pedal de filtro y para la l\u00ednea de bajo, un sintetizador Moog con \u2018overdubs\u2019. En este cl\u00e1sico, Stevie Wonder toca todos los instrumentos musicales. Entre 1974 y 1977 se llev\u00f3 catorce premios Grammy, incluyendo tres galardones consecutivos en la categor\u00eda de mejor \u00e1lbum del a\u00f1o.(Le puede interesar: Muere el m\u00fasico Jorge Santana de la Fania All Stars)Por esta misma \u00e9poca, empieza a perfilarse como baladista, un talento que afinar\u00eda mucho m\u00e1s en los ochenta: \u2018Send One Your Love\u2019, \u2018You Are the Sunshine of My Life\u2019, \u2018You and I\u2019, \u2018Lately\u2019, \u2018Overjoyed\u2019, \u2018With Each Beat of My Heart\u2019 y \u2018Ribbon in the Sky\u2019 son resultado de esa preciosa cosecha.Los setenta y ochenta tambi\u00e9n estar\u00edan marcados por su activismo en la defensa de los derechos humanos y por sus colaboraciones con artistas de otros g\u00e9neros como el jazz, la m\u00fasica brasile\u00f1a y la salsa. Su trabajo con los m\u00fasicos y productores Malcolm Cecil y Robert Margouleff, muy influenciados por la m\u00fasica latina, no solo hizo posible que Stevie Wonder se presentara en el concierto de antesala a la pelea Al\u00ed-Foreman en Zaire (\u00c1frica), en 1974, sino que all\u00ed se cocinara una posterior colaboraci\u00f3n suya con la Fania All Stars. Ray Maldonado, hermano del pianista Ricardo \u2018Richie\u2019 Ray, se convertir\u00eda en su director musical. En 1984 lanz\u00f3 la banda sonora de la pel\u00edcula \u2018The Woman in Red\u2019, que incluy\u00f3 uno de sus \u00e9xitos comerciales m\u00e1s sonados: \u2018I Just Called to Say I Love You\u2019, que le vali\u00f3 un Globo de Oro y un \u00d3scar a la mejor canci\u00f3n original.\u201cCreo que \u00e9l ha sabido balancear muy bien eso de ser un m\u00fasico comercial y a la vez un m\u00fasico innovador. Pero tambi\u00e9n ha jugado un rol muy importante como activista utilizando su fama para enviar un mensaje de igualdad, de no a la guerra y de defensa de los derechos civiles en una sociedad tan fragmentada y racista como la de Estados Unidos. Eso es algo admirable y un ejemplo, sobre todo en los d\u00edas que corren\u201d, dice el periodista cultural Eduardo Arias.(Le puede interesar: iLe y la revelaci\u00f3n de los sonidos olvidados de Latinoam\u00e9rica)La faceta comercial de Stevie Wonder en los ochenta, vale decirlo, dej\u00f3 grandes canciones como \u2018Ebony and Ivory\u2019, con Paul McCartney, y \u2018That\u2019s What Friends Are For\u2019, con Dionne Warwick, Gladys Knight y Elton John, y le sirvi\u00f3 para romper r\u00e9cords de ventas gracias a nuevos p\u00fablicos y largas giras internacionales. A lo largo de su carrera, ha ganado 25 Grammys y ha vendido m\u00e1s de 100 millones de discos. Durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os public\u00f3 menos \u00e1lbumes (el \u00faltimo fue \u2018A Time to Love\u2019, de 2005), pero sigue siendo una influencia directa para los nuevos artistas y un hombre comprometido a fondo con las causas humanitarias como mensajero de paz de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Despu\u00e9s de realizar varias giras cortas por Estados Unidos y Europa entre 2007 y 2008, particip\u00f3 en grandes eventos deportivos y pol\u00edticos, como la celebraci\u00f3n inaugural del presidente Barack Obama, en 2009. Tambi\u00e9n ha regresado a los estudios para hacer colaboraciones junto a Snoop Dog, Pharrell Williams, C. J. Hilton, Ariana Grande y Raphael Saadiq, entre otros.Luego de superar un trasplante de ri\u00f1\u00f3n en septiembre del a\u00f1o pasado, se rumora que har\u00e1 un \u00e1lbum de jazz con Quincy Jones y Tony Bennett. Y que tiene ganas de otra gira. Tambi\u00e9n, de un disco propio. Como si no bastara con sesenta a\u00f1os dedicados por completo a la m\u00fasica. Como si no fuera ya una leyenda viva. \u201cStevie es la plenitud de la experiencia negra. Es el documentalista negro de la d\u00e9cada de 1970\u201d, dice Zandria Robinson, profesora de estudios afroamericanos en la Universidad de Georgetown. Pero tambi\u00e9n es el artista que ha marcado a varias generaciones con gustos y culturas diferentes. Sus canciones tienen el poder de levantarnos y ponernos otra vez en sinton\u00eda con la vida. De conectarnos con algo supremo. De hacernos sentir que estar aqu\u00ed y ahora sigue valiendo la pena. Como dice el bajista Christian McBride: \u201cStevie ha filtrado el dolor y la ira de nuestras vidas a trav\u00e9s de un lente de gracia, esperanza y optimismo\u201d. Justo lo que m\u00e1s necesitamos por estos d\u00edas.JUAN MART\u00cdN FIERROPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/stevie-wonder-70-anos-de-una-leyenda-496316", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Muere el m\u00fasico Jorge Santana de la Fania All Stars", "contenido": " Jorge Santana, el hermano menor de Carlos Santana y tambi\u00e9n guitarrista, falleci\u00f3 por causas naturales a la edad de 68 a\u00f1os, seg\u00fan inform\u00f3 el artista mexicano-estadounidense en su cuenta de Facebook. \"Transicion\u00f3 al reino de la luz en el que no hay sombra. Los ojos de mi coraz\u00f3n lo ven claramente entre nuestra gloriosa y magn\u00edfica madre Josefina y nuestro padre Jos\u00e9. Le est\u00e1n acariciando la cara, bes\u00e1ndole las manos y ba\u00f1\u00e1ndolo en luz y amor (sic)\", escribi\u00f3 Carlos. Tanto Carlos como Jorge empezaron su carrera musical en San Francisco, ciudad a la que siguieron muy vinculados hasta la fecha. Nacidos en Autl\u00e1n de Navarro, un municipio del estado mexicano de Jalisco, los hermanos Santana crecieron en Tijuana antes de emigrar a San Francisco en los a\u00f1os 60, donde la contracultura y el movimiento hippie promet\u00edan fren\u00e9ticas aventuras para los j\u00f3venes con ganas de experimentar con el sexo, la m\u00fasica y las drogas. (Le puede interesar:\u00a0El actor de Star Wars y figuras del mundo que murieron por coronavirus) En la ciudad californiana, Jorge empez\u00f3 a tocar en una banda llamada The Malibus, que posteriormente pasar\u00eda a llamarse Malo y con la que lograr\u00edan en 1972 el \u00e9xito con la canci\u00f3n \u2018Suavecito\u2019.Jorge tambi\u00e9n form\u00f3 parte de la banda The Fania All-Stars y toc\u00f3 junto a Carlos en un tour conjunto en los a\u00f1os 90 y en el \u00e1lbum \u2018Santana Brothers\u2019. Por su parte, Carlos, de 72 a\u00f1os, reside ahora en Las Vegas con su segunda esposa, Cindy Blackman, y no pierde de vista lo que sucede en la convulsa actualidad y, muy especialmente, lo que tiene que ver con la poblaci\u00f3n latina y con las pol\u00e9micas medidas del presidente de EE. UU., Donald Trump.\"Cuando Hitler estaba en el poder, estaba la Resistencia, y de ah\u00ed se fue a los 'beatniks', luego a Bob Dylan y el Greenwich Village, y luego a San Francisco y los hippies. Siempre hay una nueva ola. Estamos en ese proceso\", argument\u00f3 el m\u00fasico en una entrevista con Rolling Stone. Santana asegur\u00f3 adem\u00e1s que cada vez que aparece Trump en la televisi\u00f3n la apaga para no escucharlo. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/fallecio-el-musico-jorge-santana-de-la-fania-all-stars-hermano-de-carlos-santana-496206", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "iLe y la revelaci\u00f3n de los sonidos olvidados de Latinoam\u00e9rica", "contenido": " La puertorrique\u00f1a estren\u00f3 'En cantos' con Natalia Lafourcade. Su proyecto es una revelaci\u00f3n que integra hasta al pianista neoyorquino Eddie Palmieri. Caderas y torsos que se contonean al ritmo de tambores, vibran. Miradas calientes que se llaman intensas, hipnotizan. Y luego la vemos a ella, siguiendo el ritmo con un marac\u00f3n y el canto con unos labios rojos. \u201cNo s\u00e9 si tu rumba vaya con mi mambo, pero t\u00fa tienes lo que estoy necesitando\u201d, dice, mientras el v\u00eddeo de 'Tu rumba', el noveno sencillo de su \u00faltimo \u00e1lbum 'Almadura', contin\u00faa su baile de tres minutos cuarenta y cuatro.Ella es iLe, puertorrique\u00f1a, 31 a\u00f1os. Ileana Cabra Joglar es una cantante y compositora due\u00f1a de una propuesta musical que dio un paso adelante en 2016 con iLevitable, disco que le vali\u00f3 un Grammy a Mejor \u00c1lbum Latino de Rock, Urbano o Alternativo. Desde entonces, iLe se luce en solitario, luego de pasar diez a\u00f1os como PG-13 en Calle 13, liderado por sus dos hermanos: Residente y Visitante.Arraigada en lo m\u00e1s tradicional de la m\u00fasica latina, pero con una exploraci\u00f3n voraz de ritmos y cadencias, iLe lleg\u00f3 a 'Almadura' en 2019, un \u00e1lbum que es una p\u00f3cima: exuberante como la salsa brava y el tambor, y con una l\u00edrica rabiosa sobre la tierra, la soberan\u00eda, la atracci\u00f3n, el odio\u2026 Y, luego, de nuevo ella, exploradora y visitante de grandes escenarios como el Latin Alternative Music Conference (LAMC) 2019. iLe nos reencuentra con una colaboraci\u00f3n musical con la mexicana Natalia Lafourcade. Una canci\u00f3n sobre una \u201cobsesi\u00f3n no retorcida\u201d sino hambrienta por probar todo del otro. 'En cantos' \u2013otro juego de palabras como los de sus dos \u00e1lbumes\u2013 sali\u00f3 el pasado 23 de abril para recordarnos el universo compartido de dos voces latinoamericanas, partes de un mapa que se extiende con norte propio. \u201cAy, no me llames loca por quererte as\u00ed. Ay, yo que estaba entera y ahora estoy en cantos por ti...\u201d, cantan juntas.\u00bfC\u00f3mo fue esa juntanza?\u200bYa hace un tiempo Natalia era un nombre que iba dando vueltas en mi mente. Siempre prefiero que sea la canci\u00f3n la que me lleve hacia alg\u00fan color o voz en particular. En cantos fue un tema que escrib\u00ed ac\u00e1 en Puerto Rico hace unos meses, cuando ya ten\u00eda un poquito m\u00e1s claro hacia d\u00f3nde lo quer\u00eda llevar fue que hice el acercamiento con Natalia. Me alegr\u00f3 un mont\u00f3n que ella haya dicho que s\u00ed.Y el v\u00eddeo\u00a0de esa canci\u00f3n...Todas las ideas relacionadas a mi proyecto las trabajo con mi equipo creativo que es mi hermana Milena, mi hermano Gabriel, Ismael Cancel que es el productor de la canci\u00f3n. Una vez surgi\u00f3 la idea de la barber\u00eda me pareci\u00f3 ideal porque en la canci\u00f3n hay mucho juego sensorial. Me pareci\u00f3 que era una buena forma de expresar parte de lo que puede comunicar esta canci\u00f3n que, s\u00ed obsesiva, me da miedo que tenga una lectura equivocada, yo dir\u00eda que es curiosa. Como una curiosidad extrema por descubrir...Exacto. Yo creo que cuando uno ama o siente curiosidades energ\u00e9ticas poderosas con ciertas figuras \u2013que pueden ser tan reales como imaginarias\u2013 no necesariamente est\u00e1 loco, ni retorcido, sino que es poderoso. Eso es lo que realmente expresa esta canci\u00f3n, un cuestionamiento de una figura que, de momento, aparece y uno no entiende bien por qu\u00e9 crea algo tan poderoso en uno. A veces nos acercamos lo suficiente como para saber si realmente era tan incre\u00edble como nos imagin\u00e1bamos o no.Hablemos de 'Almadura'. \u00bfFue una cruzada interna?'Almadura' viene de un desahogo m\u00edo, de cosas que me han molestado desde siempre sobre Puerto Rico, pero tambi\u00e9n como ciudadana del mundo. Siento que hay un momento de transici\u00f3n fuerte e importante ahora mismo que me da mucha esperanza, pero al mismo tiempo hay unas cosas que me parecen anticuadas que todav\u00eda vivimos como que en Puerto Rico todav\u00eda somos una colonia. 'Almadura' es ese grito personal desde esa frustraci\u00f3n de no querer aceptar, ni por casualidad, que somos d\u00e9biles; todo lo contrario, yo siempre he confiado en nuestra fuerza como puertorrique\u00f1os, pero como latinoamericanos tambi\u00e9n. Y lo loco es que despu\u00e9s de que sale el disco fue que logramos sacar al gobernador de Puerto Rico y para m\u00ed fue como reafirmarme eso que yo siempre he sabido que ha estado ah\u00ed, esa esencia nuestra. Fue muy emocionante porque no cre\u00ed que en un momento as\u00ed yo fuera a estar viva.Los tambores son protagonistas de ese \u00e1lbum, pero tambi\u00e9n est\u00e1 el piano salsero de Eddie Palmieri... \u00bfC\u00f3mo fue ese di\u00e1logo musical?\u200bSiempre me ha encantado la m\u00fasica caribe\u00f1a, a pesar de que siento que escucho distintos g\u00e9neros y ritmos. Naturalmente porque como puertorrique\u00f1a me cri\u00e9 escuchando tanto eso que me sale jugar desde ah\u00ed, y quise explorarla de una manera quiz\u00e1 no tan pura. Me pareci\u00f3 perfecto que el tambor fuese tan protag\u00f3nico en este disco porque es un disco crudo dentro de todo y directo; lo mismo es el tambor, pienso yo. \u00bfY la colaboraci\u00f3n con Palmieri? Usted tocaba piano antes de cantar...\u200bS\u00ed, a pesar de que ya tengo que volver a empezar desde cero (risas). Pero, Palmieri, imag\u00ednate, toda nuestra familia es fan\u00e1tica de \u00e9l y de su hermano Charlie Palmieri. Era una persona con la que me ilusionaba mucho colaborar, pero es otra escuela, otra generaci\u00f3n, y uno pues no piensa que sea posible. De verdad una vez \u00e9l grab\u00f3 el piano para mi canci\u00f3n, me emocion\u00f3 un mont\u00f3n escucharlo, pues la salsa es una parte de mi vida. \u00c9l fue el que al escuchar el tema ('D\u00e9jame decirte') pens\u00f3 en hacer originalmente un intro en el piano pero, como era ya una pieza musical, lo hicimos m\u00e1s como un interludio. Fue su idea pero, sin darme cuenta, el disco tiene tanto tambor que para m\u00ed fue justo lo que le hac\u00eda falta, como ese momento de aire mel\u00f3dico, de respiro. Qu\u00e9 loco, \u00e9l ni siquiera hab\u00eda escuchado el disco y como de alguna manera hac\u00eda falta esto.'Almadura' cumpli\u00f3 un a\u00f1o el 10 de marzo y han pasado muchas cosas con \u00e9l. Estuvo nominado a los Grammy en 2020 y es parte de un proceso suyo por forjar una carrera solista. \u00bfC\u00f3mo ha sido eso?Pues en realidad estaba muy preocupada. No era lo mismo estar con mis hermanos en Calle 13, a estar yo de frente y responsabilizarme de mis decisiones. T\u00fa sabes, cuando algo te gusta tanto que de momento tienes miedo de que cuando finalmente lo hagas te deje de gustar\u2026 pero cada vez me lo disfruto m\u00e1s y me siento feliz porque para m\u00ed la m\u00fasica es todo, es mi vida, y no quer\u00eda que para nada me dejara de gustar. As\u00ed que qu\u00e9 bueno que me atrev\u00ed y me pude lanzar (risas).Tambi\u00e9n le ha dejado reconocimientos muy pronto... De cierto modo s\u00ed. En verdad hace sentir bien y me siento s\u00faper agradecida. De alg\u00fan modo lo veo como algo m\u00e1s medi\u00e1tico, que igual ayuda al proyecto. Es muy loco todo porque al final la m\u00fasica, el arte en s\u00ed mismo, no se mide necesariamente por premios, como que no es un deporte (risas).Su m\u00fasica podr\u00eda englobarse en el movimiento feminista de la m\u00fasica latinoamericana con mujeres como Lafourcade, Mon Laferte... \u00bfSe siente parte de ese movimiento o es algo un poco m\u00e1s colateral?S\u00ed me siento parte de ese movimiento como persona y pues de alg\u00fan modo como artista. Todav\u00eda me cuesta definirme un poco. Creo que es s\u00faper importante que ese movimiento vaya creciendo con la idea de que, eventualmente, no sea ni necesario tenerlo porque ya todos estamos en armon\u00eda. Al mismo tiempo es algo que me cuesta porque lo que viven las mujeres me afecta y me duele de muchas maneras. As\u00ed que hay que ser firmes en este idea y, poco a poco, tratar de entendernos mejor. KAREN PARRADO BELTR\u00c1NESCUELA DE PERIODISMO MULTIMEDIA EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0\u200b@piedemosca", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ile-habla-de-su-album-almadura-y-de-la-musica-latinoamericana-496300", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los memes se reactivaron: divi\u00e9rtase con la reanudaci\u00f3n del f\u00fatbol", "contenido": " Volvi\u00f3 el f\u00fatbol en Alemania, y de paso volvieron los memes y comentarios divertidos en las redes sociales. Con humor, los usuarios no perdieron detalles con la reanudaci\u00f3n de la Bundesliga. Vea aqu\u00ed algunos de ellos. (Le sugerimos:\u00a0Goles y festejos de todo tipo: as\u00ed fue el regreso de la Bundesliga) (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La cr\u00edtica de Falcao en la reanudaci\u00f3n de la Bundesliga) DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/memes-del-regreso-de-la-bundesliga-en-cuarentena-496112", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00a1Residente volvi\u00f3 a hacerlo!: su canci\u00f3n sobre amor y coronavirus", "contenido": " El 2020 ha sido un a\u00f1o de mucha reflexi\u00f3n para el artista puertorrique\u00f1o Residente, desde lo m\u00e1s \u00edntimo hasta lo m\u00e1s social.Primero, sorprendi\u00f3 a todos sus fan\u00e1ticos con \u2018Ren\u00e9\u2019, tema estrenado a finales de febrero y en el que habla sobre su vida: los dif\u00edciles momentos que pas\u00f3 en su ni\u00f1ez, la relaci\u00f3n que tuvo con su familia y amigos, la lucha por salir adelante y convertirse en un artista, el golpe de la fama y los d\u00edas que vive en la actualidad.(Lea tambi\u00e9n: Conmovedor llanto de un abuelo al conocer a su bisnieto en cuarentena). \u201cUna noche me sent\u00eda muy, muy mal: no quer\u00eda salir a tocar, estaba en M\u00e9xico, el estadio esper\u00e1ndome, y yo no quer\u00eda estar ah\u00ed. Tuve que llamar a mi mami, me sent\u00eda mal y no sab\u00eda por qu\u00e9. Quer\u00eda tirarme del balc\u00f3n y no sab\u00eda por qu\u00e9. Gracias a Dios, esa noche llegaba un amigo de mi universidad y se qued\u00f3 conmigo. Al otro d\u00eda comenc\u00e9 a escribir este tema\u201d, cont\u00f3 sobre la historia de esta canci\u00f3n tan personal.(Lea tambi\u00e9n: La conmovedora historia detr\u00e1s de la 'Ren\u00e9').Ahora, Ren\u00e9 P\u00e9rez Joglar, su nombre verdadero, llega con \u2018Antes que el mundo se acabe\u2019, un tema que habla sobre el amor y los tiempos dif\u00edciles que vive el mundo por cuenta de la pandemia del coronavirus.\u201cNo volvamos a normalidad, mejor comencemos de nuevo\u201d, empieza Residente, quien se dio a conocer, hace varios a\u00f1os, por ser el fundador de la agrupaci\u00f3n Calle 13.Durante su nueva canci\u00f3n, el rapero hace \u00e9nfasis en la necesidad de dar y recibir amor en plena cuarentena mundial. \u201cSomos solidarios por naturaleza, por eso cuando yo bostezo, t\u00fa bostezas; por eso yo te protejo y t\u00fa me proteges; por eso compartimos el aire que respiramos desde el mismo eje\u201d, dice.Tambi\u00e9n env\u00eda un mensaje de esperanza: de aguantar y de tener paciencia, pues \u201csi este es el final, le encontr\u00e1remos la belleza. Quiz\u00e1s, en realidad, ahora es cuando todo empieza\u201d.\u201cNi la pandemia m\u00e1s fuerte que anda matando personas me separa de ti, por eso contigo la distancia social no funciona. Y si est\u00e1s lejos no importa, porque la luz de la tarde nos une\u201d, agreg\u00f3.La canci\u00f3n dura 7 min 40 segundos y en el video aparecen 113 parejas bes\u00e1ndose, entre an\u00f3nimos y famosos.(Lea tambi\u00e9n: Profesora dej\u00f3 el micr\u00f3fono prendido y les dijo \u2018burros\u2019 a sus alumnos). Algunos de los conocidos son Lionel Messi y Antonella Roccuzzo, Paulo Dybala y Oriana Sabatini, Ben Affleck y Ana de Armas, Ricky Mart\u00edn y Jwan Yosef, y Jorge Drexler y Leonor Watling.Por Colombia salen Tostao y Goyo, de ChocQuibTown, y Camilo Echeverry con su esposa Evaluna Montaner, entre otros.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/residente-presenta-antes-que-el-mundo-se-acabe-sobre-el-amor-y-el-coronavirus-496038", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La hija de James le coge el paso a Shakira", "contenido": " James Rodr\u00edguez sigue a la espera de que se defina su futuro deportivo. Mientras ha comenzado sus entrenamientos individuales con el Real Madrid, en casa su hija Salom\u00e9 practica el baile y es furor en redes sociales.(Le puede interesar:\u00a0'De un vistazo, el f\u00fatbol perdi\u00f3 el control de su destino': Queiroz)En un video difundido por el propio deportista, aparece Salom\u00e9 intentado imitar el baile de Shakira en la presentaci\u00f3n del Super\u00a0 Bowl.\u00a0 DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/video-la-hija-de-james-rodriguez-le-coge-el-paso-a-shakira-496252", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La nueva GLB llega a sumarse a la familia SUV de Mercedes-Benz", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-nueva-glb-llega-a-sumarse-a-la-familia-suv-de-mercedes-benz-495520", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "#LaNuevaMovilidad, manual del buen ciclista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/lanuevamovilidad-manual-del-buen-ciclista-495888", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Aprenda a preparar pollo a la buffalo en casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/aprenda-a-preparar-pollo-a-la-buffalo-en-casa-495778", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hospital de Leticia pide traslado de pacientes por falta de ox\u00edgeno", "contenido": " Este s\u00e1bado, el Hospital San Rafael de Leticia (Amazonas) hizo un llamado de emergencia para lograr el traslado \"de forma prioritaria\" de los ocho pacientes con covid-19 que se encuentran en este momento en la Unidad de Cuidados Intensivos del centro asistencial debido a la falta de ox\u00edgeno para atenderlos. \"Se permite informar a la opini\u00f3n p\u00fablica que, debido a una contingencia en la capacidad con la actual planta de ox\u00edgeno, de m\u00e1s de 30 a\u00f1os de uso, se requiere trasladar de forma prioritaria a otros centros asistenciales\", se\u00f1alaron las directivas del hospital a trav\u00e9s de un comunicado.El Hospital San Rafael detall\u00f3 que el traslado de estas personas, las cuales se encuentran en estado cr\u00edtico, es \"de car\u00e1cter urgente\".(Le puede interesar:\u00a0Cementerio de Leticia ya no tiene tumbas por muertos de covid-19)\"Esta solicitud de car\u00e1cter urgente se realiz\u00f3 desde la noche de este viernes a las EPS que se encuentran afiliados los pacientes, para asegurar la atenci\u00f3n y seguridad de los usuarios. Es importante se\u00f1alar que la orden de traslado de pacientes, que ingresen a la Unidad de Cuidados Intensivos, ser\u00e1 permanente hasta que se logre una soluci\u00f3n de fondo\", agregaron.Por otro lado, el centro de salud de Leticia precis\u00f3 que con anterioridad ya se hab\u00eda expuesto \"la necesidad de implementar una nueva planta con mayor capacidad para cubrir la demanda frente a la atenci\u00f3n\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Brote de coronavirus en la c\u00e1rcel de Leticia: confirman 85 casos)\"Se espera que la pr\u00f3xima semana lleguen los repuestos para hacerle mantenimiento, lo que tendr\u00e1 la m\u00e1quina en funcionamiento por cerca de dos meses, con la capacidad para cargar 40 balas de ox\u00edgeno de calidad menor y de forma diaria\", indicaron.Con esto, se podr\u00e1 repotenciar la m\u00e1quina actual con la cual cuenta el centro m\u00e9dico y aumentar la producci\u00f3n de ox\u00edgeno a 70 balas por d\u00eda.Por \u00faltimo, las directivas del Hospital San Rafael aseguraron que la situaci\u00f3n ya fue notificada al Ministerio de Salud y a la Superintendencia de Salud.(Adem\u00e1s:\u00a0Con \u2018camas llenas\u2019 amaneci\u00f3 Leticia)ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hospital-de-leticia-pide-traslado-de-pacientes-de-uci-por-falta-de-oxigeno-496180", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Presidente acept\u00f3 el retiro del general Buitrago, exdirector de Polfa", "contenido": " En una carta enviada a todos los generales de la Polic\u00eda, el general Juan Carlos Buitrago, exdirector de la Polic\u00eda Fiscal y Aduanera (Polfa) confirm\u00f3 que el pasado 13 de mayo el presidente Iv\u00e1n Duque acept\u00f3 su retiro de la instituci\u00f3n.\u00a0En su carta, Buitrago agradece por la \"comprensi\u00f3n, ense\u00f1anzas y ejemplo\" durante los 32 a\u00f1os que estuvo en la Polic\u00eda. A cada general, Buitrago les dice que reconoce y exalta su compromiso y entrega, as\u00ed como la de su familia \"por tantos a\u00f1os a los m\u00e1s altruistas intereses de la patria y de nuestra Instituci\u00f3n\".\u00a0Asegura que, tras su salida, reafirma su respaldo incondicional para que cuenten con \u00e9l desde la Reserva Activa.\u00a0El general asegura que tom\u00f3 la decisi\u00f3n de retirarse \"en familia\". Dijo que ven\u00eda evaluando su retiro desde hace algunos meses y que este tuvo su desenlace \"impulsado por varias circunstancias, estas totalmente ajenas a\u00a0la voluntad y deseo de La Alta Direcci\u00f3n de nuestra Polic\u00eda Nacional\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la salida del general Juan Buitrago de Polfa?).\u00a0El exdirector de la Polfa, adem\u00e1s, asegura que quiere compartir una reflexi\u00f3n que ya le hab\u00eda expresado al Ministerio de Defensa en una reuni\u00f3n que se dio en Catam, en diciembre del 2019.\u00a0\"Las injerencias indebidas externas, con c\u00e1lculos pol\u00edticos e intereses contra institucionales, lesionan el honor policial, menoscaban  la autonom\u00eda de nuestro Director y fracturan la unidad e integridad de todo el cuerpo de polic\u00eda. Los principios no se negocian\", asegur\u00f3 Buitrago.\u00a0 Agrega en su carta que se despide con nostalgia, tranquilidad y con la seguridad del deber cumplido. \"Mi ambici\u00f3n siempre fue la de proyectarme como un polic\u00eda eminente para la sociedad y al servicio de mis polic\u00edas y de los ciudadanos\", asegura.\u00a0Y termina su carta diciendo: \"Con la ayuda de Dios iniciamos una nueva etapa en nuestras vidas que desde ya nos llena de alegr\u00eda y m\u00faltiples expectativas\".Buitrago se desempe\u00f1\u00f3 como director de la Polfa hasta abril. Seg\u00fan ha podido establecer EL TIEMPO, entre Buitrago y el director de la Polic\u00eda Nacional, el general \u00d3scar Atehort\u00faa, hab\u00eda diferencias por un informe de la Fiscal\u00eda Seccional del Cauca que ped\u00eda mayor informaci\u00f3n sobre una operaci\u00f3n que lider\u00f3 la Polfa que llev\u00f3 a la incautaci\u00f3n de unas armas en Cali.\u00a0Seg\u00fan el general Buitrago, ese armamento estuvo relacionado con la muerte de la aspirante a la alcald\u00eda de Su\u00e1rez, en Cauca, Karina Garc\u00eda, y ven\u00edan de una red que las comercializaba armas. Sin embargo, seg\u00fan la Fiscal\u00eda, que le atribuy\u00f3 el crimen a las disidencias, esa informaci\u00f3n no es veraz.\u00a0(Lea:\u00a0General Gustavo Franco asumi\u00f3 direcci\u00f3n de Polic\u00eda Fiscal y Aduanera).\u00a0En febrero de este a\u00f1o, adem\u00e1s, se hab\u00eda conocido que Buitrago dejaba la Polfa, supuestamente porque se ven\u00eda fraguando un atentado contra su vida. Sin embargo, ese atentado fue desmentido por la misma instituci\u00f3n\u00a0Tras la salida de Buitrago, en marzo, a la Polfa, instituci\u00f3n que se encarga de cerrarles el paso al contrabando y a las redes criminales que se lucran de esa actividad, entre otras tareas, lleg\u00f3 el general Gustavo Franco G\u00f3mez.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/presidente-acepto-el-retiro-del-general-buitrago-exdirector-de-polfa-496298", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Pol\u00e9mica por audio que recibi\u00f3 congresista uribista durante plenaria", "contenido": " Inti Asprilla, representante a la C\u00e1mara por el partido Alianza Verde, reproch\u00f3 el comportamiento de algunos congresistas durante la plenaria de este viernes, en la que se estren\u00f3 un modelo semipresencial. Es decir, mientras algunos congresistas estaban presentes en el Capitolio, otros se conectaron desde sus casas.\u00a0En su intervenci\u00f3n, Asprilla, quien era uno de los presentes en la sede del Legislativo, les pidi\u00f3 a sus compa\u00f1eros conectados v\u00eda Internet que no activen los micr\u00f3fonos cuando otra persona est\u00e1 hablando y, de paso, coment\u00f3 que \u00e9l alcanz\u00f3 a escuchar un audio que recibi\u00f3 otro representante. (Le sugerimos:\u00a0Pol\u00e9mico trino de Petro sobre la llegada y expansi\u00f3n del coronavirus) \"Es un espect\u00e1culo lamentable, y tanto es as\u00ed que acabo de escuchar a un representante que hablaba con otra persona que le dec\u00eda: 'c\u00f3mo me le voy a torcer a usted, si me dio acceso a rentas departamentales'. Entonces, aprendan ustedes mismos a respetar la palabra\", dijo Asprilla.Se refer\u00eda a\u00a0\u00d3scar Dar\u00edo P\u00e9rez, representante del Centro Democr\u00e1tico, quien escuch\u00f3 un mensaje de voz durante el debate, mientras otro congresista hac\u00eda su intervenci\u00f3n. En el audio, un hombre le dec\u00eda a P\u00e9rez:\u00a0\"Doctor \u00d3scar, yo para usted, para el Congreso, nunca me le tuerzo porque s\u00e9 que por usted llegu\u00e9 a rentas departamentales\".Luego del llamado de atenci\u00f3n de Asprilla, el representante Edward Rodr\u00edguez, del Centro Democr\u00e1tico, quien tambi\u00e9n estuvo de manera presencial en la plenaria, pidi\u00f3 la palabra para ofrecer disculpas en nombre del partido pol\u00edtico.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n: Diplom\u00e1tica\u00a0habr\u00eda pasado gastos personales como representaci\u00f3n) Sin embargo, el error de P\u00e9rez empez\u00f3 a circular en redes sociales. Varios usuarios, entre ellos el actor colombiano Juli\u00e1n Rom\u00e1n, cuestionaron al representante por la identidad del hombre que le envi\u00f3 el audio, pero sobre todo por las \"rentas departamentales\" que este menciona.De inmediato, P\u00e9rez, en la misma plenaria de la C\u00e1mara, dio\u00a0su versi\u00f3n de lo que \u00e9l calific\u00f3 como \"una mala interpretaci\u00f3n\".\u00a0\u200b\"En el a\u00f1o de 1993 yo fui secretario de Hacienda del departamento de Antioquia \u2014 explic\u00f3 el congresista\u2014. En esa \u00e9poca, en una secci\u00f3n del secretariado que se llama rentas departamentales, vinculamos a un se\u00f1or que se llama Luis Carlos Zapata, que, despu\u00e9s de muchos a\u00f1os, me mand\u00f3 un mensaje. Yo le dije que d\u00f3nde andaba, que no sab\u00eda nada de \u00e9l, y me respondi\u00f3 con otro mensaje, diciendo que \u00e9l a m\u00ed siempre me\u00a0hab\u00eda acompa\u00f1ado al Congreso como agradecimiento por haberlo vinculado a rentas departamentales de Antioquia\".P\u00e9rez asegur\u00f3 que no hab\u00eda vuelto a hablar con Luis Carlos Zapata. \"Jam\u00e1s tuve inter\u00e9s de que esa persona me acompa\u00f1ara y ya aqu\u00ed hay gente interpretando rentas departamentales con otro concepto\". (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con los privilegios de congresistas en medio de la pandemia?) ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/congresista-uribista-no-apago-el-microfono-y-dejo-escuchar-polemico-audio-en-plenaria-496150", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Brasil es el cuarto pa\u00eds del mundo m\u00e1s afectado por covid-19", "contenido": " Brasil registr\u00f3 14.919 nuevos casos de covid-19 este s\u00e1bado, con lo que el total de contagiados lleg\u00f3 a 233.142 y el pa\u00eds ascendi\u00f3 al cuarto lugar en la lista de los m\u00e1s afectados por la enfermedad en el mundo, por encima ahora de Espa\u00f1a e Italia, inform\u00f3 el Ministerio de Salud. Brasil, epicentro del nuevo coronavirus SARS-CoV-2 en Am\u00e9rica Latina y que esta semana ya hab\u00eda superado en n\u00famero de contagios a Francia y Alemania, ahora tiene tambi\u00e9n m\u00e1s casos que Espa\u00f1a (230.698) y que Italia (224.760). El gigante latinoamericano tan s\u00f3lo es superado en n\u00famero de contagios por Estados Unidos (1.450.269), Rusia (272.043) y Reino Unido (241.455), pero su acentuada curva ascendente permite prever que en pocos d\u00edas llegar\u00e1 al segundo lugar en la lista. (Le puede interesar: Colombia se acerca a los 15 mil contagios por coronavirus)De acuerdo con el bolet\u00edn divulgado por el Ministerio de Salud, Brasil registr\u00f3 este s\u00e1bado 816 nuevas muertes por covid-19, con lo que el n\u00famero de v\u00edctimas se mantuvo por encima de las 800 diarias por tercer d\u00eda consecutivo y lleg\u00f3 al total de 15.633 en s\u00f3lo dos meses, desde el primer fallecimiento por la pandemia el 16 de marzo. Tras haber registrado un r\u00e9cord de 881 muertes el martes, cuando fueron incluidas algunas ocurridas en el fin de semana y que no hab\u00edan sido contabilizadas, el n\u00famero cay\u00f3 a 749 el mi\u00e9rcoles, pero desde entonces ha permanecido por encima del list\u00f3n de 800: el jueves fueron 844, el viernes 824 y este s\u00e1bado 816. En la lista de pa\u00edses con m\u00e1s muertes por la enfermedad, seg\u00fan los datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Brasil sigue en la sexta posici\u00f3n por detr\u00e1s de Estados Unidos (87.841), Reino Unido (34.456), Italia (31.610), Espa\u00f1a (27.563) y Francia (27.532). (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La cloroquina, la obsesi\u00f3n de Bolsonaro que tumb\u00f3 al ministro de Salud)El Ministerio inform\u00f3 igualmente que el n\u00famero de pacientes que se han recuperado lleg\u00f3 a 89.672 (38,5 % del total), que otros 127.837 (54,8 %) siguen hospitalizados o bajo observaci\u00f3n m\u00e9dica y que a\u00fan espera el resultado de los ex\u00e1menes para determinar si otras 2.304 muertes sospechosas se produjeron por covid-19. Las previsiones indican que los contagios y las muertes seguir\u00e1n creciendo de forma exponencial en este pa\u00eds de 210 millones de habitantes y que el pico de la enfermedad s\u00f3lo se producir\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas. Pese al agravamiento de la situaci\u00f3n, el presidente brasile\u00f1o, Jair Bolsonaro, volvi\u00f3 a criticar este s\u00e1bado las medidas de distanciamiento social adoptadas por gobiernos regionales para combatir la covid-19, lo que provoc\u00f3 la renuncia de su segundo ministro de Salud en menos de un mes. \"El desempleo, el hambre y la miseria ser\u00e1 el futuro de aquellos que apoyen la tiran\u00eda del aislamiento social\", afirm\u00f3 en un mensaje en Twitter el l\u00edder ultraderechista, uno de los gobernantes m\u00e1s esc\u00e9pticos sobre la gravedad de la pandemia y que lleg\u00f3 a calificar la covid-19 como una \"gripecita\". (Adem\u00e1s:\u00a0El presidente Bolsonaro se hizo ex\u00e1menes de covid-19 con seud\u00f3nimos)El coronel de la reserva del Ej\u00e9rcito mantiene un duro y tenso pulso con los gobernadores de la mayor\u00eda de los estados brasile\u00f1os, que han impuesto medidas de distanciamiento social, como cuarentenas, cierre de escuelas y comercios y restricciones al transporte y la movilidad, para frenar la creciente expansi\u00f3n de la pandemia en el mayor pa\u00eds latinoamericano. Para Bolsonaro, m\u00e1s preocupado con la paralizaci\u00f3n del pa\u00eds, la ya prevista recesi\u00f3n hist\u00f3rica y los millones de empleos destruidos por la crisis sanitaria, la covid-19 \"va a contagiar al 70 % de la poblaci\u00f3n tarde o temprano\" y \"va a matar mucha gente\" sin importar las medidas de distanciamiento que se adopten. (Adem\u00e1s:\u00a0Coronavirus circul\u00f3 en Brasil desde antes del carnaval en febrero)Esta posici\u00f3n provoc\u00f3 el viernes la renuncia del ministro de Salud, Nelson Teich, el segundo titular de la cartera en caer en menos de un mes. Su antecesor, Luiz Henrique Mandetta, un f\u00e9rreo defensor de las medidas de distanciamiento social, fue destituido en abril igualmente por sus divergencias con Bolsonaro en cuanto a las medidas necesarias para frenar el avance de covid-19.En el lugar de Teich asumi\u00f3 como ministro interino de Salud el general Eduardo Pazuello, un militar sin experiencia en el \u00e1rea y que desde el mes pasado ejerc\u00eda como viceministro. Seg\u00fan el \u00faltimo bolet\u00edn del Ministerio de Salud, Sao Paulo, el estado m\u00e1s poblado del pa\u00eds, con 46 millones de habitantes, contin\u00faa como el m\u00e1s afectado por la enfermedad con 61.183 casos (con lo que super\u00f3 en n\u00famero de contagiados a China) y 4.688 muertes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La dura cr\u00edtica de Obama a algunos mandatarios por manejo de covid-19)El estado de Cear\u00e1, en el empobrecido nordeste brasile\u00f1o, sigui\u00f3 como el segundo m\u00e1s afectado, con 23.795 casos y 1.614 muertes. R\u00edo de Janeiro, en tercer lugar, sumaba hasta este s\u00e1bado 21.601 casos y 2.614 muertes. El estado de Amazonas, pese a estar ubicado en una regi\u00f3n (la Amazon\u00eda) de baja densidad poblacional, es el cuarto m\u00e1s castigado, con 19.677 casos y 1.375 v\u00edctimas. EFE ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-brasil-es-el-cuarto-pais-con-mas-casos-en-el-mundo-496266", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Por segunda vez, trasladan a Garavito desde la c\u00e1rcel al hospital", "contenido": " Fuentes del Inpec confirmaron que Luis Alfredo Garavito, quien paga una condena de 32 a\u00f1os por la violaci\u00f3n y homicidio de m\u00e1s de 140 menores, fue trasladado este s\u00e1bado desde la c\u00e1rcel Tramac\u00faa al hospital\u00a0Rosario Pumarejo de L\u00f3pez, en Valledupar. (Le sugerimos:\u00a0566 internos han sido beneficiados por decreto de excarcelaciones) Seg\u00fan informaron las fuentes, Garavito, quien padece de leucemia, tuvo una reca\u00edda, por lo que tuvo que ser llevado hasta el centro m\u00e9dico.\u00a0La primera vez que sali\u00f3 de la c\u00e1rcel por cuenta de su enfermedad fue el pasado 10 de marzo, cuando present\u00f3 cansancio y debilidad. Aunque en principio se cre\u00eda que era anemia, tras los ex\u00e1menes se encontr\u00f3 que Garavito padece leucemia,\u00a0un tipo de c\u00e1ncer en la sangre que empieza en la m\u00e9dula \u00f3sea, el tejido blando que se encuentra en el centro de los huesos. (Le puede interesa:\u00a0As\u00ed viven 17 de los presos m\u00e1s peligrosos del pa\u00eds) Luego, el 3 de abril, Garavito volvi\u00f3 a la c\u00e1rcel de m\u00e1xima seguridad de Valledupar, la Tramac\u00faa, en donde parmanec\u00eda en el\u00a0\u00e1rea de sanidad para llevar a cabo su tratamiento y controlar la enfermedad que le fue diagnosticada este a\u00f1o.\u00a0Garavito fue capturado el 22 de abril de 1999 en zona rural de Villaviencio. Ese mismo a\u00f1o confes\u00f3 los cr\u00edmenes de violaci\u00f3n y homicidio de cientos de menores, delitos que cometi\u00f3 desde 1992 en once departamentos del pa\u00eds.\u00a0(En otras noticias:\u00a0Covid-19: Penas de muerte v\u00eda Zoom y otros impactos en la justicia).\u00a0Cada a\u00f1o representantes de las v\u00edctimas han se\u00f1alado que Garavito podr\u00eda recobrar su libertad en cualquier momento por la mayor\u00eda de pena cumplida, sumada a la redenci\u00f3n de su sentencia por trabajo, ya que en la Tramac\u00faa, en donde se la pasa las 24 horas del d\u00eda encerrado, estar\u00eda dedicado a\u00a0hacer manillas, aretes y collares.Como Garavito no sale de su celda \u2013ni siquiera en la hora diaria que tiene para tomar el sol\u2013, los guardias le llevan los elementos con los que realiza las artesan\u00edas. Esas herramientas se las entregan en una especie de tienda m\u00f3vil que circula por el corredor del patio de la c\u00e1rcel de m\u00e1xima seguridad de Valledupar.Ante la posibilidad de que salga, la Fiscal\u00eda est\u00e1 revisando su caso para ver si hay otros procesos que tenga pendientes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Luis Alfredo Garavito vuelve a la c\u00e1rcel tras tratamiento por leucemia) Aunque Garavito fue trasladado hasta el hospital este s\u00e1bado, en todo caso no puede ser beneficiario de la excarcelaci\u00f3n que permiti\u00f3 el Gobierno con su decreto 546, ya que est\u00e1 dentro de las excepciones contempladas que les impiden a quienes hayan cometido delitos contra menores y delitos sexuales, recibir esta medida de detenci\u00f3n domiciliaria transitoria.JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/trasladan-a-luis-alfredo-garavito-desde-la-carcel-al-hospital-por-segunda-vez-496144", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "En operativo contra el Eln cay\u00f3 un jefe de la Direcci\u00f3n Nacional", "contenido": " El Ministerio de Defensa inform\u00f3 que en el operativo que se ejecut\u00f3 el jueves, en el sur de Bol\u00edvar, y en el que murieron cinco guerrilleros, cay\u00f3 alias 'Gallero', quien era miembro de la Direcci\u00f3n Nacional del Eln. En esa guerrilla tambi\u00e9n ten\u00eda el rol de coordinador del frente de guerra 'Dar\u00edo Ram\u00edrez Castro', que tiene influencia en los departamentos de Antioquia, Bol\u00edvar y Santander.\u00a0 Seg\u00fan la informaci\u00f3n de las autoridades, 'Gallero' llevaba 33 a\u00f1os en el Eln. En 1997 hizo parte de la seguridad de alias 'Gabino', integrante del Comando Central de este grupo armado ilegal.\u00a0En el 2004 se desempe\u00f1\u00f3 como jefe del frente 'Martires de Santa Rosa', en el sur de Bol\u00edvar, y en el 2005 fue capturado y enviado a la c\u00e1rcel de San Isidro, de Popay\u00e1n. De esa prisi\u00f3n se fug\u00f3 en el 2015, por lo que en el 2016 se convirti\u00f3 en el principal jefe de la estructura Manuel V\u00e1squez Casta\u00f1o del frente de guerra suroccidental.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Mindefensa remueve al director de la Justicia Penal Militar).\u00a0Dentro de la direcci\u00f3n nacional del Eln, dice el Ministerio de Defensa, 'Gallero' dirig\u00eda acciones delictivas y participaba en el planeamiento y aprobaci\u00f3n de atentados a nivel nacional, como el que se perpetr\u00f3 en enero del 2019, en la Escuela de Cadetes de la Polic\u00eda General Francisco Paula Santander, en donde murieron 22 cadetes.'Gallero' recib\u00eda \u00f3rdenes directas de 'Antonio Garc\u00eda', segundo jefe\u00a0 del Eln, con el fin de impartir esas directrices al Comando Central para cometer los atentados.\u00a0Seg\u00fan el Ministerio de Defensa, tambi\u00e9n coordinaba acciones para reclutar a menores de edad y ten\u00eda una orden de captura por el delito de secuestro. Tambi\u00e9n se registran en su expediente procesos por concierto para delinquir, homicidio agravado, rebeli\u00f3n, porte ilegal de armas de fuego y fuga de presos.\u00a0(Lea:\u00a0En bombardeo contra Eln cayeron 'Mocho Tierra' y tres de sus hombres).\u00a0\"Con la muerte de alias \u2018Gallero\u2019 se afecta la articulaci\u00f3n de la estructura de mandode la Direcci\u00f3n Nacional del Eln, debilitando su componente pseudopol\u00edtico yarmado, as\u00ed como la obtenci\u00f3n de recursos mediante econom\u00edas il\u00edcitas productodel narcotr\u00e1fico y de la extracci\u00f3n il\u00edcita de yacimientos mineros\", dijo el Ministerio de Defensa.\u00a0Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que con este golpe tambi\u00e9n se genera un impacto dentro del frente de guerra Dar\u00edo Ram\u00edrez y se contrarrestan sus intenciones de atentar contra la poblaci\u00f3n civil y la Fuerza P\u00fablica, principalmente en Antioquia, sur de Bol\u00edvar y Santander.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/operativo-contra-el-eln-cayo-gallero-uno-de-los-jefes-de-la-direccion-nacional-496214", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Medim\u00e1s dejar\u00e1 de operar en ocho departamentos", "contenido": " Este s\u00e1bado, la Superintendencia de Salud ratific\u00f3 la revocatoria del funcionamiento de la EPS Medim\u00e1s en ocho departamentos:\u00a0Atl\u00e1ntico, Arauca, Bol\u00edvar, Cauca, Cundinamarca,\u00a0Guain\u00eda, La Guajira y Magdalena, dejando en firme la resoluci\u00f3n\u00a02379 del 15 de mayo pasado.La decisi\u00f3n contempla el traslado de 319.000 pacientes a otras EPS, las cuales ser\u00e1n asignadas por el Ministerio de Salud. La medida corresponde a un an\u00e1lisis de las objeciones que present\u00f3 Medim\u00e1s el pasado 3 de marzo, en respuesta de la primera decisi\u00f3n que realiz\u00f3 la Supersalud del traslado de los pacientes de la EPS en ocho departamentos.(Le puede interesar:\u00a0Medim\u00e1s: Contralor, Procurador y Defensor piden liquidaci\u00f3n inmediata)\"Se demostr\u00f3 que esta EPS no garantizaba el aseguramiento y acceso a los servicios de salud en condiciones de calidad,\u00a0oportunidad, continuidad e integralidad en esos ocho departamentos\u201d, se\u00f1al\u00f3 la Superintendencia.En los lugares mencionados hay 319.223 afiliados: 1.878 en Guain\u00eda, 12.937 en La Guajira, 15.123 en Arauca, 31.165 en Cauca, 36.858 en Bol\u00edvar, 42.985 en Magdalena, 59.171 en Atl\u00e1ntico y 119.106 en Cundinamarca.En el an\u00e1lisis que realiz\u00f3 la Supersalud se identific\u00f3 que las peticiones, quejas, reclamos y denuncias de los afiliados aumentaron 199 por ciento, a comparaci\u00f3n del primer bimestre de 2019 y el mismo periodo de este a\u00f1o. As\u00ed mismo, se reportaron \"demoras en la asignaci\u00f3n de citas de medicina especializada\" por parte de Medim\u00e1s y el incumplimiento en el suministro de medicamentos e insumos para los pacientes.\u00a0La Superintendencia tambi\u00e9n detall\u00f3 que en este caso se demostr\u00f3 el reiterado incumplimiento en el pago de la red de prestadores del servicio.(Le puede interesar:\u00a0Grosso, exagente interventor de Saludcoop, a juicio disciplinario)\"La Supersalud concluy\u00f3 que Medim\u00e1s no contaba con\u00a0recursos l\u00edquidos para cumplir con sus obligaciones de pago tanto en el corto como en el\u00a0mediano y largo plazo y, en esa medida, representaba un riesgo de cr\u00e9dito para las IPS\", se\u00f1ala el comunicado.Por \u00faltimo, Fabio Aristiz\u00e1bal \u00c1ngel, superintendente de Salud, asever\u00f3 que la EPS Medim\u00e1s est\u00e1 obligada a garantizar el servicio de salud a todos los afiliados de estos departamentos mientras se lleva a cabo el traslado. Despu\u00e9s de que se conociera la decisi\u00f3n de la Superintendencia de Salud, la EPS se pronunci\u00f3 y se\u00f1al\u00f3 que \"es respetuosa de las decisiones de la SuperintendenciaNacional de Salud frente a la actuaci\u00f3n administrativa que ordena la revocatoriaparcial de funcionamiento en los departamentos de Arauca, Atl\u00e1ntico, Bol\u00edvar,Cauca, Cundinamarca, Guain\u00eda, La Guajira y Magdalena\".As\u00ed mismo, asegur\u00f3 que \"no comparte la decisi\u00f3n\", porque esto dejar\u00e1 sin empleo a \"m\u00e1s de 300 colaboradores directos y 859 indirectos\", en medio de la crisis que se vive en el pa\u00eds por la pandemia del coronavirus.Medim\u00e1s indic\u00f3 que \"ejercer\u00e1\u00a0su derecho a la contradicci\u00f3n y defensa en eltiempo que tiene por Ley, para defender los derechos de los afiliados ycolaboradores\". Y que s\u00ed \"ha asegurado los pagos a la red p\u00fablica y privada de los 8departamentos, generando as\u00ed sostenibilidad al sector en estas regiones delpa\u00eds\".Por \u00faltimo, la EPS precis\u00f3 que \"seguir\u00e1 fortaleciendo la gesti\u00f3n que ha venido adelantando desde\u00a0el primero de agosto de 2017 en los 26 departamentos donde actualmente hace\u00a0presencia y reafirma su compromiso con la garant\u00eda de un servicio de salud\u00a0confiable\".ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/medimas-dejara-de-operar-en-ocho-departamentos-por-decision-de-la-superintendencia-de-salud-496224", "categoria": "salud"}]