[{"titulo": "Las regiones del pa\u00eds que iniciar\u00e1n clases presenciales en agosto", "contenido": " El Ministerio de Educaci\u00f3n dio a conocer el listado de entidades territoriales certificadas que han adelantado los tr\u00e1mites necesarios para dar inicio a clases presenciales mediante el modelo de alternancia (combinar sesiones f\u00edsicas y virtuales) a partir del mes de agosto.De acuerdo con la cartera, 34 de las 96 secretar\u00edas de educaci\u00f3n del pa\u00eds tienen previsto iniciar de manera progresiva el retorno a las aulas, siguiendo estrictos protocolos de bioseguridad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El esc\u00e1ndalo de calificaciones robadas que sacude a China) Cabe recordar que, de acuerdo con los lineamientos establecidos por el Gobierno, se daba autonom\u00eda a los territorios para determinar el momento indicado para volver a clase, teniendo en cuenta las condiciones de la pandemia en la regi\u00f3n, as\u00ed como la capacidad log\u00edstica para cumplir con los requerimientos y las adecuaciones f\u00edsicas que garanticen la salud de los estudiantes, trabajadores y personal docente.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0C\u00f3mo ser\u00e1n las primeras pruebas del Icfes de manera elecr\u00f3nica)As\u00ed las cosas, las regiones que tienen previsto iniciar con la alternancia desde el pr\u00f3ximo mes son: Apartad\u00f3, Arauca, Barrancabermeja, Boyac\u00e1, Bucaramanga, Buenaventura, Caldas, Casanare, Cesar, Choc\u00f3, Ci\u00e9naga, Dosquebradas, Guain\u00eda, Guaviare, Itag\u00fc\u00ed, Jamund\u00ed, La Guajira, Magdalena, Medell\u00edn, Meta, Neiva, Norte de Santander, Palmira, Pereira, Putumayo, Sabaneta, San Andr\u00e9s de Tumaco, Santa Marta, Sogamoso, Sucre, Valle del Cauca, Valledupar, Vichada, Villavicencio. Estas ciudades y departamentos comenzar\u00e1n a aplicar este modelo en algunas instituciones educativas, no en todas, particularmente aquellas ubicadas en municipios que no presentan casos de contagio por covid-19 o cuya afectaci\u00f3n por el virus ha sido baja.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Universidad Aut\u00f3noma seguir\u00e1 intervenida un a\u00f1o m\u00e1s)Las dem\u00e1s instituciones de estas regiones, ubicadas en zonas de mayor afectaci\u00f3n, continuar\u00e1n con trabajo en casa.Este regreso a clases tambi\u00e9n aplicar\u00e1 para ciertas comunidades ind\u00edgenas que tambi\u00e9n han recibido la autorizaci\u00f3n de aplicar el modelo de alternancia.Por su parte, las 62 entidades territoriales han manifestado que, al menos durante el mes de agosto, continuar\u00e1n trabajando desde casa como hasta ahora, teniendo en cuenta que las condiciones de la pandemia imposibilitan la prestaci\u00f3n del servicio de manera presencial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sena abre nuevos programas de educaci\u00f3n superior de manera virtual)Sin embargo, estas regiones seguir\u00e1n preparando los protocolos necesarios con el fin de estar listos en el momento en que se den las condiciones sanitarias para regresar a los colegios.El Ministerio se\u00f1al\u00f3 que en los \u00faltimos d\u00edas se realiz\u00f3 la asignaci\u00f3n de recursos a entidades territoriales a trav\u00e9s del Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (Fome) por un valor de $ 92.480 millones, dinero que servir\u00e1 para hacer las adecuaciones necesarias en las instalaciones educativas.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N\u00a0 @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/regreso-a-clases-regiones-que-volveran-a-la-clases-presenciales-en-agosto-en-colombia-518712", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Vacuna de Oxford contra covid-19 ofrecer\u00eda doble nivel de protecci\u00f3n", "contenido": " Las investigaciones en curso de la universidad de Oxford para desarrollar una vacuna contra la covid-19 indican que \u00e9sta ofrecer\u00eda el doble nivel de protecci\u00f3n buscado por los cient\u00edficos, informaron el jueves los medios brit\u00e1nicos.Interrogada por la AFP, la universidad simplemente indic\u00f3 que una parte de los resultados sobre la seguridad de la vacuna ser\u00e1n publicados en la revista m\u00e9dica The Lancet el pr\u00f3ximo lunes.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfDebemos preocuparnos por los asteroides que se aproximan a la Tierra?) Seg\u00fan Daily Telegraph, la primera fase de los ensayos cl\u00ednicos en humanos ha demostrado que la vacuna genera una respuesta inmune contra el virus, con anticuerpos y linfocitos T, \"c\u00e9lulas asesinas\" contra la infecci\u00f3n. \"Es la combinaci\u00f3n de los dos que esperamos que proteja a la gente\", agreg\u00f3 la misma fuente en las columnas del Daily Telegraph, \"es un momento importante, pero a\u00fan queda un largo camino por recorrer\". Sin embargo, estos resultados, calificados de \"extremadamente prometedores\" por una fuente an\u00f3nima de alto nivel citada por el peri\u00f3dico, no permiten a\u00fan saber cu\u00e1l ser\u00eda la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n ofrecida por la vacuna. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Confirman primer caso de transmisi\u00f3n de covid-19 de madre a feto)Este proyecto, en colaboraci\u00f3n con el laboratorio Astrazeneca, es considerado uno de los m\u00e1s prometedores entre la multitud de trabajos en curso en el mundo.La universidad\u00a0de Oxford, cuyo proyecto tambi\u00e9n est\u00e1 financiado por el gobierno del Reino Unido, ha establecido una asociaci\u00f3n con el laboratorio farmac\u00e9utico para la fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n mundial de la vacuna en desarrollo, para que pueda estar disponible r\u00e1pida y masivamente en caso de \u00e9xito. La vacuna que desarrollan los investigadores de Oxford se basa en un adenovirus modificado, que generalmente afecta a los chimpanc\u00e9s. Seg\u00fan la universidad, \"genera una respuesta inmunitaria fuerte con una sola dosis y no es un virus que se replica\", por lo que \"no puede causar una infecci\u00f3n continua en el individuo vacunado\". Las pruebas de la universidad de Oxford est\u00e1n dirigidas actualmente a 4.000 voluntarios en el Reino Unido, a los que se sumar\u00e1n otros 10.000. Tambi\u00e9n se inici\u00f3 en Brasil, donde 5.000 participantes podr\u00e1n beneficiar de ella. Los investigadores esperan ver la eficacia de la vacuna en oto\u00f1o (boreal). -\u00a0Aumentan intoxicaciones por consumo de desinfectantes para covid-\u00a0Las regiones del pa\u00eds que iniciar\u00e1n clases presenciales en agostoAFP", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/vacuna-contra-coronavirus-proyecto-de-oxford-entre-los-mas-prometedores-del-mundo-518792", "categoria": "vida"}, {"titulo": "EN VIVO: equipos definen las n\u00f3minas para jugarse el t\u00edtulo en Espa\u00f1a", "contenido": " Fecha 37 del f\u00fatbol espa\u00f1ol y puede definirse qui\u00e9n ser\u00e1 el campe\u00f3n de la Liga de Espa\u00f1a. Real Madrid recibe al Villarreal y un triunfo les dar\u00e1 el t\u00edtulo del torneo. Barcelona recibe al Osasuna y debe vencerlo y esperar. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/en-vivo-real-madrid-vs-villarreal-y-barcelona-vs-osasuna-fecha-37-laliga-518806", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Condenan a gobernador que prometi\u00f3 frenar desalojo a cambio de votos", "contenido": " La Sala de Primera Instancia de la Corte Suprema de Justicia anunci\u00f3 el sentido del fallo condenatorio contra el gobernador del Cesar, Luis Alberto Monsalvo Gnecco, por el delito de corrupci\u00f3n al sufragante.\u00a0La sentencia, seg\u00fan dijo el alto tribunal, se conocer\u00e1 el 27 de julio, en la cual se sabr\u00e1 el monto de la pena que pagar\u00e1.\u00a0 Seg\u00fan el expediente en su contra, el delito de corrupci\u00f3n al sufragante se dio en la ciudad de Valledupar, en el Cesar, entre agosto y octubre del 2011, durante la campa\u00f1a electoral para elegir al gobernador del departamento entre 2012 y 2015.\u00a0(Lo invitamos a leer:\u00a0Detenci\u00f3n de An\u00edbal Gaviria es proporcional, id\u00f3nea y necesaria: Corte)La acusaci\u00f3n en su contra dice que para lograr la elecci\u00f3n como gobernador, Monsalvo realiz\u00f3 actividades proselitistas en un barrio de invasi\u00f3n conocido como Tierra Prometida,\u00a0donde viv\u00edan unas 800 familias que buscaban una soluci\u00f3n para su vivienda. Cada familia ten\u00eda por lo menos dos adultos que pod\u00edan votar.\u00a0Fue as\u00ed como Monsalvo vio una oportunidad de conseguir votos y, en un documento del 16 de octubre del 2011, firmado por \u00e9l y un grupo de personas que eran representantes de la comunidad, qued\u00f3 plasmado el compromiso al que llegaron.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Corte llama a versi\u00f3n libre al senador Arturo Char por caso Merlano)A cambio de su voto, Monsalvo les prometi\u00f3 mantenerlos en el inmueble que estaban ocupando\u00a0y acatar los fallos de los juzgados de Valledupar que amparaban los derechos a la vivienda digna de los ocupantes del predio. Tambi\u00e9n se comprometi\u00f3 a incluir a la comunidad en un proyecto de construcci\u00f3n de vivienda.\u00a0Seg\u00fan la investigaci\u00f3n, Monsalvo sab\u00eda que estaba prometiendo una d\u00e1diva a cambio de que los ciudadanos votaran por \u00e9l para ser gobernador del Cesar.\u00a0Para la Corte es claro que el mandatario ofreci\u00f3 a la poblaci\u00f3n vulnerable soluciones de viviendas \"que no se iban a cumplir\".\u00a0Una vez Monsalvo fue elegido, el desalojo de la comunidad Tierra Prometida se hizo inminente, lo que llev\u00f3 a los habitantes de ese barrio de invasi\u00f3n a protestar, exigi\u00e9ndole al gobernador que cumpliera el pacto al que hab\u00edan llegado a cambio de sus votos.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Aida Merlano no era un alfil sin albedr\u00edo, sino la l\u00edder: Corte)Seis d\u00edas despu\u00e9s de las protestas, el 28 de junio del 2012, Monsalvo envi\u00f3 una comunicaci\u00f3n al Ministerio de Vivienda, en la que le ped\u00eda apoyo para adelantar un proyecto de vivienda multifamiliar que desarrollar\u00eda en el predio invadido, ofreciendo como financiaci\u00f3n unos 5.000 millones por parte de la Gobernaci\u00f3n.\u00a0Con todas esas pruebas, la Sala concluy\u00f3 que \"ac\u00e1 hubo una oferta espec\u00edfica de una d\u00e1diva determinada a personas espec\u00edficas a cambio de votos\". Con el agravante de que se da en un contexto en el que Monsalvo se aprovech\u00f3 de ciudadanos vulnerables y de hacer pol\u00edtica con predios ajenos, pues el terreno invadido era de un particular.\u00a0 Es por esto que, para la Corte, Monsalvo incurri\u00f3 en corrupci\u00f3n al sufragante, porque prometi\u00f3 una d\u00e1diva para que lo apoyaran con sus votos, delito que tiene una pena de entre 48 y 90 meses de prisi\u00f3n.\u00a0Aunque la defensa asegur\u00f3 que lo que hizo Monsalvo fue un acto leg\u00edtimo de campa\u00f1a pol\u00edtica, para la Corte es claro que no fue as\u00ed. \"El acusado prometi\u00f3 il\u00edcitamente a una comunidad espec\u00edfica (desplazados por la violencia), asentados en un terreno privado invadido, el mantenerlos quietos y pasivamente en el inmueble ocupado por ellos en los terrenos del se\u00f1or \u00d3scar Guerra Bonilla\", por lo que est\u00e1 claro que prometi\u00f3 beneficios a cambio de votos, invadiendo la libertad que los electores deber\u00edan tener para poder decidir.\u00a0Esa promesa, seg\u00fan la Corte, fue il\u00edcita por dos razones. La primera, porque para el 16 de octubre del 2011 hab\u00eda \u00f3rdenes policivas para desalojar a la comunidad, por lo que Monsalvo no pod\u00eda comprometerse a mantenerlos en el lote, pues eso no depend\u00eda de \u00e9l.\u00a0En segundo lugar, dice el alto tribunal, aunque los invasores eran desplazados por la violencia, en ese caso prevalec\u00eda el derecho a la propiedad privada y, por lo tanto, entregarles una vivienda digna era una obligaci\u00f3n del Estado, y no del due\u00f1o del lote. Es as\u00ed como lo que deb\u00edan hacer las autoridades locales era reubicar a las familias.\u00a0La Corte entrevist\u00f3 a varios de los invasores que afirmaron que el compromiso s\u00ed era que los dejaran en el lote y que incluso muchos de ellos estuvieron hasta este a\u00f1o, abandonando el predio por voluntad propia por problemas de inseguridad.\u00a0\"Por m\u00e1s apremiantes que resultaban las circunstancias calamitosas e inconstitucionales de esa comunidad, como la de ser v\u00edctimas del delito de desplazamiento forzado por la violencia, no pod\u00eda Luis Alberto Monsalvo Gnecco hacer a un lado el principio de legalidad que estructura el Estado de derecho\", dijo la Corte.\u00a0 Respecto a ese Estado de derecho, dice la Corte, la promesa que hizo Monsalvo y que qued\u00f3 en un documento ignor\u00f3 el procedimiento legal que hab\u00eda iniciado el due\u00f1o del terreno y el derecho de propiedad privada.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: \u00bfEn qu\u00e9 va el proceso contra campa\u00f1a Duque en Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n?)Al prometer a la comunidad lo que no pod\u00eda, seg\u00fan el fallo,\u00a0Monsalvo \"canje\u00f3 el apoyo electoral de personas necesitadas e interesadas en permanecer en ese lugar a cambio de que sufragaran a su favor\".\u00a0El ofrecimiento de mantenerlos en el predio, seg\u00fan la Corte, condicion\u00f3 la libertad del voto de esa poblaci\u00f3n que era apta para influir \"de manera determinante en su comportamiento electoral\".\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-suprema-condena-al-gobernador-del-cesar-por-comprar-votos-en-eleccion-518782", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Aumentan intoxicaciones por consumo de desinfectantes para covid", "contenido": " El Instituto Nacional de Salud alert\u00f3 este jueves sobre un n\u00famero creciente de intoxicaciones en el pa\u00eds por consumo de hipoclorito, amonios, detergentes, creolina, desinfectantes y \u00e1cido b\u00f3rico en los departamentos que presentan m\u00e1s casos confirmados de covid-19. Estas sustancias son habitualmente utilizadas para labores de limpieza o desinfecci\u00f3n. Sin embargo, la exposici\u00f3n que se est\u00e1 viendo ahora \u201cse da porque la gente suele creer en leyendas urbanas o en noticias falsas relacionadas con supuestas medicinas y tratamientos para combatir la covid-19\u201d, explic\u00f3 Franklin Prieto, director de vigilancia epidemiol\u00f3gica del INS.(Puede leer:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan cerca estamos de regresar a una cuarentena total?)Los datos del INS son claros. En el primer semestre de este a\u00f1o se han presentado 544 casos de intoxicaci\u00f3n por hipoclorito (38,6 por ciento),\u00a0le siguen sustancias como desinfectantes y detergentes con 106 casos que representan el 12,24 por ciento.Los departamentos con mayor registro de estos casos son Guain\u00eda (6,7 por ciento), Amazonas (2,5 por ciento), Barranquilla (2,7 por ciento), Atl\u00e1ntico (2,6 por ciento), Nari\u00f1o (2,9 por ciento), Vaup\u00e9s (2,2 por ciento), Sucre (2,9 por ciento), Risaralda (2,6 por ciento), Norte de Santander (2,3 por ciento) y Putumayo (2,4 por ciento). \u201cEs importante que los colombianos tengamos presente que no existe medicina o cura para la covid-19, y menos por este tipo de sustancias. Consumir este tipo de sustancias puede causar da\u00f1os irreversibles en el organismo y hasta la muerte\u201d, asegur\u00f3 Prieto.(Adem\u00e1s:\u00a0Estas son las enfermedades ligadas a muertes por covid-19 en Colombia)El INS indica que si bien las intoxicaciones con sustancias psicoactivas disminuyeron durante la pandemia, se identific\u00f3 que entre el 3 de marzo y el 15 de junio se dio un incremento en el consumo nocivo de estos qu\u00edmicos usados para la limpieza y la desinfecci\u00f3n, \u201clo que condujo a hacer una especial vigilancia sobre el uso de este tipo de sustancias\u201d.En concreto hubo 2.396 intoxicaciones por sustancias psicoactivas, que representaron el 29,8 por ciento del total; 1.925 por medicamentos (23,9 por ciento), 1.648 por plaguicidas (20,5 por ciento), 1.411 casos por otras sustancias qu\u00edmicas (17,5 por ciento), 377 por solventes (4,7 por ciento), 182 por gases (2,3 por ciento), 82 por metanol (1,0 por ciento), y 19 por metales (0,2 por ciento). La Asociaci\u00f3n Colombiana de Salud P\u00fablica hizo un llamado este jueves, justamente, para que los ciudadanos no se automediquen y menos usen \u201csustancias cuyo efecto no es comprobado contra la covid-19 o incluso exhiben caracter\u00edsticas contraproducentes o francamente t\u00f3xicas, las cuales, lejos de destruir al virus, acaban por producir efectos adversos sobre la salud y la vida de las personas\u201d.(Le sugerimos:\u00a0Presidente Duque insiste en que confinarse no es la soluci\u00f3n) UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-intoxicaciones-por-uso-de-desinfectantes-518758", "categoria": "salud"}, {"titulo": "As\u00ed cay\u00f3 el asesino del exfutbolista de Millonarios Jair Abon\u00eda", "contenido": " La tarde del 26 de septiembre de 2017, los habitantes de Jamund\u00ed, en el Valle del Cauca, quedaron estupefactos al conocer que sicarios en moto asesinaron al exfutbolista y entrenador Jair Abon\u00eda.Abon\u00eda, en ese momento de 53 a\u00f1os, se encontraba en una cancha de f\u00fatbol donde entrenaba a un grupo de ni\u00f1os. Eran las 3:30 p. m. cuando el sicario se baj\u00f3 de la moto, le dispar\u00f3 y se dio a la huida. En ese proceso se resbala y cae al piso. El casco se le sale y varias personas ven la cara del hombre que dispar\u00f3 contra el entrenador. Abon\u00eda inici\u00f3 su vida profesional en 1986, en C\u00facuta Deportivo, y milit\u00f3 en equipos como Millonarios,\u00a0el Once Caldas y\u00a0 Trujillanos,\u00a0 equipo venezolano. Y en varias ocasiones hizo parte de la Selecci\u00f3n Colombia.La hip\u00f3tesis del crimen por parte de las autoridades gir\u00f3 en torno a que Abon\u00eda se neg\u00f3 a pagar una extorsi\u00f3n \u2014para usar la cancha de f\u00fatbol\u2014\u00a0de una red que delinqu\u00eda en Jamund\u00ed.(Le sugerimos leer:\u00a0Jamund\u00ed no sale del asombro por asesinato de exjugador de Millonarios)Esa teor\u00eda tom\u00f3 fuerza en medio de una operaci\u00f3n adelantada por el Gaula de la Polic\u00eda en octubre de 2017, que logr\u00f3 la captura de 9 personas que integraban una red de sicarios y extorsionistas que se hac\u00eda llamar 'los Bocachico'.Entre los capturados se encontraba V\u00edctor Manuel Casta\u00f1o Agudelo, alias Empanadita, quien de acuerdo a la investigaci\u00f3n adelantada era quien iba conduciendo la moto el d\u00eda que fue asesinado el deportista. \"Ten\u00edamos indicios de qui\u00e9n fue el autor material del crimen, porque algunas personas alcanzaron a ver su cara y con algunos retratos hablados se trat\u00f3 de identificar\", dijo a EL TIEMPO uno de los investigadores de la Polic\u00eda frente al caso.Pero no fue sino hasta mayo de este a\u00f1o que se logr\u00f3 una punta investigativa vital, y fue una denuncia instaurada por un hombre de 19 a\u00f1os, que afirm\u00f3 haber sido golpeado porque sirvi\u00f3 de fiador a un amigo por un cr\u00e9dito a los gota gota,\u00a0quien se atras\u00f3, y \u00e9l fue v\u00edctima de presiones para concretar el pago.\"La denuncia se instaur\u00f3 en Jamund\u00ed por lesiones personales, y la v\u00edctima dej\u00f3 varios datos y su n\u00famero de c\u00e9dula. Algo nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre la versi\u00f3n de este hombre y al revisar los retratos hablados realizados por la muerte de Abon\u00eda le encontramos un gran parecido\", afirm\u00f3 el investigador.(Le sugerimos leer:\u00a0Lo que se sabe del asesinato de exfutbolista de Santa Fe y Medell\u00edn)Los uniformados realizaron varias actividades t\u00e9cnicas y de inteligencia que permitieron establecer que el presunto homicida del exfutbolista trabajaba como peluquero, \"y empezamos a recorrer encubiertos varias peluquer\u00edas, hasta que se logr\u00f3 ubicar y dar captura\", se\u00f1al\u00f3 la fuente.Los investigadores establecieron que el capturado, quien le dispar\u00f3 al entrenador,\u00a0 sobre los 13 o 14 a\u00f1os fue alumno de Abon\u00eda en la escuela de f\u00fatbol\u00a0y, adem\u00e1s, que es sobrino de 'Empanadita', el hombre que manejaba la moto. Cuando el capturado \u2014presuntamente\u2014 asesin\u00f3 al entrenador ten\u00eda 16 a\u00f1os de edad, por lo que ser\u00e1 juzgado como menor de edad y ser\u00e1 enviado a un centro juvenil.Una de las caracter\u00edsticas que permiti\u00f3 identificar al sicario es una serie de tatuajes en su cuerpo, entre ellos el nombre de Mar\u00eda que lleva en uno de sus brazos. -As\u00ed infiltraron a 'Jes\u00fas', cerebro del ataque a la Escuela Santander-'Pap\u00e1 me dijo que era un secreto': un indignante relato de abuso-'No podemos permitir que el delito quede impune': abogado de Viviana, quien denunci\u00f3 un caso de abuso JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/capturaron-al-sicario-que-asesino-al-exfutbolista-jair-abonia-518666", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "SIC impone millonaria multa a Postob\u00f3n por publicidad enga\u00f1osa", "contenido": " Una multa por m\u00e1s de 1.667 millones de pesos tendr\u00e1n que pagar los propietarios de la empresa de bebidas gaseosas y aguas Postob\u00f3n, luego de que la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) pudiera determinar que dicha compa\u00f1\u00eda hac\u00eda publicidad enga\u00f1osa relacionada con los Jugos Hit. Seg\u00fan el ente de control, la sanci\u00f3n fue impuesta porque \"la publicidad de los productos 'HIT' con las proclamas 'Elige hit,\u00a0la fruta de verdad', \u201c'o mejor para la lonchera de tus hijos', 'Me hace m\u00e1s fuerte', 'contiene\u00a0dos veces m\u00e1s fruta que otros productos del mismo sabor de la categor\u00eda refrescos de fruta', 'al mejor precio', 'Lo natural es un hit', entre otros, estaban destinados a incentivar demanera enga\u00f1osa, el consumo de dicha bebida en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\".(En otras noticias:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan cerca estamos de regresar a una cuarentena total?)Para la SIC, los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, en su calidad deconsumidores, fueron vulnerados luego de recibir informaci\u00f3n inadecuada bajo losconceptos anteriormente enunciados. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 la autoridad del mercado, Postob\u00f3n incumpli\u00f3 con la obligaci\u00f3n de evitar el uso de im\u00e1genes, expresiones visuales o auditivas o representacionesque no correspondieran a la realidad del producto,\u00a0en lo relacionado con sus caracter\u00edsticas\u00a0y la obligaci\u00f3n de no exagerar su naturaleza.La decisi\u00f3n, tomada a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 37544 de julio de 2020, se adopt\u00f3 luego de\u00a0adelantar el correspondiente proceso administrativo sancionatorio, con el que se demostr\u00f3 la\u00a0vulneraci\u00f3n de los derechos que tienen los consumidores a: recibir productos de calidad conforme a las condiciones anunciadas en la\u00a0publicidad; recibir protecci\u00f3n contra la publicidad enga\u00f1osa y obtener informaci\u00f3n clara, veraz, suficiente, oportuna, verificable, comprensible,\u00a0precisa e id\u00f3nea sobre los productos ofrecidos, explic\u00f3 el ente de control.(Adem\u00e1s:\u00a0Por \u2018Matarife\u2019, Petro y Robledo ahondan sus diferencias)Indic\u00f3, no obstante, que contra ese acto administrativo sancionatorio procede recurso de reposici\u00f3n ante quien profiri\u00f3\u00a0la decisi\u00f3n y/o el de apelaci\u00f3n ante la Delegada Para la Protecci\u00f3n del Consumidor. -\u00a0\u00bfDebe pagarle a su empleada dom\u00e9stica si no trabaja por la cuarentena?-\u00a0Estos son los alimentos que m\u00e1s piden los colombianos a domicilio-\u00a0El 'top' de las marcas de ropa que m\u00e1s compran los colombianos ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/conozca-por-que-postobon-tendra-que-pagar-millonaria-multa-518788", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19", "contenido": " El Ministerio de Salud hizo el primer an\u00e1lisis de comorbilidades y otros factores relacionados con los fallecimientos en el pa\u00eds por covid-19. El documento conocido por EL TIEMPO, que sigui\u00f3 123.000 casos a partir de historias cl\u00ednicas y antecedentes, revel\u00f3 el riesgo de morir por esta causa en personas que presentan enfermedades (comorbilidades). (Lea tambi\u00e9n: Los seis errores que pueden resultar mortales en la pandemia) Para empezar, se hallaron ocho condiciones que configuran mayor riesgo de morir, seg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales. La edad es el factor de mayor peso en los desenlaces fatales. De hecho, se encontr\u00f3 que las personas mayores de 60 a\u00f1os tienen 19 veces m\u00e1s riesgo de morir al desarrollar este mal que los menores. Lo anterior surge al verificar que alrededor de los 60 a\u00f1os hubo 18.616 casos de covid-19 y 3.282 fallecidos. La estimaci\u00f3n del riesgo de muerte fue exactamente de 18,86. El estudio tambi\u00e9n referencia que en el grupo de 70 a\u00f1os o m\u00e1s, el riesgo disminuye un poco (17,59), basado en la observaci\u00f3n de 8.691 casos y 2.238 muertes por covid-19.Carlos Cano, m\u00e9dico geriatra, indica que con el paso de los a\u00f1os muchas funciones van perdiendo vitalidad, entre ellas la respuesta inmunol\u00f3gica, pero tambi\u00e9n se hacen presentes males cr\u00f3nicos y degenerativos que aumentan la vulnerabilidad. El especialista del Hospital Universitario San Ignacio explica tambi\u00e9n que el envejecimiento condiciona un proceso inflamatorio que se suma al producido por el covid-19 y, en ese sentido, tiene m\u00e1s riesgo de morir quien desarrolle mayor inflamaci\u00f3n.De entrada, el estudio evidencia que tener cualquier comorbilidad aumenta el riesgo de muerte en 5,94 veces frente a quienes no padecen. Pero en una mirada por patolog\u00edas espec\u00edficas, los males de los ri\u00f1ones configuran un factor importante relacionado con las muertes por SARS-CoV-2, al apreciarse que quienes est\u00e1n en di\u00e1lisis tienen 8,55 veces m\u00e1s probabilidad de fallecer. Los pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica, a su vez, tienen 7,5 m\u00e1s riesgo. (Le puede interesar: 25 horas con un cad\u00e1ver de covid-19 en una casa de Bogot\u00e1) Crist\u00f3bal Buitrago, expresidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Nefrolog\u00eda, expone que los pacientes de enfermedades renales tienen factores como la inmunosupresi\u00f3n, la desnutrici\u00f3n grave y otros males serios que impactan el ri\u00f1\u00f3n, como diabetes, hipertensi\u00f3n y problemas cardiacos.\u00a0Adem\u00e1s, que el virus por s\u00ed solo en estados graves ataca duramente los ri\u00f1ones porque produce un intenso da\u00f1o endotelial (interior de los vasos sangu\u00edneos), asegura. La tensi\u00f3n arterial elevada (hipertensi\u00f3n) fue la tercera comorbilidad con mayor peso frente a una muerte potencial, al aumentar el riesgo de fallecer por la infecci\u00f3n entre 6 y 7 veces frente a quienes no la padecen.La Sociedad Colombiana de Cardiolog\u00eda y Cirug\u00eda Cardiovascular explica que aunque esta relaci\u00f3n est\u00e1 en estudio, se ha encontrado que algunas sustancias como la ECA2, que es la enzima convertidora de angiotensina II, se encuentran en receptores que son una especie de puerta de entrada del coronavirus al cuerpo. Y los pacientes con hipertensi\u00f3n tienen aumentada dicha sustancia, lo cual hace que el virus encuentre un mayor n\u00famero de v\u00edas para entrar a las c\u00e9lulas. A continuaci\u00f3n est\u00e1 la diabetes, que con 860 fallecidos, producto de 5.491 contagios, aumenta en 5,9 veces el riesgo de morir por covid-19, seg\u00fan el an\u00e1lisis. Iv\u00e1n Dar\u00edo Escobar, endocrin\u00f3logo, dice que la diabetes produce una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica en todas las estructuras del cuerpo que potencia el efecto inflamatorio de la covid-19 grave. Adem\u00e1s, se ha encontrado que los picos de hiperglicemia (aumento del az\u00facar en la sangre) parecen favorecer la replicaci\u00f3n de un virus que por su caracter\u00edstica gen\u00e9tica (ARN) se aprovecha de los mecanismos naturales de las c\u00e9lulas para replicarse. Y en tal sentido, la glucosa alta como componente energ\u00e9tico act\u00faa a favor de esta multiplicaci\u00f3n, argumenta. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El experimento de un profesor para medir efectividad de los tapabocas) Hasta el momento, han muerto en Colombia 577 pacientes de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (Epoc), resultado de 4.028 infecciones. Este mal aumenta el riesgo de morir por covid-19 casi 5 veces, revela el ministerio. Todo condicionado porque la patolog\u00eda causa da\u00f1os que tornan vulnerables los pulmones y los procesos de oxigenaci\u00f3n en el cuerpo, que al estar ya afectados terminan de comprometer a todo el organismo por cuenta de la infecci\u00f3n viral.Por otra parte, se encontr\u00f3 que el riesgo de morir por efectos del nuevo coronavirus en pacientes de c\u00e1ncer es 4,5 veces mayor que el de una persona sana, un desenlace que depende de la baja capacidad de defensas, la inmunosupresi\u00f3n y la desnutrici\u00f3n, adem\u00e1s de las consecuencias de algunos tratamientos.En el an\u00e1lisis de comorbilidades del Ministerio de Salud tambi\u00e9n entraron la artritis reumatoide y las enfermedades hu\u00e9rfanas, que elevan la posibilidad de morir por efectos de la pandemia en un poco m\u00e1s de tres veces frente al resto de la poblaci\u00f3n. Luis Jorge Hern\u00e1ndez, doctor en salud p\u00fablica, afirma que a nivel internacional las principales comorbilidades son la edad y las analizadas por el ministerio. Sin embargo, es necesario profundizar en las relaciones entre comorbilidades y la edad, adem\u00e1s de si las enfermedades estaban controladas o no.(Le recomendamos: Pacientes covid violaron cuarentena y podr\u00edan pagar 9 a\u00f1os de c\u00e1rcel)Hern\u00e1ndez insiste en que al observar la lista de comorbilidades estas podr\u00edan verse m\u00e1s afectadas mayormente por la falta de actividad f\u00edsica y la atenci\u00f3n emocional consecuentes de los confinamientos, con lo cual se demuestra que estas medidas no son del todo inocuas. En ese sentido remata que la estimaci\u00f3n del riesgo de muerte con un solo an\u00e1lisis como el que se presenta es una aproximaci\u00f3n que no reemplaza los estudios m\u00e1s profundos con m\u00faltiples variables.Por su parte, el geriatra Carlos Cano insiste en que si bien la edad encabeza este listado,\u00a0no quiere decir de ninguna manera que todas las personas mayores terminen con estos desenlaces si son afectadas por la covid-19, por lo que hay que garantizar a la poblaci\u00f3n mayor las posibilidades para mantenerse sana, activa y con sus enfermedades controladas. -Lo que se sabe sobre la vacuna para covid-19 que entra a fase final-Muere uno de los asistentes a ins\u00f3lita \u2018fiesta covid\u2019 para contagiarse-EE. UU. tendr\u00e1 prioridad en vacuna para covid que entra a fase final UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-hoy-estas-son-las-enfermedades-ligadas-a-las-muertes-por-covid-19-518600", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Saab habr\u00eda hecho contactos con EE. UU. para colaborar", "contenido": " El barranquillero \u00c1lex Saab\u00a0\u2014capturado en Cabo Verde y en proceso de extradici\u00f3n a Estados Unidos\u2014\u00a0estar\u00eda buscando una colaboraci\u00f3n con la justicia de Estados Unidos a cambio de una sustancial reducci\u00f3n de la pena que le espera dentro del proceso que se le sigue en Miami, por lavado de activos superior a los US$ 350 millones, vinculado a la construcci\u00f3n de casas subsidiadas para el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro. La informaci\u00f3n se produce en momentos en que se vence el plazo para que Saab apele la decisi\u00f3n administrativa de Cabo Verde de enviarlo a Estados Unidos. (Le puede interesar:\u00a0Nuevas im\u00e1genes de Saab lo muestran custodiado por hombres con fusil) Adem\u00e1s de esa apelaci\u00f3n, a\u00fan le queda un recurso de amparo ante el Tribunal Constitucional. Pero esta informaci\u00f3n dar\u00eda a entender que el propio Saab ya da por hecho su extradici\u00f3n. La versi\u00f3n fue difundida por el portal Primer Informe, que cita fuentes confiables.De acuerdo con la fuente, Saab despidi\u00f3 a gritos desde su celda a parte del equipo legal despu\u00e9s de llamarlos \"ineptos\" y tambi\u00e9n trascendi\u00f3 que habr\u00eda pagado por adelantado 4 millones de d\u00f3lares para que el exjuez Baltasar Garz\u00f3n demandara a Cabo Verde y a Estados Unidos por su supuesta captura ilegal.(Adem\u00e1s:\u00a0Esta es la ministra que autoriz\u00f3 la extradici\u00f3n de \u00c1lex Saab) Si bien Estados Unidos ha guardado silencio, lo que ha trascendido es que Saab estar\u00eda dispuesto a entregar nombres de operadores vinculados al r\u00e9gimen e identificar transacciones financieras.Esta informaci\u00f3n se habr\u00eda discutido en una supuesta reuni\u00f3n con agentes federales en la que el barranquillero, de 48 a\u00f1os, estuvo con uno de sus abogados al que habr\u00eda pedido que se retirara para evitar que la informaci\u00f3n llegara a Venezuela, en donde est\u00e1 su familia.(Le puede interesar: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses) La decisi\u00f3n de colaborar se habr\u00eda producido despu\u00e9s de que un enviado de \u00faltima hora del r\u00e9gimen de Maduro llegara a Cabo Verde para hacer una gesti\u00f3n final pidiendo la liberaci\u00f3n del llamado \"agente especial\" del Gobierno bolivariano.Esta result\u00f3 infructuosa y habr\u00eda desencadenado el despido de abogados y la oferta de colaboraci\u00f3n. (Consulte a aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Por ahora, se espera que el cuerpo judicial de Cabo Verde resuelva el pedido de extradici\u00f3n del barranquillero, fallo que puede ser apelado en segunda instancia por su defensa, lo que podr\u00eda demorar a\u00fan m\u00e1s el env\u00edo de Saab a una c\u00e1rcel federal en suelo estadounidense.\u00a0\u00a0UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-habria-hecho-contactos-con-ee-uu-para-colaborar-518706", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Trump es \u2018incapaz\u2019 de ser presidente de EE. UU., dice su sobrina", "contenido": " Mary Trump, sobrina del presidente de Estados Unidos y autora de un pol\u00e9mico libro sobre la vida del mandatario norteamericano y su familia, cree que su t\u00edo deber\u00eda dimitir al cargo. As\u00ed lo declar\u00f3 en una entrevista exclusiva con la cadena estadounidense 'ABC', en la que habl\u00f3 de su libro 'Too much and never enough: how my family created the world's most dangerous man' (en espa\u00f1ol\u00a0'Demasiado, pero nunca suficiente: c\u00f3mo mi familia cre\u00f3 al hombre m\u00e1s peligroso del mundo'). El texto retrata a Donald Trump como un narcisista sin principios que adopt\u00f3 el enga\u00f1o como \"modo de vida\", tras quedar traumatizado por su padre. En un momento de la entrevista, el presentador de 'ABC News', George Stephanopoulos, pregunta a la escritora qu\u00e9 le dir\u00eda a su t\u00edo si pudiera verle en el Despacho Oval de la Casa Blanca. \"Renuncia\", respondi\u00f3 de forma tajante Mary Trump. Dijo tambi\u00e9n que, despu\u00e9s de haber sido \"pervertido\" por los \"problemas\" profundamente arraigados de la familia, \"mi t\u00edo estaba destinado a convertirse en un hombre\u00a0completamente incapaz de liderar este pa\u00eds, y es peligroso permitirle que lo haga\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estados Unidos deport\u00f3 indocumentados enfermos de covid-19) Las nuevas declaraciones de Mary Trump se dan despu\u00e9s de que un juez estatal le diera luz verde a la editorial Simon & Schuster para publicar el libro, que ya se vaticina ser\u00e1 un \u2018bestseller\u2019. Mary Trump hab\u00eda sido demandada por su t\u00edo Robert,\u00a0 quien present\u00f3 el caso como una violaci\u00f3n a un acuerdo de confidencialidad pactado hace dos d\u00e9cadas en un conflicto de herencia, luego de que el patriarca de la familia, Fred Trump, falleciera a mediados de 1999, seg\u00fan report\u00f3 'The Washington Post'. El libro iba a ser lanzado oficialmente el 28 de junio, pero, tras atravesar estos problemas judiciales, acaba de ser publicado en Estados Unidos. Sobre el presidente, Mary dice: \"Vi con mis propios ojos lo que significa centrarse en las cosas equivocadas, en destacar el mal hacer de la gente, el da\u00f1o colateral que se puede originar\". Y\u00a0precisa: \"Es muy llamativo que eso se siga produciendo a una escala tan grande\". El libro contiene declaraciones candentes que describen a Trump como un hombre impulsivo y hasta soci\u00f3pata. \u201cEl ego de Donald es una cosa fr\u00e1gil que debe ser reafirmada en cada momento porque \u00e9l sabe, en el fondo, que no es nada de lo que dice ser\u201d, escribe su sobrina en un aparte del libro, seg\u00fan la ' Mary Trump, doctora en psicolog\u00eda cl\u00ednica, es hija de Fred Trump Jr., quien fracas\u00f3 en su intento de encargarse de los amplios negocios inmobiliarios del patriarca de la familia y acab\u00f3 muriendo, con 42 a\u00f1os, de una enfermedad relacionada con el abuso del alcohol. La autora cree que el inquilino de la Casa Blanca \"ya parec\u00eda muy tenso por las presiones ... y solo recuerdo haber pensado: parece cansado. Parece que esto no es para lo que se present\u00f3\u00a0a la Presidencia\". El libro muestra una representaci\u00f3n mordaz de Trump, en gran parte dibujada, dice Mary Trump, por sus propios recuerdos, conversaciones con miembros de la familia y documentos legales, financieros y familiares. \u00a0(Le puede interesar:\u00a0Gobierno de EE. UU. desiste de retirar visas a estudiantes extranjeros). EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/donald-trump-su-sobrina-mary-le-pide-que-renuncie-a-la-presidencia-518700", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Taxista cuenta c\u00f3mo termin\u00f3 contagiando a toda su familia", "contenido": " El viernes 20 de marzo, mientras la mayor\u00eda de bogotanos se guardaron en sus casas para cumplir el primer d\u00eda de simulacro de cuarentena, la vida para Edwin Enrique Velandia continu\u00f3 normal. Ten\u00eda que conseguir lo del diario y pod\u00eda salir a trabajar en su taxi. Como siempre, a las 4 de la tarde empez\u00f3 a recorrer la ciudad. Alcanz\u00f3 a realizar algunas carreras. Pero cerca de la medianoche, el dolor de huesos y el agotamiento lo obligaron a regresar m\u00e1s pronto que de costumbre a su apartamento en Suba La Campi\u00f1a.  (Le sugerimos leer: El alto riesgo que tienen los taxistas de contagiarse con el virus) Al otro d\u00eda, el cansancio persisti\u00f3 y adem\u00e1s ten\u00eda dolor de cabeza y fiebre. Los pa\u00f1os de agua tibia no funcionaron. El domingo, los s\u00edntomas se tornaron insoportables. Entonces decidi\u00f3 coger el taxi que manejaba, un Kia Picanto, y salir para una cl\u00ednica. Lo aterrorizaba pensar que pod\u00eda ser uno de los primeros contagiados de covid-19 en la ciudad. Dos semanas antes se hab\u00eda confirmado el primer caso del nuevo virus. Al llegar a la cl\u00ednica, fue hospitalizado, le hicieron un electrocardiograma y horas despu\u00e9s le tomaron una prueba. Al quinto d\u00eda le dieron el resultado. Era positivo. Pero como se encontraba estable lo enviaron pronto a casa a pasar la cuarentena.Apenas llevaba tres horas en su apartamento cuando los s\u00edntomas volvieron a aparecer. Esper\u00f3 al otro d\u00eda y al ver que no ten\u00eda mejor\u00eda pidi\u00f3 una ambulancia. A las dos horas, al ver que no llegaba, pidi\u00f3 un taxi. Edwin sali\u00f3 cubierto, con guantes y tapabocas y estuvo con las ventanas abiertas.(Le recomendamos: Claudia L\u00f3pez le presentar\u00eda a Duque propuesta de cuarentena general) En la cl\u00ednica le detectaron una inflamaci\u00f3n en el pulm\u00f3n. Esa misma tarde, estando en la unidad de cuidados intensivos, escuch\u00f3 la voz de su esposa. Se quejaba y tos\u00eda. Ella lleg\u00f3 en la ambulancia que hab\u00edan pedido para \u00e9l. Edwin la hab\u00eda contagiado, y tambi\u00e9n a su hijo de 11 a\u00f1os, y este a su hijo mayor, quien no viv\u00eda con ellos, pero los visitaba casi todos los d\u00edas.Desde ese momento, el mundo se le desplom\u00f3. Se sent\u00eda culpable. Tem\u00eda por la suerte de su familia. Lloraba todo el tiempo. D\u00eda a d\u00eda se fue deteriorando su salud. No fue intubado, pero s\u00ed lleg\u00f3 a pensar que la vida se le iba. No ten\u00eda fuerzas. Hablar algunos segundos lo agitaba. Por eso, a los m\u00e9dicos solo les pod\u00eda contestar con un s\u00ed o un no, y tampoco recib\u00eda llamadas.Su esposa, mientras tanto, sufr\u00eda por su peque\u00f1o hijo y todo el tiempo estuvo impaciente. \u201cA ella le entr\u00f3 desespero, ansiedad, quer\u00eda irse para la casa. En alg\u00fan momento me culp\u00f3 porque la hab\u00eda contagiado\u201d, dice este bogotano de 46 a\u00f1os y quien siempre ha sido creyente de Dios y de la Virgen.(Lea tambi\u00e9n: Estas son las enfermedades ligadas a muertes por covid-19 en Colombia) Cuando ya sus fuerzas se hab\u00edan desvanecido, apareci\u00f3 un joven enfermero de nombre \u00d3scar, quien no lo miraba como bicho raro ni evitaba estar cerca o hablarle. \u00d3scar empez\u00f3 a darle \u00e1nimo y esperanzas; le dec\u00eda que su esposa estaba mejorando y que iba a salir de esta. Ella pudo salir de la cl\u00ednica antes.\u201cMi estado de \u00e1nimo era terrible y \u00d3scar me hizo sentir mejor, yo empec\u00e9 a cambiar de semblante. El resto de enfermeros empezaron tambi\u00e9n a tener una actitud diferente\u201d, cuenta el taxista, quien despu\u00e9s de seis d\u00edas pas\u00f3 de cuidados intensivos a una habitaci\u00f3n y estuvo otro tanto en observaci\u00f3n. El Viernes Santo, Edwin fue dado de alta. Sali\u00f3 en silla de ruedas en medio de aplausos de m\u00e9dicos y enfermeras. Despu\u00e9s de 12 d\u00edas de hospitalizado regres\u00f3 con su esposa y sus hijos, quienes resultaron asintom\u00e1ticos. Solo les dio dolor de cabeza.(Adem\u00e1s: Futbolistas, instagramers y modelos habr\u00edan estado en fiesta en Cali)El 20 de mayo, dos meses despu\u00e9s de que fue hospitalizado y luego de que tuvo que volver a aprender a caminar, sinti\u00f3 las fuerzas para volver a conducir un carro y trabajar en el mismo oficio que ha realizado durante 21 a\u00f1os, el de taxista, una profesi\u00f3n que -seg\u00fan las pruebas de covid-19 tomadas a 3.000 de estos conductores por la Universidad de Los Andes- es considerada como de alto riesgo de contagio, igual que los conductores de buses de servicio p\u00fablico. Por eso, y por su propia experiencia, Edwin Velandia es ahora m\u00e1s precavido.  Todos los d\u00edas, ma\u00f1ana y tarde, desinfecta el Hyundai Atos (conocido como \u2018zapatico\u2019) que ahora conduce, mantiene alcohol, tapabocas y guantes para el uso de sus clientes. Pero, adem\u00e1s, hizo instalar una cortina de material sint\u00e9tico que separa al conductor del pasajero.Este hombre no sabe c\u00f3mo se contagi\u00f3, cree que pudo ser el 18 de marzo, cuando recogi\u00f3 en el aeropuerto a una pasajera que hab\u00eda estado dos meses fuera del pa\u00eds. Tal vez fue cuando le ayud\u00f3 con las maletas o a lo mejor durante el recorrido. Tampoco descarta que se haya infectado el d\u00eda que cogi\u00f3 un bus del SITP. En fin, esa siempre ser\u00e1 su incertidumbre.\u201cDios me dio a m\u00ed y a mi familia una oportunidad de vida\u201d, dice Edwin, al reconocer que lo positivo de su tragedia es que le ha permitido replantearse muchas cosas. \u201cLa rabia y el odio que alguna vez pude haber sentido por alguna cosa desaparecieron. Soy m\u00e1s espiritual\u201d.(Le puede interesar: Pacientes covid violaron cuarentena y podr\u00edan pagar 9 a\u00f1os de c\u00e1rcel)Lo \u00fanico que le preocupa es que a\u00fan haya personas que creen que el covid-19 es invento y que sigan los casos de discriminaci\u00f3n del personal de la salud. \u00c9l es un sobreviviente de una enfermedad que puede matar y as\u00ed lo replica entre sus clientes, colegas y amigos. \u201cUn pasajero me dijo que no cre\u00eda en el virus y que no conoc\u00eda al primer contagiado. Yo le respond\u00ed: \u2018Si no cree, ac\u00e1 est\u00e1 viendo al primero. No me mor\u00ed porque Dios y la Virgen no quisieron y eso no se lo deseo a nadie\u2019\u201d. Al escuchar su historia, cuenta, el hombre sali\u00f3 aterrado y manifest\u00f3 que en adelante se iba a cuidar no solo por \u00e9l, sino por su familia. Guillermo Reinoso Rodr\u00edguezEditor de Bogot\u00e1@guirei24guirei@eltiempo.com\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-taxista-cuenta-como-termino-contagiando-a-toda-su-familia-518574", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Claro y Banagrario se enfrentan por contrato de $120.000 millones", "contenido": " La empresa Comcel (Claro), acaba de radicar una dura carta en el Banco Agrario sobre presuntas irregularidades en una invitaci\u00f3n p\u00fablica para \"Prestar los servicios de TIC de conectividad y seguridad\u00a0inform\u00e1tica requeridos para el funcionamiento y operaci\u00f3n del Banco\u201d.En comunicaci\u00f3n dirigida al presidente de la entidad, Francisco Jos\u00e9 Mej\u00eda, fechada el 15 de julio, aseguran que\u00a0Colombia\u00a0Telecomunicaciones S.A. -otro de los interesados en el contrato- ha accedido a \"informaci\u00f3n privilegiada con la anuencia del Banco Agrario\".El monto de la contrataci\u00f3n es de 120.000 millones de pesos.(Lo invitamos a leer: La carta que destap\u00f3 parte del megarrobo al Banagrario)\u00a0 \"A pesar de que Comcel sustent\u00f3 robusta y oportunamente las razones por las cualeslos Documentos Revelados ten\u00edan el car\u00e1cter de reservados, el Banco Agrario decidi\u00f3de forma unilateral proceder con la revelaci\u00f3n a Colombia Telecomunicaciones S.A. de documentos catalogados expresamente como confidenciales por Comcel S.A.\", dice la carta, conocida por EL TIEMPO.Seg\u00fan Comcel S.A. se les pidieron, entre otros, \"Formato No. 9 - CENTROS DE ACOPIO, Formato\u00a0No. 10 - ACREDITACI\u00d3N DE EXPERIENCIA, Formato No. 11 - COBERTURA DE SD WAN,\u00a0Formato No. 12 - SOPORTE A LAS SOLUCIONES OFERTADAS, Formato No. 13 -EXPERIENCIA DEL EQUIPO DE TRABAJO, Formato No. 14 - COTIZACI\u00d3N Y PRECIOSUNITARIOS, AVAL DE LA OFERTA PRESENTADA, DATASHEETs\". Para la representante legal de Comcel S.A., Hilda Mar\u00eda Pardo Hasche (quien firma la carta), el develamiento\u00a0no autorizado de informaci\u00f3n deja en evidencia un\u00a0trato preferente para Colombia\u00a0Telecomunicaciones S.A., y asegura: \"(...) el Banco Agrario de forma subrepticia revel\u00f3 a Colombia\u00a0Telecomunicaciones S.A. el detalle t\u00e9cnico de los documentos catalogados como\u00a0confidenciales por Comcel S.A. sobre los cuales ni siquiera se tom\u00f3 la molestia de\u00a0solicitar a su titular (Comcel S.A.) autorizaci\u00f3n para proceder con su revelaci\u00f3n\".(Lo invitamos a leer: Los documentos secretos del millonario saqueo del Banagrario)\u00a0Pardo Hasche tambi\u00e9n dice que, contrariando lo dispuesto en la regulaci\u00f3n aplicableen materia de secretos profesionales y los compromisos asumidos por el Banco Agrario\u00a0en relaci\u00f3n con la confidencialidad de la informaci\u00f3n de Comcel S.A., \"la entidad\u00a0procedi\u00f3 con la revelaci\u00f3n de secretos empresariales nada m\u00e1s ni nada menos que a\u00a0su competidor Colombia Telecomunicaciones S.A.\". Tras se\u00f1alar que, en su criterio, el competidor no cumple con requisitos (en ancho de banda, por ejemplo), Comcel se\u00f1ala que les han dado la oportunidad de subsanar\u00a0extempor\u00e1neamente un requisito que asigna puntaje.Y agregan que, para ellos, hay evidencia de que el competidor ha tenido acceso a informaci\u00f3n privilegiada. EL TIEMPO se comunic\u00f3 con el presidente del banco quien fue enf\u00e1tico en que la entidad actu\u00f3 de manera transparente.\"Hemos demostrado absoluta transparencia en la contrataci\u00f3n, que nos ha permitido ahorrar m\u00e1s de 65.000 millones de pesos\", se\u00f1al\u00f3 Francisco Jos\u00e9 Mej\u00eda.Y agreg\u00f3 que la entidad brind\u00f3 todas las garant\u00edas y se tuvo el acompa\u00f1amiento de la Universidad de Los Andes dentro del proceso.Tras advertir que si bien ya hay un ganador, dijo que el contrato todav\u00eda no se ha adjudicado. Y record\u00f3 que Colombia Comunicaciones, quien sac\u00f3 mayor puntaje, tambi\u00e9n envi\u00f3 una carta a las autoridades quej\u00e1ndose de supuestas anomal\u00edas y ya retir\u00f3 dicha comunicaci\u00f3n.Finalmente, manifest\u00f3 que evaluar\u00e1n la carta de Comcel y que no permitir\u00e1n que exista ning\u00fan manto de duda sobre un proceso transparente del banco. De hecho, no descarta opciones legales.UNIDAD INVESTIGATIVAu.invetigativa@eltiempo.com@Uinvestigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/claro-y-banagrario-se-enfrentan-por-contrato-de-120-000-millones-518656", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Por \u2018Matarife\u2019, Petro y Robledo ahondan sus diferencias", "contenido": " Las diferencias pol\u00edticas entre los senadores de la izquierda Gustavo Petro (Colombia Humana) y Jorge Enrique Robledo (Polo Democr\u00e1tico) se ahondaron en las \u00faltimas horas por cuenta de un video de la cuenta de Twitter 'Matarife' que divulga contenidos del periodista Daniel Mendoza. De hecho, \u00e9l es responsable de la serie web, tambi\u00e9n llamada 'Matarife', en la que se hacen escandalosas acusaciones judiciales y pol\u00edticas contra el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. (Adem\u00e1s: \u00bfSe revivi\u00f3 la pelea entre \u00c1lvaro Uribe y Juan Manuel Santos?) Como en la canci\u00f3n de Celia Cruz \u2014\"Songo le dio a Borondongo, Borondongo le dio a Bernab\u00e9\"\u2014, se trata de una situaci\u00f3n en la que hay varios protagonistas con intereses distintos. El s\u00edmil es v\u00e1lido para entender este cap\u00edtulo de la rivalidad entre los dos l\u00edderes pol\u00edticos.\u00bfPor qu\u00e9? En el fondo est\u00e1 la candidatura presidencial para las elecciones de 2022, en las que los colombianos elegir\u00e1n el reemplazo de Iv\u00e1n Duque.(Le puede interesar: \u00bfC\u00f3mo se escoge al presidente del Congreso?)Petro y Robledo consideran que cada uno tiene las fortalezas necesarias para aglutinar a las banderas de la izquierda y llegar a disputar la posibilidad de acceder a la Casa de Nari\u00f1o.Eso ha quedado en evidencia en sus palabras p\u00fablicas, en las que han expuesto no solo sus tesis ideol\u00f3gicas, sino que han sido claros en competir en las elecciones.La situaci\u00f3n ha hecho que se produzcan choques, cada vez m\u00e1s crecientes, que vienen de tiempo atr\u00e1s por las diferencias no solo de estilos sino de concepciones pol\u00edticas.Hubo un punto de inflexi\u00f3n que fue la carta que se jug\u00f3 Robledo a favor no solo de la candidatura a la alcald\u00eda de Claudia L\u00f3pez, sino a la defensa de su gesti\u00f3n en estos complejos tiempos de la pandemia. En contrav\u00eda, Petro ha sido uno de los mayores cr\u00edticos de la alcaldesa. Con la crisis sanitaria por el coronavirus, Petro ha sido tan severo que lleg\u00f3 incluso a un debate p\u00fablico sobre el sistema de salud con Robledo. Ambos confrontaron sus posiciones a trav\u00e9s de sus respectivas redes sociales.En este escenario, la cuenta de Twitter de la serie \u2018Matarife\u2019 public\u00f3 un fragmento de una respuesta de una vieja entrevista a Robledo sobre el esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n de Odebrecht.(Lea tambi\u00e9n: Petro y los dem\u00e1s congresistas que ir\u00e1n al Capitolio el 20 de julio)En esta entrevista, Robledo dice que en l\u00ednea con la seriedad que lo caracteriza no menciona al expresidente Uribe V\u00e9lez porque no hab\u00eda pruebas contra el l\u00edder del Centro Democr\u00e1tico.En el video puesto en la cuenta de Twitter de \u2018Matarife\u2019 se afirma:\u00a0\u201cPero lo cierto es que pruebas contra Uribe no hay\u201d.El senador reaccion\u00f3 y escribi\u00f3: \u201cEs de canallas ocultarse tras un an\u00f3nimo, \u2018Matarife\u2019, para citarme fuera de contexto y enga\u00f1ar y envenenar\u201d, y public\u00f3 el video completo de sus declaraciones. La intenci\u00f3n de la cuenta 'Matarife' por vincular a Robledo con Uribe era obvia.\u00a0 Mendoza fue m\u00e1s all\u00e1 y, por su parte, le respondi\u00f3 a Robledo que no hab\u00eda ning\u00fan \u00e1nimo detr\u00e1s del video editado, sino que \u201ces la cuenta de una serie que le espicha las garrapatas a su patr\u00f3n\u201d, en una clara referencia a Uribe.Y enseguida agreg\u00f3: \u201c\u00bfMolesto, senador? Molesto el pueblo al que escupi\u00f3 despu\u00e9s de la pu\u00f1alada que le meti\u00f3 cuando apoy\u00f3 al Matarife, dejando tirado a Gustavo Petro, para que Uribe nos volviera a gobernar\u201d.(Recomendado: Instalaci\u00f3n virtual del Congreso, a un paso de ser una realidad)Mendoza sigui\u00f3 atacando a Robledo y lo se\u00f1al\u00f3 de ser el que puso a Iv\u00e1n Duque como presidente. La situaci\u00f3n entr\u00f3 en otra fase cuando Hollman Morris, uno de los hombres m\u00e1s cercanos a Petro y rival en las elecciones pasadas en Bogot\u00e1 de Claudia L\u00f3pez, le dio un retuit al mensaje de Mendoza.Robledo, entonces, calific\u00f3 a Morris de \u201cirresponsable\u201d por reenviar \u201cese video mutilado, que con dolo falsea a qu\u00e9 me refer\u00eda\u201d. Los seguidores de uno y otro dirigente han enfilado sus ataques a trav\u00e9s de las redes sociales en un nuevo cap\u00edtulo de una confrontaci\u00f3n antigua. Una fractura pol\u00edtica que se inici\u00f3 cuando ambos militaban en el Polo Democr\u00e1tico Alternativo y que ahora tiene en el horizonte no el mando sobre un partido, sino un proyecto m\u00e1s ambicioso: llegar a la Presidencia de la Rep\u00fablica. -\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan cerca estamos de regresar a una cuarentena total?-La controversia por unas palabras que la vicepresidenta no dijo-La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19 POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/senalamiento-de-la-serie-matarife-a-jorge-enrique-robledo-518678", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Reconocida arquitecta denuncia haber sido v\u00edctima de extorsi\u00f3n", "contenido": " La arquitecta barranquillera Diana Escorcia, quien dise\u00f1\u00f3 la obra \u2018Ventana al mundo\u2019 en Barranquilla, denuncia haber sido v\u00edctima de un hecho de extorsi\u00f3n y secuestro expr\u00e9s el pasado martes, 14 de junio, despu\u00e9s de ser contactada para realizar un proyecto.En di\u00e1logo con ELTIEMPO.COM, Escorcia se\u00f1al\u00f3 que hace m\u00e1s de una semana un supuesto cliente se comunic\u00f3 con ella para poder construir una casa en unos predios que hab\u00eda adquirido en una finca ubicada en el municipio de Mar\u00eda La Baja, en Magdalena. \u201cDentro de las conversaciones nos enviaron planos de la finca, fotos, que es algo muy normal dentro de la forma que inicia un proyecto mi empresa\u201d, detalla Escorcia, quien asegura que este tipo de informaci\u00f3n la hizo sentir m\u00e1s segura sobre la obra que le estaban ofreciendo desarrollar.(Le puede interesar:\u00a0Dos j\u00f3venes fueron v\u00edctimas de un secuestro expr\u00e9s en Chapinero)Posteriormente y despu\u00e9s de varias conversaciones, detalla la arquitecta, el hombre que la contact\u00f3 le pidi\u00f3 asistir a la finca para que conociera el predio y as\u00ed poder trabajar el dise\u00f1o de la vivienda. \u201cYo por obvias razones de la pandemia le dije que no pod\u00eda ir, pero ellos me insistieron y me se\u00f1alaron que como yo iba a ser la arquitecta de la obra ten\u00eda que ser la que conociera el sitio; finalmente, les dije que pod\u00eda ir mi esposo, ya que \u00e9l por su trabajo cuenta con los permisos para movilizarse y adem\u00e1s trabaja cerca del lugar donde plantearon la cita\u201d, afirma Escorcia.La reuni\u00f3n fue programada para las 8 de la ma\u00f1ana del pasado martes, 14 de julio, en el corregimiento Retiro Nuevo, del municipio de Mar\u00eda La Baja.\u201c\u00c9l sali\u00f3 a las cinco de la ma\u00f1ana de Barranquilla y durante todo el recorrido nos mantuvimos en contacto permanente, hasta un momento en el que no se comunic\u00f3 m\u00e1s y que yo asum\u00ed que era porque no ten\u00eda se\u00f1al, pero la persona con la que yo hablaba, el supuesto due\u00f1o de la finca, me bloque\u00f3 de WhatsApp y eso me pareci\u00f3 muy sospechoso\u201d, narra Escorcia, que indica que adem\u00e1s en un momento los mensajes que le enviaba a su esposo eran le\u00eddos, pero no ten\u00edan ninguna respuesta.(Adem\u00e1s:\u00a0Extorsiones en Colombia se han reducido a la mitad durante la pandemia)Fue en ese instante, narra Diana, cuando se dio cuenta que posiblemente su esposo hab\u00eda sido retenido. La arquitecta asegura que su esposo fue secuestrado sobre las 8 de la ma\u00f1ana, cuando lleg\u00f3 al lugar donde le hab\u00edan indicado para cumplir la cita. \u201cLa supuesta persona que lo iba a llevar hasta la finca se encuentra con \u00e9l, se monta en la camioneta y lo lleva hasta a otro punto donde otra persona los aborda y se sube al veh\u00edculo. En ese momento, los dos hombres se identificaron como miembros del \u2018clan del Golfo\u2019, acto seguido lo comunican con otra persona, quien le indica que est\u00e1n haciendo una campa\u00f1a para recoger fondos y colaboraciones de ingenieros y arquitectos y que necesitaba que le diera 50 millones de pesos\u201d, afirma Escorcia.La joven arquitecta se\u00f1ala que en ese momento, su esposo Luis Fernando Zuluaga, les comunica que no cuentan con ese dinero, pero que puede hacerles una transferencia de cinco millones de pesos. Les sugiri\u00f3 que le permitieran comunicarse con su esposa para que ella hiciera la consignaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Expresidiarios volvieron tras las rejas por extorsiones en 5 capitales)Es ah\u00ed, cuando Diana recibe la llamada de Luis, quien de forma calmada, le pide que haga un giro a una cuenta bancaria para poder hacer un negocio. \u201cYo en ese momento ya sab\u00eda lo que estaba pasando, lo sospechaba y con su llamada lo entend\u00ed. Me dijo que le consignara los cinco millones. Pero eso no lo hacemos nosotros, no es algo habitual, y eso me confirm\u00f3 la situaci\u00f3n, pero yo solo le dije que estaba bien, que lo iba a hacer\u201d.Escorcia intent\u00f3 pasar de forma virtual un dinero a una de las cuentas, pero no se lo permiti\u00f3. \u201cAl ver ellos que la transferencia no se hac\u00eda de una vez, se pusieron nerviosos y me empezaron a llamar y a decirme que le iban a hacer todo tipo de cosas a mi esposo y que si el Gaula llegaba lo iban a matar enseguida\u201d.En ese instante, los delincuentes le exigieron a Diana que les consignara 10 millones de pesos en cuentas distintas, a trav\u00e9s de Efecty, y le indicaron que ten\u00eda una hora para realizarlo.Diana decidi\u00f3 comunicarle la situaci\u00f3n a unas personas conocidas y al poco tiempo, el Gaula de la regional Caribe se comunic\u00f3 con ella y le pidieron instaurar la denuncia para que ellos pudieran empezar la b\u00fasqueda. (Le recomendamos leer:\u00a0Desmantelan red de explotaci\u00f3n de mujeres colombianas en Francia)\u201cLos agentes vinieron por m\u00ed, porque de hecho estos delincuentes me empezaron a llamar de otros n\u00fameros, haci\u00e9ndose pasar por el Gaula para ver si yo me hab\u00eda comunicado con las autoridades. Yo logr\u00e9 identificar que sus mensajes eran distintos y la forma en la que me hablaban no era parecida a las primeras comunicaciones que hab\u00eda tenido con los polic\u00edas\u201d, detalla la joven arquitecta.De ah\u00ed, se dirige junto a los efectivos del Gaula hasta Cartagena para poder poner la denuncia del secuestro y extorsi\u00f3n. \u201cSe deb\u00eda hacer en el Gaula de Bol\u00edvar para que fuera m\u00e1s r\u00e1pido y nos fuimos volando para all\u00e1\u201d, precisa.Para ese momento, las autoridades prendieron las alertas y empezaron a buscar el veh\u00edculo en el que se movilizaba Luis, el esposo de Diana, en el sector de Mar\u00eda La Baja.\u201cUna patrulla que estaba atendiendo otro caso vio la camioneta y se bajaron a buscar a ver qu\u00e9 pasaba. Cuando observaron que el veh\u00edculo estaba vac\u00edo, prendieron las sirenas\u201d, detalla la arquitecta, quien asegura que en esos momentos, los dos delincuentes, que se encontraban a pocos metros con Luis en un cultivo de palma, salieron corriendo para escaparse y su esposo logr\u00f3 llegar hasta donde estaban los agentes de Polic\u00eda.En el lugar no se logr\u00f3 la captura de los dos hombres, pero Diana y su esposo ya realizaron la respectiva denuncia ante la Fiscal\u00eda.\u201cLas autoridades nos dijeron que ya se han registrado varios casos similares en esa zona. A varios grupos de personas los han enga\u00f1ado en los \u00faltimos 15 d\u00edas. Yo quiero alertar a los arquitectos e ingenieros, porque de la forma en la que nos abordaron denota que los delincuentes lo saben hacer, porque ellos conocen c\u00f3mo es la forma en la que uno trabaja y mandan toda la informaci\u00f3n para que uno les tenga confianza y te hacen sentir que es un cliente real\u201d, puntualiza Escorcia. -\u00a0Taxista cuenta c\u00f3mo termin\u00f3 contagiando a toda su familia-\u00a0La fiesta en Cascajal en la que estar\u00edan involucrados jugadores-\u00a0'Sobreviv\u00ed, pero mi hijo est\u00e1 por nacer y ahora no puedo trabajar'ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/arquitecta-diana-escorcia-denuncia-extorsion-y-secuestro-expres-518786", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el D\u00eda sin IVA? / 103 proyectos de vacuna y mucha fe", "contenido": " En este episodio hay muchas historias y no va a querer perderse ninguna: El impactante relato sobre dos cad\u00e1veres que fueron trocados y c\u00f3mo intentaron enga\u00f1ar a sus familias en medio de los registros m\u00e9dicos de la pandemia; \u00bfc\u00f3mo avanza el desarrollo de una vacuna para la covid-19?; \u00bfpor qu\u00e9 el Gobierno decidi\u00f3 aplazar el D\u00eda sin IVA y qu\u00e9 piensan los comerciantes al respecto?; ojo, quienes planean vivir en uni\u00f3n libre: tambi\u00e9n se pueden hacer capitulaciones, como en el matrimonio, pero no en cualquier momento; aumenta el n\u00famero de muertes por consumo de metanol en Bogot\u00e1. Al final, 'La greca', con varios caf\u00e9s ins\u00f3litos, uno de ellos para la posible carrera pol\u00edtica m\u00e1s corta de la historia y otro para un abogado en apuros. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/tercer-dia-sin-iva-y-vacuna-contra-la-covid-temas-de-el-primer-cafe-518640", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el D\u00eda sin IVA? / 103 proyectos de vacuna y mucha fe", "contenido": " En este episodio hay muchas historias y no va a querer perderse ninguna: El impactante relato sobre dos cad\u00e1veres que fueron trocados y c\u00f3mo intentaron enga\u00f1ar a sus familias en medio de los registros m\u00e9dicos de la pandemia; \u00bfc\u00f3mo avanza el desarrollo de una vacuna para la covid-19?; \u00bfpor qu\u00e9 el Gobierno decidi\u00f3 aplazar el D\u00eda sin IVA y qu\u00e9 piensan los comerciantes al respecto?; ojo, quienes planean vivir en uni\u00f3n libre: tambi\u00e9n se pueden hacer capitulaciones, como en el matrimonio, pero no en cualquier momento; aumenta el n\u00famero de muertes por consumo de metanol en Bogot\u00e1. Al final, 'La greca', con varios caf\u00e9s ins\u00f3litos, uno de ellos para la posible carrera pol\u00edtica m\u00e1s corta de la historia y otro para un abogado en apuros. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/tercer-dia-sin-iva-y-vacuna-contra-la-covid-temas-de-el-primer-cafe-518640", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Familia Floyd demanda a Mine\u00e1polis y a polic\u00edas acusados de su muerte", "contenido": " La familia del afroestadounidense George Floyd, quien muri\u00f3 el pasado 25 de mayo a manos de un polic\u00eda, demand\u00f3 este mi\u00e9rcoles a la ciudad de Min\u00e9apolis y a los cuatro agentes involucrados en el hecho, buscando establecer un precedente \"financieramente prohibitivo\" para la brutalidad policial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Revelan la cruel frase que polic\u00eda le dijo a Floyd mientras lo ahogaba) Durante una comparecencia ante la prensa, Ben Crump, uno de los abogados de la familia, anunci\u00f3 la demanda civil interpuesta ante el tribunal del distrito de Minesota, semanas despu\u00e9s de que la muerte de Floyd desatara una ola de protestas por todo el pa\u00eds. \"La ciudad de Min\u00e9apolis tiene una historia de pol\u00edticas y procedimientos de indiferencia deliberada en lo que respecta al tratamiento de los detenidos, especialmente los hombres negros\", afirm\u00f3 Crump, acompa\u00f1ado por otros letrados de la familia. Una transcripci\u00f3n policial difundida el pasado 9 de julio revel\u00f3 que Floyd alert\u00f3 unas 20 veces a los agentes que participaron en el operativo de su detenci\u00f3n de que no pod\u00eda respirar. La transcripci\u00f3n fue fruto de la grabaci\u00f3n en la c\u00e1mara corporal de Thomas Lane, uno de los cuatro polic\u00edas imputados en el caso y cuya defensa intenta ahora que se archiven los cargos en su contra al se\u00f1alar que el \u00fanico responsable de la muerte de Floyd es el principal acusado, el exagente Derek Chauvin. (Lea aqu\u00ed:\u00a0\u2018Volver\u00e1s a la c\u00e1rcel\u2019: mujer, a implicado en asesinato de Floyd)Hasta ahora, los \u00faltimos minutos de vida de Floyd se conoc\u00edan gracias a los v\u00eddeos grabados por transe\u00fantes, pero el documento aportado por Lane muestra la escena, ocurrida el 25 de mayo en Mine\u00e1polis, de una forma a\u00fan m\u00e1s dram\u00e1tica. \"No fue solo la rodilla del oficial Dereck Chauvin en el cuello de George Floyd durante ocho minutos y 46 segundos, sino que fue la rodilla de todo el Departamento de Polic\u00eda de Mine\u00e1polis en el cuello de George Floyd lo que lo mat\u00f3\", subray\u00f3 el jurista, para quien este asunto es reflejo de una \"crisis de salud p\u00fablica\". Crump describi\u00f3 lo ocurrido como un \"caso sin precedentes\". \"Y con esta demanda buscamos establecer un precedente para que sea financieramente prohibitivo que la polic\u00eda mate injustamente a personas marginadas, especialmente a las personas negras, en el futuro\", agreg\u00f3. El pasado 3 de junio, el fiscal general del estado de Minesota, Keith Ellison, endureci\u00f3 los cargos contra Chauvin, e incluy\u00f3 en el caso a los otros tres exagentes presentes en la escena. Ellison acus\u00f3 a Chauvin del cargo de asesinato en segundo grado, tras haber sido imputado el pasado 29 de mayo de asesinato en tercer grado y de homicidio imprudente. Adem\u00e1s, present\u00f3 cargos contra los expolic\u00edas Tou Thao, J. Alexander Kueng y Thomas Lane, presentes durante la detenci\u00f3n de Floyd, por ayudar e instigar el asesinato.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Las estatuas de esclavistas derribadas durante protestas antirracistas) La justicia estadounidense permiti\u00f3 la difusi\u00f3n de nuevas im\u00e1genes del momento en que se produce la muerte de George Floyd, obtenidas de la c\u00e1mara de otro de los agentes de la polic\u00eda de Minneapolis que intervino en el arresto, informan medios locales.La nuevas grabaciones corresponden a una segunda c\u00e1mara corporal de un polic\u00eda que grababa en el momento de la detenci\u00f3n y se a\u00f1aden a otras ya difundidas procedentes de otro agente y de testigos. En estas im\u00e1genes se ve a Floyd suplicando a los oficiales mientras intentan forzarlo a subir a su autom\u00f3vil, aseguran medios que han tenido acceso a ellas, entre ellos la CNN. La grabaci\u00f3n muestra el momento en el que Floyd, tras ser detenido el pasado 25 de mayo, dec\u00eda a los agentes que no pod\u00eda respirar y les preguntaba si pod\u00eda tumbarse en el suelo. (Le puede interesar:\u00a0El hermano de Floyd sacude a EE. UU. con un sentido discurso)EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/caso-george-floyd-nuevo-video-sobre-el-abuso-policial-contra-el-afroestadounidense-518714", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Futbolistas, instagramers y modelos habr\u00edan estado en fiesta en Cali", "contenido": " En un predio de la zona urbana de la capital del Valle fue sorpendida una reuni\u00f3n, de una veintena de personas que compart\u00edan bajo un ambiente de m\u00fasica electr\u00f3nica,. acompa\u00f1ada de licor y, al parecer, drogas sint\u00e9ticas.(Le puede interesar: Estas son las enfermedades ligadas a muertes por covid-19 en Colombia) El alcalde Jorge Iv\u00e1n Ospina dijo que en la fiesta intervenida en Cascajal estaban personas de altos ingresos econ\u00f3micos y asegur\u00f3 que \"la indisciplina social se da en todos los estratos sociales\".Las Polic\u00eda lleg\u00f3 hacia las 10:00 de la noche del martes a la casa finca, donde se estar\u00eda realizando una reuni\u00f3n desde las horas de la tarde.(Lea tambi\u00e9n: Pacientes covid violaron cuarentena y podr\u00edan pagar 9 a\u00f1os de c\u00e1rcel)Al llegar los uniformados, con el grupo 'caza covid' de la Alcald\u00eda, se encontraron que en el sitio se presentaba consumo de licor y se hallaron vestigios de lo que ser\u00eda una droga sint\u00e9tica. Tambi\u00e9n fueron hallados envoltorios bancarios de billetes.De acuerdo con las autoridades, en la reuni\u00f3n habr\u00edan estado dos futbolistas que, al parecer, reci\u00e9n llegaban al lugar. Tambi\u00e9n estar\u00edan influencers, un exparticipante de un reality y modelos.(Adem\u00e1s: El \u2018probador de jugos\u2019 en pandemia y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00eds)El reporte dice que hab\u00eda aglomeraci\u00f3n de personas y uso de piscina. De acuerdo con autoridades, fueron expedidos 18 comparendos.CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/futbolistas-influecers-y-modelos-estarian-en-fiesta-al-sur-de-cali-518488", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La propuesta del Consejo Gremial para recuperar empleo y econom\u00eda", "contenido": " A pocos d\u00edas de empezar la nueva legislatura, el pr\u00f3ximo 20 de julio, el Consejo Gremial Nacional le hizo un llamado al Gobierno y al Congreso para que\u00a0\"impulsen las iniciativas que desde diferentes sectores se vienen planteando para mitigar los efectos de esta crisis, particularmente sobre el empleo\".(Le puede interesar: La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19) Seg\u00fan inform\u00f3 en un comunicado este grupo, que representa a 27 gremios,\u00a0\"se requiere una estrategia integral de reactivaci\u00f3n del empleo y la econom\u00eda\". Por eso, el Consejo puso sobre la mesa tres acciones que, dijeron sus representantes, preservan la salud p\u00fablica.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 tan cerca estamos de regresar a una cuarentena total?) De acuerdo con el Consejo Gremial Nacional, estas ser\u00edan alternativas claves en momentos de pandemia:1. Impulsar el desarrollo competitivo del pa\u00eds creando condiciones regulatoriasadecuadas y generando estrategias para combatir la alt\u00edsima tasa deinformalidad laboral y empresarial, as\u00ed como de educaci\u00f3n de la mano deobra y de trasformaci\u00f3n digital que permitan acelerar la empleabilidad y laproductividad.2. Dinamizar la productividad, el consumo y la inversi\u00f3n como fuentes decrecimiento econ\u00f3mico.3. Garantizar los recursos y la ejecuci\u00f3n de proyectos estrat\u00e9gicos y deinversi\u00f3n p\u00fablica y privada en los sectores productivos, que sin dudageneran el empleo formal, que tanto necesita el pa\u00eds.(Le recomendamos: Tasajera: 'Sobreviv\u00ed, pero mi hijo est\u00e1 por nacer y ahora no puedo trabajar')Adem\u00e1s, el Consejo Gremial tambi\u00e9n le pidi\u00f3 al Legislativo y al Ejecutivo que se\u00a0 prioricen reformas estructurales, como la actualizaci\u00f3n del sistema laboral del pa\u00eds. \"Estas reformas deben ser la base de la creaci\u00f3n de empleo, la protecci\u00f3n social, la formalizaci\u00f3n y la competitividad\", expresaron en el comunicado.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coronavirus-colombia-hoy-consejo-gremial-nacional-hace-un-llamado-a-reactivacion-economica-518694", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El abrazo que la covid-19 no pudo evitar", "contenido": " El tapabocas no logr\u00f3 ocultar esa sonrisa de felicidad que reflejaba cada rinc\u00f3n del rostro de don Douglas de Castro. El amor de su vida hab\u00eda vuelto a casa. Marlene Bulla estaba all\u00ed, de pie, aun convaleciente, pero tan vital como para ofrecer el mejor abrazo de sus vidas. El mismo que la covid-19 no pudo evitar.En un mundo sediento de buenas noticias por esta dolorosa pandemia, esta pareja de 68 y 71 a\u00f1os, respectivamente, construy\u00f3 una historia de amor tan fuerte que pas\u00f3 por encima del virus y de varios d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n en medio del caos de una ciudad como Barranquilla, que ha visto fallecer a tantos como ellos. (Le recomendamos:\u00a0Las comorbilidades que tienen m\u00e1s riesgo de morir por covid-19) \u201c44 a\u00f1itos de casados y cinco de novios\u201d, coinciden al responder cuando se les pregunta cu\u00e1nto tiempo llevan. Douglas y Marlene se conocieron en un 'grill', como le llamaban a las discotecas de antes, relata Julisa, una de sus tres hijos. Era agosto de 1971. Fue la mejor de las coincidencias. Marlene fue al lugar como alcahueta de una amiga. Douglas, en el mismo plan con su llave. Siendo c\u00f3mplices de otra pareja que no lleg\u00f3 a buen puerto, terminaron enamor\u00e1ndose a la vieja usanza, con un cortejo lleno de cartas y notas, a falta de tel\u00e9fono o celulares.Durante estas d\u00e9cadas -que parecen pocas cuando se les ve juntos- se hicieron padres de tres hijos, levantaron empresa, celebraron triunfos y lloraron derrotas. Pero pocos eventos tan conmovedores para esta familia como el que vivieron por culpa del coronavirus. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lo que se sabe sobre la vacuna para covid-19 que entra a fase final) \u201cPasamos por momentos muy angustiantes, adem\u00e1s las noticias no me daban esperanzas, tantos muertos, tantos contagios. Pero mis oraciones, las oraciones de mi familia, amigos y otros la hicieron m\u00e1s fuerte, m\u00e1s protegida por Dios\u201d, asegura Julisa.La hija recuerda que los primeros s\u00edntomas para do\u00f1a Marlene aparecieron el fin de semana del 20 de junio. La se\u00f1ora lo tom\u00f3 como un resfriado normal y se cuid\u00f3 con las medicinas habituales para esos casos. Sin embargo, las manifestaciones persist\u00edan y por eso la familia decidi\u00f3 pagar una prueba molecular particular que tard\u00f3 10 d\u00edas en dar resultados. (Le puede interesar:\u00a0Claudia L\u00f3pez le presentar\u00eda a Duque propuesta de cuarentena general) \u201cEl jueves 25 de junio la cosa se complic\u00f3. No quer\u00edamos llevarla a urgencias, pues el panorama no pintaba bien con enfermos por todo lado\u201d, dice Julisa y agrega que al final la pareja de esposos decidi\u00f3 ir la cl\u00ednica La Asunci\u00f3n. All\u00ed los atendieron, les hicieron la prueba nuevamente y los regresaron a casa. \u201cEl 27 de junio no ve\u00edamos nada de mejor\u00eda con mi mam\u00e1, al contrario, menos quer\u00eda comer ni hablar, no quer\u00eda ni levantarse al ba\u00f1o. Estaba \u2018echada a morir\u2019. Su estado de \u00e1nimo era nulo, no abr\u00eda los ojos, su respiraci\u00f3n era agitada, si se mov\u00eda se agitaba m\u00e1s, tos\u00eda seco, no hablaba, todo el tiempo estaba dormida\u201d, escribi\u00f3 Julisa en una de sus redes sociales.La familia De Castro decidi\u00f3 regresar a la cl\u00ednica, esta vez con la intenci\u00f3n de dejarla internada. Ese viaje represent\u00f3 17 d\u00edas de do\u00f1a Marlene en hospitalizaci\u00f3n, algo que nunca se imaginaron. \u201cMi mam\u00e1 jam\u00e1s pis\u00f3 UCI porque cuando le hicieron el examen del ox\u00edgeno en la sangre lo ten\u00eda bajo, pero los m\u00e9dicos actuaron r\u00e1pido y eficientes y le pusieron la medicina adecuada\u201d, asegura Julisa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los seis errores que pueden resultar mortales en la pandemia) Al tiempo, salieron los resultados positivos de covid-19 para ella y para don Douglas, quien fue asintom\u00e1tico, pero gener\u00f3 un temor grande al ser hipertenso y paciente anticoagulante. Durante todo ese tiempo de hospitalizaci\u00f3n, cuando el amor de su vida estaba conectado a unos aparatos imposibles de entender, don Douglas, muy creyente, permanec\u00eda d\u00eda y noche oyendo alabanzas en su cuarto, enviando oraciones al grupo de la familia para que todo saliera bien. El lunes pasado do\u00f1a Marlene sali\u00f3 de la cl\u00ednica. De ese d\u00eda solo recuerda que le practicaron muchos ex\u00e1menes y la puyaron muchas veces para sacarle la sangre. Y entonces el registro inmortal de un abrazo que dice m\u00e1s que mil palabras. Fundidos en medidas de protecci\u00f3n, se pudieron volver a decir frente a frente lo mucho que se aman. -\u00a0\u00bfA qui\u00e9n salvar en caso de colapso de UCI? -\u00a0EE. UU. tendr\u00e1 prioridad en vacuna para covid que entra a fase final -\u00a0\u00bfUna madre puede transmitir el Sars-Cov-2 a su hijo en el embarazo? UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-pareja-de-adultos-mayores-se-pudo-abrazar-tras-vencer-la-covid-19-518624", "categoria": "salud"}, {"titulo": "'Medell\u00edn llegar\u00e1 a su pico a comienzos de agosto': Daniel Quintero", "contenido": " Daniel Quintero, alcalde de Medell\u00edn, explica las razones que llevaron a la ciudad a un nueva cuarentena total los fines de semana. El pico deber\u00eda llegar para la primera semana de agosto, ser\u00e1 el momento m\u00e1s dif\u00edcil. Queremos proteger a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, personas mayores de 60.En Medell\u00edn estimamos que unas 3 millones de personas se van a contagiar. Por eso hemos dise\u00f1ado unas estrategias con base a la data que tenemos para prevenir que los riesgos sean mayores hasta que exista una vacuna que, se espera, pueda llegar en diciembre. Respecto a la indisciplina social, Quintero manifest\u00f3 que en la mayor\u00eda de los casos las personas se han apegado a la ley. Aunque reconoci\u00f3 que hay ciertos sectores que no la cumplen a carta cabal, como Villahermosa.Precisamente, manifest\u00f3 que en Villahermosa, pese a la indisciplina social, a los mayores los est\u00e1n cuidando, cosa que no est\u00e1 pasando en la Candelaria (centro), por lo que se decidi\u00f3 cerrar.\u201cNos estamos esforzando en procurar a los mayores. Iniciamos una campa\u00f1a de que si hay una persona mayor de 60 a\u00f1os se use tapabocas\u201d, indic\u00f3 Quintero. Medell\u00edn no es solo la ciudad que primero abri\u00f3, sino la m\u00e1s abierta. Cuando yo recibo la ciudad tiene una tasa de desempleo alta, la m\u00e1s alta del pa\u00eds. Esta situaci\u00f3n ha generado que se pierdan empleos, pero con las decisiones tomadas fue una de las ciudades que menos empleo perdi\u00f3 por cuenta de esto.\u00a0Gobernar es tomar decisiones, a veces hay que tomar decisiones entre cosas buenas, eso es f\u00e1cil. Pero a veces hay que hacerlo entre dos cosas dif\u00edciles y toca cuidar los empleos porque eso trae cosas malas para las familias. Tomar una decisi\u00f3n que proteja a las familias y a las vidas es retador.\u00a0Hemos puesto todo para que Medell\u00edn sea segura. Aqu\u00ed hasta una legumbrer\u00eda tiene que tener registros y protocolos.\u00a0 Eso hace que Medell\u00edn tenga una de las tasas de letalidad m\u00e1s bajas. Es retador. Hay que apelar a los principios y valores por los que me met\u00ed en la pol\u00edtica. Concibo la pol\u00edtica como un acto de responsabilidad.Mientras haya una cama disponible en Medell\u00edn, ser\u00e1 para quien la necesite.Esto es muy duro en la primera etapa. Ahora las camas de Barranquilla pueden servir para alguien de Medell\u00edn.Trabajamos para que los mayores no se contagien, pero es tan complejo que nadie conoce las respuestas. Nos ha tocado tomar decisiones en medio de la incertidumbre.Medell\u00edn, por lo menos, saldr\u00e1 m\u00e1s fuerte de esto. Nos va quedar en la conciencia que vamos a entregar todo, sin escatimar en recursos. Tenemos pensado despu\u00e9s de realizar una evaluaci\u00f3n, que Medell\u00edn pueda contar este a\u00f1o con dos ferias. Por el momento estamos estudiando la estrategia para que sea as\u00ed, con la idea de cuidar a la ciudad. Hay un grupo de intensivistas que tenemos (119) en la ciudad y ellos han dise\u00f1ado un plan, ellos dijeron que sab\u00edan lo que enfrentaban. Crearon un plan de expansi\u00f3n a 700 camas y luego uno a mil. Hoy Medell\u00edn tiene m\u00e1s de 700 camas instaladas, pero avanzamos al plan mil. Este\u00a0fin de semana llegan 200 ventiladores m\u00e1s.\u200b Los planes los dise\u00f1an los mismos intensivistas. El modelo en Estados Unidos es el de un intensivista por 24 camas, ellos saben c\u00f3mo atender escenarios de guerra. Ese ser\u00eda el modelo de Medell\u00edn, apoyados de un equipo de otros m\u00e9dicos y enfermeros.Hay que expresar admiraci\u00f3n por lo que hacen los m\u00e9dicos, es mantener vivo a alguien. Ser preparado como intensivistas es un reto y no se consiguen a la vuelta de la esquina.Hemos pensado en traer un contingente de especialistas. No descartamos nada. A\u00fan no sabemos qu\u00e9 tan necesario sea. Cuando sea necesario activaremos las opciones.Tenemos un plan, y ese plan lo vamos ejecutando. Falta informaci\u00f3n para tener claro hasta d\u00f3nde va el pico.\u00a0Cuando uno mira la curva de otras ciudades como Madrid, o Nueva York, entonces uno puede calcular cu\u00e1ntas duplicaciones faltan. En el caso de Barcelona fueron dos, en el caso de Nueva York fueron tres duplicaciones.\u00a0Eso fue lo que nos llev\u00f3 a declarar la alerta naranja mucho m\u00e1s temprano, lo que permiti\u00f3 que nos alejemos de la zona cr\u00edtica.\u00a0 El transporte p\u00fablico puede seguir funcionando, pero van a encontrar poca demanda porque es una cuarentena estricta.\u00a0S\u00f3lo domicilios para farmacias y servicio m\u00e9dico. Cuando hay alguna operaci\u00f3n, un reforzamiento estructural de un edificio, hay que mantenerlo, operaciones particulares de industrias que s\u00ed deben funcionar.\u00a0Pero el comercio estar\u00e1 cerrado, si alguien sale tendr\u00e1 que explicar muy bien por qu\u00e9 sali\u00f3.Esta medida tiene un soporte epidemiol\u00f3gico, parte de la idea que se estudi\u00f3 en principio en Isarael de 14 d\u00edas abiertos y 20 cerrados, nosotros pusimos a correr todos los modelos buscando cu\u00e1l generaba el mejor efecto y encontramos que si le quit\u00e1bamos un d\u00eda a la semana y los del fin de semana, con ley seca, es mejor que la meseta sea m\u00e1s larga y no el pico m\u00e1s alto.Encontramos que la gente en el trabajo se cuida m\u00e1s, por eso supimos que los fines de semana la ciudadan\u00eda es m\u00e1s propensa a los contagios. Mire que en el \u00faltimo puente de junio encontramos 1.887 fiestas, junio fue desastroso. La gente se relaj\u00f3, fue a fiestas, la gente se quita el tapabocas en fiestas y cierran las ventanas, entonces crean todas las condiciones ideales para el virus. Una persona contagiada en una fiesta de 15 personas puede contagiar a la mitad de las personas. Ha sido muy criticada la ley seca, pero se han dado cuenta de que epidemiol\u00f3gicamente es una decisi\u00f3n correcta.Yo suelo construir un mensaje de esperanza, porque la gente quiere que les digamos c\u00f3mo protegerse. Si en su familia hay alguien gordo, hay que cuidarlo, la mayor\u00eda de las personas que est\u00e1n en UCI son j\u00f3venes con obesidad.Esta es la pol\u00edtica del amor. Quiero que ma\u00f1ana usted llame a su ser querido y le diga: quiero que te cuides este mes, porque en este mes va a ser alto el tema del contagio.  Cinco cosas que debe saber sobre la cuarentena en el valle de Aburr\u00e1\u00a1Pilas! Cambi\u00f3 el pico y c\u00e9dula en todo el Valle de Aburr\u00e1 MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/entrevista-con-daniel-quintero-alcalde-de-medellin-sobre-cuarentena-total-518750", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En plena pandemia, cancha sint\u00e9tica de f\u00fatbol est\u00e1 operando en Bogot\u00e1", "contenido": " La emergencia por coronavirus est\u00e1 en uno de sus puntos m\u00e1s graves en Bogot\u00e1: la ocupaci\u00f3n de Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) supera el 90% y se han confirmado m\u00e1s de 53.000 casos solo en la capital.Sin embargo, y a pesar de las restricciones para frenar la propagaci\u00f3n de la covid-19, la cancha sint\u00e9tica La Bombonera, ubicada en la localidad de Suba, sigue operando de manera irregular durante la pandemia.\u00a0(Le puede interesar: La fiesta con champeta en medio de la cuarentena que indigna al pa\u00eds) \"Todos los d\u00edas se escucha el ruido de los partidos, sobre todo los fines de semana\", cuenta un residente del barrio Santa Rosa Norte\u00a0\u2014donde queda la cancha\u2014, quien prefiri\u00f3 mantener su nombre en reserva.EL TIEMPO pudo confirmar que el establecimiento sigue prestando sus servicios a puerta cerrada, de 6 a.m. a 6 p.m. El precio para jugar en este lugar del noroccidente de Bogot\u00e1 es de $120.000 pesos por hora, y se permiten hasta 12 jugadores por partido, pese a la prohibici\u00f3n de desarrollar deportes de contacto en medio de la emergencia por coronavirus. Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que quienes acuden al sitio deben llegar media hora antes del partido. Antes de entrar a la cancha, les aplican alcohol con una fumigadora manual, y se les permite jugar sin hacer uso del tapabocas.(Lea tambi\u00e9n: Cucute\u00f1o se burla del covid: no cree en el virus y no usa tapabocas)\u201cYo he llamado infinidad de veces a la l\u00ednea 195 y a la Polic\u00eda. Llamo desde mi celular, desde el de mi esposa, desde el fijo, y nada. Para m\u00ed, es extra\u00f1o que las autoridades no hagan nada a pesar de las denuncias\u201d, dijo un vecino del lugar.De acuerdo con el Observatorio de Salud de Bogot\u00e1, la localidad de Suba es la segunda con mayor n\u00famero de casos de coronavirus en la ciudad, por lo que los residentes del sector piden que se cumpla el aislamiento.(Adem\u00e1s: Abec\u00e9 de la cuarentena por localidades en Bogot\u00e1)\"No es justo que mientras hay gente que est\u00e1 jugando futbol all\u00e1, a puerta cerrada, y alguien se est\u00e1 lucrando, todos estamos encerrados para intentar no contagiarnos\", dijo el residente del barrio Santa Rosa. -Lo que se sabe sobre la vacuna para covid-19 que entra a fase final-El \u2018probador de jugos\u2019 y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00eds-Dos pacientes con covid-19 visitaron centros comerciales ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-bogota-cancha-sintetica-en-suba-esta-operando-irregularmente-518476", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 es la alimentaci\u00f3n complementaria en los beb\u00e9s?", "contenido": " Se debe hacer una introducci\u00f3n paulatina de alimentos durante la transici\u00f3n entre aquella etapa en la que el beb\u00e9 s\u00f3lo debe consumir leche materna hasta el momento en el que inician con la alimentaci\u00f3n complementaria. Cuando inicia este proceso, el beb\u00e9 se encuentra en un momento de desarrollo y crecimiento r\u00e1pido, necesitando un importante aporte de nutrientes Pensando en esta etapa crucial en la alimentaci\u00f3n de los beb\u00e9s, Alpina ha creado su nueva l\u00ednea de compotas, yogures y mezclas de cereales llamada Alpina Baby G\u00fc, la cual se caracteriza por tener ingredientes naturales, sin az\u00facar adicionado y sin conservantes.\u201cEl nuevo portafolio de Alpina Baby G\u00fc incluye productos que cumplen con estas caracter\u00edsticas, apoyando el descubrimiento de nuevos sabores de manera nutritiva y deliciosa\u201d afirm\u00f3 Paola Yanqu\u00e9n Gerente de Nutrici\u00f3n de Alpina.Por esto mismo, las nuevas compotas vienen en los siguientes sabores: manzana, pera, manzana y mango, banano y frutas mixtas. Asimismo, las mezclas de cereales est\u00e1n en las presentaciones de: arroz con banano y tres cereales con manzana. Por su parte, los yogures se podr\u00e1n encontrar en los siguientes sabores: natural, manzana, vainilla, banano, durazno, vainilla y cereal. Caracter\u00edsticas\u00b7 Son aptos para beb\u00e9s a partir de los 6 meses\u00b7 Con ingredientes naturales\u00b7 Sin az\u00facar adicionado\u00b7 Sin conservantesEn cada una de sus etapasPrimeros 6 meses: durante los primeros seis meses, el alimento ideal para los beb\u00e9s es la leche materna.A partir de los 6 meses: se recomienda dar inicio a la alimentaci\u00f3n complementaria. Como su nombre lo dice, es complementaria a la leche materna, m\u00e1s no sustituta, ya que sigue siendo la principal fuente de energ\u00eda y nutrientes para el beb\u00e9. En esta etapa, los productos de Alpina Baby G\u00fc ser\u00e1n un excelente aliado de los padres. Tambi\u00e9n se pueden ir integrando paulatinamente alimentos como:\u00b7 Cereales, tub\u00e9rculos y pl\u00e1tanos.\u00b7 Frutas y verduras.\u00b7 Prote\u00ednas.\u00b7 L\u00e1cteos fermentados como el Yogurt y Kumis sin adici\u00f3n de az\u00facar.AlimentosEs muy importante que estos alimentos tengan un alto valor nutricional, como fibra (encontrada en frutas, vegetales, cereales), hierro, zinc (carnes) prote\u00ednas y calcio a trav\u00e9s de l\u00e1cteos fermentados como el kumis y el yogurt.Se debe tener en cuenta que los alimentos que el beb\u00e9 consuma sean naturales, es decir, que no tengan ning\u00fan aditivo como conservantes, colorantes o endulzantes. Raz\u00f3n por la cual, las compotas y mezclas de cereales Alpina Baby G\u00fc, son sometidas a procesos de esterilizaci\u00f3n que garantizan su vida \u00fatil sin necesidad de conservantes.Asimismo, es importante cuidar que no tenga az\u00facar adicionado, lo que significa que los az\u00facares que aporta el alimento los proporcione naturalmente por medio de sus ingredientes. En el caso de la l\u00ednea Alpina Baby G\u00fc, los az\u00facares naturales, tanto de la fruta como de la leche son: la fructosa de la fruta (presente en las compotas) y la lactosa, que es el az\u00facar natural de la leche (encontrado en el yogurt).En cuanto a los l\u00e1cteos, se recomiendan los productos l\u00e1cteos fermentados como el yogurt y el kumis sin az\u00facar adicionado. Por su parte, los yogures de Alpina Baby G\u00fc pasan por un proceso de fermentaci\u00f3n con una selecci\u00f3n especial de cultivos l\u00e1cticos y probi\u00f3ticos.Recomendaciones generales:\u00b7 Inicia la alimentaci\u00f3n complementaria de manera paulatina, incorporando alimentos poco a poco, de acuerdo con la recomendaci\u00f3n del pediatra.\u00b7 Haz una transici\u00f3n gradual de consistencia, es decir, a partir de los 6 meses de edad ofr\u00e9cele alimentos en forma de pur\u00e9 espeso, machacados o enteros blandos; y r\u00e1pidamente ir ofreci\u00e9ndole texturas m\u00e1s s\u00f3lidas, hasta lograr ofrecerle alimentos en peque\u00f1os trozos que pueda agarrar con su mano, evitando aquellos que por su forma puedan ocasionar atoramientos.\u00b7 Procura poner siempre el alimento delante del beb\u00e9 o d\u00e1rselo en la mano.\u00b7 Dale tiempo para que observe, huela, lo cambie de mano, y lo toque con otras partes de su cuerpo, esto fortalece su relaci\u00f3n con el alimento.\u00b7 No hay tiempo definido para alimentarse, a los beb\u00e9s hay que darles el tiempo que requieran hasta que ya no quieran m\u00e1s.\u00b7 Conf\u00eda en ti mam\u00e1, cualquier inquietud no dudes en consultarla con tu pediatra. Para mayor informaci\u00f3n haga clic aqu\u00ed", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/que-es-la-alimentacion-complementaria-en-los-bebes-516636", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "'Sobreviv\u00ed, pero mi hijo est\u00e1 por nacer y ahora no puedo trabajar'", "contenido": " La nevera de icopor en la que Eduardo Garc\u00eda Vargas llevaba sus gaseosas para vender en el peaje se qued\u00f3 a la orilla de la carretera. Al pie del cami\u00f3n volcado estaban \u00e9l, su hermano, su primo y otra veintena de paisanos llenando pimpinas con lo que cupiera de los 5.600 galones de gasolina que transportaba ese Chevrolet de placas WGV-913.\u2014Mi hermano me pidi\u00f3 que fuera a buscar una botella para cortarla y hacer un embudo. Me volte\u00e9, di unos pasos y \u00a1boom!, explot\u00f3 esa vaina\u2014 cuenta Eduardo, quien cay\u00f3 de frente contra el suelo pedregoso, ya no recuerda si empujado por la onda explosiva o por mero reflejo. Dos horas antes, a las seis de la ma\u00f1ana en punto, Eduardo se despert\u00f3 en el rancho de madera donde vive con su esposa, quien est\u00e1 en el s\u00e9ptimo mes de su tercer embarazo, y sus dos hijos: Elkin, de 9 a\u00f1os, y Sebasti\u00e1n, de 11. Su casa queda en Tasajera, un corregimiento del municipio de Puebloviejo, Magdalena, que se qued\u00f3 entre el olvido y el abandono, aunque por ah\u00ed tenga que pasar todo aquel que quiera viajar por tierra entre Barranquilla y Santa Marta, dos de las ciudades m\u00e1s importantes del Caribe colombiano. (Le recomendamos: As\u00ed es la vida en Tasajera, el pueblo olvidado que hoy vive tragedia)\u2014Ac\u00e1 no hay empresas, vivimos del mar y la ci\u00e9naga, donde pescamos, y de lo que se pueda vender en el peaje\u2014 dice Eduardo. \u00c9l tiene 28 a\u00f1os y, como muchos de sus vecinos, rota entre una y otra actividad: cuando escasea la mojarra, el bocachico, el lebranche, y el camar\u00f3n, llena una neverita con bebidas y se va al peaje para intentar vend\u00e9rselas a los conductores que pasan, sofocados por los 27 \u00b0C que no faltan en ese pedazo del camino. Ese lunes 6 de julio, cuando Eduardo se levant\u00f3 del suelo despu\u00e9s del estallido del cami\u00f3n, conoci\u00f3 un calor mucho peor. Su camisa estaba en llamas, y alcanz\u00f3 a correr varios metros antes de lograr quit\u00e1rsela. La piel morena y curtida por el sol de su espalda, cuello, rostro y manos se hab\u00eda transformado en parches blancos que le escoc\u00edan.Pero hab\u00eda algo que lo desesperaba m\u00e1s. Comenz\u00f3 a gritar el nombre de Jorge, su hermano, y por ninguna parte le respond\u00eda. \u201cSolo ve\u00eda a los pelaos\u2019, que corr\u00edan prendidos en llamas. Unos se revolcaban en el piso para tratar de apagarse, otros se tiraban a un lago que estaba ah\u00ed cerca. Yo solo buscaba a Jorge y le ped\u00eda a Dios que no lo dejara morir ah\u00ed calcinado\u201d, recuerda Eduardo.No pudo encontrarlo. Cuando subi\u00f3 a la carrera, donde hab\u00eda dejado la nevera de gaseosas con la que se ganaba la vida, se encontr\u00f3 a su primo, irreconocible. Estaba prendido, sin labios, y le suplicaba que no lo dejara morir. Apenas lograron apagarlo, pararon una camioneta blanca y en su plat\u00f3n se acomodaron ellos dos y al menos otros ocho heridos. Para entonces los muertos ya eran siete y en los 20 minutos que se gastaron desde el punto del accidente, en el kil\u00f3metro 47 de la v\u00eda, hasta el hospital San Crist\u00f3bal de Ci\u00e9naga, no hab\u00eda certeza de la suerte de Jorge.(Lea tambi\u00e9n: \u2018Sacar a la fuerza la bater\u00eda ocasion\u00f3 el incendio\u2019: el relato del conductor del cami\u00f3n) Varios a\u00f1os atr\u00e1s, cuando Eduardo estaba en el colegio, sol\u00eda ir a ese mismo lugar los s\u00e1bados y domingos. Les dieron el chance de tomar unos cursos y \u00e9l, que quer\u00eda ser m\u00e9dico, no pod\u00eda dejar pasar la oportunidad. No pod\u00eda, pero le toc\u00f3.\u2014Fui algunas veces, pero no pudimos sostenerlo. Tocaba comprar unas cartillas e implementos de botiqu\u00edn, y adem\u00e1s eso era los fines de semana y a m\u00ed me tocaba salir a pescar para ayudar en la casa. Mi pap\u00e1 nunca vivi\u00f3 con nosotros, as\u00ed que tuvimos que trabajar desde peque\u00f1os\u2014 dice Eduardo, y agrega que solo pudo estudiar hasta noveno grado. Prest\u00f3 el servicio militar, hizo un curso de vigilancia y trabaj\u00f3 como celador en Barranquilla y Bogot\u00e1, pero su mam\u00e1 enferm\u00f3 y decidi\u00f3 devolverse a Tasajera, aunque sab\u00eda que el rebusque ser\u00eda la \u00fanica opci\u00f3n.No logr\u00f3 convertirse en m\u00e9dico, pero le estaba salvando la vida a su primo, a quien ayud\u00f3 a entrar al San Crist\u00f3bal casi a rastras. Pudo dejarlo con un m\u00e9dico y se enter\u00f3 de que Jorge, su hermano, hab\u00eda llegado unos minutos antes. Estaba vivo.Eduardo prefiere no recordar c\u00f3mo se ve\u00edan los pasillos en medio de esa tragedia, pero verlos fue suficiente para que decidiera irse del hospital. \u201cYo sab\u00eda que me ten\u00edan que revisar, pero ver esa escena me dio mucho miedo. Por un lado, pod\u00eda contraer alguna infecci\u00f3n por todos los heridos que estaban entrando, pero adem\u00e1s estaba el coronavirus ese. \u00bfYo c\u00f3mo me iba a quedar as\u00ed en la cl\u00ednica?\u201d, se pregunta Eduardo, ahora, desde una silla roja que resalta en la casa de su mam\u00e1, donde el piso y las paredes son grises, de concreto. Mientras charlamos, se escucha la voz de ella de vez en cuando, complementando las respuestas de su hijo. Se llama Karina Vargas, naci\u00f3 en Puebloviejo y cuenta que, en sus 46 a\u00f1os de vida, siempre ha conocido las mismas carencias: \u201cAc\u00e1, si la persona no sale a pescar, no come. La vida es cr\u00edtica. Todos los que cayeron en ese accidente son pescadores, y cuando la cosa se pone mal, se van a vender al peaje\u201d.Karina no habla mucho, pero dice, molesta, que aunque el coronavirus ande suelto Eduardo deber\u00eda dejarse internar en el hospital. Tiene razones para preocuparse: al comienzo le dijeron que su hijo menor, Jorge, estaba estable, pero pronto lo trasladaron de Ci\u00e9naga a Santa Marta, y, de ah\u00ed, a Bogot\u00e1. Ahora solo le queda el tel\u00e9fono para tener noticias de \u00e9l. Y su sobrino, ese que Eduardo alcanz\u00f3 a ver por \u00faltima vez en el hospital con el cuerpo desfigurado por las llamas, muri\u00f3 en la madrugada del 7 de julio.(Le recomendamos: Cronolog\u00eda de la tragedia que enluta al humilde pueblo de Tasajera)Pero Eduardo insiste en quedarse en casa y solo ir a donde un m\u00e9dico que le haga una que otra curaci\u00f3n. El miedo a que la covid-19 lo agarre se basa, sobre todo, en su preocupaci\u00f3n por no trabajar: \u201cA mi beb\u00e9 le faltan solo dos meses para nacer. Yo necesito recuperarme r\u00e1pido para poder trabajar y comprarle sus cositas\u201d, dice. El beb\u00e9 que viene en camino completar\u00e1 el trio de primog\u00e9nitos varones y se llamar\u00e1 Emmanuel. De fondo, se escucha la voz de Karina, con una explicaci\u00f3n que parece ser la \u00fanica esperanza que les queda en este rinc\u00f3n abandonado en el Caribe: \u201cEse nombre significa \u2018Dios est\u00e1 con nosotros\u2019\u201d.JULI\u00c1N R\u00cdOS MONROY@julianrios_mEL TIEMPO*Si tiene alguna historia por contar o quiere comunicarse con Eduardo para ofrecer su ayuda, escr\u00edbannos a julrio@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/accidente-de-camion-en-tasajera-sobreviviente-esta-esperando-un-hijo-y-no-puede-trabajar-516618", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Capit\u00e1n Am\u00e9rica le mandar\u00e1 su escudo a ni\u00f1o que salv\u00f3 a su hermanita", "contenido": " \u201cAmigo, eres un h\u00e9roe, lo que hiciste fue tan valiente, tan desinteresado\u201d, le escribi\u00f3 el actor Chris Evans, famoso por su personaje del Capit\u00e1n Am\u00e9rica, a Bridger Walker, el ni\u00f1o de seis a\u00f1os que salv\u00f3 a su hermanita del ataque de un perro salvaje. (En contexto: Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana) Y aunque Evans ya no representa al personaje de Marvel, actu\u00f3 como tal para decirle a Walker que le enviar\u00e1 el escudo del h\u00e9roe que encarn\u00f3, \u201cporque, amigo, te lo mereces\u201d, le escribi\u00f3.\u00a0\u201cTu hermana tiene suerte de tenerte como su hermano mayor. Tus padres deben estar tan orgullosos de ti\u201d, sigue el mensaje de Evans. El pasado 9 de julio, Bridger Walker salv\u00f3 a su hermana de ser mordida por un perro interponi\u00e9ndose entre ella y el animal, pero fue \u00e9l quien recibi\u00f3 fuertes mordidas en la cara y la cabeza. Aun herido, tom\u00f3 a su hermana de la mano y corri\u00f3 con ella para evitar m\u00e1s agresiones.El peque\u00f1o recibi\u00f3 90 puntos en la cabeza, fue tratado por un cirujano pl\u00e1stico y ya est\u00e1n en su casa. (Le recomendamos: Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta)Los hechos ocurrieron en Cheyenne, estado de Wyoming (Estados Unidos) y fue Nicole Noel Walker, t\u00eda del ni\u00f1o, quien public\u00f3 la historia en su cuenta de Instagram, calific\u00e1ndolo de superh\u00e9roe y contando que tras lo ocurrido, Bridger, a su corta edad, hab\u00eda dicho: \u201cSi alguien ten\u00eda que morir, pens\u00e9 que deb\u00eda ser yo\u201d. Esto gener\u00f3 que el mensaje se replicara tantas veces, que lleg\u00f3 a varios de los actores que han representado a h\u00e9roes en las pel\u00edculas de Marvel. Otro que lo felicit\u00f3 fue Mark Ruffalo, quien fue Hulk en el cine, que le dijo: \u201cEres m\u00e1s hombre que muchos, muchos que he visto o conocido\u201d. (Lea tambi\u00e9n: El experimento de un profesor para medir efectividad de los tapabocas)Y no faltaron mensajes de Robbie Amell (Firestorm en The Flash), Brie Larson (Capitana Marvel) y Grant Gustin (el Flash de la TV), entre otros.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/capitan-america-le-mandara-su-escudo-a-nino-que-salvo-a-su-hermanita-518688", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La extra\u00f1a tortuga con \u2018cola de cocodrilo\u2019 y\u00a0pico hallada en China", "contenido": " Un ciudadano de Yunnan, en China, encontr\u00f3 un extra\u00f1o reptil en un arroyo que desconcert\u00f3 a usuarios en redes sociales por su particular apariencia. Su cuerpo parec\u00eda el de una tortuga, su cara pose\u00eda un pico parecido al de un \u00e1guila y, extra\u00f1amente, ten\u00eda una cola similar a la de un cocodrilo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tortuga m\u00e1s grande del planeta vivi\u00f3 en Colombia, Brasil y Venezuela). Fue tal la sorpresa que el hombre llam\u00f3 a la polic\u00eda forestal, que se encarg\u00f3 de trasladar el animal a la estaci\u00f3n de rescate de vida silvestre local. Desde all\u00ed se confirm\u00f3 que se trataba de una especie de tortuga cabezona llamada cient\u00edficamente Platysternon megacephalum. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea este video aqu\u00ed).Seg\u00fan trascendi\u00f3, este reptil pertenece a las zonas monta\u00f1osas del suroriente asi\u00e1tico y es considerado un animal que vive bajo amenaza. En ese sentido, se dio a conocer que el ejemplar en cuesti\u00f3n ser\u00eda liberado en su h\u00e1bitat natural.Este tipo de tortugas se caracteriza principalmente por sus grandes y fuertes mand\u00edbulas,\u00a0que le permiten alimentarse de moluscos, crust\u00e1ceos, peces y ranas.(Le puede interesar:\u00a0Eclosi\u00f3n de tortugas en peligro de extinci\u00f3n en las Islas Gal\u00e1pagos). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea estas fotos aqu\u00ed).Seg\u00fan los datos aportados por el Museo de Zoolog\u00eda de la Universidad de Michigan, la longitud total del cuerpo alcanza hasta 40 cm y, en comparaci\u00f3n con la mayor\u00eda de las tortugas, la cabeza de esta especie es de gran tama\u00f1o para su cuerpo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Reconocen nueva especie de tortuga matamata).LA NACI\u00d3N ARGENTINA- GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/asi-se-ve-la-extrana-tortuga-con-pico-de-aguila-y-cola-de-cocodrilo-hallada-en-china-518676", "categoria": "vida"}, {"titulo": "FMI advierte que bancarrotas de pymes podr\u00edan triplicarse por covid-19", "contenido": " El Fondo Monetario Internacional (FMI) advirti\u00f3 que la tasa de bancarrotas para las pequenas y medianas empresas (pymes) podr\u00eda triplicarse este a\u00f1o si no hay suficiente apoyo de los Gobiernos, lo que supone una amenaza a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y podr\u00eda causar inestabilidad financiera.(Le puede interesar:\u00a0El timonazo que reclama la gran miner\u00eda para sacarle el jugo al carb\u00f3n) Un an\u00e1lisis de 17 pa\u00edses realizado por el personal del fondo sugiere que las quiebras de las empresas podr\u00edan aumentar al 12 por ciento, desde el 4 por ciento antes de la pandemia, dijo el FMI. \u200b(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se moder\u00f3 ca\u00edda de industria y comercio, y acelera ventas de carros)Italia registrar\u00eda el mayor incremento debido a una gran ca\u00edda de la demanda agregada y una alta participaci\u00f3n de la producci\u00f3n en industrias de contacto intensivo. En todo el Grupo de los 20, el alivio fiscal y de las contribuciones a la seguridad social, las ayudas y los subsidios a las tasas de inter\u00e9s han sido una soluci\u00f3n importante, se\u00f1al\u00f3 el FMI. (Adem\u00e1s: La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19)La tasa media de bancarrotas en el sector de servicios en los distintos pa\u00edses podr\u00eda aumentar en m\u00e1s de 20 puntos porcentuales en servicios de administraci\u00f3n, artes, entretenimiento y recreaci\u00f3n y educaci\u00f3n. Actividades esenciales como la agricultura, el agua y los residuos podr\u00edan registrar un peque\u00f1o incremento en las tasas de bancarrota, dijo el FMI. M\u00e1s de una tercera parte de las peque\u00f1as empresas en Canad\u00e1, Corea del Sur, Reino Unido y EE.UU. est\u00e1n preocupadas acerca de su viabilidad o esperan cerrar permanentemente durante el pr\u00f3ximo a\u00f1o.(En otras noticias: Taxista cuenta c\u00f3mo termin\u00f3 contagiando a toda su familia)Los costos fiscales del apoyo a las empresas son significativos y el aumento de los niveles de deuda es una gran preocupaci\u00f3n, pero los costos de una retirada prematura ser\u00edan mayores que el apoyo continuo donde sea necesario, dijo la directora gerente del FMI, Kristalina Georgieva, en una publicaci\u00f3n de blog relacionada con el tema.BLOOMBERG", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/covid-19-quiebra-de-pymes-se-aceleraria-por-la-pandemia-518670", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Acusan a piratas rusos de querer robar informaci\u00f3n sobre la vacuna", "contenido": " La agencia brit\u00e1nica de ciberseguridad acus\u00f3 este jueves a un grupo de piratas inform\u00e1ticas de intentar robar informaci\u00f3n sobre los proyectos de vacunas que se adelantan para tratar el coronavirus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE.UU. dice que piratas inform\u00e1ticos intentaron robar datos de vacunas)Seg\u00fan ese entidad, \"casi con toda seguridad\" trabajan para los servicios de inteligencia rusos. El National Cyber Security Centre dijo que los objetivos de los piratas eran organismos de investigaci\u00f3n y desarrollo de vacunas del Reino Unido, Estados Unidos y Canad\u00e1 y que sus acusaciones tienen el respaldo de las autoridades estadounidenses y canadienses.\"El NCSC eval\u00faa que (el grupo) APT29, tambi\u00e9n llamado Dukes (Duques) o Cozy Bear (Oso agradable) con casi toda seguridad opera como parte de los servicios de inteligencia rusos\" se\u00f1al\u00f3 el centro de seguridad..El canciller brit\u00e1nico Dominic Raab manifest\u00f3 su indignaci\u00f3n por este hallazgo, que fue dado a conocer junto con consejos para que las propias organizaciones se puedan proteger ellas mismas de los ciberataques.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Efectos que posible vacuna contra el covid-19 les caus\u00f3 a voluntarios) \"Es totalmente inaceptable que los Servicios de Inteligencia rusos tengan en el punto de mira aquellos que est\u00e1n trabajando para combatir la pandemia de coronavirus\", dijo. \"Mientras otros persiguen sus propios intereses con un comportamiento irresponsable, el Reino Unido y sus aliados est\u00e1n trabajando duro para encontrar una vacuna que proteja la salud de todos. \"El Reino Unido seguir\u00e1 contrarrestando a aquellos que realizan estos ciberataques, y trabajando con los aliados para que los responsables rindan cuentas\". Entre tanto, el gobierno brit\u00e1nico tambi\u00e9n dijo este jueves estar \"pr\u00e1cticamente seguro\" de que hubo rusos\u00a0que quisieron perturbar las elecciones de diciembre haciendo circular documentos sobre las negociaciones comerciales entre Londres y Washington. Las autoridades hab\u00edan abierto una investigaci\u00f3n para identificar el origen de la filtraci\u00f3n, despu\u00e9s de que salieran a la luz en Reddit documentos sobre un posible acuerdo entre Reino Unido y Estados Unidos. \"Bas\u00e1ndonos en un an\u00e1lisis completo, el gobierno concluy\u00f3 que es pr\u00e1cticamente seguro que actores rusos quisieron interferir en las elecciones de 2019 difundiendo en internet documentos gubernamentales obtenidos de manera ilegal\", afirm\u00f3 Raab en una declaraci\u00f3n escrita enviada al parlamento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la segunda ola de la gripe espa\u00f1ola fue m\u00e1s letal?) Estas acusaciones tiene lugar pocos d\u00edas antes que se publique un informe acerca de las posibles injerencias rusas, sobre todo en la campa\u00f1a del refer\u00e9ndum que desencaden\u00f3 el Brexit. Aunque las acusaciones no est\u00e1n dirigidas directamente contra el Kremlin, empa\u00f1an las ya fr\u00e1giles relaciones entre Reino Unido y Rusia, especialmente despu\u00e9s de que el gobierno brit\u00e1nico atribuyera a Mosc\u00fa el envenenamiento del exagente ruso Serg\u00e9i Skripal, en la ciudad inglesa de Salisbury (suroeste). -\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Miami es el nuevo epicentro de la pandemia en EE. UU. ?-\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/reino-unido-dice-que-piratas-informaticos-rusos-quieren-robar-datos-sobre-vacuna-contra-el-covid-19-518686", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La (literal) falta de pantalones de un abogado en plena audiencia", "contenido": " Debido a la pandemia ocasionada por el coronavirus\u00a0se ha incrementado el trabajo desde casa. Sin embargo, algunas personas se toman muy en serio la comodidad de trabajar desde su hogar... Tal es el caso de un abogado quien, en plena audiencia que se estaba realizando v\u00eda Zoom,\u00a0en M\u00e9xico, fue rega\u00f1ado por una jueza por no usar pantalones y ser captado por la c\u00e1mara. El video se difundi\u00f3 a trav\u00e9s de redes sociales en las ultimas horas. En el clip se ve una pantalla dividida con tres personas, dos mujeres en la parte superior y un hombre en la parte inferior. Se oye que las mujeres hablan y, en un momento dado, el abogado se levanta de la silla. Es ah\u00ed cuando queda en evidencia que no tiene pantal\u00f3n y solo est\u00e1 en camisa y calzoncillos.La jueza\u00a0hace un gesto de descontento al notar la situaci\u00f3n y detiene la audiencia. Acto seguido, le hace el reclamo al hombre.\u00a0\u201cAbogado, no tiene pantalones, est\u00e1 en una audiencia\u201d, le dice, seg\u00fan se oye en el video. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana)La otra mujer presente se lleva sus manos a la boca, como en un gesto de asombro. A las afirmaciones de la jueza, el hombre contesta que s\u00ed tiene pantalones y ah\u00ed finaliza el video.Cientos de personas han comentado el video, burl\u00e1ndose de la situaci\u00f3n, y otros le reprochan al hombre que haya mentido al decir que s\u00ed ten\u00eda pantalones cuando claramente se ve que no los tiene.(Le puede interesar:\u00a0El experimento de un profesor para medir efectividad de los tapabocas) (Si nos ve desde la aplicaci\u00f3n vea el video aqu\u00ed).\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/abogado-esta-sin-pantalones-en-plena-audiencia-518398", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Una sola muerte de un defensor es inadmisible, me voy preocupado\u2019", "contenido": " El italiano Alberto Brunori, de 54 a\u00f1os, con una gran experiencia en la defensa de los derechos humanos en pa\u00edses como Guatemala, M\u00e9xico y Afganist\u00e1n, era, sin duda, un muy buen candidato para reemplazar a Todd Howland, quien durante 6 a\u00f1os fue el anterior representante en Colombia.De otro lado, la firma del acuerdo de paz con la guerrilla m\u00e1s vieja del continente y la convicci\u00f3n nacional de la mitad de la poblaci\u00f3n de darle cabal cumplimiento al acuerdo y garantizar la vida de quienes entregaban las armas, le auguraban a Brunori que se mover\u00eda por una tierra sembrada con m\u00e1s rosas que espinas.Lea puede interesar ('Los asesinatos son la amenaza m\u00e1s grave para el proceso de paz': ONU) No fue as\u00ed. Los asesinatos de l\u00edderes sociales, de desmovilizados y la impunidad rampante crecieron como espuma. Las masacres volvieron a enlutar familias y comunidades de campesinos, ind\u00edgenas y afrocolombianos. La violencia sexual contra mujeres y ni\u00f1as aument\u00f3. En este escenario, Alberto Brunori ejerci\u00f3 su labor desde el 21 de marzo del 2018 hasta el 15 de julio del 2020. Faltar\u00eda agregar que la voz radical de Brunori, sin asperezas, llamando a las autoridades a redoblar esfuerzos en juzgar o, al menos, nominar a esos actores violentos que de manera sistem\u00e1tica acaban con la vida de hombres y mujeres que denuncian, se levantan contra las inequidades y luchan contra los narcotraficantes y contra quienes les han arrebatado su tierra y adelantan proyectos de miner\u00eda ilegal que socavan el bienestar general, fue o\u00edda con manifiesta hostilidad por algunas autoridades que, cortas de visi\u00f3n y acostumbradas a zaherir a sus cr\u00edticos, la descalificaron muchas veces.  Sin ir m\u00e1s lejos, el propio Presidente, despu\u00e9s de la entrega del informe anual, en febrero de este a\u00f1o, en una de sus salidas en falso declar\u00f3 que las recomendaciones en ese informe de Alberto Brunori \u201cviolaban la soberan\u00eda nacional\u201d. Declaraci\u00f3n que fue rebatida y criticada por innumerables columnistas en los principales diarios nacionales y en los portales noticiosos de internet, as\u00ed como por analistas pol\u00edticos locales e internacionales, representantes de gobiernos extranjeros y algunos miembros del mismo Gobierno Nacional, que respaldaron el informe y consideraron esa declaraci\u00f3n hiperb\u00f3lica, por decir lo menos.  A los pocos d\u00edas de posesionarse, Brunori escribi\u00f3 en EL TIEMPO una columna en la que fij\u00f3 algunos de sus derroteros. Expres\u00f3 que sumar los asesinatos era una herramienta estad\u00edstica v\u00e1lida que ten\u00eda que utilizarse, pero que esos n\u00fameros no eran los sustantivos para actuar; que la p\u00e9rdida de un solo defensor o una sola defensora era una tragedia que afectaba no solo a su familia y a su entorno social, sino, sobre todo, a su comunidad y al pa\u00eds de manera tr\u00e1gica. As\u00ed mismo resalt\u00f3 que \u201ctrabajar en derechos humanos es dif\u00edcil. Nunca llegas a un pa\u00eds buscando hacer muchos amigos\u2026\u201d.Le sugerimos leer (Las pullas de Juan Manuel Santos al presidente Duque) Y tuvo raz\u00f3n en la primera parte de esa frase. Su labor diaria fue severa, como dir\u00edan los j\u00f3venes. Pero, a pesar de las dificultades, de las hostilidades con las que tuvo que lidiar cada vez que se\u00f1alaba la crudeza de la realidad, Brunori se lleva un grupo grande amigos y de amigas que le agradecen haberle dado cara a esa escalada de asesinatos que ha hecho que 94 legisladores dem\u00f3cratas norteamericanos, en los \u00faltimos d\u00edas, le manden una carta a su Secretario de Estado, Mike Pompeo, \u201cpara que le pida \u2013o le ordene\u2013 a Iv\u00e1n Duque que ponga coto a la impune matanza de l\u00edderes sociales\u201d, como anot\u00f3 Antonio Caballero en su \u00faltima columna en la revista Semana. Circula en las redes sociales un video en el que distintas personalidades, desde el Procurador General de la Naci\u00f3n, pasando por senadores como Iv\u00e1n Cepeda, el padre Francisco de Roux, catedr\u00e1ticos de importantes universidades y defensores y defensoras de derechos humanos, le manifiestan a Brunori su agradecimiento por su compromiso a favor de las v\u00edctimas de esta violencia que hace rato se sali\u00f3 de madre. Amigos y amigas que se lleva y siempre lo recordar\u00e1n como un buen socio en la causa de los derechos humanos. Dejo una oficina fuerte. La pandemia del covid nos obliga a cambiar las metodolog\u00edas de trabajo, pero no nuestros principios. Puedo decirle que en 2019 llevamos a cabo 1.151 misiones al terreno, 376 actividades de capacitaci\u00f3n y fortalecimiento a instituciones del Estado y a la sociedad civil, y realizamos seguimiento de 250 casos de presuntas violaciones de derechos humanos. Cubrimos todo el territorio con \u00e9nfasis en el Caribe, Cauca, Valle, Putumayo, Choc\u00f3, Antioquia, Nari\u00f1o, Catatumbo, Arauca, Villavicencio y Huila. Hay varias regiones que me impactaron por la pobreza y la vulnerabilidad a la que se enfrentan las personas, tanto por el acoso de grupos armados como del crimen organizado. La zona que me turb\u00f3 desde un inicio fue Tumaco. Presencia importante de fuerzas de seguridad, pero poco Estado. A pocas semanas de haber llegado un defensor me dijo: \u201cEst\u00e1bamos mejor antes, hoy ya no sabemos qui\u00e9nes controlan el territorio, con qui\u00e9nes estamos hablando; hay d\u00edas en que ya no quiero saber nada de nada, quiero solo dejar la defensa de los derechos humanos y dedicarme a cualquier otra cosa\u201d. Eso me dej\u00f3 turbado.  Debo reiterar, como la primera vez que lo dije, que una sola muerte de un defensor, defensora, l\u00edder o lideresa es inadmisible. Me voy preocupado. En dos a\u00f1os dimos seguimiento a por lo menos 200 muertes de defensores, sin contar los casos de amenazas, que son numerosos. Hoy, mientras se hace esta entrevista, me llega informaci\u00f3n sobre el homicidio de otro l\u00edder y defensor ind\u00edgena aw\u00e1, Rodrigo Salazar. Cada muerte rompe a Colombia y eso, quiz\u00e1s, no se ha entendido. Debe continuarse, y me atrever\u00eda a decir que debe acelerarse, la implementaci\u00f3n del acuerdo de paz. En las zonas m\u00e1s vulnerables, en las que el conflicto armado gener\u00f3 una brecha amplia, se hace necesaria mayor presencia civil del Estado con pol\u00edticas de alto impacto para toda la poblaci\u00f3n en materia de salud, educaci\u00f3n, trabajo y, hoy en d\u00eda, con esta pandemia que de alguna manera marcar\u00e1 nuestro futuro, conectividad, internet. Recuperar una presencia territorial integral y evitar que los grupos ilegales impongan su ley. La lucha contra la impunidad tambi\u00e9n es un factor determinante. Otro tema que debe cambiar es la estigmatizaci\u00f3n contra las personas que defienden derechos humanos. A\u00fan hay amplios sectores de la poblaci\u00f3n que desconocen la legitimidad de un defensor, y confunden el debate y el reclamo de derechos con algo inapropiado, cuando, por el contrario, el trabajo por los derechos humanos, de denuncia y exigencia, es lo que permite el avance de las sociedades.Adem\u00e1s (Los patrones detr\u00e1s de los asesinatos a desmovilizados de las Farc) En lo que va de este a\u00f1o tenemos ya 45 casos verificados de defensores asesinados y 39 en proceso de verificaci\u00f3n. Parecen seguir las tendencias de 2019 en cuanto a localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica y factores estructurales de las \u00e1reas donde ocurren. Sin contar los 34 asesinados de excombatientes en 2020, que suman 207 desde la firma de la paz. El proceso de paz de Colombia ha sido y sigue siendo un ejemplo para el mundo. El pa\u00eds tiene la posibilidad y una gran responsabilidad de avanzar en la paz, de fortalecer la seguridad de las personas que dejaron las armas y que se han mantenido y creen en la paz. Colombia debe creer y respaldar la Justicia Especial para la Paz, la Comisi\u00f3n de la Verdad y la Unidad de B\u00fasqueda de personas desaparecidas; creo que puede cumplir con los compromisos de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos y brindar oportunidades de vida digna a las poblaciones que padecieron o padecen la guerra.  Usted como colombiana y periodista ha podido ver c\u00f3mo muy frecuentemente son atacados y asesinados l\u00edderes, defensores, guardias ind\u00edgenas o comuneros. Nuestro informe menciona estos homicidios con profunda preocupaci\u00f3n. Hay que trabajar hondamente en Colombia el tema de igualdad y no discriminaci\u00f3n. Las personas y las autoridades a\u00fan deben reconocer m\u00e1s los derechos de los pueblos ind\u00edgenas al territorio y a la consulta previa, libre e informada sobre los temas que afectan sus vidas. Estamos en un periodo en el que trabajamos, me atrevo a decir, en conjunto con la comunidad internacional, por los derechos de las v\u00edctimas a la verdad, a la justicia, a la reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. Esto no se logra de la noche a la ma\u00f1ana; por el contrario, vamos paso a paso, como subiendo una extensa escalera. Particularmente en los \u00faltimos meses trabajamos con la Consejer\u00eda Presidencial de Derechos Humanos y, por supuesto, no hemos escatimado esfuerzos para apoyar a la Fiscal\u00eda en materia de asesor\u00eda a la investigaci\u00f3n de homicidios de defensores, para romper la impunidad.  Hay otras recomendaciones, por ejemplo, para el Ejecutivo sobre est\u00e1ndares internacionales sobre el uso de la Fuerza P\u00fablica en manifestaciones de protesta social, o sobre derechos sexuales y reproductivos que generan un mayor debate y enfrentan mayor resistencia. Pero lo importante es debatir los temas, buscar soluciones, las m\u00e1s adecuadas para atacar problemas desde un enfoque de derechos humanos. A la larga, la persistencia y el apego a los est\u00e1ndares internacionales de derechos humanos dan resultados. Este es el sentido de nuestra labor: el respeto por los derechos humanos, y este busca, como usted lo ha dicho, que no haya m\u00e1s v\u00edctima MYRIAM BAUTISTAPARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/entrevista-con-alberto-brunori-sobre-los-lideres-y-la-paz-518626", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El dram\u00e1tico descenso de los nacimientos en el mundo", "contenido": " El mundo no est\u00e1 preparado para la ca\u00edda dram\u00e1tica en el n\u00famero de nacimientos, un fen\u00f3meno que tendr\u00e1 un impacto traum\u00e1tico en las sociedades. Esta es la conclusi\u00f3n de un equipo de investigadores del Instituto de M\u00e9tricas y Evaluaciones de Salud (IHME) de la Universidad de Washington, que public\u00f3 un estudio esta semana en la revista The Lancet, La ca\u00edda en los \u00edndices de fertilidad significa que casi todos los pa\u00edses podr\u00edan ver sus poblaciones reducidas para fines de siglo. Seg\u00fan el estudio, se espera que en 23 pa\u00edses -entre los que se incluyen Espa\u00f1a y Jap\u00f3n- la poblaci\u00f3n se reduzca a la mitad para 2100. La poblaci\u00f3n tambi\u00e9n envejecer\u00e1 de forma dram\u00e1tica, con casi el mismo n\u00famero de personas que llegan a los 80 como de personas que nacen. La tasa de fertilidad -el n\u00famero promedio de ni\u00f1os que da a luz una mujer- est\u00e1 cayendo. Si el n\u00famero cae por debajo de aproximadamente 2,1, el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n empieza a reducirse. En 1950, las mujeres ten\u00edan en promedio 4,7 ni\u00f1os en su vida. De acuerdo las proyecciones del estudio de la Universidad de Washington, este n\u00famero caer\u00e1 por debajo de 1,7 para 2100. En consecuencia, los investigadores esperan que el n\u00famero de personas en el planeta llegue a su punto m\u00e1s alto en 2064 con 9.700 millones, antes de caer por debajo de 8.800 millones para fines de siglo. \"Eso es bastante importante; la mayor parte del mundo est\u00e1 en transici\u00f3n hacia el declive natural de la poblaci\u00f3n\", le dice a la BBC el investigador Christopher Murray, coautor del estudio y director del IHME. \"Creo que es extremadamente dif\u00edcil pensar en esto y reconocer lo importante que es. Es algo extraordinario. Tendremos que reorganizar a las sociedades\". No tiene nada que ver con el conteo de esperma o las cosas t\u00edpicas en las que uno puede pensar cuando discute sobre fertilidad. En cambio, este fen\u00f3meno est\u00e1 impulsado por el hecho de que m\u00e1s mujeres est\u00e1n accediendo a la educaci\u00f3n, al trabajo, as\u00ed como por el mayor acceso a m\u00e9todos anticonceptivos, que hace que las mujeres puedan elegir tener menos ni\u00f1os. De alguna manera, la ca\u00edda en la tasa de fecundidad es una historia de \u00e9xito. Se espera que la poblaci\u00f3n de Jap\u00f3n decaiga de su punto m\u00e1s alto en 2017, con 128 millones, a menos de 53 millones para fin de siglo. Se estima que la poblaci\u00f3n en Italia sufrir\u00e1 una ca\u00edda similar: de 61 millones a 28 millones a lo largo de un per\u00edodo similar. Hay dos de los 23 pa\u00edses -entre los que se incluyen Espa\u00f1a, Portugal, Tailandia y Corea del Sur- que ver\u00e1n su poblaci\u00f3n reducida en m\u00e1s de la mitad. \"Eso es asombroso\", dice Murray. Se proyecta que China, actualmente el pa\u00eds m\u00e1s poblado del mundo, alcanzar\u00e1 su punto m\u00e1s alto en cuatro a\u00f1os con 1.400 millones, antes reducirse casi a la mitad (732 millones) para 2.100. India ocupar\u00e1 su lugar. Reino Unido llegar\u00e1 a los 75 millones en 2063, y caer\u00e1 a 71 millones para 2100. No obstante, este ser\u00e1 un problema realmente global, en el que 183 de 195 pa\u00edses tendr\u00e1n una tasa de fertilidad por debajo de los niveles requeridos para reemplazar a la poblaci\u00f3n. Uno podr\u00eda pensar que es maravilloso para el medioambiente: una poblaci\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a significar\u00eda una reducci\u00f3n en las emisiones de carbono, as\u00ed como menos deforestaci\u00f3n para crear lugar para la agricultura y ganader\u00eda. \"Eso ser\u00eda cierto, excepto por la pir\u00e1mide de edad invertida (m\u00e1s personas mayores que j\u00f3venes) y todas las consecuencias negativas de una pir\u00e1mide de edad invertida\", explica Murray. Seg\u00fan las proyecciones del estudio: \"Crear\u00e1 un cambio social enorme. Eso me preocupa porque tengo una hija de 8 a\u00f1os y me pregunt\u00f3 como ser\u00e1 el mundo en el futuro\", agrega el investigador. \"\u00bfQui\u00e9n paga impuestos en un mundo de personas mayores? \u00bfQui\u00e9n paga por la atenci\u00f3n m\u00e9dica de los ancianos? \u00bfQui\u00e9n cuida de ellos? \u00bfPodr\u00e1 la gente jubilarse?\", se pregunta Murray. Distintos pa\u00edses han recurrido a la inmigraci\u00f3n para aumentar sus poblaciones y compensar la ca\u00edda en la tasa de fecundidad. Sin embargo, esto deja de ser una respuesta al problema cuando casi todos los pa\u00edses se ven afectados por la reducci\u00f3n de su poblaci\u00f3n. \"Pasaremos de un tiempo en el que abrir las fronteras es una opci\u00f3n (...) a la competencia por migrantes, ya que no habr\u00e1 suficientes\", argumenta Murray. Algunos pa\u00edses han intentado poner en pr\u00e1ctica pol\u00edticas espec\u00edficas como la baja por paternidad, aumentar la paga de la baja maternal, la oferta de cuidado gratuito para ni\u00f1os e incentivos financieros, pero no hay una respuesta clara frente a este problema. Suiza logr\u00f3 incrementar su tasa de fertilidad de 1,7 a 1,9, pero otros pa\u00edses que han invertido un esfuerzo significativo para aumentarla no lo han logrado. Singapur todav\u00eda tiene un \u00edndice de fertilidad de cerca de 1,3. \"Encuentro que la gente lo desestima; no pueden imaginar que podr\u00eda ser verdad, creen que las mujeres decidir\u00e1n simplemente tener m\u00e1s hijos\", se\u00f1ala el investigador. \"Si no puedes encontrar una soluci\u00f3n, eventualmente la especie desaparece, pero faltan siglos para eso\". Los investigadores advierten que no debe darse marcha atr\u00e1s en el progreso que se ha logrado en la educaci\u00f3n de las mujeres y en el acceso a m\u00e9todos anticonceptivos. \"Es probable que responder a la disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n se convierta en una preocupaci\u00f3n pol\u00edtica primordial en muchos pa\u00edses, pero esta no debe comprometer los esfuerzos para mejorar la salud reproductiva de las mujeres o el progreso en los derechos de las mujeres\", se\u00f1ala Stein Emil Vollset, uno de los autores del estudio. Uno pensar\u00eda que el n\u00famero deber\u00eda ser 2,0 -dos padres y dos ni\u00f1os- para que la poblaci\u00f3n se mantenga del mismo tama\u00f1o. Pero incluso con el mejor sistema de salud, no todos los ni\u00f1os sobrevivir\u00e1n hasta llegar a adultos. Tambi\u00e9n, hay una tendencia leve a que haya m\u00e1s beb\u00e9s hombres que mujeres. Por eso la tasa de reemplazo en los pa\u00edses desarrollados es de 2,1. Los pa\u00edses con un \u00edndice de mortalidad m\u00e1s alto tambi\u00e9n necesitan un \u00edndice de fertilidad m\u00e1s alto. Para Ibrahim Abubakar, profesor del University College de Londres, \"si estas predicciones son incluso la mitad de precisas, la migraci\u00f3n se convertir\u00e1 en una necesidad para todas las naciones y no en una opci\u00f3n\". \"Para ser exitosos necesitamos repensar fundamentalmente las pol\u00edticas globales\". \"La distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar ser\u00e1 crucial para que la humanidad prospere o se marchite\". Se espera que la poblaci\u00f3n de \u00c1frica subsahariana se triplique a m\u00e1s de 3.000 millones para 2100. El estudio dice que Nigeria se transformar\u00e1 en el segundo pa\u00eds m\u00e1s poblado del mundo con una poblaci\u00f3n de 791 millones. \"Con el tiempo, tendremos mucha m\u00e1s gente de descendencia africana en muchos m\u00e1s pa\u00edses\", explica Murray. \"El reconocimiento global de los desaf\u00edos en torno al racismo ser\u00e1n mucho m\u00e1s cr\u00edticos si hay un gran n\u00famero de personas de descendencia africana en muchos pa\u00edses\", puntualiz\u00f3. https://www.youtube.com/watch?v=lWEnII1bIOQ https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0&t=29s", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-dramatico-descenso-de-los-nacimientos-en-el-mundo-518256", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Semestralizaci\u00f3n que beneficia a m\u00e1s estudiantes de Derecho", "contenido": " Desde el pr\u00f3ximo mes de agosto, los estudiantes interesados en cursar la carrera de Derecho en la Universidad Libre tendr\u00e1n muchos m\u00e1s beneficios gracias a la aprobaci\u00f3n, por parte del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional (MEN), de la modificaci\u00f3n de la periodicidad de admisi\u00f3n de su Programa de Derecho, que pasa de anual a semestral. Una decisi\u00f3n que, de acuerdo con el decano de la Facultad de Derecho, Luis Francisco Ramos, se tom\u00f3 para \u201catender las m\u00faltiples peticiones de estudiantes referentes a facilitar los procesos relacionados con movilidad nacional e internacional\u201d.Otra de las razones para que la Consiliatura, el m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n acad\u00e9mica y administrativa de esta Instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior (IES), decidiera solicitar la semestralizaci\u00f3n de su carrera de Derecho era la necesidad de expandir sus procesos acad\u00e9micos y fortalecerlos de cara a las exigencias de los estudiantes actuales y futuros, y del mercado laboral y universitario.\u201cSer uno de los tres programas de Derecho ofrecidos en el pa\u00eds con car\u00e1cter anual nos generaba ciertas limitaciones. Por eso, era muy importante que la modificaci\u00f3n de la periodicidad de admisi\u00f3n fuera aprobada por parte del MEN\u201d, explica el Decano de la Facultad.La semestralizaci\u00f3n le va a permitir a la Universidad Libre:-\tAcceder a nuevos sectores de la poblaci\u00f3n.-\tAmpliar su presencia entre actuales estudiantes de secundaria y de transferencia.-\tFlexibilizar los planes de estudios y los cr\u00e9ditos acad\u00e9micos.\u201cEsa transferencia estaba muy limitada debido a que una cosa son los planes y cr\u00e9ditos acad\u00e9micos en un programa anualizado y otra en uno semestralizado. Al modificarse la periodicidad de admisi\u00f3n a Derecho es posible facilitar una nueva demanda de estudiantes interesados en cursar la carrera con nosotros\u201d, dice Ramos.Vale la pena precisar que la duraci\u00f3n de la carrera ser\u00e1 de diez semestres y que pasar\u00e1 de tener 177 a 181 cr\u00e9ditos acad\u00e9micos. La modificaci\u00f3n, adem\u00e1s, le permite a la facultad ofrecerles una mayor movilidad a sus alumnos, no solo de manera dom\u00e9stica, es decir, entre sus seccionales, sino tambi\u00e9n en todo lo relacionado con procesos de transferencia externa, es decir, de personas provenientes de otras IES que deseen continuar sus estudios de Derecho en la Universidad Libre.Los beneficios de la semestralizaci\u00f3n de la periodicidad de admisi\u00f3n de la carrera de Derecho tambi\u00e9n les reportan grandes ventajas a los futuros estudiantes.El primero es que se facilita su ingreso a una IES con acreditaci\u00f3n de alta calidad multicampus. El segundo beneficio est\u00e1 relacionado con los costos, un aspecto cr\u00edtico en Colombia y causal de una alt\u00edsima deserci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n estudiantil de todo el pa\u00eds.Considerando esta situaci\u00f3n, la Consiliatura de la Universidad Libre aprob\u00f3 el pasado 9 de junio que el valor de la matr\u00edcula sea equivalente al 50% del valor anual y, como medida excepcional, un 20% adicional para estudiantes nuevos.\u201cAtendiendo la problem\u00e1tica de la COVID-19, la universidad ha dise\u00f1ado planes de financiaci\u00f3n de la matr\u00edcula que buscan favorecer a las personas que est\u00e9n interesadas en ingresar a nuestro programa de Derecho. Por ejemplo, se defini\u00f3 un descuento del 20% para estudiantes nuevos y de transferencia, y la financiaci\u00f3n del porcentaje restante de la matr\u00edcula\u201d, explica el decano.Por costos y calidad acad\u00e9mica, y por ser programa con reconocimiento pr\u00f3ximo a cumplir un siglo de existencia, la carrera de Derecho de la Universidad Libre se convierte en una buena opci\u00f3n para los interesados en una vida profesional como abogados. \u00bfCu\u00e1ndo entrar\u00e1 a regir este cambio? Seg\u00fan lo se\u00f1alado por la Resoluci\u00f3n 8437 del 1 de junio de 2020, emitida por el MEN y que aprob\u00f3 la modificaci\u00f3n, la determinaci\u00f3n entr\u00f3 en vigor ese mismo d\u00eda.Sin embargo, la universidad comenzar\u00e1 a aplicarlo a partir de agosto de 2020 en el campus El Bosque Popular y, desde enero de 2021, en toda la jornada acad\u00e9mica, que comienza a las siete de la ma\u00f1ana y se extiende hasta las diez de la noche, tanto en El Bosque Popular como en el campus La Candelaria.Para tranquilidad de los actuales estudiantes de Derecho, el cambio de modalidad de anual a semestralizada no los afectar\u00e1 en nada.\u201cEventualmente, si alguien de segundo a\u00f1o suspende sus estudios y decide retomarlos m\u00e1s adelante, con la semestralizaci\u00f3n ya avanzada, podr\u00eda haber alguna afectaci\u00f3n. Pero es importante se\u00f1alar que, para este tipo de casos, contamos con el Comit\u00e9 de Unidad Acad\u00e9mica y el Plan de Transici\u00f3n, que de seguro le ayudar\u00e1 a la persona en este tipo de procesos\u201d, aclara Luis Francisco Ramos. El p\u00e9nsum de la carrera de Derecho s\u00ed tendr\u00e1 algunas novedades, excepto en las materias disciplinares, r\u00edgidas y propias del programa, que se conservar\u00e1n tal y cual como hasta ahora. De acuerdo con la intensidad horaria y periodicidad anual, algunas materias de dividir\u00e1n en niveles uno y dos para ajustarlas a la semestralizaci\u00f3n.\u201cEn esencia, el plan de estudios seguir\u00e1 siendo el mismo, pero aprovecharemos para ofrecer nuevas materias, con las cuales buscamos modernizar el programa, garantizando una alta calidad acad\u00e9mica\u201d, dice el decano de la Facultad de Derecho.Ramos finaliza diciendo que \u201cla invitaci\u00f3n en general a todos nuestros estudiantes y aspirantes que est\u00e1n terminando sus estudios secundarios, y a aquellos que quieran continuar con nosotros es a creer en un programa que cuenta con legitimidad social, reconocido en el pa\u00eds y el exterior, con acreditaci\u00f3n de ocho a\u00f1os en alta calidad y que ahora, con la semestralizaci\u00f3n, facilita el ingreso de nuevos alumnos gracias a la flexibilizaci\u00f3n en los costos de matr\u00edcula\u201d.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/semestralizacion-que-beneficia-a-mas-estudiantes-de-derecho-516170", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/instagram-trucos-de-una-modelo-para-salir-perfecta-en-fotos-en-redes-sociales-viral-imagenes-518478", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "De stripper a la realeza: la sorprendente historia de Sof\u00eda de Suecia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/sofia-de-suecia-de-stripper-a-la-realeza-515936", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Impresionante cambio de cara de modelo ucraniana tras cirug\u00eda pl\u00e1stica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cirugia-plastica-impresionante-cambio-de-modelo-tras-cirugia-estetica-516420", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Revise si puede salir de casa pese a estar en cuarentena en Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/quienes-pueden-salir-durante-cuarentena-por-localidades-en-bogota-517286", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Valentina Sampaio, primera \u2018trans\u2019 en portada de \u2018Sports illustrated\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-valentina-sampaio-la-primera-modelo-trans-en-portada-de-sports-illustrated-397454", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El panorama de calles de las localidades que volvieron a cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-localidades-en-aislamiento-del-13-al-26-de-julio-517310", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El \u2018probador de jugos\u2019 y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-imprudencia-de-colombianos-durante-la-pandemia-518028", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Lina Tejeiro, Jessica Cediel y famosas que sufrieron por biopol\u00edmeros", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosas-que-se-inyectaron-biopolimeros-y-tuvieron-problemas-de-salud-444112", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cinco lecturas para viajar al m\u00e1s all\u00e1", "contenido": " Colombia es un pa\u00eds lleno de leyendas de seres mitol\u00f3gicos y de energ\u00edas espirituales que parecen encontrarse en ciertos lugares, como lo reflejan algunos de estos libros.De venta en la tienda.eltiempo.com/libros. EL TIEMPO lo llevar\u00e1 gratis en 48 horas en Bogot\u00e1 y 72 horas en el resto del pa\u00eds. Los suscriptores tendr\u00e1n 15 por ciento de descuento en el precio de cada uno. Tambi\u00e9n puede comunicarse a trav\u00e9s de los n\u00fameros de celular 313 4881277 y 316 6412704. Rafa Taibo272 p\u00e1ginas/ $42.900Colombia es un pa\u00eds tur\u00edstico, pero no solo por los bellos paisajes, las monta\u00f1as y las playas, sino tambi\u00e9n porque es cuna y fuente de misterios. Nuestra geograf\u00eda est\u00e1 llena de entierros ind\u00edgenas, de cultos misteriosos, de espantos que vagan por las monta\u00f1as. Pero, sobre todo, hay una serie de lugares que concentran una gran cantidad de fen\u00f3menos extraordinarios e inexplicables, en los que energ\u00edas del otro mundo se han concentrado para congelar de miedo a quienes se atreven a ir hasta all\u00ed. De estos lugares, precisamente, es de los que habla.\u00bfHay alguien aqu\u00ed? Gu\u00eda paranormal de Colombia, en el cual el conocido actor y director de cine Rafa Taibo (recordado por su programa de Tv Ellos est\u00e1n aqu\u00ed) recrea sus experiencias en estos lugares, al frente de un equipo de especialistas en temas esot\u00e9ricos con quienes recorre palmo a palmo estas locaciones, en medio de la oscuridad de la noche y expuestos a los horrores y misterios que se ocultan entre las sombras, en busca de dar explicaci\u00f3n racional a estos fen\u00f3menos extra\u00f1os y miedosos que cada sitio acoge. Ayda Luz ValenciaMensajes del m\u00e0s all\u00e0192 p\u00e1ginas/ $40.900Una puerta al m\u00e1s all\u00e1192 p\u00e1ginas / $42.900Quien conoce a la terapeuta y m\u00e9dium colombiana Ayda Luz Valencia sabe que todo lo que ella hace est\u00e1 lleno de su humanidad. Es algo que le viene de su relaci\u00f3n desde ni\u00f1a con energ\u00edas particulares. En Mensajes del m\u00e1s all\u00e1, relata que esas experiencias comenzaron en su ni\u00f1ez, un tiempo de magia y m\u00edstica, pero ante todo de un coraje inocente. Los relatos de este libro tienen el poder de la literatura sobre ni\u00f1os h\u00e9roes envueltos en situaciones a veces demasiado dif\u00edciles, en las que solamente es eso, su condici\u00f3n de ni\u00f1os valerosos que se rescatan a s\u00ed mismos y no permiten que el dolor o las carencias los destruyan, la que los eleva por encima de esas condiciones. En Una puerta al m\u00e1s all\u00e1, la autora contin\u00faa su relato vital y de su vocaci\u00f3n de vidente y sanadora espiritual. Valencia narra c\u00f3mo siendo una adolescente tuvo que resolver la manera de ganarse la vida sin renunciar a sus habilidades o dones para contactar las energ\u00edas del m\u00e1s all\u00e1. Gracias a su natural disposici\u00f3n a ayudar al pr\u00f3jimo y preocupada por terminar con el sufrimiento tanto de las entidades que la contactan como de los allegados a aquellos que no pueden despedirse de este mundo, encontr\u00f3 su misi\u00f3n en la enfermer\u00eda. Varios autores112 p\u00e1ginas/ 40.900Un libro de caracter\u00edsticas \u00fanicas que combina con gran originalidad el rigor antropol\u00f3gico y la creaci\u00f3n art\u00edstica. Cuentos de espantos y otros seres fant\u00e1sticos del folclor colombiano recopila personajes y fen\u00f3menos que describen desde hace cientos de a\u00f1os en sus relatos los campesinos y que se han hecho inmensamente populares en la imaginaci\u00f3n colectiva. Su dise\u00f1o se basa en los antiguos bestiarios en los que minuciosamente se anotaban caracter\u00edsticas, comportamientos y dem\u00e1s se\u00f1as particulares de criaturas reales o fant\u00e1sticas. Los textos son de Juan Torres Mantilla, Constanza Orozco, Nohora G\u00f3mez, Luis Carlos Alzate, Enrique Rodr\u00edguez, Andr\u00e9s Castillo y Aida Luc\u00eda. Rodrigo de Olivera352 p\u00e1ginas/ 42.900Tal y como lo hab\u00edan anunciado algunas profec\u00edas apocal\u00edpticas, el gigantesco planeta Absintio estar\u00e1 pasando por la Tierra, evento que infunde el p\u00e1nico dentro de sus habitantes porque se cree que ser\u00e1 el fin del mundo. Tras investigaciones, las autoridades confirman que el planeta pasar\u00e1 a una distancia segura de la Tierra y, por lo tanto, la humanidad se encuentra fuera de peligro. El relato de este autor brasile\u00f1o ocurre en la ciudad de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, teniendo como protagonistas a Iv\u00e1n, profesional de TI y exmilitar, y a su esposa, Estela, analista de sistemas. El terrible d\u00eda en que Absintio pas\u00f3 por la Tierra, Iv\u00e1n y Estela, junto con sus dos hijos, tuvieron que enfrentar en pleno centro de la ciudad a la terror\u00edfica transformaci\u00f3n de los humanos, lo cual los dej\u00f3 sin muchas herramientas para la supervivencia. De ah\u00ed en adelante veremos c\u00f3mo Iv\u00e1n y su familia logran luchar contra los terribles devoradores de humanos, pasando por situaciones extremas y llenas de adrenalina. Valentina Toro228 p\u00e1ginas/ $ 41.900Despu\u00e9s de una misteriosa enfermedad, el padre de Lorenzo, el protagonista, muere. Lorenzo, su mam\u00e1 y sus hermanos se van entonces a vivir por una temporada a la granja de la abuela Flora. All\u00ed suceden cosas muy extra\u00f1as que al principio hacen a los ni\u00f1os sentir mucho miedo. Un d\u00eda, en el jard\u00edn de la casa, Lorenzo descubre a los causantes de todo: unos seres misteriosos e incre\u00edbles, los ni\u00f1os imaginarios, que lo llevar\u00e1n a conocer el mundo que existe al otro lado de la apariencia de las cosas. Un libro bellamente ilustrado por la misma autora de El p\u00e1jaro de \u00e9bano y Las peripecias de Violeta. Toro es una joven ilustradora paisa que ha ganado reconocimiento gracias a su talento narrativo y como artista dibujante. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/libros-de-esoterismo-y-misterio-para-viajar-al-mas-alla-518486", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ojal\u00e1 el espl\u00edn", "contenido": " Parece ser que el bazo es un \u00f3rgano muy importante en el proceso biol\u00f3gico de los vertebrados y en general de casi todos los seres humanos, como dice Wikipedia, o quiz\u00e1s sea al rev\u00e9s, no lo s\u00e9. Igual uno nunca lo valora ni lo aprecia ni lo recuerda sino cuando le duele, en el costado izquierdo, ese dolor que daba cuando jug\u00e1bamos f\u00fatbol de ni\u00f1os despu\u00e9s de comer. Entonces se dec\u00eda \u201cme dio bazo\u201d, como si fuera una enfermedad. Lo que s\u00ed es lind\u00edsimo del bazo es su nombre en griego, aunque parece en ingl\u00e9s, el 'spleen', que en espa\u00f1ol se escribe y se pronuncia \u2018espl\u00edn\u2019 como en el poema de Tom\u00e1s de Iriarte: \u201cEs el espl\u00edn, se\u00f1ora, una dolencia/ que de Inglaterra dicen que nos vino. / Es mal humor, man\u00eda, displicencia, / es amar la aflicci\u00f3n, perder el tino, / aborrecer un hombre su existencia, / renegar de su genio y su destino...\u201d.Eso es el espl\u00edn: el desconsuelo, el desasosiego, no hallar el paso ni el camino. Los antiguos cre\u00edan que en el bazo nac\u00eda la melancol\u00eda, la tristeza, y por eso su nombre en griego se volvi\u00f3, en otras lenguas como el franc\u00e9s o el ingl\u00e9s o el espa\u00f1ol, el sin\u00f3nimo de ese estado mental y espiritual tan com\u00fan de la amargura y el desgano, la ausencia de inter\u00e9s en el mundo y sus criaturas.Un poema de Baudelaire se llama as\u00ed, 'Spleen', uno entre varios con ese mismo nombre, y lo describe con gran rigor y belleza: \u201cSoy como el rey de un pa\u00eds lluvioso: rico pero impotente, joven, que quiere decir demasiado viejo...\u201d. En el siglo XIX, a finales de ese siglo tan optimista y tan feliz, esa fue toda una moda: sentirse triste, \u201ccreer que un cielo en un infierno cabe\u201d.Se hablaba del 'spleen' de Par\u00eds o del 'spleen' de Bogot\u00e1 (sobre todo si uno estaba en Bogot\u00e1, y entonces fingir la tristeza no era tan dif\u00edcil): un h\u00e1bito elitista y bohemio y po\u00e9tico en el que la melancol\u00eda daba prestigio, un halo de misterio, encanto, fascinaci\u00f3n. Y si hab\u00eda rap\u00e9 mucho mejor: se ten\u00edan siempre los ojos medio cerrados y distantes, se daba la impresi\u00f3n de estar como en un trance.Tuve una gran amiga bogotana a la que le tocaron esos tiempos y me dec\u00eda que otro rasgo imprescindible del espl\u00edn era fingir ingenuidad y ausencia, desconocimiento de las noticias y la actualidad, desapego por la realidad. No estaba bien visto que un arist\u00f3crata del esp\u00edritu \u2013porque en eso consist\u00eda el espl\u00edn, de eso se trataba\u2013 estuviera enterado de los \u00faltimos chismes y las \u00faltimas novedades. Para qu\u00e9, todo da igual.Esa era por supuesto una pose: una ficci\u00f3n, un esfuerzo tan deliberado y hechizo como el de la tristeza o la desolaci\u00f3n. Aunque hace poco me pas\u00f3 algo incre\u00edble: le pregunt\u00e9 a un amigo qu\u00e9 pensaba de la candidatura presidencial en Estados Unidos del pavoroso Ka-nye West, o como se llame, y me dijo con total candidez: \u201c\u00bfQui\u00e9n?\u201d. Pens\u00e9 al principio que era un desplante suyo, un chiste.Pero luego comprob\u00e9 no solo que mi amigo no tiene la menor idea de qui\u00e9n es Kanye West, sino que adem\u00e1s ignora tambi\u00e9n qui\u00e9nes son muchas de las figuras que a diario se vuelven tendencia en las redes sociales en Colombia y el mundo, la mayor\u00eda de ellas por los actos o dichos m\u00e1s est\u00fapidos que uno se pueda imaginar. \u00c9l de verdad no sabe ni quiere saberlo, vive ausente de esa realidad.Habr\u00e1 quien lo compadezca o no le crea, yo en cambio sent\u00ed una envidia como pocas veces la he sentido por alguien en la vida: qu\u00e9 dicha no vivir al acecho de los otros (esos otros, sobre todo); qu\u00e9 paz no haberse enterado nunca de la existencia y las ejecutorias de una gente que solo produce angustia, mortificaci\u00f3n, verg\u00fcenza ajena, hasta bazo.Mi amigo no es un ermita\u00f1o ni un ogro, tampoco un pretencioso ni un exc\u00e9ntrico. Pero de verdad no se entera, ni le importa.Mi amigo es un h\u00e9roe, m\u00e1s bien, incluso si no est\u00e1 fingiendo.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/ojala-el-esplin-columna-de-juan-esteban-constain-518520", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Un tabl\u00f3n y cuatro patas", "contenido": " La cuarentena ha demostrado, por si hiciera falta, que los restaurantes no son solo sitios donde ir a comer. Si fueran solo eso, habr\u00eda bastado con que se dedicaran a las ventas a domicilio para sobrellevar la crisis. Pero un restaurante es mucho m\u00e1s que la tercerizaci\u00f3n de la funci\u00f3n culinaria. Es una instituci\u00f3n fascinante, y para estudiarla en su plenitud har\u00edan falta, adem\u00e1s de un experto en gastronom\u00eda, un psic\u00f3logo, un relacionista p\u00fablico, un arquitecto, un dise\u00f1ador de interiores, un periodista de cr\u00f3nica social, un soci\u00f3logo, un music\u00f3logo y un novelista. (Y para entenderla en su postrado estado actual basta con apenas, \u00a1ay!, un financiero.) Se necesitar\u00eda ese equipo interdisciplinario porque, m\u00e1s que simples comedores, los restaurantes son los espacios en los que ocurren, a la vista de la comunidad, algunos de los rituales m\u00e1s importantes de nuestra cultura: los negocios, la pol\u00edtica, la celebraci\u00f3n de triunfos, la seducci\u00f3n. Etc\u00e9tera.Ahora a esos sitios cargados de significado se les ha dicho que deben, como todo el mundo, \u201creinventarse\u201d. Ojal\u00e1 no lo hagan. Ojal\u00e1, cuando esto pase, sean igual que eran antes. No todo tiene que cambiar por culpa del covid: la gente clama, m\u00e1s que nada, por un retorno a la normalidad. Lo dijo hace unos d\u00edas en este diario el celeb\u00e9rrimo chef Ferran Adri\u00e0: \u201cNo hay que reinventarse. Despu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial no se reinvent\u00f3 nadie. Despu\u00e9s de la Segunda, tampoco. Lo que pas\u00f3 es que cerraron muchos. \u00bfReinventarse en qu\u00e9? Si no hay demanda, tienes que cerrar. Es duro. No me gusta dar opiniones, pero esta la doy: si quieres cambiar tu negocio, te vas a equivocar\u201d. Muchas cosas no ser\u00e1n iguales despu\u00e9s de la pandemia. Pero ojal\u00e1 que la experiencia de sentarse en una mesa p\u00fablica, junto a la familia o los amigos, no sea una de ellas.Afortunadamente, hay una fuerza que jala en la direcci\u00f3n correcta. El ensayista y matem\u00e1tico Nassim Taleb la llama el \u2018efecto Lindy\u2019, por el nombre de un delicatessen neoyorquino donde supuestamente se discuti\u00f3 por primera vez. El efecto Lindy consiste en que la duraci\u00f3n futura de alguna cosa no perecedera \u2013como una idea, una tecnolog\u00eda o una instituci\u00f3n\u2013 es proporcional a su duraci\u00f3n actual. Lo que ha durado cien a\u00f1os, dice Taleb, probablemente durar\u00e1 cien a\u00f1os m\u00e1s. Y lo que ha durado mil, mil.Artefactos, conceptos y entidades que han durado mucho tiempo \u2013la monogamia, las grandes religiones, los libros de papel, la envidia\u2013 son muy \u2018Lindy\u2019: quiere decir que probablemente estar\u00e1n mucho tiempo m\u00e1s con nosotros. Las tendencias del momento \u2013las dietas \u2018paleo\u2019, los libros digitales, el lenguaje \u2018incluyente\u2019, el \u2018poliamor\u2019\u2013 podr\u00edan, en teor\u00eda, durar mucho tiempo tambi\u00e9n, pero es poco probable. No han pasado el filtro de los siglos. Podr\u00edan desaparecer ma\u00f1ana, como otros elementos de la vida moderna que parec\u00edan inamovibles y est\u00e1n cayendo en desuso, como el correo electr\u00f3nico, la televisi\u00f3n por cable y, tras la pandemia, seguramente los viajes de negocios. Lo nuevo y reciente, por definici\u00f3n, no se ha enfrentado a la prueba de la historia, que es la \u00fanica prueba de perdurabilidad en la que podemos confiar. 'El Quijote' seguir\u00e1 siendo estudiado dentro de cuatrocientos a\u00f1os, mientras que de los best sellers de hace cuatro meses ya nadie se acuerda.\u00bfY habr\u00e1 algo m\u00e1s revalidado por la historia que un grupo de personas sentadas alrededor de una mesa, compartiendo un alimento? No debe de haber, creo yo, muchas tecnolog\u00edas m\u00e1s antiguas que la de un tabl\u00f3n sostenido por cuatro patas. Tenemos el efecto Lindy de nuestro lado. Por eso espero que, pronto, los restaurantes abran de nuevo, y se llenen, y sean el lugar de encuentro para un mundo que, hastiado de virtualidad, estar\u00e1 hambriento de contacto.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/un-tablon-y-cuatro-patas-columna-de-thierry-ways-518526", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Mi cuerpo I", "contenido": " Quer\u00eda titular esta serie \u2018El cuerpo de las mujeres\u2019, pero en vista de que mientras m\u00e1s leo sobre feminismo, menos capaz me siento de hablar en nombre de todas nosotras, prefer\u00ed hacerlo en primera persona. Por tratarse del de una mujer en particular \u2013a la que mejor creo conocer\u2013, podr\u00eda animar a otras a poner en palabras c\u00f3mo construyeron el suyo. Es notable que sea a las mujeres y las personas trans a quienes nos surge esta particular inquietud. Un hombre rara vez se pregunta c\u00f3mo ha construido su cuerpo. El cuerpo masculino es un hecho consumado. \u2018Construir\u2019 es un verbo que utilizo mucho cuando pienso en este tema. Antes de familiarizarme con el manido \u2018deconstruir\u2019 derridiano, ya ten\u00eda noci\u00f3n de que mi cuerpo era un objeto armado a punta de una diversidad de factores culturales y voluntades prejuiciosas, y que deb\u00eda producirse para lograr un efecto en otros. Desde ni\u00f1a sent\u00eda que mi cuerpo no era algo para ser habitado, disfrutado o vivido por m\u00ed, sino un espect\u00e1culo p\u00fablico.Adem\u00e1s, tener una madre hermosa como la m\u00eda, exreina de belleza, no fue anecd\u00f3tico. Ser bella f\u00edsicamente era muy importante para m\u00ed y lo sigue siendo. Eso implic\u00f3 fijarme una meta y trabajar con dedicaci\u00f3n para alcanzarla y, as\u00ed, ser validada por El Padre, pues evidentemente, \u00e9l hab\u00eda elegido a una mujer de hermosura extraordinaria para casarse.Desde que tengo noci\u00f3n de mi cuerpo, lo he desconocido. Ser mujer me result\u00f3, desde el principio de mi vida, muy desventajoso. Envidiaba que los hombres la pasaran mejor con sus cuerpos y lo manifestaran sin pudor. El hecho de que su sexo estuviera tan expuesto se me antojaba una especie de insolencia de la naturaleza. No entend\u00eda tanta desverg\u00fcenza. Me daba rabia que les quedara todo m\u00e1s f\u00e1cil y que en ellos fueran aceptadas cosas que en las ni\u00f1as eran impensables, como toc\u00e1rselo, sentarse y abrir las piernas, orinar en p\u00fablico o masturbarse.Los ni\u00f1os conoc\u00edan su sexo desde temprano; estaba a la vista. Yo tuve que buscarlo porque nadie me daba raz\u00f3n de \u00e9l. Aunque preferir\u00eda pensarme como un cuerpo sin sexo (s\u00ed, es extra\u00f1o), he hecho de mi cuerpo un proyecto mercantil sexualizado. Me he esmerado para que \u2018mi producto\u2019 sea deseable sexualmente y se venda bien.Sobre esta contradicci\u00f3n mont\u00e9 un circo romano que identifico como \u2018mi cuerpo\u2019, que solo ahora, cuando la funci\u00f3n est\u00e1 cancelada, estoy aprendiendo a llamar \u2018m\u00edo\u2019.Margarita Rosa de Francisco", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/margarita-rosa-de-francisco/mi-cuerpo-i-columna-de-margarita-rosa-de-francisco-518496", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Usar la crisis para salir de la crisis", "contenido": " Muchos empresarios y padres de familia se preguntan si saldr\u00e1n de la crisis, c\u00f3mo saldr\u00e1n y cu\u00e1ntos impuestos les esperan en la poscrisis. En la pel\u00edcula 'Dunkirk' y en la evacuaci\u00f3n de Manhattan en la zona de las Torres Gemelas, el 11 de septiembre de 2001, se us\u00f3 una flotilla de embarcaciones de todos los tama\u00f1os para movilizar a miles de personas y sacarlas de una amenaza de muerte. El llamado fue \u201ca todos los botes disponibles en el \u00e1rea\u201d, seg\u00fan recuerda el Harvard Business Review.Esa misma lecci\u00f3n se saca de las crisis m\u00e1s dif\u00edciles que hemos manejado. Es lo mismo que se necesita ahora: el Gobierno, pidiendo ayuda y coordin\u00e1ndola, y \u201ctodos los que estemos disponibles\u201d, aport\u00e1ndola.La filosof\u00eda es que en tiempos de incertidumbre no se puede \u2018predecir\u2019, pero s\u00ed \u2018anticipar\u2019.Se puede anticipar que la pandemia durar\u00e1 al menos hasta fin de 2020; c\u00f3mo contar con recursos suficientes y aminorar su costo fiscal: use el Banco de la Rep\u00fablica.Se puede anticipar que, cuando se descubra, llegar\u00e1n los primeros 5 millones de vacunas: \u00bfc\u00f3mo distribuirlas entre 50 millones de colombianos, y decirles a los dem\u00e1s que deben esperar? Dele esa dif\u00edcil tarea a un grupo universidades, privadas y p\u00fablicas, para que lo resuelvan antes de que llegue el problema.Se puede anticipar la necesidad de crear o recrear al menos 5 millones de empleos. Debemos facilitar la contrataci\u00f3n, la creaci\u00f3n de empresas y reducir las cargas de todo tipo, por un lapso de tres a cuatro a\u00f1os (parafiscales, cuotas, tasas).Se puede anticipar que habr\u00e1 que pagar m\u00e1s impuestos: los empresarios deben sentarse ya con el Gobierno a discutir escenarios y procedimientos para los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os.Se puede anticipar que los ni\u00f1os han perdido capacidades y socializaci\u00f3n, por lo cual se deber\u00e1 promover para el poscovid-19 un plan masivo de deportes, tipo Sup\u00e9rate, que cause una expansi\u00f3n de contactos, aire libre y gozo entre los chicos.Se puede anticipar que la educaci\u00f3n mezclada entre presencial y a distancia va a golpear m\u00e1s a los m\u00e1s pobres. Se debe dar wifi gratis en los barrios y usar la televisi\u00f3n local y estatal para difundir educaci\u00f3n.Se puede anticipar que la propiedad comercial en 200 centros comerciales a lo largo y ancho del pa\u00eds bajar\u00e1 de precio y arriendo. El predial se debe ajustar hacia abajo inmediatamente. Algo similar, con los espacios para oficina.Se puede anticipar que habr\u00e1 menos espacio fiscal; los sectores de gasto p\u00fablico deben ajustar sus presupuestos.Se puede anticipar que de esto saldremos m\u00e1s r\u00e1pido y con menos costo para los bolsillos si vendemos m\u00e1s afuera de Colombia. Aprobemos los pilotos de fracking, el canabis medicinal y pongamos a exportar al campo.Se puede anticipar la muerte del huellero y su reemplazo definitivo por la firma electr\u00f3nica. El Gobierno debe aprovechar y pasar una ley que elimine una serie tr\u00e1mites engorrosos que mat\u00f3 la cuarentena.Se pueden anticipar la agon\u00eda y el agotamiento de los trabajadores de la salud. Aprueben un bono de dos salarios cada tres meses mientras dure el covid-19 y p\u00eddanles a los m\u00e1s ricos del pa\u00eds que se asocien con el Gobierno y ayuden a pagarlo. Creen un reconocimiento presidencial para ellos. Son los h\u00e9roes de esta guerra, y lo debemos reconocer con honores y respaldo econ\u00f3mico.Se puede anticipar que hay que reducir la deuda en 10 a\u00f1os a menos del 50 por ciento del PIB.Una vez anticipemos estos frentes de trabajo, de inmediato pasemos de la planeaci\u00f3n a la ejecuci\u00f3n.Juan Carlos Echeverry", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-carlos-echeverry/usar-la-crisis-para-salir-de-la-crisis-columna-de-juan-carlos-echeverry-518528", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/lo-dejaron-vestido-y-alborotado-caricatura-de-matador-518552", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/campesinos-entre-el-eln-y-el-covid-19-caricatura-de-guerreros-518554", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/por-eso-no-ahorran-caricatura-de-matador-518548", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Lina Tejeiro dice que est\u00e1 llena de cicatrices, pero conserva la risa", "contenido": " \"Estoy en mil pedazos, llena de cicatrices, pero con la sonrisa bien definida\", escribi\u00f3 la actriz Lina Tejeiro tras su operaci\u00f3n de urgencia, la semana pasada, para retirar los biopol\u00edmeros que ten\u00eda en sus gl\u00fateos. Tejeiro anunci\u00f3 que estos biopol\u00edmetros la estaban afectando y alert\u00f3 sobre la necesidad de concientizarse a la hora de realizarse este tipo de intervenciones para mejorar la imagen. (Puede leer:\u00a0Dura cirug\u00eda a Lina Tejeiro para quitar biopol\u00edmeros de sus gl\u00fateos)\"S\u00e9 que muchas hemos sido v\u00edctimas de la vanidad (...) Mi \u00fanica intenci\u00f3n con esta publicaci\u00f3n es concientizar a todas las mujeres: piensen antes de someterse a cualquier procedimiento est\u00e9tico y si tienen biopol\u00edmeros, ret\u00edrenselos cuando antes\", asever\u00f3 en Instagram. Tejeiro naci\u00f3 en Villavicencia, en 1991, y desde los 9 a\u00f1os est\u00e1 en la actuaci\u00f3n, participando en series como Expedientes y Unidad investigativa.(Adem\u00e1s:\u00a0El mensaje de aliento de Jessica Cediel a Lina Tejeiro tras su cirug\u00eda)Su m\u00e1s reciente personaje fue el de la abogada Catalina Mej\u00eda en La ley del coraz\u00f3n.La actriz actualmente se recupera de su operaci\u00f3n.\u00a0\u00a0 CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/lina-tejeiro-dice-que-esta-llena-de-cicatrices-por-la-cirugia-pero-conserva-la-risa-518710", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tributo a Luz Mary Giraldo en Festival de Poes\u00eda de Bogot\u00e1", "contenido": " Con una amplia programaci\u00f3n virtual de recitales, conversaciones, m\u00fasica y talleres de traducci\u00f3n po\u00e9tica y para ni\u00f1os se adelanta esta edici\u00f3n XXVIII del Festival Internacional de Poes\u00eda de Bogot\u00e1. La programaci\u00f3n ir\u00e1 hasta el 30 de julio.Este a\u00f1o, la homenajeada principal ser\u00e1 la poeta y catedr\u00e1tica Luz Mary Giraldo (Ibagu\u00e9, 1950), una de las voces referentes de nuestra literatura. \u201cSu obra po\u00e9tica la hace objeto indiscutible de este homenaje. Pero adem\u00e1s, en ella encontramos su compromiso con la difusi\u00f3n de la poes\u00eda a trav\u00e9s de su ejercicio docente y su trabajo\u201d, destaca Rafael del Castillo, director del festival.Adem\u00e1s de la poes\u00eda, la maestra Giraldo es reconocida por sus cuidadosos ensayos literarios y antolog\u00edas po\u00e9ticas y de cuentos para ni\u00f1os, de autores colombianos y de poetas hispanoamericanos y espa\u00f1oles. (Lea tambi\u00e9n: V\u00edctor Mallarino confiesa que siendo joven fue acosado por otro hombre)Asimismo, su carisma lo reconocen centenares de alumnos que tuvieron el honor de pasar por sus c\u00e1tedras universitarias. Su prol\u00edfica carrera literaria ha sido reconocida con el Gran Premio Internacional de Poes\u00eda Academia Oriente-Occidente (Rumania, 2013); menci\u00f3n honor\u00edfica en el festival Noche de Poes\u00eda en Curtea de Arges (Rumania, 2016), el Premio Internacional LASA-Monserrat Ord\u00f3\u00f1ez (2012) y el Premio Nacional de Poes\u00eda Casa Silva \u2018La Poes\u00eda como una Casa\u2019 (2011). Adem\u00e1s, recibi\u00f3 menci\u00f3n de honor en el Premio Internacional de Ensayo Convenio Andr\u00e9s Bello (2000) por su libro Ciudades Escritas, que fue beca nacional de Literatura del Ministerio de Cultura (1999). Giraldo tambi\u00e9n ha representado el pa\u00eds como jurado en el prestigioso Premio Juan Rulfo de Literatura hispanoamericana y del Caribe (hoy Premio FIL de Literatura en Guadalajara), y en de diversos premios y concursos nacionales e internacionales.Es autora de los poemarios El tiempo se volvi\u00f3 poema (1974), Camino de los sue\u00f1os (1981), Con la vida (1997), Hoja por hoja (2003), Postal de viaje (2004), Sonidos en la luz (2010), Ll\u00e9vame como un verso (2011), De artes y oficios (2015) y Caza de sombras (2019). (Le puede interesar: Walter Mercado y su exc\u00e9ntrica vida llega a la televisi\u00f3n)Esta edici\u00f3n del festival capitalino re\u00fane a m\u00e1s de 60 poetas, m\u00fasicos y artistas de Colombia, de Am\u00e9rica Latina y Europa, que participan en los 45 eventos que se transmiten a trav\u00e9s de las redes sociales del Festival (Facebook, Instagram, Twitter y Youtube).Para Del Castillo, la poes\u00eda, en estos tiempos, \u201carrulla, pero tambi\u00e9n nos abre los ojos. Nos da la lucidez tan necesaria para comprender, de nuevo, la construcci\u00f3n de mundos mejores, m\u00e1s humanos, m\u00e1s po\u00e9ticos\u201d. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/tributo-a-luz-mary-giraldo-en-festival-de-poesia-de-bogota-2020-518460", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Video: hombre en una camioneta atropell\u00f3 a dos sujetos que vio robando", "contenido": " Las c\u00e1maras de vigilancia de un concesionario de carros en la ciudad de Veracruz (M\u00e9xico) captaron el momento en el que dos hombres hu\u00edan luego de haber asaltado una tienda.\u00a0En el video, que circula en redes sociales, se puede observar a\u00a0una de las personas que sufri\u00f3 el asalto persiguiendo a los delincuentes con su camioneta e intentando atropellarlos para evitar que escapen.\u00a0 En las im\u00e1genes se puede observar a los dos hombres ser sorprendidos por el conductor cuando intentaban subir a un bus.El primero fue embestido por el carro sobre la acera, mientras que su compa\u00f1ero corri\u00f3 por el parqueadero de un negocio de carros para evadir el impacto de la camioneta roja. No obstante, no lo logr\u00f3 y fue atropellado, siendo arrastrado varios metros y soltando lo que ten\u00eda en la mano, que ser\u00eda parte de lo que rob\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0El experimento de un profesor para medir efectividad de los tapabocas). A pesar de los golpes, ambos lograron levantarse y correr sobre la avenida mientras los pasajeros del carro van tras ellos.De acuerdo con el medio local \u2018Xeu noticias\u2019 a la persecuci\u00f3n se unieron otros ciudadanos que se encontraban por la zona. Finalmente, con ayuda de agentes de la Guardia Nacional de M\u00e9xico, lograron detener a los ladrones, quienes fueron llevados con las autoridades correspondientes.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El grave panorama del hambre en Am\u00e9rica Latina y el Caribe). Las v\u00edctimas del asalto aseguraron que, minutos antes de empezar a seguir a los delincuentes, los empleados y clientes del establecimiento hab\u00edan sido amenazados con cuchillos, dej\u00e1ndolos sin dinero y otras pertenencias. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea el video aqu\u00ed). El conductor tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que se decidi\u00f3 a enfrentarlos porque estaba cansado de la inseguridad que hay en la zona y que no se tome acci\u00f3n cuando hay este tipo de cr\u00edmenes. Seg\u00fan informaci\u00f3n del mismo medio, la polic\u00eda de la ciudad inform\u00f3 que ninguno de los dos hombres presenta heridas de gravedad y, durante su detenci\u00f3n, se logr\u00f3 recuperar lo que fue robado.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/video-hombre-en-una-camioneta-atropello-a-dos-sujetos-que-vio-robando-518360", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana", "contenido": " Como un h\u00e9roe. As\u00ed han definido a Bridger Walker, de 6 a\u00f1os, quien salv\u00f3 a su hermana menor del ataque de un perro.El resultado no fue el mejor para el peque\u00f1o, pues result\u00f3 con una herida pronunciada en su cara, pero cumpli\u00f3 con su cometido: no permitir que le hicieran da\u00f1o a su hermanita. La historia fue dada a conocer por su t\u00eda, Nicole Noel Walker, en redes sociales y varios famosos se han pronunciado al respecto.(Lea tambi\u00e9n: Cucute\u00f1o se burla del covid: no cree en el virus y no usa tapabocas). Seg\u00fan cont\u00f3 Nicole (Nikki) en su perfil de Instagram, los hechos ocurrieron el pasado 9 de julio en la ciudad de Cheyenne, estado de Wyoming (Estados Unidos).Bridger y su hermanita se encontraban jugando afuera de su casa cuando un perro se acerc\u00f3 a ellos.El peque\u00f1o se interpuso entre la ni\u00f1a y el animal y fue mordido y ara\u00f1ado varias veces en su cabeza y cara.(Vea tambi\u00e9n: Golpean a foca con palos para que ni\u00f1os se tomen fotos con ella).\u201cTras el ataque, se puso de pie, tom\u00f3 a su hermanita de la mano y corrieron a resguardarse\u201d, asegur\u00f3 Nikki en su publicaci\u00f3n.Despu\u00e9s, fue llevado de urgencias a un centro m\u00e9dico y recibi\u00f3 90 puntos de sutura. El ataque afect\u00f3 su frente, labios y su ojo y mejilla izquierdas, dej\u00e1ndole una herida pronunciada en el rostro. La t\u00eda del menor cont\u00f3 que \u00e9l les hab\u00eda dicho que defendi\u00f3 a su hermana porque \u201csi alguien tuviera que morir, pens\u00e9 que deber\u00eda ser yo\u201d.\u201cActualmente, est\u00e1 en casa recuper\u00e1ndose. Sus heridas se ven mucho mejor y su humor y personalidad est\u00e1n intactos. Todav\u00eda no puede sonre\u00edr demasiado, pero est\u00e1 feliz\u201d, agreg\u00f3.(Le puede interesar: El experimento de un profesor para medir efectividad de los tapabocas). Sobre el perro que lo atac\u00f3, coment\u00f3 que la familia no tiene ning\u00fan resentimiento hacia ellos.\u201cSon personas geniales y han sido muy amables con Bridger\u201d, sostuvo. En su publicaci\u00f3n, Nikki coment\u00f3 que \u201camamos a nuestro valiente y queremos que todos los dem\u00e1s superh\u00e9roes sepan sobre este \u00faltimo h\u00e9roe que se uni\u00f3 a sus filas\u201d.Acto seguido, procedi\u00f3 a etiquetar a algunos actores que han encarnado a superh\u00e9roes en el cine, entre ellos Tom Holland (\u2018Hombre ara\u00f1a\u2019), Chris Hemsworth (\u2018Thor\u2019), Robert Downey Jr. (\u2018Iron Man\u2019), Mark Ruffalo (\u2018Hulk\u2019) y Chris Evans (\u2018Capit\u00e1n Am\u00e9rica\u2019), quienes le han enviado mensajes de cari\u00f1o y apoyo. \u201cRealmente respeto y admiro tu valent\u00eda y tu coraz\u00f3n. La verdadera valent\u00eda no es dominar a las personas o luchar contra ellas, es saber lo que es correcto y hacerlo incluso cuando pueda terminar lastim\u00e1ndote de alguna manera\u201d, coment\u00f3 Ruffalo.Otra personalidad que opin\u00f3 al respecto fue la actriz Anne Hathaway, quien public\u00f3 en Instagram: \"No soy un vengador (haciendo referencia a \u2018Avengers\u2019), pero conozco a un superh\u00e9roe cuando lo veo. Espero ser la mitad de valiente en mi vida que t\u00fa en la tuya, Bridger\". \u201cNi\u00f1o valiente\u201d, \u201ch\u00e9roe\u201d, \u201cpuedes medir la altura, pero no puedes medir el coraz\u00f3n, h\u00e9roe\u201d, \u201cverdaderamente emocionante\u201d han sido otros de los comentarios para el menor.Sobre Bridger se sabe que tiene otros dos hermanos adem\u00e1s de la peque\u00f1a a quien salv\u00f3: otra ni\u00f1a y otro ni\u00f1o. Tambi\u00e9n que, a su corta edad, ya entrena jiu jitsu y es un fan\u00e1tico de la ciencia y la geolog\u00eda.(Lea tambi\u00e9n: Ni\u00f1o que dispar\u00f3 a su hermano mientras jugaba ser\u00e1 juzgado como adulto).\u201cSe ha ganado el t\u00edtulo de campe\u00f3n indiscutible en nuestra casa\u201d, afirm\u00f3 su padre, Robert Walker.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/nino-de-6-anos-salvo-a-su-hermana-menor-del-ataque-de-un-perro-518396", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conserve bien los alimentos para evitar enfermedades", "contenido": " En Colombia, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud (INS), el 43,8 % de las enfermedades transmitidas por alimentos (ETA) se producen en el hogar y solo el 15 %, en restaurantes.\u00a0Esto alerta de que, al contrario de lo que se cree popularmente, las intoxicaciones por alimentos no solo pasan cuando se come fuera, sino que ocurre mucho en casa y depende de la forma como se manipulen los alimentos. Esto incluye el manejo que se les da a los productos que se acaban de comprar y a las comidas preparadas que se guardan para consumir luego. La espa\u00f1ola Beatriz Robles, dietista nutricionista y tecn\u00f3loga de los alimentos, explica los mejores m\u00e9todos para conservar sus alimentos de forma correcta y evitar complicaciones de salud en su nuevo libro \"Come seguro comiendo de todo\" (Editorial Planeta). \u00bfCu\u00e1l es el factor principal que se debe tener en cuenta a la hora de conservarlos?En casa, el m\u00e9todo m\u00e1s eficaz que tenemos es controlar la temperatura. Las temperaturas fr\u00edas no destruyen los microorganismos, pero s\u00ed que ralentizan su crecimiento o lo detienen por completo. Las temperaturas calientes s\u00ed destruyen los microorganismos, as\u00ed que si mantenemos el fr\u00edo o cocinamos completamente los alimentos, vamos a tener unos alimentos mucho m\u00e1s seguros. \u00bfQu\u00e9 pasa si no comemos inmediatamente?Si lo dejamos a temperatura ambiente y no envasamos el alimento, van a aparecer microorganismos porque no est\u00e1 esterilizado. Si no le hacemos un envasado as\u00e9ptico o uno profesional, ese alimento se contamina con microorganismos que tenemos en nuestra cocina, en las manos, en la nevera, en todas partes. (Lea tambi\u00e9n: Gu\u00eda pr\u00e1ctica para desinfectar los alimentos)Esos microorganismos si la comida est\u00e1 a temperatura ambiente se van a multiplicar muy r\u00e1pido, si se lleva a la nevera hace que crezcan de una manera m\u00e1s lenta pero no los detiene del todo. Van a seguir creciendo m\u00e1s lentamente por eso se van a conservar durante m\u00e1s d\u00edas pero al final, si lo dejamos muchos d\u00edas. Vamos a tener una colonia de microorganismos importante por eso no podemos dejar pasar mucho tiempo. El congelador si detiene el crecimiento de los microorganismos, all\u00ed est\u00e1 m\u00e1s seguros, pero no los podemos tener siempre porque ah\u00ed si cambian su color, su textura, su calidad va a decaer. \u00bfQu\u00e9 hacer con lo que nos sobra de comida?Aqu\u00ed pueden seguir estos consejos: - Si las sobras son calientes porque las acabamos de cocinar, no debemos dejarlas enfriar en la cocina a temperatura ambiente. Las tenemos que poner en un recipiente que podamos cerrar y meterlas directamente a la nevera, all\u00ed no se van a estropear. Debemos hacerlo en un recipiente aparte para que no se calienten los otros alimentos.- Cuando vayamos a consumir esta comida, si la consumimos caliente, tenemos que calentarla hasta que alcance 75 grados en el centro del alimento. Si es con microondas, donde el calentamiento es poco homog\u00e9neo, tenemos que calentarla un poco, removerla y seguir calentando.- Recalentar \u00fanicamente la raci\u00f3n que se va a consumir.- La comida que se ha congelado debe consumirse en un plazo m\u00e1ximo de 24 horas despu\u00e9s de descongelarse completamente.- No se deben recalentar las sobras m\u00e1s de una vez.\u00a0 \u00bfSi huele bien, me lo puedo comer?Es verdad que si un alimento sabe mal lo vamos a rechazar, pero es que a veces los alimentos que saben bien pueden tener una contaminaci\u00f3n microbiol\u00f3gica importante porque hay microorganismos pat\u00f3genos que nos producen enfermedades que no alteran en absoluto el alimento. Este puede estar en perfecto estado, pero cuando lo comemos nos puede producir una intoxicaci\u00f3n alimentaria. Si tenemos la m\u00e1s m\u00ednima duda de c\u00f3mo ha sido conservado un alimento, lo mejor es tirarlo.\u00bfSe puede poner comida caliente en la nevera?Si la comida sigue caliente no se debe dejar enfriar en la cocina a temperatura ambiente antes de meterla a la nevera, pues esto aumenta el crecimiento de bacterias. Por lo tanto, guardarla aun caliente es lo mejor que se puede hacer. No tiene ning\u00fan problema. Lo \u00fanico es que la nevera va a trabajar m\u00e1s porque al final lo que la nevera hace es mantener una temperatura, si la temperatura dentro de la nevera sube pues va a tener que trabajar m\u00e1s. Es lo \u00fanico que puede pasar. \u00bfQu\u00e9 riesgos puede implicar tener una intoxicaci\u00f3n por alimentos?Las intoxicaciones alimentarias no son enfermedades leves. En la Uni\u00f3n Europea un tercio de las intoxicaciones que se reportan se han producido dentro de casa, seguramente ser\u00e1n m\u00e1s. Las que se producen dentro de casa muchas veces ni siquiera requieren una asistencia sanitaria y las autoridades no tiene informaci\u00f3n sobre ellas pero desde luego si se producen. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfPor qu\u00e9 el 'air fryer' le ha gustado tanto a quienes lo han usado?) Esto nos alerta que no solo nos pasa cuando comemos fuera, tambi\u00e9n la forma en la que nosotros manipulamos los alimentos tiene una importancia b\u00e1sica en que sean higi\u00e9nicamente correctos o no, que nos puedan hacer padecer una intoxicaci\u00f3n. En algunos casos, una intoxicaci\u00f3n por la bater\u00eda Listeria en personas mayores o mujeres embarazadas puede llevar a la p\u00e9rdida del feto, a partos prematuros, discapacidad en el reci\u00e9n nacido. En personas mayores puede producir la muerte. Es darle la importancia que tiene, no asustarnos pero tampoco minimizar sus riesgos. \u00bfDe que trata el m\u00e9todo FIFO para organizar la nevera?Es una forma de ordenar pero muy intuitiva, que los primeros alimentos que ingresan a la nevera sean los primeros que salen. Cuando lleguemos de la compra, los alimentos que traemos que son m\u00e1s nuevos se dejan un poco m\u00e1s atr\u00e1s y los que ten\u00edamos ya en la despensa se dejan m\u00e1s adelante para tenerlos a la vista y que no se queden perdidos en el fondo de la nevera hasta que caducan y se deben tirar.El t\u00e9rmino FIFO viene de las palabras en ingl\u00e9s fi rst in y fi rst out: lo primero que entra es lo primero que sale.\u00a0 Seg\u00fan cifras de Euromonitor International, los alimentos que m\u00e1s consumen los colombianos son: arroz, pan, carne de res, aves de corral y huevos. Teniendo en cuenta esta dieta, la experta Beatriz Robles nos brinda un consejo espec\u00edfico para cada uno de los cinco alimentos que m\u00e1s se consumen en el pa\u00eds. REDACCI\u00d3N VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/conserve-bien-los-alimentos-para-evitar-enfermedades-518442", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El 'top' de las marcas de ropa que m\u00e1s compran los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/leonisa-arturo-calle-y-marcas-de-ropa-que-mas-venden-en-colombia-518368", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Especial: Soy Saludable Colsubsidio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-soy-saludable-colsubsidio-515386", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfBuscando estudiar? El 'Open Day' tiene la oferta que necesita", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/buscando-estudiar-el-open-day-tiene-la-oferta-que-necesita-515820", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Empresas luchan por salvar empleos en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuarentena-en-colombia-las-empresas-salvan-empleos-518570", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/instagram-trucos-de-una-modelo-para-salir-perfecta-en-fotos-en-redes-sociales-viral-imagenes-518478", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Plan B: Corferias ahora recibir\u00e1 a los pacientes con covid-19", "contenido": " Ante la crisis por covid-19 en Bogot\u00e1, el Distrito anunci\u00f3 nuevas decisiones para evitar el colapso del sistema hospitalario, que, hasta ayer al medio d\u00eda, ya ten\u00eda sus unidades de cuidados intensivos (UCI) al 89,3 % de ocupaci\u00f3n por casos confirmados y sospechosos.La primera tiene que ver con la habilitaci\u00f3n de espacios en el hospital transitorio de Corferias para recibir casos de coronavirus. As\u00ed, el centro abierto en abril con 650 camas empezar\u00e1 a recibir cada vez m\u00e1s pacientes. Claudia L\u00f3pez le agradeci\u00f3 al presidente Duque aplazar d\u00eda sin IVA. \u201cAlgunos no tienen covid-19, est\u00e1n recuper\u00e1ndose de otras enfermedades, y otros se est\u00e1n recuperando de covid (porque) salieron de UCI y necesitan unos d\u00edas para reponerse; seguramente los pasar\u00e1n en Corferias para que los hospitales sigan a full capacidad tratando a los pacientes m\u00e1s complicados\u201d, explic\u00f3 L\u00f3pez.Adem\u00e1s, resalt\u00f3 que se abri\u00f3 un pabell\u00f3n para dar alojamiento a pacientes positivos para covid-19, pero que sean asintom\u00e1ticos y tengan dificultades para pasar el aislamiento de 15 d\u00edas en casa.Esto, para personas que est\u00e9n contagiadas y, por ejemplo, vivan en condiciones de hacinamiento u otras circunstancias habitacionales que los pongan en riesgo a ellos o a su familia. En Bogot\u00e1, seg\u00fan la Encuesta Multiprop\u00f3sito de 2017, el 0,2 % de la poblaci\u00f3n vive en hacinamiento no mitigable (viven m\u00e1s de cinco personas en un mismo cuarto) y el 0,9 %, en hacinamiento mitigable (viven entre tres y cinco personas por cuarto). Estas condiciones son de riesgo y no cumplen con los requisitos de distanciamiento. Hasta este momento, Corferias ten\u00eda ocupadas camas con casos de baja y mediana complejidad y atend\u00eda casos de medicina interna, pediatr\u00eda, posoperatorios de medicina general, ginecobstetricia, partos de bajo riesgo y otros procedimientos sencillos.En las pr\u00f3ximas semanas comenzar\u00e1n los traslados. Algunos vendr\u00e1n de zonas de alta ocupaci\u00f3n como San Crist\u00f3bal, que tiene todas sus UCI al 100 %.\u00a0EL TIEMPO consult\u00f3 con la Secretar\u00eda de Salud c\u00f3mo funcionar\u00eda Corferias a partir de ahora, la inversi\u00f3n y los niveles de ocupaci\u00f3n. Pero no hubo respuesta. El hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar ser\u00e1 la instituci\u00f3n p\u00fablica de atenci\u00f3n de covid-19 m\u00e1s grande de Bogot\u00e1. Y su transformaci\u00f3n avanza en una carrera contra los niveles de ocupaci\u00f3n.Jaime Humberto Garc\u00eda, gerente del hospital, asegur\u00f3 que ya se pas\u00f3 \u201cde 45 camas UCI ,a 97 y en dos semanas esperamos llegar a 171. Y Pasamos de 60 camas hospitalarias a 112 camas el d\u00eda de hoy, y esperamos llegar a 180 en 15 d\u00edas\u201d.En cuanto a UCI, los plazos deben cumplirse. A corte de la noche del 14 de julio, la ocupaci\u00f3n de estas unidades en el Sim\u00f3n Bol\u00edvar ya iba en el 73,2 %, es decir, est\u00e1n en rojo, como todas las de la Subred Norte. As\u00ed trocaron un cad\u00e1ver y se lo entregaron a otra familia.-\u00a0Bogot\u00e1 lidera el r\u00e1nking de ciudades m\u00e1s competitivas del pa\u00eds BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-corferias-se-habilitara-para-pacientes-con-covid-19-518300", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "'No politicemos la elecci\u00f3n del presidente del BID': Iv\u00e1n Duque", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque defendi\u00f3 este mi\u00e9rcoles la candidatura del estadounidense Mauricio Claver-Carone para la presidencia del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) durante un foro virtual organizado por el Consejo para las Relaciones Exteriores, un prestigioso centro de pensamiento basado en Nueva York.La candidatura de Claver- Carone ha generado pol\u00e9mica, pues la jefatura del BID, hasta la fecha, siempre ha sido presidida por un latinoamericano gracias a un \"pacto de caballeros\" que impera desde su fundaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. patea el tablero con candidatura para la presidencia del BID)Actualmente, la presidencia est\u00e1 en manos del colombiano Luis Alberto Moreno, pero su per\u00edodo finaliza en septiembre, cuando el banco tiene prevista una asamblea para elegir a su sucesor. \"He visto a mucha gente criticando que hay un candidato estadounidense y para m\u00ed eso es muy extra\u00f1o porque nada en los reglamentos del BID proh\u00edbe que un pa\u00eds miembro (como lo es EE. UU.) presente un candidato. Hay que defender la instituci\u00f3n y los reglamentos de la instituci\u00f3n\", dijo el presidente en respuesta a una pregunta formulada por uno de los miembros del Consejo.Duque reconoci\u00f3 que en el pasado existi\u00f3 un \"acuerdo pol\u00edtico\" para que la presidencia recaiga en una latinoamericano y la vicepresidencia en un estadounidense.\u00a0Pero el hecho, sostuvo el mandatario colombiano, es que EE. UU. tiene un 30 por ciento de las acciones del banco y en este momento el BID necesita una recapitalizaci\u00f3n para que pueda atender las necesidades de la regi\u00f3n en el futuro.(Le puede interesar: Iv\u00e1n Duque respalda a Donald Trump en nombramiento del BID)\u00a0\"Ninguna recapitalizaci\u00f3n puede ser viable si no hay un fuerte apoyo de su principal accionista\u2026 Y llevamos varios a\u00f1os discutiendo que no se ha producido una recapitalizaci\u00f3n en 11 a\u00f1os y se critica que no ha sucedido porque el banco no ha sido estrat\u00e9gico o importante para EE. UU. Y ahora hay un candidato estadounidense que quiere empujar por eso y hay un inter\u00e9s genuino de ellos en llevar el banco hacia una nueva frontera, y por eso veo esto como algo positivo\", dijo el presidente. Duque enfatiz\u00f3 en que el proceso de elecci\u00f3n del presidente del BID es uno de los m\u00e1s transparentes entre las instituciones multilaterales y que todos los pa\u00edses tendr\u00e1n la opci\u00f3n de escuchar a los candidatos y elegir libremente.En el momento,\u00a0 hay otros dos candidatos aspirando a la presidencia: el exministro argentino Gustavo B\u00e9liz, y la expresidenta de Costa Rica, Laura Chinchilla.Para triunfar es necesario imponerse en dos votaciones. Obtener el respaldo de al menos 15 de los 28 miembros latinoamericanos en la instituci\u00f3n y m\u00e1s del 50 por ciento del voto accionario. En ambos frentes EE.UU. ya tendr\u00eda los votos suficientes, entre ellos el de Colombia y Brasil.(Le puede interesar:\u00a0El BID habla de mayor cobertura en pensiones)Seg\u00fan Duque, su gobierno tambi\u00e9n ha decidido apoyar a Claver-Carone porque conoce la regi\u00f3n y tiene experiencia como exfuncionario en el Departamento del Tesoro y en el directorio del Fondo Monetario Internacional (FMI). \"No politicemos la elecci\u00f3n del presidente del BID. La presidencia no puede depender de lo que pase en las elecciones presidenciales de EE. UU. que por coincidencia este a\u00f1o cae dos meses despu\u00e9s de la elecci\u00f3n en el BID. Tratemos de no pegar ambas cosas. Creemos que Claver tienes las credenciales y por eso lo apoyamos\",\u00a0afirm\u00f3 Duque.Para Duque,\u00a0 lo m\u00e1s importante es que el ganador est\u00e9 comprometido con la recapitalizaci\u00f3n del banco, la modernizaci\u00f3n de sus instrumentos y el fortalecimiento del legado del presidente Moreno.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Luna de miel entre Amlo y Trump, una apuesta arriesgada para M\u00e9xico)Adem\u00e1s, y eso no lo dijo el mandatario, Colombia tiene una gran deuda con Washington, pues los estadounidenses respaldaron la candidatura de Moreno en el 2005 cuando otros en la regi\u00f3n le dieron la espalda. En d\u00edas recientes, han surgido voces en EE. UU., entre ellas la del senador dem\u00f3crata Patrick Leahy, que han sugerido posponer la elecci\u00f3n hasta despu\u00e9s de los comicios presidenciales en este pa\u00eds.Eso, porque Claver-Carone, como carta del presidente republicano Donald Trump, podr\u00eda perder el apoyo de su propio gobierno si termina imponi\u00e9ndose el exvicepresidente Joe Biden.En la charla, Duque se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n de Venezuela y a las medidas que ha tomado para frenar el avance del coronavirus en el pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0Exsocia de Epstein se declara no culpable de tr\u00e1fico sexual de menores)Sobre el pa\u00eds vecino, el colombiano advirti\u00f3 que el presidente interino Juan Guaid\u00f3 no puede solo contra el r\u00e9gimen de Maduro y por eso es necesario el apoyo de los pa\u00edses, de los organismos multilaterales y de los medios de comunicaci\u00f3n para derrotarlo.Dijo, eso s\u00ed, que Maduro se encuentra en una situaci\u00f3n precaria y expres\u00f3 su esperanza de que en pocos meses llegue el fin de su dictadura con la composici\u00f3n de un gobierno de transici\u00f3n que convoque con rapidez a nuevas elecciones.La charla con Duque fue dirigida por Roberta Jacobson, exsubsecretaria de Estado para el Hemisferio Occidental y hoy con el Grupo Albright Stonebridge.SERGIO G\u00d3MEZ MASERI\u00a0Corresponsal de EL TIEMPO\u00a0WASHINGTON\u00a0En Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/duque-defiende-candidatura-de-mauricio-claver-carone-para-el-bid-518424", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Duque insiste en presionar a Maduro para transici\u00f3n pol\u00edtica", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque insisti\u00f3 en continuar con las presiones sobre Nicol\u00e1s Maduro y \u201cel cartel que dirige la dictadura\u201d venezolana para una transici\u00f3n pol\u00edtica en ese pa\u00eds.El mandatario hizo las declaraciones durante una charla virtual en el Council on Foreign Relations (CFR), de Nueva York, en la que tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre la evoluci\u00f3n del proceso de paz.(Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 caus\u00f3 la pol\u00e9mica entre Gobierno y alcaldes por el d\u00eda sin IVA?) \u201cTodos tenemos que decir claramente que ninguna soluci\u00f3n en Venezuela puede ser viable con Nicol\u00e1s Maduro todav\u00eda presente. Necesitamos encontrar una salida para \u00e9l, para que podamos poner en marcha la transici\u00f3n\u201d, dijo Duque tras afirmar que \u201clas cosas han durado m\u00e1s de lo que todos esper\u00e1bamos, y tal vez han durado m\u00e1s de lo que todos queremos\u201d.Adem\u00e1s, Duque se\u00f1al\u00f3 que en comparaci\u00f3n al incio de su mandato, \u201ccuando miramos donde estamos ahora, vemos que m\u00e1s de 50 pa\u00edses no reconocen a Nicol\u00e1s Maduro como presidente de Venezuela, y reconocen la Asamblea General y a la Asamblea Nacional, reconocen al presidente interino Juan Guaid\u00f3\u201d, expres\u00f3.El presidente habl\u00f3 sobre el Proceso de paz, responsabiliz\u00f3 de los asesinatos de los exguerrilleros y l\u00eddres sociales a los disidentes, que para \u00e9l son \"puros criminales involucrados en operaciones de narcotr\u00e1fico\", como los clanes de los Pelusos y los Caparros: \u201cEstos grupos de narcotraficantes son los que est\u00e1n tomando a los l\u00edderes sociales, y son tambi\u00e9n los que est\u00e1n matando a los excombatientes\", dijo el jefe de Estado.(Lea tambi\u00e9n: Gobierno retira a Mar\u00eda Clara Rubiano del consulado en Buenos Aires)Estas declaraciones se dan un d\u00eda despu\u00e9s de que la ONU mostrara su preocupaci\u00f3n por la inseguridad y los riesgos que se generan para el cumplimiento del Proceso.La preocupaci\u00f3n de la ONU ha sido reiterativa; este martes Carlos Ruiz, el jefe de la Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de la ONU en Colombia record\u00f3 que: \"Sin duda, la violencia contra quienes dejaron las armas en el contexto del acuerdo y quienes defienden los derechos humanos y los derechos de las comunidades devastadas por el conflicto sigue siendo la amenaza m\u00e1s grave para la consolidaci\u00f3n de la paz en Colombia\".Al respecto, Duque argument\u00f3 que su Gobierno ha aumentado la presencia de la seguridad, as\u00ed como el n\u00famero de hect\u00e1reas para el plan de reinserci\u00f3n y el n\u00famero de proyectos activos para promover la reintegraci\u00f3n de los exguerrilleros en la vida civil y poner fin a los cultivos il\u00edcitos.Por otro lado, el mandatario se mostr\u00f3 optimista sobre el crecimiento del Producto Interior Bruto (PIB) del pa\u00eds para el 2021 y no descart\u00f3 que crezca \"por encima o cerca del 6 %\". \"Si volvemos a donde est\u00e1bamos, en t\u00e9rminos de la aceleraci\u00f3n de la inversi\u00f3n y tambi\u00e9n de la estabilidad legal para los inversores, estoy bastante seguro de que s\u00ed alcanzaremos el objetivo de crecer por encima del 6 %, o cerca del 6 % el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Y eso se basar\u00e1 en una fuerte participaci\u00f3n de inversores internacionales\", dijo.Finalmente, se\u00f1al\u00f3 que \"Este enero y febrero crecimos en torno al 4 % (...) y cuando miramos el crecimiento de Colombia en el primer trimestre, teniendo en cuenta el impacto de la Covid desde mediados de marzo, crecimos un 1,1 %, fuimos uno de los pocos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica que crecimos en el primer trimestre\", apunt\u00f3 Duque.(Para leer: 'Cuando algo salga mal, no salgamos con el dedo acusador': Duque)POL\u00cdTICA Y EFE.Twitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/duque-insiste-en-presionar-a-maduro-para-transicion-politica-518448", "categoria": "politica"}, {"titulo": "En uni\u00f3n libre tambi\u00e9n puede haber capitulaciones sobre el patrimonio", "contenido": " La Sala Civil de la Corte Suprema de Justicia record\u00f3 que la ley permite que quienes van a hacer parte de una uni\u00f3n libre, o uni\u00f3n marital de hecho, puedan renunciar a conformar una sociedad patrimonial, lo que en consecuencia llevar\u00eda a que, si se disuelve la relaci\u00f3n, no se tengan que dividir los bienes.\u00a0Esto porque quienes van a convivir en uni\u00f3n libre pueden firmar capitulaciones para no conformar esa sociedad patrimonial que s\u00ed obligar\u00eda a la divisi\u00f3n de las propiedades y capital.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Relaciones espor\u00e1dicas no tienen beneficios de uni\u00f3n marital de hecho)En el fallo, la Corte record\u00f3 que una uni\u00f3n marital de hecho es aquella que est\u00e1 conformada por dos personas que, sin estar casadas, \"hacen una comunidad de vida permanente y singular\". Tambi\u00e9n dijo que se presume la sociedad patrimonial entre compa\u00f1eros permanentes cuando la convivencia es de m\u00e1s de dos a\u00f1os, lo que hace que se d\u00e9 por hecho que existe la intenci\u00f3n de querer generar un patrimonio conjunto.En este punto la Corte aclara que aunque ese patrimonio conjunto es una consecuencia legal de la convivencia estable, podr\u00eda no surgir en determinados casos. Por ejemplo, cuando los compa\u00f1eros permanentes dejan de vivir juntos antes de los dos a\u00f1os, o cuando alguno de ellos ya ten\u00eda otra sociedad conyugal o patrimonial con otra persona.\u00a0Pero, adem\u00e1s, tampoco hay sociedad patrimonial en las uniones maritales de hecho cuando la pareja firma capitulaciones matrimoniales, que son permitidas por el C\u00f3digo Civil.\u00a0Esas capitulaciones se firman de forma voluntaria por la pareja cuando no quieren que los bienes que cada uno aporta a la uni\u00f3n hagan parte de la sociedad patrimonial para que cada quien se quede con lo suyo.\u00a0Para firmar esas capitulaciones el acuerdo en la pareja debe ser expreso, libre y voluntario. Tambi\u00e9n deben hacerse a trav\u00e9s de una escritura p\u00fablica, y en armon\u00eda con las leyes y normas.\u00a0Las capitulaciones tampoco pueden menoscabar las obligaciones y derechos que tiene cada compa\u00f1ero permanente respecto al otro o sus hijos.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQui\u00e9n hereda la pensi\u00f3n: la pareja actual o la anterior?)Seg\u00fan el alto tribunal, este acuerdo no puede ser entendido como una afrenta a la moral social, ni una forma de esclavitud, pues simplemente es una declaraci\u00f3n de voluntad con efectos econ\u00f3micos que \"nada desdice de la relaci\u00f3n sentimental\".Al firmar esas capitulaciones, adem\u00e1s, la Corte asegura que no se requiere que se incluya alg\u00fan listado sobre bienes o donaciones\u00a0Sin embargo, la Corte hace una precisi\u00f3n importante, en la que asegura que las capitulaciones entre c\u00f3nyuges o compa\u00f1eros permanentes deben firmarse antes de que se inicie la convivencia entre los compa\u00f1eros permanentes. As\u00ed, el alto tribunal dice que las capitulaciones son fruto \"de la voluntad de los futuros consortes o compa\u00f1eros, a trav\u00e9s de las cuales se definen las reglas que han de regir su sociedad de bienes o, incluso, desechar su nacimiento\".\u00a0\u00a0 Esa posici\u00f3n fue criticada por el magistrado Luis Armando Tolosa Villabona en una aclaraci\u00f3n de voto, en la que asegura que en este caso la Corte deb\u00eda haber privilegiado la libertad para que las capitulaciones se pudieran firmar despu\u00e9s de que se inicie la convivencia o celebraci\u00f3n del matrimonio, pues no se deber\u00eda limitar la capacidad de decidir de las partes de una pareja sobre sus bienes. Para \u00e9l, esa aclaraci\u00f3n habr\u00eda ayudado en avanzar, por ejemplo, para la equidad de g\u00e9nero, privilegiando la libertad de decidir sobre los bienes, pues esa prohibici\u00f3n para firmar capitulaciones despu\u00e9s de que se consolida la uni\u00f3n se cre\u00f3 para proteger a la mujer en una \u00e9poca en la que era representada por su pareja y no pod\u00eda decidir. .\u00a0Para el magistrado, en resumen, la Corte debi\u00f3 haber permitido que se celebren capitulaciones de forma previa, simult\u00e1nea o posterior a la formaci\u00f3n de la uni\u00f3n que constituye una familia.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Corte se inhibe de estudiar demanda que ped\u00eda divorcio unilateral)Lo mismo dijo el magistrado Octavio Augusto Tejeiro, quien se\u00f1al\u00f3 que el fallo permite las capitulaciones solo para \"futuros compa\u00f1eros permanentes\", lo que excluye de tajo la posibilidad de que se puedan firmar durante la relaci\u00f3n de hecho. Asegur\u00f3 que la Corte debi\u00f3 haber permitido que se dieran en cualquier momento para privilegiar la autonom\u00eda de la voluntad privada y la igualdad.\u00a0Y agrega que en los tiempos actuales, la exigencia de que se hagan antes no tienen raz\u00f3n de ser, pues \"han desaparecido los m\u00f3viles hist\u00f3ricos que la suscitaron\".\u00a0 La Sala Civil de la Corte Suprema de Justicia estudi\u00f3 este caso porque evalu\u00f3 la demanda de una mujer que asegur\u00f3 que ten\u00eda derechos patrimoniales al momento de disolverse la uni\u00f3n marital de hecho.\u00a0En su recurso, la mujer asegur\u00f3 que, como su uni\u00f3n marital de hecho llev\u00f3 a una sociedad patrimonial y, a su juicio, estaba prohibido renunciar a la separaci\u00f3n de bienes, deb\u00eda procederse a la liquidaci\u00f3n de dicha sociedad y entregarle a cada miembro de la pareja lo que le correspond\u00eda. Seg\u00fan ella, no es posible renunciar al derecho de participar en la liquidaci\u00f3n de una sociedad patrimonial de hecho, como la que se da en las uniones libres.\u00a0(En otras noticias: As\u00ed infiltraron a 'Jes\u00fas', cerebro del ataque a la Escuela Santander)Pero la Corte no le dio la raz\u00f3n porque asegur\u00f3 que en su uni\u00f3n libre se firm\u00f3 una escritura p\u00fablica el 15 de marzo del 2005, antes de iniciar la vida com\u00fan, en la que se firmaron capitulaciones para evitar los efectos econ\u00f3micos de su uni\u00f3n.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/union-libre-corte-define-las-reglas-de-las-capitulaciones-en-la-union-marital-de-hecho-518354", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Kanye West desiste de su candidatura presidencial en Estados Unidos", "contenido": " Seg\u00fan indican informaciones obtenidas por el New York Magazine (NYM), el\u00a0m\u00fasico ha comunicado su decisi\u00f3n al estratega electoral Steve Kramer, al que inicialmente hab\u00eda contratado para ayudarle en su campa\u00f1a electoral, y en concreto para que su candidatura fuera aprobada en los estados de Florida y Carolina del Sur. La semana pasada, seg\u00fan Kramer, el equipo de West trabaj\u00f3 todo el fin de semana para formalizar su candidatura ante la Comisi\u00f3n Electoral Feredal (FEC), sus siglas en ingl\u00e9s), por lo que la decisi\u00f3n del rapero se ha producido se manera repentina.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0V\u00edctor Mallarino confiesa que siendo joven fue acosado por otro hombre) El estratega electoral deb\u00eda, entre otras cosas, conseguir el n\u00famero de firmas necesario para que la candidatura de West saliera adelante, que hab\u00eda despertado considerable expectaci\u00f3n. \"Ten\u00edamos mucho apoyo para conseguir incluirlo en la papeleta\", apunt\u00f3 Kramer, que varios d\u00edas despu\u00e9s de que el representante de West dejara de contestar a llamadas telef\u00f3nicas, confirm\u00f3 que \"est\u00e1 fuera\" de la carrera presidencial. La confirmaci\u00f3n de que West no se presentar\u00e1 a las elecciones estadounidenses del pr\u00f3ximo noviembre se producen despu\u00e9s de que la revista Forbes publicara una rocambolesca entrevista con el m\u00fasico en la que hizo varias controvertidas declaraciones.(En otras noticias:\u00a0El restaurante Casa Vieja: 'Nuestro patrimonio es el ajiaco') Entre ellas, que ya no apoyaba al actual presidente, Donald Trump, a quien hab\u00eda defendido fervientemente, que sospechaba de una posible vacuna contra la covid-19 o que el sistema de planificaci\u00f3n familiar de EE.UU. es obra de los supremacistas blancos. Tambi\u00e9n explic\u00f3 que el eslogan de su campa\u00f1a ser\u00eda \"YES!\", y el nombre de su formaci\u00f3n pol\u00edtica, \"Birthday Party\" (El Partido del Cumplea\u00f1os), que escogi\u00f3 porque: \"cuando ganemos, ser\u00e1 el cumplea\u00f1os de todo el mundo\". Pero quiz\u00e1 una de las afirmaciones m\u00e1s sorprendentes en la entrevista fue que ten\u00eda pensado basar la gesti\u00f3n de EE.UU. en la estructura de Wakanda, un pa\u00eds ficticio localizado en el \u00c1frica Subsahariana que aparece en los c\u00f3mics de Marvel y que presentan como la naci\u00f3n m\u00e1s desarrollada y m\u00e1s avanzada tecnol\u00f3gicamente. Poco despu\u00e9s, una fuente desvel\u00f3 a la revista People que West est\u00e1 pasando por un episodio de bipolaridad, y que tanto su esposa, Kim Kardashian, como sus allegados, estaban preocupados por su salud.\"Kanye ha estado bien durante mucho tiempo. En el pasado, ha sufrido episodios man\u00edacos y depresivos relacionados con su trastorno bipolar. Ahora mismo, lo est\u00e1 pasando mal de nuevo\", explic\u00f3 la fuente. \"Kim est\u00e1 consternada, al igual que toda su familia. Es muy estresante para Kim, porque el comportamiento de Kanye es muy impredecible\", agreg\u00f3. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/kanye-west-abandona-su-candidatura-a-la-presidencia-de-estados-unidos-518456", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se moder\u00f3 ca\u00edda de industria y comercio, y acelera ventas de carros", "contenido": " Las fuertes ca\u00eddas que sufren la producci\u00f3n industrial y las ventas del comercio al por menor como consecuencia del confinamiento se moderaron en mayo, mientras que en junio hubo un fuerte repunte de las ventas de carros y motocicletas. De acuerdo con el Dane, la producci\u00f3n industrial se redujo en mayo 26,2 por ciento frente al mismo mes del a\u00f1o anterior, luego del desplome de 35,8 por ciento en abril.En las ventas del comercio al por menor, la ca\u00edda de mayo fue de 24,3 por ciento, tras haberse reducido 39 por ciento en abril.Entre tanto, las ventas de carros aumentaron 34 por ciento en junio con respecto a mayo, y las de motos, 114 por ciento, de acuerdo con la Asociaci\u00f3n Nacional de Movilidad Sostenible (Andemos).En el comercio al por menor, en mayo el personal ocupado disminuy\u00f3 3,7 por ciento con respecto al mismo mes de 2019.\u00a0 (Le puede interesar: 'Venezuela ya solo produce la mitad de petr\u00f3leo que Colombia') En cuanto a la industria, el Dane se\u00f1ala que de las 39 actividades representadas por la Encuesta Mensual Manufacturera (EMM), 34 registraron variaciones negativas en su producci\u00f3n real y restaron 26,5 puntos porcentuales a la variaci\u00f3n total anual.\u201cCon una variaci\u00f3n de -32,4 por ciento, Elaboraci\u00f3n de bebidas fue la actividad con mayor contribuci\u00f3n negativa (-3,5 puntos porcentuales). Por su parte, con una variaci\u00f3n de 6,2 por ciento, Elaboraci\u00f3n de aceites y grasas de origen vegetal y animal fue la actividad industrial con la mayor contribuci\u00f3n positiva (0,1 puntos porcentual) a la variaci\u00f3n total anual\u201d, precis\u00f3 el Dane.Trilla de caf\u00e9 fue la actividad industrial con la mejor din\u00e1mica en el quinto mes del 2020, al reportar un crecimiento de 10,2 por ciento anual, seguida por la elaboraci\u00f3n de aceites y grasas de origen vegetal (6,2 por ciento), la elaboraci\u00f3n de productos l\u00e1cteos (1,8 por ciento) y productos farmace\u00faticos (1,1 por ciento). Para lo corrido del a\u00f1o (enero \u2013 mayo 2020), en el total nacional, la producci\u00f3n real de la industria manufacturera se redujo 12,9 por ciento, mientras que las ventas reales cayeron 12,7 por ciento y el personal ocupado 4,1 por ciento, en comparaci\u00f3n con el mismo periodo de 2019, se\u00f1al\u00f3 el Dane.Por departamentos, Antioquia, se\u00f1ala el ente estad\u00edstico oficial, present\u00f3 la mayor contribuci\u00f3n negativa al resultado total anual de la producci\u00f3n y las ventas reales en mayo de 2020. Tanto en la producci\u00f3n como en las ventas present\u00f3 variaciones de -31,1 por ciento y contribuciones de -6,0 puntos a las variaciones totales (-26,2 y -25,2 por ciento, respectivamente). Para el personal ocupado, Bogot\u00e1, D.C. registr\u00f3 la mayor contribuci\u00f3n. (Adem\u00e1s: 'Expertos ven se\u00f1al de que empleo formal sigui\u00f3 recuper\u00e1ndose en junio') Por el lado de las ventas de veh\u00edculos en junio, en el sexto mes la ventas de autos nuevos alcanz\u00f3 11.981 unidades, con un repunte del 34 por ciento frente a mayo pasado. La comercializaci\u00f3n de motocicletas cero kil\u00f3metros fue de 38.520 unidades superando en 113 por ciento las matr\u00edculas del mes anterior, seg\u00fan se\u00f1ala el informe de la Asociaci\u00f3n Nacional de Movilidad Sostenible (Andemos).Por segmentos, los veh\u00edculos de cero y bajas emisiones superan en un 177 por ciento los registros de junio del 2019 y Camiones Pesados muestran variaciones positivas de 48,5 por ciento.Por marcas, Renault con 2.640 unidades, mantiene el primer puesto en el r\u00e1nking de registros, seguido por Chevrolet con 2.355 unidades, mientras que Toyota se consolida en tercer lugar con 993 unidades.\u00a0 (Le recomendamos: 'Pandemia triplic\u00f3 la gente en vacaciones y con contratos suspendidos') ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuanto-se-devolvio-en-mayo-la-caida-de-ventas-del-comercio-y-cuanto-subio-la-venta-de-vehiculos-518538", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfDebemos preocuparnos por los asteroides que se aproximan a la Tierra?", "contenido": " Cada vez es m\u00e1s usual encontrar en los portales de distintos medios de comunicaci\u00f3n titulares que anuncian la misma noticia catastr\u00f3fica: el amenazante acercamiento de asteroides hacia el planeta Tierra. Basta con \u2018googlear\u2019 la palabra asteroide para darse cuenta del inter\u00e9s que estos infames objetos del cosmos representan para los medios de comunicaci\u00f3n y sus lectores, quienes inevitablemente los asocian con potenciales eventos de extinci\u00f3n masiva, como la que tuvo lugar hace millones de a\u00f1os y que acab\u00f3 con los dinosaurios.\u00bfPero, qu\u00e9 tan inminente es el riesgo de que un asteroide impacte al planeta causando un cataclismo que desaparezca a la humanidad?(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed encontraron el primer pterosaurio en Colombia)En primer lugar, es importante saber de d\u00f3nde proviene esta informaci\u00f3n que publican los portales de noticias. En la mayor\u00eda de casos, se trata de datos extra\u00eddos de la p\u00e1gina del Centro para Estudios de Objetos Cercanos a la Tierra (Cneos, por sus siglas en ingl\u00e9s).Este instituto est\u00e1 afiliado al Laboratorio de Propulsi\u00f3n a Chorro de la Nasa (en Pasadena, California) y su p\u00e1gina web es de acceso p\u00fabico y puede ser consultado en cualquier momento por cualquier persona.Dentro de sus misiones, el Cneos calcula, con alta precisi\u00f3n, las \u00f3rbitas de objetos como los asteroides y los reporta a la Oficina de Coordinaci\u00f3n de Defensa Planetaria de la Nasa.De esta manera, intentan predecir las probabilidades de impacto durante el pr\u00f3ximo siglo.Seg\u00fan el Cneos, se considera que un objeto es cercano a la Tierra si pasar\u00e1 a menos de 20 veces la distancia entre la Luna y la Tierra, equivalentes a 1'500.000 kil\u00f3metros.(Vea tambi\u00e9n:\u00a0Todo sobre NeoWise, el cometa que adorna los cielos por estos d\u00edas)El Cneos lleva un registro de los Objetos Cercanos a la Tierra entre los a\u00f1os 1900 y 2200. Indica, adem\u00e1s, datos como su distancia, di\u00e1metro, velocidad, magnitud (una medida de su brillo) y las fechas de mayor acercamiento. Los visitantes del portal pueden filtrar los resultado en diferentes periodos de tiempo.Solo para tener una idea: en el pr\u00f3ximo a\u00f1o, este centro calcula que alrededor de mil objetos pasar\u00e1n cerca de la Tierra. El astrof\u00edsico Jorge Zuluaga, profesor titular de la Universidad de Antioquia, y quien ha llevado a cabo investigaciones para intentar descifrar la probabilidad de que un asteroide caiga en un determinado punto de la Tierra, explica que para dimensionar la amenaza hay que tener en cuenta dos factores fundamentales: En primer lugar, la frecuencia de los acercamientos, y, en segundo, las distancias en el espacio.(Adem\u00e1s:\u00a0Marte, el planeta de los robots)As\u00ed, Zuluaga plantea unos sencillos c\u00e1lculos: \u201cComencemos por la frecuencia de las aproximaciones: En el \u00faltimo a\u00f1o se aproximaron a la Tierra unos 1.200 asteroides, con tama\u00f1os entre los 2 y los 400 metros, la mayor\u00eda de ellos, realmente, no m\u00e1s grandes que unos 30 metros. Estos asteroides se acercaron a nuestro planeta a distancias menores que 20 veces la distancia a la Luna, que define lo que llamamos la \u201cesfera de influencia gravitacional de la Tierra\u201d y es tambi\u00e9n el rango en el que una aproximaci\u00f3n asteroidal se considera \u2018peligrosa\u2019\u201d, asegura Zuluaga.Seg\u00fan Zuluaga, incluso, estos n\u00fameros podr\u00edan ser a\u00fan mayores: \u201cse calcula que por cada asteroide de unas decenas de metros que se detecta, hay aproximadamente otros 100, con tama\u00f1os similares, que pasaron desapercibidos incluso para los mejores telescopios de los astr\u00f3nomos\u201d, dice. (Le puede interesar: En Vivo: Planetario de Bogot\u00e1, 50 a\u00f1os acerc\u00e1ndonos al universo)\u201cEs decir, el n\u00famero real de asteroides que podr\u00edan aproximarse a la Tierra en un a\u00f1o t\u00edpico rondar\u00eda los 100.000. Esto equivale a que, en promedio, 10 de ellos entran en la esfera de influencia de la Tierra \u00a1cada hora! (y un n\u00famero similar salen tambi\u00e9n afortunadamente)\u201d, agrega el cient\u00edfico. Zuluaga reconoce que las anteriores cifras \u201cno ayudan mucho a reducir la ansiedad por la amenaza astron\u00f3mica que nos venden algunos medios de comunicaci\u00f3n\u201d. Y es, justamente aqu\u00ed, cuando entra en juego el otro factor fundamental a ser considerado: el inmenso tama\u00f1o del espacio interplanetario.Como ya se ha dicho, se considera que un acercamiento de un asteroide es peligroso cuando la roca c\u00f3smica pasa a menos de 20 veces la distancia a la Luna. Aunque parece un n\u00famero peque\u00f1o, no lo es: Veinte distancias lunares equivalen aproximadamente a 1'500.000 km o, lo que es lo mismo, 1.200 veces el tama\u00f1o de la Tierra. Para entender el escenario, el astrof\u00edsico Zuluaga propone el siguiente ejercicio:\u201cImaginemos que desde el borde de una enorme esfera de 1.500.000 km de radio, el sistema solar dispara indiscriminadamente, y en todas direcciones, lo que podr\u00edamos considerar diminutos granos de polvo (los asteroides). Los humanos, que somos apenas un pegote biol\u00f3gico sobre un diminuto punto azul 1.000 veces m\u00e1s peque\u00f1o que esta mesa de billar c\u00f3smico, estamos muy preocupados porque uno de esos granos de polvo podr\u00eda evaporar a Par\u00eds o a Bogot\u00e1\u201d. Como no son distancias a las que los humanos estemos acostumbrados, Zuluaga plantea construir un modelo imaginario a escala, en dos dimensiones, del espacio vecino a la Tierra. En este modelo, la Tierra es un peque\u00f1o agujero, de un cent\u00edmetro de di\u00e1metro, en la mitad de una cancha de f\u00fatbol. (Adem\u00e1s:\u00a0Se aplaza el lanzamiento de Mars Hope, la primera misi\u00f3n \u00e1rabe a Marte)\u201cImaginemos ahora, en el borde del campo, a muchos monos que lanzan, en forma desordenada, canicas muy peque\u00f1as en todas direcciones (\u00a1s\u00ed! incluso hacia las tribunas; recuerden que son monos, no astr\u00f3nomos)\u201d, se\u00f1ala Zuluaga.\u201cSi nos aseguramos de que los monos lanzan en promedio 10 canicas, la situaci\u00f3n ser\u00eda muy parecida a la que tenemos con los asteroides cercanos a la Tierra. La probabilidad que un mono logr\u00e9 hacer que una canica entre en el agujero de la Tierra en el centro del campo, sin propon\u00e9rselo, es tan peque\u00f1a como la probabilidad de que un asteroide de unas decenas de metros impacte a la Tierra ma\u00f1ana\u201d.\u201c\u00bfEntienden ahora porque no hay que estar particularmente asustados por las aproximaciones de asteroides?\u201dNo obstante las bajas probabilidades que describe Zuluaga, es un hecho que, aunque raros, los impactos ocurren. En el \u00faltimo a\u00f1o, entre 5 y 10 impactos de asteroides no m\u00e1s grandes que una vaca ocurrieron en toda la Tierra.\u00a0Se trat\u00f3 de rocas tan peque\u00f1as que, por su velocidad, se quemaron casi completamente en el aire antes de llegar al piso, produciendo un llamativo fen\u00f3meno luminoso, conocido como b\u00f3lido, en los cielos de alg\u00fan lugar remoto, posiblemente en la mitad de los oc\u00e9anos. Y los lanzamientos contin\u00faan. D\u00eda tras d\u00eda, a\u00f1o tras a\u00f1o. Se calcula que en unas d\u00e9cadas la loter\u00eda se habr\u00e1 jugado tantas veces que un asteroide del tama\u00f1o de un edificio entrar\u00e1 a la atm\u00f3sfera y producir\u00e1 una explosi\u00f3n tan grande que podr\u00eda afectar alguna zona poblada del planeta (como ocurri\u00f3 en 2013 en la regi\u00f3n de Chelyabinsk en Rusia). \u201cPero podr\u00edamos esperar siglos para que el billar ciego env\u00ede un objeto suficientemente grande como para asustarnos. Mientras tanto, sigan disfrutando de los cielos atravesados continuamente por miles de asteroides invisibles, en su mayor\u00eda, francamente inofensivos\u201d, puntualiza Zuluaga. Nicol\u00e1s Bustamante Hern\u00e1ndezRedactor de Ciencia@ScienceNicoColaboraci\u00f3n de Jorge ZuluagaProfesor titular de la Universidad de Antioquia\u200b@zuluagajorge", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/asteroides-debemos-preocuparnos-por-sus-acercamientos-la-tierra-518296", "categoria": "vida"}]