[{"titulo": "Las siete medidas que aplican en Bogot\u00e1 desde el martes", "contenido": " Desde las cero horas de este martes, todo el sistema m\u00e9dico y hospitalario de Bogot\u00e1 queda en alerta naranja. Eso implica que el Distrito, a trav\u00e9s del Centro Regulador de Urgencias y Emergencias (Crue), asume el control de todas las unidades de cuidados intensivos (UCI), tanto p\u00fablicas como privadas, de la ciudad.  Esta es tal vez la m\u00e1s importante de las medidas anunciadas ayer por la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, toda vez que las camas de UCI, con apoyo de ventilador, y que ya superaron el 54 % de ocupaci\u00f3n, son clave para los pacientes con covid-19 m\u00e1s cr\u00edticos. Seg\u00fan L\u00f3pez, quien estuvo acompa\u00f1ada del ministro de Salud, Fernando Ruiz, cada 15 d\u00edas empezar\u00e1n a llegar a la ciudad un promedio de 120 ventiladores, hasta completar los 1.000 anunciados por el Gobierno Nacional. Mientras tanto, \u201cvamos a estar entre el 50 y 75 % de ocupaci\u00f3n de UCI\u201d, asegur\u00f3\u00a0L\u00f3pez.Tras destacar que estaba bajando el nivel de contagio en Corabastos y Kennedy, localidad que estaba en alerta naranja y ahora se le levanta esa medida, la mandataria anunci\u00f3 tambi\u00e9n la creaci\u00f3n del \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 para ingresar a cualquier establecimiento de comercio en la ciudad. El control lo deber\u00e1n hacer los negocios y no la Polic\u00eda. Adem\u00e1s, cinco UPZ de Suba, Bosa, Engativ\u00e1 y Ciudad Bol\u00edvar fueron declaradas zonas de cuidado especial y con toque de queda entre las 7 p. m. y las 6 a. m. del d\u00eda siguiente.Igualmente, se estableci\u00f3 que el personal de servicio dom\u00e9stico debe ingresar a laborar desde las 10 a. m.; se crearon nuevos horarios para los sectores de manufactura, construcci\u00f3n y comercio, y se ampli\u00f3 de 8 a 11 a. m. y de 2 a 5 p. m. el lapso de tiempo en el que los adultos mayores pueden salir una hora al d\u00eda tres veces a la semana. Otras de las medidas tienen que ver con el horario del personal de servicio dom\u00e9stico, que desde el martes entrar\u00e1 a laborar a partir de las 10 a. m., y con el famoso Madrug\u00f3n de San Victorino, que entra en un proyecto piloto en las noches y se llamar\u00e1 Trasnoch\u00f3n.Tenga en cuenta que se mantienen la obligaci\u00f3n de usar tapabocas y el distanciamiento entre las personas.Las siguientes son cada una de las medidas que se adoptaron en Bogot\u00e1 y que entran a regir desde este martes: Debido al aumento en la ocupaci\u00f3n de las camas de unidades de cuidado intensivo (UCI) en la ciudad, que ayer super\u00f3 el 54%, el Distrito declar\u00f3 alerta naranja en el sistema m\u00e9dico y hospitalario de la capital. Esto quiere decir que, tal y como hab\u00eda advertido la alcaldesa, ser\u00e1 la alcald\u00eda la que controle todas las UCI, incluso aquellas que les pertenecen a privados. Desde el martes, el Centro Regulador de Urgencias y Emergencias (Crue) determinar\u00e1 y regular\u00e1 el traslado de pacientes positivos por covid-19 a las unidades de cuidados intensivos.Esto funcionar\u00e1 as\u00ed: en el momento en el que un paciente sospechoso o positivo por coronavirus ingrese a un centro m\u00e9dico, y el personal de la salud determine que por su estado necesita ser ingresado a una UCI, esto ya no se le informar\u00e1 a la EPS del paciente, sino al Centro Regulador de Urgencias y Emergencias (Crue).Este organismo establecer\u00e1, seg\u00fan la cercan\u00eda y la disponibilidad, a qu\u00e9 IPS debe ser trasladado. En ese momento, al paciente se le generar\u00e1 un c\u00f3digo QR para el ingreso a la IPS, al llegar debe ser internado de inmediato en una UCI y con el c\u00f3digo la entidad podr\u00e1 generar una factura del 50 %, que la EPS tendr\u00e1 que pagar \u201cen el t\u00e9rmino de la distancia\u201d. Seg\u00fan el ministro de Salud, Fernando Ruiz, esto \u201cgarantiza que cualquier ciudadano tenga la misma oportunidad y el mismo derecho a ser atendido indistintamente su EPS o condici\u00f3n econ\u00f3mica\u201d.Por ahora, se van a trasladar m\u00e1s pacientes a unidades localizadas en el norte, que est\u00e1n menos ocupadas que las del sur de la ciudad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Campesina becada, sin trabajo ni plata para seguir sus estudios). Desde ma\u00f1ana tambi\u00e9n habr\u00e1 \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 el ingreso a los establecimientos de comercio y servicios, como bancos, notarias y supermercados. Operar\u00e1 de acuerdo con el \u00faltimo d\u00edgito de la c\u00e9dula, es decir, las personas cuya c\u00e9dula termine en n\u00famero par NO podr\u00e1n ingresar a estos lugares las fechas pares, y las personas con n\u00famero de identificaci\u00f3n terminado en impar NO podr\u00e1n hacerlo las fechas impares. Esta medida ser\u00e1 controlada por los due\u00f1os o administradores de los establecimientos, y en caso de que no se cumpla se expondr\u00e1n al cierre y a una sanci\u00f3n de las autoridades. La restricci\u00f3n no aplica para las personas que deban ir a trabajar, sino solamente para el ingreso a establecimientos, que en ning\u00fan caso podr\u00e1n superar el 35 % de su ocupaci\u00f3n y las personas deber\u00e1n conservar las medidas de autocuidado. Cinco UPZ de cuatro localidades se convertir\u00e1n en zonas de cuidado especial, es decir, entrar\u00e1n, a partir del martes, en cuarentena estricta por 14 d\u00edas.  En estos cinco sectores, las personas solo podr\u00e1n salir entre las 6 a. m. y las 7 p. m., y \u00fanicamente podr\u00e1n hacerlo para abastecerse de alimentos, ir a servicios m\u00e9dicos de urgencia, realizar actividades de cuidado de adultos mayores, ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes y personas con discapacidad, o por motivos de fuerza mayor. Adem\u00e1s, desde las 7 p. m. hasta las 6 a. m. del d\u00eda siguiente habr\u00e1 toque de queda. Ninguno de los residentes de estas UPZ podr\u00e1 salir o entrar a trabajar, a menos de que est\u00e9 entre las actividades exceptuadas. En estas zonas tambi\u00e9n quedan suspendidos los permisos de reactivaci\u00f3n para la construcci\u00f3n, la manufactura y el comercio de bienes no esenciales. Se except\u00faan tiendas, supermercados y droguer\u00edas, los cuales se consideran servicios esenciales.Asimismo, con la declaraci\u00f3n de zonas de cuidado especial o zonas en alerta naranja se prohibi\u00f3 el consumo de bebidas embriagantes, y quienes no acaten esta y las otras medidas se expondr\u00e1n a multas, sanciones y cierres. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s del aumento de un 60% en robo de bicis en mayo?). Los sectores que ya est\u00e1n operando tendr\u00e1n que cumplir horarios de apertura as\u00ed:  Los horarios solo aplican para las empresas y sectores que ya tienen permiso de reactivaci\u00f3n y que cumplan todos los protocolos de bioseguridad de movilidad segura. En caso de no tener estos requisitos, no pueden volver a operar.Cabe resaltar que en las UPZ que entrar\u00e1n en alerta naranja desde el martes, ninguno de estos sectores podr\u00e1 operar as\u00ed tenga el permiso. Esta restricci\u00f3n se mantendr\u00e1 durante los 14 d\u00edas de cuarentena estricta, y si alguno de esos establecimientos comerciales no esenciales opera en estas UPZ, se expondr\u00e1 a sanciones o, incluso, cierre. (Le puede interesar:\u00a0La Corte y las fotomultas / Voy y vuelvo). Las trabajadoras y trabajadores del servicio dom\u00e9stico remunerado podr\u00e1n retomar sus actividades,\u00a0sin embargo, solo podr\u00e1n iniciar la jornada desde las 10 de la ma\u00f1ana.  Desde este mi\u00e9rcoles 17 de junio, el famoso Madrug\u00f3n, que antes de la pandemia funcionaba los mi\u00e9rcoles y s\u00e1bados en San Victorino, cambiar\u00e1 de horario y se llamar\u00e1 Trasnoch\u00f3n. ANA MAR\u00cdA MONTOYA Z. - GUILLERMO REINOSO R.BOGOT\u00c1EL TIEMPO@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-estas-son-las-nuevas-medidas-en-bogota-desde-el-martes-16-de-junio-506894", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Se conocen las primeras fotos de \u00c1lex Saab despu\u00e9s de su arresto", "contenido": " Cuatro d\u00edas despu\u00e9s de ser capturado en Cabo Verde, el gobierno de ese pa\u00eds dej\u00f3 ver al colombiano \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro.Las im\u00e1genes, del canal Detencao, de Cabo Verde, lo muestran esposado, dirigi\u00e9ndose a un juzgado para que se legalice su captura, basada en una circular roja de la Interpol.Estados Unidos lo requiere por lavado y corrupci\u00f3n asociado al r\u00e9gimen de Maduro.(Le puede interesar:\u00a0El primo del '\u00d1e\u00f1e', metido en los negocios de lavado de \u00c1lex Saab) Hace 24 horas el procurador de Cabo Verde anunci\u00f3 que ya estaba en tr\u00e1mite la solicitud de\u00a0extradici\u00f3n del pa\u00eds requirente, Estados Unidos.Tambi\u00e9n dijo que aunque no existe tratado de extradici\u00f3n se aplicar\u00e1 la reciprocidad y los acuerdos firmados a la luz de Naciones Unidas.\u00a0 \u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El aporte secreto de Colombia en la 'cacer\u00eda' de \u00c1lex Saab)El tr\u00e1mite, se\u00f1al\u00f3 el procurador, se puede demorar entre 18 y 40 d\u00edas.No obstante, la DEA aspira a tener en sus manos a Saab antes de julio para evitar que tengan efecto las presiones del gobierno venezolano.En efecto, el r\u00e9gimen emiti\u00f3 un comunicado en el que califica de arbitraria e irregular su detenci\u00f3n y asegura que el barranquillero ya es ciudadano venezolano y, adem\u00e1s, agente del Gobierno Bolivariano. Pero para Estados Unidos es claro que Saab es la ruta para llegar a las fortunas ocultas de miembros del r\u00e9gimen a los movimientos de oro y d\u00f3lares y a los acuerdos con Ir\u00e1n, Turqu\u00eda y Rusia.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-se-conocen-las-primeras-fotos-despues-de-su-arresto-en-cabo-verde-507078", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "El expresidente Santos explica video en el que aparece con \u00c1lex Saab", "contenido": " En medio de la noticia del arresto de \u00c1lex Saab \u2013el colombiano calificado por Estados Unidos como una ficha clave del engranaje mafioso y corrupto del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro\u2013 empez\u00f3 a circular un video de un minuto y 17 segundos en donde se ve al ahora capturado saludando de mano al entonces presidente Juan Manuel Santos y a su canciller, \u00c1ngela Holgu\u00edn. En la imagen \u2013tomada en 2011\u2013, tambi\u00e9n aparecen el entonces presidente venezolano Hugo Ch\u00e1vez y su otrora canciller Nicol\u00e1s Maduro.(Lea tambi\u00e9n: Cabo Verde confirm\u00f3 que hay un proceso de extradici\u00f3n contra \u00c1lex Saab). Santos accedi\u00f3 a explicarle a EL TIEMPO, en una entrevista que se transmiti\u00f3 ayer por sus plataformas digitales, qu\u00e9 pas\u00f3 ese d\u00eda y si el hoy capturado firm\u00f3 un convenio a nombre de Colombia durante su gobierno.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO).\u00bfPor qu\u00e9 no le cuenta al pa\u00eds en qu\u00e9 contexto se dieron esas im\u00e1genes, y si usted sab\u00eda qui\u00e9n era ese personaje (\u00c1lex Saab) que aparece supuestamente firmando un convenio a nombre de Colombia?Primero que todo, nunca firm\u00f3 a nombre de Colombia. Fue una reuni\u00f3n que hicimos en la \u2018luna de miel\u2019 que tuvimos con Ch\u00e1vez, donde en Miraflores se firmaron cerca de 35 diferentes convenios. (Le puede interesar: Venezuela dice que \u00c1lex Saab es su agente, para salvarle el cuello).El gobierno venezolano quiso ante nosotros, como testigos, que se firmara un contrato o un convenio con una empresa privada colombiana y el gobierno venezolano, no el Gobierno colombiano, para el suministro de un material para la construcci\u00f3n de unas casas.Se firm\u00f3 con presencia nuestra, y cuando se fue a firmar apareci\u00f3 el representante de esa empresa, que era ese se\u00f1or \u00c1lex Saab, a quien no conoc\u00edamos. Creo que en el video, yo le pregunto a Mar\u00eda \u00c1ngela: \u00bfeste se\u00f1or qui\u00e9n es? Ella tampoco sab\u00eda de qui\u00e9n se trataba. Apareci\u00f3 firmando y punto, no es m\u00e1s. Nunca hubo ning\u00fan tipo de acuerdo, ning\u00fan tipo de arreglo con el Gobierno colombiano. Pero le pregunto, \u00bfnadie en su avanzada de seguridad o protocolo pregunt\u00f3 qui\u00e9n era este se\u00f1or que iba a acercarse a usted a darle la mano y a saludar a la canciller Mar\u00eda \u00c1ngela Holgu\u00edn?Es que nosotros no sab\u00edamos qui\u00e9n iba a firmar ese convenio o ese acuerdo. Era una empresa, entonces apareci\u00f3 el se\u00f1or Saab firmando y despu\u00e9s nos dio la mano y se fue, eso fue todo. \u00bfUsted volvi\u00f3 a saber algo de Saab?, antes de terminar su gobierno usted denunci\u00f3 irregularidades sobre las cajas Clap, que es una de las razones por las que este se\u00f1or est\u00e1 investigado por EE. UU. \u00bfVolvi\u00f3 a saber de \u00c1lex Saab?, \u00bfustedes lo investigaron?S\u00ed, la respuesta es s\u00ed. A\u00f1os despu\u00e9s, en el 2014, empezamos a recibir informaci\u00f3n de este se\u00f1or. Y yo personalmente orden\u00e9 tres investigaciones. Una por contrabando, aparentemente estaba haciendo contrabando con Australia; una segunda investigaci\u00f3n en torno a estos Clap, que es lo que utilizaban para llevarle alimento a los venezolanos, y tercero, ah\u00ed estaba involucrado el lavado de activos.(Vea tambi\u00e9n: Esta es la circular roja con la que capturaron a \u00c1lex Saab).Entonces, no solamente fui a donde el fiscal, sino que le di instrucciones al director de la Polfa para que hiciera las investigaciones, y tambi\u00e9n habl\u00e9 con el embajador americano y ah\u00ed se involucraron las agencias de investigaci\u00f3n de EE.UU., el FBI, la DEA, el ICE; entre todos hicieron las investigaciones que hoy tienen al se\u00f1or Saab entre los palos jur\u00eddicos. \u00bfY usted por qu\u00e9 cree que est\u00e1 recirculando este video de 2011?, \u00bfhac\u00eda falta esta aclaraci\u00f3n?Es que no ten\u00eda que aclarar nada, en el caso nuestro no hab\u00eda nada que aclarar.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com En Twitter: @uinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-expresidente-santos-explica-el-video-en-el-que-aparece-con-el-catpurado-507010", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "El primo del '\u00d1e\u00f1e', metido en los negocios de lavado de \u00c1lex Saab", "contenido": " Jorge Luis Hern\u00e1ndez Villaz\u00f3n, alias Boliche\u2019, un coste\u00f1o miembro de una prestigiosa familia de Valledupar, es una de las piezas clave dentro del entramado de giros que el FBI le rastre\u00f3 al detenido \u00c1lex Saab -se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro- desde Suiza y Emiratos \u00c1rabes.\u00a0De hecho, EL TIEMPO estableci\u00f3 que 'Boliche', otrora mano derecha de Salvatore Mancuso en temas de narcotr\u00e1fico, es hoy supuesto testigo protegido de Estados Unidos. Y conocedores del tema aseguran que la informaci\u00f3n de su caso fue vital para que Saab terminara detenido el pasado viernes en Cabo Verde, con una circular roja de la Interpol emitida a \u00faltima hora.(Lo invitamos a leer: El aporte secreto de Colombia en la 'cacer\u00eda' de \u00c1lex Saab)\u00a0 Para Estados Unidos es claro que Saab es la ruta para llegar a las fortunas ocultas del r\u00e9gimen de Maduro, a los movimientos de oro y d\u00f3lares e incluso a acuerdos con Ir\u00e1n, Turqu\u00eda y Rusia. Por eso tramitan su extradici\u00f3n con el gobierno de Cabo Verde.\u00a0Lo \u00faltimo que se supo de 'Boliche' es que hab\u00eda huido hacia Venezuela, luego de que se perdiera un importante cargamento de droga ligado al narcoparamilitarismo. Luego, empez\u00f3 a aparecer como testigo en varios procesos e intermediario para la entrega de narcos a la justicia de Estados Unidos.Fuentes en Valledupar le dijeron a EL TIEMPO que 'Boliche' es primo hermano de Jos\u00e9 Guillermo el '\u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, el oscuro ganadero vinculado a la red criminal del capo 'Marquitos' Figueroa, asesinado en Brasil el 4 de mayo de 2019, y protagonista de la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica'.(Le puede interesar: El expresidente Santos explica video en el que aparece con \u00c1lex Saab)\"Los dos son sobrinos del exembajador y exsenador Crisp\u00edn Villaz\u00f3n de Armas. En su linaje tambi\u00e9n hay contratistas, al igual que personajes opacos\", explic\u00f3 una fuente desde Miami.Familiares del '\u00d1e\u00f1e' le admitieron a este diario que buena parte de su fortuna provino de herencia y de\u00a0los env\u00edos a Europa, Asia y Venezuela de postas de ganado de primera, que levantaba a trav\u00e9s de La Gloria Ganader\u00eda, fundada en octubre de 2014, en la que aparecen como representantes sus hijos.En Valledupar se dice que las exportaciones a Venezuela eran importantes y que el '\u00d1e\u00f1e' tuvo que acudir a los buenos oficios de un par de personas para que el r\u00e9gimen les pagaran el dinero en plazos m\u00e1s cortos. Y si bien para algunos el nexo entre ambos personajes es tan solo de sangre, este diario supo que ha llamado la atenci\u00f3n de las autoridades.Dos d\u00edas antes del arresto de \u00c1lex Saab en Cabo Verde, EL TIEMPO ubic\u00f3 a 'Boliche', pero se neg\u00f3 a hablar. Sin embargo, hizo saber que no tiene procesos abiertos ni en Colombia ni en Estados Unidos.Sin embargo, el profesor Bruce Bagley, quien acept\u00f3 cargos de lavado el pasado primero de junio, lo puso en evidencia a \u00e9l y a Saab.Visiblemente golpeado, le admiti\u00f3 a la Corte que Boliche fue quien le present\u00f3 a Saab, hace ya cuatro a\u00f1os, para una supuesta asesor\u00eda en tr\u00e1mites migratorios y en negocios.  Y dijo que termin\u00f3 prestando dos de sus cuentas bancarias para que Saab le hiciera varios giros a Boliche. A cambio, el prestante profesor de la Universidad de Miami se quedaba con un 10 por ciento.El FBI rastre\u00f3 cerca de 10 giros, entre noviembre de 2017 y octubre de 2018, desde bancos ubicados en Emiratos \u00c1rabes y Suiza. Uno de esos giros, por 473 mil d\u00f3lares, fue detectado en Nueva York y por ese ser\u00e1 condenado el profesor. Sin embargo, EL TIEMPO estableci\u00f3 que se indagan otros movimientos de dinero e incluso varias reuniones en Miami.\u201cPor este caso se indagan a cerca de |10 personas\u201d, le dijo a este diario una fuente federal. EL TIEMPO revel\u00f3, en 2018, que Saab hab\u00eda trasladado a Turqu\u00eda el negocio de cajas de comida subsidiadas por el r\u00e9gimen, llamadas Clap. Adem\u00e1s, que autoridades le segu\u00edan la pista a sus movimientos de dinero por M\u00e9xico, Hong Kong, los emiratos, Venezuela y Estambul. De hecho, fue noticia la visita de Maduro a la capital de Turqu\u00eda, en septiembre de 2018.\u00bfQu\u00e9 hizo 'Boliche' con el dinero que recibi\u00f3 de Saab? \u00bfQui\u00e9nes son las otras personas involucradas en esta trama?Si la DEA logra la extradici\u00f3n de Saab desde Cabo Verde, ser\u00e1 cuesti\u00f3n de semanas para saberlo y para que se produzcan nuevos arrestos.Sin embargo, Venezuela sigue insistiendo en que el barranquillero ahora tiene ciudadan\u00eda venezolana y en que tiene rango de agente del Gobierno Bolivariano. Por eso, siguen moviendo hilos para que se lo env\u00eden.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-primo-del-nene-aparece-en-transacciones-de-lavado-de-saab-507054", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "El aporte secreto de Colombia en la 'cacer\u00eda' de \u00c1lex Saab", "contenido": " El domingo a mediod\u00eda, 48 horas despu\u00e9s del arresto en Cabo Verde del colombiano \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, el procurador de ese pa\u00eds finalmente se refiri\u00f3 al caso. En declaraciones al RCV \u2013retomadas por el portal local A Na\u00e7\u00e3o\u2013 Jos\u00e9 Landim dijo que las autoridades de su pa\u00eds ten\u00edan la obligaci\u00f3n de detener Saab. (Le puede interesar: As\u00ed fue la cacer\u00eda de \u00c1lex Saab, el se\u00f1alado testaferro de Maduro9. \u201cHab\u00eda una orden internacional, con circular roja en la oficina de Interpol (...), pas\u00f3 y fue arrestado, como podr\u00eda suceder en cualquier otro pa\u00eds por donde pasara\u201d, se\u00f1al\u00f3 Landim.El funcionario hace referencia a la solicitud basada en la investigaci\u00f3n por corrupci\u00f3n y lavado de activos contra Saab, vinculada con la consecuci\u00f3n de contratos para construir casas subsidiadas para el r\u00e9gimen.(Lo invitamos a leer: Venezuela sale en defensa de \u00c1lex Saab: dice que arresto es arbitrario).Sin embargo, es claro que Estados Unidos quiere a Saab porque cree que es la ruta para llegar a las fortunas il\u00edcitas de Maduro y su s\u00e9quito, y para conocer movimientos de oro y acuerdos con Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia. En todo caso, el procurador Landim explic\u00f3 que est\u00e1n abiertos dos procesos de manera paralela.\u201cHay un proceso de extradici\u00f3n, que es lo que est\u00e1 sucediendo en este momento\u201d, dijo. \u200bY Saab, tras su arresto, deber\u00e1 presentarse ante un juez para llevar a cabo la legalizaci\u00f3n de su captura para la validaci\u00f3n de su detenci\u00f3n con fines de extradici\u00f3n.Seg\u00fan el funcionario, quien lleva 8 meses en el cargo, el pa\u00eds que solicit\u00f3 la circular roja (en este caso Estados Unidos) tendr\u00e1 que enviar la solicitud de extradici\u00f3n para echar a andar el proceso.\u201cPor ahora, solo hay una detenci\u00f3n para extradici\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3 Landim. Y aclar\u00f3 que el pa\u00eds que solicit\u00f3 la extradici\u00f3n ahora tiene 18 d\u00edas para formalizarla.Sin embargo, este per\u00edodo puede extenderse hasta 40 d\u00edas. No obstante, en estados Unidos est\u00e1n seguros que Saab aterrizar\u00e1 antes del mes de julio.(Lo invitamos a leer:\u00a0Cabo Verde confirm\u00f3 que hay un proceso de extradici\u00f3n contra \u00c1lex Saab).Cuando se le pregunt\u00f3 al Procurador bajo qu\u00e9 figura ser\u00eda enviado Saab a Estados Unidos, si no hay tratado de extradici\u00f3n, dijo que se aplicar\u00e1 la reciprocidad. \u201cCabo Verde es miembro de las Naciones Unidas, como la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo; como tal, es parte de las convenciones de la ONU sobre diversos delitos. Me refiero al crimen organizado, la corrupci\u00f3n, el narcotr\u00e1fico\u201d, enfatiz\u00f3.Y dijo que a trav\u00e9s de esta ruta, se incluye el acuerdo de extradici\u00f3n. El procurador de Cabo Vede, sin embargo, no se refiri\u00f3 a la queja de Venezuela en la que asegura que la detenci\u00f3n fue arbitraria e irregular.Seg\u00fan el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, Saab fue arrestado el 12 de junio, pero la circular roja es del 13 de junio. Adem\u00e1s, Venezuela le dio a Saab estatus diplom\u00e1tico al se\u00f1alar que, debido a las sanciones impuestas por Estados Unidos, se encontraba en Cabo Verde en calidad de agente del Gobierno Bolivariano de Venezuela, adelantando gestiones relacionadas con la obtenci\u00f3n de alimentos, medicamentos y productos m\u00e9dicos para atender la pandemia.Se trata de un mecanismo legal y, para fuentes en Caracas, humanitario para que Cabo Verde les entregue a Saab.  De hecho, se conoci\u00f3 extraoficialmente que Venezuela estar\u00eda acudiendo a sus aliados \u2013Rusia, Turqu\u00eda e Ir\u00e1n\u2013 para que el Gobierno de Cabo Verde incline la balanza a su favor y les entregue a \u2018su ciudadano\u2019 y \u2018agente\u2019 \u00c1lex Saab.En Estados Unidos, por el contrario, dan por descontado que regresar\u00e1n con el colombiano, echando mano del acuerdo de cooperaci\u00f3n judicial que firmaron con su Gobierno en septiembre de 2019 y que cubre los delitos de narcotr\u00e1fico, lavado de activos y acciones de organizaciones criminales.\u201cEste tipo de tr\u00e1mite \u2013que no es una extradici\u00f3n\u2013 suele durar desde 2 hasta 15 d\u00edas\u201d, se\u00f1al\u00f3 una fuente federal. Y agreg\u00f3 que las investigaciones sobre Saab y a su entorno contin\u00faan, para dejar en evidencia a un grupo de empresarios \u2013incluidos varios colombianos\u2013 que le han ayudado en sus prop\u00f3sitos y que aparecen en organigramas federales conocidos de primera mano por EL TIEMPO. En efecto, Colombia hizo parte de la investigaci\u00f3n que termin\u00f3 con la captura de Saab tras acorralarlo judicialmente.Desde 2018 (finales del gobierno Santos), se empez\u00f3 a recaudar evidencia a trav\u00e9s de un grupo \u00e9lite de investigadores, liderado por el ICE, la DEA, la Uiaf, la Fiscal\u00eda de Colombia y la Polic\u00eda Fiscal y Aduanera (Polfa), en cabeza del general Juan Carlos Buitrago. A trav\u00e9s de actividades de inteligencia e investigaci\u00f3n, se identificaron las personas y empresas que hacen parte del emporio de Saab en M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana, Panam\u00e1, Ecuador y Colombia.\u201cEn Colombia, la operaci\u00f3n se bautiz\u00f3 Asap... \u00c1lex Saab y \u00c1lvaro Pulido (su socio), y coincid\u00eda con su significado en ingl\u00e9s As soon as posible, debido a la urgencia de su captura luego de que se fug\u00f3 de Colombia, en diciembre de 2018, cuando un agente de la Dij\u00edn filtr\u00f3 las \u00f3rdenes de captura\u201d, asegur\u00f3 una fuente federal. Y agreg\u00f3 que entre los contactos claves de Saab hay empresarios en Bogot\u00e1 y de la costa norte de Colombia, dedicados a manejar el negocio de las llamadas cajas Clap y del oro.  Algunos de ellos tienen m\u00faltiples registros de viajes a Caracas, Turqu\u00eda y Emiratos \u00c1rabes. De hecho, EL TIEMPO estableci\u00f3 que, en febrero de este a\u00f1o, antes de que se desatara la alerta sanitaria por la pandemia, estaba programada una reuni\u00f3n con fiscales de Nueva York, con miras a agilizar el proceso contra Saab por lavado de dinero a favor del r\u00e9gimen de Maduro.Adem\u00e1s, que Estados Unidos est\u00e1 interesado en un empresario que hace algunos meses sali\u00f3 a relucir en dos sonados episodios vinculados al narcotr\u00e1fico.Reporteros de este diario ubicaron al hoy general (r) Juan Carlos Buitrago, quien confirm\u00f3 la informaci\u00f3n.\u201cDesde el 2011, \u00c1lex Saab utiliz\u00f3 toda clase de estrategias para evadir la justicia colombiana \u2013dijo el general\u2013. Ahora, EE. UU. tiene en sus manos el alfil m\u00e1s poderoso a trav\u00e9s del cual se lavaba dinero para el r\u00e9gimen de Maduro usando las Clap, el tr\u00e1fico de oro e inversiones en el Caribe, Europa y Asia\u201d.Y agreg\u00f3: \u201cAhora vienen nuevos indictments contra sus testaferros y empresas en Colombia, Panam\u00e1, M\u00e9xico, el Caribe y Ecuador\u201d.Por ahora, Venezuela no se ha referido a las declaraciones del Procurador de Cabo Verde. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-papel-de-colombia-en-su-captura-en-cabo-verde-506950", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La nueva pelea entre Uribe y Petro, por Twitter", "contenido": " El expresidente y jefe m\u00e1ximo del Centro Democr\u00e1tico, \u00c1lvaro Uribe, y el excandidato presidencial de izquierda, Gustavo Petro, sostuvieron un nueva enfrentamiento en la ma\u00f1ana de este lunes, a trav\u00e9s de Twitter.Aunque no es la primera vez que Uribe y Petro chocan por las redes sociales por sus diferencias ideol\u00f3gicas, esta vez los se\u00f1alamientos entre uno y otro fueron de alto calibre. El tema comenz\u00f3 este domingo, cuando se comenz\u00f3 a hablar en las redes sociales de las supuestas relaciones de algunos pol\u00edticos, en el pasado, con Pablo Escobar y con el narcotr\u00e1fico.(Recomendado:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan doloroso ha sido llevar todos estos a\u00f1os oculto este secreto?)En medio de esas menciones, Petro public\u00f3 un trino que dice: \"Para quienes hablan de alguna relaci\u00f3n mia con Pablo Escobar,  les digo, Pablo Escobar tuvo relaci\u00f3n con el padre de Alvaro Uribe Velez, no con el mio, y fue primo de Jos\u00e9 Obdulio, no m\u00edo. Que pena, pero los pol\u00edticos del Cartel de Escobar est\u00e1n en el poder\". En la ma\u00f1ana de este lunes, el expresidente Uribe respondi\u00f3 a Petro y escribi\u00f3: \"Ojal\u00e1 este cobarde, difamador, enredador de la ciudadan\u00eda, tuviera un poquito del coraje de mi padre, asesinado ayer hizo 37 a\u00f1os al dispararle a Farc para cumplir su palabra de no dejar secuestrar a su familia ni a su persona. Lo seguiremos enfrentando\".(Le puede interesar:\u00a0Ascensos de uniformados avanzaron en el Congreso)En los \u00faltimos d\u00edas, el tema de las presuntas relaciones entre algunos pol\u00edticos con el narcotr\u00e1fico ha sido uno de los m\u00e1s pol\u00e9micos entre miembros del uribismo y congresistas opositores al Gobierno Nacional.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/la-nueva-pelea-entre-uribe-y-petro-por-twitter-507068", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Avianca vuelve a volar en Ecuador y est\u00e1 lista para volver en Colombia", "contenido": " Luego de casi tres meses casi tres meses sin operaciones debido al covid-19, Avianca Holdings retom\u00f3 sus vuelos dom\u00e9sticos en Ecuador, reactivando as\u00ed la conectividad a\u00e9rea entre las principales ciudades de. Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00bfCu\u00e1nto puede demorar Avianca Holdings en salir de ley de bancarrota?Este lunes, a las 6:53 de la ma\u00f1ana despeg\u00f3 del Aeropuerto Internacional Mariscal Sucre de Quito el avi\u00f3n Airbus 319, con matr\u00edcula HC-CSA, con 96 pasajeros a bordo, con destino a Guayaquil. La compa\u00f1\u00eda inform\u00f3 que operar\u00e1 16 frecuencias semanales durante el mes de junio entre las ciudades de Quito, Guayaquil y Manta.   La aerol\u00ednea inform\u00f3 que su operaci\u00f3n nacional en Ecuador se reanudar\u00e1 de forma paulatina, y en l\u00ednea con la demanda de pasajeros para cada destino; mientras que la\u202factivaci\u00f3n\u202fde la operaci\u00f3n de rutas internacionales depender\u00e1 de la apertura de aeropuertos por parte de las autoridades en los otros pa\u00edses donde opera.\u202f Y en cuanto su operaci\u00f3n dom\u00e9stica en Colombia, que es la principal para sus actividades, la aerol\u00ednea compa\u00f1\u00eda indic\u00f3 que se encuentra lista para iniciar operaciones una vez sean definidos los aeropuertos que se abrir\u00e1n para poder construir una red de rutas en el mercado interno.  \u201cDurante los \u00faltimos meses Avianca ha puesto en marcha exitosamente los protocolos de bioseguridad en las operaciones tanto de carga como de vuelos especiales con pasajeros y ha participado junto con el gobierno en su elaboraci\u00f3n, por lo que espera que la reanudaci\u00f3n de operaciones nacionales se de en el corto plazo\u201d, indic\u00f3 la empresa. En Avianca, tanto el personal en\u202ftierra como a bordo, estar\u00e1 utilizando\u202flos\u202felementos de protecci\u00f3n como mascarillas, gel\u202fantibacterial, term\u00f3metros digitales\u202fo\u202finfrarrojos, kits de limpieza\u202f(alcohol y toallas)\u202fpara la desinfecci\u00f3n dentro del avi\u00f3n, as\u00ed como protocolos para minimizar al m\u00e1ximo el contacto f\u00edsico.Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0 Estos son los cinco mayores acreedores de Avianca Holdings\u202fIgualmente, el personal de la aerol\u00ednea\u202f-en tierra y a bordo-\u202fest\u00e1 listo \u202fpara detectar cualquier posible alerta y actuar seg\u00fan los protocolos de seguridad establecidos en todas las fases del vuelo.\u202f En cuanto al proceso de desinfecci\u00f3n del avi\u00f3n, este incluye la limpieza de superficies\u202fcon productos desinfectantes avalados por los fabricantes de las aeronaves, el \u00e1rea de mantenimiento de la aerol\u00ednea y el \u00e1rea de salud en el trabajo, que incluye entre otros, las sillas, controles de luz, botones para llamar a los miembros de la tripulaci\u00f3n de cabina, manijas de los compartimentos de maletas ubicados arriba de los asientos, paredes adyacentes, ventanas y persianas, ba\u00f1os -picaporte, seguro, inodoro, grifo, lavamanos y paredes adyacentes-, entre otros.\u202f\u202fSeg\u00fan la compa\u00f1\u00eda, adicionalmente, en los procesos de limpieza profunda se realizar\u00e1 una desinfecci\u00f3n de ambiente con equipos especializados de aspersi\u00f3n adquiridos por la aerol\u00ednea para tal fin. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coranavirus-el-regreso-de-avianca-a-los-cielos-con-vuelos-de-pasajeros-comenzo-en-ecuador-507080", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 tan doloroso ha sido llevar todos estos a\u00f1os oculto este secreto?", "contenido": " \u00bfQu\u00e9 la llev\u00f3 a usted a tomar la decisi\u00f3n de no contarle a la opini\u00f3n p\u00fablica la situaci\u00f3n de su hermano?Porque las tragedias, que significan dolor o verg\u00fcenza familiar, uno no las est\u00e1 divulgando por todas partes. Si yo sal\u00eda a hablar de esto, lo que iba a hacer era golpearlo a \u00e9l nuevamente, que ya hab\u00eda pagado por su responsabilidad, hab\u00eda asumido su culpa y ten\u00eda derecho de comenzar una vida digna, con una segunda oportunidad. Nunca le ment\u00ed a Colombia.  \u00bfPero por qu\u00e9 no cont\u00f3 cuando tom\u00f3 la decisi\u00f3n de ingresar a la vida p\u00fablica, en la que los requisitos son m\u00e1s estrictos que en la actividad privada?Decid\u00ed contarlo a muy pocas personas para proteger a mi familia, en lugar de hacer sufrir a todos los m\u00edos, poniendo por encima de ellos mi vocaci\u00f3n pol\u00edtica. Debo confesarle que hubo muchos sentimientos encontrados de rabia, temor y dolor de todos, pero por encima estuvo el valor del amor familiar, que en nuestro caso ha sido tan fuerte como el del valor del trabajo que nos ense\u00f1aron mis dos padres con su ejemplo.\u00bfC\u00f3mo fue para usted, humanamente, vivir con ese secreto tantos a\u00f1os? \u00bfNo tem\u00eda que se lo fueran a sacar alg\u00fan d\u00eda? Siempre tuve ese temor. Desde que decid\u00ed mantener esto en silencio, toda la vida tuve la angustia de que en alg\u00fan momento se iba a conocer. Es una verdad que he cargado con un gran dolor toda la vida. Pero que tambi\u00e9n me ha dado un motor adicional para trabajar con convicci\u00f3n en contra del narcotr\u00e1fico, porque s\u00e9 de primera mano lo que esto destruye a una familia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Presentan piloto para abrir aeropuertos, restaurantes e iglesias).Habla de su familia y del da\u00f1o que le hizo. \u00bfC\u00f3mo fue eso? Acab\u00f3 con mi mam\u00e1 y mi pap\u00e1, desafortunadamente. Mi mam\u00e1 llor\u00f3 hasta el \u00faltimo d\u00eda de su vida. \u00bfA estas alturas no cree que si hubiera seguido el camino del general Naranjo, que sali\u00f3 r\u00e1pidamente a contar un episodio parecido con su hermano, se hubiera ahorrado toda esta pol\u00e9mica? El caso del general Naranjo me hizo pensar en la posibilidad de decir lo m\u00edo, pero sent\u00ed que el momento era oportunista. Hay varias diferencias. La situaci\u00f3n del hermano de \u00e9l se conoci\u00f3 porque lo detuvieron cuando el general estaba ocupando un cargo p\u00fablico y lo asumi\u00f3 con entereza y dignidad, sin que la opini\u00f3n lo lapidara vivo. Lo de mi hermano se conoce p\u00fablicamente despu\u00e9s de 18 a\u00f1os de haber cumplido su condena, por un delito cometido hace 23 a\u00f1os. No era ning\u00fan secreto. Los archivos de este tipo de cr\u00edmenes son p\u00fablicos en los Estados Unidos. En su comunicado dice que usted le cont\u00f3 lo de su hermano a todos sus empleadores\u2026S\u00ed. Se lo cont\u00e9 a Noem\u00ed San\u00edn, cuando me ofreci\u00f3 manejar su campa\u00f1a presidencial; al expresidente Pastrana, cuando me ofreci\u00f3 ser su ministra de Comercio Exterior; al expresidente Uribe, cuando me ofreci\u00f3 el Ministerio de Defensa; al embajador de EE. UU. acreditado en el momento en que sucedi\u00f3 esta tragedia en nuestra familia, Myles Frechette, a pesar de que yo en ese momento no era una figura p\u00fablica, acababa de regresar de Harvard y de que hab\u00eda un ambiente terrible en la Colombia de entonces, enfrentada al narcotr\u00e1fico.\u00bfPero en el Ministerio de Defensa no tuvo contacto adicional con los gringos para discutir el tema?Para contarles, no. Yo asum\u00ed que lo deb\u00edan saber. Se lo cont\u00e9 a quien correspond\u00eda, que era a mi jefe, el Presidente de la Rep\u00fablica. Y siempre he trabajado de la mano de las autoridades de Estados Unidos, con toda la determinaci\u00f3n, en la lucha contra el narcotr\u00e1fico. (Le puede interesar:\u00a0'Estamos a un solo paso de lograr la ley Gilma Jim\u00e9nez').\u00bfConsidera que no hab\u00e9rselo contado a los colombianos fue una manera de mentirles? \u200bExiste la tesis de que cuando a uno lo eligen, como fue su caso como vicepresidenta, ya su jefe o empleador era el pueblo. \u00bfNo merec\u00edan los colombianos, antes de elegirla, que les hubiera contado? Jam\u00e1s les he dicho mentiras. Les he dicho qu\u00e9 soy, con mis defectos y virtudes. A m\u00ed no me definen las faltas de mi hermano menor. Responder\u00e9 siempre por mis acciones. Y proteger a los padres y a la familia del dolor no es un delito ni una falta. Jam\u00e1s proteg\u00ed a mi hermano para que delinquiera, ni para que ocultara su falta. Al contrario, le exig\u00ed asumir su responsabilidad y lo hizo. Mi vida p\u00fablica la he construido basada en mi trabajo, en mis condiciones y en lo que yo le he ofrecido ser y hacer a los colombianos. Me compromet\u00ed a luchar contra el narcotr\u00e1fico y lo he hecho; a luchar porque haya un pa\u00eds m\u00e1s justo, m\u00e1s equitativo, para acabar con la pobreza, y lo he hecho. Me compromet\u00ed a trabajar por un pa\u00eds con trasparencia, sin corrupci\u00f3n, y eso lo he hecho. Y jam\u00e1s he cometido un delito. Hemos hablado de que el presidente Pastrana sab\u00eda y de que el presidente Uribe tambi\u00e9n. \u00bfMe puede asegurar en esta entrevista que el presidente Duque tambi\u00e9n sab\u00eda de ese secreto suyo, y que no lo cogi\u00f3 por sorpresa?No, Mar\u00eda Isabel, le pedir\u00eda que no me haga esa pregunta as\u00ed, porque el caso del presidente Duque es distinto. Con \u00e9l la relaci\u00f3n surgi\u00f3 de una manera inversa que con los expresidentes con los que trabaj\u00e9. \u00c9l no me nombr\u00f3 ni me ofreci\u00f3 un cargo. Los dos desarrollamos una relaci\u00f3n derivada de una coalici\u00f3n pol\u00edtica para ganar juntos la presidencia de Colombia contra el populismo, y pens\u00e9 que durante estos a\u00f1os construir\u00edamos una relaci\u00f3n de amistad, dentro de la cual, de todas maneras, iba a compartir este doloroso episodio de mi vida con \u00e9l. Los dos luchamos por alcanzar unos votos con los cuales los colombianos nos dieron los cargos que ocupamos.Entonces, le pedir\u00eda, si es posible, que no me formule as\u00ed la pregunta del presidente Duque. Bueno, pero se la hago de otra manera. \u00bfEl presidente Duque sab\u00eda?No, el presidente Duque no sab\u00eda. En el momento en que sucedi\u00f3 lo de su hermano, su participaci\u00f3n, a manera de apoyo, consisti\u00f3 en pagar una garant\u00eda que, seg\u00fan los expertos en esa materia, es distinta a una fianza. \u00bfQu\u00e9 diferencia hay?Una muy grande. Cuando le exigen una fianza, usted tiene que pagar ese valor para no estar detenido. Cuando, en cambio, le dan la opci\u00f3n de pagar una garant\u00eda de que se va a presentar, sabe que lo van a detener durante su proceso. Y eso fue lo que pas\u00f3 con mi hermano. A \u00e9l le dieron la posibilidad de esa garant\u00eda. Pero no ten\u00edamos los 150.000 d\u00f3lares. Fuimos a una oficina donde le expiden a uno las garant\u00edas, que normalmente valen el 10 % del valor de la fianza, y eso fue lo que pagamos. La tuvimos que complementar con una hipoteca que nos exigi\u00f3 el juez. No nos aceptaron hipotecar nuestra casa en Bogot\u00e1, y una excu\u00f1ada que vive en Miami ofreci\u00f3 su apartamento. Ese fue realmente el acompa\u00f1amiento nuestro en materia econ\u00f3mica. (Recomendado:\u00a0\u2018Cooperaci\u00f3n militar internacional es legal y constitucional\u2019)\u00bfNo es muy desafortunado que esta noticia venga a conocerse dentro de una cadena de acontecimientos que incluyen la aparici\u00f3n de la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019 y la sociedad de su esposo en una construcci\u00f3n con el llamado \u2018Memo Fantasma\u2019? La gente mira con mucha suspicacia la cercan\u00eda de la pol\u00edtica con el narcotr\u00e1fico\u2026Yo entiendo las suspicacias, pero entiendo tambi\u00e9n que ac\u00e1 realmente hay una campa\u00f1a orquestada de difamaci\u00f3n, para acabar con mi honra y reputaci\u00f3n, y es lo mismo que tratan de hacer con el Presidente. En el caso de mi esposo, jam\u00e1s hizo un negocio con alguien del que conociera que era narcotraficante o paramilitar. \u00c9l ya explic\u00f3 ante las autoridades y los colombianos los detalles de un negocio transparente en el cual la Fiduciaria La Previsora expidi\u00f3 hace 14 a\u00f1os un certificado de debida diligencia sobre la consulta, no solo de archivos judiciales, sino listados nacionales e internacionales respecto a la tradici\u00f3n del inmueble y la trayectoria de todas las personas que aparec\u00edan entonces como propietarios y part\u00edcipes, sin que hubieran encontrado irregularidad, ni investigaci\u00f3n. Cuando \u00c1lvaro oy\u00f3 hace 3 a\u00f1os que hab\u00eda un rumor, le pidi\u00f3 a la Fiscal\u00eda informarle si hab\u00eda alguna investigaci\u00f3n o proceso sobre ese inmueble y la Fiscal\u00eda por escrito le contest\u00f3, en noviembre de 2017, que no. \u00bfSi la Fiscal\u00eda hace 3 a\u00f1os no ten\u00eda ninguna informaci\u00f3n de \u00e9l, c\u00f3mo pod\u00edan tenerla mi esposo y sus socios hace 14 a\u00f1os? Toda esta estrategia infame ha estado destinada contra m\u00ed. \u00bfLa \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019 tambi\u00e9n es para desprestigiarla?Tengo plena confianza en la integridad del presidente Iv\u00e1n Duque. Cuando se produjo nuestra coalici\u00f3n pol\u00edtica, le o\u00ed directamente dar instrucciones de que nadie pod\u00eda recibir aportes en dinero o en especie para la campa\u00f1a presidencial puesto que la \u00fanica persona autorizada para recibirlos era Luigi Echeverri. De nuevo aqu\u00ed hay una burda estrategia pol\u00edtica para colocar un manto turbio sobre el Presidente y nuestra elecci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 opina de que Gustavo Petro salga ahora a pedirle la renuncia?Que es incoherente que sea Petro quien me pida la renuncia ante un hecho ajeno a mis acciones y a mi responsabilidad, cuando ha tenido toda la comprensi\u00f3n y apoyo de los colombianos para reincorporarse a la vida civil, despu\u00e9s de las faltas que \u00e9l, directamente, cometi\u00f3.Para nadie es un secreto, vicepresidenta, que en los gobiernos internamente se arman grupos, bandos, subgrupos, alianzas, \u2018fogones\u2019 al interior del equipo de gobierno. Y se comenta mucho que a veces no se la ve a usted c\u00f3moda all\u00e1 adentro, o que incluso, para ser francos, hay gente que no estar\u00eda c\u00f3moda con usted. \u00bfEs cierto que para acabar con esas molestias, le ha solicitado al Presidente la Embajada en Washington? \u00bfY es cierto que el Presidente le dijo que no?Soy una mujer trabajadora, ejecutiva y de resultados. No soy una mujer de eventos sociales ni de protocolo. Al Presidente le he dicho que hay que repensar las funciones de la Vicepresidencia, porque cuando alguien como yo llega a este cargo quiere contribuir a un gobierno con resultados contundentes en beneficio de los ciudadanos. Efectivamente, hemos hablado de distintas posibilidades para que mi experiencia p\u00fablica y privada de 40 a\u00f1os sirva para que nuestro gobierno tenga los mejores resultados. Por eso hemos barajado distintas opciones que podr\u00edan ser simultaneas con la vicepresidencia, tanto a nivel ministerial como en el exterior. A solas los dos, cuando se iba a retirar el embajador Francisco Santos, hablamos de la posibilidad de representar al pa\u00eds en Washington. Mis planteamientos al presidente Duque sobre c\u00f3mo lograr un trabajo que sirva m\u00e1s a los colombianos desde la Vicepresidencia no tienen nada que ver con que haga parte o no de los subgrupos a los que usted se refiere.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las cinco claves de la cadena perpetua para violadores de ni\u00f1os)\u00bfPero lo de Washington todav\u00eda es una opci\u00f3n, o ya no?El Presidente me dijo a m\u00ed que iba a mirar distintas opciones. Mi relaci\u00f3n con los Estados Unidos ha sido siempre la de una ciudadana colombiana y funcionaria que comparte con ese pa\u00eds los valores de igualdad, libertad, desarrollo econ\u00f3mico, libertad de empresa, oportunidades para todos, compromiso con el Estado de derecho y lucha contra el narcotr\u00e1fico y la corrupci\u00f3n. Dentro de ese marco, me relacion\u00e9 siempre a nivel bipartidista cuando fui ministra en dos ocasiones, senadora y desde la posici\u00f3n que ocupo actualmente. Las redes sociales resucitan trinos\u2026 En uno de ellos propuso que no se pudieran inscribir a listas para corporaciones p\u00fablicas familiares de condenados\u2026 \u00bfPara los dem\u00e1s s\u00ed, para usted no?De ninguna manera. Cuando present\u00e9 como senadora una proposici\u00f3n diciendo que deb\u00eda haber una inhabilidad por dos periodos para evitar que los familiares de las personas condenadas por paramilitarismo se presentaran a reemplazarlos en el Congreso, lo hice convencida, como sigo estando hoy, de que la pol\u00edtica y los cargos de elecci\u00f3n popular no pueden ser un asunto de familias ni de grupos enquistados en el poder. Tambi\u00e9n le desenterraron un trino en el que usted escribi\u00f3: \u201cA m\u00ed s\u00ed me importa si los altos funcionarios aparecen en fotos compartiendo con paras, terroristas o narcos! \u00bfY a usted?\u201d. \u00bfNo resulta ahora un poco incongruente?El trino sobre fotos con terroristas y paramilitares tambi\u00e9n es parte de mi coherencia. Nunca he sido amiga de los unos ni de los otros, ambos le han hecho gran da\u00f1o a Colombia y jam\u00e1s he decidido tener vida social con ellos. Pero tuvo un hermano narco\u2026A mi hermano no lo voy a desaparecer de mi vida y lo seguir\u00e9 queriendo.(Recomendado:\u00a0\u2018Me preocupa que 2022 vaya a ser igual a 2018\u2019: Camilo Romero)Para terminar, escojamos uno de los aspectos en los que usted ha sido como vicepresidenta afanosa hormiguita de trabajo: el tema del coronavirus. \u00bfPodr\u00eda decirme de manera resumida cu\u00e1l ha sido ese papel? He acompa\u00f1ado al Presidente en todo lo que me ha pedido para lograr simult\u00e1neamente combatir el virus y proteger la econom\u00eda. Coordin\u00e9 el programa de abastecimiento con los ministros de Comercio Exterior y Agricultura para que no faltaran alimentos, medicamentos ni elementos de aseo durante el confinamiento. He ayudado a coordinar junto con todos los ministerios Consejer\u00edas Presidenciales y a los gremios, la estrategia que prioriza gradualmente la reapertura con protocolos de bioseguridad. Recientemente he estado trabajando en c\u00f3mo debe ser la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda colombiana de aqu\u00ed a dos a\u00f1os que termina nuestro gobierno y de aqu\u00ed al 2030, con 8 sectores estrat\u00e9gicos que nos garanticen crecer el PIB al 5.5 %; disminuir el desempleo al 6 % para poder bajar la pobreza al 18 % y acabar la pobreza extrema; as\u00ed como aumentar las exportaciones no tradicionales al 60 % del total. Lo que me tiene m\u00e1s ilusionada y orgullosa, es el decreto 810/20 para la Creaci\u00f3n de un Patrimonio Aut\u00f3nomo, con la secretaria de Equidad de Genero, Gheidy Gallo, que nos permitir\u00e1 aportar recursos de capital y de financiaci\u00f3n a las empresas de mujeres emprendedoras, porque esta pandemia ha golpeado m\u00e1s a las mujeres en los sectores m\u00e1s afectados como comercio, hoteles y restaurantes.\u00bfC\u00f3mo quien dice: aqu\u00ed est\u00e1 y aqu\u00ed sigue?Los ataques y dificultades no me han quitado mi sue\u00f1o. Soy la misma mujer a la que hace muchos a\u00f1os le dijeron que la pol\u00edtica era un mundo solo para hombres o gente rica y con conexiones pol\u00edticas. Ninguno de esos ataques logr\u00f3 disuadirme y quiero que mi vida les demuestre a los j\u00f3venes y a las mujeres que debemos sobreponernos con entereza y un amor infinito por el pa\u00eds, a las limitaciones o carencias econ\u00f3micas, afectivas o de cualquier \u00edndole, cuando de verdad llegamos a la pol\u00edtica para servir a todos los ciudadanos y sacar de Colombia su m\u00e1ximo potencial y su mejor versi\u00f3n.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA\u200bEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/entrevista-a-marta-lucia-ramirez-de-maria-isabel-rueda-sobre-su-hermano-506904", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'Amo mi cuerpo igual que antes': Daniella \u00c1lvarez tras su amputaci\u00f3n", "contenido": " \u201cQuiero compartir con ustedes mi nueva versi\u00f3n, amo mi cuerpo igual que antes\u201d. Con esas palabras, Daniella \u00c1lvarez comparti\u00f3 sus primeras im\u00e1genes despu\u00e9s de la amputaci\u00f3n de pie izquierdo a la que fue sometida.La barranquillera, quien gan\u00f3 el concurso de Se\u00f1orita Colombia en el 2011, subi\u00f3 a su cuenta de Instagram seis fotos en las que se le ve rodeada de sus seres queridos: sus dos padres (Gustavo y Zandra), sus hermanos (Ricki y Andrea) y su exnovio, Lenard Vandera. Todos posan abraz\u00e1ndola, llen\u00e1ndola de amor y en medio de sonrisas. Tambi\u00e9n se puede ver el corte que tuvieron que hacerle a \u00c1lvarez y que llega hasta la altura de su rodilla izquierda.(Le puede interesar: Daniella \u00c1lvarez: la mujer del esp\u00edritu fuerte).\u201cEstoy feliz de estar aqu\u00ed en este mundo para superar todos los retos que vienen en mi nueva vida\u201d, agreg\u00f3 la tambi\u00e9n modelo y presentadora en su publicaci\u00f3n.\u201cS\u00e9 que de la mano de Dios Todo lo lograr\u00e9: \u2018Pies, para que los quiero si tengo alas para volar\u2019. Vamos para adelante\u201d, asegur\u00f3. Las im\u00e1genes han recibido miles de \u2018me gusta\u2019 en la red social y tambi\u00e9n muchos comentarios de apoyo y admiraci\u00f3n para con la exreina.(Lea tambi\u00e9n: Hermano de Daniella \u00c1lvarez le env\u00eda mensaje de apoyo).\u201cEres un ejemplo a seguir!! Gracias por mostrarnos esa valent\u00eda y fuerza que tienes\u201d, \u201ceres un ejemplo. Grande, Dani\u201d, \u201cno tengo palabras para admirar tu valent\u00eda\u201d y \u201cpa\u2019lanteee que vienen cosas maravillosas\u201d fueron algunos de los mensajes que recibi\u00f3. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea las fotos aqu\u00ed). \u00c1lvarez fue operada el pasado s\u00e1bado 13 de junio en horas de la ma\u00f1ana, en la Fundaci\u00f3n Cardio Infantil, en Bogot\u00e1.\u00a0\"La cirug\u00eda fue un \u00e9xito y Daniella se encuentra en recuperaci\u00f3n\", le dijo a EL TIEMPO una fuente de la cl\u00ednica.En la noche del viernes 12 de junio, ella mismo hizo p\u00fablica la amputaci\u00f3n a la que se ten\u00eda que someter.Seg\u00fan sus propias palabras, esta situaci\u00f3n se debi\u00f3 a que sufri\u00f3 una isquemia, que es una especie de obstrucci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo, tras tres cirug\u00edas que le realizaron para quitarle una masa an\u00f3mala en su abdomen.(Vea tambi\u00e9n: Famosos de todo el mundo env\u00edan mensajes de apoyo a Daniella \u00c1lvarez). Seg\u00fan cont\u00f3 \u00c1lvarez, el pasado pasado 18 de mayo fue sometida a una cirug\u00eda para retirarle la masa que ten\u00eda en su estomago.\"Era del tama\u00f1o de una moneda de 200 pesos y la operaci\u00f3n era, relativamente, sencilla\", sostuvo.No obstante, la masa estaba muy pegada a su arteria aorta, por que lo tuvo que ser sometida a dos procedimientos m\u00e1s.(Lea tambi\u00e9n: Simba, el le\u00f3n al que le fracturaron sus patas para que no escapara).\"Y aunque la aorta qued\u00f3 muy bien, me caus\u00f3 una isquemia que afect\u00f3 mis extremidades inferiores\", continu\u00f3 \u00c1lvarez.Explic\u00f3 que sus piernas no tuvieron problema, pero sus pies se afectaron, sobre todo el izquierdo.\"Me hicieron una cuarta cirug\u00eda (\u2026) Pero, finalmente, nunca pudo llegar la sangre suficiente a mi pie\u201d, agreg\u00f3, al tiempo que dej\u00f3 claro que esta era la raz\u00f3n por la que le amputar\u00edan su extremidad. \"En familia hablamos y yo tom\u00e9 la decisi\u00f3n (...) Con la pr\u00f3tesis que tendr\u00e9 bailar\u00e9 bachata, correr\u00e9 y montar\u00e9 bicicleta\u201d, actividades que siempre comparte en sus perfiles en redes.\u201cEl milagro es mi vida. A Dios y a la Virgen, gracias, pues me dan todo el valor y el optimismo\u201d, finaliz\u00f3. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/daniella-alvarez-primera-imagenes-de-la-exreina-tras-amputacion-de-su-pie-506870", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La historia detr\u00e1s del esp\u00eda venezolano que fue expulsado de Colombia", "contenido": " El sargento segundo del Ej\u00e9rcito venezolano Gerardo Jos\u00e9 Rojas Castillo, de 27 a\u00f1os, fue expulsado del pa\u00eds el jueves en la noche, acusado de espionaje.Hasta el momento, el \u00fanico pronunciamiento del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, sobre la expulsi\u00f3n del militar venezolano,  se dio a trav\u00e9s de la cuenta de Twitter del Ej\u00e9rcito Bolivariano, el 12 de junio, en el que se lee: \u201cLa conducta repetitiva y enga\u00f1osa del gobierno oligarca de Colombia, en la creaci\u00f3n de falsos positivos, involucrando a desertores militares  de la FANB\u201d. S\u00ed para el Ej\u00e9rcito del pa\u00eds vecino Rojas Castillo es un desertor, para  contrainteligencia del Ej\u00e9rcito de Colombia, es un militar activo, que aparentemente, ten\u00eda como prop\u00f3sito establecer los esquemas de seguridad y movimientos del Batall\u00f3n de Artiller\u00eda No. 2  La Popa, ubicado en Valledupar, Cesar.(Le recomendamos leer:\u00a0Frenan expulsi\u00f3n de militar venezolano capturado por espionaje)Esta base militar hace parte de la D\u00e9cima Brigada Blindada, encargada de las operaciones de seguridad y de repeler a los grupos al margen de la ley en Cesar y La Guajira.Rojas Castillo fue de los primeros militares que ingres\u00f3 a Colombia pidiendo apoyo y ayuda del Gobierno, de acuerdo con los registros, lo hizo por Paraguach\u00f3n (La Guajira), el 19 de febrero de 2019.Ese d\u00eda, el uniformado entreg\u00f3 su arma de dotaci\u00f3n, municiones y sus prendas militares. \u201cSe present\u00f3 como desertor y fue sometido a varias entrevistas para verificar si realmente era una miembro activo del Ej\u00e9rcito venezolano\u201d, dijo a EL TIEMPO una fuente militar colombiana que ha estado al frente del proceso contra Rojas.(Le sugerimos leer: Autoridades expulsaron a militar venezolano capturado por espionaje) La fuente dijo que b\u00e1sicamente el proceso se centra en preguntar sobre la ubicaci\u00f3n de bases militares, entrenamiento recibido, nombre de superiores, mandos y t\u00e9rminos castrenses para identificar si realmente hace parte de la Fuerza P\u00fablica.Rojas Castillo pas\u00f3 el proceso e hizo parte del grupo de militares venezolanos que recibi\u00f3 el estatus de refugiados por las Naciones Unidas. Pero, como se hab\u00eda confirmado que cuenta con cursos de Contrainteligencia Militar, de Fuerzas Especiales y de Infiltraci\u00f3n, entre otros, para la inteligencia de Colombia, era un \u201cobjetivo\u201d de seguimiento.(Le sugerimos leer:\u00a0Alcal\u00e1 ser\u00e1 testigo contra Maduro y ya est\u00e1 en Estados Unidos)De acuerdo con los informes de inteligencia, el hombre se radic\u00f3 en Valledupar, donde vive hace alg\u00fan tiempo su mam\u00e1.Entre abril de 2019 y febrero del 2020, Gerardo Rojas se dedic\u00f3 a la econom\u00eda informal. Inicialmente instal\u00f3 un puesto de venta de jugos frente al batall\u00f3n La Popa y tiempo despu\u00e9s, ingres\u00f3 a trabajar como vigilante, en una obra que se estaba levantando al frente de la misma unidad militar.\u201cEso nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n, el no querer alejarse de la zona\u201d, asegur\u00f3 la fuente. Paralelo a ello, Rojas renunci\u00f3 a la figura de refugiado y se acogi\u00f3 al Permiso Especial de Permanencia, PEP, que otorg\u00f3 el gobierno colombiano a los venezolanos. Se\u00f1ala la fuente del Ej\u00e9rcito, que desde finales de febrero de este a\u00f1o, justo cuando comenz\u00f3 a conocerle las dimensiones de la pandemia y las medidas de aislamiento, se perdi\u00f3 el rastr\u00f3 de Rojas.\u201cContrainteligencia del Ej\u00e9rcito Nacional confirm\u00f3 que Rojas sali\u00f3 de manera ilegal del pa\u00eds, por alguna trocha en La Guajira, y se reincorpor\u00f3 a su unidad militar en Venezuela\u201d, afirm\u00f3 la fuente.De acuerdo con las labores de inteligencia, corroboraron que el militar venezolano estaba activo, y adscrito al Batall\u00f3n de Infanter\u00eda Mecanizado # 141, ADI 131, Zodi Fuerte, ubicado en la ciudad de Carora, estado de Lara.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Expulsados cinco venezolanos por atacar a varios ciudadanos en Bogot\u00e1)\u201cSe pudo confirmar que el sargento segundo, entre marzo y los primeros d\u00edas de junio, estuvo en Carora, realizando actividades propias del servicio en puestos de seguridad sobre algunas gasolineras y puestos de control sobre las v\u00edas de frontera, estaba uniformado y con arma de dotaci\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3  la fuente. De igual forma, afirm\u00f3 que el militar sali\u00f3 con 15 d\u00edas de vacaciones, y que se estableci\u00f3 que vendr\u00eda a Colombia a visitar a su mam\u00e1. \u201cSe logr\u00f3 establecer que Rojas ingresar\u00eda al pa\u00eds el 10 de junio. Entr\u00f3 por una trocha y est\u00e1bamos atentos a ubicarlo\u201d, puntualiz\u00f3.Rojas fue ubicado en un puesto de control instalado por el Ej\u00e9rcito en la Ye de Corazones, en la v\u00eda que comunica de Valledupar a La Guajira.Su captura qued\u00f3 registrada sobre las 10 de la noche, y fue puesto a disposici\u00f3n de Migraci\u00f3n Colombia. En medio de este proceso, se advierte que el hombre reconoci\u00f3 ante las autoridades colombianas que era un militar activo venezolano.Migraci\u00f3n Colombia traslado a la ma\u00f1ana siguiente a Rojas de Valledupar en Cesar, a Paraguach\u00f3n en La Guajira, donde hay un puesto migratorio, en el mismo, se cumplir\u00eda con la expulsi\u00f3n del militar venezolano.Pero el proceso de expulsi\u00f3n se fren\u00f3. Un funcionario del Gobierno plante\u00f3, el \u00bfpor qu\u00e9 se expulsaba a un hombre acusado de espionaje y no era judicializado?Despu\u00e9s de varios 'ires y venires', se expuls\u00f3 a Rojas Castillo por ingresar de manera ilegal al pa\u00eds, por tener vencida la PEP, y por violar las medidas sanitarias decretadas para frenar el coronavirus.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/gerardo-jose-rojas-la-historia-detras-del-espia-venezolano-507044", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ascensos de uniformados avanzaron en el Congreso", "contenido": " La Comisi\u00f3n Segunda del Senado aprob\u00f3 este lunes los ascensos de seis uniformados que fueron presentados por el Ministerio de Defensa al Congreso.Las seis promociones deber\u00e1n cumplir, ahora, su paso final en la plenaria del Senado antes del pr\u00f3ximo s\u00e1bado, cuando terminen legalmente las sesiones ordinarias del Congreso. El presidente de la c\u00e9lula legislativa, Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez, afirm\u00f3 que el procedimiento se realiz\u00f3 con todo el \"cuidado\" posible y apeg\u00e1ndose a las normas vigentes, tomando en cuenta que es la primera vez, en tiempos recientes, que este proceso se hace de manera virtual.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfCansado de tanto papeleo? Congreso aprueba ley para eliminar tr\u00e1mites)El tr\u00e1mite en la Comisi\u00f3n Segunda de Senado fue protestado por los senadores Iv\u00e1n Cepeda (Polo); Antonio Sanguino ('verdes'), y Feliciano Valencia (Mais), los cuales se retiraron de la sesi\u00f3n de este lunes.\u200bLos congresistas opositores se marginaron del procedimiento argumentando que existen oficiales del Ej\u00e9rcito vinculados \"con presuntos hechos de corrupci\u00f3n\" e investigaciones a otros oficiales \"que estar\u00edan comprometidos en operaciones de espionaje ilegal\".Mencionaron algunos casos puntuales de supuestas irregularidades de algunos de los seis uniformados ascendidos.Pese al retiro de los congresistas opositores, la c\u00e9lula legislativa obtuvo los votos necesarios y los ascensos pasaron a la plenaria del Senado, en la cual tendr\u00e1n su prueba final.POL\u00cdTICA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/ascensos-de-uniformados-avanzaron-en-el-congreso-507052", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Presentan piloto para abrir aeropuertos, restaurantes e iglesias", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque, mediante decreto 847 de 2020, anunci\u00f3 que aeropuertos locales podr\u00e1n iniciar planes piloto para transporte de pasajeros v\u00eda a\u00e9rea. Igualmente se autorizar\u00e1 en municipios libres de coronavirus la reapertura de restaurantes e iglesias.(Le puede interesar:\u00a0El pulso que se viene por la reactivaci\u00f3n de vuelos nacionales) El Gobierno dio a conocer este nuevo paquete de medidas de apertura en medio del confinamiento por el coronavirus\u00a0con el fin de aliviar las restricciones para que los municipios afectados por el coronavirus eval\u00faen la posibilidad de reabrir aeropuertos locales, restaurantes y servicios religiosos. \u201cLa autorizaci\u00f3n que otorgar\u00e1n el Ministerio del Interior, el Ministerio de Transporte y la Aeron\u00e1utica Civil proceder\u00e1 previa recomendaci\u00f3n del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, y siempre cuando los municipios de la ciudad de origen como de la de destino lo hayan solicitado y se cumplan los protocolos de bioseguridad emitidos por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social\u201d, cita el documento de la Presidencia de la Rep\u00fablica.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Proponen al Eje Cafetero como piloto para la reapertura de aeropuertos)Seg\u00fan esta norma, los alcaldes locales podr\u00e1n adelantar los planes piloto, para tener una apertura de los aeropuertos locales, las iglesias y centros religiosos, pero tambi\u00e9n se da la posibilidad de que los restaurantes puedan abrir al p\u00fablico.El Gobierno tambi\u00e9n anunci\u00f3 que estos territorios pueden habilitar la apertura de piscinas y polideportivos, pero solo pueden usarse para la pr\u00e1ctica deportiva, de manera individual, y por deportistas profesionales o de alto rendimiento.Los alcaldes locales deben solicitar la apertura de estos sectores al ministerio del Interior y adelantar los protocolos con las autoridades de salud.De eta manera, el Gobierno empez\u00f3 a agilizar el proceso de restablecimiento de la vida con cierta normalizaci\u00f3n, en medio de la pandemia que afecta al pa\u00eds. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/presentan-piloto-para-abrir-aeropuertos-restaurantes-e-iglesias-506840", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Noguera y Pumarejo hablan de la crisis en Atl\u00e1ntico por el coronavirus", "contenido": " En la \u00faltima semana, el covid-19 empez\u00f3 a golpear con dureza a Barranquilla y el Atl\u00e1ntico, convirtiendo a este en el segundo foco de la pandemia en el pa\u00eds, despu\u00e9s de Bogot\u00e1 D.C. Y es que desde el 5 de junio ha estado imparable con las cifras de fallecidos solo en el Distrito, las cuales dejaron de ser de un d\u00edgito y pasaron a dos. (Le recomendamos leer:\u00a0Beb\u00e9 de 45 d\u00edas fue abandonada en un basurero de Aracataca) Desde ese periodo hasta ahora ha pasado de todo en la capital del Atl\u00e1ntico a causa del virus: polic\u00edas y trabajadores de la salud fallecidos, incremento de casos en las c\u00e1rceles, cierre de oficinas oficiales, circular que alerta la alta demanda de cuerpos, cierre de urgencias en un hospital e indisciplina ciudadana. Y todo eso en simult\u00e1neo con la reapertura gradual de los sectores econ\u00f3micos.En el departamento, incluyendo Barranquilla, se reportaron 178 muertos entre el 5 y el 11 de junio por coronavirus. Mientras que desde que se registr\u00f3 el primer contagio en la ciudad el pasado 17 de marzo hasta el 4 del mes en curso se hab\u00edan contabilizado 144 decesos.Es decir, el 55,27 por ciento de los 322 ciudadanos fallecidos hasta ese entonces en el Atl\u00e1ntico se reportaron en siete d\u00edas. Un promedio de 25,42 muertos por d\u00eda. Solo el 11 de junio, las cifras del Instituto Nacional de la Salud (INS) dec\u00edan que, de las 55 muertes que se sumaron ese d\u00eda en Colombia, 28 ocurrieron entre el Distrito y los municipios del Atl\u00e1ntico, equivalente al 50,9 de la cifra nacional. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Video: hombre sospechoso de covid-19 muri\u00f3 en plena calle de Quibd\u00f3)Ese d\u00eda, en Barranquilla registraron oficialmente 17 muertes, en Soledad 7 y de a un deceso en Malambo, Galapa, Puerto Colombia y Baranoa. Hay que decir que ese d\u00eda fue la jornada con m\u00e1s casos nuevos de covid-19 en el Atl\u00e1ntico, con 224, entre el 5 y el 11 de junio. Para Barranquilla hab\u00eda sido el d\u00eda anterior, con 248. Son tan alarmantes las cifras de decesos en el Atl\u00e1ntico, que el departamento pas\u00f3 de ocupar el cuarto puesto al segundo entre los 27 entes territoriales con m\u00e1s muertos, durante el periodo anteriormente dicho.Super\u00f3 as\u00ed a Valle del Cauca y Bol\u00edvar, que tienen 242 y 198 muertos, respectivamente, con corte del 10 de junio. Hecho que preocupa, si se tiene en cuenta que el Valle del Cauca tiene un estimado de 6,6 millones de habitantes, incluyendo Cali; mientras que Atl\u00e1ntico tiene 3,7 millones incluyendo Barranquilla, aproximadamente, casi que duplic\u00e1ndolo en poblaci\u00f3n. De esa lista de decesos, se conoci\u00f3 el fallecimiento de los dos primeros m\u00e9dicos por coronavirus, hecho p\u00fablicamente el pasado 6 de junio. En la madrugada de la misma fecha, el virus acab\u00f3 con la vida de un polic\u00eda de Tr\u00e1nsito, adscrito a la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla.Tres d\u00edas despu\u00e9s, el martes, informaron a los familiares la muerte del auxiliar de enfermer\u00eda y l\u00edder sindical, Fabi\u00e1n Palacios, quien el pasado 13 de abril hab\u00eda liderado una manifestaci\u00f3n en la que comentaba que deb\u00eda remendar la mascarilla de protecci\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0'Amo a la Polic\u00eda y quiero ayudar a la gente': patrullero \u00c1ngel Z\u00fa\u00f1iga)En la penitenciar\u00eda El Bosque, de Barranquilla, la situaci\u00f3n se torna compleja a pesar de que los casos 'son leves', seg\u00fan el reporte de la Secretar\u00eda de Salud del Distrito. De los 17 contagios que hab\u00edan confirmados hasta el domingo 7 de junio, se pas\u00f3 a 43 el mi\u00e9rcoles 10.Se trata de 37 internos y seis funcionarios positivos con coronavirus, a quienes se les aisl\u00f3 y se les hace seguimiento, con el fin de prevenir la propagaci\u00f3n al interior del centro carcelario.Asimismo, en la Oficina de Instrumentos P\u00fablicos suspendieron la atenci\u00f3n presencial, toda vez que fue identificado el pasado domingo un posible caso en un empleado. Otras 14 personas del equipo en la entidad estaban a la espera de que se les practicara las pruebas. Ante el incremento s\u00fabito de las personas fallecidas por coronavirus en la \u00faltima semana, la gobernadora del Atl\u00e1ntico, Elsa Noguera, explic\u00f3 que se debe a que son pacientes en alto riesgo, como los adultos mayores con hipertensi\u00f3n, antecedentes card\u00edacos y enfermedad renal.Adem\u00e1s, alert\u00f3 a la poblaci\u00f3n del departamento, pues indic\u00f3 que, de seguir la cantidad de contagios, la infraestructura m\u00e9dica podr\u00eda colapsar. \"Por m\u00e1s capacidad hospitalaria que tengamos en el Atl\u00e1ntico, lo cierto es que si seguimos creciendo el n\u00famero de contagiados al ritmo de las \u00faltimas semanas, con seguridad el pr\u00f3ximo mes no tendremos camas que den abasto\", asegur\u00f3.Mientras que el alcalde de Barranquilla, Jaime Pumarejo, se\u00f1al\u00f3 que la cantidad de contagios en la ciudad es la consecuencia de la indisciplina que hubo en la celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre.\"La fatiga a este asilamiento nos llev\u00f3 a que algunos empezaron a desordenarse un poco. Eso en el D\u00eda de la Madre produjo un incremento en la tasa de contagios\", afirm\u00f3.Ambos dieron un reporte de la infraestructura hospitalaria. En el caso del Atl\u00e1ntico, seg\u00fan la Gobernaci\u00f3n, se disponen de 300 nuevas camas, de las cuales 83 se abrieron la semana pasada. 20 de ellas de Cuidados Intensivos, por lo que al d\u00eda de hoy hay 535 Unidades de Cuidados Intensivos, de las cuales se posee el 28 por ciento de ocupaci\u00f3n disponibles para atender pacientes de covid-19, que representa 150 camas disponibles. Mientras que el reporte de la administraci\u00f3n distrital es de 457 unidades funcionales y 110 que se adicionar\u00e1n en el pr\u00f3ximo mes. Adem\u00e1s, se esperan unas 100 unidades ventilatorias en el mes en curso para sumar al n\u00famero de camas y otras 100 en julio, por parte del Gobierno Nacional.Seg\u00fan el m\u00e9dico infect\u00f3logo Jes\u00fas Tapia Garc\u00eda, fortalecer la infraestructura de la salud en esta zona del pa\u00eds es una clave para luchar contra la pandemia.\"Se debe fortalecer la red p\u00fablica hospitalaria. Ya le est\u00e1 haciendo falta el n\u00famero de camas de El Cari al departamento. Hay que tener en cuenta que Barranquilla es receptor de muchas ciudades de la Costa\", dijo el tambi\u00e9n presidente del cap\u00edtulo Caribe de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda a EL TIEMPO.Ambos mandatarios continuar\u00e1n realizando campa\u00f1as pedag\u00f3gicas para hacerle frente al coronavirus. Por lo que tambi\u00e9n recomiendan a los ciudadanos usar debidamente tapabocas, lavarse las manos, entre otras acciones de bioseguridad. Despu\u00e9s de realizar un Consejo de Seguridad y revisar medidas para hacerle frente al covid-19, el alcalde de Barranquilla, Jaime Pumarejo, y la gobernadora del Atl\u00e1ntico, Elsa Noguera, decretaron toque de queda para la ciudad y dem\u00e1s municipios del departamento.En Barranquilla, el toque de queda ir\u00e1 para los pr\u00f3ximos tres festivos y empez\u00f3 desde el s\u00e1bado 13 de junio a las 2:00 p. m. hasta el martes 16 de junio a las 5:00 a. m. Tambi\u00e9n habr\u00e1 toque de queda entre los d\u00edas de semana, de lunes a viernes de 8:00 p. m., a 5:00 a. m. As\u00ed como se aplicar\u00e1 la medida de ley seca los pr\u00f3ximos tres festivos de junio. A partir del viernes 12 de junio a las 6:00 p. m., hasta el martes 16 de junio a las 5:00 a. m.Adem\u00e1s, se extendi\u00f3 la medida de \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 hasta el 30 de junio. En el caso del Atl\u00e1ntico, se implementar\u00e1 toque de queda y ley seca a partir de este viernes 12 de junio a las 6:00 p. m. hasta el martes a las 5:00 a. m. durante los tres festivos que vienen. As\u00ed mismo habr\u00e1 toque de queda entre semana de 8:00 p. m. a 5:00 a. m. y se mantienen las restricciones de \u2018pico y c\u00e9dula\u2019. A la batalla contra la pandemia, Barranquilla y Atl\u00e1ntico han agregado entre las medidas los cercos sanitarios y epidemiol\u00f3gicos.En Barranquilla, el denominado cerco sanitario empez\u00f3 el pasado jueves 11 de junio en Rebolo, a donde llegaron con actividades culturales, con los l\u00edderes de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal y Locales para y no estigmatizar estos sectores. Ahora, se espera llevar el cerco a otros barrios de la ciudad. Mientras que en el departamento con el cerco epidemiol\u00f3gico se busca generar una delimitaci\u00f3n de las zonas en donde se encuentre un alto n\u00famero de casos positivos para garantizar su aislamiento.\"Aprovecharemos para realizar una b\u00fasqueda activa de nuevos casos, tomar pruebas y tamizajes masivos y as\u00ed evitar que se presenten mayores contagios\", explic\u00f3 Elsa Noguera. A las causas del n\u00famero de contagios en Barranquilla y el Atl\u00e1ntico, hay que sumarle la indisciplina de sus habitantes. A\u00fan se ven j\u00f3venes que son sorprendidos por las autoridades jugando f\u00fatbol en las canchas de los barrios, entre otras actividades innecesarias.Adem\u00e1s, las noticias falsas que se difunden de manera irresponsable por parte de algunos ciudadanos a trav\u00e9s de las redes sociales ha generado una reacci\u00f3n incorrecta de quienes la reproducen, cuando rechazan las pruebas casa a casa, por pensar que se van a contaminar, y las agresiones al personal de la salud en las cl\u00ednicas por el denominado 'cartel del covid'. Ante esto, el m\u00e9dico infect\u00f3logo Tapia Garc\u00eda hizo un llamado a la ciudadan\u00eda de que la mejor manera para frenar la expansi\u00f3n del contagio es el distanciamiento social.\"Lo mejor es respetar el distanciamiento social. Ahora vemos im\u00e1genes que muestran que no se est\u00e1 cumpliendo con ellas. Entonces la principal forma es tener cultura y aprender a convivir con el virus\", manifest\u00f3 Tapia, quien agreg\u00f3 que 'la brecha social' en la ciudad y el Atl\u00e1ntico es otra de las causas del contagio acelerado. Hasta el pasado 11 de junio se hab\u00edan reportado 45.212 casos en Colombia. De los cuales, hab\u00edan 3.763 en Atl\u00e1ntico y 4.167 en Barranquilla. Por lo que se espera que, m\u00e1s que el inicio, sea el fin de un drama llamado covid-19. DEIVIS L\u00d3PEZEL TIEMPO BARRANQUILLA@DeJhoLopez", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/elsa-noguera-y-jaime-pumarejo-hablan-sobre-la-crisis-del-coronavirus-en-barranquilla-y-el-atlantico-506934", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Explotaci\u00f3n sexual de ni\u00f1as, activa durante aislamiento", "contenido": " \u201cLo primero sospechoso fue encontrar a tres jovencitas en la calle, juntas y en pleno 9 de mayo, cuando el aislamiento estaba en su etapa m\u00e1s restrictiva, deambulando solas. La m\u00e1s grande ten\u00eda 14 a\u00f1os. Nosotros est\u00e1bamos repartiendo mercados y decidimos seguirlas. Cuando se dieron cuenta nos preguntaron si \u00e9ramos polic\u00edas, y despu\u00e9s de asegurarse de que no era as\u00ed pidieron ayuda\u201d.V\u00edctor es un comerciante antioque\u00f1o que tiene una fundaci\u00f3n que apoya a poblaci\u00f3n vulnerable en Medell\u00edn. Y el caso de estas tres ni\u00f1as lo tiene golpeado emocionalmente. Las menores decidieron contarles a \u00e9l y a su esposa que \u201cun amigo empresario\u201d las contact\u00f3 para ir a una finca a hacer un trabajo el fin de semana. La ni\u00f1a mayor sab\u00eda para qu\u00e9 era, porque ya hab\u00eda estado en enero all\u00ed, pero sus primas de 12 y 13 a\u00f1os no. Llevarlas, como le pidi\u00f3 el \u201camigo empresario\u201d, les significaba tener mercado para por lo menos 15 d\u00edas.De esa necesidad se vali\u00f3 el hombre que, al parecer, maneja una red de explotaci\u00f3n sexual comercial de ni\u00f1as en el valle de Aburr\u00e1.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0El drama de las trabajadoras dom\u00e9sticas en medio de crisis de covid-19).\u200bV\u00edctor solo pudo persuadirlas de no acudir a la cita y le dio un mercado a cada una. Sin embargo, es consciente de que desde el 9 de mayo a hoy, todo pudo haber pasado, y m\u00e1s con la crisis que est\u00e1 afrontando el pa\u00eds. Este es uno de las decenas de casos que las autoridades est\u00e1n rastreando en medio de las medidas de confinamiento, que ya ajust\u00f3 87 d\u00edas. Tan solo entre enero y abril de este a\u00f1o, el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar abri\u00f3 94 procesos administrativos para restablecer los derechos de menores explotados sexualmente con fines comerciales.Y entre el primero de enero y el 9 de junio de este a\u00f1o, la Polic\u00eda Nacional ha atendido 489 casos, pero el subregistro es amplio por la falta de denuncia. Sin embargo, la colaboraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda ha sido clave para identificar los focos donde se est\u00e1n moviendo las redes de tr\u00e1fico y explotaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Condenan a joven que dej\u00f3 en estado vegetativo a una mujer en Ibagu\u00e9).\u200b Eso fue lo que permiti\u00f3 que el grupo de Infancia y Adolescencia de la Polic\u00eda Nacional desmantelara una red dedicada a este delito en el Meta, el pasado 27 de mayo. La operaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en un establecimiento de Villavicencio. El lugar funcionaba bajo la modalidad de servicios webcam, en los que varias menores de edad eran v\u00edctimas.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Rescatan en Ecuador a colombiana obligada a ejercer la prostituci\u00f3n).Las alarmas se encendieron cuando, semanas antes, los vecinos del barrio empezaron a notar que varias j\u00f3venes ingresaban a una vivienda residencial a distintas horas del d\u00eda. Un hecho extra\u00f1o, adem\u00e1s en pleno confinamiento por el covid-19.Sumado a esto, la casa de dos pisos, cuyas ventanas estaban totalmente cubiertas, despert\u00f3 sospechas en la comunidad, por lo que llamaron a las autoridades. Esa fue la primera alerta que le lleg\u00f3 a la Polic\u00eda de la ciudad.El investigador que particip\u00f3 en el seguimiento se\u00f1ala que todo era muy extra\u00f1o, y por eso, durante varios d\u00edas, se hicieron las tareas de vigilancia y verificaci\u00f3n. Cuando allanaron la vivienda encontraron cinco habitaciones desde las que se transmit\u00eda en vivo servicios de modelaje webcam; tambi\u00e9n encontraron a cinco mujeres mayores de edad. Pero adem\u00e1s, \u201cen otra habitaci\u00f3n estaba una menor de 15 a\u00f1os con un hombre de 20 a\u00f1os, teniendo relaciones sexuales y transmitiendo en vivo\u201d, manifest\u00f3 el oficial de la Polic\u00eda que particip\u00f3 en el allanamiento. Las autoridades lograron establecer que las menores que se encontraban en el lugar eran enga\u00f1adas y coaccionadas para explotarlas sexualmente. El n\u00famero total de v\u00edctimas no se ha podido determinar, pues, de acuerdo con las autoridades, las mujeres \u201cno est\u00e1n dispuestas a hablar por miedo a represalias\u201d.La administradora del lugar, quien fue capturada, apenas tiene 24 a\u00f1os, y el reclutador de las menores es un hombre de 19 a\u00f1os. Ahora enfrentan cargos por pornograf\u00eda con persona menor de 18 a\u00f1os, est\u00edmulo a la prostituci\u00f3n con persona menor de 18 a\u00f1os y utilizaci\u00f3n o facilitaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n para ofrecer actividades sexuales con personas menores de 18 a\u00f1os.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Condenan a joven que dej\u00f3 en estado vegetativo a una mujer en Ibagu\u00e9).La segunda parte del seguimiento est\u00e1 encaminada a determinar si esta red tiene otros establecimientos en Bogot\u00e1 y otras ciudades del pa\u00eds. \u201cA partir de este operativo, las personas han tenido mayores sospechas en ciertos casos. Por eso hemos recibido m\u00e1s llamadas con el fin de verificar si tambi\u00e9n est\u00e1 ocurriendo este flagelo con menores de edad en otros lugares de la ciudad\u201d, se\u00f1al\u00f3 el investigador. Lo claro es que tambi\u00e9n hay denuncias en Cartagena y Bogot\u00e1, donde las redes, adem\u00e1s, est\u00e1n ofreciendo sexo a domicilio a trav\u00e9s de n\u00fameros de WhatsApp. Lo m\u00e1s complejo es que la mayor\u00eda son menores de edad. \u201cQuieren amparar la explotaci\u00f3n sexual en supuesta prostituci\u00f3n voluntaria de mujeres mayores, pero tenemos informaci\u00f3n de que est\u00e1n comerciando con ni\u00f1as\u201d, le indic\u00f3 a EL TIEMPO una de las fiscales que est\u00e1n tras la pista de las redes.(De seguro le interesa:\u00a0Recta final del caso contra la 'mayor proxeneta de Cartagena').Lo m\u00e1s dif\u00edcil es combatir un delito que se sigue amparando bajo la justificaci\u00f3n err\u00f3nea de \u2018prostituci\u00f3n infantil\u2019, que les pone toda la carga a las ni\u00f1as y ni\u00f1os v\u00edctimas, y no a quienes los est\u00e1n explotando. La procuradora delegada para la Defensa de los derechos de la infancia, adolescencia, familia y mujeres, Adriana Herrera, se\u00f1ala que la entidad ha estado atenta al tema en los \u00faltimos a\u00f1os, con un trabajo muy dedicado a contrarrestar la explotaci\u00f3n sexual comercial de menores. \u201cSon muchos los retos que tenemos como pa\u00eds frente a esta tem\u00e1tica. Sin embargo, ninguna acci\u00f3n es suficiente ni puede detenerse o postergarse cuando se trata de la protecci\u00f3n y la garant\u00eda de la dignidad humana\u201d, dice. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este mapa aqu\u00ed). JINETH BEDOYANo es hora de callar.En Twitter: @jbedoyalima", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/explotacion-sexual-de-ninas-activa-durante-aislamiento-506918", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Estadounidense quem\u00f3 su casa en Santander tras discutir con su pareja", "contenido": " Un inusual hecho se registr\u00f3 la noche del domingo en Floridablanca, en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, cuando un enfurecido estadounidense incendi\u00f3 su propia vivienda. (Le recomendamos leer:\u00a0El aeropuerto Alfonso Bonilla Arag\u00f3n va tras su despegue) El caso ocurri\u00f3 en La Cumbre, un sector popular donde el hombre viv\u00eda con su esposa y dos hijos.De acuerdo con lo narrado por varios vecinos, tras una acalorada discusi\u00f3n con su pareja el hombre gener\u00f3 un incendio en el segundo piso de la edificaci\u00f3n. Al lugar llegaron nueve bomberos, en tres m\u00e1quinas, para rescatar a los ocupantes de la casa y controlar las llamas que amenazaban con extenderse a viviendas cercanas.Los ocupantes de la casa, consumida totalmente por el fuego, fueron evacuados por el segundo piso. Minutos despu\u00e9s del rescate la Polic\u00eda captur\u00f3 al responsable del incendio que en las pr\u00f3ximas horas ser\u00e1 conducido ante un juez de control de garant\u00edas para definir su situaci\u00f3n judicial.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/extranjero-quemo-su-vivienda-tras-discutir-con-su-pareja-507048", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Cara Delevingne y personalidades que se declararon pansexuales", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-cara-delevingne-miley-cyrus-y-famosos-pansexuales-506428", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En los tres d\u00edas sin IVA, prep\u00e1rese para comprar seguro", "contenido": " Con m\u00e1s personas en casa y a\u00fan con restricciones para salir, las compras en l\u00ednea se ha transformado en la opci\u00f3n n\u00famero uno para cientos de miles de colombianos.Ya sea para hacer mercado, pedir domicilios, adecuar su hogar para el trabajo en casa o darse alg\u00fan gusto con un 'gadget' tecnol\u00f3gico o alguna prenda de ropa, poder hacerlo desde la comodidad de su casa y evitando el contacto f\u00edsico suena como una gran opci\u00f3n. El pr\u00f3ximo viernes se llevar\u00e1 a cabo uno de los tres d\u00edas sin IVA que el Gobierno Nacional decret\u00f3 para aliviar la crisis econ\u00f3mica que se despert\u00f3 por la pandemia. En ese sentido, si va a realizar compras en l\u00ednea, no olvide que hay algunos riesgos que est\u00e1n presentes, como las estafas o enga\u00f1os virtuales con los que delincuentes buscan robar informaci\u00f3n, datos y dinero a usuarios.(Lea tambi\u00e9n: Gu\u00eda esencial para comprar el port\u00e1til que necesita al precio justo)Seg\u00fan Manuel Pi\u00f1eros, gerente en soluciones de manejo de identidad de TransUnion, es importante entender a qui\u00e9n le voy a dar los datos y por qu\u00e9 se los va a dar. \u201cA veces, la promoci\u00f3n puede sonar muy bien, pero puede que no sea real. Lo mejor es verificar que se est\u00e9 comprando en tiendas reconocidas o a trav\u00e9s de un \u2018marketplace\u2019 que ofrezcan garant\u00edas\u201d.Este aumento, seg\u00fan Diego Navarro, gerente de Mercado Pago en Colombia, se vio evidenciado en los 5 millones de usuarios nuevos que recibi\u00f3 la plataforma en los \u00faltimos dos meses.(Le puede interesar: D\u00edas sin IVA en Colombia: consejos y tips para ahorrar al m\u00e1ximo) De acuerdo con Pi\u00f1eros, es muy importante que entienda que hay delincuentes que est\u00e1n enfocados en robar su dinero. Por esta raz\u00f3n es primordial que conozca a qui\u00e9n se lo va a dar. Por ejemplo, a trav\u00e9s de empresas de cadena constituidas o un \u2018marketplace\u2019 como Mercado Libre, el cual, seg\u00fan Navarro, garantiza que los productos van a llegar a su destino tal y como los pidi\u00f3, as\u00ed como una garant\u00eda de compra. En \u00e9pocas de incertidumbre, criminales se aprovechan para enga\u00f1arlo. Recuerde revisar tambi\u00e9n el enlace de la p\u00e1gina donde va a comprar. Hay diferentes tipos de estafas en l\u00ednea, y en muchas ocasiones pueden parecer muy reales. Lo mejor, seg\u00fan recomiendan los expertos, es constatar que todo sea real. Llamar al local f\u00edsico, solicitar el nombre de la persona que lo atendi\u00f3, leer rese\u00f1as y no confiar en todo lo que ve en l\u00ednea. En ocasiones, criminales clonan p\u00e1ginas reales para que el usuario caiga. En ese sentido, Pi\u00f1eros es enf\u00e1tico en que no solo hay que proteger los n\u00fameros de tarjetas. \u201cCon su nombre o direcci\u00f3n pueden obtener m\u00e1s datos sensibles sistem\u00e1ticamente\u201d.(Adem\u00e1s: Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVA) Hay diferentes plataformas que le permiten hacer pagos en l\u00ednea sin problemas. \u201cLa recomendaci\u00f3n para todas las personas que empiezan a comprar en l\u00ednea es que no tengan miedo, pero que no sean tan confiados\u201d, precisa Navarro. La mayor\u00eda de locales constituidos le ofrecen opciones de pago como PayU o transacciones seguras con tarjetas de cr\u00e9dito para que se sienta seguro de d\u00f3nde est\u00e1 ingresando sus datos. Las p\u00e1ginas seguras tienen un 'https' al inicio del enlace. Seg\u00fan Pi\u00f1eros, es importante ser algo suspicaces y no responder de inmediato a las promociones o descuentas que lleguen a sus manos. \u201cPuede que verificar la informaci\u00f3n sea demorado, pero es lo mejor para evitar estafas\u201d. Generalmente no es com\u00fan que pidan datos personales o \u00edntimos, por lo que si esto sucede podr\u00edan querer vulnerar su privacidad. Es mejor estar bien preparado y desconfiar, sobre todo cuando los cibercriminales quieren estar un paso adelante de los usuarios.REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/recomendaciones-de-seguridad-para-comprar-por-internet-los-dias-sin-iva-507014", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Platos t\u00edpicos a domicilio, la apuesta de las plazas", "contenido": " Las plazas de mercado en Bogot\u00e1 se han convertido en lugares ic\u00f3nicos para la ciudad. Su gastronom\u00eda, sus colores y sabores y su gente son un patrimonio que hoy, en medio de la pandemia, lucha por no desaparecer. M\u00e1s all\u00e1 de ser un canal de distribuci\u00f3n, estos lugares tambi\u00e9n son parte de la memoria ciudadana. Antes del covid eran para muchos el plan tur\u00edstico dominguero. Precisamente, para no perder la tradici\u00f3n, la apuesta ahora es trasladarse a las casas de los bogotanos.  Con domicilios, que promocionan, venden y reparten a trav\u00e9s de plataformas en internet, las plazas, o tambi\u00e9n conocidas como galer\u00edas, han ayudado a la reapertura de sus restaurantes, muchos de los cuales hab\u00edan cerrado por la cuarentena. Pero otros, que como la mayor\u00eda son empresas familiares, no han podido abrir. El aislamiento acab\u00f3 con los pocos ahorros. Entre arepas, ajiacos, frijoladas, chicharrones, lechona, tamales, arroces, sopas de ra\u00edz, mondongo y de pecados, ceviche, ensaladas de frutas, postres y otros platos t\u00edpicos colombianos, cientos de personas deleitaban su paladar a diario en los m\u00e1s de 70 restaurantes ubicados en plazas como La Perseverancia, La Concordia, San Carlos, 20 de Julio, Trinidad Gal\u00e1n, Santander, Quirigua, Carlos E. Restrepo, 12 de Octubre, Fontib\u00f3n, Samper Mendoza, Las Cruces y Las Ferias, pero el covid-19 lo cambi\u00f3 todo. Para fortuna de estos comerciantes, el Instituto para la Econom\u00eda Social (Ipes) implement\u00f3 un nuevo protocolo sanitario que ayud\u00f3 a modernizar las plazas, para que puedan llevar a domicilio sus productos y deleitar a los bogotanos con sus platos y alimentos.El director de la entidad, Libardo Asprilla, asegur\u00f3 que \u201cel servicio a domicilio que se est\u00e1 prestando es supremamente seguro, cumple con los est\u00e1ndares de calidad y los protocolos establecidos en el marco de los lineamientos que ha dado la Secretar\u00eda de Salud\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfBogot\u00e1 va bien o mal en la atenci\u00f3n de la pandemia?). En las 19 plazas de mercado del Distrito, seg\u00fan el Ipes, cerca de 2.800 personas se benefician de manera directa con el abastecimiento de v\u00edveres, abarrotes y platos t\u00edpicos. \u201cTenemos seis plazas de mercado que tienen vocaci\u00f3n tur\u00edstica, y all\u00ed es donde est\u00e1n parte de los restaurantes\u201d, dijo.Por diferentes plataformas como Domicilios.com, Los Insaciables y v\u00eda WhatsApp, los cocineros de estos sitios est\u00e1n enviando sus productos, cuyos precios oscilan entre 10.000 y 40.000 pesos, con todos los protocolos de bioseguridad y la misma calidad.Mary Mena, una cocinera del Choc\u00f3 que tiene su restaurante en la plaza de La Perseverancia hace 18 a\u00f1os, ha sido una de las vendedoras m\u00e1s afectadas por la cuarentena y que hoy hace un gran esfuerzo por reactivar esos negocios. Entre platos de sierra, mojarra, bocachico, arroz con camarones, pulpo, calamar y salm\u00f3n vend\u00eda normalmente 120 almuerzos a las personas que a diario visitaban la plaza. Y si bien implement\u00f3 el servicio a domicilio, las ventas no han sido las mejores. Vende 10 o 15 al d\u00eda. Eso llev\u00f3 a Mena a prescindir de m\u00e1s de ocho de sus empleados. \u201cEn un d\u00eda normal trabaj\u00e1bamos 11 personas. Ahora solo les estoy dando trabajo a tres personas rot\u00e1ndolas d\u00eda tras d\u00eda, y con los almuercitos que podamos vender les estoy pagando, pero ya no un sueldo completo\u201d, asegura esta cocinera que es reconocida por sus platos de la costa Pac\u00edfica colombiana.Pero como ella est\u00e1n todos los propietarios de los establecimientos de comidas de las plazas de mercado en la ciudad. Por eso hacen un llamado de auxilio a los bogotanos para que no los olviden. \u201cQuiero invitar a las personas a que pidan su domicilio con toda confianza. Va muy bien protegido. Es una comida muy rica y en la que pueden confiar\u201d, insiste Mena.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s del aumento de un 60% en robo de bicis en mayo?). La gu\u00eda de protocolos, que busca estandarizar las t\u00e9cnicas y el procedimiento de preparaci\u00f3n de los platos, abarca varios ejes fundamentales, empezando por las medidas de asepsia en la preparaci\u00f3n de alimentos, siguiendo por la limpieza y desinfecci\u00f3n de todos los espacios de las cocinas y la presencia \u00fanicamente de dos personas y el uso de elementos de bioseguridad. Esas medidas se extremaron tambi\u00e9n al empacado, que exige utilizar m\u00ednimo dos empaques biodegradables, con selles herm\u00e9ticos para evitar el contacto con el medioambiente y con el domiciliario, quien debe lavarse las manos antes de tomar el producto empacado, portar alcohol al 70 % y utilizar tapabocas y careta.Adem\u00e1s de los dulces y comidas t\u00edpicas que las plazas est\u00e1n ofreciendo a domicilio, usted puede pedir su mercado sin tener que salir de casa. Con la estrategia \u2018De la plaza a tu casa\u2019, le lleva todo tipo de frutas, verduras, legumbres y carnes. Usted puede acceder a este servicio a trav\u00e9s del directorio telef\u00f3nico de las plazas de mercado que se encuentra en la p\u00e1gina web del Ipes. MAR\u00cdA PAULA GARZ\u00d3N O.Especial para EL TIEMPO\u00a0pauola@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/platos-tipicos-a-domicilio-la-apuesta-de-las-plazas-de-mercado-en-bogota-506970", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "C\u00f3mo es la nueva PlayStation 5 y qu\u00e9 revel\u00f3 Sony sobre su lanzamiento", "contenido": " El misterio sobre c\u00f3mo ser\u00eda la nueva consola PlayStation 5 de Sony qued\u00f3 revelado este jueves. Con un cuerpo negro rodeado de bordes blancos, la firma japonesa ofreci\u00f3 el primer vistazo de la nueva consola que llegar\u00e1 al mercado junto a su rival Xbox a finales de este a\u00f1o. Adem\u00e1s, dos secuelas de los videojuegos m\u00e1s vendidos con el lanzamiento del modelo anterior PS4 estuvieron entre los anuncios destacados: \"Spider-Man: Miles Morales\" y \"Horizon: Forbidden West\". \"Si bien todav\u00eda hay muchas preguntas sin respuesta sobre la PS5, a saber, el precio y la fecha de lanzamiento, creo que Sony hizo exactamente lo que necesitaba con este evento de demostraci\u00f3n\", coment\u00f3 Laura Kate Dale, cr\u00edtica independiente de juegos. Sony transmiti\u00f3 en l\u00ednea durante una hora una docena de juegos populares, as\u00ed como nuevas franquicias de sus estudios m\u00e1s importantes. \"La gente en Twitter est\u00e1 muy dividida sobre si les gusta o no el aspecto de la consola, pero en general Sony pas\u00f3 una hora entusiasmando a la gente\", dijo Dale. Un momento destacado fue el primer vistazo al juego de carreras Grand Turismo 7 y un breve vistazo a Resident Evil 8 de Capcom. La PlayStation 5 saldr\u00e1 a la venta a finales de este a\u00f1o, siete a\u00f1os despu\u00e9s de la PS4, lanzada en 2013. Adem\u00e1s de ofrecer mejores im\u00e1genes, la nueva consola tambi\u00e9n tiene un disco duro personalizado que permitir\u00e1 reducir radicalmente los tiempos de carga. Sony tambi\u00e9n destac\u00f3 las nuevas caracter\u00edsticas del hardware de la PS5, incluido el audio 3D y un reproductor de Blu-ray 4K. Tambi\u00e9n la nueva consola podr\u00eda lanzarse en una versi\u00f3n sin unidad de disco. Sony est\u00e1 construyendo una biblioteca de t\u00edtulos de estreno que solo estar\u00e1 disponible en su m\u00e1quina de pr\u00f3xima generaci\u00f3n. Esto contrasta con la estrategia de Microsoft, que lanza nuevos juegos para sus consolas pasadas y para su pr\u00f3xima generaci\u00f3n. Sony opt\u00f3 por transmitir un video pregrabado a una resoluci\u00f3n de 1080p, lo cual es mucho m\u00e1s bajo que lo que es capaz de reproducir la PS5, en lugar de organizar un evento en vivo debido a la pandemia de coronavirus. Las ventas de la PS4 superaron a las de Xbox One a nivel mundial casi dos a uno. Antes del evento del jueves por la noche, una fuente de la industria dijo que hab\u00eda dos cosas por las que estaba m\u00e1s entusiasmado. \"El primero es el nuevo mando: los disparadores adaptativos ofrecen una retroalimentaci\u00f3n m\u00e1s profunda y significativa para el juego\", explic\u00f3 Robert Karp, director de desarrollo de Codemasters. \"La otra es la carga s\u00faper r\u00e1pida. En PS5, esperar para entrar en acci\u00f3n es cosa del pasado\". Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0 https://www.youtube.com/watch?v=82qlWHpSRaw", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/ps5-como-es-la-nueva-playstation-5-y-que-revelo-sony-sobre-su-proximo-lanzamiento-505932", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 el 'air fryer' le ha gustado tanto a quienes lo han usado?", "contenido": " La vida fue otra despu\u00e9s del 'air fryer' para Laura Vega y Felipe Pach\u00f3n, una pareja de veganos que sol\u00eda batallar con los modos tradicionales de cocci\u00f3n para aplicar las normas de alimentaci\u00f3n que adoptaron hace tres a\u00f1os. Una de estas normas, adem\u00e1s de la de prescindir de alimentos de origen animal, es no consumir aceites procesados (ni siquiera de oliva o coco), solo grasas naturales como la de aguacate o frutos secos. La pareja, que est\u00e1 en Instagram como @Thevegansco, era el p\u00fablico ideal para el 'air fryer', freidor que sali\u00f3 a la venta con la promesa de darles a los alimentos la textura y sabor m\u00e1s cercano a lo frito, pero sin usar aceite. Antes, dice Pach\u00f3n, si quer\u00edan poner algo en la sart\u00e9n, acud\u00edan a trucos como \u201crociar sal primero para evitar que se pegara. O cocinar con chorritos de agua sobre la sart\u00e9n\u201d. Eran trucos aprendidos por Pach\u00f3n, administrador de empresas, en cursos de cocina que ha tomado. El otro recurso era hornear, por ejemplo, las papas en bast\u00f3n. Tardaban 40 minutos en dorarse y hab\u00eda que prender todo un horno para una porci\u00f3n para dos. Con el 'air fryer' salen porciones para dos en menos tiempo.(Lea tambi\u00e9n: Consejos para mantener una dieta saludable durante el confinamiento) \u201cRedujimos los tiempos a la mitad \u2013dice Laura Vega\u2013 no solo con las papas. Tortas, pizzas se hacen en 20 minutos, hay pasteles que hacemos en 10 minutos. Ahorra energ\u00eda, mejora tiempos y no dependes del horno\u201d. La pareja compart\u00eda sus resultados, con un 'air fryer' Phillips, en redes sociales y llamaron la atenci\u00f3n de la marca, que incluso los llam\u00f3 para que hicieran recetas en vivo para ellos. Prepararon un volc\u00e1n de chocolate en 12 minutos y unas alitas de coliflor BBQ.\u201cMetes el coliflor untado en salsa y en diez minutos sale con una textura muy 'crispy' \u201d, agrega Vega. Comparando, le costaba mucho hacer una croqueta de hamburguesa con granos sin emplear aceite, se tardaba su cocci\u00f3n en horno y podr\u00eda desmoronarse. En el 'air fryer' qued\u00f3 como la quer\u00eda: \u201cDa una apariencia de sellado crocante, tambi\u00e9n hicimos unos 'hash browns' de papa\u201d, dice. Quienes buscan comida m\u00e1s saludable parecen ser los primeros en rendirse a los encantos de esta tecnolog\u00eda. Pero sus m\u00e9ritos parecen atraer m\u00e1s p\u00fablico. El chef David Orozco (de Chorilongo y Curadur\u00eda Gastron\u00f3mica, su oferta de ingredientes y preparados a domicilios) dice que experimenta con \u00e9l hace poco. \u201cEl 'air fryer' lleg\u00f3 a m\u00ed porque mucha gente que lo tiene en su casa empez\u00f3 a pedirme productos para hacer con \u00e9l, desde Curadur\u00eda Gastron\u00f3mica. Tambi\u00e9n trabajo con Ara y me enviaron uno (marca Tezzio Gold) para que probara. La verdad, es muy \u00fatil. Se calientan las cosas m\u00e1s r\u00e1pido, porque el aire circula bien y hace que las cosas que tengan grasa queden bien. Las que no la llevan, s\u00ed quedan un poco secas, les falta la grasita fundamental de los fritos\u201d.(Le puede interesar: 10 tips fundamentales para evitar tirar comida en este aislamiento) As\u00ed, el chef ha ofrecido bocados como alitas y 'nuggets' (quedan con una crocancia interesante), pandebonos y elementos sobre todo de horno para 'air fryer', a petici\u00f3n de sus clientes. No es que haya que modificarlos, aclara, sino que son bocados que en esta m\u00e1quina tienen un desempe\u00f1o \u00f3ptimo. En su comparaci\u00f3n con las preparaciones con aceite, Orozco coincide con pruebas hechas por influenciadores en distintos videos de YouTube (los canales 'Jesus y Vale' prueban la marca Oster y en el canal 'Pong\u00e1moslo a prueba 'comparan resultados de uno de la marca Phillips).La de las papas fritas parece ser la prueba reina: las del 'air fryer' salen un poco m\u00e1s p\u00e1lidas, las del sart\u00e9n con aceite se ven m\u00e1s apetitosas y a quienes no siguen dietas espec\u00edficas parece seguirles gustando m\u00e1s el frito de siempre. Pero tampoco les disgusta el resultado sin aceite. Tulio Zuloaga \u2013@Tuliorecomienda, reconocido por sus Burger, Sushi y Pizza Master\u2013 dice que, como las papas, las empanadas tambi\u00e9n tienen otro aspecto. De su experiencia, cuenta lo siguiente. \u201cLo uso hace muy poquito \u2013dice Tulio Zuloaga\u2013. He probado con chicharrones. Como trabaja con aire caliente, se cocinan bien y les saca algo de grasa, les hace una \u2018peque\u00f1a liposucci\u00f3n\u2019. No lo he usado mucho porque me parece que el aceite y la grasita complementan mucho la comida, pero me tiene impresionado su facilidad: la pones a 200 grados, le das un tiempo, metes el recipiente debajo con la comida y vuelves cuando te avisa. No te preocupas, no ensucia, no salta aceite, no te quema\u201d. En casa de Tulio, es Patricia Escobar, su \u201ccocinera del alma\u201d, quien m\u00e1s lo usa. \u201cHa preparado moldes de at\u00fan, pollo \u2013relata Tulio\u2013. Me dice que cuando las papas vienen congeladas las echa as\u00ed y cuando est\u00e1n reci\u00e9n cortadas s\u00ed les pone un poco de mantequilla para que sepan mejor. Ha hecho pollo al horno y queda jugoso, para ella es lo m\u00e1ximo\u201d.(Lea adem\u00e1s: Consejos para cuidar su alimentaci\u00f3n durante el confinamiento) John Basto, investigador en cocina que ahora trabaja con Hydroganics, una empresa de deshidratados y tecnolog\u00edas saludables en cocina, dice que us\u00f3 mucho el 'air fryer' marca T-Fal en un negocio anterior (pizzer\u00eda) en el que la promesa era comida saludable.Seg\u00fan su experiencia, el freidor sin aceite es b\u00e1sicamente dise\u00f1ado para uso casero, no para industrias. En un negocio de comidas, donde se necesitan vol\u00famenes mayores de alimentos, la m\u00e1quina ya no ahorra tiempo o energ\u00eda en parang\u00f3n con freidoras industriales. Basto reitera que un chicharr\u00f3n no corre el riesgo de quemarse ni de quedar duro. Pero que elementos que suelen requerir aceite, al gusto s\u00ed segu\u00edan necesit\u00e1ndolo. \u201cLas cosas veganas son m\u00e1s bajas en gluten, tienen prote\u00ednas m\u00e1s f\u00e1ciles de cocinar a menor temperatura, para ellas funciona. Para verduras que se puedan blanquear como habichuelas, tambi\u00e9n. Las prote\u00ednas animales son m\u00e1s duras de cocinar por el espesor de sus tejidos\u201d, explica. LILIANA MART\u00cdNEZ POLOLilang@eltiempo.comEn Twitter: @lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/experiencias-de-personas-que-cocinaron-con-el-freidor-sin-aceite-o-air-fryer-506508", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018La vida no es rosa; tiene matices, por lo general, bastante oscuros\u2019", "contenido": " El escritor coste\u00f1o Alonso S\u00e1nchez Baute habla de su nueva novela, 'Par\u00e1bola delsalm\u00f3n', en la que sin tapujos muestra el dolor que lleva a cuestas porel matoneo y la discriminaci\u00f3n por su orientaci\u00f3n sexual. Es dif\u00edcil clasificar en un g\u00e9nero literario su nuevo libro, 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n'. Para usted, \u00bfqu\u00e9 es?\u200bSon cuatro relatos de viaje que construyen una historia lineal de autoficci\u00f3n.Luego de escribir sobre el conflicto nacional en 'L\u00edbranos del bien' y sobre un juglar tan entra\u00f1able como Leandro D\u00edaz, veinte a\u00f1os despu\u00e9s vuelve al universo que lo dio a conocer.El universo es el mismo en cuanto a que el protagonista es homosexual, pero aqu\u00ed ya no hay un personaje p\u00edcaro, 'trickster' y alegre, sino uno que arrastra a cuestas un dolor que no sana desde la ni\u00f1ez por causa del 'bullying' escolar, una forma de discriminaci\u00f3n en su estado m\u00e1s cruel y uno de los grandes retos de la sociedad, pues con frecuencia es aplaudido o fomentado por rectores y profesores, creyendo que \u2018forja car\u00e1cter\u2019. El matoneo no es inofensivo ni puede tenerse como algo normal.\u00bfEse es el tema de fondo de este libro?La intenci\u00f3n inicial fue escribir un relato sobre el profundo da\u00f1o psicol\u00f3gico que deja en su v\u00edctima el abusador. Pero al final creo que me sali\u00f3 una historia muy bonita sobre el amor encontrado \u2013el propio, el del amado y el amor hacia los dem\u00e1s\u2013, y sobre el perd\u00f3n y la reconciliaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 prop\u00f3sito tiene este libro: invitar al lector a un viaje por varias ciudades o contar un viaje al interior del protagonista?En 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n', el protagonista viaja, al mismo tiempo, de tres maneras distintas: primero est\u00e1 el viaje f\u00edsico, en este caso a Barcelona, R\u00edo de Janeiro, S\u00e3o Paulo y Buenos Aires; luego, el viaje espiritual, pues el personaje est\u00e1 siempre en la b\u00fasqueda de experiencias trascendentes; y luego, el viaje de la droga, porque es adicto al \u00e9xtasis. \u00bfEl \u00e9xtasis es clave?El \u00e9xtasis abre y cierra el libro. Lo f\u00e1cil hubiera sido escribir solo sobre el matoneo, contar ese dolor, pero no me interesaba ni victimizar al personaje ni blanquearlo. Hubiera podido terminarlo en el momento en que el personaje desahoga la catarsis que ha hecho de antemano, pero el infierno est\u00e1 en la Tierra y la vida no es una novela rosa. Tiene matices; por lo general, bastante oscuros.(Le puede interesar: Diego el Cigala, el rey del flamenco, le canta a M\u00e9xico y al Caribe)A prop\u00f3sito, \u00bfc\u00f3mo cree que Colombia enfrenta el problema de las drogas?La droga es una realidad que a Colombia solo le interesa abordar desde el narcotr\u00e1fico, cuando el problema real, la salud del consumidor, es cada vez peor. Para colmo, los moralistas creen que, al no mencionarlo, el problema no existe. O desaparece. Escuchan la palabra \u2018adicto\u2019 y de inmediato se asustan y la banalizan porque no les interesa entender. Como buenos provincianos, solo saben juzgar.Volviendo al libro, \u00bfpor qu\u00e9 el salm\u00f3n?El salm\u00f3n es un pez que, digamos, \u2018cruza g\u00e9neros\u2019: nace en agua dulce, se desarrolla en el mar y regresa al mismo sitio donde naci\u00f3. Pero para volver a casa debe viajar contra la corriente haciendo par\u00e1bolas en el aire que lo ayudan a sortear cascadas y grandes piedras, mientras esquiva osos y tigres. Es un viaje de retorno guiado por el amor, porque regresa a aparearse y morir para conservar la especie. De esa par\u00e1bola en el aire me valgo para sugerir que los m\u00edos son tambi\u00e9n unos viajes a contracorriente, riesgosos, porque el camino es culebrero y pedregoso.Cuatro ciudades en la novela son protagonistas, \u00bfqu\u00e9 representan para usted?Barcelona es la narraci\u00f3n, desde adentro, de veinte d\u00edas de depresi\u00f3n. Para m\u00ed, la ciudad representa literatura y modernismo. Para el personaje, como \u00e9l mismo lo dice, es \u201cchemsex, 'chemical sex', sexo qu\u00edmico\u201d; R\u00edo es 'malandragem' y obsesi\u00f3n por la belleza; S\u00e3o Paulo es caos, pobreza, desigualdad, pero para el protagonista es tambi\u00e9n el encuentro con el amor, tanto el propio como el del amado; Buenos Aires son amaneceres nost\u00e1lgicos y caminatas infinitas en las que el personaje se perdona a s\u00ed mismo, aunque ese perd\u00f3n lo lleva al abismo que conduce al infierno en el que termina el libro. Sorprende que descartara las ciudades colombianas donde ha vivido... Valledupar y Bogot\u00e1 son igual de protagonistas. La primera, porque de all\u00ed huye el protagonista. Bogot\u00e1, porque es su hogar permanente y la ciudad que recorre en la soledad del amanecer. En esto \u00faltimo, el libro es muy baudelaireano. Siempre est\u00e1n presentes las figuras del 'fl\u00e2neur' y del 'badaud'.La soledad es una constante en su obra, pero aqu\u00ed introduce el tema de la multitudUno puede sentirse solo en cualquier lugar, pero \u2013como se ve en los \u00f3leos de Hopper\u2013 la soledad en la ciudad se siente diferente. Edgar Allan Poe tiene una novela corta, 'El hombre de la multitud', donde el 'fl\u00e2neur' aparece como alguien que no encaja en la sociedad y busca la multitud para esconder su soledad, como hac\u00eda Andy Warhol, que fue un tipo tremendamente solitario a pesar de que ya quisiera mucha gente llevar la vida social tan fren\u00e9tica que \u00e9l llev\u00f3. En 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n', en cambio, el personaje huye de la multitud porque es en ella donde se siente m\u00e1s solo, mientras que la calle solitaria es el lugar donde menos solo se siente, precisamente porque cuando est\u00e1 solo es cuando siente lo m\u00e1s parecido a no estar solo.(Le puede interesar: Pau Don\u00e9s: \u2018S\u00e9 que el futuro no existe y la vida es urgente\u2019)\u00bfEste hombre se a\u00edsla por completo?No todo el que vive solo se siente solo, como no por estar acompa\u00f1ado alguien deja de sentirse solitario. En este caso, se trata de un aislamiento mental porque su soledad es m\u00e1s bien una falta de conexi\u00f3n, incluso consigo mismo. El l\u00edo es que el hombre no logra generar un v\u00ednculo emocional con nadie, pero tampoco se resigna a estar solo, y esa lucha desesperada por sentir que ama y que es amado se le desborda y lo lleva a los excesos, a lo que yo llamo \u201cel miedo de la cama vac\u00eda\u201d.El miedo del hombre a su propio silencio...Es que se trata de una soledad aterradora y dif\u00edcil de describir porque no puede expresarse; una soledad que nos asusta porque lleva a cuestionarnos por qu\u00e9 vivimos y que asusta a quienes nos ven solos porque tiene un aura de sospecha: el que est\u00e1 solo es porque algo trama u oculta. O porque es raro o inestable. O porque se lo \u2018merece\u2019. Algunos llegan a sentir verg\u00fcenza de esa soledad. Y a veces, como le pasa a este personaje, produce un dolor tan insoportable y cr\u00f3nico que se le ha vuelto placentero.\u00bfLe atraen los personajes derrotados?Siempre me he manchado las manos antes de escribir. No conozco otra manera. No me atrae narrar la vida de personajes exitosos, sino de los derrotados, de los fracasados. Por eso, en este libro hay tripas y alma, pero tambi\u00e9n est\u00e1 la veracidad de la carne, los pliegues del cuerpo humano que caen sobre la pesada humanidad; el cuerpo que exhibe su memoria: las cicatrices, el vergonzoso volumen, las llantas y los conejos, los vellos de m\u00e1s, la angustia de la existencia. \u00a1La vulnerabilidad! \u00bfBusca provocar con su tem\u00e1tica a parte de la sociedad colombiana?No entiendo cu\u00e1l es el rollo con el sexo. Todo el mundo habla de \u00e9l, en todas partes y a toda hora. El que no lo habla lo piensa. O lo practica solo. Muchos lo sufren llevados por la culpa, y otros siguen creyendo que es solo para procrear. Pero resulta que la sexualidad tiene que ver con lo que somos. Por eso Freud y Foucault dedicaron toda su vida a investigarla, uno desde la psique y el otro desde el poder. \u00bfAlguien de veras cree, en su intimidad, que el sexo se da solo de la manera como est\u00e1 \u2018normalizado\u2019? Si as\u00ed es, despierta, amigo, estamos en el siglo XXI y quiz\u00e1 sea hora de que dejes de temerles a las nuevas normalidades.Ning\u00fan libro suyo es igual al otro, ni en tema ni en estructura. En 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n' vuelve a cambiar de registro. \u00bfSigue buscando su propia voz?\u00a1Ojal\u00e1 as\u00ed sea, con tal de no repetirme! Cada historia tiene su propio lenguaje, su propia estructura y su propia banda sonora. Busco entender el conflicto metido bien adentro en la cabeza de los personajes, pero sin juzgar. Me gusta la idea de que el libro ya ha sido escrito dentro de m\u00ed durante extensas caminatas, que yo soy solo un amanuense del narrador y que lo cuento todo tal cual me lo dicta el protagonista. Por eso no hago concesiones. Si la historia y su lenguaje son crudos, se cuenta as\u00ed. Como en sus anteriores libros, estos relatos tambi\u00e9n est\u00e1n escritos en primera persona. \u00bfPor qu\u00e9?En primera persona se ha escrito desde San Agust\u00edn. Yo intento que el lector se meta no en la piel, sino en la carne de mis personajes, que se estremezca, se horrorice o se entristezca como ellos y que entienda qu\u00e9 los mueve y por qu\u00e9. Escribir en primera persona me ayuda a conseguir esa verosimilitud. Que alg\u00fan lector crea que 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n' es completamente autobiogr\u00e1fico es un triunfo para m\u00ed. Pero ni soy Knausg\u00e5rd ni hago un autoescrutinio. Y, aunque al reconstruir la memoria tambi\u00e9n hay imaginaci\u00f3n, me doler\u00eda saber que se subestima el trabajo de creaci\u00f3n en la ficci\u00f3n, que no es poco.ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPOEn Twitter: @armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/alonso-sanchez-baute-la-vida-no-es-rosa-tiene-matices-por-lo-general-bastante-oscuros-506996", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las UCI ocupadas al 50 % / Las explicaciones de la vicepresidenta", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 sale a flote el caso de encarcelamiento del hermano de la vicepresidenta de Colombia, Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez, 23 a\u00f1os despu\u00e9s? \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser el alcance de esta informaci\u00f3n? Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Bogot\u00e1 super\u00f3 el 50 por ciento de su capacidad de las unidades de cuidados intensivos: \u00bfQu\u00e9 pasa si la cifra sigue subiendo? \u00bfQu\u00e9 significa una 'alerta naranja'?; empezando un largo fin de semana, el primero de tres en l\u00ednea: \u00bfQu\u00e9 hay de nuevo para ver en plataformas de streaming de pel\u00edculas y series de TV?. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/marta-lucia-ramirez-y-ocupacion-de-uci-temas-de-el-primer-cafe-506070", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Las UCI ocupadas al 50 % / Las explicaciones de la vicepresidenta", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 sale a flote el caso de encarcelamiento del hermano de la vicepresidenta de Colombia, Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez, 23 a\u00f1os despu\u00e9s? \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser el alcance de esta informaci\u00f3n? Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Bogot\u00e1 super\u00f3 el 50 por ciento de su capacidad de las unidades de cuidados intensivos: \u00bfQu\u00e9 pasa si la cifra sigue subiendo? \u00bfQu\u00e9 significa una 'alerta naranja'?; empezando un largo fin de semana, el primero de tres en l\u00ednea: \u00bfQu\u00e9 hay de nuevo para ver en plataformas de streaming de pel\u00edculas y series de TV?. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/marta-lucia-ramirez-y-ocupacion-de-uci-temas-de-el-primer-cafe-506070", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Campesina de Choach\u00ed que estaba becada seguir\u00e1 estudiando", "contenido": " Marta Mart\u00ednez es una campesina, de 44 a\u00f1os, que vive en Choach\u00ed y desde hace seis a\u00f1os estudia becada en Ceipa Business School, donde ten\u00eda que pagar semestralmente $ 256.000.La pandemia, como a muchos colombianos, la puso de frente a una dolorosa realidad. Qued\u00f3 sin trabajo y por poco tiene que dejar de estudiar. EL TIEMPO public\u00f3 su historia el pasado 13 de junio y en un acto de solidaridad, particulares, academia y Estado la han llamado para darle una mano. \u201cM\u00e1s de 100 personas me han llamado para ofrecerme una ayuda, estuve todo el s\u00e1bado contestando el tel\u00e9fono, Dios y la gente se pusieron la mano en el coraz\u00f3n y gracias a eso puedo seguir estudiando\u201d, dice.  La gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, por ejemplo, se comprometi\u00f3 a darle un computador nuevo esta semana. Y su universidad le dijo que solventar\u00edan el dinero que ella deb\u00eda pagar. Adem\u00e1s, otras personas le han consignado algo de dinero. En total ha recaudado $ 2,5 millones, que asegura invertir\u00e1 en un curso de ingl\u00e9s y en fortalecer su emprendimiento L\u00e1cteos de mi finca. Adicionalmente, Luis Buitrago, un colombiano residente en Estados Unidos, la contact\u00f3 para apoyarla con otros costos de la universidad. \u201cVoy a hacer un buen mercado para mi casa, quiero agradecerles a todos, no me esperaba esto\u201d, agrega Marta, quien trabajaba en servicios generales en unas caba\u00f1as. A esta campesina solo le falta un a\u00f1o para terminar sus estudios, y gracias a las donaciones su sue\u00f1o de ser profesional se har\u00e1 realidad. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/campesina-becada-de-choachi-podra-seguir-estudiando-506980", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los derechos en el teletrabajo, lejos de los del trabajo en casa", "contenido": " El teletrabajo en Colombia, que antes de la pandemia ten\u00eda menos de 200.000 personas realizando su actividad laboral sin ir a un sitio f\u00edsico, estaba m\u00e1s avanzado de lo que se cre\u00eda.(Le puede interesar:\u00a0Ojo con la carga laboral en el trabajo en casa).Muestra de ello es que la normatividad que lo rodea dista mucho de la escasa reglamentaci\u00f3n del trabajo en casa, en el que ahora est\u00e1n, seg\u00fan estimativos de Fasecolda, entre 2 y 3 millones de colombianos que han sido conducidos all\u00ed por la pandemia. El Ministerio de Trabajo expidi\u00f3 hace unos d\u00edas unas reglas r\u00e1pidas para el trabajo en casa. Sin embargo, advirti\u00f3 que ser\u00e1 necesaria una legislaci\u00f3n que pase por el Congreso. Esto, teniendo en cuenta que, seg\u00fan estudio de Acrip (Federaci\u00f3n Colombiana de Gesti\u00f3n Humana), \u201cel 76,2 por ciento de las empresas piensan mantener esta modalidad entre uno o dos d\u00edas a la semana despu\u00e9s del aislamiento\u201d.Las reglas de juego para el teletrabajo est\u00e1n contenidas en la ley 1221 de 2008, mientras que el trabajo remoto se puso en pie a la luz de la emergencia desatada por el coronavirus, por lo cual el Ministerio de Trabajo, al emitir el pasado 4 de junio la circular 041, enfatiz\u00f3 en que \u201cel trabajo en casa no puede equipararse al teletrabajo, dado que no contiene los elementos, requisitos y formalidades establecidos en la ley 1221\u201d.(Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a08 de 10 colombianos quieren seguir en teletrabajo luego del covid-19).Una de las diferencias m\u00e1s notables, seg\u00fan advierte Iv\u00e1n Jaramillo, investigador del Observatorio Laboral de la Universidad del Rosario, es que \u201cmientras el teletrabajo es una modalidad contractual que pactan empleador y trabajador para la realizaci\u00f3n de actividades con apoyo en las tecnolog\u00edas de las comunicaciones y la informaci\u00f3n, el trabajo en casa no tiene regulaci\u00f3n espec\u00edfica, de forma que \u2013normalmente\u2013 se pacta por escrito como beneficio extralegal para situaciones espec\u00edficas que, sin embargo, exigen el respeto del m\u00ednimo de derechos y garant\u00edas previstos en la ley laboral\u201d.Eso es precisamente lo que ha sucedido en medio de la emergencia. Por ejemplo, un estudio realizado por la Universidad del Rosario, a trav\u00e9s de una encuesta, divulgado en abril, dej\u00f3 en evidencia que el 90,7 por ciento de las personas que por confinamiento tuvieron que empezar a usar su casa como oficina \u201cno recibi\u00f3 soporte de las Aseguradoras de Riesgos Laborales (ARL) para la adopci\u00f3n de la modalidad de teletrabajo en la etapa de aislamiento\u201d. Esto pese a que, en t\u00e9rminos de protecci\u00f3n social, la indicaci\u00f3n en el teletrabajo es seguir los preceptos de la ley 100 de 1993 relacionados con los riesgos laborales.Entre tanto, la investigaci\u00f3n de Acrip muestra que \u201cen el 53,4 por ciento de empresas los colaboradores laboran m\u00e1s horas de lo normal a trav\u00e9s del trabajo remoto\u201d. En contraste, la normatividad del teletrabajo, de acuerdo con la ley vigente, enfatiza en que \u201cla asignaci\u00f3n de tareas para los teletrabajadores tendr\u00e1 que hacerse de manera que se garantice su derecho a contar con un descanso de car\u00e1cter creativo, recreativo y cultural\u201d. Adem\u00e1s, \u201clos empleadores deber\u00e1n proveer y garantizar el mantenimiento de los equipos de los teletrabajadores, conexiones, programas, valor de la energ\u00eda, desplazamientos ordenados por \u00e9l, necesarios para desempe\u00f1ar sus funciones\u201d. No obstante, ya es una verdad de a pu\u00f1o que el coronavirus parti\u00f3 la historia en dos. Antes, en el pa\u00eds se avanzaba despacio, a trav\u00e9s de pactos de teletrabajo que hab\u00edan firmado unas 500 empresas para ir haciendo pilotos y, con ellos, metiendo a su personal, de manera voluntaria, en esa modalidad laboral basada en tecnolog\u00eda.Despu\u00e9s del coronavirus, seg\u00fan hall\u00f3 la investigaci\u00f3n de Acrip, se vio que \u201cuna de cada dos empresas en Colombia no contaba con pol\u00edticas o esquemas de trabajo remoto, mientras que tan solo un 11,2 por ciento ya implementaban actividades de teletrabajo\u201d.En el mediano plazo, la aceleraci\u00f3n en este sentido es inevitable, puesto que la distancia social tendr\u00e1 que ser parte de la cotidianidad. No en vano, las instrucciones temporales en la circular emitida por el Ministerio de Trabajo abonan el terreno para la normatividad definitiva que deber\u00e1 incluirse en una ley.En la lista de directrices de la cartera de Trabajo se incluye que \u201cen el trabajo en casa, los empleadores no podr\u00e1n asignar cargas de trabajo diferentes a las que correspondan dentro de la jornada laboral\u201d. Claro est\u00e1, como es dif\u00edcil establecer qu\u00e9 es una jornada laboral en el trabajo remoto, el ministerio invita a la flexibilidad horaria. Pero eso s\u00ed, m\u00e1s all\u00e1 de que el empleado pueda realizar su trabajo organizando su tiempo en el n\u00famero de horas que hacen parte de una jornada laboral (8), \u201ctendr\u00e1 que atender de manera prioritaria en su horario laboral los correos electr\u00f3nicos y mensajes v\u00eda WhatsApp\u201d, seg\u00fan la circular.El tema del cuidado integral de su salud queda en sus manos, pero \u201cdeber\u00e1 suministrar al empleador informaci\u00f3n sobre cualquier cambio de su estado\u201d.\u00a0En ning\u00fan caso podr\u00e1n desmejorar su ingreso. MARTHA MORALES MANCHEGOECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPOEn Twitter: @marthamoralesm", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/diferencias-entre-derechos-en-teletrabajo-y-los-del-trabajo-en-casa-506886", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 proponen los gimnasios para que les permitan volver a abrir?", "contenido": " Antes de conocerse el nuevo decreto del Gobierno que autoriza bajos algunas condiciones la reapertura de aeropuertos, restaurantes e iglesias, siempre y cuando cumplan con las normas de bioseguridad, los gimnasios del pa\u00eds en su conjunto manifestaron que se encuentran listos para reabrir las sedes, desde luego, cumpliendo la normatividad.En un documento hacen \u00e9nfasis en que es hora de dejar de ver a los gimnasios como generadores de conflicto en la pandemia, y empezar a enfocarlos bajo la luz de lo real: gimnasios, centros de entrenamientos deportivos y centro de salud, son parte del alivio de las consecuencias que ha generado el encierro inevitable y necesario, tras la pandemia.(Le puede interesar:\u00a0Presentan piloto para abrir aeropuertos, restaurantes e iglesias) Argumentan que de acuerdo con documentos m\u00e9dicos especializados, avalados por universidades y centros acad\u00e9micos tales como la Universidad de Stanford, Hospital de Qatar y Universidad de Zaragoza, entre otros, en los que se basa la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, hay resumidas una serie de conclusiones que apuntan a que hacer ejercicio contribuye a disipar y aliviar algunas de las problem\u00e1ticas que se viven hoy: desde lo m\u00e1s evidente como es la prevenci\u00f3n de sobrepeso y obesidad, hasta enfermedades como la diabetes e hipertensi\u00f3n, que se pueden controlar y combatir desde la pr\u00e1ctica del ejercicio f\u00edsico. \u201cPor mencionar algunas de las ventajas del ejercicio regular, los m\u00e9dicos coinciden en que pr\u00e1cticas continuadas y sistem\u00e1ticas (m\u00e1s de tres veces por semana o 150 minutos para ni\u00f1os y adultos, tambi\u00e9n por semana), generan rutinas que contribuyen en puntos concretos como: aumento en la productividad; contrarresta males cr\u00f3nicos como diabetes, enfermedades cardiovasculares e hipertensi\u00f3n arterial; as\u00ed mismo, contribuye a mejorar la calidad del sue\u00f1o, combate directamente estr\u00e9s, depresi\u00f3n, y mejora el sistema inmune, concretamente ayuda a consolidar un sistema respiratorio fuerte, que es justamente lo que se necesita hoy para enfrentar con \u00e9xito el Coronavirus\u201d, destaca uno de los apartes del comunicado dado a conocer por Gimnasios Unidos por Colombia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfBogot\u00e1 va bien o mal en la atenci\u00f3n de la pandemia?) Como se aboga por una apertura ordenada, regida estrictamente por los protocolos de bioseguridad no solo del gobierno, sino las recomendaciones de profesionales de la salud, quienes en un buen porcentaje apoyan un plan ce\u00f1ido a unos lineamientos que se cumplir\u00e1n con apoyo, pues su compromiso es colaborar con todo el compromiso.Nuevas directrices como regulaci\u00f3n del n\u00famero de personas en cada gimnasio; visitas a estos centros solo con citas que permitan controlar el n\u00famero m\u00e1ximo de personas permitidas; un uso racional de los recursos de cada centro, protecci\u00f3n primordial de usuarios y trabajadores, quienes garantizar\u00e1n que los protocolos se cumplan al pie de la letra, para beneficio de todos los involucrados, hacen parte de los compromisos.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Nuevo brote de coronavirus en el mercado de Pek\u00edn dispara las alarmas)En el comunicado recalcan que \u201ceste gran paso es necesario con un compromiso de todas las partes: los prestadores de servicio son los m\u00e1s interesados en hacer cumplir las normas, y as\u00ed como exigen el mismo nivel de compromiso de los trabajadores, de la misma manera solo podr\u00e1n garantizar la seguridad de todos, en aras de llevar a buen t\u00e9rmino pruebas piloto que den paso a un funcionamiento regular, de acuerdo con las nuevas realidades que se est\u00e1n viviendo\u201d.Aunque no existen cifras oficiales, seg\u00fan la IHRSA \u2013International Health, Racquet & Sportsclub Association-, al menos un 3,7 % de la poblaci\u00f3n asiste a centros para hacer ejercicio, y la cifra traduce en 1.750.000 de colombianos. Seg\u00fan el mismo informe, el negocio de los gimnasios, se estima que puede generar US $391,5 millones al a\u00f1o, lo que tambi\u00e9n se puede indicar en un 0,34% del PIB. Estos n\u00fameros cubren desde gimnasios tradicionales, hasta centros de entrenamientos deportivos por sectores, segmentados por disciplinas. Finalmente, puntualizan que \u201cno es desproporcionado contemplar la apertura gradual de centros de entrenamiento y gimnasios bajo estrictos protocolos de bioseguridad, porque en pa\u00edses que han sufrido las inclemencias del virus, en mayor proporci\u00f3n que Colombia, como Italia y Espa\u00f1a, ya han dado v\u00eda libre a la apertura moderada y escalonada de estos centros, sin recibir noticias de nuevos contagios o de revertir las medidas debido a errores en el servicio o incumplimientos en las nuevas directrices de uso\u201d.Concluyen que ya es hora de considerar seriamente, las ventajas y beneficios que traer\u00e1n bajo esta coyuntura, volver a contar con servicios generales de gimnasios, centros de entrenamiento f\u00edsico y deportivos en Colombia.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/gimnasios-anuncia-que-estan-listos-para-abrir-506850", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Johana Baham\u00f3n lanza su libro 'Historias privadas de la libertad'", "contenido": " Fue r\u00e1pido decidir los nombres de las personas cuyas vidas se contar\u00edan en 'Historias privadas de la libertad', el libro de Johana Baham\u00f3n. Est\u00e1n las de Emma, Daniel, Cindy, Isabel, Silvia, Ulises, Gilberto y Claribel, as\u00ed, solo con sus nombres. Todos est\u00e1n en el coraz\u00f3n de la creadora y presidenta de la fundaci\u00f3n Acci\u00f3n Interna, que un d\u00eda fue actriz de televisi\u00f3n. El libro se presentar\u00e1 el 17 de junio, a las 6 p. m., en una charla de la autora con la periodista Jineth Bedoya, que se ver\u00e1 por ELTIEMPO.COM, el canal de YouTube de EL TIEMPO y por planetalibros.com.co. Baham\u00f3n, de 37 a\u00f1os, ya no act\u00faa un libreto: act\u00faa, del verbo actuar, haciendo, consiguiendo, buscando, solucionando para alrededor de 30.000 privados de la libertad en el pa\u00eds, recluidos en 32 c\u00e1rceles. Encontr\u00f3 mucha de su raz\u00f3n de ser en la c\u00e1rcel El Buen Pastor, de Bogot\u00e1, en el 2010, cuando fue jurado del reinado que se hace el D\u00eda de las Mercedes, patrona de los detenidos. (Lea tambi\u00e9n: Fundaci\u00f3n de Johana Baham\u00f3n alza la voz por la poblaci\u00f3n carcelaria)Eran sus d\u00edas de fama en la serie 'Tres Milagros', que hoy repite RCN. \u201cY me pas\u00f3 algo: cuando sal\u00ed de all\u00ed, yo quer\u00eda volver all\u00ed, necesitaba volver\u201d.A buena parte de su entorno le pareci\u00f3 una locura y que se le quitar\u00eda con los d\u00edas. Pero no. Ya lleva una d\u00e9cada en este camino. As\u00ed empez\u00f3 este trabajo, que la ha llevado a recibir varios premios, con el que ha hecho labor social y del que ha aprendido mucho. En el libro est\u00e1 todo ese paso de las historias que incluy\u00f3 y tambi\u00e9n su propio camino, como mam\u00e1, esposa y gestora. \u201cEstar en la c\u00e1rcel es muy duro para los privados de la libertad, se trata de una poblaci\u00f3n estigmatizada y la gente que est\u00e1 afuera no entiende que esa frase de \u2018que se pudra en la c\u00e1rcel\u2019 es terrible, que no deber\u00eda decirse\u201d, afirma.(Lea adem\u00e1s: Johana Baham\u00f3n es la Mujer Cafam 2020)Isabel es uno de los personajes de su libro, un ser que aprendi\u00f3 de sus errores y de lo malo sac\u00f3 lo bueno: cuando Baham\u00f3n la conoci\u00f3 en la c\u00e1rcel de Cartagena, se convirti\u00f3 en sus \u201cmanos derecha e izquierda para montar el restaurante (una de sus propuestas exitosas que fue incluida en la revista 'Time', cerrado porque la c\u00e1rcel fue trasladada y por la emergencia). Hoy, Isabel est\u00e1 en la penitenciar\u00eda de Ipiales y me sigue ayudando mucho\u201d.Tambi\u00e9n est\u00e1 Cindy, una entusiasta del teatro, lo primero que trabaj\u00f3 Baham\u00f3n con los internos porque era lo que m\u00e1s conoc\u00eda. Hoy existen grupos organizados en varias c\u00e1rceles, los cuales, pese a la emergencia, no han parado. Incluso har\u00e1n este a\u00f1o, de manera virtual, el festival teatral que se realiza desde hace alg\u00fan tiempo. Edilma es otra de sus cercanas y actualmente le ayuda desde la c\u00e1rcel de Ibagu\u00e9, donde se encuentra, mientras que Gilberto ya est\u00e1 fuera y sigue su camino, esforz\u00e1ndose mucho y poni\u00e9ndole todas las ganas. Ulises es otro de los personajes del libro. \u00c9l todav\u00eda tiene una b\u00fasqueda, pero ha ido muy de la mano con Baham\u00f3n, quien no suelta a ninguno. Y as\u00ed, sucesivamente, las historias van pasando por las p\u00e1ginas. Entre cap\u00edtulo y cap\u00edtulo, Baham\u00f3n cuenta qu\u00e9 hace Acci\u00f3n Interna: les da a las personas que est\u00e1n en las c\u00e1rceles clases de yoga, meditaci\u00f3n y teatro; becas de estudio y asesor\u00eda jur\u00eddica, entre otros. A los pospenados les ayuda a buscar trabajo. En medio de esta emergencia ha conseguido que empresas de bioseguridad y aseo donen productos a los presos y a los guardias y trabajadores de los penales. \u201cEn muchas de las c\u00e1rceles no hay ni siquiera un buen servicio de agua y ya todos conocemos las condiciones de hacinamiento\u201d, dice. Su objetivo es llegar a las m\u00e1s de 130 c\u00e1rceles de Colombia y a toda su poblaci\u00f3n, con segundas oportunidades. Mientras tanto, en su casa est\u00e1 Evelyn, la hija de Claribel, una de las presas que conoce y que la nombr\u00f3 acudiente de esta peque\u00f1a de 3 a\u00f1os, quien sigue motivando a Baham\u00f3n a cambiar la historia de muchas personas que \u201cni siquiera han tenido una oportunidad\u201d, dice con seguridad. Que el libro salga en esta \u00e9poca le parece importante: \u201cCuando todos estamos en nuestras casas, cuid\u00e1ndonos, es bueno que generemos empat\u00eda por aquellos que cumplen condenas\u201d.CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/johana-bahamon-lanza-su-libro-historias-privadas-de-la-libertad-506990", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Desde la cultura y la ciencia se trabaja para erradicar el racismo", "contenido": " Carmen In\u00e9s V\u00e1squez Camacho es la ministra de Cultura de Colombia y la segunda mujer afro que ha llegado a esta cartera. Es abogada y tiene 57 a\u00f1os. Habl\u00f3 con ELTIEMPO.COM \u00bfPor qu\u00e9 seguimos siendo un pa\u00eds racista?El racismo tiene sus ra\u00edces en la memoria de nuestra naci\u00f3n, que tal vez rememora las condiciones en las que las personas africanas llegaron a este continente: sin derechos y sin libertades. La falta de reconocimientos a nuestra poblaci\u00f3n y comunidades deviene de ese constructo sociol\u00f3gico de \u2018lo negro\u2019 como inferior, que persiste. Lo afro no se conoce en su profundidad y valor. Se dice que rechazamos y tememos lo que no conocemos, entonces, es hora de hacer todo lo posible por derrumbar ese paradigma.\u00bfC\u00f3mo hay que luchar contra el racismo? \u00bfC\u00f3mo lucha usted?Los paradigmas son como las utop\u00edas, que merecen ser vividas o destruidas, y la negritud, como paradigma, es una asignatura que debe ser prioridad, no solo en las familias y en las comunidades, sino en las aulas escolares donde la historia a\u00fan la cuenta el cazador y no el tigre.Los ni\u00f1os y ni\u00f1as deben aprender que las diferencias por el color de la piel y el fenotipo de las personas afrodescendientes son fortalezas en un pa\u00eds que en su Constituci\u00f3n declar\u00f3 que somos un pa\u00eds diverso, multi\u00e9tnico y pluricultural. Mi invitaci\u00f3n es dejarse llenar de ese esp\u00edritu de solidaridad, cari\u00f1o, amor y compromiso, que son los ingredientes que m\u00e1s identifican la cultura afro. Es necesario reconocer que los afrodescendientes y sus comunidades han hecho grandes aportes para la construcci\u00f3n, el fortalecimiento y desarrollo sostenible de este pa\u00eds.Desde su cargo, \u00bfqu\u00e9 quiere decir en contra de ese racismo que doblega y quita oportunidades?Hay una creencia com\u00fan de que el racismo lo naturaliza el Estado y a eso se le llama racismo estructural, es decir que desde las instituciones no se brindan las oportunidades y herramientas para el cierre de las brechas que impiden a las comunidades, poblaciones y personas afrodescendientes su avance como el resto de la poblaci\u00f3n. Que dos mujeres negras estemos ocupando carteras en el alto gobierno de Colombia es un referente muy evidente de que en este momento hist\u00f3rico, en que los paradigmas est\u00e1n meci\u00e9ndose para ser derrumbados en el tema afrodescendiente, este pa\u00eds va rumbo a disminuir las brechas que han obstaculizado los avances y desarrollo de las comunidades negras, afrodescendientes, raizales y palenqueras. En su casa y familia, \u00bfqu\u00e9 es ser afro?En mi casa materna ser afro era un orgullo. Crec\u00ed con formaci\u00f3n en principios y valores de solidaridad y trabajo con alegr\u00eda. La m\u00fasica fue parte de la vida en familia y se mezclaba con ra\u00edces ind\u00edgenas, que tambi\u00e9n hacen parte de mi linaje. El arraigo por el territorio y lo que significa en todo el sentido de la palabra: gastronom\u00eda, m\u00fasica, danza, tierra, familia extendida, oralidad, costumbres, amor por el trabajo, respeto por los dem\u00e1s y reconocimiento de lo valioso por el ser humano, solo por el simple hecho de ser humano, permearon mi vida para siempre. Soy todo lo que representa para m\u00ed ser una mujer afrodescendiente. \u00bfCual fue ese primer momento en el que hubo un choque con alguien o algo que la hizo sentir diferente?Salir de Buenaventura, mi entorno c\u00f3modo, seguro y protector, fue un choque; comenc\u00e9 a darme cuenta de que nuestra gente ten\u00eda muchas dificultades que sortear fuera de nuestros territorios afro, en donde la vida transcurr\u00eda en medio de la fraternidad propia de nuestra cultura.Un momento en el que ha sentido la necesidad de luchar m\u00e1s porque esa diferencia no tenga sentido.Siempre he sentido la necesidad de luchar por los derechos humanos y contra cualquier tipo de discriminaci\u00f3n. Esta ha sido una necesidad latente a lo largo de mi vida personal y profesional, y en estos prop\u00f3sitos me he enfocado convirti\u00e9ndolos en derroteros de todas mis acciones. \u00bfC\u00f3mo ha asumido el reto de propender por su comunidad?Lo llevo tatuado en el alma, estoy convencida de la igualdad de los seres humanos y s\u00e9 que la \u00fanica manera de que tengamos paz es cuando todos reconozcamos la justicia y el desarrollo como herramienta de avance sin diferencias.  Mabel Torres Torres es bi\u00f3loga y cient\u00edfica de la Universidad del Valle, y ministra de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n.\u00bfPor qu\u00e9 seguimos siendo un pa\u00eds racista?Porque no hemos tomado conciencia. Somos un pa\u00eds de \u00e9lites en el que seguimos un patr\u00f3n universal que ha menospreciado y subvalorado las comunidades \u00e9tnicas como una manera de controlarlas. Porque le hemos dado m\u00e1s importancia a las cosas materiales que nos impiden conocer al otro como persona e igual. Necesitamos avanzar en disminuir brechas de inequidad y mejorar las relaciones sociales desde una posici\u00f3n horizontal. \u00bfC\u00f3mo hay que luchar contra el racismo? \u00bfC\u00f3mo lucha usted?Hay que seguir trabajando con las comunidades \u00e9tnicas en la construcci\u00f3n de identidad y admitir y ser conscientes de que hay un problema de discriminaci\u00f3n en Colombia. Una de las maneras m\u00e1s activas es hacer pedagog\u00eda y confrontar las acciones racistas. Igualmente, hay que visibilizar los aportes de las comunidades \u00e9tnicas al pa\u00eds, poni\u00e9ndolos en su justo lugar, para que las personas que discriminan no sigan naturalizando el racismo. Y ya es hora de dejar de asociarnos con robo, miseria y corrupci\u00f3n. Hay que parar esa estigmatizaci\u00f3n por nuestro color y apariencia f\u00edsica. Desde su cargo, \u00bfqu\u00e9 quiere decir en contra de ese racismo que doblega y quita oportunidades?Una sociedad racista solo se hace da\u00f1o a s\u00ed misma. Los efectos de la discriminaci\u00f3n no los reciben solamente los discriminados, tambi\u00e9n los discriminadores de manera directa, pues una persona discriminada genera resistencia, rencor, resentimiento. Las acciones siempre se devuelven, y por eso debemos ser conscientes del desequilibro que se genera en los ecosistemas y de los que todos somos v\u00edctimas. En su casa, en su familia, \u00bfqu\u00e9 es ser afro?Mis padres siempre nos transmitieron ese orgullo por lo que somos. Era constante que nos dijeran que los negros somos pujantes, estudiosos y privilegiados de estar en un territorio que nos daba todo (Bah\u00eda Solano, donde naci\u00f3). Ser negros ha sido lo mejor que nos ha pasado. Cuando pienso en mi crianza veo que nos ense\u00f1aron y prepararon para ser fuertes a situaciones e incluso a un sistema que nos se\u00f1ala. Mi pap\u00e1 nos dec\u00eda: \u201cTienen que estudiar porque no van a ser esclavos de nadie\u201d. La familia es vital para reconocernos, percibirnos y aceptarnos como somos, y no como los dem\u00e1s nos definen. \u00bfCu\u00e1l fue ese primer momento en el que hubo un choque, con alguien o algo, que la hizo sentir diferente?Uno no reconoce las acciones de discriminaci\u00f3n hasta que no sale del entorno en el que vive. En el Pac\u00edfico todos somos iguales. Mi primer choque fue cuando sal\u00ed a estudiar a Cali, a los 15 a\u00f1os, y no s\u00e9 si al principio, quiz\u00e1s por seguridad y amor propio por mi raza, no sent\u00eda esa discriminaci\u00f3n. Pero un d\u00eda iba con una amiga en un bus y pasamos por el Distrito de Aguablanca, donde se asentaba la mayor poblaci\u00f3n afro del Pac\u00edfico. Ella, a\u00fan no entiendo por qu\u00e9, expres\u00f3: \u201c\u00a1Qu\u00e9 mont\u00f3n de negros!\u201d y le dije: \u00bfSe te olvida que yo tambi\u00e9n soy negra? A lo que respondi\u00f3: \u201cNo, vos no sos como ellos\u201d. Ah\u00ed entend\u00ed que en Cali exist\u00edan claras categor\u00edas raciales.Un momento en el que ha sentido la necesidad de luchar m\u00e1s para que esa diferencia no tenga sentidoLa he sentido m\u00e1s en los \u00faltimos a\u00f1os, cuando reconoc\u00ed el valor que tiene luchar por los dem\u00e1s y la recompensa que esto genera como sistema, pues a pesar de haber hecho una inversi\u00f3n tan grande en mi educaci\u00f3n: pregrado, postgrado, doctorado y postdoctorado, las poblaciones siguen igual. No son los t\u00edtulos individuales ni los triunfos individuales los que logran las grandes cosas. Ese ha sido un motor para continuar trabajando. \u00bfC\u00f3mo ha asumido el reto de propender por su comunidad?He estado construyendo un referente poco a poco, y desde hace muchos a\u00f1os, para que las ni\u00f1as negras de mi regi\u00f3n se piensen y valoren desde su identidad como negras, a pesar de los obst\u00e1culos. Siempre he tratado de ser muy buena en todo lo que hago. Le di espacio a dar lo mejor de m\u00ed siempre, en la danza, en el basquetbol, en la academia y en la ciencia. Siempre he sido una activista social para crear espacios y romper brechas. He tenido una carrera acad\u00e9mica, cient\u00edfica y profesional exitosa, que me han hecho valorar cada d\u00eda m\u00e1s mi regi\u00f3n y los saberes ancestrales y locales como activos para la construcci\u00f3n de estrategias de desarrollo. Ha sido un tiempo para aprender y construir desde la horizontalidad, que incluye la participaci\u00f3n de los actores locales.OLGA LUC\u00cdA MART\u00cdNEZ ANTECulturaEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/desde-la-cultura-y-la-ciencia-se-trabaja-para-erradicar-el-racismo-507000", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La seria advertencia de Dumoulin a Froome en esta crisis", "contenido": " El ciclista neerland\u00e9s Tom Dumoulin (Maastricht, 29 a\u00f1os), ganador del Giro de Italia 2017 y segundo en el Tour 2018, se\u00f1al\u00f3 refiri\u00e9ndose a una posible salida del brit\u00e1nico Chris Froome del Ineos antes de final de temporada le \"podr\u00eda costar mucha energ\u00eda\" al tetracampe\u00f3n del Tour. Dumoulin ve poco probable un cambio de aires por parte de Froome, quien finaliza este a\u00f1o contrato con la escuadra brit\u00e1nica. \"No es un asunto divertido. No s\u00e9 si deber\u00eda creer los rumores, pero si \u00e9l quiere cambiar de equipo durante la temporada le puede costar mucha energ\u00eda\", dijo \"La Mariposa de Maastricht\" en el Het Laatste Nieuws. Le puede interesar (Froome y Dumoulin, dos pesos pesados en problemas)El corredor holand\u00e9s es una de las figuras del pelot\u00f3n que ha cambiado de maillot en la \u00faltima temporada, pasando del Sunweb al Jumbo-Visma este a\u00f1o, donde coincide en el objetivo de ganar el Tour con su compatriota Steven Kruijswijk y el esloveno Primoz Roglic, ganador de la Vuelta 2019. Situaci\u00f3n similar a la de Froome en el equipo Ineos, donde aspira al quinto Tour con sus compa\u00f1eros Egan Bernal y Geraint Thomas con aspiraciones de l\u00edder. \"No puedo hablar por Froome. \u00c9l debe intentarlo con sus propias fuerzas y no importa con qu\u00e9 equipo. De todas formas, en los 10 \u00faltimos kil\u00f3metros de un puerto, cada uno corre para s\u00ed mismo, poco importa el equipo, hay que superarlo pase lo que pase\". EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/tom-dumoulin-le-dijo-a-froome-que-no-es-tan-facil-cambiar-de-equipo-507046", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Beneficios de invertir en segunda vivienda en Aguamarina Beach Resort", "contenido": " Al invertir en una casa o apartamento de playa en Aguamarina Beach Resort est\u00e1 invirtiendo en usted y en su familia, en su bienestar mental, f\u00edsico, emocional y financiero.  Estos son algunos de los beneficios con los que usted puede medir lo valioso de su inversi\u00f3n en Aguamarina Beach Resort. En Aguamarina Beach Resort usted y su familia podr\u00e1n disfrutar de estar cerca de la cultura, el comercio, la tradici\u00f3n y la gastronom\u00eda del Caribe colombiano, alejados del caos y el estr\u00e9s del tr\u00e1fico y la congesti\u00f3n de Bogot\u00e1. Aguamarina Beach Resort es un para\u00edso en frente del mar a solo minutos de las dos ciudades con mayor crecimiento en Colombia (Cartagena y Barranquilla) y del pr\u00f3ximo mega proyecto y parque tem\u00e1tico Caribe Aventura. Aguamarina Beach Resort cuenta con una ubicaci\u00f3n privilegiada que le otorga un bello frente de playa al cual accede desde el interior del condominio. Adicionalmente de la seguridad privada 24/7, el condominio cuenta con pol\u00edticas de responsabilidad social e impacto positivo a las comunidades vecinas, y emplea, a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n, al personal de oficios varios de residentes de Juan de Acosta, lo que ha generado un sentido de pertenencia, aprecio y cuidado por parte de las poblaciones vecinas hac\u00eda el condominio. Las cuarenta hect\u00e1reas de Aguamarina Beach Resort le dan la sensaci\u00f3n de estar viviendo siempre en un condominio exclusivo \u00fanicamente para usted y su familia. Cuatro etapas de apartamentos y dos etapas de casas ya construidas y habitadas; y la m\u00e1s reciente etapa de apartamentos Arrecifes de 86 y 121 m2 con balc\u00f3n bbq, en venta sobre planos y pronto a iniciar construcci\u00f3n. Son propietarios de muy alto perfil de Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Barranquilla, Europa y USA, que tienen algo en com\u00fan: valoran como lo m\u00e1s importante la paz y salud que propicia el estar cerca del mar, por eso tienen h\u00e1bitos de buenos vecinos que siempre cuidar\u00e1n de su tranquilidad. Al ser propietario de uno de los apartamentos de la etapa Arrecifes o de una de las casas de la etapa Calamares, usted est\u00e1 asegurando un espacio permanente y siempre disponible para vacacionar solo o en familia cualquier d\u00eda y temporada del a\u00f1o, o incluso para pensar en su plan de retiro. Tener una segunda vivienda en Aguamarina Beach Resort es tener un verdadero descanso f\u00edsico fruto de gozar de un proyecto con cuarenta hect\u00e1reas de terreno, un kil\u00f3metro de ciclo ruta y jogging, 150 metros de playa, y la variedad del club house: gimnasio, saunas, turcos, spa, jacuzzis, piscinas, tenis, squash, billar, bbq y dem\u00e1s zonas comunes.El sonido de las aves al despertar, del mar al atardecer, la vista de las olas y las puestas de sol son vitaminas para la mente y el alma, ideales para recargar las energ\u00edas del cuerpo, estimular la creatividad y la actividad cerebral. La cercan\u00eda al mar es recomendada por expertos m\u00e9dicos para una pronta y mejor recuperaci\u00f3n postquir\u00fargica, para el mejor funcionamiento del sistema nervioso, respiratorio, muscular, \u00f3seo y circulatorio.  \u00bfDesea m\u00e1s motivos para invertir en Aguamarina Beach Resort? \u00a1Es una realidad! Comun\u00edquese con nosotros por medio de los siguientes n\u00fameros o p\u00e1ginas web:Etapa Arrecifes \u2013 Apartamentos con balc\u00f3n bbq sobre planosDesde $501 millones \u00e1reas de 86 y 121 m2.aguamarinaarrecifes.co | cel.: 304 597 4082Etapa Delfines \u2013 \u00daltimos 3 apartamentos para entrega inmediataDesde $595 millones de 106 m2.aguamarinadelfines.co | cel.: 304 597 4147Etapa Calamares \u2013 \u00daltimas casas sobre planosDesde $5.7 millones m2 (para entrega a un a\u00f1o).aguamarinacalamares.co | cel.: 304 597 4122Sala de ventas Estamos v\u00eda al mar entre Barranquilla y Cartagena. Encu\u00e9ntrenos en Google Maps Escr\u00edbanos por Whatsapp aguamarinabeachresort.comcel.: 304 597 4147", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/beneficios-de-invertir-en-segunda-vivienda-en-aguamarina-beach-resort-487952", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Definiciones por penaltis en los mundiales, historia de amor y dolor", "contenido": " Brasil e Italia son seleccionados que han ganado t\u00edtulos mundiales de f\u00fatbol en la definici\u00f3n de los penaltis, algo que a algunos est\u00e1n en contra y otros avalan, pero al fin y al cabo pone algo de emoci\u00f3n. En esta clase de cert\u00e1menes la primera vez que se disput\u00f3 una tanda para conocer al campe\u00f3n fue en el Mundial de Estados Unidos 1994, entre Brasil e Italia. Le puede interesar: (James, el goleador de Colombia en los mundiales)El partido en los 90 minutos qued\u00f3 empatado 0-0, marcador que se mantuvo en la pr\u00f3rroga, por lo que el nuevo campe\u00f3n se defini\u00f3 desde los 12 pasos. Roberto Baggio fue el que fall\u00f3 para Italia, d\u00e1ndole el t\u00edtulo al seleccionado de Brasil (3-2), que ten\u00eda a Romario y a Bebeto en sus filas.  En Alemania 2006, los seleccionados de Italia y Francia llegaron a la final y tuvieron que dirimir el campe\u00f3n desde los 12 pasos. Esa vez el triunfo recay\u00f3 en los italianos, que ganaron 5-3, sac\u00e1ndose el clavo de lo que pas\u00f3 12 a\u00f1os antes en Estados Unidos. La primera vez que los penaltis tuvieron que definir a un ganador en los mundiales fue en Espa\u00f1a 1982, en ese recordado partido entre Alemania y Francia, tras el 3-3 en el tiempo reglamentario. La selecci\u00f3n Colombia dirimi\u00f3 su paso a otra fase en el Mundial de Rusia 2018 contra Inglaterra en este tipo de definiciones, pero al final perdi\u00f3. Van 28 partidos en la historia de los mundiales que han requerido los penaltis, algo que viene desde Espa\u00f1a 1982. Deportes", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/las-definiciones-por-penaltis-en-la-historia-de-los-mundiales-de-futbol-506902", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "El impresionante antes y despu\u00e9s de los actores de 'Los Magn\u00edficos'", "contenido": " 'Los magn\u00edficos', tambi\u00e9n conocida como 'La brigada A', es recordada por ser una de las series ic\u00f3nicas de la d\u00e9cada de los 80. Estrenada en 1983, la producci\u00f3n contaba las aventuras de cuatro soldados que sobreviv\u00edan como mercenarios tras haber sido culpados por un crimen que no cometieron. La serie, emitida por la cadena estadounidense NBC y distribuida por Universal Television, tuvo cinco temporadas y fue transmitida en varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y Europa.El elenco principal estaba integrado por George Peppard, Dwight Schultz, Dirk Benedict y Mr. T. A continuaci\u00f3n le mostraremos cu\u00e1nto han cambiando estos artistas desde que se emiti\u00f3 su \u00faltimo episodio, en 1987.  El actor estadounidense interpret\u00f3 al coronel John \u2018Hannibal\u2019 Smith, un especialista en estrategia y veterano de la guerra de Vietnam que se caracterizaba por ser el cerebro y l\u00edder del equipo. Peppard goz\u00f3 de gran popularidad en la d\u00e9cada de los 60 al protagonizar cl\u00e1sicos como \u2018Desayuno en Tiffanys\u2019 (1961), cinta en la que comparti\u00f3 la pantalla junto a Audrey Hepburn, y \u2018Los insaciables\u2019 (1964).Tras encarnar a su personaje en \u2018Los magn\u00edficos\u2019 gan\u00f3 un considerable \u00e9xito hasta que en 1992, a\u00f1o en el que hizo su \u00faltima participaci\u00f3n en el cine, fue diagnosticado con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.George Peppard muri\u00f3 en 1994 en la ciudad de Los \u00c1ngeles (Estados Unidos) a los 65 a\u00f1os a causa de complicaciones respiratorias.  Shultz encarn\u00f3 al capit\u00e1n Murdock, mejor conocido como \u2018El loco Murdock\u2019, un experto piloto de aviones que se hac\u00eda pasar por un enfermo mental.El actor tambi\u00e9n es conocido por su interpretaci\u00f3n como el teniente Reginald Barclay en  la serie de los 90 \u2018Star Trek:\u00a0 la nueva generaci\u00f3n\u2019. Su \u00faltima participaci\u00f3n en el cine fue en el remake \u2018La brigada A: La pel\u00edcula\u2019 (2010) realizando un cameo en compa\u00f1\u00eda de otro de sus compa\u00f1eros del reparto original,  Dirk Benedict.En la actualidad labora como actor de doblaje prestando su voz a varias series de animaci\u00f3n y videojuegos.\u00a0 Su \u00faltima aparici\u00f3n fue en una entrevista realizada en 2017 para el canal de Youtube 'Fandom Cosplay Spotlite'. (Le puede interesar: La peor pel\u00edcula de Netflix es la m\u00e1s vista en Colombia). Laurence Tureaud, nombre real del actor, interpret\u00f3 al sargento Mario Baracus, un experto mec\u00e1nico y conductor conocido por cuestionar las \u00f3rdenes de sus superiores.Tureaud fue descubierto en 1982 por el actor Sylvester Stallone, quien lo contrat\u00f3 para participar en su pel\u00edcula \u2018Rocky III\u2019 como el enemigo de Rocky Balboa.En los a\u00f1os 80 y 90 fue un referente est\u00e9tico de la cultura popular gracias al uso de collares de oro y cadenas de hierro en las piernas y en el cuello.En 1995 le fue diagnosticado un linfoma que lo alej\u00f3 del mundo del espect\u00e1culo hasta su recuperaci\u00f3n en 2001. (Si nos visita desde la apliacaci\u00f3n vea la foto aqu\u00ed). El actor estadounidense personific\u00f3\u00a0al teniente Templeton Peck Faceman, un especialista en asumir identidades falsas que se encarga de proporcionar implementos al grupo de mercenarios utilizando m\u00e9todos 'poco decorosos'. Benedict se posicion\u00f3 como un \u2018Sex symbol\u2019 en la d\u00e9cada de los 80 y alcanz\u00f3 la popularidad por sus papel en la serie de ciencia ficci\u00f3n \u2018Battlestar Galactica\u2019 como el teniente Starbuck, adem\u00e1s, claro, de su participaci\u00f3n en \u2018Los magn\u00edficos\u2019.Actualmente est\u00e1 retirado. Realiza algunas apariciones especiales en convenciones de ciencia ficci\u00f3n y c\u00f3mics.\u00a0 Su \u00faltima aparici\u00f3n fue en\u00a02019, en la Winter-Con en la ciudad Nueva York (Estados Unidos). (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea la foto aqu\u00ed). Particip\u00f3 en la primera y segunda temporada personificando a Amy Amanda Allen, una periodista que se encarga de proporcionar informaci\u00f3n valiosa a los mercenarios. En la d\u00e9cada de los 90 realiz\u00f3 algunas apariciones en series como \u2018Sensaci\u00f3n de vivir\u2019, \u2018Star Trek: la nueva generaci\u00f3n\u2019 y \u2018The X-files\u2019.Abandon\u00f3 la actuaci\u00f3n en el 2001 y se convirti\u00f3 en artista. En el 2016 lanz\u00f3 la novela gr\u00e1fica\u00a0\u2018Wondango\u2019. (Lea tambi\u00e9n: HBO Max retir\u00f3 'Lo que el viento se llev\u00f3' tras pol\u00e9mica racista). Se uni\u00f3 en la quinta y \u00faltima temporada como el general Hunt Stockwell, un oficial retirado que le propone al equipo un trabajo en conjunto para eliminar los cargos que hay en su contra.A pesar de participar en la producci\u00f3n, el actor es mejor conocido por su interpretaci\u00f3n de Napole\u00f3n Solo en la serie \u2018El agente de C.I.P.O.L\u2019. Su \u00faltima aparici\u00f3n en televisi\u00f3n fue en la serie de drama policial \u2018La ley y el orden: unidad especial de v\u00edctimas\u2019 en el 2015. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/fotos-actores-de-los-magnificos-antes-y-despues-505184", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El d\u00eda despu\u00e9s al retorno de la Liga del Madrid: \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con James?", "contenido": " Horas despu\u00e9s de la victoria frente al Eibar (3-1) los futbolistas del Real Madrid volvieron a la Ciudad Deportiva de Valdebebas para ejercitarse de cara al encuentro frente al Valencia de este jueves en una sesi\u00f3n en la que los titulares de este domingo realizaron carrera continua, a excepci\u00f3n de Carvajal, quien sufri\u00f3 una torcedura de tobillo y trabaj\u00f3 en el gimnasio. La buena noticia para el franc\u00e9s Zinedine Zidane es que Sergio Ramos y Marcelo, que acabaron con molestias musculares, y Eden Hazard, quien recibi\u00f3 un golpe en el tobillo operado, pudieron completar el plan de trabajo sin problemas. El otro susto de \u2018Zizou\u2019 frente al Eibar fue Carvajal y este solo se ejercit\u00f3 en el gimnasio; al igual que Gareth Bale, quien con sus 30 minutos en la vuelta de la Liga de Espa\u00f1a alcanz\u00f3 los 250 partidos con la camiseta del Madrid. Le puede interesar: (El mensaje de Zidane a James).Por su parte, el colombiano James Rodr\u00edguez, que no jug\u00f3 ni un solo minuto este domingo, trabajo con normalidad durante la pr\u00e1ctica y fue uno de los de mayor intensidad en el momento de hacer f\u00fatbol. Tambi\u00e9n lea: (La seria advertencia de Dumoulin a Froome en esta crisis).El resto de futbolistas siguieron con su puesta a punto de cara al carrusel de partidos que se avecina, dos por semana, y realizaron ejercicios de tonificaci\u00f3n f\u00edsica, posesi\u00f3n de bal\u00f3n y finalizaron con el habitual partido en un campo de reducidas dimensiones, seg\u00fan inform\u00f3 el club en su p\u00e1gina web. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/real-madrid-james-rodriguez-entreno-con-normalidad-tras-partido-contra-eibar-507050", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "ELN entrega prueba de vida de cabo Nubia Correa, secuestrada en Arauca", "contenido": " En la tarde de este domingo, el ELN dio a conocer un video, como prueba de vida de la cabo del Ej\u00e9rcito Nubia Alejandra L\u00f3pez Correa, de 23 a\u00f1os, quien fue secuestrada el 7 de junio en Saravena, Arauca.La suboficial se encontraba en su periodo de vacaciones, el cual decidi\u00f3 ir a pasar junto a su familia. En el video, que dura menos de un minuto, la cabo L\u00f3pez se identifica y se\u00f1ala que la fecha es 11 de junio de 2020.\"Quiero enviarle un mensaje a mi familia, en general, estoy bien. Tambi\u00e9n quiero comunicarle a las Fuerzas Armadas de Colombia que he recibido un trato digno y respetuoso por parte del ELN\", afirma la suboficial.(De seguro le interesa leer:\u00a0El angustioso llamado de la mam\u00e1 de la cabo del Ej\u00e9rcito secuestrada).La cabo es dise\u00f1adora gr\u00e1fica, y hace parte del \u00e1rea administrativa del Ej\u00e9rcito. Ingres\u00f3 hace a\u00f1o y medio a la instituci\u00f3n.Hace una semana, la mujer, fue a visitar a una amiga que, seg\u00fan su familia, vive seis cuadras de su casa.\u00a0 \"Cuando regresaba, sobre las 9 de la noche, hombres en moto la interceptaron y se le llevaron\", relataron algunos testigos. En la ma\u00f1ana de este domingo 14 de junio,\u00a0el ELN liber\u00f3 a tres personas que ten\u00eda secuestradas en Norte de Santander. Se trata de\u00a0Besley Navarro, y los expolic\u00edas: Dayan Camilo Fl\u00f3rez G\u00f3mez, de 21 a\u00f1os, y Jhon Carlos Torres Rinc\u00f3n, de 22.Besley, hab\u00eda sido secuestrada hace cuatro meses, y los expolic\u00edas el 31 de marzo en Oca\u00f1a, Norte de Santander. Todos se encentran bien de salud, report\u00f3 la Defensor\u00eda del Pueblo.Una segunda liberaci\u00f3n se concret\u00f3 en zona rural de Tib\u00fa, all\u00ed fueron liberadas tres personas, que fueron entregadas al CICR.\"De ellas no se conoce mucha informaci\u00f3n, y la misma no se va a proporcionar por su seguridad\", dijo a EL TIEMPO una fuente.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Eln liber\u00f3 a tres secuestrados, una mujer y dos expolic\u00edas).El viernes, el grupo guerrillero le entreg\u00f3 a una comisi\u00f3n humanitaria a los contratistas Pedro Le\u00f3n P\u00e9rez y \u00d3scar Javier Rodr\u00edguez, quienes hab\u00edan sido secuestrados el 3 de mayo en Arauca.(Le sugerimos leer:\u00a0Eln libera a dos contratistas que secuestr\u00f3 en Arauca el 3 de mayo).De acuerdo con fuentes del Gaula de Ej\u00e9rcito y Polic\u00eda, solo estar\u00eda la suboficial secuestrada\u00a0 por el ELN. Otros secuestrados son tres ganaderos que estar\u00edan en manos de la delincuencia com\u00fan\u00a0y dos personas m\u00e1s, plagiadas por las disidencias.El presidente Iv\u00e1n Duque ha sido enf\u00e1tico en afirmar que solo abrir\u00e1 una puerta al ELN, para negociar la paz,\u00a0 cuando libere a todos los secuestrados.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/eln-entrega-pruebas-de-vida-de-la-cabo-nubia-alejandra-lopez-506872", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Indagan danza de millones para frenar procesos contra Marquitos y \u00d1e\u00f1e", "contenido": " El teniente coronel Luis Fernando Atuesta Z\u00e1rate, anterior jefe de Delitos Contra la Vida de la Dij\u00edn, encabeza la lista de testigos de un supuesto plan para desmontar las investigaciones en contra de Marcos de Jes\u00fas Figueroa Garc\u00eda, alias Marquitos, y de su organizaci\u00f3n criminal, en la qued\u00f3 etiquetado como uno de sus miembros el oscuro ganadero Jos\u00e9 Guillermo \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez.El teniente coronel, actual jefe del Centro Cibern\u00e9tico Policial, fue el destinatario de un informe interno de la Dij\u00edn \u2013del 27 de junio de 2019\u2013, en el que se advierte que miembros de la organizaci\u00f3n de \u2018Marquitos\u2019 estar\u00edan pagando para desviar investigaciones en su contra y hasta liberar bienes que les tienen incautados.(Le puede interesar:\u00a0\u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habr\u00eda pagado soborno para que ocultaran sus explosivos audios). Adem\u00e1s, para arremeter contra los investigadores de la Polic\u00eda que les han venido siguiendo los pasos.Quien firma el documento es el intendente jefe Wadith Vel\u00e1squez, quien completa 11 d\u00edas detenido por supuestamente haber solicitado la interceptaci\u00f3n ilegal de los tel\u00e9fonos de cinco uniformados dentro del proceso que se le segu\u00eda al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez por el crimen de \u00d3scar Rodr\u00edguez, hijo del sastre y prestamista Carlos Rodr\u00edguez.Vel\u00e1squez y el mayor Jefferson Tocarruncho aspiran a que la carta demuestre que ellos son las principales v\u00edctimas de un montaje para darle una estocada a la llamada \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019. Pero la Fiscal\u00eda quiere ir m\u00e1s all\u00e1. Adem\u00e1s de intentar probar que los dos uniformados habr\u00edan actuado de manera irregular, buscan confirmar los pagos que miembros de la organizaci\u00f3n de \u2018Marquitos\u2019 les habr\u00edan hecho a funcionarios judiciales para ocultar evidencias en su contra y hasta frenar \u00f3rdenes de captura.(Lo invitamos a leer:\u00a0Los secretos y la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez).Reporteros de EL TIEMPO establecieron que uno de los gatilleros del capo \u2018Marquitos\u2019 admiti\u00f3 que entreg\u00f3 una fuerte suma de dinero \u2013a trav\u00e9s de un emisario\u2013 para que le frenaran una orden de captura. Y dio un dato adicional que la Fiscal\u00eda quiere corroborar: dijo que el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 tambi\u00e9n pag\u00f3 para que se mantuvieran ocultas las explosivas interceptaciones que la Dij\u00edn le ven\u00eda haciendo desde 2017.Incluso, agreg\u00f3 que Jos\u00e9 Gregorio Hern\u00e1ndez Aponte, hermano del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 y conocido como \u2018Goyo\u2019, sab\u00eda de los supuestos pagos.(Puede ser de su inter\u00e9s:\u00a0\u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habr\u00eda pagado soborno para que ocultaran sus explosivos audios).Cabe recordar que \u2018Goyo\u2019 tambi\u00e9n fue grabado hablando con Mar\u00eda Claudia \u2018Caya\u2019 Daza \u2013exasesora del senador \u00c1lvaro Uribe\u2013, quien ya fue citada a interrogatorio en una breve diligencia durante la que guard\u00f3 silencio.Si bien la versi\u00f3n viene de un gatillero, la Fiscal\u00eda eval\u00faa llamar en las pr\u00f3ximas semanas a \u2018Goyo\u2019 para preguntarle sobre el tema. Lo que llama la atenci\u00f3n es que esa versi\u00f3n coincide con el informe enviado al coronel Atuesta Z\u00e1rate, en el que se habla de que una fuente humana \u2013identificada con el alias de Laverde\u2013 tambi\u00e9n asegur\u00f3 que se estar\u00eda pagando dinero para liberar algunos de los predios incautados.\u201cRefiere que tiene conocimiento de que el se\u00f1or Armando de Jes\u00fas Gnecco Vega, alias Mandarino, propietario de varias estaciones de servicio, estar\u00eda realizando la falsedad en distintos documentos y pagando altas sumas de dinero a entidades p\u00fablicas y privadas, para que una estaci\u00f3n de servicio de las que le fueron ocupadas por extinci\u00f3n de dominio aparezca aparentemente arrendada a una tercera persona meses atr\u00e1s, para as\u00ed poder pelear su ocupaci\u00f3n\u201d, se lee en el documento policial. Aunque allegados a Gnecco aseguran que se trata de un respetado empresario ajeno a las conductas que le han querido endilgar, aparece tanto en el organigrama de \u2018Marquitos\u2019 Figueroa como en el proceso de extinci\u00f3n de dominio.Lo que ha llamado la atenci\u00f3n de la Fiscal\u00eda es que la extinci\u00f3n de los bienes de la organizaci\u00f3n de \u2018Marquitos\u2019, incluidos \u2018Mandarino\u2019 y el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019, se ech\u00f3 a andar despu\u00e9s del crimen del ganadero, asesinado el 4 de mayo de 2019 en Brasil. (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Invetigativa de EL TIEMPO).\u00bfPor qu\u00e9 si lo estaban investigando desde el 2011 y las interceptaciones datan del 2017, solo hasta ahora estall\u00f3 el esc\u00e1ndalo?Investigadores creen que la respuesta est\u00e1 en que hubo una especie de \u2018danza de los millones\u2019 para tapar investigaciones relacionadas con la organizaci\u00f3n de \u2018Marquitos\u2019 Figueroa.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0\u200b@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/indagan-movimiento-de-dinero-para-frenar-procesos-contra-capo-marquitos-y-nene-hernandez-506704", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "EE. UU. protesta condena de estadounidense en Rusia por espionaje", "contenido": " Estados Unidos se declar\u00f3 este lunes \"indignado\" por la condena en Rusia del estadounidense-brit\u00e1nico Paul Whelan, a 16 a\u00f1os de prisi\u00f3n por espionaje, y exigi\u00f3 su liberaci\u00f3n inmediata.En un comunicado, el jefe de la diplomacia estadounidense, Mike Pompeo, denunci\u00f3 \"un proceso secreto, con pruebas secretas, y sin derechos apropiados para la defensa\". (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego en Venezuela con el nuevo Consejo Electoral?) \"Tenemos serias razones para creer que el Sr. Whelan ha sido privado de las garant\u00edas de un juicio justo, lo que se supone que Rusia debe garantizarle de acuerdo con sus obligaciones internacionales con los derechos humanos\", agreg\u00f3. \"El tratamiento de Paul Whelan por parte de las autoridades rusas ha sido terrible. Rusia no ha garantizado a Whelan una audiencia equitativa ante un tribunal independiente e imparcial; y durante su detenci\u00f3n, puso en riesgo su vida al ignorar su problemas de salud, incluso antiguos, y lo mantuvieron aislado de su familia y amigos, de una manera inaceptable\", reclam\u00f3 el secretario de Estado de Estados Unidos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pese a las malas cifras, no todo est\u00e1 perdido para reelecci\u00f3n de Trump)Un tribunal de Mosc\u00fa conden\u00f3 el lunes al exinfante de marina de 50 a\u00f1os, quien hab\u00eda sido arrestado en diciembre de 2018, por cometer un \"acto de espionaje\", seg\u00fan el FSB, los servicios de seguridad rusos.El tribunal a cargo orden\u00f3 que el estadounidense cumpliera su condena en \"un campo bajo r\u00e9gimen severo\". Paul Whelan denunci\u00f3 un \"juicio simulado\" y de tono \"pol\u00edtico\" y proclam\u00f3 su inocencia.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/ee-uu-protesta-condena-de-estadounidense-en-rusia-por-espionaje-507034", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En delicado estado de salud por covid-19 est\u00e1 un alcalde de La Guajira", "contenido": " \u00a0Bonifacio Henr\u00edquez, alcalde de Uribia (La Guajira), quien dio positivo por covid-19 el s\u00e1bado anterior y est\u00e1 recluido en una Unidad de Cuidados Intensivos del Instituto Cardiovascular del Cesar.Henr\u00edquez, de 35 a\u00f1os, fue trasladado desde Uribia el pasado mi\u00e9rcoles a la ciudad de Valledupar. Ingres\u00f3 al servicio de urgencia de la mencionada cl\u00ednica con s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria aguda.(Lea aqu\u00ed:\u00a0As\u00ed fue la cacer\u00eda de \u00c1lex Saab, el se\u00f1alado testaferro de Maduro)A trav\u00e9s de su cuenta de twitter el gobernador de La Guajira Nemesio Roys Garz\u00f3n, confirm\u00f3 que Henr\u00edquez, dio positivo con el coronavirus. Por su parte, la administraci\u00f3n municipal de Uribia, a trav\u00e9s de un comunicado confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico e indic\u00f3 que familiares y personas que tuvieron alto nivel de proximidad con el alcalde, ya se encuentran debidamente aisladas con todas las medidas necesarias y a la espera de las pruebas pertinentes. Al frente de la administraci\u00f3n se encuentra el secretario de Gobierno El\u00edas Deluque Guti\u00e9rrez.(Interesante:\u00a0Daniella \u00c1lvarez: la mujer del esp\u00edritu fuerte)Con este caso del alcalde de Uribia se eleva a 5 los resultados positivos para covid-19 en el municipio, mientras que en La Guajira se registran 121 casos y 7 muertes.ELIANA MEJ\u00cdAEspecial para EL TIEMPORiohacha", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/covid-19-tiene-en-uci-a-alcalde-de-uribia-506808", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los planes de Trump de retirar de Alemania 10.000 soldados de EE. UU.", "contenido": " El mensaje de \"Estados Unidos primero\" creado por Donald Trump para su campa\u00f1a presidencial de 2016 parece escucharse alto y claro estos d\u00edas en Berl\u00edn. Este mi\u00e9rcoles, el Ejecutivo de la canciller \u00c1ngela Merkel confirm\u00f3 que el gobierno estadounidense le inform\u00f3 que est\u00e1 evaluando reducir la presencia de tropas estadounidense en territorio germano. Muchos analistas estiman que esta medida podr\u00eda debilitar la alianza militar transatl\u00e1ntica materializada en la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN). La propuesta consiste en retirar para septiembre 9.500 efectivos de territorio germano, reduciendo as\u00ed el n\u00famero de tropas estadounidenses estacionadas all\u00ed de las 34.500 actuales a 25.000. Esta nueva cifra ser\u00eda establecida como tope permanente, lo que tendr\u00eda un impacto adicional pues hasta ahora, en funci\u00f3n de la rotaci\u00f3n y de las necesidades de entrenamiento, las fuerzas estadounidenses en ese pa\u00eds pueden sumar en determinados momentos hasta 52.000 efectivos, seg\u00fan datos de The Wall Street Journal. La presencia militar estadounidense en Alemania se origin\u00f3 en la ocupaci\u00f3n aliada tras el final de la II Guerra Mundial. Luego evolucion\u00f3 por las necesidades de la Guerra Fr\u00eda, cuando Estados Unidos lleg\u00f3 a tener all\u00ed centenares de miles de soldados como mecanismo de disuasi\u00f3n ante la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. En la actualidad, all\u00ed est\u00e1n ubicados los cuarteles generales para Europa de la Fuerza A\u00e9rea y del Ej\u00e9rcito de EE. UU., los del Comando para \u00c1frica -conocido como Africom-, as\u00ed como varios de los m\u00e1s importantes centros de entrenamiento militar estadounidense en el Viejo Continente. Adem\u00e1s de las preocupaciones por sus consecuencias estrat\u00e9gicas, la propuesta ha causado molestia en Europa pues al parecer fue dise\u00f1ada por Estados Unidos de forma unilateral. \"Esto es completamente inaceptable, especialmente dado que nadie en Washington pens\u00f3 en informar por adelantado a Alemania, un aliado en la OTAN\", dijo Peter Beyer, coordinador de Merkel para las relaciones transatl\u00e1nticas, al diario Rheinische Post. Pero, \u00bfcu\u00e1les son las motivaciones detr\u00e1s de esta medida? El hecho de que la propuesta del gobierno de Trump no haya sido presentada p\u00fablicamente y que, de hecho, aparentemente haya sido elaborada sin consultar con los aliados europeos hace dif\u00edcil conocer a cabalidad los resortes que la impulsan. Sin embargo, diversos analistas coinciden en apuntar hacia ciertos aspectos que van desde razones estrat\u00e9gicas hasta antipat\u00edas personales. Charles Kupchan, profesor de Relaciones Internacionales de la Universidad Georgetown e investigador principal del Council on Foreign Relations, un centro de estudios con sede en Washington, se\u00f1ala que hay al menos tres tipos de consideraciones que pudieron haber sido tomadas en cuenta. \"Puede que los responsables del despliegue de tropas estadounidenses hayan decidido que dada la situaci\u00f3n en Europa, las fuerzas estadounidenses pueden ser reducidas. Especialmente con miras a aumentar la presencia en Asia Oriental\", le dice a BBC Mundo. Un segundo tipo de consideraci\u00f3n, seg\u00fan el experto, se relaciona con las elecciones presidenciales en Estados Unidos previstas para noviembre. \"Trump est\u00e1 en medio de una campa\u00f1a para su reelecci\u00f3n y, en general, \u00e9l ha sido bueno para cumplir con sus promesas de campa\u00f1a. Una de estas es adoptar una pol\u00edtica exterior m\u00e1s aislacionista. Una reducci\u00f3n en Alemania est\u00e1 en l\u00ednea con su deseo general de hacer regresar las tropas a casa\", se\u00f1ala Kupchan. El experto asegura que \u00e9sta tambi\u00e9n es una de las razones por las cuales el mandatario estadounidense se ha mostrado tan dispuesto a retirarse de Siria y Afganist\u00e1n. \"La antipat\u00eda visceral de Trump hacia Europa y, en particular, hacia Alemania\" ser\u00eda, seg\u00fan Kupchan, el tercer factor a valorar. \"\u00c9l ha desestimado desde el inicio a la Uni\u00f3n Europea y la ha visto como un competidor econ\u00f3mico de EE. UU. Considera que Alemania, en concreto, ha sacado ventaja del generoso acercamiento de EE. UU. a los asuntos internacionales, comprometiendo fondos insuficientes para el \u00e1rea de Defensa y exportando sus autos a EE. UU.\", apunta. Jonathan Marcus, corresponsal de asuntos diplom\u00e1ticos de la BBC, considera que la propuesta parece reflejar \"la larga frustraci\u00f3n del gobierno de Trump con el nivel de gasto en Defensa de Alemania\". As\u00ed, al retirar tropas de territorio germano, Trump estar\u00eda presionando a ese pa\u00eds para que incremente sus propias fuerzas militares. Desde su llegada a la Casa Blanca, Trump ha hecho una fuerte campa\u00f1a para que los pa\u00edses de la OTAN cumplan con invertir el 2 % de su PIB en defensa, una meta que ya hab\u00eda sido propuesta por Barack Obama en 2014. Alemania, que es el m\u00e1s rico de los aliados europeos, gast\u00f3 en 2019 apenas un 1,38%, lo que genera malestar en Washington. \"Alemania es un pa\u00eds rico y tiende a tener un super\u00e1vit fiscal. Ellos invierten menos en sus Fuerzas Armadas, en parte, debido a que se aprovechan de Estados Unidos y tambi\u00e9n porque desde la II Guerra Mundial su poblaci\u00f3n ha sentido aversi\u00f3n hacia la geopol\u00edtica tradicional\", se\u00f1ala Kupchan. \"En consecuencia, gastar dinero en defensa es algo que los pol\u00edticos alemanes hacen a su propio riesgo. Eso hace m\u00e1s dif\u00edcil para Alemania alcanzar la meta de la OTAN\", agrega. Por si fuera poco, Trump y Merkel no se han llevado bien. Desde ese punto de vista, algunos analistas creen que la decisi\u00f3n de retirar las tropas tambi\u00e9n pudo estar motivada por el malestar de Trump debido a la negativa de la canciller alemana a acudir a una cumbre del G7 que el mandatario estadounidense ten\u00eda previsto convocar a finales de junio en Washington. Este argumento fue rechazado por un funcionario estadounidense que le dijo a The Wall Street Journal que la retirada de tropas de Alemania se viene discutiendo desde septiembre de 2019. Kupchan, sin embargo, cree que la negativa de Merkel s\u00ed puede haber incidido. \"Es posible que la rabia por ello haya jugado un papel en el momento escogido para este anuncio\", se\u00f1ala. Sea cual sea su origen, la iniciativa para reducir la presencia de tropas estadounidenses en Alemania ha generado alarma incluso en las filas del gobernante Partido Republicano, al punto que una veintena de sus congresistas enviaron este martes una carta a la Casa Blanca pidiendo que la iniciativa sea desechada. \u00bfPor qu\u00e9? \"Esto es un golpe en el coraz\u00f3n del sistema de alianzas de Estados Unidos y es visto por muchos expertos como un terrible gol en propia puerta. De hecho, una de las principales ventajas que tiene EE. UU. sobre Rusia y China es su sistema de alianzas\", se\u00f1ala Jonathan Marcus, el corresponsal de la BBC. \"Trump parece creer que las tropas estadounidenses est\u00e1n en Europa solamente para beneficio de los europeos, pero la OTAN es importante tambi\u00e9n para la seguridad de Estados Unidos, y las bases en Alemania sirven como lanzaderas para proyectar el poder estadounidense en Medio Oriente\", agrega. Desde la Guerra Fr\u00eda la presencia de tropas estadounidenses en territorio europeo ha sido considerada como un elemento disuasorio ante Mosc\u00fa. En a\u00f1os recientes este rol ha cobrado mayor relevancia debido al conflicto en Ucrania y, particularmente, la anexi\u00f3n rusa de la pen\u00ednsula de Crimea. \"En Europa, las amenazas representadas por Rusia no se han reducido y nosotros creemos que las se\u00f1ales de un compromiso debilitado de Estados Unidos con la OTAN van a estimular una mayor agresividad y oportunismo ruso\", escribieron los legisladores republicanos en su carta a Trump. Charles Kupchan explica que durante los \u00faltimos cuatro a\u00f1os gran parte de la respuesta de Washington ante las acciones de Rusia en Ucrania ha consistido en impulsar el aumento de fuerzas y de la capacidad de respuesta de la OTAN en el flanco este. Eso ha llevado a una mayor presencia estadounidense en Polonia y a un despliegue ampliado en los pa\u00edses del B\u00e1ltico: Estonia, Letonia y Lituania. \"Esa presencia no est\u00e1 en riesgo inmediatamente con esta retirada pero la se\u00f1al que se env\u00eda con la reducci\u00f3n de tropas estadounidenses en Alemania es algo que inquieta a los europeos y algo que refuerza la sensaci\u00f3n preexistente de que Estados Unidos se est\u00e1 distanciando de Europa\", explica el analista, quien asegura que el impacto de la decisi\u00f3n es m\u00e1s pol\u00edtico que estrat\u00e9gico. \u00bfY esto c\u00f3mo favorece a Rusia? \"Vladimir Putin se deleita cuando hay tensiones entre EE. UU. y Europa, porque uno de sus objetivos geopol\u00edticos es promover la debilidad interna en Occidente, en algunos casos interfiriendo en elecciones, pero tambi\u00e9n buscando colocar una cu\u00f1a para separar a Estados Unidos de Europa, as\u00ed como dentro de la propia Europa\", afirma Kupchan. \"Este anuncio es un regalo muy bien recibido por Putin\", se\u00f1ala. El experto considera que si los europeos dudan sobre la integridad de la alianza atl\u00e1ntica, \"inevitablemente\" van a girar hacia el oriente, hacia Rusia y hacia China. \"En algunos aspectos, el gobierno de Trump est\u00e1 empuj\u00e1ndolos en esa direcci\u00f3n\", advierte. https://www.youtube.com/watch?v=4hw6wlscdUk https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/los-planes-de-trump-de-retirar-de-alemania-10-000-soldados-de-ee-uu-507012", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018El r\u00e9gimen est\u00e1 cerca de desmontar lo que queda de institucionalidad\u2019", "contenido": " Miguel \u00c1ngel Mart\u00edn Tortabu, presidente del Tribunal Supremo de Justicia (TSJ) de Venezuela designado por la Asamblea Nacional, fue uno de los presentes en la reuni\u00f3n en la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) en diciembre de 2018, en la que se activ\u00f3 la figura constitucional de un presidente interino por la fraudulenta elecci\u00f3n de Nicol\u00e1s Maduro en mayo de 2018 (Venezuela en su laberinto, editorial Intermedio, 2019). EL TIEMPO convers\u00f3 con el magistrado Mart\u00edn desde su exilio, ante las \u00faltimas sentencias para defenestrar al opositor Guaid\u00f3, y cuando m\u00e1s de 15.000 venezolanos se encuentran acorralados en la frontera sin poder entrar a su pa\u00eds, por orden de Maduro. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Mi misi\u00f3n es apoyar a los migrantes, desprotegidos en esta pandemia\u2019)Mart\u00edn dice: \u201cConstituye un delito que Maduro no deje entrar a los venezolanos a su pa\u00eds. El \u00e9xodo de venezolanos entendido como un desplazamiento forzado de personas es un delito de lesa humanidad previsto en el Estatuto de Roma; impedir que regresen o someterlos a prisi\u00f3n por pandemia es tambi\u00e9n un delito de lesa humanidad, contemplado en el art\u00edculo 7. 1. H. y 7. 1. K. del Estatuto de Roma\u201d.  Con el Gobierno de Colombia se realizan reuniones peri\u00f3dicas para tratar este tema. Yo he planteado crear zonas de protecci\u00f3n para los venezolanos y concentrar una ayuda importante en un solo lugar, ya que al estar en varias ciudades se hace muy dif\u00edcil la atenci\u00f3n. En la OEA este tema es obligado, y con la Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (Usaid) se ha logrado enviar contenedores de alimentos y ropa en cantidades importantes hacia Colombia, Per\u00fa y Brasil. Todas estas acciones se enmarcan dentro del principio de Responsabilidad de Proteger, pero no es suficiente. Yo estoy sugiriendo que forcemos la salida del r\u00e9gimen. Mientras esta salida se logra hay que elaborar un plan de ayuda en zonas especiales de protecci\u00f3n en la frontera. Estamos en momentos muy graves, porque el r\u00e9gimen est\u00e1 a punto de lograr desmontar lo que queda de institucionalidad; busca destruir la Asamblea Nacional (AN) y el TSJ leg\u00edtimo, mediante la incursi\u00f3n de mercenarios de la pol\u00edtica que accionan para evitar el trabajo del Poder Legislativo, creando una junta directiva paralela para quitarle el control del Legislativo, y en el TSJ que presido tambi\u00e9n se alzaron con una junta autoproclamada, violando normas de orden p\u00fablico, para generar confusi\u00f3n y poner en riesgo la acci\u00f3n oportuna de ambos poderes.(Le puede interesar:\u00a0Lo que se vive y sufre en Norte de Santander con el reflujo migratorio) No veo otra opci\u00f3n. Es necesario solicitar la ayuda internacional. No vamos a salir del r\u00e9gimen con di\u00e1logo, ya esa fase est\u00e1 agotada, y si no se utiliza la acci\u00f3n de fuerza, seguiremos con el r\u00e9gimen.El control de las Fuerzas Armadas no lo tiene el presidente interino y no le obedecen, y las circunstancias que se viven en el pa\u00eds requieren toda la ayuda necesaria.  Un equipo ha estado trabajando en la ejecuci\u00f3n de la normativa, que constituye una acci\u00f3n internacional en el mantenimiento de la paz, en la que Estados comprometidos con la solidaridad de los pueblos ejercen una intervenci\u00f3n en socorro de v\u00edctimas o posibles v\u00edctimas de genocidio, cr\u00edmenes de guerra, depuraci\u00f3n \u00e9tnica, cr\u00edmenes de lesa humanidad, violaciones generalizadas y sistem\u00e1ticas de derechos humanos, como una respuesta eficaz a la emergencia humanitaria que surja en cualquier parte del mundo. S\u00ed, en Libia, Siria, Hait\u00ed, Granada, Panam\u00e1. Algunos casos fueron asumidos por la Asamblea General de la ONU, la Liga \u00c1rabe, la Uni\u00f3n Europea, coaliciones de pa\u00edses, la Ot\u00e1n, por medio de acciones diferentes que incluyeron acciones de fuerza militar.(Lea aqu\u00ed:\u00a0La carta de una madre que narra lo bueno y amargo de migrar a Colombia) No hay diferencias. Entre las acciones de la normativa de Responsabilidad de Proteger est\u00e1 la conformaci\u00f3n de una coalici\u00f3n militar internacional en misi\u00f3n de paz, para salvar al pueblo de Venezuela.La ejecuci\u00f3n de acciones dentro de la normativa internacional implica trabajar de la mano con l\u00edderes que crean en la democracia.Nosotros seguiremos insistiendo en esta normativa internacional, que abre un abanico de posibilidades de acciones, hasta que se produzca el quiebre del r\u00e9gimen. La AN no le ha dado el reconocimiento formal al TSJ leg\u00edtimo, haciendo mutis a nuestras sentencias. Solo la de Nicol\u00e1s Maduro porque no le qued\u00f3 m\u00e1s remedio. F\u00edjese que no pasa nada con la ejecuci\u00f3n de la sentencia de Maduro. Para el trabajo de Interpol yo necesito los mecanismos de diplomacia, y eso lo hacen solo los gobiernos. Y la mayor\u00eda de los fallos que hemos emitido han sido para proteger la institucionalidad de la AN. En cambio, le dan beligerancia a delincuentes que se hacen llamar magistrados. Y cuando se le da beligerancia a la contraparte es porque esa contraparte es \u00fatil para la negociaci\u00f3n, para los acuerdos. Para se\u00f1alarlos deber\u00edan decir: los que usurpan los cargos.\u200b\u200b(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Venezuela designa los nuevos rectores del Consejo Nacional Electoral) El reconocimiento no ha sido tan potente por la omisi\u00f3n de la AN. Ha habido informes de la OEA, de la ONU, de la Comisi\u00f3n Interamericana; solo el Grupo de Lima habla del tribunal leg\u00edtimo y tambi\u00e9n el Senado espa\u00f1ol, el Congreso chileno. Porque la AN no nos ha dado el reconocimiento formal. No puede haber, nunca, un vac\u00edo de poder. Hoy opino que desde la llegada de Juan Guaid\u00f3 se ha generado una cadena de errores. Por ejemplo, la Constituci\u00f3n establece que se es presidente interino por 30 d\u00edas. Entonces, al pasar los 30 d\u00edas, por las circunstancias que fuere, propuse que la Asamblea Nacional nombrara un gobierno provisional. No lo hicieron.\u200b(Le puede interesar:\u00a0La realidad de la frontera y migraci\u00f3n venezolana en el Caribe) Es una entelequia. Como gobierno interino, \u00bfcu\u00e1l era el trabajo? Recuperar el poder. No puede haber un gobierno de emergencia si no tienes el poder. Cuando se tenga el control del poder se ejecutan los planes de emergencia o de transici\u00f3n, como se quiera llamar. Es que ni siquiera se ha podido ingresar ayuda humanitaria. Yo creo que el gobierno de emergencia puede llevar a la cohabitaci\u00f3n con personeros del r\u00e9gimen que cometieron graves delitos, y eso es peligroso porque no saldr\u00edamos de la dictadura. La \u00fanica forma es que salgamos del dictador y de la dictadura renovando las instituciones.  En diciembre se exhort\u00f3 a la Asamblea Nacional a designar una presidencia provisional y conformar un gabinete para acometer una actividad de gobierno; fue una opini\u00f3n sustentada en precedentes como el caso del expresidente Ram\u00f3n J. Vel\u00e1zquez (1993).\u200bLamentablemente no fueron escuchados nuestros consejos, que estaban orientados a hacer m\u00e1s fuerte la acci\u00f3n del gobierno para deponer al r\u00e9gimen de facto. Al final es una decisi\u00f3n pol\u00edtica. S\u00ed. He sido insistente en la ejecuci\u00f3n de la sentencia para que se emita la notificaci\u00f3n roja internacional. Pero necesitamos m\u00e1s ayuda diplom\u00e1tica, porque a\u00fan existen pa\u00edses y organismos multilaterales que lo aceptan, y hay que quitarle todas esas protecciones que impiden que la ley se aplique.(Le puede interesar:\u00a0Regresar a su pa\u00eds, el nuevo drama de los venezolanos) Siguen en manos de la fiscal de la corte penal. Cada d\u00eda aumentan las violaciones graves de derechos humanos y delitos de lesa humanidad, y la Corte Penal no est\u00e1, no aparece.\u200bMAR\u00cdA ANG\u00c9LICA COREAPARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/entrevista-a-miguel-angel-martin-tortabu-presidente-del-tribunal-supremo-de-venezuela-en-el-exilio-506896", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ingenio, creatividad y tecnolog\u00eda, al servicio del r\u00edo Magdalena", "contenido": " Hoy, los equipos UDistritalinos, de la Universidad Distrital; FraMag, de la Universidad de los Andes y la Santa Mar\u00eda, de Escuela Colombiana de Ingenier\u00eda Julio Garavito, presentan sus proyectos de sitios web que permitir\u00e1n visualizar y analizar de forma interactiva componentes hidrol\u00f3gicos relacionados a la din\u00e1mica del r\u00edo. El 11 de junio los equipos Nosy Lavaka, de Los Andes; Equilibrio, de la Pontificia Bolivariana y Huacayo, de la Escuela, presentar\u00e1n sus propuestas de aplicaciones m\u00f3viles que permitir\u00e1n suministrar, obtener y procesar informaci\u00f3n \u00fatil para la prevenci\u00f3n, conservaci\u00f3n y sostenimiento de ecosistemas en el afluente. El viernes 12 tendr\u00e1 lugar el Simposio Internacional y la premiaci\u00f3n de la competencia, para lo cual se han preparado una serie de charlas especiales y un gran panel con representantes de la Escuela Colombiana de Ingenier\u00eda Julio Garavito, los ministerios de Ambiente y Desarrollo Sostenible, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, Cormagdalena, IHE Delft Institute for Water Education, Stockolm Environment Institute, Netherlands Water Partnership, Blue Deal InspirAgua Program e Iceacsa - Antea Group.A esta actividad acad\u00e9mica se suma la premiaci\u00f3n de los ganadores del concurso \u201cCon\u00e9ctate con el r\u00edo Magdalena\u201d, que organiz\u00f3 la Escuela con la colaboraci\u00f3n del IHE Delft Institute for Water Education Unesco-IHE, The Nature Conservancy y el Stockholm Environment Institute (SEI), en convenio con cuatro universidades del pa\u00eds.\u201cEsta actividad tuvo por objeto promover la participaci\u00f3n de personas con ingenio en la creaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas articuladas con la realidad ambiental y el desarrollo urbano de nuestras cuencas hidrogr\u00e1ficas. Son j\u00f3venes o adultos que utilizan bases datos Python, Matlab, R o Tableau\u201d, dice el ingeniero Germ\u00e1n Ricardo Santos Granados, director de Posgrados de la Escuela, quien extiende la invitaci\u00f3n a participar en la premiaci\u00f3n virtual el pr\u00f3ximo viernes. La competencia se organiz\u00f3 a finales de 2019 para, mediante las ciencias de los datos, los estudios ambientales y la tecnolog\u00eda, se pueda ayudar al principal afluente de Colombia.Los participantes, grupos de tres integrantes, ten\u00edan que dise\u00f1ar y desarrollar aplicaciones web, m\u00f3viles, videojuegos o herramientas tecnol\u00f3gicas que contribuyan a la gesti\u00f3n integral del recurso h\u00eddrico en la cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo Magdalena.La competencia se desarroll\u00f3 en dos fases. En la primera, que comenz\u00f3 el primero de febrero y se extendi\u00f3 hasta el primero de marzo, los participantes crearon los modelos de datos conceptuales para la simulaci\u00f3n de la gesti\u00f3n integrada del recurso h\u00eddrico. La fase dos arranc\u00f3 el 10 de abril y va hasta este viernes 12 de junio, cuando los equipos preseleccionados de la fase 1 presentar\u00e1n ante el jurado el producto final. \u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os el desarrollo de las tecnolog\u00edas aplicadas a la hidroinform\u00e1tica ha crecido alrededor del mundo. De ah\u00ed la importancia que tiene en la actualidad empezar a materializar tecnolog\u00edas enfocadas en el desarrollo sostenible de nuestros recursos h\u00eddricos y motivar a la realizaci\u00f3n de actividades enfocadas alrededor de este tema\u201d, afirma el director de Posgrados de la Escuela. Nunca antes el Magdalena, r\u00edo de r\u00edos y forjador del desarrollo econ\u00f3mico nacional, ha necesitado tanto de los colombianos como ahora. El principal afluente del pa\u00eds, elemento clave del sentir nacional, que atraviesa el pa\u00eds desde los glaciares y los bosques de los Andes en el sur de Colombia y sigue en direcci\u00f3n norte hacia su desembocadura en el Caribe, en la ciudad de Barranquilla, a lo largo de 1.540 kil\u00f3metros, clama ayuda.Contaminaci\u00f3n, deforestaci\u00f3n, explotaci\u00f3n minera, conurbaci\u00f3n, son solo algunos de los males que afectan al r\u00edo y su cuenca. Por estas razones, y el hecho de que cualquier contribuci\u00f3n acad\u00e9mica permitir\u00e1 formular opciones para la gesti\u00f3n integral de la cuenca y el desarrollo sostenible, y generar conciencia ambiental, se cre\u00f3 la competencia \u201cCon\u00e9ctate con el r\u00edo Magdalena\u201d. Gerard Augusto Corzo P\u00e9rez, director de laboratorio e investigador en hidroinform\u00e1tica del IHE Delft Institute for Water Education, asegura que con la competencia \u201cse promovi\u00f3 la generaci\u00f3n de una soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica o un software libre, para simular escenarios sostenibles en los que los recursos h\u00eddricos del r\u00edo Magdalena sean los protagonistas\u201d. En el siguiente enlace puede inscribirse sin costo para participar en las presentaciones y charlas:\u00a0bit.ly/3dQVe2L Para m\u00e1s informaci\u00f3n ingrese: https://www.escuelaing.edu.co/escuela/conectate-con-el-rio/competencia.html", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ingenio-creatividad-y-tecnologia-al-servicio-del-rio-magdalena-505324", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las estrellas de la Selecci\u00f3n Colombia de Italia 90, antes y despu\u00e9s", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jugadores-de-la-seleccion-colombia-de-italia-90-antes-y-despues-503844", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Actores de Hollywood que terminaron odiando su papel m\u00e1s c\u00e9lebre", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actores-de-hollywood-que-odiaron-a-su-personaje-mas-reconocido-504550", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hermanos rebuscadores pasan de ambulantes a desinfectadores en calles", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-vendedores-ambulantes-cambian-de-oficio-por-pandemia-505838", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Pau Don\u00e9s y m\u00fasicos que perdieron su batalla contra el c\u00e1ncer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cantantes-y-musicos-famosos-que-murieron-de-cancer-504910", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los memes que dej\u00f3 la presentaci\u00f3n de la PlayStation 5", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/videojuegos/ps5-los-memes-que-dejo-la-presentacion-de-la-playstation-5-506278", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "'Entierros ocultos' en Nicaragua para esconder horror de la pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-nicaragua-fotos-de-los-entierros-expres-de-noche-505352", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ella es Jelena Peric, la sorprendente \u2018Kim Kardashian\u2019 de Croacia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-jelena-peric-la-kim-kardashian-de-croacia-505816", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Descubra el t\u00edtulo del libro de Arias y qui\u00e9n es el 'superministro'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/descubra-el-titulo-del-libro-de-arias-y-quien-es-el-superministro-506744", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La impunidad y los violadores de ni\u00f1os", "contenido": " Como si le hubiera entrado al Congreso de la Rep\u00fablica un s\u00fabito arrepentimiento por todos los a\u00f1os de tardanza para adoptar una mejor legislaci\u00f3n para enfrentar a los violadores, abusadores y asesinos de menores, y a pesar de que en las plenarias tienen asiento los congresistas de las Farc (organizaci\u00f3n acusada con todos los elocuentes testimonios de Rosa Blanca de haber incurrido reiteradamente en esas pr\u00e1cticas criminales y monstruosas), en la \u00faltima semana avanzaron hasta quedar en la puerta de su aprobaci\u00f3n dos importantes proyectos: el que habilita la cadena perpetua para los violadores de menores y el que establece la imprescriptibilidad de estos delitos. Los dos proyectos son complementarios. No solo no se contradicen, sino que son parte de una estrategia integral y necesaria para frenar estas conductas que han arruinado las vidas de menores inocentes y sembrado de dolor miles de hogares en Colombia. En el pasado han sido cobijados, encubiertos o tolerados por una sociedad a la que le han faltado voluntad y compromiso para impedir que estos depredadores se salgan con la suya.Y es que no se trata solamente del extra\u00f1o, el desconocido que entra sin permiso a una vivienda para violar a una ni\u00f1a, o el que aprovecha la soledad de un parque o la complicidad de un callej\u00f3n o una vereda para perpetrar su acto infame. Se trata tambi\u00e9n de miembros del grupo familiar. Degenerados que vali\u00e9ndose del parentesco o de la cercan\u00eda con los ni\u00f1os abusan de sus propios hijastros, de sus sobrinos, de sus hermanos menores o, incluso, de sus propios hijos y nietos.En un alt\u00edsimo porcentaje de esos casos, los menores se abstienen de denunciar por temor, desconocimiento, dolor, p\u00e1nico, o tambi\u00e9n por el s\u00edndrome de la negaci\u00f3n o por la confusi\u00f3n de sentimientos. Resulta muy dif\u00edcil entender que un padre que da regalos, que un padrastro que mantiene a la mam\u00e1, que un t\u00edo que ayuda a la familia sea, al mismo tiempo, el maldito abusador, el infame violador, el miserable canalla que violenta la intimidad, el cuerpo y la vida de los menores.Justamente por eso es que muchos ni\u00f1os violados o abusados por familiares, parientes, patrones de sus padres, maestros o sacerdotes no abren la boca y solamente se deciden a hacerlo cuando ya son mayores. En algunos casos, cuando nacen sus propios hijos y entienden la inmensidad de la perversi\u00f3n de la que fueron v\u00edctimas se aprestan a dar el paso y denunciar ante la justicia al violador (o violadora). Y la mala noticia es que, en la mayor\u00eda de esos casos, ya es demasiado tarde, pues el delito ya ha prescrito y la prescripci\u00f3n se convierte en un salvavidas de impunidad para los verdugos. Es decir, ya han pasado demasiados a\u00f1os y el proceso penal no surte efectos. Conclusi\u00f3n: impunidad total por el paso del tiempo.Muy precario ser\u00eda el solo efecto de la aprobaci\u00f3n de la cadena perpetua si, simult\u00e1neamente, no se consagra la figura de la imprescriptibilidad para estos delitos. Las se\u00f1ales legislativas son muy alentadoras, a pesar de que solo queda una semana para aprobar estas dos iniciativas.Y, aunque algunos dicen que todos los proyectos aprobados en esta legislatura se van a caer en la Corte porque desconocen la Ley 5, que es una ley org\u00e1nica que no puede ser modificada por ninguna norma de emergencia, es indispensable cerrar con mayor\u00edas aprobatorias estos tr\u00e1mites para que la Corte luego se pronuncie. De pronto les da luz verde, o de pronto autoriza un m\u00e9todo refrendatorio para convalidar las mayor\u00edas virtuales cuando se puedan hacer las sesiones presenciales, y as\u00ed se salvar\u00edan estos proyectos que tanto se necesitan para salvaguardar y proteger a los ni\u00f1os y a las ni\u00f1as de Colombia.Aprobar estos proyectos, despu\u00e9s de lo que hemos conocido sobre los abusos de menores durante el confinamiento, es un imperativo \u00e9tico.JUAN LOZANOEn Twitter: @JuanLozano_R", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/la-impunidad-y-los-violadores-de-ninos-columna-de-juan-lozano-506974", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Vienen las r\u00e9plicas", "contenido": " Ante el catastr\u00f3fico terremoto que ha tra\u00eddo el coronavirus, se nos est\u00e1 olvidando lo que ense\u00f1a la sismolog\u00eda: las r\u00e9plicas pueden ser m\u00e1s devastadoras que el mismo evento tel\u00farico. Si se miran las perspectivas sobre el futuro inmediato de la pandemia, se nota que est\u00e1 primando una visi\u00f3n bastante idealista en el sentido de que estamos viviendo una pesadilla pasajera y al abrir los ojos todo estar\u00e1 en su puesto, y que las cosas volver\u00e1n a una normalidad cercana a lo acostumbrado. Ese optimismo, que peligrosamente se ha generalizado, es bastante infundado. La primera r\u00e9plica ya lleg\u00f3 con la postergaci\u00f3n recurrente del punto de inflexi\u00f3n de la pandemia en Colombia. Que es en mayo, que seguro en junio, que m\u00e1s bien en julio, y ahora nos dicen que quiz\u00e1s ser\u00e1 en agosto. Los n\u00fameros no parecer\u00edan indicar que esto vaya a ser as\u00ed, y el tan cacareado \u2018aplanamiento de la curva\u2019 no se ve por ninguna parte. No se extra\u00f1en si mientras leen estas l\u00edneas se decreta una extensi\u00f3n adicional del confinamiento, lleno de par\u00e1grafos, articulitos y excepciones, que no sirven para nada y en cambio s\u00ed dejan a todos expuestos a las arbitrariedades de los alcaldes, los polic\u00edas y hasta de los porteros de los edificios.La injustificada sensaci\u00f3n de alivio que se est\u00e1 viviendo no solo alargar\u00e1 la primera ola de la enfermedad en nuestro pa\u00eds, sino que con alt\u00edsima probabilidad garantiza una segunda oleada, quiz\u00e1s un tsunami, de nuevos casos. Eso ya se ve en otras latitudes. Como lo se\u00f1al\u00f3 ayer el editorial de este diario, de no acompa\u00f1arse la apertura de la actividad productiva con una verdadera convicci\u00f3n colectiva sobre la adopci\u00f3n personal de las medidas de protecci\u00f3n, algo que francamente no parece estar ocurriendo si se observa la indisciplina que hay en la calle, una hecatombe parecer\u00eda ineludible.La otra ilusoria esperanza, a la que tantos le est\u00e1n apostando, es la aparici\u00f3n de una panacea m\u00e9dica, ya sea tratamiento o vacuna, que elimine el problema de la noche a la ma\u00f1ana. Todos abrigamos esa ilusi\u00f3n, pero la verdad es que nadie serio pronostica que esa poci\u00f3n m\u00e1gica va a estar disponible realmente antes de un a\u00f1o o dos. Adem\u00e1s, vendr\u00e1 el problema de a qui\u00e9n, c\u00f3mo y a qu\u00e9 costo se dar\u00e1 acceso a esos medicamentos. Colombia no parecer\u00eda figurar entre los primeros en la lista que tendr\u00e1n la posibilidad de contar con el beneficio de esa soluci\u00f3n definitiva.En el frente econ\u00f3mico, el relajamiento sectorial ha creado una sensaci\u00f3n de euforia que no tiene en cuenta ni la persistencia ni la profundidad del da\u00f1o estructural causado por la pandemia. No se trata de alimentar escenarios catastr\u00f3ficos, pero tampoco se pueden generar expectativas irrealizables en el sentido de que la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1 a la vuelta de la esquina. Despu\u00e9s de un \u2018shock\u2019 de aceleraci\u00f3n del crecimiento en el corto plazo, que est\u00e1 generando el consumo reprimido y postergado durante el encierro, las realidades de la destrucci\u00f3n irreversible de puestos de trabajo, la contracci\u00f3n cr\u00f3nica de la demanda mundial y el empobrecimiento de la clase media y de los sectores populares se impondr\u00e1n inexorablemente.Y quienes se frotan aliviados las manos, creyendo que la pandemia ha enmudecido de manera permanente la protesta social, se equivocan de cabo a rabo. Solo basta ver lo que est\u00e1 sucediendo en Estados Unidos, donde la injusticia social y el racismo se han mezclado explosivamente con la crisis del coronavirus para crear la movilizaci\u00f3n social m\u00e1s grande en la historia de ese pa\u00eds. La supuesta armon\u00eda altruista que emerge de una tragedia colectiva no es m\u00e1s que una ficci\u00f3n. Exceso de ilusi\u00f3n, insuficiente precauci\u00f3n.\u2018Dictum\u2019. En la operaci\u00f3n Camale\u00f3n, en junio del 2010, triunf\u00f3 la doctrina de la capacidad estrat\u00e9gica ampliada que genera la complementariedad t\u00e1ctica Fuerzas Militares-Polic\u00eda Nacional.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/vienen-las-replicas-columna-de-gabriel-silva-lujan-506962", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u2018Obesidad jur\u00eddica\u2019", "contenido": " Cuando comenz\u00f3 la cuarentena, me imagin\u00e9 que hab\u00eda llegado ese tiempo siempre tan esquivo entre las prisas cotidianas para leer. Lo que jam\u00e1s imagin\u00e9 fue que las lecturas que me iban a secar el cerebro no iban a ser precisamente literarias. Despu\u00e9s de una primera fase en la que devor\u00e9 compulsivamente cifras, trinos y \u2018fake news\u2019 sobre la pandemia, me he especializado, muy a mi pesar, en directivas, directrices, decretos, circulares, lineamientos, orientaciones, abec\u00e9s, protocolos y otros textos de dudosa calidad t\u00e9cnica y estil\u00edstica que suelen empezar por el gerundio \u2018considerando\u2019, y al que le siguen p\u00e1ginas interminables de que, y qu\u00e9 de qu\u00e9, para recorrer de prisa con los dedos, como lo saben hacer los abogados. Ese c\u00famulo de normas que constituyen el corpus denominado \u201cnormativa desarrollada por el Gobierno Nacional para afrontar el Coronavirus (COVID-19), categorizada por las entidades competentes\u201d se puede encontrar reunido, aunque no siempre actualizado (y es comprensible, pues ni siquiera el mismo Gobierno alcanzar\u00eda a copiar y pegar semejante producci\u00f3n interminable), en el sitio web de la Consejer\u00eda para las Regiones. \u2018El Estado no tiene por qu\u00e9 ser aburrido \u00a1conoce a gov.co!\u2019 es el lema del portal en el que el ciudadano puede entretenerse durante horas, d\u00edas, meses, \u00a1y a\u00f1os, al paso que vamos!, leyendo todos los protocolos e instructivos que necesitar\u00e1 tener en cuenta en caso de estar considerando dar una vuelta a la manzana con ni\u00f1os menores de tres a\u00f1os o con ni\u00f1as mayores de seis, acompa\u00f1ar a una \u2018abuelita\u2019 al banco, evitar la obesidad, el sedentarismo y otras comorbilidades vergonzosas con una caminata en los horarios permitidos o teletrabajar o trabajar, si logra saber c\u00f3mo. Por supuesto, la normativa se debe cotejar con la de las alcald\u00edas, pues a veces ordenan exactamente lo contrario.Pero volvamos al \u00e1mbito nacional: desde las normas emitidas por la Presidencia, el Ministerio de Hacienda, el de Educaci\u00f3n, el de Minas o el de Cultura, hasta las de la Contralor\u00eda, el Instituto de Antropolog\u00eda, la Polic\u00eda, el ICBF, el DNP y todas las siglas conocidas y por conocer, hay disposiciones para regularlo todo. Es una prueba de competencias de lectura (y de velocidad lectora) estar al tanto de las reglamentaciones, de las contradicciones sucesivas, y de los retractos consiguientes, y en eso coincido con la ministra de Educaci\u00f3n, quien hace unos d\u00edas les recomend\u00f3 a familias, maestros y periodistas una lectura m\u00e1s a fondo de los documentos emitidos por su despacho, para evitar la confusi\u00f3n generada por titulares que anunciaban que \u201cla alternancia educativa comenzar\u00e1 el 1.\u00ba de agosto\u201d. Seg\u00fan la ministra, lo que se hab\u00eda escrito era que la alternancia \u201ccomenzar\u00eda a prepararse\u201d a partir de agosto.En esa ambig\u00fcedad entre la contundencia del futuro, en modo oficial, y el condicional en el que se conjuga esta pandemia, cabe una inmensa gama de incisos e interpretaciones, seg\u00fan nos gusta en este pa\u00eds que repite el dicho tan diciente de \u2018una vez hecha la ley, hecha la trampa\u2019. Quiz\u00e1s la reacci\u00f3n ante la falta de control sobre la realidad, que \u2013conviene recordar\u2013 en Colombia no comenz\u00f3 con la pandemia, es esa apariencia de control excesivo que ha derivado en lo que el representante Juan Fernando Reyes, autor de una iniciativa (otra m\u00e1s) para evitar el exceso de normas, llama \u201cobesidad jur\u00eddica\u201d.\u201cDesde el 2000 hasta la actualidad se han producido 77.000 normas\u201d, afirma el congresista. Su proyecto, seguramente tan detallado como las normas que pretende eliminar, har\u00e1 \u201cuna revisi\u00f3n de los tr\u00e1mites existentes y emitir\u00e1 un informe p\u00fablico para se\u00f1alar los que deben ser eliminados\u201d. Vi\u00e9ndolo bien, el Estado s\u00ed puede ser muy entretenido.YOLANDA REYES", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/yolanda-reyes/obesidad-juridica-columna-de-yolanda-reyes-506978", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00a1No m\u00e1s asesinatos!", "contenido": " Tiene raz\u00f3n el Gobierno cuando afirma que los asesinatos de l\u00edderes sociales no comenzaron el 7 de agosto del 2018. Desde hace d\u00e9cadas se persigue a dirigentes de comunidades campesinas, resguardos ind\u00edgenas y consejos comunitarios afros, cuyo \u00fanico pecado es luchar en defensa de los suyos. Cuando se asesina a un l\u00edder social se mata la esperanza de sus comunidades en un mejor futuro. Tambi\u00e9n aciertan los funcionarios que se\u00f1alan a las mafias del narcotr\u00e1fico y la miner\u00eda ilegal como responsables de esos cr\u00edmenes en los territorios. Pero esa no es la \u00fanica raz\u00f3n. Los asesinan igualmente las mafias que se oponen a la restituci\u00f3n de tierras, los matan por razones pol\u00edticas. El debate, entonces, no se puede desviar a una discusi\u00f3n sobre las cifras de l\u00edderes asesinados, ni mucho menos a compararlas entre distintos gobiernos. Debemos encontrar entre todos la forma de parar estos cr\u00edmenes. No es justo que el acuerdo de paz haya salvado la vida de miles de soldados y polic\u00edas, de guerrilleros en combate, y que los l\u00edderes sociales sigan cayendo. Y duele en el alma que el Gobierno se niegue a aplicar los instrumentos contemplados en el acuerdo de paz para combatir esta violencia. Ya ni siquiera se preocupan por expedir una declaraci\u00f3n formal de condena ante cada asesinato. Demuestran frialdad, indolencia e indiferencia. Los ciudadanos nos sentimos impotentes.Michael Forst, relator de Naciones Unidas, sostuvo en febrero de este a\u00f1o que Colombia es uno de los pa\u00edses m\u00e1s peligrosos del mundo para la defensa de los derechos humanos. Las cifras solas no muestran la tragedia humana que hay detr\u00e1s de cada caso. Por eso, un grupo de columnistas hemos querido recuperar los rostros y las vidas de algunos de los l\u00edderes asesinados y contar la historia de tres de ellos.El 17 de julio de 2017, integrantes de la comunidad de la vereda Filo Palo, en El Carmen, Norte de Santander, encontraron el cuerpo del campesino y l\u00edder comunitario Ezequiel Rangel. Entusiasta defensor del acuerdo de paz con las Farc, Ezequiel coordinaba el comit\u00e9 veredal de la Asociaci\u00f3n Campesina del Catatumbo (Ascamcat) en ese municipio. En El Carmen se sufri\u00f3 con crudeza la violencia partidista, y en \u00e9pocas recientes su poblaci\u00f3n ha padecido a los grupos guerrilleros y paramilitares.Argemiro L\u00f3pez Pertuz era un l\u00edder de sustituci\u00f3n social de cultivos en Tumaco, el municipio con mayor n\u00famero de hect\u00e1reas de coca sembradas del pa\u00eds. Trabajaba con la Gobernaci\u00f3n de Nari\u00f1o en el Pnis. La noche del 17 de marzo de 2019 se encontraba en su vivienda en la vereda La Guayacana, cuando varios hombres le dispararon. Su esposa y su madre resultaron heridas en ese ataque. Como Argemiro, cientos de l\u00edderes de sustituci\u00f3n en \u00e1reas de coca son amenazados por las organizaciones criminales dedicadas a esta actividad. Desafortunadamente, el Gobierno debilita gradualmente los programas y deja a sus l\u00edderes abandonados.En Tulu\u00e1, Valle, fue asesinado el 26 de junio de 2019 un integrante muy activo de la mesa municipal de v\u00edctimas, Jos\u00e9 Arled Mu\u00f1oz Giraldo, tras recibir amenazas para obligarlo a salir de esa ciudad. En su tienda de barrio, este defensor de derechos humanos fue atacado a bala por dos sicarios. Era igualmente directivo de la fundaci\u00f3n Afros Unidos del Pac\u00edfico y hab\u00eda sido desplazado por la violencia desde Bel\u00e9n de Umbr\u00eda en el 2012.Esta semana se cumplen 9 a\u00f1os de la sanci\u00f3n de la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras, y debemos reconocer que los asesinatos de l\u00edderes sociales se convirtieron en parte del paisaje, como hace una d\u00e9cada lo fueron las tomas de poblaciones, los secuestros o asesinatos de polic\u00edas. No podemos seguir impotentes, sin hacer nada. En medio de la aguda polarizaci\u00f3n pol\u00edtica que vivimos, deber\u00edamos al menos intentar un acuerdo que permita parar esta masacre, con acciones concretas y contundentes. Asesinan con cuentagotas el liderazgo social en los territorios de Colombia. \u00bfNo seremos capaces de ponernos de acuerdo para evitarlo?JUAN FERNANDO CRISTO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-fernando-cristo/no-mas-asesinatos-juan-fernando-cristo-506976", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/se-le-subio-la-temperatura-caricatura-de-mil-506964", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/coronaron-los-100-dias-caricatura-de-matador-506966", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/tragedia-familiar-caricatura-de-matador-506968", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018La peste del insomnio\u2019 es la pandemia en palabras de Garc\u00eda M\u00e1rquez", "contenido": " \u201cLa india Visitaci\u00f3n vio a Rebeca en el mecedor chup\u00e1ndose un dedo y con los ojos alumbrados, como los de un gato en la oscuridad\u201d. Con este fragmento de 'Cien a\u00f1os de soledad', le\u00eddo por el actor argentino Ricardo Dar\u00edn, comienza el cortometraje 'La peste del insomnio', que la Fundaci\u00f3n Gabo present\u00f3 el jueves pasado, de la mano del director venezolano Leonardo Aranguibel. Esta pieza audiovisual de 15 minutos busca transmitir esperanza en medio de la pandemia del covid-19, recordando el momento cuando Macondo vivi\u00f3 un episodio similar en la novela de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez.\u201cHe sido toda la vida un amante de la obra de Garc\u00eda M\u00e1rquez \u2013dice Aranguibel\u2013, y desde que empez\u00f3 la pandemia comenc\u00e9 a reflexionar constantemente en la relaci\u00f3n de esto que vivimos con la peste del insomnio. En medio del encierro y de tanto contenido creado desde el confinamiento, se me ocurri\u00f3 hacer algo esperanzador: quer\u00eda recordar que el sol siempre vuelve a salir\u201d.Adem\u00e1s de Dar\u00edn, en la producci\u00f3n participan grandes actores latinoamericanos, incluyendo a los colombianos Marcela Mar, Andr\u00e9s Parra, Manolo Cardona, Juli\u00e1n Rom\u00e1n, Maricela Gonz\u00e1lez y Ana Mar\u00eda Orozco. \u201cCon la peste del insomnio se contagia todo Macondo y se pone en cuarentena todo el pueblo. Al comienzo, pensaba hacer un texto inspirado en esa historia, pero luego me pareci\u00f3 que lo mejor era tener sus propias palabras (las de Garc\u00eda M\u00e1rquez) y empec\u00e9 a hacer un rompecabezas escogiendo lo que hac\u00eda referencia a la peste del insomnio\u201d, prosigue el director.Procedi\u00f3 a dividir el texto en peque\u00f1as frases que se distribuyeron en un guion y las fue enviando a los artistas que participan del homenaje.\u201cInvit\u00e9 a gente con la que he trabajado en mi carrera, amigos. El cortometraje se hizo sin que nadie perciba un solo peso. Por eso, me gusta decir que es el proyecto m\u00e1s colectivo en el que he participado en mi vida\u201d, agrega.(Vea tambi\u00e9n Tres documentales imperdibles para ver en ELTIEMPO.COM)De esta manera se fueron tejiendo complicidades: los m\u00e1s cercanos a Aranguibel fueron invitando a otros amigos y finalmente se reuni\u00f3 un grupo de 31 actores y 11 miembros del equipo t\u00e9cnico, entre productores, m\u00fasicos, sonidistas, montajistas y el propio director. Aranguibel es reconocido por series exitosas como 'Hasta que te conoc\u00ed' (inspirada en la vida de Juan Gabriel), 'Monz\u00f3n' (sobre el c\u00e9lebre boxeador argentino), 'Prisionera', la versi\u00f3n latina de 'Amas de casa desesperadas' y, actualmente, 'El C\u00e9sar', que recorre las peleas del boxeador mexicano Julio C\u00e9sar Ch\u00e1vez.\u201cInvit\u00e9 a productores importantes con los que he trabajado, uno en M\u00e9xico, uno en Argentina, otro en Brasil, en Colombia, en Chile y ellos me ayudaron a establecer esas conexiones. Despu\u00e9s habl\u00e9 personalmente con cada uno de los actores que participaban en el proyecto y todos aceptaron: ninguno dijo que no\u201d.(Tambi\u00e9n puede interesarle Vea 'El abrazo de la serpiente' y 'P\u00e1jaros de verano' en ELTIEMPO.COM)Para la Fundaci\u00f3n Gabo, que auspici\u00f3 esta idea, es una manera de demostrar el anclaje del realismo m\u00e1gico de Garc\u00eda M\u00e1rquez en la cotidianidad, seg\u00fan expres\u00f3 en un comunicado. En ese pronunciamiento se cita la hermosa carta p\u00fablica que le escribi\u00f3 Rodrigo Garc\u00eda Barcha a su padre y que fue publicada en 'The New York Times', con motivo del sexto aniversario de la muerte del escritor. La ep\u00edstola es un recuento de la relaci\u00f3n del nobel de literatura colombiano con las enfermedades masivas, que se remonta a su admiraci\u00f3n por obras literarias como 'Diario del a\u00f1o de la peste', de Daniel Defoe, e incluso a 'Edipo Rey', la tragedia de S\u00f3focles en la cual el protagonista se esfuerza por salvar a Tebas de una peste.\u201cT\u00fa dijiste alguna vez que lo que nos obsesiona sobre las epidemias es que nos recuerdan el destino personal\u201d, escribi\u00f3 Garc\u00eda Barcha en esa misiva.En el destino de Aranguibel estaba escrito que trabajar\u00eda con las obsesiones de Gabo: \u201cSiempre he dicho que Macondo y ese universo no forman parte de m\u00ed, sino al rev\u00e9s, que yo formo parte de ese universo. Aprend\u00ed a leer de verdad cuando me cay\u00f3 en las manos 'El coronel no tiene quien le escriba'. Yo tendr\u00eda quiz\u00e1s 12 a\u00f1os y me lo regal\u00f3 mi t\u00edo Luis Brito. Cuando lo le\u00ed, me di cuenta de que en todas sus obras estaba presente el mismo universo, as\u00ed que me devor\u00e9 todo lo que sal\u00eda de Garc\u00eda M\u00e1rquez\u201d. Por ello, la dedicatoria del cortometraje menciona directamente al t\u00edo fot\u00f3grafo del director: \u201cA Luis Brito (Gusano)\u201d.A partir de esa inquietud, el trabajo se hizo durante el confinamiento. \u201cCincuenta d\u00edas, m\u00e1s o menos, tuvimos para hacer todo el proceso de selecci\u00f3n de los actores, enviarles el guion, que se grabaran y nos devolvieran el material, empezar a montarlo, conseguir im\u00e1genes de fot\u00f3grafos y camar\u00f3grafos de toda la regi\u00f3n: lo que pueden hacer cincuenta d\u00edas de encierro\u201d, explica Aranguibel.El cortometraje se puede apreciar en el sitio web de la Fundaci\u00f3n Gabo (fundaciongabo.org), donde es introducido por un texto reparador: \u201cAl final, como en otras obras de Gabo en las que siempre habita la esperanza, los habitantes de Macondo encuentran formas de adaptarse a su propia pandemia, hallan la cura de la mano del gitano Melqu\u00edades y recuperan tanto sus recuerdos como su vida anterior\u201d.JULIO C\u00c9SAR GUZM\u00c1NEDITOR DE LA MESA VISUAL DE EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@julguz (Adem\u00e1s, le puede interesar:\u00a0Cuatro pel\u00edculas que todo colombiano deber\u00eda ver)", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/cortometraje-la-peste-del-insomnio-con-textos-de-gabriel-garcia-marquez-506834", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con \u2018tapabocas de novia\u2019 se cas\u00f3 la actriz Katherine Escobar", "contenido": " A trav\u00e9s de una serie de fotograf\u00edas en su perfil de Instagram, la actriz colombiana Katherine Escobar comparti\u00f3 su alegr\u00eda por la celebraci\u00f3n de su matrimonio, el pasado 11 de junio.En 2019, Escobar hab\u00eda anunciado a sus m\u00e1s de 300.000 seguidores su compromiso, tras publicar varias im\u00e1genes de la pedida de mano. En las fotos se pod\u00eda observar como su prometido la sorprendi\u00f3 con una creativa propuesta que inclu\u00eda una fila de sombrillas amarillas con la inscripci\u00f3n '\u00bfte quieres casar conmigo?'.\"A todos los alcahuetas y mentirosos piadosos que estuvieron e hicieron que yo jam\u00e1s sospechara nada, lo hicieron muy bien. Definitivamente es un d\u00eda que nunca se va a olvidar\", mencion\u00f3 en su momento la interprete.\u00a0 (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n, vea la foto aqu\u00ed). Ahora, casi un a\u00f1o despu\u00e9s, la pareja ha hecho oficial su uni\u00f3n en una notar\u00eda de Bogot\u00e1 con una ceremonia por lo civil.Teniendo en cuenta la actual emergencia sanitaria por el nuevo coronavirus, la actriz y su nuevo esposo se casaron usando tapabocas. El de ella, una mascarilla de tela con bordados y encaje que hac\u00eda juego con su vestimenta de novia (un enterizo de pantal\u00f3n blanco). \u201cEl notario dijo: 'puede quitarse el tapabocas y besar a la novia'\u2026 Contraer ante la ley un nuevo estado civil es solo el comienzo\u201d, escribi\u00f3 Escobar en una de las publicaciones que comparti\u00f3 para conmemorar su d\u00eda especial. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n, vea la foto aqu\u00ed). Sus seguidores tambi\u00e9n se sumaron a la celebraci\u00f3n y escribieron mensajes de apoyo y buenos deseos para la pareja.  (Le puede interesar: Ella es Jelena Peric, la sorprendente \u2018Kim Kardashian\u2019 de Croacia). \u201cFoto para la historia \u201c, \u201custedes se imaginan, cuando le digan a sus hijos la fecha en la que se casaron\u201d, \u201camor en tiempos de pandemia\u201d son algunos de los comentarios que acompa\u00f1an las im\u00e1genes.  Escobar se dio a conocer por su participaci\u00f3n en la producci\u00f3n de 'Caracol Televisi\u00f3n' \u2018La Gloria de Lucho\u2019, interpretando una de las etapas del personajes de 'Gloria Vargas'. Dentro de sus cr\u00e9ditos como actriz,tambi\u00e9n se incluye su rol de antagonista en la serie \u2018Francisco el matem\u00e1tico - Clase 2017\u2019, papel que le vali\u00f3 una nominaci\u00f3n a los premios TVyNovelas. (Lea tambi\u00e9n: Se revelan fotos y video in\u00e9dito del cantante Freddie Mercury). En el 2018,\u00a0 protagonizo la pel\u00edcula de Jos\u00e9 Luis Arzuaga, 'Millenials',\u00a0 e interpret\u00f3 al personaje de 'Melinda' en la producci\u00f3n de Harold Trompetero 'Perros'.La \u00faltima actuaci\u00f3n de Escobar fue en el 2019, en la serie de comedia \u2018Los Brice\u00f1o', una producci\u00f3n distribuida por Netflix. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/con-tapabocas-de-novia-se-caso-la-actriz-katherine-escobar-506104", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La comunicaci\u00f3n de los pobres / El otro lado", "contenido": " A Mintic, el pap\u00e1 del Ministerio de Cultura, lleg\u00f3 una ministra que ama la politiquer\u00eda y se enciende en promesas \u201capasionadas\u201d y que \u201ctoquen corazones\u201d.Y, como todos los ministros TIC, su mantra de \u201cconectar al pa\u00eds\u201d; el amor provinciano por empresas como Netflix, Google, Apple y Facebook.Pero lleg\u00f3 con m\u00e1s pol\u00edtica, y eso es bueno. Aunque mete ca\u00f1azos como los dineros para la TV p\u00fablica, que ahora reparte Mintic porque ya no hay ANTV. Y se reuni\u00f3 con los medios comunitarios y les alegr\u00f3 la vida con promesas. Y es que los medios de los pobres, los comunitarios, necesitan urgentemente apoyo de verdad y hechos concretos. Por ejemplo, una pol\u00edtica p\u00fablica que los garantice; la reglamentaci\u00f3n que hay es para perseguir y censurarlos: que no pueden hacer publicidad, que no pueden encadenarse, que paguen licencias, que paguen derechos de autor, que paguen...Mintic, m\u00e1s que promover el derecho a la comunicaci\u00f3n, es un vigilante que busca cerrar o cancelar las comunitarias por cualquier cosa. En lugar de promover su competitividad y sostenibilidad, les amargan el paseo. Mientras que para las privadas, todo y gratis, para las comunitarias, rejo y control.Entonces, \u00bfde qu\u00e9 viven? Y, pues, del pol\u00edtico de turno, el corrupto, el narquito, el cura, el evangelizador...(Lea tambi\u00e9n: La cultura es la hija boba de las Tic)A las comunitarias en las ciudades no las dejan estar en las comunidades, las dejan en un rinconcito y as\u00ed no pueden ser comunitarias. Mintic tampoco se ha enterado de que m\u00e1s de 200 emisoras comunitarias en el pa\u00eds est\u00e1n apagadas y sin licencias.\u00a1Ah!, y el decreto 658 del 2020. Otro de esos prometedores, pero sin recursos. M\u00e1s humo TIC. En lugar de amnistiar sus deudas de licencia y Sayco-Acinpro, tranquis, pueden pagarle a Mintic en el 2021 o sacar pr\u00e9stamos con bancos.La mintic dijo: \u201cEl alivio financiero est\u00e1 diciendo: \u2018Usted me paga despu\u00e9s, aunque me deba, y lo nuevo me lo puede pagar seis meses despu\u00e9s de terminado el decreto de emergencia sanitaria\u2019 \u201d. \u00bfEso es ayudar?(Adem\u00e1s: El errorismo en Mintic)Si no quieren amnistiar a \u201clas atenidas\u201d comunitarias, qu\u00e9 tal que en lugar de gastar millones en la guerra contra los memes y los caricaturistas usa las radios comunitarias para llegar con los mensajes gubernamentales a las comunidades y pagarles por eso.Y no ser\u00eda muy \u2018cool\u2019 que las comunitarias fueran proyectos que permitan la conexi\u00f3n gratuita a internet, ya que est\u00e1n en los territorios. La soluci\u00f3n a todo es muy a lo este gobierno: dialogar para no solucionar. Di\u00e1logos p\u00fablicos cada 45 d\u00edas desde una emisora comunitaria diferente.\u00bfNo ser\u00eda m\u00e1s barato y f\u00e1cil condonarles las deudas, por ejemplo?Eso s\u00ed, la nueva ministra lleg\u00f3 m\u00e1s pol\u00edtica y amable, y les dijo a las comunitarias: \u201cMi celular lo tiene toda Colombia. Mi n\u00famero celular es 317 658474112. Es mejor que me escriban por WhatsApp (porque), ustedes hacen parte de mi familia\u201d. Esperemos que esta ministra m\u00e1s pol\u00edtica escuche a los comunitarios. La esperanza es lo \u00faltimo que se pierde.\u00d3MAR RINC\u00d3NCr\u00edtico de televisi\u00f3norincon61@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/la-comunicacion-de-los-pobres-columna-de-omar-rincon-506988", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Creadores afro dan su opini\u00f3n sobre la discriminaci\u00f3n y el racismo", "contenido": " Cuatro creadores afro narran c\u00f3mo es el \u2018no puedo respirar\u2019, de George Floyd, muerto en EE. UU., en los territorios de los que son originarios y adem\u00e1s c\u00f3mo los afecta el racismo.\u00a0 \u200bAunque Hugo Candelario Gonz\u00e1lez, marimbero mayor (es considerado uno de los herederos del fallecido maestro Gualajo) prefiere la m\u00fasica para mostrar y contar lo bonito que es su Pac\u00edfico y narrar su cultura, y esa ha sido su filosof\u00eda, \u201choy estamos ante una coyuntura fuerte, hay que amarrarse los pantalones y reaccionar\u201d, dice.Se va, inicialmente, a lo que le sucedi\u00f3 a George Floyd, el afroestadounidense que muri\u00f3 luego de que un polic\u00eda le puso, durante m\u00e1s de ocho minutos, su pierna en el cuello, \u201cy eso me gener\u00f3 dolor, impotencia, compasi\u00f3n, rabia y frustraci\u00f3n por esa actitud arrogante, colonialista y racista de ese polic\u00eda, y lo preocupa a uno esa mentalidad neonazi que marca un punto muy fuerte\u201d.Acto seguido aterriza en su Pac\u00edfico, \u201cporque esto que sucedi\u00f3 en Estados Unidos est\u00e1 desnudando a\u00f1os de racismo y abandono con esta regi\u00f3n y su gente, con una poblaci\u00f3n afro en su mayor\u00eda, pero tambi\u00e9n con las comunidades ind\u00edgenas, con la gente de las periferias. Y todo eso tiene que ver con un gen colonizador, atropellador, arrogante, inhumano de muchas personas que por ser de otra raza se sienten superiores\u201d, manifiesta Gonz\u00e1lez, originario de Guapi, Cauca.Incluso se va m\u00e1s lejos en la historia y recuerda que los nazis quisieron acabar con los jud\u00edos solo por sentirse superiores.(Le puede interesar: Desde la cultura y la ciencia se trabaja para erradicar el racismo)Gonz\u00e1lez piensa que este es un buen momento para generar acciones en contra del racismo en el pa\u00eds, pues \u201chay una rabia acumulada por siglos y tambi\u00e9n, una gran impotencia, y a eso se suma que en las actuales circunstancias no hay salud ni trabajo, la gente no tiene recursos y pasa hambre y fr\u00edo. Es necesario actuar\u201d. Nidia G\u00f3ngora es cantadora tradicional del Pac\u00edfico y gestora cultural, una mujer que siempre est\u00e1 ayudando a las comunidades de esta regi\u00f3n y especialmente a las de Timbiqu\u00ed, Cauca, donde naci\u00f3.En medio de todo lo que hace, ha criado a sus hijos en el amor y el respeto por ellos, los dem\u00e1s y por las diferencias, recalc\u00e1ndoles que todos tenemos derechos, \u201cpero les he dicho que si alguien los maltrata, no se dejen porque el problema es de la casa de la que salieron los agresores, donde no hacen bien el trabajo, y tambi\u00e9n es un problema de educaci\u00f3n\u201d.Para G\u00f3ngora, el racismo es estructural \u201cy el abandono del pueblo negro tiene que ver con esas estructuras pol\u00edticas y sociales mal construidas desde el Estado; aqu\u00ed, los gobernantes no han querido asumir su responsabilidad. Este no solo es un pa\u00eds racista, sino clasista. El abandono con nosotros es sistem\u00e1tico\u201d, agrega.Su raza, adem\u00e1s, \u201cha ayudado a construir este pa\u00eds entero. Todos mis antepasados criaron y educaron a sus hijos para que ayudaran, construyeran ciudades y generaran progreso\u201d.Y dice que es muy triste que Colombia sea tan racista, \u201cm\u00e1s a\u00fan trat\u00e1ndose de un pa\u00eds pluri\u00e9tnico, donde todos hemos aportado a la historia, donde nosotros hacemos parte del desarrollo. Y no es por resentimiento que reclamamos nuestros derechos, es porque los tenemos. Para estar en la estructura no hay que justificar que estamos preparados, es que lo merecemos, como todos\u201d, sigue.En ese Pac\u00edfico hermoso, del que viene, adem\u00e1s, \u201cnos han ense\u00f1ado el respeto por el otro y a convivir con los dem\u00e1s y con la naturaleza, por eso es tan dif\u00edcil llegar a las grandes ciudades, donde todos hemos sufrido discriminaci\u00f3n\u201d.G\u00f3ngora dice que la ira y la rabia de su gente son justificadas. Por eso, a ra\u00edz de lo que est\u00e1 sucediendo hoy en el mundo, espera en Colombia un gran cambio. Alexis Play es m\u00e1s que una voz musical del Pac\u00edfico norte de Colombia. Originario de Quibd\u00f3, la mayor\u00eda de sus canciones cuestionan el abandono que su raza ha tenido en el pa\u00eds, el olvido estatal y la falta de recursos y oportunidades, que se reflejan en composiciones suyas como Polka, Salte y L\u00edrica sat\u00edrica, entre otras, y en un compromiso de apoyar las marchas que se hacen en su regi\u00f3n.\u201cHemos tenido un exceso de lo mismo por siglos, y la gente ya no puede m\u00e1s, pero lo peor es que hay quienes dicen que esas personas que sufren masacres y desplazamientos forzados en el Pac\u00edfico son exageradas, porque nunca han mirado para ac\u00e1 como debe ser\u201d, dice.El racismo que hay en el pa\u00eds, agrega, \u201ces un tema de educaci\u00f3n. Hemos insistido en las c\u00e1tedras de educaci\u00f3n porque ese racismo crece en las familias, donde se oyen apreciaciones como que el pelo nuestro es malo o donde cosifican lo afro. Tenemos una sociedad enferma, y pasa el tiempo y nadie atiende eso\u201d.Se refiere adem\u00e1s a ese trato diferencial para lo malo que hay para con su raza, en \u201caspectos como que si un negro entra a un supermercado hay que echarle el ojo, porque no se sabe\u201d. La muerte de George Floyd fue la gota que le faltaba al vaso entre los afroestadounidenses, dice, en un pa\u00eds en el que supuestamente hay oportunidades para todos, pero donde muchos de los muertos por covid-19 son de raza negra y no han alcanzado todos los logros en salud y educaci\u00f3n.\u201cPuede haber mucho simbolismo en los mensajes en las redes, mucha uni\u00f3n ahora, pero es necesario tener cuidado con eso tambi\u00e9n. Si sirve para educar y para que la gente se acerque al grave problema del racismo, me parece muy bien, pero aqu\u00ed se necesita un trabajo m\u00e1s grande y comprometido\u201d, agrega. Paula Marcela Moreno, exministra de Cultura y presidenta de la organizaci\u00f3n Manos Visibles, que apoya la formaci\u00f3n de l\u00edderes j\u00f3venes del Pac\u00edfico colombiano, entre otros, ratifica lo que ha dicho \u00faltimamente en sus columnas y en otros espacios: \u201cEl \u2018no puedo respirar\u2019 de George Floyd se ve aqu\u00ed a diario\u201d.Para Moreno, \u201cno es coincidencia que dos regiones muy afectadas por el covid-19 en el pa\u00eds, la Amazonia y el Pac\u00edfico, sean lugares que siempre han tenido los peores sistemas de salud, donde viven, en su mayor\u00eda, ind\u00edgenas y afros. Eso ratifica que no todos tenemos las mismas oportunidades\u201d.En su opini\u00f3n, lo que ocurri\u00f3 con Floyd en Estados Unidos debe llevarnos a que \u201calgo tiene que cambiar en los liderazgos, el sistema econ\u00f3mico y, especialmente, en la falta de empat\u00eda existente\u201d.Moreno, ingeniera industrial y acad\u00e9mica, hace parte de distintas organizaciones internacionales, agrega que la falta de acceso \u201ctiene color\u201d y est\u00e1 relacionada con las etnias, \u201cde ah\u00ed que lo que sucede debemos verlo como enfermedad de la sociedad\u201d.\u201cEn Buenaventura, Quibd\u00f3, Leticia y Tumaco hay comunidades que se mueren en la calle. En Timbiqu\u00ed hay hoy una gran cantidad de personas con malaria, y mientras llega un avi\u00f3n para trasladarlas, por su mal sistema de salud, fallecen\u201d, agrega. \u201cDebemos mirar los virus que tenemos y a qui\u00e9nes estamos asfixiando. En el Pac\u00edfico colombiano, el 90 por ciento de la gente vive de la econom\u00eda informal, ese es un virus\u201d, dice.Sabe, adem\u00e1s, que lo m\u00e1s importante es luchar \u201ccon mejores herramientas contra el racismo estructural y que las oportunidades sean para todos\u201d, termina.OLGA LUC\u00cdA MART\u00cdNEZ ANTECULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/racismo-y-discriminacion-hablan-cuatro-creadores-afro-507006", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n responde por la quiebra de los teatros en Colombia? / Opini\u00f3n", "contenido": " Esta es la situaci\u00f3n del Teatro Libre, en esencia, la misma de todos los teatros y salas privadas del pa\u00eds: las dos salas del Teatro Libre est\u00e1n cerradas desde el 16 de marzo; los contratos de las 17 personas del equipo administrativo est\u00e1n suspendidos. Los actores y dem\u00e1s personal art\u00edstico no tienen contratos de trabajo y, como su ingreso proviene de una parte de la taquilla, no tienen con qu\u00e9 sufragar ni siquiera la seguridad social, aunque sean muy claras las consecuencias de no pagar estas cotizaciones. Los gastos indispensables de la sala, como \u2013otra vez\u2013 la seguridad social de los trabajadores, el aseo, la vigilancia, servicios p\u00fablicos, etc., est\u00e1n a punto de ser interrumpidos, con la perspectiva de que los teatros se queden como tierra de nadie. Y siguen llegando los cobros de los impuestos, el \u201cde pobres\u201d (s\u00ed, tal como se lee), el predial, etc.Y, estando quebrados, \u00bfse puede acaso vislumbrar alg\u00fan tipo de actividad futura una vez se salga de la pandemia, con los protocolos que han de regir para los espect\u00e1culos p\u00fablicos? La mayor\u00eda absoluta de las salas de teatro tienen un aforo que no pasa de las 200 sillas, y, si se reduce este a la mitad, m\u00e1s el resto de acondicionamientos que se requieren, es m\u00e1s que dudosa la posibilidad de poder volver a programar un espect\u00e1culo.(Le puede interesar: todas las noticias sobre arte y teatro en Colombia)\u00bfQu\u00e9 ocurre? A comienzos de los a\u00f1os 90, el entonces ministro de Cultura, Ramiro Osorio, puso en marcha, entre much\u00edsimas ejecutorias vitales para la cultura del pa\u00eds, la pol\u00edtica de las Salas Concertadas, que consist\u00eda en que el Estado subvencionaba los gastos administrativos m\u00ednimos de las salas de teatro para garantizar que pudieran mantenerse abiertas. No se oculta que, finalmente, esta era una forma de subsidio al p\u00fablico, y esa pol\u00edtica produjo una verdadera eclosi\u00f3n de la actividad teatral en el pa\u00eds. Pues bien, en alg\u00fan momento, el Estado decidi\u00f3 adulterar la pol\u00edtica de las Salas Concertadas, y ahora esos recursos no podr\u00e1n volver a ser utilizados para su prop\u00f3sito original, sino para proyectos concretos. Esta decisi\u00f3n le permiti\u00f3 al Estado ahorrarse todo un rubro de los ya raqu\u00edticos presupuestos para los teatros, dado que, mientras funcion\u00f3 la pol\u00edtica de Salas Concertadas, funcionaba al tiempo la de los proyectos. As\u00ed que lo que eran dos programas distintos y complementarios, cada uno con su propio presupuesto, fueron reducidos a uno solo: el de los proyectos.(Lea tambi\u00e9n: Teatro La Candelaria, 54 a\u00f1os sin pausa ni tregua)Ya es de por s\u00ed una afrenta la que padecemos los teatros e instituciones que llevamos m\u00e1s de 40 a\u00f1os trabajando de forma ininterrumpida al tener que demostrar nuestra existencia a\u00f1o tras a\u00f1o, y tener que concursar para los proyectos, cuando nos hemos ganado con creces el derecho a una subvenci\u00f3n permanente y generosa.Se les ha pedido al Estado, al Mincultura y a la Secretar\u00eda de Cultura que, as\u00ed no sea sino por la situaci\u00f3n ocasionada por la pandemia, se permita que los recursos de los proyectos puedan destinarse a gastos administrativos, para as\u00ed poder operar aun cuando sea a un primer nivel. La respuesta, alegan, son los \u201cimpedimentos legales\u201d. Como si no se hubieran liberado recursos para otros sectores acudiendo a legislaciones de emergencia.Pretenden el Mincultura y la Secretar\u00eda que se pueda llevar a cabo un n\u00famero de proyectos virtuales cuando no hay las m\u00e1s m\u00ednimas infraestructura y log\u00edstica para desarrollarlos. Y pretenden que para desembolsar lo poco que reparten, los teatros adquieran varias p\u00f3lizas de $ 400.000 cada una, so pena de no girarlos. Y, de contera, distraen al sector con el embeleco de la \u201ceconom\u00eda naranja\u201d, que, en buen romance, aspira a convertir a los creadores en \u201cgestores\u201d, \u201cemprendedores\u201d, para que sus \u201cproductos\u201d sean \u201csostenibles\u201d y \u201crentables\u201d, escamoteando as\u00ed la obligaci\u00f3n del Estado de subvencionar la cultura.Se sabe que, desde los griegos, una de las marcas de agua que miden a una civilizaci\u00f3n es la del apoyo liberal y desinteresado a la cultura, sin el cual ella no es viable. \u00bfEstar\u00e1n enteradas las autoridades culturales locales de que Alemania declar\u00f3 a la cultura como bien de primera necesidad?RICARDO CAMACHOFundador y director del Teatro LibreColumnista invitado", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/quien-responde-por-la-quiebra-de-los-teatros-en-colombia-columna-de-ricardo-camacho-506998", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "ProJeric\u00f3 y la transformaci\u00f3n del suroeste antioque\u00f1o", "contenido": " M\u00e1s de 121 kil\u00f3metros de v\u00edas ser\u00e1n rehabilitados, una red de salud beneficiar\u00e1 a 147.000 personas y un fondo de transformaci\u00f3n productiva que se inicia con 1.000 millones de pesos son algunos de los proyectos que perfil\u00f3 la Fundaci\u00f3n ProJeric\u00f3 y que van potenciar el desarrollo en el suroeste antioque\u00f1o. Esta entidad, que naci\u00f3 hace un a\u00f1o, tiene como objetivo compartir las utilidades del proyecto minero de Cobre Quebradona (MCQ) a la par que apalanca el crecimiento productivo de esta zona del departamento de Antioquia.\u201cEstamos hablando de una nueva centralidad en la regi\u00f3n, en donde las personas cuenten con las oportunidades necesarias para que no se tengan que ir a otras ciudades buscando trabajo o los j\u00f3venes, educaci\u00f3n, sino que se queden y progresen en su tierra\u201d, dijo Mariana Jaramillo, gerente de la Fundaci\u00f3n ProJeric\u00f3.Para cumplir con estas metas, ProJeric\u00f3 recibe financiamiento de acuerdo con las etapas que vaya cumpliendo la Minera de Cobre Quebradona, proyecto de AngloGold Ashanti Colombia (ver recuadro).Por ejemplo, en el 2018, en la primera fase, al completar los estudios de miner\u00eda, se destinaron 300.000 d\u00f3lares para la fundaci\u00f3n; en la segunda fase, cuando se hizo la declaraci\u00f3n de reservas se sumaron otros 300.000 d\u00f3lares, y el a\u00f1o pasado, luego de radicar el estudio de impactos ambientales, se depositaron 400.000 d\u00f3lares m\u00e1s.De llegar a aprobarse el estudio de impacto ambiental, a la fundaci\u00f3n llegar\u00edan 800.000 d\u00f3lares. Este proceso se repetir\u00e1 durante las fases de construcci\u00f3n del proyecto minero (cuatro a\u00f1os) y la fase de operaci\u00f3n (durante 21 a\u00f1os) de la mina, momentos en los que ProJeric\u00f3 recibir\u00e1 m\u00ednimo dos millones de d\u00f3lares al a\u00f1o (ver gr\u00e1fico). Ser\u00e1n $ 200.000 millones en v\u00edasPara mejorar la productividad, incentivar el turismo en la regi\u00f3n y evitar posibles deslizamientos, uno de los principales proyectos es el mejoramiento de la red vial de Jeric\u00f3 y de las rutas que lo comunican con otros municipios aleda\u00f1os.\u201cUna de las v\u00edas que ser\u00e1n intervenidas es la del anillo perimetral de Jeric\u00f3, que mejorar\u00e1 el desarrollo urbano del municipio. Este primer tramo tambi\u00e9n funcionar\u00e1 como cord\u00f3n de protecci\u00f3n para evitar deslizamientos, como los que ocurrieron en noviembre del a\u00f1o pasado por las lluvias\u201d, dijo Diego G\u00f3mez, representante de Ecsim, fundaci\u00f3n con la que trabaja ProJeric\u00f3 para realizar estos proyectos de transformaci\u00f3n.\u201cCon los recursos que aportar\u00eda Pro- Jeric\u00f3 esperamos mejorar unos anillos viales indispensables para el municipio, como el que comprende todo el c\u00edrculo de la cabecera urbana de Jeric\u00f3. Estas obras realmente nos dar\u00e1n un desarrollo vial\u201d, asegur\u00f3 el alcalde de Jeric\u00f3, David Toro.Otras de las v\u00edas que pavimentar\u00e1n y que ser\u00e1n de gran importancia son las que conducen hacia Palocabildo y Puente Iglesias; estas facilitar\u00e1n que durante el invierno los agricultores puedan sacar sus productos.En total ser\u00e1n intervenidos 121,6 km de v\u00edas, distribuidos en 10 tramos, con una inversi\u00f3n de $ 200.000 millones. Esto facilitar\u00e1 la movilizaci\u00f3n de los 13.000 jericoanos, los 17.000 pobladores de T\u00e1mesis y m\u00ednimo 20.000 habitantes del municipio de Andes.Hospital, en Puente IglesiasSeg\u00fan la Encuesta Nacional de Calidad de Vida, de cada 100 personas que salen de Jeric\u00f3, 35,2 lo hacen en busca de servicios de salud ya que el actual sistema del municipio se queda corto para atender sus necesidades.Para mitigar esto, otro de los desaf\u00edos es crear una red integral de atenci\u00f3n de salud p\u00fablico-privada en la que, adem\u00e1s de potenciar hospitales de 12 municipios del suroeste antioque\u00f1o, tambi\u00e9n se construir\u00e1 uno.\u201cEste nuevo hospital se har\u00e1 en Puente Iglesias, ya que es un municipio equidistante entre los dem\u00e1s. All\u00ed ser\u00e1 el centro de esta red de salud, que beneficiar\u00e1 a m\u00e1s de 147.000 personas luego de una inversi\u00f3n de $ 150.000 millones\u201d, afirm\u00f3 Diego G\u00f3mez, de Ecsim.De aprobarse la licencia ambiental del MCQ, la construcci\u00f3n del hospital tardar\u00eda tres a\u00f1os. Este proyecto fue discutido y trabajado de la mano con la Secretar\u00eda de Salud Departamental. Caf\u00e9, Carriel & Arrieros Aunque la siembra de caf\u00e9 es una actividad tradicional en Jeric\u00f3, quienes lo cultivan no contaban con una entidad local que los representara; por esto, ProJeric\u00f3 se ali\u00f3 con Mastercol, un exportador de este producto, para crear Caf\u00e9, Carriel & Arrieros, la primera asociaci\u00f3n de caficultores de este municipio.\u201cEn la asociaci\u00f3n contamos inicialmente con 23 productores, con quienes hicimos catas con su propio caf\u00e9, les dimos una retroalimentaci\u00f3n y varios talleres. La idea es que puedan exportar su caf\u00e9 y llegar a Estados Unidos, Australia, Inglaterra y Alemania\u201d, manifest\u00f3 Natalia Mej\u00eda, gerente de Mastercol. Otra meta que tiene la asociaci\u00f3n es que a sus miembros, a quienes se les hizo un estudio de suelos de sus fincas, se les compre la cosecha por un valor 20 % superior a lo que la estaban vendiendo antes. \u201cEl 70 % de los habitantes de Jeric\u00f3 producimos caf\u00e9, por lo que las capacitaciones que hemos recibido como en secado del grano y la producci\u00f3n de abono org\u00e1nico han sido muy importantes para mejorar la calidad de nuestro producto\u201d, dijo Sandra Patricia Casta\u00f1o, caficultora y miembro de Caf\u00e9, Carriel & Arrieros.En cifras, el proyecto minero subterr\u00e1neo de Cobre Quebradona AngloGold Ashanti Colombia es la empresa responsable de la Minera de Cobre Quebradona, a la espera de la aprobaci\u00f3n de la licencia ambiental por parte de la Anla para iniciar el proyecto en el que se extraer\u00edan 4,9 millones de toneladas de concentrado polimet\u00e1lico, se generar\u00edan unos 3.000 empleos en construcci\u00f3n y 1.500 en operaci\u00f3n y le dejar\u00eda $64.000 millones anuales en regal\u00edas al pa\u00eds. \u2018So\u00f1amos que Jeric\u00f3 tenga la mejor banda marcial del pa\u00eds\u2019Uno de los valores culturales m\u00e1s importantes que ten\u00eda Jeric\u00f3 era su banda marcial, que con el pasar de los a\u00f1os se ha ido diluyendo debido a que muchos j\u00f3venes se han ido a Medell\u00edn y a otras ciudades en busca de nuevas oportunidades.Para recuperar ese potencial de la banda y para que los j\u00f3venes desarrollen sus talentos y tengan una alternativa para el aprovechamiento de su tiempo libre, la Fundaci\u00f3n ProJeric\u00f3 acudi\u00f3 a Son Bat\u00e1, una colectividad art\u00edstica que naci\u00f3 en la comuna 13 de Medell\u00edn hace 18 a\u00f1os.\u201cSomos una organizaci\u00f3n por la que han pasado m\u00e1s de 4.000 ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes, quienes, a trav\u00e9s de nuestra metodolog\u00eda del arte como herramienta de transformaci\u00f3n social, generan un cambio profundo en sus vidas\u201d, dijo John Jaime S\u00e1nchez, uno de los cofundadores de la Corporaci\u00f3n Afrocolombiana Son Bat\u00e1. Cerca de 100 j\u00f3venes de este municipio recibir\u00e1n clases y la dotaci\u00f3n necesaria para formar una banda marcial, que buscar\u00e1 ser el referente no solo en Antioquia, sino en todo el pa\u00eds. \"So\u00f1amos con recuperar toda esa riqueza cultural y lograr que Jeric\u00f3 tenga la mejor banda marcial de Colombia. No solo se trata de que los chicos toquen bien un instrumento, sino que cuenten con una formaci\u00f3n humana, que cree a los nuevos l\u00edderes que necesita el municipio\u201d, dijo S\u00e1nchez, tambi\u00e9n conocido como Capit\u00e1n J.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/projerico-y-la-transformacion-del-suroeste-antioqueno-505992", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "D\u00eda 82 de cuarentena: Arte vs. coronavirus en las calles de Medell\u00edn", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/artistas-callejeros-de-medellin-crean-campana-de-proteccion-contra-el-coronavirus-506854", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Muere joven afroamericano por disparos de la polic\u00eda en EE . UU.", "contenido": " La muerte de otro joven negro,  Rayshard Brooks, por disparos de un agente policial blanco gener\u00f3 este s\u00e1bado una profunda conmoci\u00f3n en Atlanta (Georgia, EE.UU.), y provoc\u00f3 la dimisi\u00f3n de la jefa de Polic\u00eda de la ciudad, Erika Shields. Brooks, de 27 a\u00f1os, falleci\u00f3 a tiros la noche del viernes en el aparcamiento de un restaurante de comida r\u00e1pida de la cadena Wendy's en Atlanta, despu\u00e9s de resistirse a ser detenido y pelearse con dos agentes blancos, inform\u00f3 este s\u00e1bado en un comunicado el Bur\u00f3 de Investigaci\u00f3n de Georgia (GBI, en ingl\u00e9s). El incidente, captado parcialmente en un video que circul\u00f3 r\u00e1pidamente en las redes sociales, se produjo en plena ola de protestas para denunciar la violencia policial contra las minor\u00edas, en particular los negros. La alcaldesa de Atlanta, la afroamericana Keisha Lance Bottoms, anunci\u00f3 en una rueda de prensa la tarde del s\u00e1bado que la jefa de Polic\u00eda de la ciudad, Erika Shields, hab\u00eda presentado su dimisi\u00f3n.\u00a0 La renuncia se anunci\u00f3 poco despu\u00e9s de que activistas locales exigieran que Shields abandonara el cargo y de que decenas de personas se manifestaran en Atlanta para denunciar lo sucedido.\"A la familia del se\u00f1or Brooks, no hay palabras suficientemente fuertes como para expresar lo sinceramente que lamento su p\u00e9rdida\", dijo Bottoms, que est\u00e1 entre las pol\u00edticas dem\u00f3cratas que el exvicepresidente Joe Biden se plantea seleccionar como su candidata a la Vicepresidencia para las elecciones de noviembre en EE.UU. La alcaldesa opin\u00f3 adem\u00e1s que lo ocurrido no fue \"un uso justificado de la fuerza letal\" y pidi\u00f3 \"el despido inmediato del agente\" que dispar\u00f3 a Brooks. El suceso comenz\u00f3 el viernes hacia las diez y media de la noche hora local (02.33 GMT del s\u00e1bado), cuando la Polic\u00eda acudi\u00f3 al parqueadero tras recibir una \"queja de que un hombre estaba dormido en un veh\u00edculo aparcado delante de la ventanilla de recogida de alimentos, lo que provocaba que otros clientes tuvieran que manejar alrededor del auto\" para pedir la comida, indic\u00f3 el GBI. Los agentes hicieron una prueba de alcoholemia a Brooks y, tras confirmar que estaba ebrio, intentaron detenerlo, pero el joven \"se resisti\u00f3 y comenz\u00f3 un forcejeo\" entre los tres, apunta la nota. \"El agente de polic\u00eda sac\u00f3 una pistola de descarga el\u00e9ctrica, y los testigos dicen que, durante el forcejeo, el hombre (Brooks) agarr\u00f3 esa pistola el\u00e9ctrica y se hizo con ella\", agrega. El video difundido en las redes sociales, que el GBI est\u00e1 revisando, muestra el forcejeo entre los agentes y puede verse c\u00f3mo el hombre consigue zafarse de ellos y sale corriendo, perseguido por uno de los polic\u00edas. El video no muestra el momento en el que Brooks recibe los tiros, solo un instante en el que el joven negro aparece en el suelo; pero el GBI confirm\u00f3 que el polic\u00eda le \"dispar\u00f3\" con un arma de fuego y que el herido fue \"transportado a un hospital local, donde muri\u00f3 tras la cirug\u00eda\". Vic Reynolds, el director del GBI, dijo en una rueda de prensa que las c\u00e1maras de seguridad del restaurante captaron c\u00f3mo Brooks, tras huir de los agentes, se dio la vuelta y apunt\u00f3 al agente con la pistola de descarga el\u00e9ctrica. \"En ese momento el agente de Atlanta agarr\u00f3 su arma, la dispar\u00f3 y dio al se\u00f1or\u00a0Brooks en el aparcamiento, y este cay\u00f3 al suelo\", explic\u00f3 Reynolds. El director del GBI prometi\u00f3 que su agencia publicar\u00eda el video de las c\u00e1maras de seguridad y que trabajar\u00eda para \"ampliar\" y mejorar la definici\u00f3n de sus fotogramas dentro de su investigaci\u00f3n, y pidi\u00f3 al p\u00fablico que \"no se apresure a la hora de llegar a conclusiones\" sobre lo ocurrido. El debate sobre el racismo est\u00e1 especialmente vivo en Georgia, donde el pasado febrero dos hombres blancos mataron a tiros a un joven afroamericano desarmado, Ahmaud Arbery, en un incidente grabado en video y que gener\u00f3 conmoci\u00f3n por el retraso en detener a los implicados. El incidente motiv\u00f3 protestas masivas que a \u00faltima hora del s\u00e1bado derivaron en el incendio por parte de algunos del restaurante Wendy's en cuyo aparcamiento se produjo el incidente y en el bloqueo temporal de una autopista, algo que result\u00f3 en varios arrestos.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/muere-joven-afroamericano-por-disparos-de-la-policia-en-ee-uu-506760", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En dos operaciones, ELN liber\u00f3 a 6 secuestrados en Norte de Santander", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este domingo, en la regi\u00f3n del Catatumbo en Norte de Santander, el ELN liber\u00f3 a seis personas que manten\u00eda secuestradas.En una primera operaci\u00f3n fueron liberados, Besley Navarro, y los expolic\u00edas: Dayan Camilo Fl\u00f3rez G\u00f3mez, de 21 a\u00f1os, y Jhon Carlos Torres Rinc\u00f3n, de 22,\u00a0 quienes fueron entregados por la guerrilla a una comisi\u00f3n humanitaria de la Defensor\u00eda del Pueblo, la iglesia Cat\u00f3lica y del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, CICR. Besley Navarro, llevaba cuatro meses en poder de la guerrilla; y los j\u00f3venes, fueron secuestrados el 31 de marzo, pocos d\u00edas despu\u00e9s de haber terminado de prestar su\u00a0 servicio en la Polic\u00eda.Fuentes de los organismos de ayuda humanitaria dijeron a EL TIEMPO que los liberados\u00a0 se encuentran en buen estado de salud. De ellos, no se tuvo pruebas de vida durante su cautiverio.(Le recomendamos leer:\u00a0ELN libera a dos contratistas que secuestr\u00f3 en Arauca el 3 de mayo)El delegado de la Defensor\u00eda en Norte de Santander, Di\u00f3genes Quintero, asegur\u00f3 que estos tres liberados ya se reunieron con su familia, y que esta pendiente el traslado de Torres Rinc\u00f3n, quien es natural de Aguachica, Cesar.Una segunda liberaci\u00f3n se concret\u00f3 en zona rural de Tib\u00fa, all\u00ed fueron liberadas tres personas, que fueron entregadas al CICR.\"De ellas no se conoce mucha informaci\u00f3n, y la misma no se va a proporcionar por su seguridad\", dijo a EL TIEMPO una fuente. Hace dos d\u00edas, el ELN liber\u00f3 en Arauca a los contratistas Pedro Le\u00f3n P\u00e9rez y \u00d3scar Javier Rodr\u00edguez, quienes trabajan para una empresa petrolera y fueron secuestrados el 3 de mayo.Paralelo a las liberaciones, el jueves en la noche, la guerrilla reconoci\u00f3 que hab\u00eda secuestrado a la cabo tercero Nubia Alejandra L\u00f3pez.La suboficial fue reportada por su familia como desaparecida en Saravena, Arauca, hace una semana.(De seguro le puede interesar:\u00a0El angustioso llamado de la mam\u00e1 de la cabo del Ej\u00e9rcito secuestrada)El Frente de Guerra Oriental Comandante 'Manuel V\u00e1squez Casta\u00f1o', del ELN, se atribuy\u00f3 el plagio, el cual calific\u00f3 como \"una retenci\u00f3n moment\u00e1nea\".El gobierno de Iv\u00e1n Duque ha sido enf\u00e1tico al afirmar que el ELN debe liberar a todas las personas secuestradas, para dar v\u00eda libre a una eventual negociaci\u00f3n en aras de la paz.\u200bJUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/eln-libero-a-seis-personas-que-mantenia-secuestradas-en-norte-de-santander-506826", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018La vida no es rosa; tiene matices, por lo general, bastante oscuros\u2019", "contenido": " El escritor coste\u00f1o Alonso S\u00e1nchez Baute habla de su nueva novela, 'Par\u00e1bola delsalm\u00f3n', en la que sin tapujos muestra el dolor que lleva a cuestas porel matoneo y la discriminaci\u00f3n por su orientaci\u00f3n sexual. Es dif\u00edcil clasificar en un g\u00e9nero literario su nuevo libro, 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n'. Para usted, \u00bfqu\u00e9 es?\u200bSon cuatro relatos de viaje que construyen una historia lineal de autoficci\u00f3n.Luego de escribir sobre el conflicto nacional en 'L\u00edbranos del bien' y sobre un juglar tan entra\u00f1able como Leandro D\u00edaz, veinte a\u00f1os despu\u00e9s vuelve al universo que lo dio a conocer.El universo es el mismo en cuanto a que el protagonista es homosexual, pero aqu\u00ed ya no hay un personaje p\u00edcaro, 'trickster' y alegre, sino uno que arrastra a cuestas un dolor que no sana desde la ni\u00f1ez por causa del 'bullying' escolar, una forma de discriminaci\u00f3n en su estado m\u00e1s cruel y uno de los grandes retos de la sociedad, pues con frecuencia es aplaudido o fomentado por rectores y profesores, creyendo que \u2018forja car\u00e1cter\u2019. El matoneo no es inofensivo ni puede tenerse como algo normal.\u00bfEse es el tema de fondo de este libro?La intenci\u00f3n inicial fue escribir un relato sobre el profundo da\u00f1o psicol\u00f3gico que deja en su v\u00edctima el abusador. Pero al final creo que me sali\u00f3 una historia muy bonita sobre el amor encontrado \u2013el propio, el del amado y el amor hacia los dem\u00e1s\u2013, y sobre el perd\u00f3n y la reconciliaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 prop\u00f3sito tiene este libro: invitar al lector a un viaje por varias ciudades o contar un viaje al interior del protagonista?En 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n', el protagonista viaja, al mismo tiempo, de tres maneras distintas: primero est\u00e1 el viaje f\u00edsico, en este caso a Barcelona, R\u00edo de Janeiro, S\u00e3o Paulo y Buenos Aires; luego, el viaje espiritual, pues el personaje est\u00e1 siempre en la b\u00fasqueda de experiencias trascendentes; y luego, el viaje de la droga, porque es adicto al \u00e9xtasis. \u00bfEl \u00e9xtasis es clave?El \u00e9xtasis abre y cierra el libro. Lo f\u00e1cil hubiera sido escribir solo sobre el matoneo, contar ese dolor, pero no me interesaba ni victimizar al personaje ni blanquearlo. Hubiera podido terminarlo en el momento en que el personaje desahoga la catarsis que ha hecho de antemano, pero el infierno est\u00e1 en la Tierra y la vida no es una novela rosa. Tiene matices; por lo general, bastante oscuros.(Le puede interesar: Diego el Cigala, el rey del flamenco, le canta a M\u00e9xico y al Caribe)A prop\u00f3sito, \u00bfc\u00f3mo cree que Colombia enfrenta el problema de las drogas?La droga es una realidad que a Colombia solo le interesa abordar desde el narcotr\u00e1fico, cuando el problema real, la salud del consumidor, es cada vez peor. Para colmo, los moralistas creen que, al no mencionarlo, el problema no existe. O desaparece. Escuchan la palabra \u2018adicto\u2019 y de inmediato se asustan y la banalizan porque no les interesa entender. Como buenos provincianos, solo saben juzgar.Volviendo al libro, \u00bfpor qu\u00e9 el salm\u00f3n?El salm\u00f3n es un pez que, digamos, \u2018cruza g\u00e9neros\u2019: nace en agua dulce, se desarrolla en el mar y regresa al mismo sitio donde naci\u00f3. Pero para volver a casa debe viajar contra la corriente haciendo par\u00e1bolas en el aire que lo ayudan a sortear cascadas y grandes piedras, mientras esquiva osos y tigres. Es un viaje de retorno guiado por el amor, porque regresa a aparearse y morir para conservar la especie. De esa par\u00e1bola en el aire me valgo para sugerir que los m\u00edos son tambi\u00e9n unos viajes a contracorriente, riesgosos, porque el camino es culebrero y pedregoso.Cuatro ciudades en la novela son protagonistas, \u00bfqu\u00e9 representan para usted?Barcelona es la narraci\u00f3n, desde adentro, de veinte d\u00edas de depresi\u00f3n. Para m\u00ed, la ciudad representa literatura y modernismo. Para el personaje, como \u00e9l mismo lo dice, es \u201cchemsex, 'chemical sex', sexo qu\u00edmico\u201d; R\u00edo es 'malandragem' y obsesi\u00f3n por la belleza; S\u00e3o Paulo es caos, pobreza, desigualdad, pero para el protagonista es tambi\u00e9n el encuentro con el amor, tanto el propio como el del amado; Buenos Aires son amaneceres nost\u00e1lgicos y caminatas infinitas en las que el personaje se perdona a s\u00ed mismo, aunque ese perd\u00f3n lo lleva al abismo que conduce al infierno en el que termina el libro. Sorprende que descartara las ciudades colombianas donde ha vivido... Valledupar y Bogot\u00e1 son igual de protagonistas. La primera, porque de all\u00ed huye el protagonista. Bogot\u00e1, porque es su hogar permanente y la ciudad que recorre en la soledad del amanecer. En esto \u00faltimo, el libro es muy baudelaireano. Siempre est\u00e1n presentes las figuras del 'fl\u00e2neur' y del 'badaud'.La soledad es una constante en su obra, pero aqu\u00ed introduce el tema de la multitudUno puede sentirse solo en cualquier lugar, pero \u2013como se ve en los \u00f3leos de Hopper\u2013 la soledad en la ciudad se siente diferente. Edgar Allan Poe tiene una novela corta, 'El hombre de la multitud', donde el 'fl\u00e2neur' aparece como alguien que no encaja en la sociedad y busca la multitud para esconder su soledad, como hac\u00eda Andy Warhol, que fue un tipo tremendamente solitario a pesar de que ya quisiera mucha gente llevar la vida social tan fren\u00e9tica que \u00e9l llev\u00f3. En 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n', en cambio, el personaje huye de la multitud porque es en ella donde se siente m\u00e1s solo, mientras que la calle solitaria es el lugar donde menos solo se siente, precisamente porque cuando est\u00e1 solo es cuando siente lo m\u00e1s parecido a no estar solo.(Le puede interesar: Pau Don\u00e9s: \u2018S\u00e9 que el futuro no existe y la vida es urgente\u2019)\u00bfEste hombre se a\u00edsla por completo?No todo el que vive solo se siente solo, como no por estar acompa\u00f1ado alguien deja de sentirse solitario. En este caso, se trata de un aislamiento mental porque su soledad es m\u00e1s bien una falta de conexi\u00f3n, incluso consigo mismo. El l\u00edo es que el hombre no logra generar un v\u00ednculo emocional con nadie, pero tampoco se resigna a estar solo, y esa lucha desesperada por sentir que ama y que es amado se le desborda y lo lleva a los excesos, a lo que yo llamo \u201cel miedo de la cama vac\u00eda\u201d.El miedo del hombre a su propio silencio...Es que se trata de una soledad aterradora y dif\u00edcil de describir porque no puede expresarse; una soledad que nos asusta porque lleva a cuestionarnos por qu\u00e9 vivimos y que asusta a quienes nos ven solos porque tiene un aura de sospecha: el que est\u00e1 solo es porque algo trama u oculta. O porque es raro o inestable. O porque se lo \u2018merece\u2019. Algunos llegan a sentir verg\u00fcenza de esa soledad. Y a veces, como le pasa a este personaje, produce un dolor tan insoportable y cr\u00f3nico que se le ha vuelto placentero.\u00bfLe atraen los personajes derrotados?Siempre me he manchado las manos antes de escribir. No conozco otra manera. No me atrae narrar la vida de personajes exitosos, sino de los derrotados, de los fracasados. Por eso, en este libro hay tripas y alma, pero tambi\u00e9n est\u00e1 la veracidad de la carne, los pliegues del cuerpo humano que caen sobre la pesada humanidad; el cuerpo que exhibe su memoria: las cicatrices, el vergonzoso volumen, las llantas y los conejos, los vellos de m\u00e1s, la angustia de la existencia. \u00a1La vulnerabilidad! \u00bfBusca provocar con su tem\u00e1tica a parte de la sociedad colombiana?No entiendo cu\u00e1l es el rollo con el sexo. Todo el mundo habla de \u00e9l, en todas partes y a toda hora. El que no lo habla lo piensa. O lo practica solo. Muchos lo sufren llevados por la culpa, y otros siguen creyendo que es solo para procrear. Pero resulta que la sexualidad tiene que ver con lo que somos. Por eso Freud y Foucault dedicaron toda su vida a investigarla, uno desde la psique y el otro desde el poder. \u00bfAlguien de veras cree, en su intimidad, que el sexo se da solo de la manera como est\u00e1 \u2018normalizado\u2019? Si as\u00ed es, despierta, amigo, estamos en el siglo XXI y quiz\u00e1 sea hora de que dejes de temerles a las nuevas normalidades.Ning\u00fan libro suyo es igual al otro, ni en tema ni en estructura. En 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n' vuelve a cambiar de registro. \u00bfSigue buscando su propia voz?\u00a1Ojal\u00e1 as\u00ed sea, con tal de no repetirme! Cada historia tiene su propio lenguaje, su propia estructura y su propia banda sonora. Busco entender el conflicto metido bien adentro en la cabeza de los personajes, pero sin juzgar. Me gusta la idea de que el libro ya ha sido escrito dentro de m\u00ed durante extensas caminatas, que yo soy solo un amanuense del narrador y que lo cuento todo tal cual me lo dicta el protagonista. Por eso no hago concesiones. Si la historia y su lenguaje son crudos, se cuenta as\u00ed. Como en sus anteriores libros, estos relatos tambi\u00e9n est\u00e1n escritos en primera persona. \u00bfPor qu\u00e9?En primera persona se ha escrito desde San Agust\u00edn. Yo intento que el lector se meta no en la piel, sino en la carne de mis personajes, que se estremezca, se horrorice o se entristezca como ellos y que entienda qu\u00e9 los mueve y por qu\u00e9. Escribir en primera persona me ayuda a conseguir esa verosimilitud. Que alg\u00fan lector crea que 'Par\u00e1bola del salm\u00f3n' es completamente autobiogr\u00e1fico es un triunfo para m\u00ed. Pero ni soy Knausg\u00e5rd ni hago un autoescrutinio. Y, aunque al reconstruir la memoria tambi\u00e9n hay imaginaci\u00f3n, me doler\u00eda saber que se subestima el trabajo de creaci\u00f3n en la ficci\u00f3n, que no es poco.ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPOEn Twitter: @armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/alonso-sanchez-baute-la-vida-no-es-rosa-tiene-matices-por-lo-general-bastante-oscuros-506996", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Descubren que algunos chimpanc\u00e9s tienen un hueso en el coraz\u00f3n", "contenido": " De acuerdo con la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (Uicn), los chimpanc\u00e9s son una especie en peligro de extinci\u00f3n. Muchos de ellos sufren enfermedades cardiovasculares que son una de las principales causas de muerte en simios de gran tama\u00f1o, seg\u00fan un estudio publicado en la revista 'Nature',\u00a0en el que tambi\u00e9n se revel\u00f3 un curioso hallazgo. Entre las conclusiones del trabajo, que fue liderado por investigadores de la Escuela de Medicina y Ciencia Veterinaria de la Universidad de Nottingham (Reino Unido), se encontr\u00f3 que algunos de estos animales tienen un hueso llamado \u2018os cordis\u2019 en el coraz\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Trasplantan en ratas minih\u00edgados humanos creados en laboratorio). En el estudio se compar\u00f3, a trav\u00e9s de una tomograf\u00eda microcomputada, la estructura y morfolog\u00eda de 16 corazones de chimpanc\u00e9s que estaban sanos o ten\u00edan alguna afecci\u00f3n cardiaca. El hueso \u2018os cordis\u2019, que encontraron en cuatro de los chimpanc\u00e9s estudiados, es poco com\u00fan en la familia de hom\u00ednidos a la que pertenecen estos simios. Por ello, algunos investigadores han descrito este descubrimiento como \u2018particularmente raro\u2019, especialmente al tratarse de una especie de primate que est\u00e1 emparentada con el ser humano. Generalmente el \u2018os cordis\u2019 est\u00e1 presente en bovinos, como vacas, b\u00fafalos y bueyes; en ovejas, nutrias, perros y camellos, pero no en grandes simios.Las part\u00edculas de hueso encontradas en los chimpanc\u00e9s del estudio tienen un tama\u00f1o milim\u00e9trico y estaban presentes en los corazones de aquellos que ten\u00edan una afecci\u00f3n card\u00edaca llamada fibrosis mioc\u00e1rdica idiop\u00e1tica. Esta patolog\u00eda puede darse tanto en animales como en humanos y genera una acumulaci\u00f3n de tejido fibroso que deteriora el coraz\u00f3n y causa la muerte. (Le puede interesar:\u00a0Muere elefanta pre\u00f1ada luego de comer una pi\u00f1a llena de petardos).De acuerdo con los hallazgos, la presencia de este hueso puede generar riesgo de arritmias card\u00edacas y la muerte s\u00fabita del animal. Aunque no se conoce realmente la funci\u00f3n del 'os cordis', la investigaci\u00f3n demostr\u00f3 que puede ser encontrado en chimpanc\u00e9s machos y hembras de diferentes edades.  \u201cEl descubrimiento de un nuevo hueso en una especie es un evento raro, especialmente en chimpanc\u00e9s que tienen una anatom\u00eda tan similar a la de los seres humanos. Plantea la cuesti\u00f3n de si algunas personas tambi\u00e9n podr\u00edan tener un \u2018os cordis\u2019\", dijo la doctora Catrin Rutland, autora principal del estudio. Los hallazgos se hicieron con el uso de tecnolog\u00eda\u00a0avanzada que les permiti\u00f3 a los investigadores escanear los corazones con m\u00e1s rigurosidad que una tomograf\u00eda est\u00e1ndar realizada en hospitales o veterinarias. (Le puede interesar:\u00a0Denuncian brutal caso de mutilaci\u00f3n a caballo rescatado del maltrato).\"Buscar formas de ayudar a los chimpanc\u00e9s con enfermedades del coraz\u00f3n es esencial. Comprender lo que les est\u00e1 sucediendo a sus corazones nos ayuda a controlar su salud\", afirm\u00f3 la doctora Sophie Moitti\u00e9, otra de las cient\u00edficas que particip\u00f3 en el estudio. Una de las hip\u00f3tesis de los investigadores es que el hueso tiene la capacidad de soportar las v\u00e1lvulas card\u00edacas esenciales, desarrollarse debido a una enfermedad card\u00edaca o afectar el sistema el\u00e9ctrico que controla el coraz\u00f3n. Los chimpanc\u00e9s est\u00e1n clasificados como una especie en peligro de extinci\u00f3n por las afectaciones contra su h\u00e1bitat, la caza furtiva y enfermedades infecciosas que los atacan con fuerza. De acuerdo con el estudio, el 77% de los chimpanc\u00e9s que murieron de 1990 a 2003, en zool\u00f3gicos en el mundo, sufr\u00edan de enfermedades en el sistema cardiovascular. Tendencias EL TIEMPOCon informaci\u00f3n de EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/chimpances-hallazgo-genetico-en-corazon-hueso-investigacion-animales-505892", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u2018\u00c1lvaro Casta\u00f1o, para la inmensa mayor\u00eda\u2019, un viaje a la memoria", "contenido": " En la d\u00e9cada del Bogotazo (la del 40) y en un pa\u00eds muy diferente al de hoy, a \u00c1lvaro Casta\u00f1o Castillo se le ocurri\u00f3 crear una emisora cultural: la HJCK.\u201cEra un pa\u00eds arrasado, desmadrado, demencial, y pap\u00e1 pens\u00f3 que la cultura daba alas y llenaba el esp\u00edritu. \u00c9l, como don Quijote, y cinco amigos, como sus Sanchos, lucharon contra molinos de viento de gerentes de empresas que les dec\u00edan que qu\u00e9 iban a pautar en una emisora con \u00f3peras y obras de Schubert y Mozart\u201d, cuenta Pilar Casta\u00f1o, presentadora y experta en moda, e hija de \u00c1lvaro Casta\u00f1o Castillo, fundador de la HJCK, de cuyo natalicio se celebra este a\u00f1o el centenario. Esta historia, as\u00ed como la del amor de sus padres (su mam\u00e1 fue Gloria Valencia, conocida como la primera dama de la televisi\u00f3n) y el trasegar de ambos por la cultura, se podr\u00e1 ver el 15 de junio a las 10 p. m. en '\u00c1lvaro Casta\u00f1o, para la inmensa mayor\u00eda', el documental que emitir\u00e1 Caracol.Alessandro Angulo, el productor, cuenta que el proyecto naci\u00f3 hace m\u00e1s de un a\u00f1o. \u201cHe sido un obsesivo por los archivos, y analizando el de la HJCK habl\u00e9 con Gonzalo C\u00f3rdova, presidente de Caracol Televisi\u00f3n, y le propuse hacer algo\u201d, dice.As\u00ed se gest\u00f3 este documental en el que Angulo encontr\u00f3 a otro obsesivo por guardar grabaciones como el tesoro m\u00e1s grande. \u201c\u00c1lvaro Casta\u00f1o iba con su grabadora para todo lado, por eso fue armando ese archivo tan maravilloso de la HJCK\u201d, sigue.(Lea tambi\u00e9n: Los 100 a\u00f1os de \u00c1lvaro Casta\u00f1o y la inmensa minor\u00eda)En este proyecto trabaj\u00f3 con Mario Jursich, en la investigaci\u00f3n, y Paul Cata\u00f1o como director. Tanto ellos como Pilar Casta\u00f1o estuvieron de acuerdo en que la vida de \u00c1lvaro Casta\u00f1o era inseparable de la de Gloria Valencia.Ambos crearon el universo de la HJCK, pero tambi\u00e9n el de programas de televisi\u00f3n inolvidables como 'Carta de Colombia' y 'Naturalia', cuyo lema era \u2018la historia de los animales y los animales en la historia\u2019. \u201cSoy la hija de una se\u00f1ora que fue como un hada madrina, que sal\u00eda en una caja m\u00e1gica (la televisi\u00f3n), una mujer alucinante, y la de un hombre intelectual, mel\u00f3mano; mis pap\u00e1s eran amigos de Jorge Rojas, Eduardo Carranza, \u00c1lvaro Mutis, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, Luc\u00eda Bos\u00e9 y Luis Miguel Domingu\u00edn, entre otros\u201d, cuenta Pilar Casta\u00f1o, quien recuerda que cuando Mutis visitaba la casa de los Casta\u00f1o Valencia no le pod\u00edan faltar el jugo de curuba ni el pandeyuca.De todo eso se nutre este documental, que narra c\u00f3mo esta pareja de esposos viaj\u00f3 por el mundo para traer los documentales ecol\u00f3gicos que aqu\u00ed se vieron mucho antes de que llegaran al pa\u00eds los canales pagos con estos contenidos, formando a varias generaciones.\u201cLos libretos los escrib\u00eda pap\u00e1, y mam\u00e1 les contaba a los televidentes sobre la importancia de cuidar los mares, as\u00ed como de los iceberg y las ballenas. Todo lo vivieron con pasi\u00f3n, lo sent\u00edan en las venas, y, adem\u00e1s, luchaban para que la emisora tuviera pauta y pagar a los empleados\u201d, sigue Pilar.(Le puede interesar: 'Sumerc\u00e9': las luchas campesinas por salvar los p\u00e1ramos)Agrega que cuando empez\u00f3 a buscar el material para el documental, sac\u00f3 las cartas de su pap\u00e1 y a trav\u00e9s de esas letras volvi\u00f3 a sentir su \u201cmaravillosa forma de escribir. Hay cartas con Mutis, con Gabo, con tantos personajes fant\u00e1sticos. Era impresionante su capacidad para describir a trav\u00e9s de las palabras\u201d.Para Angulo, \u00c1lvaro Casta\u00f1o hace parte \u201cde los grandes colombianos que nacieron en la d\u00e9cada del 20 (pintores, escritores, arquitectos, ingenieros), una gran generaci\u00f3n que cambi\u00f3 el pa\u00eds, que viajaron cuando era tan dif\u00edcil hacerlo y aprendieron dos y tres idiomas no en cursos, sino con diccionarios\u201d. Agrega que Casta\u00f1o \u201cfue, sin duda, uno de los iniciadores de la econom\u00eda naranja en el pa\u00eds, un hombre curioso, agradable, ch\u00e9vere, un dandi bogotano\u201d. Y Pilar lo ratifica: \u201cPap\u00e1 siempre andaba elegante, derecho, dec\u00eda que un caballero no corr\u00eda, sino que caminaba r\u00e1pido\u201d.Con \u00e9l aprendi\u00f3 de moda. \u201cMe dec\u00eda que sin moda no hay historia, y \u00e9l adoraba esta \u00faltima; sab\u00eda de mitolog\u00eda griega, de Roma, de los sucesos del mundo. Mi hijas Mar\u00eda y B\u00e1rbara, y mi sobrina Manuela aprendieron mucho en su maravillosa biblioteca, porque pap\u00e1 les hablaba de Gandhi, Octavio Paz, Truman Capote, Jacques Cousteau...\u201d.De \u00e9l hered\u00f3 as\u00ed mismo su amor por la poes\u00eda, \u201cy de mi mam\u00e1, la pasi\u00f3n por la m\u00fasica\u201d, contin\u00faa. Para Angulo es importante que el documental les cuente a las nuevas generaciones c\u00f3mo fue este hombre al que le gustaba escuchar para aprender. \u201cAunque \u00e9l ya no est\u00e9, esta producci\u00f3n es una conversaci\u00f3n larga con este personaje que descubre a un hombre culto, entretenido, que siempre quer\u00eda aprender y a eso se levantaba todos los d\u00edas. Creo que por eso vivi\u00f3 tanto. Me gustar\u00eda que las nuevas generaciones aprendieran de su empuje\u201d.El 9 de agosto de 2016, \u00c1lvaro Casta\u00f1o Castillo falleci\u00f3. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, Pilar le entreg\u00f3 al entonces presidente Juan Manuel Santos el archivo sonoro de la HJCK, encarg\u00e1ndole su cuidado.Pilar Casta\u00f1o extra\u00f1a a sus padres todos los d\u00edas, y todav\u00eda le hace falta \u201cver a mi pap\u00e1 en su jard\u00edn, donde est\u00e1n las tumbas de sus perros Gaspar y Venvenuto, que tanto am\u00f3.  15 de junio, a las 10 p. m., por el Canal Caracol.\u00a0CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/documental-sobre-alvaro-castano-y-la-hjck-por-caracol-506956", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Clamor general en Huila: piden reactivaci\u00f3n de vuelos y hoteles", "contenido": " Un clamor general en medio de la crisis por el covid-19, lanz\u00f3 el Huila donde piden que el departamento sea tenido en cuenta en el plan piloto del reinicio de vuelos nacionales planteado por el gobierno nacional para los pr\u00f3ximos meses.Ese clamor est\u00e1 contenido en una comunicaci\u00f3n enviada al presidente Iv\u00e1n Duque y a los ministros de Comercio, Interior y Salud, la cual fue firmada por el alcalde de Neiva y el gobernador del Huila, Gorky Mu\u00f1oz y Luis Enrique Duss\u00e1n, respectivamente, as\u00ed como por la C\u00e1mara de Comercio y Cotelco.(Le puede interesar:\u00a0Presentan piloto para abrir aeropuertos, restaurantes e iglesias) \"Dada la alta demanda de pasajeros y el enorme potencial tur\u00edstico, solicitamos que nuestra regi\u00f3n sea incluida en el grupo de ciudades priorizadas en el plan de vuelos nacionales con reapertura de aeropuertos\", afirm\u00f3 el alcalde Gorky Mu\u00f1oz y agreg\u00f3 que el covid-19 ha dejado una grande afectaci\u00f3n en todos los sectores de la econom\u00eda local.La comunicaci\u00f3n le recuerda al Presidente que la reactivaci\u00f3n en vuelos, as\u00ed como en hoteles y restaurantes, ser\u00eda de un alto beneficio para Neiva, ciudad que ocupa el primer lugar en cifras de desempleo en el pa\u00eds con una tasa del 25.8 por ciento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfBogot\u00e1 va bien o mal en la atenci\u00f3n de la pandemia?)La reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, de manera escalonada y responsable, tambi\u00e9n es solicitada por el buen manejo que Neiva le ha dado al tema del covid-19 toda vez que el 70 por ciento de los pacientes contagiados ya se han recuperado \"y eso supone que la ciudad estar\u00eda lista para dar un paso adelante en reactivaci\u00f3n\".La carta tambi\u00e9n se refiere a la reapertura de restaurantes y hoteles del Huila, que se har\u00eda de manera responsable cumpliendo los respectivos protocolos de bioseguridad.\"No aguantamos m\u00e1s p\u00e9rdidas, esta situaci\u00f3n se volvi\u00f3 insostenible\", dijo el due\u00f1o de un restaurante del centro de la ciudad y su apreciaci\u00f3n fue compartida por los comerciantes de bares. Ariel Rinc\u00f3n Machado, presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Neiva, se\u00f1al\u00f3 que, si  se da la reactivaci\u00f3n del sector turismo con toda su cadena, \"se puede apoyar la permanencia de las empresas que hacen parte del sector garantizando los empleos, y se comenzar\u00eda a dinamizar la econom\u00eda regional\u201d.Las autoridades se\u00f1alan que el departamento est\u00e1 decidido a contribuir en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y por eso el gobierno departamental, alcald\u00edas y sector privado, pusieron en marcha un plan de reactivaci\u00f3n con un fondo que busca, a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos desde un salario m\u00ednimo hasta 30 millones de pesos, beneficiar a los empresarios reactivados de la regi\u00f3n con compensaci\u00f3n de la tasa de inter\u00e9s y un periodo muerto hasta de seis meses para el primer pago.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Reapertura de sectores ya se refleja en varios indicadores)Miller Urbano, presidente de Cotelco Huila, asegur\u00f3 la autorizaci\u00f3n de los vuelos permite reactivar sectores claves de la econom\u00eda \"pues queremos mostrar al departamento como un destino con buen manejo de covid-19\".Lo m\u00e1s grave es que de no darse una reapertura pronta, buena parte del sector turismo podr\u00eda irse a la quiebra con p\u00e9rdidas econ\u00f3micas elevadas pues sus actividades fueron suspendidas desde el pasado 20 de marzo.\"El sector tur\u00edstico, del que depende toda una cadena de servicios y miles de empleos, ha visto reducidos sus ingresos de manera total\", se\u00f1alaron algunos hoteleros. El sector del transporte urbano, compuesto por unas 400 busetas, tambi\u00e9n ha soportado elevadas p\u00e9rdidas estimadas en 250 millones de pesos diarios. NEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/clamor-general-en-huila-piden-reactivacion-de-vuelos-y-hoteles-506860", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Gu\u00eda esencial para comprar el port\u00e1til que necesita al precio justo", "contenido": " El furor de los computadores port\u00e1tiles viene desde hace algunos a\u00f1os. La posibilidad de tener un dispositivo lo suficientemente potente como para trabajar, entretenerse e incluso jugar y que se pueda llevar en un malet\u00edn fue todo un \u00e9xito desde su creaci\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, diferentes marcas est\u00e1n enfocando sus productos en portabilidad con los mejores componentes.(Lea tambi\u00e9n: Congreso pide que se reglamenten temporalmente las Apps de transporte) Aparte, la cuarentena y la obligaci\u00f3n de cientos de miles de personas que \u00fanicamente usaban sus PC para ver videos de vez en cuando o enviar un correo electr\u00f3nico en casa hicieron que muchas m\u00e1s personas tuvieran la iniciativa de comprar un nuevo dispositivo con el que pudieran trabajar sin problemas.(Adem\u00e1s: \u00bfSe qued\u00f3 sin almacenamiento? Tips para liberar espacio en su m\u00f3vil)Si usted quiere comprar un port\u00e1til nuevo porque ya se dio cuenta de que el que tiene requiere cambio, pero no tiene ni idea de lo que necesita, en EL TIEMPO le damos algunos conceptos b\u00e1sicos para que no est\u00e9 tan perdido a la hora de escoger su nuevo computador.El rango de precio de los PC est\u00e1 entre 1,2 y 12 millones de pesos, dependiendo de varias caracter\u00edsticas. Lo ideal es que pague por lo que realmente necesita y no por lo que le dicen que es mejor.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Los memes que dej\u00f3 la presentaci\u00f3n de la PlayStation 5) Los procesadores a veces se ven solo como una cantidad confusa de n\u00fameros. Aclar\u00e9moslo. Las dos marcas de procesadores m\u00e1s importantes son Intel y AMD. Cada uno cuenta con sus gamas de procesadores, dirigidos a diferentes categor\u00edas. Por ejemplo, los Intel se llaman Core y vienen con la letra i y un n\u00famero: Core i3, Core i5, Core i7 y hasta Core i9.Si el n\u00famero es m\u00e1s alto, es mejor, pero tenga en cuenta tambi\u00e9n la generaci\u00f3n. Puede que el 5 sea mejor que el 7 si es m\u00e1s nuevo. Por otro lado, los AMD manejan la l\u00ednea Ryzen para la mayor\u00eda de los port\u00e1tiles que se venden en el pa\u00eds. Estos, al igual que sucede con los Intel, vienen en Ryzen 3, Ryzen 5, Ryzen 7 y Ryzen 9. La diferencia entre estos procesadores y los de la competencia se basa en el precio, AMD es un poco m\u00e1s econ\u00f3mico, pero tambi\u00e9n levemente m\u00e1s lento. Aunque para el uso diario y de trabajo, esta diferencia puede ser imperceptible. En pocas palabras, es la que permite que diferentes aplicaciones se ejecuten en simult\u00e1neo sin que el computador se trabe. La RAM no ofrece mayor velocidad de procesamiento, sino mayor cantidad de programas abiertos al mismo tiempo. Hay diferentes tipos de estas memorias en las que var\u00eda la velocidad; DDR2 o DDR3. Pero para usuarios del com\u00fan que no presionan demasiado sus equipos, o incluso algunos m\u00e1s exigentes, una memoria de 8 GB DDR2 podr\u00eda ser suficiente para trabajar de manera \u00f3ptima, jugar o editar en su dispositivo.(Puede ser de su inter\u00e9s: Xiaomi Redmi Note 9s, un gama media con destellos de gama alta) Existen dos tipos de discos duros: los HHD o mec\u00e1nicos y los SSD o de estado s\u00f3lido. Los primeros son m\u00e1s lentos, pero tambi\u00e9n m\u00e1s econ\u00f3micos, por lo que, en computadores m\u00e1s menos caros, pueden ofrecer capacidades mayores. Por otro lado, los SSD son mucho m\u00e1s r\u00e1pidos en el procesamiento, pero en un computador en rangos de precio similares puede tener una capacidad menor.Es recomendable comprar un computador que tenga un disco duro SSD pensando en el futuro y para que las aplicaciones se ejecuten y funcionen m\u00e1s r\u00e1pido. Hay algunas opciones no tan costosas que ofrecen combinaciones. Tambi\u00e9n existen diferentes servicios en la nube y discos duros externos en los que puede guardar sus archivos pesados o ejecutar los videojuegos robustos. La tarjeta gr\u00e1fica es la encargada de procesar todos los componentes gr\u00e1ficos en el computador. En ese sentido, si quiere jugar o editar videos muy pesados, la mejor opci\u00f3n es tener una fuera del procesador para tener un mejor rendimiento. La mayor\u00eda de los computadores gama alta o dedicados al gaming vienen con estas. El rendimiento es mayor, pero el precio tambi\u00e9n.Para un uso no tan pesado, la tarjeta gr\u00e1fica que viene integrada es m\u00e1s que suficiente y puede correr juegos casuales. As\u00ed mismo, abrir y ejecutar sin problemas programas como Photoshop, Audition o Illustrator. En el caso de Ryzen viene el Radeon Vega Graphics y en Core i, con el Intel HD Graphics. El sistema operativo es otro punto importante para tener en cuenta a la hora de comprar un computador. Marcas como Asus, Lenovo, Acer o HP vienen, generalmente, con Windows incorporado. Ahora, si usted quiere un port\u00e1til Apple, estos traen de forma nativa el sistema operativo iOS. Tenga en cuenta que el rango de precio de los Mac est\u00e1 en la gama alta.Esto es lo m\u00e1s com\u00fan, aunque en tiendas de cadena se est\u00e1n comercializando equipos de marcas reconocidas, pero con el sistema operativo Endless, que est\u00e1 basado en el sistema de c\u00f3digo abierto Linux y es mucho m\u00e1s econ\u00f3mico. F\u00edjese bien cu\u00e1l sistema operativo tiene para que no se lleve una sorpresa cuando lo encienda. Endless se cre\u00f3 con el fin de ser mucho m\u00e1s barato para la venta. Si usted compra un equipo con este sistema, podr\u00e1 m\u00e1s adelante cambiarlo por Windows sin mucha dificultad. El port\u00e1til se supone que deber\u00eda ser port\u00e1til, por lo que el tama\u00f1o s\u00ed importa. Usted puede encontrar diferentes tama\u00f1os en el mercado, desde 13 hasta 17 pulgadas. Aqu\u00ed es importante que piense en qu\u00e9 necesita y lo que quiere. Un computador peque\u00f1o es f\u00e1cil de llevar, pero la bater\u00eda puede que no le ofrezca la mejor autonom\u00eda. Ahora, con uno de 17 pulgadas sucede lo contrario, es m\u00e1s pesado porque incluye una bater\u00eda m\u00e1s potente.Las opciones de 15 pulgadas son las m\u00e1s recomendadas porque tienen lo mejor de los anteriores: una duraci\u00f3n aceptable y duradera con portabilidad propia de este tipo de dispositivos. La recomendaci\u00f3n de los expertos es que cuide la bater\u00eda de su PC manteni\u00e9ndolo conectado el tiempo necesario para extender su vida \u00fatil. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/dispositivos/consejos-para-escoger-y-comprar-el-portatil-mas-adecuado-506684", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed cay\u00f3 quien habr\u00eda asesinado y envuelto en bolsas a mujer en Bogot\u00e1", "contenido": " Adriana Aponte todos los d\u00edas sal\u00eda de su casa hacia las 10 de la ma\u00f1ana, faltando 5 o 10 minutos. Sub\u00eda una cuadra, llegaba a la esquina de la tienda donde fue asesinada, giraba a la izquierda, segu\u00eda dos cuadras al fondo, volteaba media cuadra y llegaba al Justo y Bueno donde supervisaba que los bonos que el Gobierno estaba entregando en estos establecimientos fueran canjeados solo por productos b\u00e1sicos de la canasta familiar. La cuarentena llev\u00f3 a que Compensar, la empresa en la que trabaj\u00f3 por 13 a\u00f1os Adriana, asignara a sus gestores a sitios de trabajo cercanos a su lugar de residencia. Ella viv\u00eda en el barrio La Victoria, y el supermercado que quedaba a cuatro cuadras y media de su casa se convirti\u00f3 en su oficina de lunes a s\u00e1bado, de 10 de la ma\u00f1ana a m\u00e1ximo 1 de la tarde, desde el 20 de marzo hasta el pasado mi\u00e9rcoles 27 de mayo, cuando desapareci\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La historia de la pareja que maltrat\u00f3 hasta la muerte a ni\u00f1o de 3 a\u00f1os)Ese d\u00eda, su esposo llam\u00f3 a Adriana para saber c\u00f3mo hab\u00eda llegado, pero no respondi\u00f3. No le pareci\u00f3 sospechoso; sin embargo, a la hora del almuerzo, pasadas las 12 del d\u00eda, le insisti\u00f3, y de nuevo no obtuvo respuesta. Decidi\u00f3 ir a buscarla, pero Adriana nunca lleg\u00f3 a trabajar.La coronel Mar\u00eda Elena G\u00f3mez, comandante de la Sij\u00edn de la Polic\u00eda de Bogot\u00e1, tiene la idea de que el presunto asesino de Adriana analiz\u00f3 muy bien a su v\u00edctima. La ve\u00eda todos los d\u00edas, a la misma hora, pasando al frente de la tienda que administraba, con tapabocas, caminando pegada al muro del colegio Madre Elisa Roncancio.La cuarentena silenci\u00f3 este sector. Los estudiantes jugueteando por la zona habr\u00edan sido un distractor, los padres de familia, los vendedores ambulantes hubieran dificultado el crimen. Pero no, por la calle 41 Sur n.\u00b0 3C, en la localidad de San Crist\u00f3bal, no pasaba nadie, y Harold Steven Henao, todo indica, pudo hacer sus macabros c\u00e1lculos con la zona despejada.(Le puede interesar:\u00a0La historia del joven asesinado en su primer d\u00eda como domiciliario)\u201cElla ten\u00eda la rutina de que doblaba ah\u00ed en esa tienda y continuaba su ruta hasta el Justo y Bueno. Para m\u00ed definitivamente el perfil de este criminal, que es abusador, tiene antecedentes que son claros. En 2013 abus\u00f3 a una mujer, incapaz de resistirse, dentro de una ambulancia. Eso son los perfiles de ellos, analizan a sus v\u00edctimas\u201d, explica la coronel, quien a\u00f1ade que descubrieron que Henao dur\u00f3 varios a\u00f1os como conductor de estos veh\u00edculos.Llegada la noche, y al no recibir ninguna informaci\u00f3n, ni saber nada de Adriana, el esposo alert\u00f3 a las autoridades. A las 8:51 p. m. del mismo d\u00eda, en la esquina que los vecinos convirtieron en basurero, en la calle 41 Sur n.\u00b0 3A, y por donde pasaba Adriana todas las ma\u00f1anas, fue encontrado por recicladores, entre bolsas, su cuerpo. \u201cCuando empezamos a hacer ese paso a paso de Adriana, a hablar con su familia, empezamos a buscar c\u00e1maras, m\u00e1s de 80 horas de video, en las que se ve segundo a segundo. No se pueden dejar pasar minutos sin examinar, porque ah\u00ed pueden ocurrir muchas cosas. Hay que revisarlo segundo a segundo con personal experto\u201d, afirm\u00f3 la oficial, que hizo el recorrido diario de Adriana, para determinar los hechos.(En otras noticias:\u00a0Bogot\u00e1 super\u00f3 el 50% de capacidad en UCI) El rastro se perd\u00eda justo al frente de la tienda. Pero unas im\u00e1genes que est\u00e1n bajo cadena de custodia, porque son parte vital de la investigaci\u00f3n, mostrar\u00edan c\u00f3mo este hombre, de 30 a\u00f1os de edad, empuja hacia su negocio a la mujer de 45 a\u00f1os. \u201cB\u00e1sicamente era una mujer trabajadora, honrada, responsable en sus labores, dedicada a su trabajo, su familia, a salir adelante. Ella pensaba continuar sus estudios para ver si, en alg\u00fan momento, m\u00e1s adelante, pod\u00eda conseguir un mejor empleo para mejorar la calidad de vida de la familia\u201d, le dijo a EL TIEMPO un familiar, quien asegura que lo ocurrido no fue un homicidio, sino un feminicidio. Ella era t\u00e9cnica en administraci\u00f3n, so\u00f1aba con hacerse profesional. Antes de trabajar en Compensar, lo hizo en restaurantes como Jennos Pizza y Creppes. En uno de estos conoci\u00f3 a su futuro esposo.Su familia es unida. Recuerdan sus allegados que era ella quien organizaba los planes, quien lideraba los juegos, quien estaba al tanto de todos. Siempre preocupada por los suyos. Si hubiera pasado algo, una amenaza, un comentario, una agresi\u00f3n, sin duda ella lo habr\u00eda comunicado. Pero todo ven\u00eda sin sobresaltos.En las c\u00e1maras de seguridad, la coronel G\u00f3mez y sus hombres, investigadores del grupo de homicidios de la Sij\u00edn de la Mebog, tambi\u00e9n observaron, el mismo d\u00eda de la desaparici\u00f3n, a un sujeto que a las 7:35 de la noche caminaba con unas bolsas de basura por la misma cuadra por donde circulaba todos los d\u00edas Adriana. Lo siguieron hasta la esquina del basurero, donde arroj\u00f3 su carga, y luego lo perdieron de vista.\u201cEmpezamos a hacer un trabajo de vecindario y lo hicimos por todas las cuadras, un trabajo juicioso, profesional. Nuestro deber era hacerlo. Lo individualizamos, conocimos su nombre, y al tener sus datos, dentro de nuestras labores de investigaci\u00f3n, vimos que ten\u00eda antecedentes de acceso carnal\u201d. Se le solicit\u00f3 a la Fiscal\u00eda autorizaci\u00f3n para interceptar su l\u00ednea telef\u00f3nica, y posteriormente, con la evidencia recolectada en esos seguimientos, los videos de las c\u00e1maras de seguridad, los testimonios, los antecedentes, pidieron una orden de allanamiento.Ten\u00edan que determinar que el asesinato hab\u00eda ocurrido en esa tienda. Para hacerlo, la coronel dispuso de un equipo especializado en estos casos y se dirigi\u00f3 al lugar de los hechos. La idea era aplicar un qu\u00edmico denominado Bluestar por todo el lugar, buscando alg\u00fan rastro de sangre.(En otras noticias:\u00a0Esto dijo Uribe tras pol\u00e9mica por hermano de Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez)\u201cEs un l\u00edquido que se esparce, como un atomizador, eso s\u00ed, tiene que ser en la noche, totalmente oscuro. No puede haber una sola luz. Se sueltan unos destellos con unas c\u00e1maras e inmediatamente ah\u00ed el qu\u00edmico muestra un fluorescente cuando hay trazas de que hubo sangre. \u00c9l lav\u00f3, pero as\u00ed usted lave, trate de arrancar, eso siempre queda impregnado, y el qu\u00edmico inmediatamente lo hace evidente\u201d, afirma la coronel G\u00f3mez.Todo se hizo claro. All\u00ed ocurri\u00f3 el asesinato de Adriana. Uno de los dos congeladores de la tienda, que ten\u00eda una abolladura en un costado, fue el sitio que m\u00e1s fluorescencia marc\u00f3. Un golpe mortal. En el lugar tambi\u00e9n encontraron unos guantes. Las evidencias fueron tan contundentes que el juez no dud\u00f3 en enviar a prisi\u00f3n a Harold Steven Henao, quien no acept\u00f3 los cargos que le imputan. \u201cEso es normal en ellos. No son conscientes. Es un perfil criminal, esos abusadores de ese tipo son as\u00ed, ellos muchas veces act\u00faan de esa manera, son como depravados, enfermos\u201d, comenta uno de los investigadores. Para este caso, los investigadores de la Sij\u00edn de la Mebog aplicaron el plan piloto con fiscales con exclusividad para homicidios de la Seccional Bogot\u00e1 de la Fiscal\u00eda, lo que permite una l\u00ednea directa e inmediata entre los detectives de la Polic\u00eda y el fiscal asignado al caso. El sospechoso fue capturado y enviado a prisi\u00f3n el pasado lunes 8 de junio.\u201cUno puede estar en la escena del delito, y uno llama al fiscal, le comenta, \u2018estoy encontrando esto, ori\u00e9nteme\u2019, hay una comunicaci\u00f3n permanente que es la que tambi\u00e9n definitivamente fue decisiva\u201d, concluye la oficial.La familia ahora espera que haya justicia, y lamentan que una persona con los antecedentes del presunto asesino estuviera por ah\u00ed. \u201cEs dif\u00edcil aceptar que una persona con antecedentes as\u00ed est\u00e9 libre, si se sab\u00eda que hab\u00eda hecho eso. Debieron haber tenido m\u00e1s cuidado o tenerlo vigilado o algo, porque, obviamente, como les he dicho a muchas personas, el que es no deja de ser. No soy nadie para juzgar, pero el tema es as\u00ed\u201d, lament\u00f3 un familiar. Ahora la angustia de sus cercanos es que no han podido dar cristiana sepultura a Adriana. Las investigaciones son complejas y toman tiempo. En la noche de este jueves no les hab\u00edan informado ni cu\u00e1ndo ni d\u00f3nde reclamar su cad\u00e1ver.\u00d3SCAR MURILLO MOJICATwitter: @oscarmurillomBOGOT\u00c1EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/asi-cayo-quien-habria-asesinado-y-envuelto-en-bolsas-a-mujer-en-bogota-505998", "categoria": "bogota"}]