[{"titulo": "\u00bfC\u00f3mo acceder a ayudas para pago de pensi\u00f3n en colegios y jardines?", "contenido": " El\u00a0Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional abri\u00f3 una convocatoria de cr\u00e9ditos condonables para padres de familia que se encuentren atrasados en el pago de sus pensiones en jardines infantiles y colegios privados.El beneficio, que hace parte del Fondo Solidario para la Educaci\u00f3n, busca financiar hasta seis meses el pago de la pensi\u00f3n, por un valor m\u00e1ximo de $ 1'200.000 por estudiante.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Clases presenciales se iniciar\u00e1n con los estudiantes de grados 10 y 11) Esta l\u00ednea de financiaci\u00f3n, anunciada por el ministerio est\u00e1 administrada por Icetex. Al igual que las dem\u00e1s l\u00edneas de cr\u00e9dito de la entidad en \u00e9poca de pandemia,\u00a0no requiere de codeudor.Los porcentajes de condonaci\u00f3n de la deuda se establecen de acuerdo con el nivel socioecon\u00f3mico de los solicitantes, de esta manera: para estratos 1 y 2 se condonar\u00e1 el 100 %; para el estrato 3, el 90 %, y al estrato 4, el 50 % del cr\u00e9dito.En el caso de los usuarios de estratos 5 y 6, y quienes deban reembolsar un porcentaje del cr\u00e9dito, tendr\u00e1n una tasa de inter\u00e9s subsidiada equivalente al valor del IPC del a\u00f1o vencido.(Lea tambi\u00e9n: \u2018No m\u00e1s tareas en casa y no m\u00e1s notas, este es el momento\u2019) La l\u00ednea de cr\u00e9dito va a cubrir el valor en mora de la pensi\u00f3n (de una y hasta seis mensualidades). La deuda debe ser certificada previamente por el jard\u00edn infantil o colegio, y no debe superar un monto de $ 1'200.000 por estudiante. Esto teniendo en cuenta los recursos asignados al Fondo, con el fin de llegar a m\u00e1s familias.Est\u00e1 dirigida a padres de familia o acudientes de menores que estudien en instituciones privadas en preescolar, b\u00e1sica primaria, b\u00e1sica secundaria y media formalmente constituidos en el pa\u00eds, y que se hayan visto afectados financieramente por la emergencia sanitaria.Tendr\u00e1, adem\u00e1s, un per\u00edodo de gracia de 18 meses para iniciar el pago del porcentaje de la deuda que no sea condonado. De acuerdo con la cartera de Educaci\u00f3n, no se generar\u00e1n intereses en este lapso.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Regiones que le dicen no a volver a clases presenciales este a\u00f1o) 1.      Certificado de estudios en el que conste que el estudiante se encuentra matriculado en el establecimiento educativo (jard\u00edn o colegio) en un grado posterior al que fue objeto del cr\u00e9dito.2.      Si el estudiante se encontraba estudiando grado 11.\u00ba en el momento del otorgamiento del cr\u00e9dito, se debe presentar el t\u00edtulo de bachiller. 3.      En caso de que el ni\u00f1o o ni\u00f1a pase de jard\u00edn infantil a un colegio, se deber\u00e1 acreditar el certificado de estudios donde conste que el estudiante finaliz\u00f3 el a\u00f1o lectivo en el establecimiento educativo (jard\u00edn) para el cual solicit\u00f3 el cr\u00e9dito, y que se encuentra estudiando en un establecimiento educativo (colegio) a la fecha de solicitud.\u00a0 1. Postulaci\u00f3n de estudiantes por parte de establecimientos educativos: este proceso tendr\u00e1 lugar entre el 24 de junio desde las 6 p. m. y el 7 de julio,\u00a0y est\u00e1 dirigido a los jardines y colegios para que postulen a los estudiantes que aspiran al beneficio del cr\u00e9dito.Ser\u00e1n los mismos establecimientos educativos los que deben diligenciar el formulario para postular a los alumnos que acumulen deudas en materia del pago de pensiones.Dicho formulario se encontrar\u00e1 en el sitio web del Icetex. Para esto deben ingresar a www.icetex.gov.co, ubicarse en la secci\u00f3n \u2018Estudiante\u2019 y elegir la opci\u00f3n \u2018Fondos en Administraci\u00f3n \u2013 Icetex\u2019. All\u00ed, en la pesta\u00f1a 'Programas especiales' encontrar\u00e1 la opci\u00f3n \u2018L\u00ednea de cr\u00e9dito educativo para el pago de pensiones de jardines y colegios privados\u2019.Posteriormente, entre el 8 y 15 de julio, el Icetex y el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional realizar\u00e1n las respectivas verificaciones sobre la inscripci\u00f3n de las instituciones educativas postuladas en los correspondientes registros de establecimientos.2. \u00a0Inscripci\u00f3n de padres de familia y acudientes: este proceso tendr\u00e1 lugar entre el 17 y 27 de julio y est\u00e1 dirigido a los padres de familia y acudientes de los estudiantes postulados previamente por los establecimientos educativos. Estas personas ser\u00e1n informadas, a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico registrado en la fase 1 realizada por los colegios y jardines, para que hagan el diligenciamiento del formulario de solicitud.Entre el 28 de julio y el 9 de agosto se realizar\u00e1 el proceso de validaci\u00f3n de requisitos y calificaci\u00f3n para la aprobaci\u00f3n de los aspirantes seleccionados. Criterios como el estrato socioecon\u00f3mico, el n\u00famero de hijos de la familia y el ingreso del padre de familia o acudiente ser\u00e1n determinantes en esta evaluaci\u00f3n.La publicaci\u00f3n de resultados tendr\u00e1 lugar el 11 de agosto, y a partir de esta fecha el aspirante debe  realizar el proceso digital de legalizaci\u00f3n del cr\u00e9dito en la plataforma que Icetex disponga. Una vez  legalizado el cr\u00e9dito, se realizar\u00e1 el desembolso directamente al establecimiento educativo.EDUCACI\u00d3N - @Educaci\u00f3nET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/cuarentena-como-acceder-a-ayudas-para-pago-de-pension-en-colegios-y-jardines-510488", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Lo que se conoce de presunto abuso sexual de militares a ni\u00f1a ind\u00edgena", "contenido": " El presunto abuso sexual contra una ni\u00f1a ind\u00edgena de 12 a\u00f1os por parte de siete militares fue condenado por las autoridades del pueblo embera chami, en el departamento de Risaralda.Juan de Dios Queragama, gobernador del resguardo Gito Dokabu \u2013 Emnera Katio, ubicado en el corregimiento Santa Cecilia del municipio de Pueblo Rico, Risaralda, solicit\u00f3 a las autoridades ordinarias colombianas que los militares inmersos en un caso de presunto abuso sexual sean entregado a las autoridades ind\u00edgenas para ser juzgados. \u201cExijo, como autoridad mayor, que los agresores sean entregados para que desde nuestra propia autoridad y autonom\u00eda puedan ser juzgados y una vez paguen su condena bajo nuestra propia legislaci\u00f3n sean juzgados por los leyes de ustedes\u201d, manifest\u00f3 el Gobernador ind\u00edgena.(Lea:\u00a0Fiscal\u00eda investiga abuso sexual de ni\u00f1a embera en Risaralda)De acuerdo con lo informado por el Ej\u00e9rcito Nacional y las autoridades ind\u00edgenas, los hechos, que son materia de investigaci\u00f3n, habr\u00edan ocurrido en horas de la tarde del 22 de junio de 2020. Todav\u00eda no se tiene claridad sobre el n\u00famero de hombres que lo habr\u00edan cometido.El gobernador Queragama relat\u00f3 que la\u00a0menor de apenas 12 a\u00f1os fue secuestrada y abusada sexualmente por un grupo indeterminado de soldados, quienes est\u00e1n en el territorio para brindar seguridad y conservar el orden especialmente en estas \u00e9pocas de pandemia. (Tambi\u00e9n:\u00a0La sorprendente historia de piloto que se salv\u00f3 de 15 desastres a\u00e9reos)\"Esto no solo es una agresi\u00f3n para nuestra ni\u00f1a y su dignidad como ser humano y miembro de un pueblo ancestral, sino que ha sido una agresi\u00f3n para todo nuestro pueblo embera katio y un acto que defrauda la confianza que hemos depositado en ellos como representantes del Estado\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el Gobernador.Respecto a la solicitud de las autoridades ind\u00edgenas, el mayor general Luis Mauricio Ospina, comandante Quinta Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito, manifest\u00f3 que actuar\u00e1n como se lo ordene la Fiscal\u00eda.\"La denuncia fue instaurada de manera penal ordinaria y se siguen los par\u00e1metros que a esto corresponde; este caso tampoco ser\u00e1 tratado por la Justicia Penal Militar, por eso nos regimos a lo que indique la Fiscal\u00eda\u201d, asegur\u00f3 el oficial.(Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia)El Comandante se\u00f1al\u00f3 que los miembros del pelot\u00f3n involucrados en la investigaci\u00f3n son soldados regulares entre 18 y 21 a\u00f1os que se encuentran prestando el servicio militar obligatorio. \u201cLlevaban un a\u00f1o en servicio, les faltan seis meses para cumplir el tiempo\u201d, precis\u00f3.Sobre el n\u00famero de soldados involucrados, el oficial no precis\u00f3 un n\u00famero, pero indic\u00f3 que este pelot\u00f3n era conformado por 30 hombres, los cuales fueron retirados ya del lugar y trasladados al batall\u00f3n San Mateo de Pereira.(Tambi\u00e9n:\u00a0Daniel Quintero, en pol\u00e9mica por pauta en medios para favorecer perfil)\u201cEllos se encontraban adelantando actividades de control en el corredor de movilidad hacia el Choc\u00f3. Ya esta tropa fue relevada, utilizamos otras unidades para que cubran estas tareas mientras ellos responden a las investigaciones\u201d, dijo el oficial.Sobre la menor, se conoce que su proceso de restituci\u00f3n de derechos ya est\u00e1 en manos de una comisar\u00eda de familia del municipio.PEREIRA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/nina-indigena-habria-sido-violada-por-militares-en-risaralda-510620", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Siete militares habr\u00edan violado a ni\u00f1a embera de 13 a\u00f1os", "contenido": " Un lamentable caso se conoci\u00f3 este mi\u00e9rcoles a trav\u00e9s de un comunicado emitido por el Ej\u00e9rcito de Colombia.\u00a0\"En hechos que son materia de investigaci\u00f3n, se tuvo conocimiento de que, en horas de la tarde del 22 de junio de 2020, al parecer un grupo de soldados pertenecientes al Batall\u00f3n San Mateo, estar\u00edan inmersos en un posible caso de abuso sexual al parecer con menor de edad, perteneciente al resguardo ind\u00edgena\u00a0 Embera Cham\u00ed\", indica el comunicado.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Casa por c\u00e1rcel a reputado empresario por estafa con \u2018Casa Gacha\u2019)El acontecimiento habr\u00eda ocurrido en el corregimiento de Santa Cecilia, del municipio de Pueblo Rico, Risaralda.\u00a0El Ej\u00e9rcito asegur\u00f3 que un suboficial le cont\u00f3 al comandante de la unidad y \"de inmediato se puso en conocimiento de la autoridad competente, con el fin de constatar la situaci\u00f3n denunciada e iniciar las acciones a que haya lugar, que permitan esclarecer los hechos y posibles responsables\".\u00a0De este modo, el Ej\u00e9rcito asever\u00f3 que ya se iniciaron las acciones disciplinarias respectivas.\u00a0(En otras noticias:\u00a0Las restricciones que implica el aislamiento hasta el 15 de julio)En cuanto a la menor, el Comando indica que esta fue trasladada a un\u00a0 puesto de salud del corregimiento para valorarla. All\u00ed se \"realiz\u00f3 la restituci\u00f3n de derechos de la menor, por parte de la Unidad de Infancia y Adolescencia y la Comisar\u00eda de Familia de Puerto Rico\".\"Este Comando rechaza este tipo de hechos que van en contra de los valores institucionales del Ej\u00e9rcito Nacional, y una vez se conozcan las decisiones por parte de las autoridades competentes, se tomar\u00e1n en forma inmediata las acciones administrativas y/o sancionatorias\", concluye el comunicado.El comandante del Ej\u00e9rcito, general Eduardo Zapateiro, dijo en su cuenta de Twitter que apoya a\u00a0 las autoridades en el desarrollo de las investigaciones y que orden\u00f3 tomar las medidas administrativas contra los uniformados. El Presidente Iv\u00e1n Duque se\u00f1al\u00f3 que no tolera\u00a0ning\u00fan tipo de abuso a menores de edad. \"No toleramos ning\u00fan tipo de abuso a menores de edad y mucho menos cuando involucre uniformados que enlodan honor de las fuerzas con actos ruines como el denunciado en Pereira contra ni\u00f1a ind\u00edgena. He dado orden a @mindefensa apoyar diligentemente investigaciones de\u00a0@FiscaliaCol\", escribi\u00f3 en un trino el mandatario. (En otras noticias:\u00a0\u00bfNecesita viajar? Conozca si puede hacerlo por estos d\u00edas)Frente a ello, la directora del ICBF se pronunci\u00f3. \"Solicit\u00e9 a Protecci\u00f3n @ICBFColombia activar de inmediato ruta de atenci\u00f3n de restablecimiento de derechos, ante el repudiable acto de violencia sexual en contra de una ni\u00f1a ind\u00edgena de 12 a\u00f1os #PorLaNi\u00f1ezDenuncio Garant\u00edas para ella, y todo el peso de la ley para sus abusadores\", escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter. Por su parte, la ministra del Interior, Alicia Arango, le pidi\u00f3 al ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, que investigue los hechos. \"Pido al @mindefensa\u00a0@CarlosHolmesTru\u00a0y al @COMANDANTE_EJC\u00a0garantizar investigaci\u00f3n contra responsables del abuso sexual a una ni\u00f1a ind\u00edgena. Que reciban todo el peso de la ley. Los colombianos repudiamos este crimen atroz\", trin\u00f3. De este modo el Ministro de Defensa asegur\u00f3: \"De la mayor gravedad y completamente reprochable abuso sexual a ni\u00f1a ind\u00edgena por parte de soldados, denunciado en Pereira. Di instrucci\u00f3n a\u00a0 @COL_EJERCITO para tomar medidas correspondientes y colaborar a @FiscaliaCol en investigaci\u00f3n. Los responsables merecen una sanci\u00f3n severa\". Puede hacer sus comentarios en las redes sociales: @LuisaMercadoD\u00a0/ @luisamercado1ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/siete-militares-habrian-violado-a-nina-embera-510446", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Si nos toca inaugurar la cadena perpetua con los soldados lo hacemos'", "contenido": " Este mi\u00e9rcoles se conoci\u00f3 un aberrante caso, en el que, presuntamente, siete militares habr\u00edan violado sexualmente a una menor ind\u00edgena en Risaralda. El presidente Iv\u00e1n Duque sobre el tema dijo que es un caso que le \u201cduele profundamente\u201d y que se har\u00e1n todas las investigaciones pertinentes para determinar lo que sucedi\u00f3. Agreg\u00f3 que si le toca \u201cinaugurar la cadena perpetua con los soldados implicados\u201d en ese caso, lo har\u00e1. Adem\u00e1s, el mandatario dio la orden al Ministerio de Defensa para que apoye  \"diligentemente\" las investigaciones de la Fiscal\u00eda por este hecho, que habr\u00eda sido perpetrado por soldados del Batall\u00f3n San Mateo el pasado 22 de junio.Las declaraciones se dieron en medio de la firma del acta de inicio de la obras del Regiotram de Occidente(Similar: Duque ordena a Mindefensa colaborar en investigaci\u00f3n por violaci\u00f3n) Iv\u00e1n Duque firm\u00f3 el acta de inicio de la obras del Regiotram de Occidente, una nueva opci\u00f3n de movilidad que conectar\u00e1 a los municipios de Facatativ\u00e1, Madrid, Mosquera y Funza con el centro de Bogot\u00e1.En este proyecto se invertir\u00e1n $ 1,5 billones, tendr\u00e1 una extensi\u00f3n de 39,6 kil\u00f3metros de los cuales 14,7 kil\u00f3metros ser\u00e1n urbanos y 24,9 kil\u00f3metros suburbanos. En total, el proyecto contempla la construcci\u00f3n de 17 estaciones, 9 de las cuales se ubicar\u00e1n dentro de Bogot\u00e1 y 8 en Cundinamarca.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fiscal\u00eda investiga abuso sexual de ni\u00f1a embera en Risaralda)Tambi\u00e9n se proyecta la construcci\u00f3n de 7 intersecciones elevadas (Avenida Ciudad de Cali, Avenida Boyac\u00e1, Carrera 100, Carrera 30\u2013NQS, Avenida de las Am\u00e9ricas, Avenida Caracas y Carrera 68), garantizando que las troncales de Transmilenio existentes y futuras que cruzan por el corredor cuenten con una prelaci\u00f3n operacional sobre el tren en su recorrido.(Recomendado: El abec\u00e9 de la nueva fase de aislamiento en Colombia)El proyecto est\u00e1 concebido de manera integral, es decir, se desarrollar\u00e1n todas las etapas desde la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n hasta el mantenimiento, garantizando as\u00ed su sostenibilidad durante 40 a\u00f1os.El mandatario reconoci\u00f3 la labor de la capital y resalt\u00f3, espcialmente, al exalcalde de Bogot\u00e1 Enrique Pe\u00f1alosa; as\u00ed como al actual gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda.\u201cEste es un proyecto que por a\u00f1os hab\u00eda so\u00f1ado Cundinamarca, que mejorar\u00e1 la calidad de vida de los ciudadanos y se adelanta, adem\u00e1s, en medio de la pandemia\u201d, resalt\u00f3 el presidente.Adem\u00e1s, el mandatario resalt\u00f3 los beneficios que traer\u00e1 el Regiotram para los ciudadanos:-Se disminuir\u00e1n los tiempos de viaje de los pasajeros que se encuentran en su zona de influencia.-Se implementar\u00e1 un sistema de \u00faltima tecnolog\u00eda de trenes electrificados, con cero emisiones y niveles muy bajos de ruido, un sistema de transporte de tracci\u00f3n el\u00e9ctrica que puede alimentarse de la energ\u00eda que se produce en el frenado de los trenes, que garantiza altos niveles de seguridad tanto a nivel urbano como suburbano.(De inter\u00e9s: \u00bfC\u00f3mo le ha ido al programa diario del presidente Iv\u00e1n Duque?)-Las zonas por donde pasa el proyecto tendr\u00e1n una renovaci\u00f3n urbana, por efecto de su implementaci\u00f3n.En la firma participaron el gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda; la ministra de Transporte, \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco; la ministra de las TIC, Karen Abudinen; el secretario de Movilidad de Cundinamarca, Jorge Godoy; y varios representantes de los concesionarios, entre otros.POL\u00cdTICA.Twitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/si-nos-toca-inaugurar-la-cadena-perpetua-con-los-soldados-lo-hacemos-510608", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Mayimb\u00fa\u2019 estar\u00eda huyendo herido luego de operaci\u00f3n militar", "contenido": " Fuentes del Ej\u00e9rcito confirmaron a EL TIEMPO que en la noche de este martes se lanz\u00f3 una operaci\u00f3n contra el jefe del frente \u2018Jaime Mart\u00ednez\u2019, disidencia del sexto frente de las Farc.Se trata de Leider Johani Noscue, alias Mayimb\u00fa, quien cuenta con unos 250 hombres en armas que se dedican al narcotr\u00e1fico al norte de Cauca. De acuerdo con la fuente, un tirador de alta precisi\u00f3n lo habr\u00eda impactado, en medio de una operaci\u00f3n adelantada por las Fuezas Especiales del comando de las Fuerzas Militares.\u201cMayimb\u00fa\u2019 es un objetivo de alto valor, sindicado de varios cr\u00edmenes como la masacre en que falleci\u00f3 la aspirante a la alcald\u00eda de Su\u00e1rez, Karina Garc\u00eda\u201d, asegur\u00f3 la fuente.Los uniformados ingresaron al punto y encontraron rastros de sangre, en el sector de Guadualito. \u201cTodo indica que huye herido, apoyado por tres o cuatro hombres de su confianza\u201d, puntualiz\u00f3 la fuente.(Lea tambi\u00e9n: Juez env\u00eda a la c\u00e1rcel a 'Fierro' por crimen de Karina Garc\u00eda)Al lugar, tambi\u00e9n ingresaron hombres del CTI de la Fiscal\u00eda y la Polic\u00eda Judicial, que han incautado abundante material de guerra, armas de largo alcance y municiones, as\u00ed como material de intendencia.Esta operaci\u00f3n se une a la lanzada por la Fuerza P\u00fablica en la noche del lunes, que permiti\u00f3 la captura de alias El Indio, segundo al mando del frente \u2018Ramos\u2019 de las disidencias, que delinque en sociedad con \u2018Mayimb\u00fa\u2019. JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/mayimbu-estaria-herido-y-huyendo-de-operacion-militar-510614", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "OMS advierte que Am\u00e9rica a\u00fan no ha llegado al pico de la pandemia", "contenido": " La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) advirti\u00f3 el mi\u00e9rcoles que espera que el mundo llegue a los 10 millones de casos de coronavirus la semana que viene, sin que el continente americano alcance a\u00fan el pico de la pandemia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Per\u00fa no ha logrado frenar el aumento de casos de coronavirus?) \"Esperamos llegar a un total de 10 millones de casos la semana que viene\", declar\u00f3 el jefe de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, en rueda de prensa telem\u00e1tica.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfCu\u00e1ndo llegaron al pico del coronavirus estos pa\u00edses del mundo?)\u200bEl director ejecutivo de Emergencias Sanitarias del organismo, Mike Ryan, indic\u00f3 en rueda de prensa que en Am\u00e9rica se han medido aumentos en el n\u00famero de casos de entre el 25 y el 50 por ciento en la \u00faltima semana y \"muchos pa\u00edses siguen teniendo una transmisi\u00f3n comunitaria sostenida\". La pandemia lleg\u00f3 m\u00e1s tarde a la regi\u00f3n que a otras zonas gravemente afectadas como Europa o Estados Unidos, y sus tasas de mortalidad son algo m\u00e1s bajas, pero Brasil es el segundo pa\u00eds del mundo en n\u00famero de muertos, con m\u00e1s de 51.000, y M\u00e9xico el s\u00e9ptimo, superando los 22.000 decesos.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Comienzan a probar la vacuna de Oxford contra el coronavirus en Brasil) \"Desgraciadamente no se ha llegado en la regi\u00f3n a niveles bajos de transmisiones que permitan decir que se ha llegado al pico de la enfermedad\", afirm\u00f3 Ryan, quien indic\u00f3 que los gobiernos de la zona tienen que seguir manteniendo una clara comunicaci\u00f3n con sus ciudadanos para que haya una respuesta comunitaria a la pandemia. \"La llegada del pico y la trayectoria posterior tienen que ver mucho con lo que haga un pa\u00eds\", a\u00f1adi\u00f3 Ryan, quien subray\u00f3 que \"el virus explota la situaci\u00f3n en sistemas de salud d\u00e9biles\". (Le puede interesar:\u00a0En Estados Unidos se espera que contagios suban exponencialmente)\"Hay que actuar a todos los niveles y usar todos los recursos\", insisti\u00f3 el experto irland\u00e9s, quien reiter\u00f3 su llamada a localizar el mayor n\u00famero de casos y rastrear los contactos como una de las medidas b\u00e1sicas para frenar los contagios. La jefa del Departamento de Enfermedades Emergentes de la OMS, Mar\u00eda Van Kerkhove, a\u00f1adi\u00f3 que la situaci\u00f3n podr\u00eda agravarse en zonas de Suram\u00e9rica que est\u00e1n entrando ahora en los meses m\u00e1s fr\u00edos del invierno austral, por la coincidencia de la temporada de dolencias gripales. \"Podr\u00eda haber casos en los que se confundan la gripe y el covid-19, dificultando el seguimiento de la enfermedad\", subray\u00f3. AFP y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-america-no-ha-llegado-al-pico-de-la-pandemia-510576", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda investigar\u00e1 a joven que decapit\u00f3 a lechuza y lo puso en redes", "contenido": " Por el maltrato y decapitaci\u00f3n a una lechuza, la Fiscal\u00eda General, a trav\u00e9s del Grupo Especial para la Lucha contra el Maltrato Animal (Gelma), abri\u00f3 una investigaci\u00f3n contra una joven que exhibe en sus redes sociales a una lechuza muerta. Los hechos se presentaron en Corozal, Sucre, el pasado 21 de junio, cuando la joven cuyo usuario de Facebook es\u00a0La Gata Verdolaga Real Aldana, comparti\u00f3 una serie de im\u00e1genes en las que se le ve sosteniendo el ave, estir\u00e1ndola por sus alas, y luego se ve c\u00f3mo en una mano sostiene el cuerpo de la lechuza y en la otra la cabeza del animal. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cada d\u00eda la Fiscal\u00eda abre dos investigaciones por maltrato animal) Adem\u00e1s de la investigaci\u00f3n penal,\u00a0la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Sucre (Carsucre) indic\u00f3 que se abrir\u00e1n las investigaciones del caso para posteriormente imponer las sanciones a las que haya lugar.De acuerdo con cifras de la Fiscal\u00eda, entre el primero de marzo y el 11 de junio de este a\u00f1o se hab\u00edan abierto 232 investigaciones por casos de maltrato animal. (Le puede interesar:\u00a0Pandemia no ha frenado el reclutamiento forzado de menores de edad) Uno de los m\u00e1s recientes hechos judicializados por los fiscales de Gelma\u00a0fue el de cuatro soldados a los que se les imput\u00f3 el cargo de maltrato animal agravado por lanzar al vac\u00edo un perro que muri\u00f3 por el fuerte impacto contra el suelo. Ese hecho ocurri\u00f3 en Nari\u00f1o, y un video con el cruel comportamiento fue compartido a trav\u00e9s de redes sociales. Los soldados, adem\u00e1s, fueron retirados del Ej\u00e9rcito. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/fiscalia-investigara-a-joven-que-decapito-lechuza-y-compartio-fotos-en-redes-510556", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Nuevo nubarr\u00f3n laboral se posa sobre Avianca Holdings", "contenido": " La muy paulatina reactivaci\u00f3n de los vuelos comerciales de pasajeros que tendr\u00e1 el pa\u00eds luego del frenazo que se debi\u00f3 aplicar por la pandemia del coronavirus, llev\u00f3 a Avianca Holdings a barajar de nuevo sus expectativas de contrataci\u00f3n laboral para la fase de despegue de su operaci\u00f3n, que se realizar\u00e1 en medio del proceso de reorganizaci\u00f3n presentado ante el Tribunal de Bancarrota del Distrito Sur de Nueva York.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed ser\u00e1 la \u2018nueva normalidad\u2019 en los vuelos) A trav\u00e9s de una comunicaci\u00f3n firmada por Renato Covello, jefe de Personal y representante legal de la compa\u00f1\u00eda, Avianca Holdings plante\u00f3 un programa de licencias no remuneradas voluntarias (que la mayor\u00eda termin\u00f3 aceptando en una primera fase) entre 6 y 12 meses, debido a que en el nuevo despegue de operaciones no necesitar\u00e1 todo el personal que normalmente labora para la empresa. \u201cAunque algunas de las restricciones que hoy nos impiden volar se levantar\u00e1n paulatinamente, sabemos que nuestra reactivaci\u00f3n ser\u00e1 muy lenta y desafortunadamente necesitaremos un n\u00famero menor de personas a las que hoy hacemos parte de la compa\u00f1\u00eda\u201d, se\u00f1ala la comunicaci\u00f3n, que fij\u00f3 el 26 de junio, a las 12 del d\u00eda, como plazo para acogerse al plan. La decisi\u00f3n se da en momentos en que el capit\u00e1n Diego Serrano, Diego Serrano, presidente de la Organizaci\u00f3n de Aviadores de Avianca  (ODEAA), asegur\u00f3 que la reactivaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo debe darse de manera urgente, pues las aerol\u00edneas en el pa\u00eds se est\u00e1n viendo en la necesidad de reducir su operaci\u00f3n y sus plantas laborales en m\u00e1s de un 50 por ciento, lo que significa un alto nivel de desempleo en el sector y una grave afectaci\u00f3n a los miles de empleados que podr\u00edan verse impactados.De hecho, fuentes enteradas del tema le dijeron a EL TIEMPO que a los tripulantes con menos de cinco a\u00f1os en la compa\u00f1\u00eda ya no se les renovar\u00eda el contrato, lo que implicar\u00e1 la salida de aproximadamente 300 personas. (Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0\u00a0Estos son los cinco mayores acreedores de Avianca Holdings) Sin embargo, hay que recordar que ODEAA no es el sindicato principal de Avianca, sino la Asociaci\u00f3n Colombiana de Aviadores Civiles (Acdac), con la que de tiempo atr\u00e1s ha sostenido una puja por los afiliados, toda vez que ODEAA es una organizaci\u00f3n de industria, es decir, que a nivel interno es conocida por velar m\u00e1s por los intereses de la empresa que por los de los aviadores.\u00a0ODEAA surgi\u00f3 en el 2004, luego de una huelga de Acdac. EL TIEMPO tambi\u00e9n conoci\u00f3 detalles de las condiciones de la licencia, entre los cuales aparece que durante ese per\u00edodo ser\u00e1 necesario devolver los equipos de c\u00f3mputo al jefe directo, para lo cual la compa\u00f1\u00eda informar\u00e1 el procedimiento respectivo.Tambi\u00e9n aclara que durante la licencia no se pagar\u00e1n salarios ni prestaciones legales y extralegales, ni la seguridad social y tampoco se causar\u00e1n otros beneficios extralegales definidos y el tiempo de licencia tampoco contar\u00e1 para la causaci\u00f3n de vacaciones. A quien se acoja al per\u00edodo de licencia no remunerada entre 6 y 12 meses se le levantar\u00e1 de forma excepcional y temporal el deber de exclusividad establecido en el contrato de trabajo, lo que permitir\u00e1 a los empleados vincularse de forma temporal con otro empleador, pero la empresa aclar\u00f3 que ser\u00e1 prohibido el uso de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda en beneficio de la nueva labor del trabajador, por temas de confidencialidad.Adem\u00e1s, el \u00faltimo punto de las condiciones se\u00f1ala que la compa\u00f1\u00eda se reserva la potestad legal de finalizar contratos sin justa causa legal, \tpor expiraci\u00f3n del plazo fijo pactado o por justa causa, \u201cen todo caso respetando y garantizando los derechos laborales del trabajador, al tiempo que sigue vigente la facultad de los trabajadores de renunciar (caso en el que no aplican indemnizaciones). ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coranavirus-el-nuevo-nubarron-laboral-en-avianca-holdings-por-licencias-no-remuneradas-510628", "categoria": "economia"}, {"titulo": "D\u00eda sin IVA le gan\u00f3 en ventas electr\u00f3nicas a la navidad del 2019", "contenido": " CredibanCo, red administradora y desarrolladora de medios de pago electr\u00f3nicos, analiz\u00f3 los recientes datos del d\u00eda sin IVA en Colombia y los compar\u00f3 con el comportamiento transaccional y de facturaci\u00f3n frente a las compras promedio de los primeros meses del a\u00f1o (antes del covid- 19) y el 2019.Le puede interesar: Anuncian ajustes para no repetir errores el segundo d\u00eda sin IVASeg\u00fan el estudio, el pasado 19 de junio se realizaron m\u00e1s de 1,3 millones de transacciones por un valor de casi 370.000 millones de pesos. El comportamiento transaccional durante la jornada mostr\u00f3 un incremento superior comparado con el comportamiento durante la cuarentena, dado que el promedio diario de transacciones llegaba hasta las 636.000 transacciones y por un monto total de 83.000 millones de pesos.  De igual forma, los resultados de dicho d\u00eda, en relaci\u00f3n con condiciones normales en 2020 (antes del aislamiento preventivo obligatorio), tuvieron un aumento del 128 por ciento en facturaci\u00f3n y 28 por ciento en transacciones.As\u00ed mismo, el ticket promedio de compra tuvo un importante incremento del 107 por ciento, llegando a un poco m\u00e1s de 272.000 pesos, respecto del registrado durante la cuarentena (131.600 pesos), y un 78 por ciento de crecimiento frente al ticket promedio observado antes de la cuarentena (152.500 pesos). Ahora bien, en el an\u00e1lisis de CredibanCo se identificaron las variables m\u00e1s importantes durante jornada. Si bien el d\u00eda sin IVA represent\u00f3 un 113 por ciento m\u00e1s de transacciones promedio realizadas en el periodo de cuarentena y covid-19, y un 28 por ciento m\u00e1s que en los primeros meses del 2020, el n\u00famero de transacciones estuvo un 12 por ciento por debajo del Black Friday del 2019 y un 18 por ciento por debajo de las transacciones promedio de los d\u00edas de navidad del mismo a\u00f1o.Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0Gobierno habla del nuevo d\u00eda sin IVA; pide controles y ampliar jornadaSin embargo, desde el punto de vista de facturaci\u00f3n, el d\u00eda sin IVA ha sido la fecha coyuntural m\u00e1s alta comparada con estos periodos, situ\u00e1ndose con un incremento del 341 por ciento comparado con el promedio de venta diaria durante el periodo del covid-19, un 39 por ciento frente al Black Friday y un 53 por ciento frente a navidad. As\u00ed mismo esto impacta en el ticket promedio de compra, teniendo un monto superior versus estas fechas de alto consumo en los colombianos.Gustavo Lea\u00f1o Concha, presidente de CredibanCo afirm\u00f3 que \u201cel d\u00eda sin IVA fue muy positivo estimulando el consumo e impactando favorablemente a los comercios. Con lo sucedido en los puntos de venta f\u00edsico, es de prever que el canal de venta por comercio electr\u00f3nico ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s estrat\u00e9gico en los siguientes dos d\u00edas sin IVA. Estamos listos para apoyar a todos nuestros clientes a fortalecer sus plataformas y asegurar un \u00f3ptimo aprovechamiento de estas fechas, tanto para los comercios, como para los consumidores financieros\u201d. El mayor n\u00famero de transacciones reportadas durante esta jornada se dio con tarjetas d\u00e9bito, con el 56 por ciento, representado el 39 por ciento de la facturaci\u00f3n total. Sin embargo, esta cifra ha disminuido respecto al comportamiento previo a esta eventualidad, dado que antes y durante el covid-19, las transacciones con tarjetas d\u00e9bito se situaban por encima del 60 por ciento. Lo que refleja que la gente busco financiarse m\u00e1s durante las compras del d\u00eda sin IVA.A nivel de facturaci\u00f3n, las tarjetas de cr\u00e9dito fueron el mayor medio de acceso, representando el 61 por ciento durante la jornada, mostrando un mejor comportamiento frente a lo transcurrido de 2020. Adem\u00e1s, el ticket promedio de las tarjetas de cr\u00e9dito duplic\u00f3 al d\u00e9bito y report\u00f3 el pico m\u00e1s alto por tipo de producto a lo largo del presente a\u00f1o. Si se compara  el comportamiento del ticket de tarjeta cr\u00e9dito en el d\u00eda sin IVA frente a lo que se estaba viviendo durante el covid, este era de 175.000 pesos (crecimiento del 116 por ciento) y antes del covid 210.200 (crecimiento del 80 por ciento). La mayor participaci\u00f3n tanto para las transacciones como la facturaci\u00f3n se desarrollaron en el punto de venta f\u00edsico teniendo el 71 por ciento y 64 por ciento correspondi\u00f3 a ventas online. Adem\u00e1s, se mostr\u00f3 un crecimiento frente al ticket promedio del 94 por ciento, pasando de 125.000 a 242.700 pesos comparado con lo que se ven\u00eda presentando durante la cuarentena. Si lo comparamos con el comportamiento antes de la cuarentena el crecimiento es del 72 por ciento.Las ventas por internet fueron las que tuvieron la mayor mejora en sus indicadores, ganando un 13 por ciento de participaci\u00f3n, frente al comportamiento en ventas antes del covid-19. De igual forma, estas compras han presentado la mayor variaci\u00f3n en el ticket promedio de compra, creciendo en un 132 por ciento, pasando de estar en 148.900 a 345.900 pesos, comparado con lo que se ven\u00eda presentando durante la cuarentena, que si se compara con el vivido antes de la coyuntura actual, creci\u00f3 en un 63 por ciento, pues se encontraba en 212.300 pesos.El directivo se\u00f1al\u00f3 que  es clave garantizar la capacidad de procesamiento de la infraestructura tecnol\u00f3gica de los sitios web y pasarelas de pago de las empresas y marcas, con el fin de que no s\u00f3lo soporten la alta demanda de los siguientes dos d\u00edas sin IVA, sino que se asegure siempre una experiencia memorable para los usuarios. \u201cDe esta forma, se estimula a largo plazo el uso de los pagos electr\u00f3nicos\u201d, agreg\u00f3 Lea\u00f1o. Las actividades que tuvieron mayor participaci\u00f3n en ventas de forma presencial fueron almacenes por departamento y supermercados con el 40.64 por ciento, seguido por tecnolog\u00eda y comunicaci\u00f3n (15,55 por ciento), vestuario (9,7 por ciento), servicios para veh\u00edculos, motos y bicicletas (8,92 por ciento); y finalmente, droguer\u00edas y servicios m\u00e9dicos (4,43 por ciento), las cuales concentran pr\u00e1cticamente el 80 por ciento de la facturaci\u00f3n del d\u00eda sin IVA.Se evidenci\u00f3 un impacto positivo en la recuperaci\u00f3n de estas categor\u00edas, las cuales se hab\u00edan visto altamente afectadas por la emergencia econ\u00f3mica a causa del covid-19, donde a excepci\u00f3n de supermercados, tecnolog\u00eda y comunicaci\u00f3n estaban decreciendo. Sin embargo, el crecimiento que presenta esta \u00faltima categor\u00eda es bastante considerable a lo que se ven\u00eda viviendo las primeras semanas de junio, donde la participaci\u00f3n de la categor\u00eda llegaba a 4,57 por ciento y solo en el d\u00eda sin IVA lleg\u00f3 al 15 por ciento. De igual manera, el vestuario, una de las categor\u00edas m\u00e1s afectadas durante el covid, pas\u00f3 de tener un 4 por ciento de participaci\u00f3n en las primeras semanas de junio a llegar a casi el 10 por ciento en el d\u00eda sin IVA. Bogot\u00e1, Antioquia, Valle del Cauca y Cundinamarca, representaron el 71 por ciento de la facturaci\u00f3n total durante el d\u00eda. Los departamentos con mayor crecimiento (comparado con los \u00faltimos 2 viernes del mes de junio) fueron Arauca con un porcentaje de crecimiento en ventas del 886.54 por ciento, seguido por Caquet\u00e1, con un 495,52 por ciento y Nari\u00f1o, con un 450,76 por ciento.Los tres departamentos que reportaron el mayor ticket promedio fueron Arauca con un 578.277 pesos, Cauca, con 419.893 pesos y Nari\u00f1o con 416.002 pesos, mientras que los tres departamentos con menor ticket promedio fueron Amazonas: 176.053 pesos, Guain\u00eda: 174.831 pesos y San Andr\u00e9s y Providencia con un 153.266 pesos. En cuanto al ticket promedio de las principales regiones del pa\u00eds estos fueron Bogot\u00e1 de 264.300 pesos, Antioquia de 251.038 pesos y Valle del Cauca de 273.600 pesos. PORTAFOLIO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/dias-sin-iva-primera-jornada-le-gano-en-ventas-electronicas-a-la-navidad-de-2019-510492", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La sorprendente historia de piloto que se salv\u00f3 de 15 desastres a\u00e9reos", "contenido": " El experimentado piloto Carlos Julio Rodr\u00edguez no esperaba que un vuelo de rutina, de esos que hace unas cinco veces al d\u00eda, terminar\u00eda embarc\u00e1ndolo en un viaje al pasado en el que recordar\u00eda cuando se libr\u00f3 del inesperado abrazo de la muerte mientras surcaba los aires de la selva amaz\u00f3nica. Eran las 11 a. m. del mi\u00e9rcoles 8 de octubre de 1986. Carlos, en ese entonces con apenas 25 a\u00f1os, preparaba la avioneta Cessna 180 que le hab\u00eda designado la Comisar\u00eda del Vaup\u00e9s para transportar mercanc\u00edas y hacer todo tipo de encargos.La Cessna que volaba Carlos ten\u00eda unos ocho metros de longitud y la envergadura de las alas era de poco m\u00e1s de 16 metros. Pod\u00edan ir cuatro pasajeros sin problema, pero ese d\u00eda el joven piloto ir\u00eda solo.(M\u00e1s historias de sobrevivientes:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente)Detr\u00e1s de \u00e9l llevar\u00eda el pago de la n\u00f3mina de los profesores de Pacoa, su lugar de destino, a donde tambi\u00e9n llevar\u00eda 400 litros de Friopack, una bebida gaseosa de ese entonces que se empacaba en cajas de icopor.Carlos despeg\u00f3 desde Mit\u00fa, capital del departamento amaz\u00f3nico del Vaup\u00e9s. El trayecto tomar\u00eda aproximadamente una hora hasta Pacoa.A los pocos minutos de vuelo el mal tiempo oblig\u00f3 a un joven Carlos a aterrizar. No hab\u00eda d\u00f3nde hacerlo y \u00e9l sent\u00eda un poco de temor. Sin embargo, logr\u00f3 avistar una improvisada pista de aterrizaje en medio de la espesa vegetaci\u00f3n. Era una pista corta conocida como Canadar\u00ed. Fue un dif\u00edcil aterrizaje, pero logr\u00f3 hacerlo sin sufrir da\u00f1os. Esper\u00f3 un par de horas hasta que la lluvia ces\u00f3, prendi\u00f3 su avioneta de nuevo, esper\u00f3 que calentaran los motores lo suficiente y regres\u00f3 al aire. Los profesores de Pacoa lo esperaban y ya ten\u00eda unas horas de retraso.\"Solo pasaron 10 segundos desde cuando el avi\u00f3n decol\u00f3 cuando sent\u00ed que el motor perdi\u00f3 fuerza y me iba para el suelo\", record\u00f3 Carlos.La altura entre el Cessna y los \u00e1rboles era muy corta. \u00c9l intent\u00f3 aplicar lo que le ense\u00f1aron en la escuela de pilotos, subir la nariz para que el fuselaje golpeara primero, pero no pudo.La nariz impact\u00f3 de lleno contra la densa vegetaci\u00f3n. Eran \u00e1rboles de unos 15 metros de alto, recuerda Carlos. La fuerza del choque empuj\u00f3 al motor al interior de la avioneta, al mismo tiempo que la inercia impuls\u00f3 al joven piloto contra el plexigl\u00e1s de la ventana.Carlos choc\u00f3 con la ventana de avi\u00f3n y con el motor de la misma, el cual era empujado por otra fuerza desde afuera. El golpe le rompi\u00f3 la cara en su totalidad. Su nariz desapareci\u00f3, se hizo trizas. Sus dientes se rompieron, sus fosas oculares sufrieron fracturas.(M\u00e1s historias de sobrevivientes:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de un buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva) En su parte inferior, la fuerza del motor entrando a la cabina le fractur\u00f3 las piernas en varias partes y tambi\u00e9n le caus\u00f3 fuertes golpes en el torso.El cuerpo de Carlos estaba destrozado, pero su mente estaba al m\u00e1ximo de su capacidad. Como pudo, rompi\u00f3 a golpe de pu\u00f1o los pedazos de plexigl\u00e1s de la ventana que a\u00fan se sosten\u00edan. Arrastr\u00e1ndose por el tablero de control logr\u00f3 salir por la parte frontal del fuselaje.Cuando logr\u00f3 salir estaba sobre lo que deb\u00eda ser la nariz de su avioneta, pero que ahora era solo el motor ardiente que quemaba sus miembros inferiores. \u00c9l asegura no haber sentido ning\u00fan dolor en ese momento, no era consciente de la gravedad de sus heridas.Como pudo se arrastr\u00f3 hasta las alas del Cessna, se acomod\u00f3 y logr\u00f3 ver que la avioneta que le encargaron estaba atorada entre los \u00e1rboles del Amazonas y a punto de envolverse en llamas.Si se quedaba ah\u00ed morir\u00eda quemado, as\u00ed que decidi\u00f3 saltar al vac\u00edo de 12 metros de ca\u00edda. \"Ca\u00ed sobre un monte mojado. Estuve unos cortos momentos all\u00ed en los que me impresion\u00e9 porque no ten\u00eda nariz, solo ve\u00eda unas burbujas de sangre que me crec\u00edan en la cara cuando botaba el aire y luego se reventaban\", recuerda Carlos.Fue un accidente catastr\u00f3fico. Una avioneta y su carga totalmente destruidas, y un piloto de 25 a\u00f1os con un 70 por ciento de su cuerpo roto y desangr\u00e1ndose con cada segundo que pasaba.No hab\u00eda salvaci\u00f3n, pens\u00f3. No obstante, nunca dej\u00f3 de arrastrar su destruido cuerpo por la selva amaz\u00f3nica. Carlos estaba consciente pero indefenso, y no pod\u00eda dejar de pensar en c\u00f3mo acabar\u00eda su vida.Mientras el joven piloto pensaba en su esposa y su familia sinti\u00f3 que algo fuerte lo tom\u00f3 por las piernas y lo arrastr\u00f3 durante varios minutos. No ve\u00eda nada. La burbuja de sangre que le crec\u00eda en donde deb\u00eda estar su nariz le imped\u00eda saber qu\u00e9 suced\u00eda frente a sus ojos.(Le recomendamos nuestra galer\u00eda:\u00a0Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia) Lleg\u00f3 a pensar que era arrastrado por un animal. Pero no, esto que lo hal\u00f3 por decenas de metros; luego lo levant\u00f3 y lo tir\u00f3 en una hamaca.El piloto logr\u00f3 aclarar la vista un poco y se percat\u00f3 que estaba en una comunidad ind\u00edgena y lo hab\u00edan rescatado de su miseria.El dolor empezaba a invadir su cuerpo. Los niveles de adrenalina en su sangre descend\u00edan al tiempo que el dolor se elevaba. Pero Carlos no pod\u00eda gritar, sus heridas en el rostro no le permit\u00edan arrojar sonido alguno. Mientras esperaba en la hamaca y recuperaba la sensibilidad en sus manos, not\u00f3 que a su lado hab\u00eda una anciana ind\u00edgena. Ella le sobaba las manos y dec\u00eda alg\u00fan tipo de rezo en su lengua nativa. El joven piloto no entend\u00eda nada y menos entendi\u00f3 cuando los dos hombres le abrieron la boca y le hicieron tragar un brebaje m\u00e1gico que le quit\u00f3 todos los dolores en un momento. \"En ese entonces, los ind\u00edgenas de Vaup\u00e9s utilizaban la coca para todo, por lo que supongo que me dieron alguna bebida con coca. A\u00fan la coca no se hab\u00eda pervertido en esa zona como en otras donde ya se cultivaba para convertirla en droga\", recuerda Carlos.Los ind\u00edgenas pose\u00edan un par de canoas a las que le adaptaron dos motores fuera de borda, seguramente se los regal\u00f3 alg\u00fan colono que estuvo all\u00ed antes, recuerda el joven piloto.(M\u00e1s historias de sobrevivientes:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia)Un par de ind\u00edgenas lo subieron en la canoa, prendieron el motor y arrancaron con \u00e9l por las agitadas aguas del r\u00edo Apaporis.Para Carlos el tiempo pasaba lento, \u00e9l cont\u00f3 al menos cinco horas hasta que la embarcaci\u00f3n qued\u00f3 sin combustible. Algo que \u00e9l no sab\u00eda si agradecer o no, ya que durante el trayecto hab\u00edan atravesado todo tipo de r\u00e1pidos en el r\u00edo y al peque\u00f1o bote le entr\u00f3 mucha agua, la cual Carlos no pudo evitar tragar. Al igual que su mente se manten\u00eda activa, su suerte tambi\u00e9n. La embarcaci\u00f3n se qued\u00f3 sin combustible justo al lado de un poblado donde conoc\u00edan al piloto y cuando los ind\u00edgenas fueron por ayuda, una mujer a quien el joven piloto hab\u00eda ayudado en alguna ocasi\u00f3n del pasado, les ayud\u00f3 con combustible para que siguieran su camino hasta Pacoa.Pocas horas despu\u00e9s -unas cinco en total alcanz\u00f3 a contar Carlos- y cuando ya la noche estaba por caer, la gasolina se acab\u00f3 de nuevo. La lancha se detuvo al lado de una caba\u00f1a donde un antioque\u00f1o los ayud\u00f3 con m\u00e1s combustible y les dio comida a los ind\u00edgenas.Con este nuevo impulso de generosidad y combustible lograron llegar a Pacoa, el destino original del piloto. All\u00ed esperaban que los m\u00e9dicos pudiesen atender al destrozado aviador, pero justo ese d\u00eda todo el personal de salud hab\u00eda salido de correr\u00eda a atender a comunidades aleda\u00f1as.Alguien del pueblo recibi\u00f3 a Carlos, pero lo \u00fanico que pudo hacer por \u00e9l fue moler unos analg\u00e9sicos y d\u00e1rselos con un poco de agua. Eso posiblemente dio igual, pues el piloto segu\u00eda sin sentir nada, la coca a\u00fan ten\u00eda efecto en su sistema nervioso.La \u00fanica forma de sacar de Pacoa a Carlos era en el helic\u00f3ptero de la Polic\u00eda, pero este se encontraba sin combustible.Era inevitable, el piloto debi\u00f3 pasar la noche all\u00ed, con casi todo su cuerpo destruido y sin atenci\u00f3n m\u00e9dica. Fueron largas las horas de esa noche en las que Carlos no pudo dormir, no dejaba de pensar si saldr\u00eda o no de esa situaci\u00f3n; si volver\u00eda a caminar, por ejemplo.El sol asom\u00f3 sobre la h\u00fameda selva amaz\u00f3nica con la noticia de que el piloto de un DC-3 de Villavicencio ten\u00eda un itinerario de vuelo muy ocupado pero que justo llegar\u00eda a Pacoa para entregar una carga ese jueves. El piloto fue informado del grave estado de salud de Carlos y adelant\u00f3 el vuelo para auxiliar a su colega.As\u00ed fue como Carlos pudo dejar Pacoa para ir a un lugar donde lo atendieran, en este caso era Villavicencio.Durante el vuelo, el mal tiempo volvi\u00f3 a hacer presencia. Un aguacero horrible zarande\u00f3 ese avi\u00f3n, pero como el DC-3 es bastante grande y fuerte, no afect\u00f3 mucho el vuelo.\"Llegu\u00e9 a Villavicencio y un amigo piloto de Satena estaba esperando para subirme a su vuelo y llevarme a Bogot\u00e1\", recuerda Carlos.Cuando aterriz\u00f3 en El Dorado, lo estaban esperando su hermano y su pap\u00e1. Ellos lo llevaron de urgencias a la cl\u00ednica Marly, donde el doctor Mantilla le reconstruy\u00f3 la cara. \"Fueron siete horas de cirug\u00eda. Me quitaron parte de las costillas para hacerme un nuevo tabique y los cart\u00edlagos de la nariz. Me pusieron unas platinas en la cara, alrededor de los ojos. En las piernas me operaron y me enyesaron para que no se movieran\", explica Carlos.La recuperaci\u00f3n le tom\u00f3 un a\u00f1o. Todo un a\u00f1o hospitalizado para luego estar seis meses m\u00e1s en silla de ruedas mientras aprend\u00eda a caminar de nuevo como si fuese un beb\u00e9. Tras ese a\u00f1o y medio, el doctor le dijo que ya pod\u00eda utilizar muletas para caminar y desplazarse mejor.En todo ese tramo de recuperaci\u00f3n, su padre le hizo jurar que jam\u00e1s volver\u00eda a pilotear un avi\u00f3n. Carlos se lo jur\u00f3. Pero, tras dos meses en muletas, cuando sinti\u00f3 que ya pod\u00eda caminar sin problema, tom\u00f3 sus cosas y se fue.Lleg\u00f3 hasta Apartad\u00f3, donde consigui\u00f3 un nuevo trabajo como piloto. Esta vez como le gustaba, nada de cargas ni mandados, iba a fumigar cultivos de banano.Ese empleo lo tiene hasta hoy en la fumigadora Sanidad Vegetal Cruz Verde, ahora en Ibagu\u00e9.Ese accidente que casi acaba con su vida fue el primero de todos. A ese le siguieron 15 siniestros m\u00e1s, pero nunca ha resultado herido de nuevo. En todos y cada uno de sus accidentes posteriores, Carlos logr\u00f3 controlar la situaci\u00f3n y aterrizar exitosamente. Algunas veces la avioneta sufri\u00f3 da\u00f1os graves, otras veces leves, pero Carlos ha salido ileso. Su accidente m\u00e1s reciente ocurri\u00f3 en noviembre del 2019. En ese incidente en noviembre de 2019, Carlos record\u00f3 -al igual que en los 15 anteriores- el d\u00eda cuando casi muere por disfrutar de lo que m\u00e1s le gusta hacer, volar sobre los campos de Colombia.Al d\u00eda de hoy, las secuelas de aquel tr\u00e1gico accidente de 1986 a\u00fan molestan a Carlos. A veces el fr\u00edo le causa fuertes dolores en sus reconstruidos tobillos, su cara le duele por las platinas y tiene la nariz torcida. \"No pude jugar f\u00fatbol m\u00e1s nunca y a veces me duele todo. Pero ya, nada grave\", dice Carlos, en tono de broma.Las secuelas de cuando la muerte lo toc\u00f3 en el cielo lo acompa\u00f1ar\u00e1n para siempre, pero tambi\u00e9n la historia de c\u00f3mo logr\u00f3 escapar de ella.Hoy en d\u00eda, Carlos, ya con 58 a\u00f1os, vuela casi todos los d\u00edas por su trabajo de fumigador a\u00e9reo en un Piper PA-25 Pawnee, propiedad de la empresa fumigadora Sanidad Vegetal Cruz Verde.Pero para \u00e9l volar no es un empleo, es una forma de libertad y felicidad. Por eso no pudo cumplir la promesa a su padre, si lo hac\u00eda no hubiese sido feliz. DUV\u00c1N \u00c1LVAREZ D.Redactor de Naci\u00f3nEL TIEMPO *Esta historia es la cuarta entrega de la serie 'Sobrevivientes: cuando el deseo de vivir es m\u00e1s fuerte'. Espere un relato cada mi\u00e9rcoles. -As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia-La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva-As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historia-del-piloto-que-sobrevivio-a-15-accidentes-aereos-510362", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Daniel Quintero, en pol\u00e9mica por pauta en medios para favorecer perfil", "contenido": " Daniel Quintero, alcalde de Medell\u00edn, habl\u00f3 en la W Radio sobre el uso de dinero de su administraci\u00f3n en pautas publicitarias en medios de comunicaci\u00f3n.\u00a0La pol\u00e9mica se da luego de que una entidad de la administraci\u00f3n de esa capital le ofreci\u00f3 cinco millones a la emisora Caracol Radio Medell\u00edn para que el fin de semana realizara dos perfiles a Daniel Quintero, en las cuales se buscaba realzar su imagen como buen padre, revel\u00f3 la 'W Radio'. Seg\u00fan inform\u00f3 la W, la gerencia de la emisora rechaz\u00f3 el ofrecimiento del equipo comercial de Telemedell\u00edn, entidad adjunta a la alcald\u00eda de Medell\u00edn, argumentando que la linea comercial del medio va por un lado y la editorial por otra.(Le recomendamos leer:\u00a0La sorprendente historia de piloto que se salv\u00f3 de 15 desastres a\u00e9reos)El programa de radio consult\u00f3 al secretario de Comunicaciones de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn, Juan Jos\u00e9 Aux, y asegur\u00f3 que no se ofreci\u00f3 pauta alguna pero s\u00ed se buscaron dos entrevistas 'free press' para hacer un perfil del alcalde.Por su parte, el alcalde Quintero asegur\u00f3 que la Alcald\u00eda y Telemedell\u00edn durante al menos 10 d\u00edas no han pautan en ning\u00fan medio. El mandatario agreg\u00f3 que no est\u00e1 de acuerdo con que realicen este tipo de pr\u00e1cticas entre administraciones municipales y medios.(Vea tambi\u00e9n: Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia)Respecto a la negociaci\u00f3n entre el coordinador de la central de medios de Telemedell\u00edn, Juan Felipe Upegui, y una c\u00e9lula comercial de Caracol Radio, el alcalde Quintero respondi\u00f3 que este es un proceso que suele realizarse con diversos medios, pero que luego esta propuesta se presenta a las directivas de Telemedell\u00edn y a la Alcald\u00eda, a donde finalmente esta no lleg\u00f3 y no se habr\u00eda aceptado.\u00a0El alcalde Quintero asegur\u00f3 que, pese a no estar de acuerdo con esta pr\u00e1ctica o estrategia que la central de medios buscaba, inicialmente no tomar\u00e1 medidas contra su equipo de prensa. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/alcaldia-de-medellin-ofrecio-pauta-para-mejorar-la-imagen-de-quintero-510536", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Farc expulsa a dos de sus hist\u00f3ricos: Fabi\u00e1n Ram\u00edrez y Andr\u00e9s Par\u00eds", "contenido": " La crisis al interior del partido pol\u00edtico Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan, Farc, se agudiz\u00f3 con la expulsi\u00f3n de Fabi\u00e1n Ram\u00edrez y Andr\u00e9s Par\u00eds, dos de sus hist\u00f3ricos en tiempos de guerrilla y claros contradictores de Rodrigo Londo\u00f1o Echeverri. La decisi\u00f3n es una p\u00e1gina m\u00e1s en las dificultades que ha tenido Londo\u00f1o Echeverri para imponer su liderazgo en la organizaci\u00f3n pol\u00edtica surgida tras la firma de los acuerdos de paz con la administraci\u00f3n Santos. (Recomendado: Con ataque a Petro, Federico Guti\u00e9rrez dice que quiere ser presidente)El Consejo Pol\u00edtico, seg\u00fan inform\u00f3 el noticiero CM&, decidi\u00f3, adem\u00e1s, sacar a otros dos excomandantes, que formaban parte del Estado Mayor Central.Los cuatro militantes desvinculados son: Jes\u00fas Emilio Carvajalino (Andr\u00e9s Par\u00eds), Jos\u00e9 Benito Cabrera Cuevas (Fabi\u00e1n Ram\u00edrez), Benedicto de Jes\u00fas Gonz\u00e1lez y Ubaldo Enrique Z\u00fa\u00f1iga (Pablo Atrato).'Andr\u00e9s Par\u00eds fue miembro del Estado Mayor Central e hizo parte de la Comisi\u00f3n Internacional como delegado en Venezuela.\u00a0\u00c9l fue uno de los voceros de la antigua guerrilla en las fracasadas negociaciones de paz durante la administraci\u00f3n de Andr\u00e9s Pastrana y tambi\u00e9n estuvo en la mesa durante el proceso de paz en La Habana.(Le puede interesar: 'Mientes, nada raro. Enfermedad incurable y terminal': Fajardo a Petro)Par\u00eds (Bogot\u00e1, 15 de marzo de 1955) fue uno de los antiguos jefes del Bloque Oriental de las Farc, que en tiempos de la lucha armada era uno de los m\u00e1s beligerantes en contra del Estado y de los que mayor da\u00f1o provoc\u00f3 en la poblaci\u00f3n civil.\u200bFabi\u00e1n Ram\u00edrez, otrora segundo comandante del Bloque Sur de esta guerrilla, es uno de los hombres que, seg\u00fan las autoridades, en su momento estuvo m\u00e1s vinculado al tr\u00e1fico de estupefacientes al aprovechar la circunstancia de que era quien ten\u00eda el mando en buena parte de las regiones en donde se sembraban los cultivos de coca.Nacido en El Paujil, Caquet\u00e1, el 6 de julio de 1963, en tiempos de la lucha armada recibi\u00f3 la instrucci\u00f3n \u2014en 1996\u2014 de comandar el cobro de gramaje a los campesinos productores de la base de coca. (Lea tambi\u00e9n: OEA advierte sobre violencia de grupos armados contra civiles)Ram\u00edrez organiz\u00f3 a los campesinos de la regi\u00f3n de El Cagu\u00e1n para que vendieran la producci\u00f3n del alcaloide exclusivamente a las Farc.\u200b Anayibe Rojas Valderrama, alias Sonia, fue su mano derecha en el negocio.\u200b Por esta causa, ella fue extraditada a EE. UU., donde purg\u00f3 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel.Jes\u00fas Gonz\u00e1lez fue representante a la C\u00e1mara. Nacido en Mompox (1969), fue militante de la Juco y luego del Partido Comunista, abogado de la Universidad del Atl\u00e1ntico; fue presidente del Sindicato de Servidores P\u00fablicos del Distrito de Barranquilla (Sindiba) y ante las amenazas contra su vida, seg\u00fan cont\u00f3, ingres\u00f3 a las Farc-Ep, en el a\u00f1o 2017.Tras los acuerdos de paz ocup\u00f3\u00a0provisionalmente la curul de 'Jes\u00fas Santrich'.Pablo Atrato figura como presidente de la Cooperativa Ecom\u00fan y hace un tiempo fue v\u00edctima de un atentando contra su vida en un hecho ocurrido en Barranquilla.Mientras adelantaba una reuni\u00f3n del Partido con algunos maestros, llegaron varios hombres armados abriendo fuego. Por fortuna, \u00e9l sali\u00f3 ileso.(De inter\u00e9s: Condiciones actuales de aislamiento se mantienen hasta 15 de julio) Las fisuras en el partido Farc han crecido con el correr de los d\u00edas. Hace unas semanas, a trav\u00e9s de un comunicado, varios firmantes pidieron a Londo\u00f1o Echeverri marginarse de la direcci\u00f3n por lo que consideran desatinos pol\u00edticos.\u201cSentimos verg\u00fcenza y l\u00e1stima por la lucha de miles de camaradas, campesinas y campesinos que dieron sus vidas en la larga lucha fariana, para que ahora vengan unos l\u00edderes con poco pudor pol\u00edtico a destruir todo el legado de lucha y resistencia por el solo hecho de congraciarse, en busca de unos intereses personales, con la derecha que tanto odio y muerte han dejado en nuestra patria\u201d.Esta dura apreciaci\u00f3n se hizo en respuesta a la opini\u00f3n favorable de Londo\u00f1o para el nombramiento de Jorge Rodrigo Tovar V\u00e9lez, hijo del exparamilitar \u2018Jorge 40\u2019, en la coordinaci\u00f3n de v\u00edctimas del Ministerio del Interior.En esa oportunidad, sus opositores pol\u00edticos tambi\u00e9n le mostraron su molestia por la aceptaci\u00f3n del otrora jefe guerrillero de la versi\u00f3n sobre un posible atentado\u00a0 en su contra y que, seg\u00fan la Polic\u00eda, se ejecutar\u00eda en la vereda La Cuchilla, zona rural de Alcal\u00e1, Valle, el 20 de enero pasado.(Le recomendamos: \u201cLucha contra el narcotr\u00e1fico es integral\u201d: dice el consejero Archila)En esta acci\u00f3n murieron dos excombatientes que las versiones oficiales mostraron como atacantes: Carlos Andr\u00e9s Ricaurte Rodr\u00edguez, alias Guamby, y Gerson Mois\u00e9s Morales Torres, alias Conejo. Londo\u00f1o Echeverri, en su momento, agradeci\u00f3 el accionar de las autoridades.\u201cLa posici\u00f3n y opini\u00f3n inconsulta de Rodrigo Londo\u00f1o con los integrantes del partido y con las y los reincorporados nos mata pol\u00edticamente. Con sus comentarios fuera de decoro pol\u00edtico no solo afecta el proyecto pol\u00edtico del partido Farc, sino nuestras propias estrategias colectivas de reincorporaci\u00f3n\u201d, dec\u00eda una carta firmada, entre otras personas, por Andr\u00e9s Par\u00eds,  uno de los hombres que ahora fue desvinculado.La situaci\u00f3n muestra ahora tres escenarios distintos. Uno, la colectividad que sigue la l\u00ednea de Rodrigo Londo\u00f1o; dos, un sector que cree en los planteamientos de Andr\u00e9s Paris, y una tercer sector que es el que hizo trizas los acuerdos y volvi\u00f3 a empu\u00f1ar las armas liderado por 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez' y a quien siguen 'Jes\u00fas Santrich', el 'Paisa' y 'Roma\u00f1a', entre otros.En diciembre de 2019, en entrevista con el periodista Dick Emanuelsson, Andr\u00e9s Par\u00eds asegur\u00f3 que Londo\u00f1o y quienes lo apoyan \u201chan hecho una combinaci\u00f3n de todos los m\u00e9todos para destruir el partido\u201d.En esta ocasi\u00f3n, seg\u00fan CM&, la votaci\u00f3n final para expulsar a Andr\u00e9s Par\u00eds y Fabi\u00e1n Ram\u00edrez fue de siete a cinco, a favor de la expulsi\u00f3n votaron: Londo\u00f1o,\u00a0Juli\u00e1n Gallo (Carlos Antonio Lozada), Pastor Alape, Griselda Lobo (Sandra Ram\u00edrez), Mauricio Jaramillo, Rodrigo Granda y Fancy Orrego (Erika Montero).Entre sus argumentos para aprobar la expulsi\u00f3n dicen que es necesario hacer valer el estatuto y que es hora de \u201cdepurar\u201d el partido.En contra, entre tanto, de tan dr\u00e1stica decisi\u00f3n votaron: Milton de Jes\u00fas Toncel (Joaqu\u00edn G\u00f3mez), Victoria Sandino,\u00a0Elo\u00edsa Rivera, Israel Z\u00fa\u00f1iga (Benkos Bioh\u00f3) y Jairo Estrada.Sus razones para votar en contra, seg\u00fan el informativo, fueron: no es el momento pol\u00edtico y lo que llamaron conformaci\u00f3n ilegal de la comisi\u00f3n de \u00e9tica, desconociendo el estatuto.Igualmente, en las decisiones del partido fueron amonestados\u00a0Israel Z\u00fa\u00f1iga (Benkos Bioh\u00f3), actual senador de la rep\u00fablica, y Alfonso L\u00f3pez (Efr\u00e9n Arboleda).Adem\u00e1s, se anunci\u00f3 que se evaluar\u00e1 la continuidad en sus responsabilidades a Milton de Jes\u00fas Toncel (Joaqu\u00edn G\u00f3mez), como responsable de educaci\u00f3n, y a Juan Hermilo Cabrera (Bertulfo \u00c1lvarez), responsable de la Comisi\u00f3n Nacional Agraria.A los sancionados les queda el recurso de impugnar la decisi\u00f3n ante el Consejo Nacional Electoral. Sin embargo, la decisi\u00f3n deja en evidencia las enormes dificultades para que el partido Farc se consolide como una fuerza pol\u00edtica en democracia.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/farc-expulsa-del-partido-a-fabian-ramirez-y-andres-paris-510502", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Fechas definidas para los pr\u00f3ximos Cyberlunes, Black Friday y HotSale", "contenido": " La C\u00e1mara Colombiana de Comercio Electr\u00f3nico (CCCE) junto con EL TIEMPO Casa Editorial, organizadores de los eventos de compra y venta en l\u00ednea m\u00e1s reconocidos en el pa\u00eds, dieron a conocer las nuevas fechas para las tradicionales jornadas de descuentos para este a\u00f1o. Los d\u00edas establecidos para los cuatro eventos principales ser\u00e1n: Cyberlunes, del 3 al 6 de julio; HotSale, del 19 al 21 de agosto; Cyberlunes, del 19 al 21 de octubre, y Black Friday, del 27 al 29 de noviembre.\u00a0La presidenta ejecutiva de la C\u00e1mara Colombiana de Comercio Electr\u00f3nico, Mar\u00eda Fernanda Qui\u00f1ones, asegur\u00f3 que estas nuevas fechas ya definidas para los eventos de activaci\u00f3n de ventas permitir\u00e1n apoyar en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds a trav\u00e9s de los canales digitales y consolidar\u00e1n el auge que estos han tenido durante la emergencia sanitaria causada por la\u00a0covid-19.Asimismo, se espera que el comportamiento en la compra de productos sea diferente al tradicional, ya que, seg\u00fan los \u00faltimos estudios de consumo en comercio electr\u00f3nico en el pa\u00eds, los sectores de deportes, hogar y belleza podr\u00edan tener un protagonismo mayor que turismo, tecnolog\u00eda y moda.\u00a0 (Le puede interesar: 'El camino del infierno para la econom\u00eda colombiana') Para Diego Vallejo, gerente ejecutivo de Digitales Informativos de EL TIEMPO Casa Editorial, el comercio electr\u00f3nico representa un canal fundamental para ayudar a fortalecer el tejido empresarial y, adem\u00e1s, ser\u00e1 una oportunidad para ofrecer valores agregados frente a productos, servicios y tarifas.Cabe se\u00f1alar que este tipo de eventos se vienen desarrollando desde hace m\u00e1s de ocho a\u00f1os en Colombia, lo que ha ayudado al crecimiento del sector de comercio electr\u00f3nico, generando m\u00e1s de 13 millones de visitas totales y seis billones de pesos en transacciones. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Renault-Sofasa lanza l\u00ednea de tenis para ayudar a los j\u00f3venes del pa\u00eds')ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/fechas-del-black-friday-cyber-lunes-y-hotsale-510310", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Han querido estafarme', dice estrella de 'El precio de la historia'", "contenido": " Rick Harrison est\u00e1 tranquilo. A pesar de que la confinaci\u00f3n no ha permitido que abra su famosa casa de empe\u00f1os, que se convirti\u00f3 y se mantiene como uno de los realities m\u00e1s exitosos del canal de TV paga History, con el nombre de 'El precio de la historia', su due\u00f1o reconoce que mientras todos est\u00e1n en casa el d\u00eda a d\u00eda, las negociaciones se pueden ver en televisi\u00f3n y la audiencia se mantiene activa. Precisamente se est\u00e1 emitiendo la temporada 21 de este programa (los jueves, a las 9 p. m.) con una din\u00e1mica sencilla en la que sus protagonistas interact\u00faan con personas y objetos, en su mayor\u00eda, fuera de cualquier esquema de negociaci\u00f3n de una prender\u00eda o casa de empe\u00f1os. Por ejemplo, en el episodio del pr\u00f3ximo 25 de junio Rick se atreve a montar en un tanque de la Segunda Guerra Mundial para ver si funciona y vale la pena quedarse con \u00e9l; mientras su hijo Corey tiene que jugar al tire y afloje con unos soldados de plomo antiguos. \u201cSiempre recibimos cosas valiosas pero extra\u00f1as, tengo bodegas llenas de objetos ins\u00f3litos e interesantes, pero lo realmente valioso y horrible (dice ri\u00e9ndose) es que trabajo con mi familia\u201d, recalca el ahora due\u00f1o de todo el negocio, tras la muerte de su padre Richard Harrison (mejor conocido como el Viejo), que falleci\u00f3 a los 77 a\u00f1os en el 2018.(Le puede interesar:\u00a0Muri\u00f3 el \u2018pap\u00e1\u2019 de 'El precio de la historia\u201cSon m\u00e1s de diez a\u00f1os, mejor dicho, 11, del programa, y no podr\u00eda decir en realidad cu\u00e1nto ha evolucionado o cambiado la relaci\u00f3n del p\u00fablico con 'El precio de la historia', pero s\u00e9 que la gente se sigue conectando con nosotros porque en realidad se trata de un espacio con un mensaje de amistad y de un tono familiar\u201d. \u201cSi pudiera decir cu\u00e1l ha sido el truco para mantenernos en el negocio de la televisi\u00f3n y de los realities, dir\u00eda que no hacemos un retrato de la locura o del drama para llamar la atenci\u00f3n\u201d, reconoce Harrison en una entrevista con EL TIEMPO.Puede que para muchos la idea de ofrecer llevar un art\u00edculo con un valor hist\u00f3rico al negocio de un hombre que trata de comprarlo (si es aut\u00e9ntico) al menor precio haya cumplido su ciclo dentro de ese universo de formatos novedosos de la televisi\u00f3n, pero lo cierto es que la f\u00f3rmula sigue funcionando, aunque Rick Harrison insista en que solo imaginaba un par de temporadas al aire cuando le ofrecieron mostrar su rutina laboral frente a las c\u00e1maras, un 19 de julio de 2009. \u201cAl principio me parec\u00eda embarazoso que la gente me reconociera o me pidiera un aut\u00f3grafo, ahora es parte de mi vida\u201d, dice.\u201cEn realidad, lo que a\u00fan no puedo creer es que un hombre calvo como yo sea una celebridad, pero sucedi\u00f3\u201d, confiesa.En Jap\u00f3n lo adoran, en Argentina lo persiguieron hace unos a\u00f1os, como si fuera un integrante de los Beatles, a pesar de que critic\u00f3 al pa\u00eds por el socialismo y lo compar\u00f3 con la hero\u00edna al \u201cir para atr\u00e1s\u201d en un video del 2019, cuando participaba en un encuentro del Partido Republicano de EE. UU. y que se hizo viral en febrero de este a\u00f1o. \u201cEs muy loco ser una celebridad; lo disfruto, pero a veces me encantar\u00eda poder quitarme eso\u201d, confiesa.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0La prender\u00eda de la TV, sin maquillaje) El cierre moment\u00e1neo de su tienda le preocupa, ha vendido algunas cosas a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web (gspawn.com), pero \u201cno es lo mismo, ya que en mi negocio es importante la interacci\u00f3n y la valoraci\u00f3n de los objetos en persona\u201d. Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que el confinamiento no ha sido tan traum\u00e1tico para \u00e9l y su familia porque pasa casi medio a\u00f1o en su rancho entre las monta\u00f1as.\u201cPero s\u00ed ha afectado el negocio como tal, me ha tocado despedir a muchos empleados de la tienda, ya que no hay turistas y el negocio no se mueve. Pero espero que todo esto termine pronto y pueda reactivarlo\u201d, explic\u00f3.Igual que con la serie, ya que en este momento 'El precio de la historia' tiene retrasada su agenda de producci\u00f3n de la pr\u00f3xima temporada.\u201cMira, creo que hemos marcado la diferencia al plantear un programa exitoso que es capaz de ense\u00f1ar un poco de historia y hacer re\u00edr a la gente\u201d. Eso no ha evitado que muchos lo critiquen al decir que hay una narrativa creada alrededor de cada negociaci\u00f3n que hace en los episodios de su programa y que muchas de las situaciones no son reales.Harrison insiste en que eso no es cierto y hasta recuerda con humor algo que ley\u00f3 acerca de \u00e9l. \u201cFue en internet, y dec\u00eda que yo era en realidad un actor y que el programa se hac\u00eda en un estudio (...). \u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1n hablando?\u201d, agreg\u00f3.As\u00ed se hacen\u00a0 negocios con Rick Harrison en la serie: Con tantos a\u00f1os al aire y una cobertura de m\u00e1s de 150 pa\u00edses, en realidad su audiencia no solo aprende de objetos y su historia. Algunos copian sus t\u00e9cnicas de regateo, y otros que lo han visitado han tratado de ir m\u00e1s all\u00e1.\u201cMuchas veces han querido estafarme (...). Casi todos los d\u00edas, pero mi trabajo es precisamente decirles que lo que traen no es real, que su historia no funciona o que lo que les dijo su abuelo acerca de ese objeto \u2018antiguo\u2019 o valioso que tienen en sus manos es mentira\u201d.ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/el-precio-de-la-historia-estrella-del-reality-dice-cuantas-veces-lo-han-estafado-510186", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Baile de salsa virtual para festejar a Cali", "contenido": " Delirio, el espect\u00e1culo de salsa, m\u00fasica y circo de Cali, en cabeza de Andrea Buenaventura, tiene la idea de batir un r\u00e9cord Guinness este 28 de junio. El reto se llama \u2018La mayor cantidad de videos subidos a Facebook de personas bailando la misma canci\u00f3n durante una hora\u2019 y ser\u00e1 de 7:45 a 8:45 p. m. Para estar en el encuentro hay que inscribirse en delirio.com.co/fiesta (que enviar\u00e1 un enlace de participaci\u00f3n). La din\u00e1mica es subir 20 segundos bailando la versi\u00f3n original de Cali pachanguero del grupo Niche, en la p\u00e1gina En Cali nos llaman baile, de la red social Facebook, en la hora estipulada. Entre las condiciones est\u00e1 que la imagen del bailador debe ser de la cabeza a los pies y que as\u00ed participe una pareja, solo se avalar\u00e1 una cuenta de la red.Esta actividad tiene como fin empezar a celebrarle a Cali su cumplea\u00f1os 484 (fue fundada el 25 de julio de 1536) y homenajear a la ciudad que es una primera bailarina de este g\u00e9nero, gracias a sus escuelas de salsa, reconocidas en varios pa\u00edses. De paso, se ratificar\u00e1 que, pese a las adversidades de este sector en la ciudad, donde la cadena productiva se ha visto afectada por la emergencia, el esp\u00edritu sigue fuerte y pensando en el futuro, cuando se reactive este importante eslab\u00f3n de la econom\u00eda cultural.Una de las presentadoras ser\u00e1 Viviana Vargas, primera bailarina de Delirio, campeona mundial en Las Vegas 2005, directora de la escuela Stilo y Sabor, ganadora del primer puesto en la categor\u00eda cabaret \u00e9lite del pasado Mundial de Salsa de Cali, gestora cultural y una de las mujeres que m\u00e1s han trabajado, a trav\u00e9s del baile, por las comunidades menos favorecidas.Su labor ser\u00e1 animar a los participantes y hacerles sentir la importancia no solo de bailar, sino de honrar ese ritmo que hizo de Cali su hogar.(Siga leyendo:\u00a0'Amores perros': 20 a\u00f1os de abrir fronteras al cine latinoamericano)Y aunque el reto ser\u00e1 de una hora, habr\u00e1 una gran fiesta salsera entre las 7 y las 9 p. m., comandada desde la carpa de Delirio, en Yumbo, Valle.  CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/record-guinness-bailando-cali-pachanguero-el-28-de-junio-510398", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "V\u00edctor C\u00e1rdenas, una de las mentes detr\u00e1s del \u00e9xito de la \u2018guaracha\u2019", "contenido": " Gracias a las plataformas de streaming y a\u00a0redes sociales como Facebook y TikTok, y antes de que lo adoptaran las discogr\u00e1ficas o de activar estrategias publicitarias de largo aliento, la guaracha se convirti\u00f3 en un fen\u00f3meno. Este subg\u00e9nero no tiene ninguna cercan\u00eda con la guaracha cubana que se escuchaba antes, sino que es un h\u00edbrido de la electr\u00f3nica dance con tribal house, marcado por las percusiones electr\u00f3nicas. En Colombia, varios artistas como Fumaratto han entrado con paso firme en la guaracha, tambi\u00e9n conocida como zapateo o chancleteo. Uno de ellos es V\u00edctor C\u00e1rdenas, un joven vallecaucano que a sus 21 a\u00f1os lanz\u00f3 Baila conmigo (2019), un tema que hoy cuenta con millones de reproducciones en YouTube. Su grabaci\u00f3n junto a los artistas Deivy y Kelly Ruiz fue un \u00e9xito tan rotundo que Jennifer L\u00f3pez hizo una nueva versi\u00f3n que r\u00e1pidamente se convirti\u00f3 en \u00e9xito mundial. Adem\u00e1s, el equipo de f\u00fatbol Barcelona FC la adopt\u00f3 como su canci\u00f3n oficial en redes y, asimismo, la compa\u00f1\u00eda Rexona Brasil lo utiliz\u00f3 en su campa\u00f1a como la canci\u00f3n oficial del carnaval de R\u00edo 2020.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fan\u00e1ticos de Depeche Mode: concierto grabado en Berl\u00edn, se ver\u00e1 gratis)El nombre de V\u00edctor C\u00e1rdenas fue cogiendo poder y, ahora, m\u00fasicos como la venezolana Lele Pons y el colombiano Maluma le apostaron a trabajar con \u00e9l. En entrevista con EL TIEMPO, C\u00e1rdenas cont\u00f3 cu\u00e1l fue su historia antes de llegar al \u00e9xito mundial y c\u00f3mo fue pasar de trabajar en artes visuales a ser un artista reconocido por la mezcla del electronic dance music (EDM). Es uno de los responsables del g\u00e9nero guaracha que se est\u00e1 poniendo de moda con artistas internacionales\u2026 \u00bfAlguna vez esper\u00f3 estar en esta situaci\u00f3n?Cuando pasa el \u00e9xito de Baila conmigo, me meto de cabeza al proyecto musical, a vivir de esto, a verme muy alto en esto. Y llegar a ese punto de Jennifer L\u00f3pez fue como tocar ese fondo y decir \u2018tengo que meterme de lleno a esto, tengo que irme ya, esta es la oportunidad que tengo que aprovechar en este momento para lanzarme hacia adelante\u2019, y pues, nunca me llegu\u00e9 a imaginar que a Jennifer L\u00f3pez le gustara e hiciera su propia versi\u00f3n y que a Maluma le gustara el g\u00e9nero. \u00bfCu\u00e1l es su historia antes de producir \u2018Baila conmigo\u2019?\u200bYo ten\u00eda mi trabajo normal, trabajo en artes visuales y ten\u00eda mi puesto en una empresa normal y hac\u00eda m\u00fasica como los fines de semana, por hobby, por subir m\u00fasica a las redes sociales y\u00a0 la gente a la que le gustaba, lo compart\u00eda, hac\u00eda descargas. Cuando sale Baila conmigo, con Dayvi y Kelly Ruiz, tom\u00e9 la decisi\u00f3n de dedicarme a esto 100 por ciento y creo que ha sido algo muy ch\u00e9vere, una experiencia muy bonita. \u00bfC\u00f3mo naci\u00f3 esta canci\u00f3n tan exitosa? \u200bYo antes produc\u00eda EDM, que es, digamos, la m\u00fasica que toca Martin Garrix, los DJ top que son estadounidenses y que tocan m\u00fasica algo diferente. Yo hac\u00eda esa m\u00fasica hace cinco a\u00f1os, de hecho tuve un acercamiento por medio de SoundCloud con Nicky Romero con una canci\u00f3n muy conocida de \u00e9l. Despu\u00e9s llegu\u00e9 a vivir a Cartago y me di cuenta de que el EDM no pega en las discotecas, no pega en los bares, ese tipo de m\u00fasica en Colombia casi no pega. Lo que pega es la guaracha, entonces yo dije: \u201cVoy a hacer el paso de este g\u00e9nero a la guaracha\u201d. Cu\u00e9ntenos c\u00f3mo se origin\u00f3 la guaracha...De hecho, tiene muchos nombres: guaracha, chancleteo, zapateo, le dicen de muchas formas. Es muy conocido tambi\u00e9n como tribal house, que viene del house porque sigue siendo electr\u00f3nico, y viene del tribal, que son los sonidos de los tambores, de percusiones, que son sonidos que usaban en las tribus y creo que empez\u00f3 en M\u00e9xico, con grandes exponentes como Eder Berm\u00fadez , Geo Silva, artistas que le empezaron a poner ese tipo de sonidos latinos con la combinaci\u00f3n de lo tribal, empezaron a mezclar y qued\u00f3 ese resultado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Un artista es tratado como un florero, una decoraci\u00f3n, sin opini\u00f3n')\u00bfQu\u00e9 ayuda recibi\u00f3 para que \u2018Baila conmigo\u2019 fuera tan conocida?Para la canci\u00f3n todo fue org\u00e1nico. Al tema no se le pag\u00f3 ni 50 pesos de publicidad. Se subi\u00f3 a un canal de YouTube y la canci\u00f3n se hizo viral: los artistas empezaron a hacer memes, despu\u00e9s J Balvin y muchos artistas empezaron a sacar comedia de la canci\u00f3n y es donde la canci\u00f3n se hizo viral y ya ten\u00eda 50 a 60 millones de visualizaciones en YouTube. Luego es cuando ya viene Sony y hace la combinaci\u00f3n entre el Barcelona, hace las colaboraciones con Jennifer L\u00f3pez, Willy Williams y otros artistas. Sony nos dio tambi\u00e9n como ese impulso para que la canci\u00f3n llegara a ese nivel a donde est\u00e1 en este momento. VALENTINA S\u00c1NCHEZ RAM\u00cdREZ\u00a0Cultura EL TIEMPO\u00a0\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/victor-cardenas-una-de-las-mentes-detras-del-exito-de-la-guaracha-510348", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/el-ranking-de-los-barrios-mas-caros-y-lujosos-de-colombia-510290", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "M\u00e1s cuarentena, m\u00e1s disciplina / John Bolton, sobre Colombia", "contenido": " Se extiende la cuarentena en Colombia dos semanas m\u00e1s, tras un fin de semana de indisciplina social marcado por fiestas clandestinas y tras una accidentada jornada de D\u00eda sin IVA. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Los vuelos cambiar\u00e1n radicalmente, as\u00ed ser\u00e1n los protocolos para volver a viajar; \u00bfQu\u00e9 tanto aparece Colombia en las revelaciones del libro del exconsejero de seguridad nacional de Trump, John Bolton?, aplique esta gu\u00eda pr\u00e1ctica para desinfectar los alimentos cuando llegue a casa. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/extension-de-aislamiento-y-libro-de-john-bolton-temas-de-el-primer-cafe-510434", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "M\u00e1s cuarentena, m\u00e1s disciplina / John Bolton, sobre Colombia", "contenido": " Se extiende la cuarentena en Colombia dos semanas m\u00e1s, tras un fin de semana de indisciplina social marcado por fiestas clandestinas y tras una accidentada jornada de D\u00eda sin IVA. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Los vuelos cambiar\u00e1n radicalmente, as\u00ed ser\u00e1n los protocolos para volver a viajar; \u00bfQu\u00e9 tanto aparece Colombia en las revelaciones del libro del exconsejero de seguridad nacional de Trump, John Bolton?, aplique esta gu\u00eda pr\u00e1ctica para desinfectar los alimentos cuando llegue a casa. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/extension-de-aislamiento-y-libro-de-john-bolton-temas-de-el-primer-cafe-510434", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Tras 21 d\u00edas, madre sale del coma por covid-19 y conoce a su beb\u00e9", "contenido": " En la cl\u00ednica Versalles celebran como un milagro que un beb\u00e9 haya nacido cuando su mam\u00e1 permanec\u00eda en estado de coma inducido, al ser contagiada por el virus letal. Ella despert\u00f3, recuperada de la enfermedad, para conocer a su hijo despu\u00e9s de 21 d\u00edas del nacimiento por ces\u00e1rea.Los m\u00e9dicos dicen que esta \"bendici\u00f3n\" se logr\u00f3 mediante el trabajo en equipo de la unidad de cuidados con los terapeutas respiratorios, enfermeras, internistas e intensivistas. Y que ser\u00eda un caso \u00fanico porque con el virus los beb\u00e9s en gestaci\u00f3n usualmente mueren.(Le recomendamos:\u00a0La sorprendente historia de piloto que se salv\u00f3 de 15 desastres a\u00e9reos) El drama de Diana Paola Angola Mosquera, de 35 a\u00f1os, empez\u00f3 a comienzos de mayo, cuando se determin\u00f3 que estaba contagiada de coronavirus. En su vientre llevaba a su beb\u00e9 de unas 21 semanas de gestaci\u00f3n. Al estar en urgencias en la cl\u00ednica, lo que pidi\u00f3 fue: \"Doctora, no me vayan a intubar\". \"Fue una experiencia dura desde cuando supimos que estaba contagiada, lo mismo que mi hija de 8 a\u00f1os\", dice Jefferson Riascos Echeverry, de 33 a\u00f1os, quien se dedica a la instalaci\u00f3n de accesorios y alarmas en servicio automotriz. Le toc\u00f3 permanecer a la espera sin ver a su esposa en ese drama.Ellos se conocieron hace 13 a\u00f1os, fueron cinco a\u00f1os de noviazgo hasta cuando se fueron a vivir juntos. Entonces, hab\u00eda nacido Saray Riascos Angola, de 8 a\u00f1os y quien tambi\u00e9n marc\u00f3 positivo para covid-19, pero que fue super\u00e1ndolo sin mayores tropiezos en su salud.La condici\u00f3n de salud de la madre era compleja, por lo que se procedi\u00f3 al estado de coma inducido. La idea era tenerla a salvo, pero tambi\u00e9n se ten\u00eda la esperanza de vida del beb\u00e9, de solo 24 semanas, cuando un embarazo normal llega a entre 38 y 42 semanas. (Le puede interesar:\u00a0Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia) \"La paciente lleg\u00f3 con un embarazo de 24 semanas y 10 d\u00edas de s\u00edntomas respiratorios.  Cuando entr\u00f3, se le hizo observaci\u00f3n de 72 horas y present\u00f3 falla respiratoria y necesit\u00f3 ser  intubada. Se le dio soporte ventilatorio 24 d\u00edas. Durante el proceso, se acudi\u00f3 a la ces\u00e1rea porque fue muy dif\u00edcil desarrollar el apoyo respiratorio porque la madre empez\u00f3 a sufrir deterioro de la capacidad pulmonar\", cuenta Paola Andrea Vel\u00e1squez, ginec\u00f3loga intensivista.Y agrega: \"Se pens\u00f3 en una ventilaci\u00f3n soporte bocabajo, pero en ella era poco tolerado y se presentaba taquicardia en ambos. Se hizo una estrategia de ventilaci\u00f3n sentada, y eso mejor\u00f3. Le dio viabilidad al beb\u00e9. A las 27,6 semanas se tom\u00f3 la decisi\u00f3n para el nacimiento del ni\u00f1o. Fue una ces\u00e1rea bonita con participaci\u00f3n de anestesiolog\u00eda y neonatolog\u00eda\".El ni\u00f1o pesaba unos 875 gramos. Lo normal cuando los beb\u00e9s llegan a nueve meses est\u00e1 entre 2.500 y 4.200 gramos, con diferencias si se trata de ni\u00f1o o ni\u00f1a. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Revelan aspecto actual de asesino de barranquillera que huy\u00f3 a Brasil) El beb\u00e9 sigui\u00f3 bajo cuidado en la cl\u00ednica, mientras que se mantuvo el tratamiento de la mam\u00e1, que fue sacada el fin de semana de su estado de coma. Hab\u00edan pasado 21 d\u00edas y lo primero fue conocer a su amado hijo.Javier Torres, coordinador de cuidado intensivo de Versalles, dijo que \"es un milagro en lo que es el tratamiento obst\u00e9trico y el trabajo en equipo neonatal que garantiza la vida a una madre y a un beb\u00e9 de 25 semanas que nace a las 27. Creo que este es el primer caso a nivel mundial, porque lo que dice la literatura es que usualmente a esa altura de su gestaci\u00f3n el beb\u00e9 muere por el covid-19\".\"Es algo hermoso conocer a mi hijo. Gracias al personal de salud por darme esta emoci\u00f3n para toda la vida. A m\u00ed me dan salida hoy, pero el beb\u00e9 sigue porque debe coger peso y yo voy a poder amamantarlo\", dice la mam\u00e1.\"Fue muy bonito, muy hermoso, encantador, tener la familia reunida, lastimosamente no pude estar ah\u00ed, pero la tecnolog\u00eda ayud\u00f3 y estoy muy contento por poder ver esos dos guerreros que Dios me concedi\u00f3 para luchar por mi familia\", dijo Jefferson.El beb\u00e9 es calificado por los m\u00e9dicos como un milagro, porque, dicen, actualmente respira sin ventilaci\u00f3n artificial ni otro soporte vital y gana peso d\u00eda a d\u00eda. (Adem\u00e1s:\u00a0Alarma por dram\u00e1tico video en el cual abren ata\u00fad de muerto por covid) CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/mujer-sale-de-coma-por-covid-19-y-conoce-a-su-recien-nacido-en-cali-510264", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Bodeguitas', \u00bfqu\u00e9 son y c\u00f3mo funcionan estas campa\u00f1as en redes?", "contenido": " Desde hace alg\u00fan tiempo se viene hablando de las conocidas popularmente como 'bodeguitas', seg\u00fan expertos en redes sociales y mercadeo digital,\u00a0 este fue el nombre que se le entreg\u00f3 en el pa\u00eds a un grupo de cuentas en redes sociales que apoyan una causa espec\u00edfica - aunque, explican, no siempre fue en redes sociales-.En alg\u00fan momento, este conjunto de opiniones masivas se vieron tambi\u00e9n en los medios de comunicaci\u00f3n cuando grupos de personas comentaban las noticias y/o interactuaban en los blogs para posicionar una opini\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo cambiar\u00edan las redes sociales tras la lucha Trump vs. Twitter?) Aunque de acuerdo con V\u00edctor Garc\u00eda, director de la Maestr\u00eda en Periodismo y Comunicaci\u00f3n Digital de La Sabana, asegurar que existen las bodeguitas es muy dif\u00edcil. Sin embargo,\u00a0 si es cierto que los grupos se aglutinan para responder en espacios en red y posicionar una idea o posici\u00f3n.(Adem\u00e1s: El mapa de Facebook que muestra s\u00edntomas de contagio)No obstante, las tropas cibern\u00e9ticas - seg\u00fan un estudio de la Universidad de Oxford, se definen como actores encargados de manipular la opini\u00f3n p\u00fablica en l\u00ednea  a trav\u00e9s de la propaganda computacional para la pol\u00edtica.El estudio identifica en Colombia cu\u00e1les son las redes m\u00e1s usadas con prop\u00f3sito de manipulaci\u00f3n, cu\u00e1les son las formas organizacionales que recurren a esas pr\u00e1cticas, qu\u00e9 tipos de cuentas se usan para informaci\u00f3n falsa, qu\u00e9 tipos de mensajes prevalecen, qu\u00e9 estrategias de comunicaci\u00f3n, y cu\u00e1l es la capacidad de estas tropas cibern\u00e9ticas.Esas mismas caracter\u00edsticas fueron rastreadas en 70 pa\u00edses en los que el grupo de investigaci\u00f3n encontr\u00f3 la presencia de manipulaci\u00f3n por redes sociales. Desde hace algunos a\u00f1os esta tendencia viene tomando fuerza con la incorporaci\u00f3n de \"bots pol\u00edticos\" para amplificar el discurso de odio u otras formas de contenido manipulado, as\u00ed como la cosecha ilegal de\u00a0datos o micro-objetivos, o desplegar un ej\u00e9rcito de \"trolls\" - personas que se encargan de crear memes o contenidos para crear una opini\u00f3n, y as\u00ed intimidar o acosar a detractores pol\u00edticos o periodistas en l\u00ednea.Aunque en el pa\u00eds se escucha que se adopta el t\u00e9rmino bodegas, no es una tendencia nacional, de hecho, en m\u00e1s de 70 pa\u00edses alrededor del mundo se han evidenciado este tipo de t\u00e1cticas. Eso s\u00ed, seg\u00fan explican expertos de Oxford, en cada lugar var\u00eda las intenciones y las necesidades de estas tropas cibern\u00e9ticas (Cyber Troops, en ingl\u00e9s).(Tambi\u00e9n le puede interesar: \u2018Influencers\u2019, en la mira por su comportamiento durante la cuarentena)\"Las personas si tienen la capacidad de conectarse en red y esto se convierte eventualmente en protestas en las calles, existe una convergencia social de lo que sucede en las redes y lo que puede pasar en la vida real. Por esta raz\u00f3n la comunicaci\u00f3n en red sigue tomando fuerza\", explica Garc\u00eda.No obstante, aunque en ocasiones el tr\u00e1fico y viralizaci\u00f3n de contenidos pueden ser reales y org\u00e1nicos, no siempre, explican expertos en el tema, son muchas personas con una sola cuenta. En ese sentido, puede ser una sola persona con m\u00faltiples cuentas que son activadas cuando se requieran esto con el fin de crear una conversaci\u00f3n y apoyarla - con me gusta, retuits o comentarios-.En Colombia, seg\u00fan la investigaci\u00f3n, se detecta el uso de bots y cuentas manejadas por personas, en tanto que que no act\u00faan cyborgs (bots en los que intervienen personas) y hackeo o robo de cuentas.\u00a0 De acuerdo con el reporte de la Universidad de Oxford, en 2019 aumentaron un 150 por ciento el uso de esta estrategia de manipulaci\u00f3n o desprestigio a trav\u00e9s de las redes sociales. En Colombia,\u00a0 personas que han estado trabajando con las redes sociales, explican que desde el\u00a0 2010, durante la campa\u00f1a por la presidencia, comenzaron a aparecer las primeras \u201cbodeguitas\u201d.Sin embargo, se\u00f1alan que, en ese momento, se les dec\u00eda \u201cchinomatics\u201d a aquellas personas que administraban entre 20 y 30 perfiles y su labor diaria era generar conversaci\u00f3n sobre el candidato. Sembrar noticias en medios de comunicaci\u00f3n, rumores en blogs entre otros. Sin embargo el ataque frontal como se ve hoy, aseguran, no era com\u00fan.Las estrategias han evolucionado mucho, no solo se est\u00e1n usando en medio de campa\u00f1as pol\u00edticas. En ese sentido, hoy el uso de cuentas para viralizar contenidos\u00a0ya son otro medio en el ecosistema digital de cualquier marca , con la que posicionan sus empresas o productos, no siempre atacando a alguien. Facebook, manifiestan desde Oxford, contin\u00faa siendo la plataforma que predomina en la actividad de las tropas cibern\u00e9ticas, teniendo en cuenta que es la red social que m\u00e1s acumula usuarios con una cifra superior a los 2.000 millones. Pero la viralizaci\u00f3n de contenidos multimedia, como im\u00e1genes o videos se hace a trav\u00e9s de YouTube e Instagram. Y WhatsApp es otra aplicaci\u00f3n que viene en aumento en esta actividad y que, seg\u00fan proyecciones, para los pr\u00f3ximos a\u00f1os tomar\u00e1 mayor relevancia.El estudio de Oxford evidenci\u00f3 en el mundo el uso, para manipulaci\u00f3n, de cuentas en Whatsapp, Facebook, Twitter, Youtube e Instagram. En el caso de Colombia, Instagram no fue encontrada relevante para la manipulaci\u00f3n. As\u00ed mismo, de acuerdo con la investigaci\u00f3n de Oxford. En el pa\u00eds, los contratistas independientes son los que m\u00e1s utilizan esta estrategia, seguido por los pol\u00edticos y sus partidos. En cambio, no hay evidencia de actuaci\u00f3n de entidades gubernamentales, organizaciones de\u00a0 la sociedad civil, ciudadanos e influenciadores, cuya actuaci\u00f3n s\u00ed se da en otros pa\u00edses. Por ejemplo, en China, Camboya o Rusia, las agencias gubernamentales son las que predominan en el uso de tropas cibern\u00e9ticas para posicionar una ideolog\u00eda.En Colombia, los prop\u00f3sitos de los mensajes es apoyar, atacar a contradictores y polarizar, en tanto que no es tan importante distraer u ocultar. Las estrategias preferidas son desinformar y ofender, mientras que no se destacan informes masivos, estrategias sustentadas en datos o contenidos amplificados.(En otras noticias:\u00a0Siete militares habr\u00edan violado a ni\u00f1a embera de 13 a\u00f1os) \"M\u00e1s all\u00e1 de crear una opini\u00f3n, lo que buscan estos grupos es hacer que el creador de la opini\u00f3n sea relevante para las audiencias. Ah\u00ed es cuando las bodeguitas comienzan su labor, se necesita un detonante para poner a funcionar la maquinaria y lograr tendencias, sin embargo as\u00ed como llegan, de la misma forma se van\", explica un experto en redes sociales. Y agrega que \"no es com\u00fan que hoy una tendencia est\u00e9 activa m\u00e1s de algunas horas\u00a0 y es ah\u00ed donde las bodeguitas hoy cuentan con otro tipo de perfiles que permite generar diferentes estrategias para abordar las acciones del d\u00eda a d\u00eda en las redes sociales\". Es dif\u00edcil saber a ciencia cierta qui\u00e9nes operan estos grupos, sin embargo, diversos estudios los han presentado diferentes categor\u00edas. De acuerdo con Oxford, en su informe, de los 70 pa\u00edses estudiados, el 87 por ciento utiliza cuentas humanas, el 80 por ciento usa bots - o cuentas que maneja un computador de forma autom\u00e1tica-, el 11 por ciento cyborgs y un 7 por ciento cuentas robadas o hackeadas. En el caso de Colombia, predomina el uso de bots y humanos y no es tan com\u00fan los cyborgs o las cuentas robadas. No obstante, seg\u00fan algunos informes de Linterna Verde, un colectivo que promueve el debate digital, en ocasiones se han utilizado cuentas cyborg para posicionar una tendencia.\u00a0 Este concepto se refiere a cuentas que parecen humanas y que manejan un contenido real en diferentes ocasiones, pero que pueden llegar a publicar cientos de tuits por hora y que tienen una ideolog\u00eda definida. As\u00ed mismo, seg\u00fan estudios estas se encuentran siempre en el centro de muchas tendencias como enlace para continuar con la viralizaci\u00f3n. \"Los semi-bots suelen tener una posici\u00f3n muy definida en el espectro pol\u00edtico y una audiencia cautiva\", explican desde Linterna Verde. Adem\u00e1s, dicen en su blog que han mapeado 11 cuentas de este tipo que participaron activamente en Twitter alrededor de las elecciones de octubre de 2018 participando activamente en las tendencias. Por otro lado, seg\u00fan expertos en temas de redes sociales, con 4 \u00f3 5 millones de pesos se puede lograr en pocos minutos una tendencia, sin embargo, crear una campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n es mucho m\u00e1s costoso. Y aunque a\u00fan no se tiene claro la quienes est\u00e1n detr\u00e1s de las bodeguitas y algunos conocedores del tema prefieren no hablar sobre estos grupos, es un tema que se seguir\u00e1 estudiando y analizando no solo en Colombia, sino alrededor del mundo. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/bodeguitas-que-son-y-como-funcionan-estas-campanas-en-redes-sociales-510304", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Clases presenciales iniciar\u00e1n con los estudiantes de grados 10 y 11", "contenido": " En di\u00e1logo con Gu\u00eda Acad\u00e9mica la ministra de Educaci\u00f3n, Mar\u00eda Victoria Angulo, dio sus impresiones sobre c\u00f3mo ser\u00e1 el futuro de los estudiantes en Colombia de cara a lo que se ha denominado \u201cla nueva normalidad\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo acceder a ayudas para pago de pensi\u00f3n en colegios y jardines?) Dijo que desde el Gobierno ya est\u00e1n listos los lineamientos para que instituciones de educaci\u00f3n, padres, estudiantes y entidades locales, puedan establecer c\u00f3mo se dar\u00e1 la vuelta de los alumnos en un modelo de alternancia. Expres\u00f3 su deseo de que los interesados conozcan los detalles y dijo que en ning\u00fan momento se est\u00e1 buscando acelerar el proceso de regreso a clase:\u00a0\u201cEsto no es una carrera por qui\u00e9n llega primero a tomar esta decisi\u00f3n de volver a las aulas. Lo ideal es hacerlo en el momento indicado\u201d. Por otro lado, la jefe de cartera manifest\u00f3 que el regreso a clase por medio de la alternancia, prev\u00e9 que los primeros en retornar sean los estudiantes de mayor edad: \u201cLos colegios iniciar\u00e1n por los grados mayores, en d\u00e9cimo y once. Esto se decidi\u00f3 porque los m\u00e1s peque\u00f1os requieren a\u00fan m\u00e1s iniciativa y pedagog\u00eda para el uso de elementos de bioseguridad y el seguimiento de los protocolos\u201d, mencion\u00f3 la ministra.Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEn los protocolos de cada instituci\u00f3n y de las secretar\u00edas van a estar muy claros temas como el tiempo de descanso, uso de instrumentos musicales, alimentaci\u00f3n, temas de deportes y transporte\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018No m\u00e1s tareas en casa y no m\u00e1s notas, este es el momento\u2019)Angulo dijo que le preocupa el tema de la deserci\u00f3n estudiantil pero reiter\u00f3 que desde el Gobierno se han abierto l\u00edneas de cr\u00e9dito para que tanto estudiantes como instituciones de educaci\u00f3n, puedan acudir para recibir alivios financieros.Asegur\u00f3 que todas las decisiones se tomar\u00e1n de manera concertada; que en dos semanas estar\u00e1 disponible una gu\u00eda para ayudar a los padres en el proceso de aprendizaje, y que habr\u00e1 \u201cdescargat\u00f3n\u201d de contenidos y lanzamiento de una biblioteca digital. SEBASTI\u00c1N CORT\u00c9SRedactor de guiaacademica.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/entrevista-con-mineducacion-sobre-regreso-a-clases-presenciales-510424", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Casa por c\u00e1rcel a reputado empresario por estafa con \u2018Casa Gacha\u2019", "contenido": " Un viejo pleito entre el conocido empresario alem\u00e1n Isaac Mildenberg, miembro de la alta sociedad bogotana y cartagenera, con un grupo de inversionistas, acaba de registrar una decisi\u00f3n judicial de fondo.El juez 55 penal municipal con funci\u00f3n de control de garant\u00edas le impuso medida de aseguramiento, consistente en prisi\u00f3n domiciliaria, dentro de un caso denunciado que EL TIEMPO hab\u00eda revelado.Inversionistas cercanos a Mildenberg aseguran que este se hizo pasar como due\u00f1o de la llamada \u2018Casa Gacha\u2019, el bien que perteneci\u00f3 a alias \u2018el Mexicano,  y de dos megalotes en Cartagena para promocionar proyectos e inversiones.(Lo invitamos a leer: Estafa usando la casa Gacha enreda a poderoso alem\u00e1n Isaac Mildenberg)\u00a0 En el caso de la mansi\u00f3n del capo \u2013ubicada en El Chico y hoy en manos de la embajada China- se hablaba de levantar un complejo hotelero de dos torres y un centro comercial. EL TIEMPO revel\u00f3 que antes de que el predio fuera vendido a China \u2013por 49.000 millones de pesos\u2013, Mildenberg intent\u00f3 adquirirlo y alegaba haber pisado el negocio con 13.800 millones de pesos que nunca le devolvieron. Pero luego apareci\u00f3 la constancia del reembolso y el caso parec\u00eda ya enterrado.(Le puede interesar: La pelea oculta por la \u00faltima 'joya' del capo Rodr\u00edguez Gacha )Sin embargo, el empresario Marco Bibas \u2013t\u00edo de la esposa de Mildenberg\u2013 lo denunci\u00f3 ante la Fiscal\u00eda por estafa agravada y falsedad en documento privado, alegando que le entreg\u00f3 5,2 millones de d\u00f3lares para levantar el complejo hotelero, bajo el supuesto de que el lote del sanguinario capo era del alem\u00e1n. Pero ese no es el \u00fanico negocio turbio que le endilgan al empresario. El denunciante asegura que le hizo un pr\u00e9stamo por 4 millones de d\u00f3lares y que le entreg\u00f3 2 millones adicionales, en 2012, para desarrollar el llamado Bridge Point-Puerto Seco, en la ciudad de Cartagena.Ese proyecto, tasado en cerca de 100 millones de d\u00f3lares, garantizaba un rendimiento del 10 por ciento anual, a partir del mes 25, as\u00ed no estuviera en funcionamiento. Pero tampoco se concret\u00f3 y la suma que Bibas tiene embolatada con el alem\u00e1n Mildenberg ya asciende a los 11,2 millones de d\u00f3lares.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Las intimidades de la venta de la casa de Rodr\u00edguez Gacha a China)\u00a0En su momento, a defensa de Mildenberg asegur\u00f3 que no se trataba de una estafa sino de un problema familiar y que iba a ser subsanado. Adem\u00e1s, que es una denuncia temeraria. Por eso, apelaron la medida de aseguramiento y aseguran que hasta tanto se resuelva la segunda instancia, no est\u00e1 en firme. Reporteros de este diario tuvieron acceso a la apelaci\u00f3n y en ella se establece que para la defensa es claro que esos proyectos si exist\u00edan y que se alcanzaron a desarrollar en gran parte, \"m\u00e1s exactamente el de Cartagena, en el que se llegaron a invertir casi 43 mil millones de pesos\". Adem\u00e1s, aseguran que el inmueble de ese proyecto estaba  en ese entonces tanto en dominio como en posesi\u00f3n de la firma People First National Canchares INC.Tambi\u00e9n se se\u00f1ala que nunca se han desconocido los dineros ni la obligaci\u00f3n de pagarlos. De hecho, dicen,  Mildenberg firm\u00f3 promesa incondicional de pago y no hab\u00eda sido denunciado.\u201cNing\u00fan estafador reconoce su responsabilidad frente a sus obligaciones\u201d, dice la apelaci\u00f3n. Y la defensa del empresario le asegur\u00f3 a EL TIEMPO que dentro del proceso de revelar\u00e1n otras piezas procesales clave. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que la Fiscal\u00eda nunca demostr\u00f3 la supuesta falsedad documental o maniobra fraudulenta.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)EL TIEMPO tuvo acceso a la boleta de detenci\u00f3n, fechada en 2 de junio pasado y enviada al director de la c\u00e1rcel la Modelo, en el que se le informa que la medida de aseguramiento iba a ser domiciliaria. Adem\u00e1s, se le hizo firmar a Mildenberg  para que no se le aplique la medida intramural.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/isaac-mildenber-va-a-prision-domiciliaria-por-estafa-con-casa-gacha-510380", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "En Antioquia entrenan perros que podr\u00edan detectar casos de covid-19", "contenido": " Investigadores de la Universidad de Antioquia, liderados por el profesor \u00d3mar Vesga Meneses, director del Grupo Investigador de Problemas en Enfermedades Infecciosas (GRIPE), de la Facultad de Medicina, comenzaron a usar perros entrenados para identificar contagiados con la enfermedad.  (Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia) Seg\u00fan informaron desde la instituci\u00f3n universitaria, despu\u00e9s de siete semanas de entrenamiento en los cuales los caninos se sometieron a 92 experimentos y evaluaron un total de 9.200 muestras, fueron capaz de diferenciar las negativas de los positivas. Fueron seis los perros que en una pista acondicionada y acompa\u00f1ados por sus entrenadores, recorrieron y olfatearon las muestras que estaban en recipientes herm\u00e9ticos id\u00e9nticos, y quienes aprendieron a detectar el olor del SARS-CoV-2.\"Nuestros seis perros lograron, independientemente y como grupo, muy alta sensibilidad, especificidad, valores predictivos, precisi\u00f3n y raz\u00f3n de probabilidad, con intervalos de confianza muy estrechos. La m\u00e9trica m\u00e1s alta fue la del valor predictivo negativo, lo que indica que -con una prevalencia de enfermedad del 7,6%- el 99,9% de las muestras se\u00f1aladas como negativas por los perros no portaban el virus\", detall\u00f3 el profesor Vesga.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0El confinamiento que resisti\u00f3 la prensa hace 30 a\u00f1os en Medell\u00edn) La investigaci\u00f3n inici\u00f3 con una fase 'in vitro', pero a partir de esta semana pasar\u00e1 a la fase 'in vivo', donde -con todas las medidas de seguridad- los canes ser\u00e1n entrenados con personas aliviadas y asintom\u00e1ticas. \"Los asintom\u00e1ticos tienen las mismas cargas virales de los sintom\u00e1ticos y por eso creemos que vamos a detectar asintom\u00e1ticos, eso est\u00e1 en proceso. Pensamos que nos van a dar iguales resultados a la fase 'in vitro', no creemos que haya diferencias debido a la potencia odor\u00edfera (sentido del olfato) que tiene el perro\", asegur\u00f3 el investigador.(Le recomendamos leer:\u00a0La sorprendente historia de piloto que se salv\u00f3 de 15 desastres a\u00e9reos)La meta de este grupo es crear un programa de entrenamiento casero para que muchas mascotas puedan contribuir a la detecci\u00f3n de casos de covid-19, para que los infectados se a\u00edslen hasta que se recuperen y no contagien a otras personas.Adem\u00e1s del grupo GRIPE, en la investigaci\u00f3n est\u00e1 el Hospital San Vicente Fundaci\u00f3n, la empresa Colina K-9, de la Universidad Nacional de Colombia, sede Medell\u00edn, y la Universidad de Wisconsin-Madison, de Estados Unidos.MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-colombia-en-antioquia-entrenan-perros-para-la-detectar-caso-de-covid-19-510478", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed ser\u00e1 la \u2018nueva normalidad\u2019 en los vuelos", "contenido": " Aunque el gobierno nacional tiene previsto iniciar pilotos de prueba en Julio, para la reactivaci\u00f3n gradual del transporte a\u00e9reo nacional, labor que se har\u00e1 en coordinaci\u00f3n con los alcaldes, aerol\u00edneas como Avianca ya se est\u00e1n preparando con sus propios protocolos para alzar vuelo.No ha sido una tarea f\u00e1cil por todo lo que significa la operaci\u00f3n de un vuelo, y sobre todo, tener listos unos aparatos que como los aviones no se hicieron para estar en tierra. As\u00ed cumplen buena parte de ellos m\u00e1s de tres meses. Lo que s\u00ed es claro desde ya es que la forma de viajar en avi\u00f3n ser\u00e1 distinto de aqu\u00ed en adelante. Una experiencia muy diferente a la que est\u00e1bamos habituados tanto en tierra como dentro de las aeronaves para vuelos comerciales.(Le puede interesar:\u00a0Viva Air pide cr\u00e9dito al Gobierno por 50 millones de d\u00f3lares). La nueva experiencia, dice Avianca, implica entre otras cosas, menos contacto f\u00edsico, poniendo a\u00fan m\u00e1s en valor la tecnolog\u00eda para la gesti\u00f3n aut\u00f3noma de los viajes, as\u00ed como una experiencia en el aeropuerto mucho m\u00e1s planeada. Esto significa el establecimiento de unas medidas de protecci\u00f3n en los diferentes puntos de contacto antes durante y despu\u00e9s del viaje. Por ejemplo, en tierra, los pasajeros deben llegar con suficiente anticipaci\u00f3n a los vuelos, dado que las medidas de distanciamiento social aumentar\u00e1n los tiempos de ingreso a las salas de embarque y aviones. Para vuelos nacionales se debe llegar con 2 horas de anticipaci\u00f3n y para vuelos internacionales con 3 horas de antelaci\u00f3n.Aunque ya muchos viajeros lo ven\u00edan haciendo antes de la pandemia, una vez se reactiven los vuelos las herramientas como las p\u00e1ginas web y las aplicaciones m\u00f3viles para realizar el \u2018check in\u2019, ser\u00e1n fundamentales no solo para evitar filas en el aeropuerto sino para evitar el mayor contacto posible con otras personas y el personal de la aerol\u00ednea. Hacer check-in online y guardar el pasabordo en el dispositivo m\u00f3vil o imprimirlo en casa es la recomendaci\u00f3n.No hay que olvidar que el uso del tapabocas ser\u00e1 obligatorio en todo momento, incluso, para entrar a los aeropuertos y las medidas de bioseguridad ser\u00e1n estrictas.(Siga leyendo:\u00a0Aerol\u00edneas, listas con sus protocolos, ya despegaron en Ecuador).Avianca instalar\u00e1 paneles o vidrios de separaci\u00f3n en los puntos de contacto en counter  (mostradores) que permitan proteger tanto a los trabajadores de la aerol\u00ednea como a pasajeros. Adem\u00e1s todo el personal contar\u00e1 con equipo de protecci\u00f3n como tapabocas y guantes, entre otros.En las salas VIP, por seguridad, los alimentos y bebidas disponibles se servir\u00e1n en empaques individuales y el material de lectura no estar\u00e1 disponible para evitar el contacto.El abordaje se realizar\u00e1 por grupos peque\u00f1os, manteniendo siempre el distanciamiento social requerido.  Se debe estar atento a los llamados en sala y solo acercarse a la zona de embarque cuando su grupo sea mencionado. En caso de presentar s\u00edntomas como fiebre, n\u00e1useas, dolor de cabeza, dolor de cuerpo o dificultad al respirar se debe informar al personal de la aerol\u00ednea. Durante todo el vuelo los pasajeros deber\u00e1n usar tapabocas  y en adelante los anuncios a bordo incluir\u00e1n medidas de seguridad (respecto a alimentos, procesos de desinfecci\u00f3n, entre otros) y requisitos que se deben cumplir durante el vuelo. Las tripulaciones utilizar\u00e1n mascarillas, guantes y otros art\u00edculos de protecci\u00f3n personal y se dispondr\u00e1n toallas para la desinfecci\u00f3n de superficies.Medidas muy importantes en la nueva \u2018normalidad\u2019 en los vuelos est\u00e1n relacionadas con los servicios de alimentaci\u00f3n y entretenimiento. Por seguridad, en aquellos vuelos que aplique, Avianca simplificar\u00e1 el  servicio, todos los alimentos y bebidas se servir\u00e1n en empaques individuales, incluso se recomienda llevar sus propias comidas o bebidas.Y a en cuanto al entretenimiento, la aerol\u00ednea recomienda llevar elementos personales como aud\u00edfonos, material de lectura, entre otros, para reducir la manipulaci\u00f3n y evitar puntos de contacto que sean vectores de contagio. Por eso se eliminar\u00e1 temporalmente el entretenimiento como pantallas t\u00e1ctiles y no  estar\u00e1n disponibles revistas ni otros materiales de lectura.As\u00ed  mismo, la tripulaci\u00f3n estar\u00e1 debidamente preparada\u202fpara detectar cualquier posible alerta de covid-19 y para actuar seg\u00fan los protocolos de seguridad establecidos durante el vuelo. Con respecto al equipaje de mano, una de las restricciones que podr\u00eda tener el protocolo es que se limite el equipaje en cabina de pasajeros y \u00fanicamente se permitir\u00eda el equipaje facturado en bodega. De todas maneras, si fuera permitido el equipaje de mano, la recomendaci\u00f3n es que sea lo m\u00e1s liviano posible para que cada viajero lo puedas ubicar por s\u00ed mismo en los compartimientos del avi\u00f3n, ya que, por disposiciones gubernamentales, las tripulaciones deber\u00e1n mantener distanciamiento social, por lo que no podr\u00e1n ayudar a ubicarlo en los compartimientos.(Le puede interesar:\u00a0Presentan piloto para abrir aeropuertos, restaurantes e iglesias).El equipaje en bodega depender\u00e1 de la franquicia de equipaje dispuesta en la tarifa que el pasajero haya escogido al momento de la compra.Por \u00faltimo, es importante tener en cuenta que estos protocolos ser\u00e1n ajustados en l\u00ednea con lo que dispongan los gobiernos de cada pa\u00eds, una vez se confirmen los protocolos de seguridad para las operaciones a\u00e9reas. Y las condiciones en general para todos los pasajeros est\u00e1n determinadas por los protocolos de bioseguridad que localmente se definan para el inicio de operaci\u00f3n por parte de las autoridades. Seg\u00fan Avianca, un avi\u00f3n es uno de los espacios m\u00e1s seguros, pues act\u00faa de forma muy similar a una sala quir\u00fargica al tener unos filtros que aseguran la circulaci\u00f3n del aire. Estos filtros son efectivos en capturar el 99.97 por ciento de los microbios transportados por el aire. Adem\u00e1s, el\u202fsistema de aire de la cabina entrega aproximadamente el 50 por ciento de aire exterior y el 50 por ciento de aire filtrado y recirculado, lo que significa que\u202fel aire suministrado es esencialmente est\u00e9ril. En este \u00edtem la aerol\u00ednea tiene cuatro procesos que var\u00edan dependiendo donde se encuentre la aeronave: Limpieza y desinfecci\u00f3n de tr\u00e1nsito, overnight, limpieza profunda y limpieza exterior, en los cuales se han implementado productos de desinfecci\u00f3n avalados por las Autoridades Sanitarias, el Departamento de HCD de la aerol\u00ednea, mantenimiento y por los fabricantes de los aviones. Mantener la distancia social dentro de un avi\u00f3n parecer\u00eda un gran teto para las aerol\u00edneas, e incluso corren rumores seg\u00fan los cuales se deber\u00eda dejar una silla libre entre pasajeros. Al respecto, Avianca dice que \u201chasta la fecha no hemos sido notificados de este tipo de disposiciones por parte del Gobierno colombiano\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cartagena, Bogot\u00e1 y Barcelona, entre los vuelos m\u00e1s buscados hoy).Y explica: Si bien las estimaciones exactas depender\u00e1n de la din\u00e1mica de oferta y demanda que se vaya modulando una vez se reinicien las operaciones, la IATA ha sostenido que dejar una silla de por medio no es una medida que est\u00e9 relacionada con la prevenci\u00f3n del contagio, ya que de por s\u00ed, los filtros de aire en la cabina del avi\u00f3n favorecen la circulaci\u00f3n de este y la eliminaci\u00f3n de bacterias\u201d.Avianca estima que la demanda en el reinicio de operaciones ser\u00e1  gradual y paulatina, \u201cde all\u00ed que la ocupaci\u00f3n de las aeronaves no necesariamente estar\u00e1 al 100 por ciento en la primera fase\u201d. CARLOS A. CAMACHO MAR\u00cdNSubeditor Secci\u00f3n Veh\u00edculos", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/vuelos-en-colombia-asi-sera-la-nueva-normalidad-510326", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Educaci\u00f3n sin fronteras al alcance de todos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/educacion-sin-fronteras-al-alcance-de-todos-506364", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1ndo llegaron al pico del coronavirus estos pa\u00edses del mundo?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/cuando-fue-el-pico-de-coronavirus-en-china-y-otros-paises-del-mundo-508990", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Covid-19: sugieren que hay un tipo de sangre m\u00e1s propenso a contagios", "contenido": " La pandemia del nuevo coronavirus sigue afectando al mundo y, hasta el momento, se registran m\u00e1s de 9,2 millones de infectados y m\u00e1s de 475.000 fallecidos. Investigaciones publicadas recientemente apuntan a que las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas de los individuos podr\u00edan incidir en el contagio y en el desarrollo posterior que el virus tenga dentro de los infectados.\u00a0\u200bPuntualmente, hay estudios que sugieren que el tipo de sangre\u00a0podr\u00eda tener alguna incidencia.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colombia ha hecho 155 secuencias gen\u00f3micas del nuevo coronavirus). Una investigaci\u00f3n de cient\u00edficos europeos, publicada el pasado mi\u00e9rcoles 17 de junio en el \u2018New England Journal of Medicine\u2019, realiz\u00f3 un an\u00e1lisis gen\u00e9tico en m\u00e1s de 1.900 pacientes gravemente enfermos con el nuevo coronavirus en Espa\u00f1a y en Italia. Los resultados fueron comparados con los de m\u00e1s de 2.000 individuos que no contrajeron el virus.\u00a0Con esto se determin\u00f3 que las personas con sangre tipo A est\u00e1n \"asociadas\" a un riesgo 45 % mayor de infectarse con el coronavirus,\u00a0en comparaci\u00f3n con individuos con otros tipos de sangre. Por su parte, las personas con sangre tipo O, el m\u00e1s com\u00fan, pueden ser menos propensas a dar positivo. En esa misma l\u00ednea est\u00e1n los datos preliminares de un\u00a0estudio\u00a0publicado el 8 de junio que fue realizado por 23andMe,\u00a0empresa de gen\u00f3mica personal y biotecnolog\u00eda con sede en California, Estados Unidos, que apuntan a que el tipo de sangre O \"parece ser protector frente al virus\", en comparaci\u00f3n con todos los dem\u00e1s tipos de sangre.\u00a0En esta investigaci\u00f3n se analizaron 750.000 personas, de las cuales 10.000 hab\u00edan sido hospitalizadas por tener la covid-19, la enfermedad producida por el virus. De este modo, los resultados apuntan a que los pacientes con grupo sangu\u00edneo O tienen entre un 9 % y un 18 % menos de probabilidades de dar positivos que los individuos con otros tipos de sangre. (Le puede interesar:\u00a0Comienzan a probar la vacuna de Oxford contra el coronavirus en Brasil). Asimismo, otra investigaci\u00f3n realizada por el Centro de Medicina Basada en la Evidencia y el Hospital Zhongnan, de la Universidad de Wuhan, analiz\u00f3 la distribuci\u00f3n del grupo sangu\u00edneo en 2.173 pacientes con la covid-19 de tres hospitales de Wuhan y Shenzhen. Sus resultados fueron comparados con las personas sanas de esas mismas regiones.\u00a0De 206 pacientes que hab\u00edan muerto por el nuevo coronavirus en Wuhan, 85 ten\u00edan sangre tipo A y  52 tipo O. La informaci\u00f3n, publicada en abril en la plataforma web\u00a0 'Medrxiv', indic\u00f3 que este patr\u00f3n exist\u00eda en diferentes grupos de edad y g\u00e9nero.Se concluy\u00f3, de nuevo, que el grupo sangu\u00edneo A se asocia con un mayor riesgo de infectarse con el nuevo coronavirus en comparaci\u00f3n con los otros, mientras que el grupo sangu\u00edneo O tiene un menor riesgo de infecci\u00f3n frente a otros.En este sentido, se\u00f1alaron que \"las personas del grupo sangu\u00edneo A podr\u00edan necesitar una protecci\u00f3n especialmente intensa para reducir la posibilidad de infecci\u00f3n\", por lo que se vuelve indispensable un tratamiento \u201cm\u00e1s agresivo\u201d para ellos.Dicha publicaci\u00f3n asegur\u00f3 para ese entonces que estos eran resultados \u201cpreliminares\u201d y que \u201cpueden contener errores y dar informaci\u00f3n que a\u00fan no ha sido aceptada o respaldada de ninguna manera por la comunidad cient\u00edfica o m\u00e9dica\u201d. Finalmente, el Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red (Ciber), del Instituto de Salud Carlos III de Espa\u00f1a, manifest\u00f3 en un estudio\u00a0publicado por el Instituto de Investigaci\u00f3n Biodonostia, que tener sangre tipo A se asocia a un 50 %\u00a0 m\u00e1s de riesgo de necesitar apoyo respiratorio cuando se contrae el nuevo coronavirus.Para esta investigaci\u00f3n\u00a0se recogieron muestras de sangre de 1.610 pacientes con covid-19 que necesitaban apoyo respiratorio (oxigeno o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica) y se compararon con 2.205 pacientes sanos. De estas\u00a0muestras de sangre se extrajo ADN para estudiar en el laboratorio de Kiel, en Alemania, cerca de 9 millones de variantes gen\u00e9ticas.Aunque los cuatro estudios mencionados dan pistas sobre la relaci\u00f3n entre los grupos sangu\u00edneos y el contagio de covid-19, cabe aclarar que se trata de un fen\u00f3meno que se sigue investigando en b\u00fasqueda de hallazgos m\u00e1s concretos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estudio: un pasajero con coronavirus en TransMilenio arriesga a 20 m\u00e1s).Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-sugieren-que-hay-un-tipo-de-sangre-mas-propenso-a-contagios-510516", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Se proh\u00edbe el plomo en Colombia: ya no estar\u00e1 en ropa ni juguetes", "contenido": " Aunque no se pueda ver ni oler, estamos en contacto directo con el plomo constantemente. Este metal neurot\u00f3xico est\u00e1 presente en juguetes, accesorios, ropa, \u00fatiles escolares, productos comestibles entre otros de uso cotidiano, y puede ser absorbido a trav\u00e9s del tracto respiratorio, gastrointestinal o la piel causando lesiones irreversibles en los ni\u00f1os. Luego de ser aprobado un proyecto de ley en el Congreso, al que solo le falta la sanci\u00f3n presidencial, quedar\u00e1 prohibido en el pa\u00eds el uso, fabricaci\u00f3n, importaci\u00f3n o comercializaci\u00f3n de art\u00edculos que contengan plomo en cualquiera de sus compuestos y superen los 90 ppm (0.009 %), en elementos de contacto directo y frecuente por parte de los ni\u00f1os.(Le puede interesar:\u00a0Las restricciones que implica el aislamiento hasta el 15 de julio)\u201cCon este proyecto buscamos que se regule el plomo, especialmente en esos productos frente a los cuales los ni\u00f1os pueden tener acceso, con el fin de garantizarles a ellos ambientes libres de plomo\u201d, le asegur\u00f3 a este diario la senadora Nadia Blel, autora del proyecto de ley Tambi\u00e9n se proh\u00edbe el uso del plomo en niveles superiores a los establecidos en\u00a0pinturas arquitect\u00f3nicas, tuber\u00edas, accesorios y soldaduras empleados en la instalaci\u00f3n o reparaci\u00f3n de cualquier sistema de distribuci\u00f3n de agua para uso humano, animal o de riego. Los efectos del envenenamiento van desde problemas de aprendizaje y falta de concentraci\u00f3n, hasta deficiencia motora y en algunos casos la muerte. Los ni\u00f1os son el blanco principal del plomo y \"puede causarles consecuencias graves y permanentes en su salud, afectando muchos sistemas, en particular al desarrollo del sistema nervioso\", asegur\u00f3 Jes\u00fas Olivero Verbel, Ph.D y coordinador del Doctorado en Toxicolog\u00eda Ambiental de la Universidad de Cartagena. Entre los problemas para los menores est\u00e1n la \u201cdificultad de concentraci\u00f3n, hiperactividad, disminuci\u00f3n del coeficiente intelectual, problemas de comportamiento, aislamiento social, sensaci\u00f3n de cansancio, inmunosupresi\u00f3n, discapacidad auditiva y anemia, entre otros. En exposiciones cr\u00f3nicas y severas, el plomo puede causar convulsiones y hasta la muerte\u201d, advierte Olivero.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Farc expulsa a dos de sus hist\u00f3ricos: Fabi\u00e1n Ram\u00edrez y Andr\u00e9s Par\u00eds)\u201cA partir de ahora todos los ni\u00f1os que vivan en Colombia deben tener niveles de plomo en la sangre que no superen los 5 microgramos por decilitro, esa es una recomendaci\u00f3n de la CDC (Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades) de Atlanta que ya se aplica en otros pa\u00edses y que bueno que tengamos eso y podamos empezar a construir nuestro sistema de salud basado en la prevenci\u00f3n\u201d, enfatiza la senadora del partido Conservador.Para los adultos el nivel de plomo no debe ser mayor a los 10\u00a0microgramos por decilitro. \"En ellos el plomo produce esterilidad, impotencia, puede afectar el feto cuando se trata de mujeres embarazadas\", asegur\u00f3\u00a0Blel.Una vez el presidente sancione la ley, el Ministerio de Salud dar\u00e1 unos lineamientos para monitorear la salud de los ni\u00f1os y se deber\u00e1 reglamentar.\u00a0El incumplimiento acarrear\u00e1 sanciones que ir\u00e1n desde multas diarias hasta por 5 mil SMMLV, hasta el cierre temporal o definitivo del establecimiento de comercio o sitios de almacenamiento. Puede hacer sus comentarios en las redes sociales que se encuentran en la parte inferior.\u00a0LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoD\u200bInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/que-significa-que-se-prohiba-el-plomo-en-colombia-510460", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Drama por el inminente desalojo de refugio para 130 perros de la calle", "contenido": " La fundaci\u00f3n Canina San L\u00e1zaro lleva 17 a\u00f1os ayudando a los perros en condici\u00f3n de calle, abandono y maltrato en Cali. Actualmente, de este refugio dependen m\u00e1s de 130 caninos que han sido cuidados con el amor de Carmenza Pinz\u00f3n, colaboradores, voluntarios y personas que a diario donan un poco de lo que tienen para el bienestar de estos animales.Pero la fundaci\u00f3n se encuentra en riesgo, pues deben desalojar el refugio en el corregimiento Montebello antes del pr\u00f3ximo 30 de junio. (Le recomendamos leer:\u00a0La sorprendente historia de piloto que se salv\u00f3 de 15 desastres a\u00e9reos) La se\u00f1ora, de 57 a\u00f1os, cont\u00f3 que cuando sus hijos crecieron decidi\u00f3 crear la fundaci\u00f3n. Como lo dicen quienes la conocen, ella se volvi\u00f3 un \u00e1ngel para los animales desprotegidos por su amor incondicional. No se niega a recoger cada perro que ve en la calle o a recibirlo despu\u00e9s de ser maltratado.\"Fui recogiendo de uno en uno. Usted ve un perro en la calle y le da pesar. Yo los traigo a la fundaci\u00f3n y ahora est\u00e1 llena. Tengo el apoyo de la gente, nunca me niego a recibir un animalito. En mi sala duermen 25 perros enfermitos y los dem\u00e1s duermen en corrales\".Carmenza reconoci\u00f3 que lleva m\u00e1s de seis a\u00f1os sin un espacio fijo para sus animales, pues en los lugares donde ha estado se han presentado dificultades, como peligros o riesgos en esas zonas.El \u00faltimo lugar que hab\u00eda conseguido es la casa en Montebello, a 15 minutos del casco urbano de Cali. Esta cercan\u00eda ha permitido que las personas y los donantes puedan visitar los animalitos y llevarles ayudas, adem\u00e1s de acceder a jornadas de aseo y de salud.(Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia) A pesar de que Carmenza ha realizado algunos ajustes para poder atender en forma adecuada a los animales en la finca, el propietario del lugar le solicit\u00f3 desocuparla y lo hizo el pasado 10 de marzo, pero por las medidas establecidas por el Gobierno, en materia de arriendos y desalojos para controlar la pandemia, el plazo se ampli\u00f3 hasta el 30 de junio.\"Esta finca estaba desocupada y abandonada hace tres a\u00f1os. Su due\u00f1o me dijo que me alquilaba el espacio hasta encontrar a alguien que se la compre o ser yo quien la compre. En ese momento me traslad\u00e9 con mis 60 perros con la ayuda de mi hijo y un t\u00edo\", dijo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tras 21 d\u00edas, madre sale del coma por covid-19 y conoce a su beb\u00e9)La finca cuesta 110 millones de pesos y la fundaci\u00f3n inici\u00f3 campa\u00f1as para recolectar dinero y as\u00ed comprarla.Ha recibido el apoyo de la fundaci\u00f3n Somos Vida, de Bogot\u00e1, adem\u00e1s de algunos amigos, conocidos y de seguidores en las redes sociales.Pero se han recolectado 15 millones de pesos y pidi\u00f3 un pr\u00e9stamo de 95 millones que hacen falta para completar el pago.\"No tengo otra opci\u00f3n, no s\u00e9 qu\u00e9 hacer con mis 130 perros. Estoy cansada de tener que voltear y buscar otro lugar\", expres\u00f3 preocupada.Quienes deseen realizar donaciones, puede contactarse a los tel\u00e9fonos: 3108378220 y 3113369050. Tambi\u00e9n puede hacerlo a trav\u00e9s de la cuenta de ahorros: 51400000657, Bancolombia; a nombre de Lhogan Andr\u00e9s G\u00f3mez Pinz\u00f3n. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/coronavirus-colombia-drama-ante-inminente-desalojo-de-refugio-para-130-perros-de-la-calle-508414", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Cay\u00f3 el segundo implicado en el asesinato de Yenny Cerquera", "contenido": " Cay\u00f3 el segundo implicado en el asesinato de la enfermera Jenny Cerquera\u00a0 quien muri\u00f3 el pasado 17 de mayo cuando se resisti\u00f3 al robo de su bicicleta. A\u00a0la 1 p. m., a plena luz del d\u00eda, en una calle de Bosa Porvenir, un par de delincuentes acabaron con la vida de esta joven justo cuando se encontraba con su novio, Jorge Luis Beltr\u00e1n Acosta, para dar un paseo. El presunto responsable de haber participado del hurto y homicidio de la enfermera fue identificado por unidades de investigaci\u00f3n en el barrio Santa Fe de BosaEl sospechoso es un venezolano de 19 a\u00f1os de edad quien\u00a0 ten\u00eda en su poder un arma de fuego tipo revolver calibre 32. Este sujeto fue capturado y dejado a disposici\u00f3n de\u00a0 las autoridades competentes.(Le puede interesar:\u00a0Siete militares habr\u00edan violado a ni\u00f1a embera de 13 a\u00f1os) Hay que recordar que el s\u00e1bado 23 de mayo se realiz\u00f3 la primera captura de este caso, la del\u00a0 \u2018Coste\u00f1o\u2019, sindicado del crimen y primer capturado, quien sali\u00f3 de la vivienda en ropa deportiva, sin tapabocas.\u00a0 Los polic\u00edas solo tuvieron que capturarlo.\u201cAl detenerlo dijo que no hab\u00eda sido \u00e9l, que s\u00ed hab\u00eda estado en el hurto, pero que no hab\u00eda accionado el arma, que eso lo hab\u00eda hecho la otra persona, siempre habla de un venezolano\u201d, manifest\u00f3 el investigador, que tard\u00f3 ocho d\u00edas en capturar al presunto asesino de la enfermera.En la audiencia de legalizaci\u00f3n de captura, el \u2018Coste\u00f1o\u2019, cuyo nombre es \u00c1ngel Clemente Coronado, de 26 a\u00f1os y oriundo de Barranquilla, no acept\u00f3 los cargos que le imputan por homicidio y hurto agravado, y porte ilegal de armas. Yenny era una joven entregada a su oficio. Laboraba como enfermera geri\u00e1trica en la cl\u00ednica M\u00e9deri y era reconocida por su responsabilidad y amor con los que trataba a los pacientes. Seg\u00fan cifras de la Secretar\u00eda de Seguridad, entre el 1.\u00b0 y el 30 de abril del 2020 se presentaron 2.267 hurtos de bicicletas, 461 a mujeres y 1.806 a hombres.Aunque el robo de bicicletas ha disminuido en la ciudad en un 9 % con respecto al mismo periodo del a\u00f1o anterior, desde que se decret\u00f3 la cuarentena nacional la frecuencia ha aumentado. Lo anterior, seg\u00fan la entidad, se puede explicar, en parte, por el uso extensivo de la bicicleta como medio de transporte durante la emergencia.Hoy, Bogot\u00e1 cuenta con 344 unidades de fuerza policial, 86 guardianes del IDRD y 150 unidades de la Secretar\u00eda de Movilidad que trabajan para garantizar la seguridad de los ciclistas; adem\u00e1s, se cuenta con el acompa\u00f1amiento de atenci\u00f3n psicosocial y sicojur\u00eddica en la l\u00ednea p\u00farpura.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las restricciones que implica el aislamiento hasta el 15 de julio)El secretario de Seguridad, Hugo Acero, dijo que la seguridad de los ciclistas ser\u00e1 un tema permanente en los consejos y anunci\u00f3 que mediante acto administrativose crear\u00e1 una mesa para monitorear y realizar el seguimiento a las acciones que aportar\u00e1 los insumos al consejo de seguridad. Por su parte, el secretario de Movilidad, Nicol\u00e1s Estupi\u00f1\u00e1n, asegur\u00f3 que el impulso en el uso de la bici y la construcci\u00f3n de m\u00e1s infraestructura segura para la comunidad ciclista vendr\u00e1 acompa\u00f1ado con un trabajo m\u00e1s estrecho entre las entidades del Distrito, para garantizar el bienestar de los usuarios. Pero hoy no existe confianza de la comunidad. Los colectivos de biciusuarios exigen m\u00e1s seguridad. Inseguridad, principal obst\u00e1culo para el uso de bicis y ciclorrutas. As\u00ed capturaron a quien habr\u00eda matado a enfermera por robarle la bici. \u2018Me robaron una bici de 12 millones, denunci\u00e9 y archivaron el caso\u2019. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1 CON INFORMACI\u00d3N DEL NOCT\u00c1MBULO DE CITY TV\u00a0Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/asesinato-de-yenny-cerquera-capturan-al-segundo-implicado-en-el-homicidio-510470", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En Estados Unidos se espera que contagios suban exponencialmente", "contenido": " Casi la mitad de los estados en EE. UU. han reportado grandes incrementos en las infecciones por covid-19 en los \u00faltimos d\u00edas y se espera, seg\u00fan expertos, que el n\u00famero siga creciendo de manera exponencial esta semana, ahora que el pa\u00eds ha reactivado buena parte de su actividad econ\u00f3mica.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Las revelaciones sobre Colombia en el libro de John Bolton).La mayor\u00eda de los estados que han reportado incrementos son precisamente aquellos que abrieron primero. De acuerdo con el \u00faltimo balance de la Universidad John Hopkins, esos estados son Arizona, California, Colorado, Delaware, Florida, Georgia, Haw\u00e1i, Idaho, Kansas, Kentucky, Michigan, Misuri, Montana, Nevada, Ohio, Oklahoma, Carolina del Sur, Tennessee, Texas, Utah, Washington, Virginia del Este y Wyoming.  Otros 10 estados presentan cifras estables (el promedio ha sido similar en la \u00faltima semana) y otros 17 registran descensos. De todos, los rebrotes m\u00e1s graves se han presentado en Florida, Arizona, Texas y California. En la Florida, por ejemplo, el n\u00famero de casos se ha m\u00e1s que triplicado desde su pico en abril que fue de unos 1.300 contagios confirmados al d\u00eda. El viernes y s\u00e1bado se registraron 3.822 casos y 4.049, respectivamente.(Le puede interesar:\u00a0La 'broma' en TikTok que adolescentes aseguran haberle hecho a Trump). En Arizona, el n\u00famero total de infectados se ha duplicado en 14 d\u00edas y el n\u00famero de casos que han requerido hospitalizaci\u00f3n aument\u00f3 un 29 por ciento en una semana. M\u00e1s grave a\u00fan, la tasa de ocupaci\u00f3n de camas para cuidados intensivos se encuentra en un 85 por ciento y la general en un 83 por ciento.A nivel nacional, de acuerdo con la John Hopkins, se ha presentado un alza del 24 por ciento en los contagios en estos \u00faltimos siete d\u00edas. De acuerdo con Scott Gottlieb, excomisionado para la Administraci\u00f3n de Drogas y Alimentos de EE. UU., estos estados est\u00e1n a punto de\u00a0 una escala de contagios exponencial si no toman correctivos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo).Ron DeSantis, gobernador de la Florida, dijo a comienzos de la semana pasada que el incremento en su estado se atribu\u00eda a un incremento en la cantidad de pruebas realizadas. Haciendo eco, adem\u00e1s, a lo que ha venido diciendo el presidente de EE. UU., Donald Trump. Pero este fin de semana DeSantis tuvo que reconocer que esa no es la raz\u00f3n principal del crecimiento y que la enfermedad se est\u00e1 propagando entre las comunidades. \u201cLa curva de la cantidad de gente dando positivo se est\u00e1 acelerando m\u00e1s r\u00e1pidamente que la curva en el aumento de las pruebas\u201d, dijo DeSantis al anunciar nuevas restricciones para bares y clubes nocturnos.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00bfQu\u00e9 dice el asesor de la Casa Blanca sobre la reapertura en EE. UU.?).Trump, durante un evento de campa\u00f1a en Tulsa (Oklahoma),  desat\u00f3 una nueva  controversia este fin de semana al indicar que le hab\u00eda pedido a su administraci\u00f3n que pusiera un freno a las pruebas de diagn\u00f3stico. Seg\u00fan el presidente, las pruebas son una \u201cespada con doble filo\u201d porque al aumentarlas tambi\u00e9n crecen los n\u00fameros de casos positivos y eso hace lucir mal al pa\u00eds.El comentario le vali\u00f3 un torrente de cr\u00edticas pues, seg\u00fan los expertos en salud, un programa robusto de pruebas de diagn\u00f3stico es clave para detectar el movimiento del virus y en el dise\u00f1o de estrategias para contenerlo. Adem\u00e1s, ven en lo dicho por el presidente un esfuerzo por ocultar la magnitud del problema para que no impacte sus chances de reelecci\u00f3n. Aunque Trump se ha quejado por esto mismo en varias oportunidades, miembros de su administraci\u00f3n indicaron que los comentarios hab\u00edan sido un \"chiste\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Respaldo a Trump cae 10 puntos respecto a mayo y se sit\u00faa en el 39 %).Pero de acuerdo con Ashish Jha, el director del Instituto para la Salud Global de la Universidad de Harvard, lo que dijo el presidente es consistente con lo que ha hecho su administraci\u00f3n desde el comienzo de la pandemia.\"Lo que hemos visto es poco inter\u00e9s en dedicar tiempo y esfuerzo al tema del diagn\u00f3stico. Y es incre\u00edblemente frustrante para los millones que se han enfermado sin que hayan podido realizar una prueba y as\u00ed evitar contagiar a otros. Esto, desafortunadamente, no es un chiste. Le ha costado la vida a m\u00e1s de 100 mil personas porque no hemos podido construir la infraestructura de diagn\u00f3stico para poder controlar la enfermedad\", sostiene Jha. Justo este martes, Anthony Fauci, jefe del Instituto Nacional para las Enfermedades Infecciosas de EE. UU., dijo que Trump no ha ordenado reducir el n\u00famero de test y asegur\u00f3 que el Gobierno los aumentar\u00e1.A la fecha, EE. UU. ha practicado unas 25 millones de pruebas, m\u00e1s que cualquier otro pa\u00eds del mundo en t\u00e9rminos de cantidad. Pero dado el tama\u00f1o de su poblaci\u00f3n (330 millones) y la expansi\u00f3n masiva del virus, los expertos sostienen que son necesarias al menos 10 millones de pruebas semanales para detectar nuevos brotes y contenerlos antes que se propaguen en el resto de la comunidad.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Estos son los nuevos libros que revelan detalles in\u00e9ditos sobre Trump).Por otra parte, las nuevas estad\u00edsticas indican que un alto porcentaje de las nuevas infecciones se est\u00e1n presentado entre personas j\u00f3venes, de 20 a 30 a\u00f1os.De acuerdo con Fauci, eso estar\u00eda sucediendo porque los j\u00f3venes son menos rigurosos con las medidas de protecci\u00f3n y porque los mayores se han cuidado m\u00e1s.Eso, dice el doctor, se traducir\u00e1 en un declive en el nivel de mortandad a corto plazo pero en el medio y largo se torna en un problema.\u201cSe infectan, vuelven a sus casas y luego infectan a los mayores que desarrollan complicaciones y terminan en los hospitales\u201d, sostiene Fauci. SERGIO G\u00d3MEZ MASERI\u00a0Corresponsal de EL TIEMPO\u00a0WASHINGTONEn Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/por-que-se-han-incrementado-casos-de-covid-19-en-casi-la-mitad-de-estados-de-eeuu-510222", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Con cami\u00f3n quer\u00edan robar zapatos de almac\u00e9n Bata en el norte", "contenido": " Este jueves, 24 de junio a las 6 de la ma\u00f1ana, se registr\u00f3\u00a0un intento de robo en el almac\u00e9n de calzado Bata, ubicado en la calle 100 con autopista Norte, en la localidad de Usaqu\u00e9n.\u00a0 Lo que se sabe hasta el momento es que los asaltantes arribaron al lugar en un cami\u00f3n tipo furg\u00f3n y pretend\u00edan hurtar todo el calzado de exhibici\u00f3n. La mercanc\u00eda est\u00e1 avaluada en m\u00e1s de 500 millones de pesos. Para empacar los art\u00edculos con facilidad sacaron las cajas y las apostaron sobre el piso.\u00a0 Afortunadamente, en este caso el robo fue frustrado. La Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 captur\u00f3 a dos hombres, quienes en este momento se encuentran en la estaci\u00f3n de Barrios Unidos.\u00a0\u00a0Noticia en desarrollo... -\u00a0\u2018Me robaron una bici de 12 millones, denunci\u00e9 y archivaron el caso\u2019.\u00a0 -\u00a0El minuto a minuto de masivo asalto a conjunto en el norte de Bogot\u00e1. -\u00a0Cada d\u00eda se denuncian 17 robos en residencias en Bogot\u00e1. BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/inseguridad-en-usaquen-con-camion-querian-robar-zapatos-de-almacen-bata-510498", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los 30 pa\u00edses que s\u00ed crecer\u00edan este a\u00f1o a pesar de la pandemia", "contenido": " Al infectar a millones de personas y provocar que los gobiernos confinen a sus poblaciones, el nuevo coronavirus dej\u00f3 a las econom\u00edas de todo el mundo en la sala de cuidados intensivos.\u00a0 En un informe reciente, el Banco Mundial advirti\u00f3 que la pandemia de covid-19 causar\u00e1 la mayor crisis econ\u00f3mica mundial desde por lo menos 1870 y amenaza con provocar un aumento dr\u00e1stico en los niveles de pobreza en todo el mundo. Pero para 30 pa\u00edses este a\u00f1o ser\u00e1 de crecimiento, aunque menor de lo esperado, con raras excepciones (ver la lista al final de este art\u00edculo). Una de esas excepciones es Guyana, un pa\u00eds vecino de Brasil, que se espera que muestre un crecimiento de m\u00e1s del 50% este a\u00f1o, el m\u00e1s grande del mundo, debido al comienzo de la explotaci\u00f3n de petr\u00f3leo, aunque el precio del crudo cay\u00f3 a uno de los niveles m\u00e1s bajos de la historia. La naci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1 la \u00fanica que crecer\u00e1 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. De las regiones del mundo, solo Asia oriental y el Pac\u00edfico mostrar\u00e1n crecimiento (0,5%), principalmente debido a China. Sin embargo, se espera que el gigante asi\u00e1tico crezca solo un 1%, una tasa peque\u00f1a en comparaci\u00f3n con a\u00f1os anteriores. A pesar de esto, el Banco Mundial espera que el PIB mundial se reduzca un 5,2% este a\u00f1o, m\u00e1s del doble que el registrado en la crisis financiera de 2008. Pero entonces, \u00bfqu\u00e9 hay detr\u00e1s del crecimiento de estos 30 pa\u00edses este a\u00f1o? \"Los pocos mercados emergentes y econom\u00edas en desarrollo que se espera que eviten las contracciones en la actividad econ\u00f3mica este a\u00f1o tienden a ser menos abiertos, m\u00e1s agr\u00edcolas y menos dependientes del sector de servicios\", dicen a BBC Brasil los economistas del Banco Mundial responsables del informe Perspectivas Econ\u00f3micas Mundiales. Y citan cinco puntos para explicar por qu\u00e9 estos pa\u00edses crecer\u00e1n: 1. Menos integraci\u00f3n en el comercio mundial Seg\u00fan los economistas, estos pa\u00edses est\u00e1n \"significativamente menos integrados en el comercio mundial, lo que ayuda a aislarlos parcialmente de los graves efectos mundiales de la ca\u00edda de la demanda externa\". \"Los \u00edndices de exportaci\u00f3n/PIB en estos pa\u00edses son aproximadamente 35% menores que el promedio de los pa\u00edses emergentes y en desarrollo, y los \u00edndices actuales de comercio/PIB (importaciones m\u00e1s exportaciones) son aproximadamente 25% m\u00e1s bajos\", dicen. 2. Mayor dependencia de la agricultura Seg\u00fan los economistas, estos pa\u00edses tienden a depender m\u00e1s del sector agr\u00edcola, que en promedio ha estado \"menos expuesto a la ca\u00edda inducida por la pandemia en los precios de los productos b\u00e1sicos; los precios de los productos agr\u00edcolas disminuyeron solo marginalmente, en comparaci\u00f3n con las fuertes ca\u00eddas observadas en los precios de los productos industriales\u201d. \"Los sectores agr\u00edcolas de las econom\u00edas que se espera que crezcan este a\u00f1o representan m\u00e1s del doble del tama\u00f1o (128%) del promedio de los pa\u00edses emergentes y en desarrollo\", dicen. 3. Sector servicios m\u00e1s peque\u00f1o Estos pa\u00edses tambi\u00e9n tienden a tener sectores de servicios que son \"aproximadamente 20% menores que el promedio de los pa\u00edses emergentes y en desarrollo\", se\u00f1alan los economistas. \"Los sectores de servicios se ven particularmente afectados por la pandemia, ya que varias actividades que involucran interacciones se han interrumpido debido a la distancia social\", dicen. 4. Menos dependencia del turismo \"Estas econom\u00edas tambi\u00e9n son notablemente menos vulnerables al colapso de los viajes y el turismo mundiales, ya que sus sectores tur\u00edsticos son la mitad del tama\u00f1o del promedio de los pa\u00edses emergentes y en desarrollo\". 5. Menos impacto de la pandemia Seg\u00fan los economistas, \"aunque la capacidad para realizar pruebas dificulta la comparaci\u00f3n confiable de brotes entre pa\u00edses, (...) el tama\u00f1o de los brotes (en relaci\u00f3n con el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n) en las econom\u00edas que se espera que crezcan este a\u00f1o fue aproximadamente 75% menor que el promedio de los pa\u00edses emergentes y en desarrollo cuando publicamos el informe\". Adem\u00e1s, hubo menos restricciones de movimiento en estos pa\u00edses, a diferencia del resto del mundo. \"Las restricciones en estas econom\u00edas tambi\u00e9n fueron 20% menos estrictas que el promedio de los pa\u00edses emergentes y en desarrollo\". La mayor\u00eda de los pa\u00edses que crecer\u00e1n este a\u00f1o se encuentran en lo que se llama \u00c1frica subsahariana. A pesar de su dependencia de las exportaciones de productos industriales (metales, minerales y petr\u00f3leo), son naciones que est\u00e1n menos integradas en el comercio mundial y m\u00e1s dependientes de la agricultura, lo que ayuda a aislarlas en parte \"de los graves efectos globales de la ca\u00edda de la demanda externa\", dicen los economistas. \"Alrededor de dos tercios de las 31 econom\u00edas que se espera que crezcan en 2020 se encuentran en \u00c1frica subsahariana, donde representan aproximadamente una cuarta parte del PIB de la regi\u00f3n\u201d. \u201cPara los pa\u00edses de \u00c1frica subsahariana hay razones estructurales, incluida una integraci\u00f3n relativamente menor en la econom\u00eda mundial a trav\u00e9s de los canales comerciales y la alta dependencia de la agricultura, que deber\u00edan proporcionar alg\u00fan tipo de aislamiento\", se\u00f1alan. Sin embargo, se\u00f1alan que \"incluso para las econom\u00edas que se espera se se van a expandir en 2020, el crecimiento ser\u00e1 mucho menor que la tendencia, un promedio de casi 4 puntos porcentuales por debajo de las tasas de crecimiento promedio de 2015-19\". Adem\u00e1s, hay otros factores en juego, seg\u00fan los economistas. Los brotes de covid-19 fueron \"inferiores a los de otras regiones\", y las restricciones para quedarse en casa fueron, en promedio, \"10% menos estrictas\". \"Sin embargo, uno de los principales riesgos para las perspectivas en \u00c1frica Subsahariana es que estos brotes dom\u00e9sticos no sean controlados y aumenten de tama\u00f1o\u201d, indican. \u201cDadas las diversas vulnerabilidades subyacentes de la regi\u00f3n, incluidos los sistemas de atenci\u00f3n m\u00e9dica d\u00e9biles y con fondos insuficientes, una pandemia m\u00e1s prolongada con brotes m\u00e1s grandes puede ser devastadora para la actividad en la regi\u00f3n\", advierten. \"En el escenario negativo que estimamos, donde la pandemia no est\u00e9 controlada, el n\u00famero de econom\u00edas en \u00c1frica Subsahariana que crecer\u00e1 en 2020 caer\u00e1 un 75%\", expresan. ___________________________________________________________________________ Pa\u00edses emergentes y en desarrollo que se espera que crezcan en 2020 (en % del PIB): Asia oriental y el Pac\u00edfico China (1%), Laos (1%), Myanmar (1,5%) y Vietnam (2,8%) Europa (excluyendo la UE) y Asia Central Uzbekist\u00e1n (1,5%) Am\u00e9rica Latina y el Caribe Guyana (51,1%) Medio Oriente y norte de \u00c1frica Djibouti (1.3%), Egipto (3%) Sur de Asia Bangladesh (1,6%), But\u00e1n (1,5%), Nepal (1,8%) \u00c1frica subsahariana Benin (3.2%), Burkina Faso (2%), Burundi (1%), Rep\u00fablica Centroafricana (0.8%), Costa de Marfil (2.7%), Etiop\u00eda (3.2%), Gambia (2.5%), Ghana (1.5%), Guinea (2.1%), Kenia (1.5%), Malawi (2%), Mali (0.9%), Mozambique (1, 3%), N\u00edger (1%), Ruanda (2%), Senegal (1.3%), Tanzania (2.5%), Togo (1%), Uganda (3.3%). Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la \u00faltima versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=fezPCtz6HSQ https://www.youtube.com/watch?v=-3k36Cc43gA&t=3s https://www.youtube.com/watch?v=HJFAoUU2alE&list=PLLhUyPZ7578f0mEhbsSm_1gcFYotscJgl&index=17&t=105s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-los-30-paises-que-se-espera-que-crezcan-este-ano-a-pesar-de-la-pandemia-510432", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El extra\u00f1o objeto volador no identificado que fue avistado en Jap\u00f3n", "contenido": " Un curioso momento vivieron los habitantes de la ciudad de Sendai, ubicada en el norte de Jap\u00f3n, cuando el pasado 16 de junio, en una tarde de cielo despejado y con un radiante sol, se observ\u00f3 un objeto volador de color blanco que ten\u00eda forma de globo. Habitantes de la ciudad, que est\u00e1 ubicada a 370 kil\u00f3metros de Tokio, registraron algunas fotograf\u00edas y videos que se difundieron en redes sociales.  La agencia de noticias AFP report\u00f3 que la polic\u00eda local design\u00f3 un helic\u00f3ptero para que rastreara e identificara la extra\u00f1a aparici\u00f3n, despu\u00e9s informaron que el objeto aparentaba tener una h\u00e9lice, pero no se pudo identificar totalmente de qu\u00e9 se trataba.\"El objeto parece un globo para observar la meteorolog\u00eda, pero no es nuestro\", afirm\u00f3 un responsable de la oficina de la Agencia Meteorol\u00f3gica de Jap\u00f3n en Sendai para la AFP.El portal de noticias \u2018Kyodo news\u2019 consult\u00f3 con Yoshihiro Tachibana, profesor de meteorolog\u00eda en la escuela de posgrado de la Universidad P\u00fablica de Mie, en Jap\u00f3n y esto afirm\u00f3: (Lea tambi\u00e9n:\u00a1Feliz cumplea\u00f1os, Messi! De ni\u00f1o a gloria del f\u00fatbol mundial).\"Es probable que un objeto lanzado pueda tratarse de un globo de observaci\u00f3n meteorol\u00f3gica se eleva hacia el cielo a medida que se llena de gas. Est\u00e1 dise\u00f1ado para explotar al alcanzar grandes altitudes debido a la disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n.\"Tachibana tambi\u00e9n afirm\u00f3 que se descubri\u00f3, con ayuda del helic\u00f3ptero del Gobierno, que en la parte inferior del extra\u00f1o objeto hab\u00eda ubicada una cruz. El globo se desplaz\u00f3 sobre el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico mientras tuvo una leve fuga de gas. El profesor afirm\u00f3 que puede tratarse de un equipo para registrar y transmitir datos. (Si nos lee desde la App, vea el video en este link). (Le puede interesar:\u00a0Mujer que qued\u00f3 muda por lesi\u00f3n cerebral ahora habla en cuatro acentos).\u2018Kyodo news\u2019 inform\u00f3 que el objeto a\u00fan es materia de investigaci\u00f3n, pese a que las autoridades perdieron el rastro de este.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ovni-en-japon-extrano-objeto-volador-fue-visto-en-sendai-510524", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El reloj inteligente que promete cuidar la salud", "contenido": " Desde el momento en el que fueron creados los smartwatches o relojes inteligentes, sus fabricantes y dise\u00f1adores empezaron a enfocarse en funciones que le hicieran a sus usuarios la vida m\u00e1s pr\u00e1ctica y divertida, incorporando herramientas para escuchar m\u00fasica, recibir mensajes, visualizar notificaciones, ver o denegar llamadas, entre otros, pero a medida que fue pasando el tiempo, se hizo necesario el desarrollar en estos dispositivos, otras funciones que les permitieran monitorear su salud y actividad f\u00edsica diaria. Este es el caso de Huawei, la multinacional china que desde sus inicios, ha trabajado por contar dentro de su ecosistema con productos tecnol\u00f3gicos innovadores, que evolucionen al mismo ritmo de los consumidores. Recientemente, Huawei lanz\u00f3 en el pa\u00eds su nuevo Watch GT 2e, un smartwatch que est\u00e1 dise\u00f1ado para inspirar un estilo de vida activo. Este reloj inteligente, se caracteriza principalmente por monitorear 100 modalidades de actividad f\u00edsica, desde las m\u00e1s tradicionales, hasta las nuevas tendencias de ejercicio. Hoy, y debido a la situaci\u00f3n que atraviesa el mundo entero, el Watch GT 2e es el perfecto aliado para hacer deporte, ya que cuenta por un lado con 85 modos personalizados de ejercitarse, y por el otro, con informaci\u00f3n de seguimiento precisa para 15 deportes profesionales, entre los cuales est\u00e1n la escalada, marcha, nataci\u00f3n, ciclismo, triatl\u00f3n, remo y m\u00e1s.Dentro de los principales objetivos de Huawei, se encuentra el dise\u00f1ar dispositivos que se adapten a todos los escenarios y conecten con otros equipos, y para este caso, no es la excepci\u00f3n, sus usuarios podr\u00e1n utilizar el Watch GT 2e para lograr un entrenamiento completo, mientras escuchan y ven videos tutoriales de ejercicio a trav\u00e9s de unos Huawei FreeBuds 3 y un smartphone; controlan la m\u00fasica desde su mu\u00f1eca; monitorean su ritmo cardiaco de forma m\u00e1s precisa; reciben alertas en caso de presentarse un ritmo anormal; miden la presi\u00f3n; y monitorean su saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre (SpO2), porque por primera vez, la compa\u00f1\u00eda ha introducido esta funci\u00f3n en el reloj inteligente.  Pero el Watch GT 2e tambi\u00e9n provee un resumen del entrenamiento que se est\u00e9 llevando a cabo, y da recomendaciones a nivel profesional para los que se realicen a futuro. De igual manera, y para los m\u00e1s atletas, reproduce grabaciones de m\u00e1s de diez cursos para correr que responden al ritmo cardiaco en tiempo real, y personalizados para diferentes niveles y metas en cuanto a p\u00e9rdida de peso y resistencia. Asimismo, cuando llega el momento de terminar y descansar, muestra un tiempo de recuperaci\u00f3n que es esencial despu\u00e9s de la actividad, y monitorea el sue\u00f1o, lo que quiere decir, que gracias a todas estas caracter\u00edsticas, las personas que lo utilicen, adem\u00e1s de conocer su estado de salud, se cuidar\u00e1n de posibles enfermedades y lesiones.Durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os, se espera que otros tipos de ejercicios vayan aumentando su popularidad, por lo que Huawei ya se est\u00e1 preparando para ir incluyendo m\u00e1s modos deportivos como dodgeball y otras actividades f\u00edsicas. Sin lugar a dudas, un smartwatch facilita el quehacer de muchas labores, y en ese sentido, el Watch GT 2e aparte de ayudar a cuidar la salud, se convierte en un asistente personal diario, al dar la posibilidad de configurar alarmas, consultar correos electr\u00f3nicos, y hasta saber c\u00f3mo est\u00e1 el clima antes de levantarse de la cama. En el caso de la conectividad, si un smartphone est\u00e1 conectado con el smartwatch de Huawei y se pierde, los usuarios pueden probar la funci\u00f3n \"Buscar tel\u00e9fono\", y una vez activada, el tel\u00e9fono reproducir\u00e1 un tono de llamada para alertar, lo que demuestra que los datos de los wearables de Huawei, se sincronizan con otros dispositivos conectados entre s\u00ed. ", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/el-reloj-inteligente-que-promete-cuidar-la-salud-508892", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "As\u00ed se ve\u00edan James y otras estrellas de la Selecci\u00f3n cuando eran ni\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/futbolistas-de-la-seleccion-colombia-cuando-eran-ninos-507488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Besos ic\u00f3nicos entre parejas del mismo sexo en la TV colombiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-besos-de-parejas-del-mismo-sexo-en-la-television-colombiana-508928", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy Gabriela Spanic y el elenco de 'La usurpadora'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-usurpadora-el-elenco-de-la-novela-20-anos-despues-508964", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con memes 'les pasan factura' a los irresponsables del d\u00eda sin IVA", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/memes-las-imagenes-que-ha-dejado-el-dia-sin-iva-en-colombia-508806", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jugadores extranjeros que dejaron huella en la historia de Millonarios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-los-jugadores-extranjeros-que-dejaron-huella-en-millonarios-508110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos para quienes quieran invertir en EE. UU. tras el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/consejos-para-quienes-quieren-invertir-en-estados-unidos-despues-de-la-pandemia-508580", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las espectaculares im\u00e1genes que dej\u00f3 el eclipse solar anular", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-del-eclipse-solar-del-21-de-junio-de-2020-509676", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diplomacia cero", "contenido": " La pauperizaci\u00f3n a la que Iv\u00e1n Duque ha sometido la diplomacia colombiana es simplemente vergonzosa. Desde los primeros d\u00edas de la administraci\u00f3n las decisiones del Presidente han sido poco afortunadas, empezando por los nombramientos que hizo tanto en la Canciller\u00eda como en varias embajadas clave, con los cuales ha demostrado su absoluta ineptitud para construir una pol\u00edtica exterior. Al ver este desastre, vale la pena desempolvar estas palabras, escritas por Laureano G\u00f3mez en 1944, en El Siglo, y que describen a la perfecci\u00f3n la coyuntura actual: \u201cColombia no tiene ni barruntos de carrera diplom\u00e1tica. Los cargos de la representaci\u00f3n exterior son en la actualidad una colecci\u00f3n de prebendas bien remuneradas, especie de cuca\u00f1as, en cuyo extremo hay buenas cosas de comer, de beber y de disfrutar que alcanzan los que saben sostenerse y adelantar por las superficies equ\u00edvocas y resbaladizas. Nada de servicios reales a la naci\u00f3n: son los servicios oscuros, generalmente inconfesables, pero eficaces, a las oligarqu\u00edas los que abren las puertas de nuestro \u2018servicio\u2019 diplom\u00e1tico.\u201dDespu\u00e9s de leer esto, \u00bfqu\u00e9 pensar\u00e1 Duque sobre su desastroso desempe\u00f1o internacional? Por un lado, la Canciller\u00eda no existe, pues Carlos Holmes Trujillo pas\u00f3 por esa cartera con m\u00e1s pena que gloria y Claudia Blum se posesion\u00f3 pero no asumi\u00f3. Por otra parte, la embajada m\u00e1s importante del pa\u00eds en el exterior la ocupa nadie menos que Pachito Santos, con lo cual queda dicho todo. Y los dem\u00e1s nombramientos no solo corroboran lo dicho por Laureano G\u00f3mez hace m\u00e1s de 75 a\u00f1os, sino que evidencian la falta de br\u00fajula de Duque tambi\u00e9n en pol\u00edtica exterior. A tal punto que su jugada m\u00e1s brillante ha sido ponerse \u2013sin dignidad ni condiciones\u2013 al servicio de Trump, estrategia que cada d\u00eda le sale peor, tal y como lo vimos este fin de semana, luego de que el gringo anunci\u00f3 su disposici\u00f3n de reunirse con Nicol\u00e1s Maduro, lo cual ser\u00eda una cachetada para Duque, quien se niega incluso a abrir canales diplom\u00e1ticos con el d\u00e9spota vecino, pese a todos los chicharrones binacionales que siguen sin resolverse, como el l\u00edo de los migrantes, el caso Aida Merlano o el de las lanchas artilladas que terminaron en aguas venezolanas.Pero ese no es el \u00fanico tema en el que nuestro presidente act\u00faa como perro faldero, pues hace unos d\u00edas el Gobierno colombiano anunci\u00f3 su apoyo al candidato de Estados Unidos a la presidencia del BID, gesto que no solo traiciona al resto de pa\u00edses latinoamericanos sino que puede contribuir a romper un pacto no escrito de que ese cargo sea ocupado por un dirigente de Am\u00e9rica Latina. Ya antes Duque se hab\u00eda alineado tambi\u00e9n con EE. UU. para promover \u2013a la sombra de la cuarentena\u2013 la reelecci\u00f3n en la OEA de Luis Almagro, un se\u00f1or que poco le aporta al sistema interamericano y quien como secretario general, en vez de asumir el papel neutral de buen componedor, termin\u00f3 convertido en gran conspirador en varias crisis pol\u00edticas del continente.En resumen, el problema no es que nuestra diplomacia sea regular o mala; lo verdaderamente grave es que no existe.* * *Colof\u00f3n. En varias ocasiones, de diversas maneras y en distintos tonos, el exvicepresidente \u00d3scar Naranjo ha dicho que no le interesa ser candidato presidencial. Sin embargo, muchos insisten en incluirlo en barajas y c\u00e1lculos electorales para 2022. Curado de la pol\u00edtica, Naranjo por ahora solo tiene cabeza para su familia y para repetir una y otra vez que \u00e9l no tiene mucho que ver con el protagonista de El general Naranjo, programa donde lo pintan como un oficial cuya conducta raya en la insubordinaci\u00f3n, que act\u00faa como un Rambo y es todo un tumbalocas. Tambi\u00e9n aclara que \u00e9l no puede responder por las licencias art\u00edsticas que se tomaron los libretistas y productores de la serie.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/diplomacia-cero-columna-de-vladdo-510318", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Pandemia, cifras y violencia intrafamiliar", "contenido": " Una de las grandes dificultades para la fijaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en el pa\u00eds radica en que muchos sectores de la actividad econ\u00f3mica y social no tienen cifras serias y confiables. No ha sido posible, por ejemplo, contar con un sistema de catastro que permita saber con exactitud la situaci\u00f3n de la propiedad urbana y rural, lo que incide en muchos temas, incluido el de impuestos, que no suelen ser los que corresponden porque para este efecto \u2013que es un factor de distribuci\u00f3n del ingreso\u2013 generalmente las propiedades est\u00e1n subvaloradas.  El asunto es m\u00e1s dram\u00e1tico en materia rural. Aunque fue uno de los temas del acuerdo de La Habana y el presidente Duque ha mostrado su voluntad de cumplirlo, a\u00fan no ha sido posible implementar el catastro multiprop\u00f3sito.En materia de pol\u00edtica criminal, cada qui\u00e9n tiene sus propios datos. Como no conocemos las causas ni las modalidades de la delincuencia, nada se hace en prevenci\u00f3n y nos limitamos a medidas facilistas de aumentar penas, sin saber si en verdad se van a aplicar o no.La pandemia, entre otras muchas cosas, ha puesto al descubierto esta falencia sobre datos y cifras. No se ten\u00eda claridad sobre la poblaci\u00f3n vulnerable no obstante la existencia de algunos datos con base en programas asistencialistas como Familias en Acci\u00f3n o Adulto Mayor. Tampoco conoc\u00edamos plenamente el alcance de la informalidad en materia laboral, sobre todo el n\u00famero de personas que viven del d\u00eda a d\u00eda o del rebusque en la calle. Por eso, en muchos casos no ha sido posible llegarle a la poblaci\u00f3n realmente necesitada, y en otros se han enviado auxilios a quienes no los necesitan. No sabemos si muchos de los que, como locos, salieron el d\u00eda sin IVA a comprar televisores y equipos de sonido son los mismos del trapo rojo como se\u00f1al de necesidad alimentaria.Tampoco conoc\u00edamos la situaci\u00f3n real de hospitales y cl\u00ednicas. Hemos venido a descubrir su precariedad en regiones como Choc\u00f3, La Guajira o la costa Pac\u00edfica. \u00bfQu\u00e9 tal venir a \u201cdescubrir\u201d que, en muchos lugares, m\u00e9dicos y enfermeras llevaban meses sin recibir su salario, aunque trabajan como ap\u00f3stoles?Diariamente nos dan a conocer el n\u00famero de fallecidos por coronavirus. Pero \u00bfhemos hecho el mismo ejercicio diario con los muertos por infarto, insuficiencias renales, enfermedades respiratorias, c\u00e1ncer, dengue y hasta por hambre y desnutrici\u00f3n?Menos conocemos sobre realidades sociales de grupos de personas y de familias. La Constituci\u00f3n define la familia como n\u00facleo esencial de la sociedad que debe ser estimulada y protegida por el Estado. Sin embargo, hay paradojas: antes del coronavirus se dec\u00eda que por dedicarse al trabajo padres o madres de familia descuidaban la atenci\u00f3n de sus hijos y no les daban todo el cari\u00f1o y afecto necesario. Y ahora que, gracias al confinamiento y al teletrabajo, la familia est\u00e1 unida se registra en los medios que han crecido la violencia intrafamiliar, contra las mujeres y aun los casos de abuso. En pat\u00e9tica entrevista en el Espectador con la periodista Cecilia Orozco, la secretaria distrital de la Mujer, doctora Diana Rodr\u00edguez, se\u00f1ala: \u201cAl comienzo de la cuarentena las llamadas a la l\u00ednea p\u00farpura aumentaron un 230 %. Pasado el primer mes baj\u00f3 el n\u00famero, pero a\u00fan tenemos m\u00e1s del 100 % sobre las que recib\u00edamos antes...\u201d. Es m\u00e1s, me llam\u00f3 la atenci\u00f3n el t\u00edtulo de la entrevista: \u2018\u00bfViolencias en el hogar?\u2019. \u2018Dir\u00edjase al encargado de la tienda\u2026\u2019. La Secretaria Distrital se refiere a un programa para facilitar las denuncias de violencia dom\u00e9stica. Algo muy grave debe estar pasando en nuestra sociedad para que el hogar no sea un lugar de tranquilidad sino, en algunos casos, fuente de violencia y hasta de abuso sexual. Aqu\u00ed tambi\u00e9n fallan las cifras, pues no se tiene conocimiento exacto sobre de d\u00f3nde provienen las denuncias, los hechos mismos, cu\u00e1l ha sido la suerte de las v\u00edctimas o qu\u00e9 ha pasado con los victimarios. Los gobernantes \u2013incluido el Congreso\u2013, antes que pensar en salidas f\u00e1cilmente vendibles ante la galer\u00eda, deber\u00edan asesorarse de soci\u00f3logos, psic\u00f3logos, crimin\u00f3logos, economistas, estad\u00edgrafos y hasta de fil\u00f3sofos.Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/pandemia-cifras-y-violencia-intrafamiliar-columna-de-alfonso-gomez-mendez-510324", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los olvidos de un rector patriarcal", "contenido": " Nada m\u00e1s estimulante que las voces de los rectores y rectoras de las universidades. Muchos de ellos forman parte del patrimonio de su alma mater. Son, generalmente, una mezcla de pensamientos ilustrados y de capital cultural. Sin embargo, hace algunos d\u00edas, el rector de una muy prestigiosa universidad colombiana se dio el lujo \u2013durante una entrevista en Telepac\u00edfico a prop\u00f3sito de los 75 a\u00f1os de la Universidad del Valle\u2013 de ignorar alegremente a las egresadas em\u00e9ritas de dicho claustro. En el momento de referirse a personajes trascendentales en la universidad, suelta una lista compuesta exclusivamente por hombres. Claro, todos important\u00edsimos: Fernando Vallejo, Estanislao Zuleta o Germ\u00e1n Colmenares, entre varios otros. Y ninguna mujer. Y s\u00e9 que mucha gente pensar\u00e1 que ya no es necesario seguir se\u00f1alando lo que ya muchas mujeres han debido denunciar. Sin embargo yo s\u00ed lo creo necesario porque sabemos que solo as\u00ed lograremos fisurar este andamiaje patriarcal que genera una extra\u00f1a ceguera a los hombres (y aun a muchas mujeres), incluso a hombres como el se\u00f1or rector, \u00c9dgar Varela Barrios.Por supuesto, los varones que nombra me parecen muy acertados, y mi reclamo no es en relaci\u00f3n con el hecho de que los hubiera mencionado. No, mi reclamo va al hecho de que las mujeres siguen invisibilizadas, y esto nos reconfirma, una vez m\u00e1s, que la historia de las mujeres y sus saberes a\u00fan no son parte de la historia oficial.Seguro nos dir\u00e1n que fue un lapsus, pero, como es bien sabido, los lapsus no son gratuitos. En este siglo XXI, ya es imperdonable porque nos recuerda que este olvido refleja un hecho que se imprimi\u00f3 tan fuertemente en los imaginarios que parece sellado en los meandros de los cerebros masculinos para la eternidad.Ya sabemos que cuando se trata de imaginarios culturales, el camino hacia el cambio es muy largo. Pero ya no estamos en los a\u00f1os 60, estamos en un nuevo milenio, estamos en el 2020. Un tiempo en el que las mujeres que se han acercado al saber, a los saberes, parecen ser a\u00fan invisibles para muchos hombres. E incluso en las mejores universidades, en estos centros del saber que tienen como misi\u00f3n transformar el mundo educando, las mujeres siguen ausentes. S\u00ed, s\u00e9 que mucha gente al leer esta columna va a decir, una vez m\u00e1s, que las feministas exageran. No, no exageramos, y la historia de esta entrevista es la mejor prueba de lo que hoy se\u00f1alo.Ahora bien, para mis lectores y lectoras, mencionar\u00e9 algunas mujeres que honran su universidad, se\u00f1or rector: la m\u00e9dica Nubia Mu\u00f1oz Calero, candidata al Premio Nobel por su descubrimiento del virus del papiloma humano; Matilde Mizrachi, endocrin\u00f3loga reconocida internacionalmente por sus trabajos cient\u00edficos; la folclorista, ya fallecida, Carmen L\u00f3pez, y Alejandra Miller, de la Comisi\u00f3n de la Verdad.Terminar\u00e9, por falta de espacio y no de muchos otros nombres, con una amiga m\u00eda, la doctora en ciencias del discurso Gabriela Castellanos, fundadora del Centro de Estudios de G\u00e9nero de su universidad y reconocida nacional e internacionalmente por sus aportes te\u00f3ricos. \u00bfLecci\u00f3n aprendida, se\u00f1or rector? Y, de paso, agradezco por su alerta a otra importante egresada de su universidad, la doctora honoris causa en literatura Carmi\u00f1a Navia.Florence ThomasCoordinador del grupo Mujer y Sociedad", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/florence-thomas/los-olvidos-de-un-rector-patriarcal-columna-de-florence-thomas-510308", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Esa maldita televisi\u00f3n", "contenido": " Todos sabemos de la paup\u00e9rrima calidad de nuestra televisi\u00f3n. Publicidad, enlatados, publicidad, dudosos noticieros, publicidad, entretenimiento, publicidad, etc., publicidad. Pues bien, nuestro Presidente no ha tenido una mejor idea que embucharse todos los d\u00edas, de seis a siete, en nuestras pantallas para dirigir o coordinar o moderar un insulso programa en el que mal explica, mal informa y mal interpreta distintos aspectos del pa\u00eds y del Gobierno, bajo el muy mundialmente socorrido pretexto del coronavirus. Digo pretexto como puedo decir disculpa, excusa, estrategia, marruller\u00eda o cualquier otra jugadita para cambiar la imagen pol\u00edtica. Para hacer ver que se gobierna, que se tiene preocupaci\u00f3n por la gente, que se sabe c\u00f3mo se comporta y se combate el virus. Es decir, para mostrar todo lo contrario de lo que se hace, se sabe y se gobierna. Tan intensas y pertinaces son sus intervenciones que nos recuerdan las criticadas intervenciones, por dictatoriales y mentirosas, del finado Hugo Ch\u00e1vez, las Al\u00f3, Presidente. Ese programa se daba una vez por semana, los domingos, pero aqu\u00ed el programa que modera Duque es diario.Nunca he podido saber muy bien qui\u00e9n piensa en ese gobierno, si es que hay alguien que lo haga. Vamos para dos a\u00f1os de desgobierno, y nos han hecho re\u00edr, decir y o\u00edr burlas y maldiciones con tantas embarradas, metidas de pata, idas y venidas. Ya nadie sabe qui\u00e9n lo asesora ni qui\u00e9n lo cuida. Aunque sabemos que su due\u00f1o es el que preside el Centro Democr\u00e1tico, hay rumores sobre el desencuentro entre Uribe y Duque. Claro que ellos piensan que \u2018el Presidente es el Presidente, pero el partido es el partido\u2019. Bizarra idea, sea lo que sea y lo que se quiera decir con ello. Pero debe de ser cierto el gracejo: \u201cPastrana se hizo presentador de televisi\u00f3n para ser presidente, pero Duque se hizo presidente para poder ser presentador de televisi\u00f3n\u201d. El \u201cprograma del Presidente\u201d, como dicen los periodistas (no confundir con \u201cprograma de gobierno\u201d) tambi\u00e9n es realmente decepcionante. Duque adopt\u00f3 el mismo estilo de nuestra televisi\u00f3n: sin imaginaci\u00f3n, sin ritmo, sin car\u00e1cter, pero lleno de propagandas de lo que hace el Gobierno. El insistir sobre los programas de pobreza solo deja en evidencia que se deb\u00edan haber hecho antes y en mayor cuant\u00eda y normalidad. Ahora se ten\u00edan que haber mejorado los sistemas de salud, una aplicaci\u00f3n generalizada de pruebas sobre el coronavirus, el incremento masivo de las UCI. Despu\u00e9s de tres meses de palabrer\u00eda televisada se ha perdido el tiempo de encierro, sin haber mejorado sustancialmente el sistema de salud que atienda la pandemia. No basta repetir: lavarse manos, distancia social y tapabocas.Y la prueba de la ineficiencia, el despiste, la incapacidad de gobernar y la debilidad ante las presiones ha sido el d\u00eda sin IVA. Despu\u00e9s del confinamiento lanzaron la gente a la calle para que solvente el problema del comercio, bajo la enga\u00f1osa figura de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, cuando el claro beneficio es para los grandes comercios, los bancos y los importadores de electrodom\u00e9sticos.Los independientes, el sector informal y los desempleados no se reactivan. De todos modos, la medida es demag\u00f3gica; reactivar las ventas de televisores y similares durante tres d\u00edas no compensa las ventas no realizadas de tres meses. El Presidente dijo en su programa que ese d\u00eda hab\u00eda sido un \u00e9xito, con solo detallitos que deber\u00edan mejorarse. Esperemos 14 d\u00edas para ver c\u00f3mo fue el contagio.El programa del Presidente es tan fastidioso que he decidido esperar al noticiero para ver en otro canal Nuestros ancestros alien\u00edgenas. Es igualmente mentiroso, pero m\u00e1s divertido.Carlos Castillo Cardona", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-castillo-cardona/esa-maldita-television-columna-de-carlos-castillo-cardona-510312", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/fico-entra-a-la-pelea-caricatura-de-matador-510340", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/muerte-con-aroma-de-mujer-caricatura-de-matador-510342", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/acatamiento-tardio-caricatura-de-guerreros-510344", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Le desconectaron el respirador para usar un aire acondicionado y muri\u00f3", "contenido": " Un hombre, de 40 a\u00f1os y quien estaba internado por estar, presuntamente, contagiado con el nuevo coronavirus, falleci\u00f3 luego de una imprudencia de sus familiares. Seg\u00fan el centro m\u00e9dico en el que se registraron los hechos, la muerte del hombre se dio cuando sus familiares desconectaron el respirador que lo manten\u00eda con vida para enchufar un aire acondicionado port\u00e1til.(Le puede interesar: \u2018Volver\u00e1s a la c\u00e1rcel\u2019: mujer, a implicado en asesinato de Floyd). Al hospital Maharao Bhimsingh, de la ciudad de Kotah, en India, lleg\u00f3 el hombre el pasado 13 de junio. Fue internado en la Unidad de Ciudades Intensivos (UCI) y se le practic\u00f3 la prueba del coronavirus.Dos d\u00edas despu\u00e9s, el 15, fue trasladado a una sala de aislamiento, pues otro paciente de la UCI dio positivo al virus.En esa zona, se le permiti\u00f3 recibir la visita de sus familiares, a pesar de estar conectado a un ventilador que le ayudaba a respirar. Ah\u00ed ocurri\u00f3 la tragedia.(Lea tambi\u00e9n: Mujer que qued\u00f3 muda por lesi\u00f3n cerebral ahora habla en cuatro acento).\u201cLas directivas del hospital dijeron que, como hac\u00eda mucho calor, los seres queridos del hombre desconectaron el ventilador para usar un aire acondicionado\u201d, inform\u00f3 el medio local \u2018The Indian Express\u2019. \u201cMedia hora despu\u00e9s, el respirador se qued\u00f3 sin energ\u00eda y fue necesario que le administraran al paciente reanimaci\u00f3n cardiopulmonar (RCP), pero no fue suficiente\u201d, agreg\u00f3 el medio.Seg\u00fan el hospital, los familiares del hombre no pidieron permiso para usar el aire acondicionado y se portaron mal con el personal, al punto de intentar agredirlo por la muerte su ser querido.(Vea tambi\u00e9n: J\u00f3venes hallaron cad\u00e1ver en una maleta y subieron video a Tik Tok).Se cre\u00f3 un comit\u00e9 para investigar la situaci\u00f3n, aunque todav\u00eda no se han registrado hallazgos.\u2018The Indian Express\u2019 inform\u00f3 que la familia del fallecido no ha querido referirse a la situaci\u00f3n.Tambi\u00e9n trascendi\u00f3 que la prueba de coronavirus que le practicaron dio resultado negativo.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/a-hombre-le-desconectaron-respirador-por-un-aire-acondicionado-y-murio-510386", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Escoger\u00eda un club donde pudiera mostrar mis capacidades\u2019: James", "contenido": " James Rodr\u00edguez habl\u00f3 claro, sin rodeos, de lo que le pasa en su vida, del Real Madrid, de su familia y de c\u00f3mo ha afrontado el tema con el elenco 'merengue' dirigido por Zinedine Zidane.\u00a0 \"Siempre es inc\u00f3modo escuchar tantas mentiras que se hablan sobre uno, lo importante es la opini\u00f3n de mi familia y de los que me conocen. Igual es algo que no me afecta porque conozco mis verdades y trabajo duro cada d\u00eda para estar donde estoy. Los que me rodean est\u00e1n siempre contentos con lo que tengo que ofrecer\", le dijo el jugador colombiano el Gol Caracol.\u00a0James fue enf\u00e1tico en afirmar que no hubo malestar en Zidane cuando \u00e9l viaj\u00f3 a Medell\u00edn para el nacimiento de Samuel, su \u00faltimo hijo.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0\u00bfProblemas para Nairo? Habl\u00f3 Barguil, su compa\u00f1ero en el Arkea)\"Para nada, \u00bfqu\u00e9 malestar va a generar el nacimiento de un hijo?\u201d, asegur\u00f3.\u00a0En la entrevista, el cucute\u00f1o confiesa que le han dolido mucho los comentarios que se han escuchado sobre \u00e9l.\u00a0 \"Se dicen muchas cosas de m\u00ed y casi todas mentiras. Lo que m\u00e1s me incomoda es que se dude de mi profesionalismo, eso no lo acepto. Soy muy profesional, por eso he llegado hasta donde he llegado. Me deja tranquilo que la gente que est\u00e1 al lado m\u00edo y ha trabajado conmigo, sabe de lo que hablo. Me cuido como nadie. Entreno en mi d\u00eda a d\u00eda much\u00edsimo. Siempre quiero mejorar\", asegur\u00f3.\u00a0Y agreg\u00f3, sobre los posibles problemas con el DT frances: \"\u201cNo hubo nunca ning\u00fan problema. Cada entrenador tiene sus gustos. Tenemos una relaci\u00f3n normal, de trabajo\u201d.Se\u00f1al\u00f3 que no sabe cu\u00e1l ser\u00e1 su futuro , pero dej\u00f3 en claro que si le dieran a escoger ir\u00eda a un equipo a donde \"pudiera mostrar mis capacidades y mis condiciones\u201d.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00daltimo parte m\u00e9dico: Zanardi sigue en coma y su estado es grave)\"Este momento mi rol no es protag\u00f3nico. Estoy entren\u00e1ndome y trabajando para cuando me toque estar, hacerlo bien. Tambi\u00e9n estoy pensando en el futuro, que donde est\u00e9 tengo que rendir a mi m\u00e1ximo nivel. Me deja tranquilo lo que estoy haciendo, mi trabajo y mi talento no me impiden dejar de so\u00f1ar\u201d, agreg\u00f3 sobre su labor en el club madridista.\u00a0Sali\u00f3 en defensa de Zidane, cuando le preguntaron sobre la forma como el estratega franc\u00e9s es tratado en Colombia.\u00a0\"No me parece justo que se le falte al respeto a una persona por no poner a jugar a un jugador. No estoy de acuerdo con que se le insulte. \u00a1Pedir\u00eda mucho m\u00e1s respeto!\u201d, dijo.\u00a0\u201cSoy sincero: quiero estar siempre, soy competitivo. En el Madrid hay jugadores de mucha calidad y s\u00e9 que con mi talento, y algo de continuidad, podr\u00eda ayudar al equipo en much\u00edsimas facetas. Pero entiendo que Zidane tenga su base, ha ganado cosas importantes con los jugadores de su confianza\u201d, se\u00f1al\u00f3 James Rodr\u00edguez.\u00a0Sobre el motivo por el que no juega, James se\u00f1al\u00f3. \"Es buena pregunta, tambi\u00e9n lo quisiera saber (risas). Como he dicho antes, cuando ganas t\u00edtulos importantes con jugadores en los que has confiado y cuando tienes la base, es dif\u00edcil cambiar. Tambi\u00e9n es complicado cuando tu entrenador no te da minutos permanentemente, se hace dif\u00edcil. Es complejo mostrar tus capacidades teniendo pocos minutos, no puedes hacer todo lo que sabes. Los que est\u00e1n en el mundo del f\u00fatbol saben de lo que digo\u201d. Rodr\u00edguez habl\u00f3 de lo que pas\u00f3 una vez sali\u00f3 del Bayern M\u00fanich.\u00a0\"Estar\u00e9 eternamente agradecido al Bayern y sobre todo a Jupp Heynckes que sac\u00f3 de m\u00ed un nivel incre\u00edble. Bayern M\u00fanich es un club top, pero el que no quiso seguir fui yo. Ellos quer\u00edan hacer el uso de la opci\u00f3n de compra, pero habl\u00e9 con un dirigente para que no la hicieran porque no me sent\u00eda c\u00f3modo y no era feliz. Cuando pasa eso en tu vida tienes que tomar decisiones, ellos lo entendieron perfectamente. En ese momento mi decisi\u00f3n fue esa y no me arrepiento\", acot\u00f3.\u00a0(Adem\u00e1s lea:\u00a0Atl\u00e9tico Nacional le gan\u00f3 el \u2018pulso\u2019 al Santos en la Fifa)Y agreg\u00f3: \"Despu\u00e9s hubo una propuesta muy buena de un equipo espa\u00f1ol, no me gustar\u00eda decir el nombre del equipo, que Real Madrid rechaz\u00f3. Yo realmente quer\u00eda que la gente del Madrid se quedara con la imagen que dej\u00e9 antes de irme al Bayern, porque sab\u00eda desde un principio de la temporada que mi rol en el Madrid no iba a ser protag\u00f3nico. En los primeros entrenamientos en agosto me dejaban afuera en los trabajos t\u00e1cticos, me sent\u00eda inc\u00f3modo porque nunca hab\u00eda vivido eso. Empec\u00e9 la pretemporada con el Madrid sin querer, porque pens\u00e9 que se cerraba antes esta operaci\u00f3n con el otro club espa\u00f1ol. Sinceramente al club que quer\u00eda ir, no me dejaron. Quer\u00edan que me fuera a otro equipo\". Reconoci\u00f3 que hubo una oferta de Italia, pero que no estuvo convencido de ir.\u00a0 \"Tambi\u00e9n hubo una oferta de Italia, pero no me convenci\u00f3 porque sent\u00eda que no era buena. En su momento mi representante Jorge Mendes me dijo que el Real Madrid lo hab\u00eda llamado, que ten\u00edan una propuesta de China; yo le dije que a China no voy por m\u00e1s que ellos (Real Madrid) quieran. No estaba preparado para irme a China porque siento que puedo dar mucho m\u00e1s f\u00fatbol en Europa\u201d, se\u00f1al\u00f3 el jugador.\u00a0Siempre se habl\u00f3 de que prefiri\u00f3 quedarse en el Real Madrid y no ser convocado, pero James lo aclar\u00f3.\u00a0\"En su momento quiz\u00e1s pens\u00e9 que eso iba a mejorar la situaci\u00f3n para poder jugar m\u00e1s, pero no fue muy positivo. Mi compromiso con la Selecci\u00f3n siempre ha sido 100 por ciento. Quiero ser el mejor siempre y me hace mucha falta jugar con la Selecci\u00f3n. Espero poder estar pronto ayudando a la \u2018tricolor\u2019\u201d, precis\u00f3.\u00a0Mucho se habl\u00f3 de una supuesta charla con Carlos Queiroz en la que usted le dijo que a la Selecci\u00f3n solo iba si era titular. \u00bfExisti\u00f3 la charla?. \u00bfDe qu\u00e9 se habl\u00f3?\u201cCon Carlos siempre se habla, pero nunca dije eso. \u00c9l sabe de mi mentalidad y las ganas que tengo de jugar con la Selecci\u00f3n. Quiero siempre ayudar y que la Selecci\u00f3n est\u00e9 al m\u00e1ximo nivel. Esa ha sido mi mentalidad siempre, poner en la Selecci\u00f3n en lo m\u00e1s alto. Jugar por el pueblo y ponerme esa camiseta amarilla, me eriza la piel. Por eso quiero ser siempre el mejor cuando me convocan\u201d.\u00bfF\u00edsicamente c\u00f3mo est\u00e1?, \u00bfc\u00f3mo calificar las \u00faltimas lesiones que tuvo, desde el Mundial de Rusia hasta hoy?\u201cLas lesiones hacen parte del deporte y m\u00e1s del f\u00fatbol. En el Mundial de Rusia llegu\u00e9 con muchos partidos con el Bayern y eso me pas\u00f3 factura. Pero de todo se aprende, ahora me siento muy bien. F\u00edsicamente estoy mejor que nunca\u201d.           \u00bfQu\u00e9 ha cambiado del James de 2014 al de hoy?\u201cHe cambiado much\u00edsimo en lo profesional. Cada d\u00eda que pasa aprendo m\u00e1s cosas y eso me encanta. Soy muy curioso con mi profesi\u00f3n porque quiero mejorar en todo sentido. Cada d\u00eda quiero ser mejor\u201d.El once hist\u00f3rico de la Selecci\u00f3n Colombia del \u2018Pibe\u2019 Valderrama: no est\u00e1 \u00e9l, ni James, ni Falcao                                              \u00bfA qu\u00e9 cosas ha tenido que renunciar en su vida?\u201cA much\u00edsimas cosas. Desde muy joven (15 a\u00f1os) me fui de mi casa lleno de sue\u00f1os e ilusiones. A muchas cosas tuve que decir no. Imag\u00ednate lo que tuve que pasar para llegar donde estoy, no fue f\u00e1cil; por eso sabe muy bueno cada triunfo que consigo. Ya vendr\u00e1 el tiempo de disfrutar lo que no he podido. Por ahora, quiero concentrarme en volver a disfrutar, no paro de so\u00f1ar\u201d.          \u00bfQu\u00e9 es la fama?\u201cEs algo complicado porque no puedes hacer lo que hace la gente normal. Quisiera hacer cosas como cuando estaba joven, en mi barrio; pero s\u00e9 que ahora es imposible. Aunque todo esto lo he tomado con responsabilidad y queriendo dejar siempre buena imagen para las personas y especialmente para los ni\u00f1os\u201d.            \u00bfC\u00f3mo es James Rodr\u00edguez, el humano de carne y hueso; no el futbolista?\u201cMe considero una persona humilde que intenta estar siempre con una sonrisa. Me encanta ayudar a las personas. Soy muy competitivo, no me gusta perder. Me encanta estar con la familia y amigos\u201d.                                           \u00bfConsidera que ha sido extenuante o desgastante su vida en los \u00faltimos a\u00f1os?\u201cHa sido desgastante, es verdad y no lo niego. Hablan de ti porque s\u00ed o porque no, pero ese el precio por ser tan bueno en lo que haces (risas)\u201d.\u00bfHoy en d\u00eda qu\u00e9 es lo que m\u00e1s valora?\u201cValoro m\u00e1s que nunca a mi familia y a pasar el mayor tiempo posible con mis hijos. Valoro la gente sincera y honesta\u201d.                             \u00bfLe debe algo a alguien?\u201cLe debo mucho a mi madre que me gui\u00f3 en todo sentido. A Dios, porque me gu\u00eda cada d\u00eda y porque me ha hecho cumplir much\u00edsimos sue\u00f1os\u201d.\u00bfSe arrepiente de alguna decisi\u00f3n profesional que haya tomado en el \u00faltimo tiempo?\u201cNo me arrepiento de nada. De toda decisi\u00f3n he aprendido, de eso se trata la vida\u201d. -\u00a0El mensaje de James tras volver a jugar con el Real Madrid-El escueto an\u00e1lisis de Zidane sobre el desempe\u00f1o de James-El jugador de Boca que suena para llegar a Santa Fe DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/james-rodriguez-hablo-de-su-presente-el-futuro-y-la-suplencia-en-el-real-madrid-510206", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Casos vergonzosos de colombianos que niegan que el coronavirus existe", "contenido": " Las mentiras sobre la pandemia del nuevo coronavirus, propagadas principalmente en\u00a0redes sociales, han estimulado la irresponsabilidad y el desorden.\u00a0Varias personas salen a las calles subestimando el virus y no usan ni siquiera el tapabocas, elemento considerado esencial en la actualidad.A pesar de que los sistemas sanitarios reciben cada vez m\u00e1s pacientes, que los m\u00e9dicos luchan a diario contra la covid-19\u00a0(enfermedad del virus) y que las cifras que deja la emergencia en Colombia y el mundo son alarmantes,\u00a0existen personas que aseguran que que esto es \u201cpuro cuento\u201d.  A continuaci\u00f3n, algunos casos vergonzosos de colombianos que han negado la existencia del nuevo coronavirus: En la \u00faltima semana se hizo viral una foto que representar\u00eda la actitud negacionista que muchos est\u00e1n teniendo ante la emergencia sanitaria. Se trata de un mensaje en la parte trasera de un taxi en Soledad, Atl\u00e1ntico, en el que se lee, en letras blancas: \"El coronavirus y el Baloto es lo mismo. A nadie se le pega y nadie se lo gana. Son puras mentiras\" (SIC). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed).  \"Es una mala decisi\u00f3n, a\u00fan no tenemos conciencia de la pandemia. Ver esto y contemplar el grado de contagio en Barranquilla es terrible\", escribi\u00f3 uno de los usuarios de Twitter que comparti\u00f3 la fotograf\u00eda.Seg\u00fan las cifras divulgadas por el Instituto Nacional de Salud (INS), despu\u00e9s de Bogot\u00e1, Atl\u00e1ntico es el lugar del pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Confirman 55 mototaxistas con covid-19 en municipio del Atl\u00e1ntico). Durante el mes de abril se volvieron virales una serie de videos en\u00a0YouTube en los que el reconocido home\u00f3pata colombiano Harry Brunal aseguraba que el nuevo coronavirus era una farsa.A pesar de no negar formalmente la existencia del virus, se uni\u00f3 a las teor\u00edas conspirativas y asegur\u00f3 que la pandemia hace parte de un atentado biol\u00f3gico que tiene como fin controlar a la poblaci\u00f3n y darles ganancias a los pol\u00edticos. \u201cEl tiempo demostrar\u00e1 si estoy diciendo la verdad. Lo importante es no creernos el cuento de la vacuna salvadora\u201d, \"hay algo que no encaja\", \"para m\u00ed esto es fabricado\" y \"el verdadero virus son los pol\u00edticos\" son algunos de los comentarios del m\u00e9dico de Monter\u00eda.\u00a0El departamento de C\u00f3rdoba ya suma, al 22 de junio,\u00a0 m\u00e1s de 458 infectados.\u00a0 El pasado mes de mayo, el pastor Miguel Arr\u00e1zola y su esposa, Maria Paula Arr\u00e1zola, realizaron una transmisi\u00f3n en vivo por Instagram junto con Ruddy Gracia, a quien presentaron como 'un gu\u00eda espiritual'. En ese 'live', Gracia les dijo, con un tono alarmista, que la pandemia es una trama del multimillonario estadounidense Bill Gates. En otras ocasiones, el magnate ya ha sido atacado con acusaciones parecidas que suelen ser divulgadas, principalmente, por los antivacunas.\"Hay un grupo \u00e9lite de nivel global que est\u00e1 prepar\u00e1ndose para poner una vacuna obligatoria y con esa vacuna poner un chip que se llama \u2018ID2020\u2019, hecho por el se\u00f1or Bill Gates\u201d, asegur\u00f3 Gracia. Arr\u00e1zola y su pareja respondieron ante la teor\u00eda del hombre con un en\u00e9rgico: \u201cS\u00ed, lo creo\u201d. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea aqu\u00ed parte del 'live').Sin embargo, seg\u00fan 'The New York Times', la especulaci\u00f3n contra Gates es una de las m\u00e1s grandes falsedades sobre el coronavirus rastreada por Zignal Labs, una compa\u00f1\u00eda de an\u00e1lisis de medios. Un usuario de TikTok (@javicito72) mostr\u00f3 en esta aplicaci\u00f3n un video del centro comercial Unicentro, uno de los primeros establecimientos comerciales en abrir sus puertas a principios del mes de junio. En la grabaci\u00f3n, realizada hace una semana, se observa el lugar completamente desolado. Sin embargo, lo que ha indignado a muchos usuarios es la frase que acompa\u00f1a el video:  \u201cQue tristeza ver Unicentro, Bogot\u00e1, un domingo al mediod\u00eda as\u00ed. No m\u00e1s virus \u2018fake\u2019. No m\u00e1s curso socialista\u201d. Adem\u00e1s,\u00a0la publicaci\u00f3n viene acompa\u00f1ada con el hashtag #coronavirusfake, que demuestra que algunos ciudadanos no estar\u00edan dimensionando la gravedad de la contingencia sanitaria.(Le puede interesar:\u00a0Covid-19: actor porno \u2018Ni\u00f1o polla\u2019 sale en homenaje a v\u00edctimas). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea el video aqu\u00ed). El periodista Juan Diego Alvira, de \u2018Noticias Caracol\u2019, hizo un recorrido por las calles de Bogot\u00e1 buscando casos de personas irresponsables que salen a las calles sin tapabocas. Aunque la mayor\u00eda usa excusas como: \u201cSe me qued\u00f3 el tapabocas dentro del carro\u201d o \u201ces que me ahoga\u201d, otros fueron m\u00e1s lejos, declar\u00e1ndose esc\u00e9pticos ante la existencia del virus. \u201cNo existe el covid\u201d, se escucha gritar a una mujer que estaba en la calle 68 con avenida Rojas, en el sector de Las Ferias, en Bogot\u00e1. Este tipo de testimonios contrastan con las peticiones que hacen a diario los m\u00e9dicos y enfermeras, quienes est\u00e1n enfrentando al nuevo coronavirus en primera l\u00ednea. \u201cQu\u00e9dense en casa\u201d, \u201cesto no es un juego\u201d son algunas de las frases promulgadas por los verdaderos testigos de la lucha que se vive en los hospitales y centros de salud del pa\u00eds y del mundo.\u00a0El escepticismo y la irresponsabilidad de la gente preocupan sobre todo en este momento, ya que expertos estiman que el pico infeccioso en el pa\u00eds ocurrir\u00e1 entre el mes de julio y agosto.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Indignaci\u00f3n por hombre que le tosi\u00f3 en vivo y de aposta a periodista). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/casos-de-colombianos-que-niegan-que-el-coronavirus-existe-509066", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cr\u00edticas a Diego Maradona por video en el que se baja los pantalones", "contenido": " Diego Maradona\u00a0vuelve a estar en el centro de la pol\u00e9mica, esta vez por un video en el que se le ve bailando con Ver\u00f3nica Ojeda, madre de uno de sus hijos, y en el que est\u00e1 en aparente estado de embriaguez.\u00a0Al final del clip, el exfutbolista argentino y actual director t\u00e9cnico se baja los pantalones y queda desnudo.El material se divulg\u00f3 por WhatsApp, seg\u00fan el diario 'La Naci\u00f3n', y no ser\u00eda reciente. Aun as\u00ed, varias personas se han pronunciado al respecto, entre ellas su hija\u00a0Gianinna. \"Vi el video y pude hablar con Benja (su hijo y nieto de Maradona) de la existencia del mismo. Para ustedes es Maradona, para m\u00ed es un video de mi pap\u00e1. Para ustedes puede ser una sorpresa, una gracia, una burla\u2026 para m\u00ed no. Para m\u00ed es reabrir heridas, es una tristeza enorme verlo as\u00ed, nadie sabe qu\u00e9 es lo que vivimos y agradezco que as\u00ed sea porque es mi forma de preservarlo\", escribi\u00f3 la joven.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Jugador que marc\u00f3 a Maradona en la Mano de Dios, hundido en el alcohol). Gianinna\u00a0tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a quienes estaban en el video: \"Ver como nadie hace nada de los que est\u00e1n ah\u00ed me demuestra que por esa misma raz\u00f3n yo soy una 'hija de p...' para todos ellos y para \u00e9l, inclusive. Hechos no palabras. Acost\u00e9 m\u00e1s veces a mi pap\u00e1 de las que me hubiese gustado. Me com\u00ed mil puteadas. S\u00ed. Nunca me import\u00f3 ser la mala\".\u00a0Sobre c\u00f3mo afect\u00f3 a su hijo, coment\u00f3 que llev\u00f3 al peque\u00f1o a terapia psicol\u00f3gica para que procesara la situaci\u00f3n. \"Si me daban a elegir nunca hubiese querido que mi hijo viera as\u00ed a su abuelo, pero son las consecuencias de las elecciones del otro. Yo no elijo, y me cost\u00f3 much\u00edsimo aceptar que la vida del otro es del otro y que los rebotes de las consecuencias de sus actos ya no me pertenecen\u201d, expres\u00f3. Finaliz\u00f3 diciendo que prefiere quedarse con lo que hizo por cuidar a su pap\u00e1 que con lo que no. (Si nos ve desde la aplicaci\u00f3n vea el video aqu\u00ed). (Si nos ve desde la aplicaci\u00f3n vea la foto aqu\u00ed).Maradona es reconocido por ser uno de los mejores jugadores de la historia y ha sido el protagonista de varios esc\u00e1ndalos a lo largo de su vida. En\u00a0 1991, cuando jugaba para el N\u00e1poles italiano, dio positivo a coca\u00edna en una prueba antidopaje, lo que le gener\u00f3 una sanci\u00f3n de 15 meses sin jugar.\u00a0Tres a\u00f1os despu\u00e9s, en pleno Mundial de Estados Unidos 1994, volvi\u00f3 a dar positivo en en un control al doping. En el 2005, durante su paso por una cl\u00ednica de desintoxicaci\u00f3n en Cuba, se conocieron im\u00e1genes de una fiesta entre Maradona y unos amigos en las que se ve\u00eda desnudo y presuntamente alicorado.(Le puede interesar:\u00a0La intimidad de 'la mano de Dios' narrada por el mismo Maradona).Actualmente, Maradona es entrenador del equipo Gimnasia y Esgrima de La Plata, de la primera divisi\u00f3n del f\u00fatbol argentino. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/diego-maradona-fuertes-criticas-de-la-hija-de-maradona-por-video-viral-publicado-este-lunes-510190", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "J\u00f3venes hallaron cad\u00e1ver en una maleta y subieron video a Tik Tok", "contenido": " En la ciudad de Seattle (Estados Unidos), tres adolescentes encontraron restos humanos en el interior de una maleta abandonada a orillas de la costa. El hallazgo, que se produjo el pasado viernes 19 de junio, qued\u00f3 registrado en un video que fue publicado en Tik Tok. En el clip, los j\u00f3venes explican que llegaron a una playa gracias a una nueva aplicaci\u00f3n llamada \u2018Randonautica\u2019, una plataforma que genera coordenadas aleatorias para animar a los usuarios a conocer nuevos lugares.  (Adem\u00e1s:\u00a0El detalle de un video de Tik Tok que caus\u00f3 \u2018miedo'). Al encontrarse en el sitio, tambi\u00e9n conocido como playa Alki, el grupo de amigos encontr\u00f3 una maleta y sinti\u00f3  curiosidad por conocer qu\u00e9 hab\u00eda en ella, bromeando incluso con que podr\u00eda tratarse de dinero o de alg\u00fan tesoro valioso. En las\u00a0im\u00e1genes se observa c\u00f3mo, tras percibir un mal olor, una de las j\u00f3venes utiliza un palo para levantar la cubierta, encontrando varias bolsas pl\u00e1sticas en su interior.Ante la sospecha de que podr\u00eda tratarse de un cad\u00e1ver, el grupo decidi\u00f3 llamar a la polic\u00eda, la cual tard\u00f3 tres horas en llegar.De igual forma, en el video, que se ha viralizado en redes sociales, se explica c\u00f3mo con la subida de la marea parte del contenido de la maleta se esparci\u00f3 por el agua, por lo que las autoridades tuvieron que emplear un equipo de buceo para reunir el material. (Lea tambi\u00e9n: Mueren ocho ni\u00f1os ahogados al tratar de salvar a un amigo). Seg\u00fan un comunicado del Departamento de Polic\u00eda de Seattle, los investigadores determinaron que el contenido de las bolsas pl\u00e1sticas correspond\u00eda a restos humanos.El cuerpo en estado de descomposici\u00f3n fue trasladado a la oficina del m\u00e9dico forense del condado de King, en el estado de Washington (Estados Unidos), para establecer la identidad de la v\u00edctima y determinar la causa de muerte.  (Le puede interesar: Mam\u00e1 cisne muere luego de que j\u00f3venes destrozaran su nido). Por otro lado, residentes\u00a0 de la localidad expresaron al medio\u00a0\u2018King TV\u2019 su preocupaci\u00f3n por el desconcertante descubrimiento.\u201cEs aterrador pensar que hay alguien por ah\u00ed que har\u00eda algo as\u00ed. Podr\u00eda imaginar que es un lugar seguro, en el que las familias pueden disfrutar de un buen momento, pero definitivamente no es un sitio donde uno pensar\u00eda que podr\u00eda encontrar algo tan perturbador\u201d, mencionaron algunos pobladores de la zona.Hasta el momento, la investigaci\u00f3n se encuentra activa y no se ha divulgado nueva informaci\u00f3n del caso.  Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/video-tik-tok-en-estados-unidos-hallan-cadaver-en-una-maleta-en-seattle-510240", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u00a1Feliz cumplea\u00f1os, Messi! De ni\u00f1o a gloria del f\u00fatbol mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-trayectoria-profesional-de-lionel-messi-quien-cumple-33-anos-509990", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Durante la cuarentena la ni\u00f1ez est\u00e1 primero", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/durante-la-cuarentena-la-ninez-esta-primero-507384", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "D\u00eda 91: la mujer que super\u00f3 la covid-19 estando embarazada", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/dia-91-de-cuarentena-mujer-supero-covid-estando-en-embarazo-510416", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Familia de Jaime Rueda clama a secuestradores que se comuniquen", "contenido": " \"Les rogamos, por favor, que se comuniquen con nosotros. Es un hombre de 81 a\u00f1os, necesita tomar una droga, no sabemos si la est\u00e1 tomando. \u00bfC\u00f3mo se encuentra de salud?\u00a0Por favor, comun\u00edquense con nosotros\".Ese es el llamado que hace Leonor Ram\u00edrez de Rueda, esposa del ganadero Jaime Rueda Guar\u00edn, a los hombres que lo secuestraron el 25 de abril en Orocu\u00e9, Casanare. Rueda Guar\u00edn es uno de los cuatro colombianos secuestrados en este momento en el pa\u00eds, de acuerdo con los registros de las autoridades, pero su situaci\u00f3n tiene un agravante, y es que los secuestradores no se han comunicado con la familia para hacer alg\u00fan tipo de exigencia por su liberaci\u00f3n.\"\u00c9l (Jaime Rueda), es el eje de la familia, sin \u00e9l, no funcionan las cosas. Estamos desesperados. Todas las noches nos reunimos a rezar por \u00e9l\", dijo la se\u00f1ora Leonor, quien se declar\u00f3 confiada en que los secuestradores \"tengan compasi\u00f3n y nos avisen algo. Por favor, siempre hemos estado juntos, devu\u00e9lvanlo por favor\", puntualiz\u00f3.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Eln libera a cabo del Ej\u00e9rcito Nubia L\u00f3pez Correa en Arauca).La ma\u00f1ana del secuestro, la pareja de esposos estaba en su finca. Al lugar llegaron por lo menos cuatro hombres armados que se llevaron al ganadero. \"No se identificaron como integrantes de alg\u00fan grupo, solo se lo llevaron\", asegur\u00f3 a EL TIEMPO Jaime Rueda, uno de los tres hijos del secuestrado.Jaime Rueda hijo relat\u00f3 que sus padres son de Santander y que han pasado toda la vida juntos, \"seis a\u00f1os duraron de novios, y llevan 55 a\u00f1os de casados, de all\u00ed la angustia por nuestra madre\", puntualiz\u00f3. Jaime hijo se\u00f1al\u00f3 que sus padres ven en Orocu\u00e9 el para\u00edso, por lo que pr\u00e1cticamente se instalaron en su finca hace unos a\u00f1os. \"Mi pap\u00e1 se acopl\u00f3 muy bien a la zona, ingres\u00f3 al comit\u00e9 de ganaderos y viven muy felices en la regi\u00f3n\".Al ganadero de 81 a\u00f1os, que sufre de hipertensi\u00f3n arterial, lo esperan su esposa, tres hijos y cuatro nietos, quienes tienen vive en su memoria su buen humor, alegr\u00eda y positivismo frente a la vida.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0En dos operaciones, ELN liber\u00f3 a 6 secuestrados en Norte de Santander).\"De mi pap\u00e1 aprendimos la importancia del trabajo, \u00e9l es un apasionado por lo que hace. Nunca ha pensado en pensionarse pese a su edad\", asegur\u00f3 su hijo, al resaltar que esta seguro que su padre \"por su amabilidad y buen trato hacia las personas no tiene enemigos\".La familia Rueda Ram\u00edrez a\u00f1ora reunirse con su padre, esposo y abuelo, a quien le gusta la pesca, comer lo que pesca, escuchar todo tipo de m\u00fasica y ver con mucha ilusi\u00f3n a su equipo del alma, el Atl\u00e9tico Bucaramanga.\u00a0JUSTICIAEn Twitter: @Justicia\u200bJusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/secuestro-familiares-del-ganadero-jaime-rueda-claman-por-su-liberacion-510298", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "En Floridablanca entregaron obras sin terminar y con sobrecostos", "contenido": " Los intercambiadores viales de F\u00e1tima y \u2018Papi Quiero Pi\u00f1a\u2019, en Floridablanca, dos obras que han presentado retrasos y sobrecostos, ser\u00edan entregadas a los floride\u00f1os en las pr\u00f3ximas semanas de forma definitiva. (Le recomendamos leer:\u00a0Revelan aspecto actual de asesino de barranquillera que huy\u00f3 a Brasil)La obra que se adelanta en el sector de F\u00e1tima cuenta con un avance del 94 % y, seg\u00fan el secretario de infraestructura de Floridablanca, Fernando Mier Mart\u00ednez, este proyecto vial ser\u00eda entregado el pr\u00f3ximo 26 de agosto.\"Est\u00e1n arreglando toda la transversal oriental, poniendo el pavimento, haciendo adecuaciones de la rotonda y los accesos peatonales, as\u00ed como un cerramiento de un lote del \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga (...) tambi\u00e9n se adelantan trabajos de urbanismo y alumbrado p\u00fablico\", asegur\u00f3 Mier Mart\u00ednez.Esta obra se inici\u00f3 bajo un contrato inicial cercano a los $ 44 mil millones, sin embargo, al presupuesto se le tuvieron que inyectar otros $16 mil millones debido a que se presentaron 'obras complementarias'\u00a0que, seg\u00fan el Secretario de Infraestructura floiride\u00f1o, \"son dif\u00edciles de prever durante los procesos de licitaci\u00f3n y contrataci\u00f3n\". El proyecto vial fue entregado sin terminar por la anterior administraci\u00f3n de Floridablanca (en cabeza del ex alcalde H\u00e9ctor Mantilla Rueda) el pasado 30 de diciembre de 2019 lo cual ha generado protestas y bloqueos por parte de los habitantes de este sector, quienes exigieron en varias ocasiones que se terminara la obra, pues hab\u00edan quedado incomunicados.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Muri\u00f3 ni\u00f1o que era torturado por su mam\u00e1 y su padrastro en Magdalena)Por otra parte, el intercambiador de Papi Quiero Pi\u00f1a (PQP) se adelanta bajo un contrato que le cost\u00f3 al municipio y al departamento (porque pagaron 50 y 50) cerca de $36 mil millones, un presupuesto al que tambi\u00e9n se le tuvo que hacer una adici\u00f3n de al menos $9 mil millones, para un total de aproximadamente $45 mil millones. Esta obra, al igual que el intercambiador de F\u00e1tima, fue inaugurada el 20 de diciembre de 2019, durante un evento con fuegos pirot\u00e9cnicos y la presencia de el exalcalde de Floridablanca y Didier Tavera, ex gobernador de Santander.Para su nueva entrega (esta vez ya terminada en su totalidad), hacen falta adecuaciones en la entrada que conecta con la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda ubicada a un costado de la v\u00eda, adecuar los pasos peatonales de la calle 200, la calle 5 y la conectante de la calle 200 con autopista.As\u00ed mismo, est\u00e1 pendiente la instalaci\u00f3n de algunas redes subterr\u00e1neas de comunicaciones, arreglos de urbanismo y adecuar la zona peatonal que queda frente a la sede del Centro de Gesti\u00f3n Integral del Riesgo de Desastres (Cegird), en donde antes quedaba la sede principal del Inpec en este municipio. (Puede ver:\u00a0Video: Investigan brutal golpiza a habitante de calle en Santander)Estos intercambiadores registraban un avance del 80% en agosto de 2019, \u00e9poca en la que la administraci\u00f3n municipal pidi\u00f3 5 meses m\u00e1s de plazo y dineros adicionales para terminar las obras. Sin embargo, y pese haberse hecho la adici\u00f3n solicitada de recursos, ya se cumplen 10 meses desde esta solicitud, y a\u00fan no se han terminado los proyectos.H\u00e9ctor Mantilla explic\u00f3 en su momento que algunos de los dineros adicionales se pidieron a la Gobernaci\u00f3n debido a que exist\u00edan \u201cincongruencias entre los tiempos de ejecuci\u00f3n entre la interventor\u00eda y el contratista\u201d. La comunidad floride\u00f1a espera que esta vez s\u00ed se cumplan con las entregas. Respecto a la obra aleda\u00f1a a PQP, la cual corresponde a la construcci\u00f3n de un portal de Metrol\u00ednea, el Secretario de Infraestructura local dijo que, junto al Alcalde de Florida, Miguel Moreno, tuvieron una reuni\u00f3n a principio de a\u00f1o en la capital del pa\u00eds en la que se discuti\u00f3 la posibilidad de retomar la obra. Por su parte, Metrol\u00ednea contin\u00faa buscando los $143 mil millones que requiere para reiniciarla, obra que lleva una d\u00e9cada detenida. DANIEL BARE\u00d1O\u00a0ADN/EL TIEMPOBUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/en-floridablanca-avanzan-obras-que-inauguraron-sin-terminarse-510054", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018Me robaron una bici de 12 millones, denunci\u00e9 y archivaron el caso\u2019", "contenido": " Esteban Castro ha le\u00eddo todos estos d\u00edas las denuncias sobre los robos en Cedritos porque \u00e9l tambi\u00e9n fue v\u00edctima de uno en la calle 152 con carrera 13, el 22 de mayo del a\u00f1o 2020, a las 8 de la noche. Este barrio se llama Capri y queda en el sector de Cedritos en Usaqu\u00e9n. Mientras estaba en un establecimiento comercial sali\u00f3 a revisar su bicicleta y a ponerle una cadena con un candado. Justo en ese momento arrib\u00f3 un hombre vestido con jean y una chaqueta negra de rayas blancas.(Le puede interesar:\u00a062 ladrones con prendas de domiciliarios han sido capturados en 2020)Este le quita la bicicleta al tiempo que, con un rev\u00f3lver, lo amenaza con matarlo. Este ladr\u00f3n no operaba solo. A apoyarlo lleg\u00f3 otro hombre con un saco de capota gris.  \u201cMe dijo: no me vaya a seguir o le disparo. Yo le dije: ll\u00e9vesela, tranquilo. Med\u00eda como 1,80, era delgado y de gafas. El c\u00f3mplice era gordo y ten\u00eda gafas transparentes y fue el encargado de pinchar la llanta de la bicicleta de mi amigo\u201d.Luego de semejante susto y de haber perdido su bicicleta,\u00a0Esteban dice que puso el denuncio en la p\u00e1gina web de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n  tal como lo recomiendan las autoridades; pero en este momento, pese a que hay un video que registr\u00f3 todo el robo, le lleg\u00f3 una notificaci\u00f3n en la que le dijeron  que  su caso fue archivado. (Adem\u00e1s:\u00a0El minuto a minuto de masivo asalto a conjunto en el norte de Bogot\u00e1) Esteban dijo que el d\u00eda del atraco realiz\u00f3 17 llamadas a los oficiales del cuadrante pero que nunca fue posible que le contestaran. \u201cYo creo que me hab\u00edan hecho seguimiento porque el c\u00f3mplice del ladr\u00f3n pinch\u00f3 la bicicleta de mi amigo. Todo lo ten\u00edan planificado. Es m\u00e1s, algo me dice que fueron los mismos tipos que le robaron el Rolex a otro residente del sector\u201d.(Le recomendamos leer:\u00a0Lo que har\u00eda falta para volver a los parques en Bogot\u00e1) Este joven es un aficionado y por eso hab\u00eda adquirido una bicicleta avaluada en 12 millones de pesos. \u201cMe toc\u00f3 contratar a una abogada porque me lleg\u00f3 un aviso que anunciaba el archivo del caso supuestamente por falta de pruebas cuando es una de las zonas que m\u00e1s c\u00e1maras de seguridad tiene\u201d. -\u00a0Disparado el hampa en Cedritos, pero la gente no denuncia-\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s del aumento de un 60% en robo de bicis en mayo?BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/inseguridad-en-usaquen-robo-de-bicicleta-de-12-millones-de-pesos-en-cedritos-510194", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Pandemia no ha frenado el reclutamiento forzado de menores de edad", "contenido": " Ni la cuarentena nacional por la pandemia de covid-19 ha frenado a los grupos armados ilegales que obligan a menores de edad a integrar sus filas.Seg\u00fan cifras del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF), entre enero y mayo de este a\u00f1o, 44 menores que fueron desvinculados de grupos armados ingresaron a programas de protecci\u00f3n del ICBF. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los primeros ind\u00edgenas con licencia para producir marihuana medicinal) La entidad inform\u00f3 que desde 1999 hasta el 31 de mayo de 2020 ha atendido a m\u00e1s de 6.831 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que han salido de las filas de grupos ilegales, y que en la actualidad son atendidos 220, explic\u00f3 Lina Arbel\u00e1ez, directora del ICBF, y agreg\u00f3 que en su mayor\u00eda, esos menores hab\u00edan sido reclutados por el Eln (ver nota anexa).Las alertas ya las ven\u00edan haciendo diferentes entidades. El procurador general, Fernando Carrillo, envi\u00f3 a la Fiscal\u00eda una extensa denuncia pidiendo que se investiguen crueles hechos que afectan a menores en medio de la pandemia.Seg\u00fan el documento, en m\u00e1s de doce hechos durante la pandemia, grupos armados habr\u00edan usado a menores de edad para cometer homicidios, actos de terrorismo y otros. Adem\u00e1s, la Procuradur\u00eda se\u00f1al\u00f3 que los grupos ilegales tambi\u00e9n est\u00e1n reclutando a menores con fines de explotaci\u00f3n sexual, y que miles de ni\u00f1os han sido torturados y desplazados, pues muchas familias se desplazan para intentar evitar que sus peque\u00f1os sean arrastrados a la guerra. (Le puede interesar:\u00a0Procuradur\u00eda denuncia reclutamiento de menores en crisis de covid-19) Un elemento especialmente alarmante es que muchos de los menores pertenecen a comunidades ind\u00edgenas como los embera d\u00f3bidas, embera kat\u00edos y embera cham\u00edes, y de la comunidad nonam, en Bojay\u00e1 e Istmina, Choc\u00f3; ni\u00f1os ind\u00edgenas de Torib\u00edo, Cauca; menores embera ey\u00e1bidas de Murind\u00f3, Antioquia; e ind\u00edgenas wounaan de Santa Rosa de Guayac\u00e1n, en Buenaventura, Valle del Cauca.Detr\u00e1s de estos cr\u00edmenes, advirti\u00f3 el Ministerio P\u00fablico, est\u00e1n las disidencias de las Farc, el Eln y por lo menos otros 7 grupos armados como \u2018los Caparros\u2019, las Autodefensas Gaitanistas de Colombia y el \u2018clan del Golfo\u2019, entre otros. La Defensor\u00eda tambi\u00e9n ha advertido de la gravedad de estos hechos. EL TIEMPO conoci\u00f3 que el 30 de abril pasado, ese organismo envi\u00f3 al Ministerio del Interior una alerta temprana sobre riesgos para la poblaci\u00f3n, en el contexto de la cuarentena, y mencion\u00f3 que las disidencias de las Farc y el Eln no solo est\u00e1n reclutando ni\u00f1os, sino instalando minas en las comunidades. (Adem\u00e1s:\u00a0OEA advierte por reclutamiento de menores en Colombia) Y hay otra advertencia que desde el a\u00f1o pasado hizo esta entidad, y que la Misi\u00f3n de Apoyo al Proceso de Paz de la OEA (Mapp/OEA) recalc\u00f3 en su \u00faltimo informe: no solo est\u00e1n siendo reclutados ni\u00f1os colombianos, sino que los grupos ilegales se aprovechan de la mayor vulnerabilidad de los menores migrantes, y ya hay reportes de ni\u00f1os venezolanos y ecuatorianos que han sido llevados a las filas.Precisamente, la Mapp/OEA, en su reporte presentado hace unos d\u00edas, que comprende el segundo semestre del 2019, se\u00f1al\u00f3 que en donde hace presencia el Eln los espacios escolares son usados \u201cpara inducir u obligar a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a que formen parte de su organizaci\u00f3n\u201d; esto se ha visto en Antioquia, Bol\u00edvar, Nari\u00f1o, Arauca y la regi\u00f3n del Catatumbo. Tambi\u00e9n hubo reportes de menores llevados por disidencias de las Farc en Antioquia, Norte de Santander, Guaviare, Meta, Putumayo, Cauca, y en la costa Pac\u00edfica nari\u00f1ense. En la regi\u00f3n del bajo Cauca, los mayores reclutadores fueron el \u2018clan del Golfo\u2019 y \u2018los Caparros\u2019, que tambi\u00e9n est\u00e1n reclutando en Choc\u00f3 y Nari\u00f1o. Y en el Catatumbo, la principal amenaza es el Epl.Sobre el recrudecimiento del reclutamiento forzado de menores durante la pandemia, Mar\u00eda Paula Mart\u00ednez, directora de Save The Children Colombia, ONG que trabaja por la defensa de la ni\u00f1ez, explic\u00f3 que adem\u00e1s de las presiones de los grupos armados \u2013que no han cesado\u2013, las dificultades econ\u00f3micas acentuadas por la emergencia sanitaria pueden haber impulsado que m\u00e1s ni\u00f1os entren a las filas de grupos criminales.En medio de este panorama han surgido iniciativas que buscan endurecer las sanciones contra los reclutadores. En el Congreso ya pas\u00f3 sus dos primeros debates un proyecto de ley que busca aumentar a entre 13 y 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n la pena para quien reclute y utilice ni\u00f1os en la guerra. (Adem\u00e1s:\u00a0Cadena perpetua: retos y riesgos para la justicia y la sociedad) Esta iniciativa, de la representante del Centro Democr\u00e1tico Margarita Restrepo, equipara las penas con las de la trata de personas en persona protegida con fines de explotaci\u00f3n sexual. Restrepo explic\u00f3 que los grupos ilegales se aprovechan de las situaciones dif\u00edciles para reclutar a menores, por lo que es necesario \u201credoblar esfuerzos para contener la pandemia de covid-19 y la pandemia de reclutamiento forzado de ni\u00f1os\u201d.Pero, adem\u00e1s de penas m\u00e1s severas, la otra cara de la moneda est\u00e1 en reforzar la atenci\u00f3n que debe darse tanto a las comunidades, para prevenir estos hechos, como a los ni\u00f1os que logran ser desvinculados de los grupos armados. Desde el ICBF, \u00bfhay preocupaci\u00f3n por la continuidad de reclutamiento forzado de ni\u00f1os en el pa\u00eds?\u200bPara el Gobierno, y en especial para el ICBF, cualquier componente de reclutamiento que se haga claro que es preocupante, porque aqu\u00ed hay una evidente y flagrante violaci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. A ellos se les truncan sus proyectos de vida, se les limita su posibilidad de detonar sus talentos y de tener una vida digna.\u00bfEst\u00e1n trabajando con otras entidades del Estado en estrategias para disminuir la cantidad de menores reclutados?\u200bClaro que s\u00ed, todas las estrategias contra el reclutamiento en el pa\u00eds son liderados por la Comisi\u00f3n Intersectorial para la Prevenci\u00f3n del Reclutamiento, Uso/Utilizaci\u00f3n y Violencia Sexual contra Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes por grupos armados organizados al margen de la ley (Ciprunna), que est\u00e1 en cabeza de la Alta Consejer\u00eda para los Derechos Humanos; asimismo, se trabaja de la mano con el alto comisionado para la Paz, el doctor Miguel Ceballos, y con otros entes del Estado en los que est\u00e1n incluidos el Ministerio de Educaci\u00f3n, la Consejer\u00eda para la Ni\u00f1ez y Adolescencia, la Consejer\u00eda para la Juventud, entre otros.\u00bfC\u00f3mo es la atenci\u00f3n que se les brinda a los menores una vez llegan al ICBF?\u200bNosotros tenemos un programa de atenci\u00f3n especializada para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes desvinculados de los grupos armados al margen de la ley desde 1999. Desde entonces se han atendido m\u00e1s de 6.831 ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes, de los cuales el 70 por ciento son hombres y el 30 por ciento son mujeres. Las edades en las que m\u00e1s se recluta son 17, 16 y 15 a\u00f1os, con el 83 por ciento de casos. A corte del 31 de mayo, el ICBF tiene bajo su protecci\u00f3n a 220 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, de los cuales el 43 por ciento estuvieron en manos del Eln. La atenci\u00f3n especializada que damos, adem\u00e1s de tener el componente de restablecimiento de derechos, incluye atenci\u00f3n en acompa\u00f1amiento psicosocial, apoyo en el proceso de adaptaci\u00f3n a la sociedad, respeto a las leyes y un elemento que es fundamental: la construcci\u00f3n de un proyecto de vida digno, legal y sostenible en el marco de sus capacidades y potencialidades. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-no-ha-frenado-el-reclutamiento-forzado-de-menores-en-colombia-510364", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Por error de Corte, caso de Dilan Cruz sigue en justicia militar", "contenido": " Un error en la notificaci\u00f3n de una tutela, que hab\u00eda ordenado volver a definir la competencia investigativa en el caso por la muerte de Dilan Cruz, caus\u00f3 que la Corte Suprema de Justicia anulara todo lo actuado y se deba empezar el proceso de estudio del recurso.Esa tutela la hab\u00eda interpuesto la madre de Cruz, el estudiante que falleci\u00f3 en las protestas de finales del a\u00f1o pasado, cuando fue golpeado en la cabeza por un proyectil del Esmad, contra la decisi\u00f3n de\u00a0diciembre del 2019 en la que la Sala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura dirimi\u00f3 un conflicto de competencias y dijo que la investigaci\u00f3n deb\u00eda llevarla la justicia penal militar y no la Fiscal\u00eda.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La urgencia de medidas para frenar los cr\u00edmenes contra excombatientes) Por la muerte del joven es investigado\u00a0el capit\u00e1n de la Polic\u00eda Nacional, que estaba asignado al Esmad, Manuel Cubillos Rodr\u00edguez. Adem\u00e1s del proceso penal, el uniformado tambi\u00e9n es investigado por la Procuradur\u00eda General.En un primer momento, en abril de este a\u00f1o, la sala penal de la Corte Suprema de Justicia concedi\u00f3 la tutela de la madre de Dilan y dijo que la Judicatura no hab\u00eda tenido en cuenta todas las pruebas disponibles para definir la competencia del caso. Por ello, orden\u00f3 a la Judicatura\u00a0volver a dirimir el conflicto de competencias, esta vez teniendo en cuenta toda las pruebas allegadas. (Le puede interesar:\u00a0Los primeros ind\u00edgenas con licencia para producir marihuana medicinal) No obstante, la Sala Disciplinaria de la Judicatura impugn\u00f3 esa decisi\u00f3n, y aleg\u00f3 que\u00a0deb\u00eda anularse porque en el proceso nunca se les notific\u00f3 de la admisi\u00f3n de la tutela, que ped\u00eda tumbar su fallo de diciembre pasado. Al no haber sido notificados, agregaron desde la Judicatura, no pudieron ejercer su derecho a la defensa y a la contradicci\u00f3n, y se les viol\u00f3 el derecho al debido proceso.Tambi\u00e9n argument\u00f3 la Judicatura que sus magistrados s\u00ed decidieron el conflicto de competencias con base en toda la evidencia que hab\u00eda disponible en ese momento, contrario a lo que consider\u00f3 la Sala Penal de la Corte. (Adem\u00e1s:\u00a0Cadena perpetua: retos y riesgos para la justicia y la sociedad) En raz\u00f3n de la falta de notificaci\u00f3n a la Judicatura de la tutela que ped\u00eda tumbar uno de sus fallos, la Sala Civil de la Corte Suprema tumb\u00f3 lo que hab\u00eda ordenado la Sala Penal, de volver a dirimir el conflicto de competencias.Para la Sala Civil, se desconoci\u00f3 el debido proceso por no haber notificado a la Judicatura, y dijo que eso era una \"irregularidad insubsanable\" que solo pod\u00eda arreglarse invalidando lo decidido.Por eso, la Sala declar\u00f3 la nulidad de todo lo actuado en el proceso de la tutela de la madre de Dilan\u00a0, a partir del momento en que, admitida la acci\u00f3n, se debi\u00f3 notificar a la Judicatura. Al anular todo lo actuado desde ese punto se cay\u00f3 tambi\u00e9n\u00a0la orden a la Judicatura de volver a evaluar la competencia de la investigaci\u00f3n por la muerte del joven.As\u00ed las cosas, la Sala Penal de la Corte deber\u00e1 volver a evaluar y decidir sobre la tutela de la madre de Dilan, pero esta vez tiene que notificar adecuadamente a la Sala Disciplinaria de la Judicatura para que esta pueda intervenir.\u00a0 JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/por-error-de-notificacion-caso-por-muerte-de-dilan-cruz-sigue-en-justicia-militar-510278", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El \u2018Indio\u2019, a responder por masacres y secuestros en Cauca", "contenido": " Un grupo especial de la Polic\u00eda Judicial (Dij\u00edn) le ven\u00eda siguiendo los pasos a Fernando Israel M\u00e9ndez, alias el 'Indio', jefe de la estructura criminal \u2018Dagoberto Ramos\u2019, que delinque en el norte de Cauca.De hecho, el \u2018Indio\u2019 formaba parte del cartel de los m\u00e1s buscados en el departamento, y por informaci\u00f3n que permitiera su captura se ofrec\u00edan hasta 500 millones de pesos.M\u00e9ndez fue capturado la noche del lunes, en zona rural de Caloto, junto con cinco personas m\u00e1s, entre ellas un menor de edad que qued\u00f3 bajo custodia del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. La operaci\u00f3n fue liderada por la Polic\u00eda, y cont\u00f3 con el apoyo del Ej\u00e9rcito y la Fiscal\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por error de la Corte, caso de Dilan Cruz sigue en justicia militar) El presidente Iv\u00e1n Duque resalt\u00f3 la importancia de la operaci\u00f3n de captura y afirm\u00f3: \u201cSeguimos dando golpes al crimen organizado que se dedica al narcotr\u00e1fico y al asesinato de l\u00edderes sociales\u201d.El \u2018Indio\u2019 fue parte del otrora sexto frente de las Farc, y decidi\u00f3 seguir por el camino del narcotr\u00e1fico, y junto con alias Barbas estaban al frente de unos 70 hombres en armas, que delinquen en zona rural de Caloto, Torib\u00edo y Caldono, en el Cauca.En octubre del a\u00f1o pasado, el \u2018Indio\u2019 y \u2018Barbas\u2019 se enfrentaron a la guardia ind\u00edgena de Tacuey\u00f3, un corregimiento de Torib\u00edo. Al parecer hubo un cruce de palabras con \u2018Barbas\u2019 y su anillo de seguridad, quienes se desplazaban en camionetas. (Le puede interesar:\u00a0Inhabilitan por 10 a\u00f1os a 'Jes\u00fas Santrich' por volver a las armas) \u201cLa guardia empez\u00f3 a pedir apoyo, y sin mediar palabra los hombres de las camionetas abrieron fuego contra nosotros\u201d, dijo en su momento a EL TIEMPO un testigo de los hechos. Ese d\u00eda fueron asesinadas cinco personas, entre ellas la gobernadora ind\u00edgena Cristina Bautista, adem\u00e1s, otros seis ind\u00edgenas quedaron heridos.Desde ese momento, un grupo \u00e9lite de la Dij\u00edn fue designado para dar con el paradero del \u2018Indio\u2019 y \u2018Barbas\u2019, quienes fueron ubicados hace dos semanas por los uniformados en una finca situada en la vereda Gu\u00e1simo de Caloto.\u201cEstaban celebrando el cumplea\u00f1os del \u2018Indio\u2019, pero, al parecer, \u2018Barbas\u2019 y \u00e9l se pasaron de tragos, tuvieron una pelea y la fiesta se acab\u00f3 temprano, por lo que no pudimos actuar\u201d, le dijo a este diario una fuente que particip\u00f3 en la captura. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que se mantuvieron las labores de inteligencia y que \u201cse confirm\u00f3 que el \u2018Indio\u2019 iba a regresar el lunes a la finca donde le celebraron el cumplea\u00f1os, y as\u00ed lograron su captura, despu\u00e9s de un cruce de disparos con el Ej\u00e9rcito\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0Los primeros ind\u00edgenas con licencia para producir marihuana medicinal) De igual forma, se sindica al \u2018Indio\u2019 del secuestro de los extranjeros Aniel Max Guggenheim, suizo, y Jos\u00e9 Iv\u00e1n Alburneque Mat\u00edas, brasilero.\u200bLos extranjeros fueron secuestrados en marzo de este a\u00f1o, y por su liberaci\u00f3n estaban exigiendo a sus familiares la suma de tres millones de pesos. No obstante, los turistas fueron rescatados por el Gaula Militar la semana pasada en zona rural de Corinto.Al \u2018Indio\u2019 se lo investiga por la muerte de al menos cinco l\u00edderes sociales, que se opon\u00edan al reclutamiento de menores, al pago de las extorsiones y a la utilizaci\u00f3n del territorio para el tr\u00e1fico de estupefacientes y otras actividades il\u00edcitas. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/delitos-por-los-que-debera-responder-alias-el-indio-capturado-en-cauca-510376", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Conozca las tiendas que pueden abrir al p\u00fablico en Barranquilla", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este martes, el alcalde de Barranquilla, Jaime Pumarejo, explic\u00f3 en detalle las nuevas medidas que se han tomado en la ciudad, espec\u00edficamente en el sector econ\u00f3mico, ante el aumento de casos de covid-19. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alarma por dram\u00e1tico video en el cual abren ata\u00fad de muerto por covid) Esto debido a que desde este mi\u00e9rcoles y hasta el 30 de junio se suspender\u00e1 la atenci\u00f3n al p\u00fablico de comercio no esencial en el Distrito, tras analizar el momento crucial por el que pasa la ciudad con el virus.\u201cComercio no esencial es el que no venda productos de abastecimiento del hogar, productos de aseo, productos de mercado, productos de alimentos\u201d, manifest\u00f3 el mandatario local. Es decir,\u00a0los que podr\u00e1n prestar servicio presencial y no entran en la medida son las tiendas, el supermercado, el mercado local, las droguer\u00edas y las entidades bancarias. (Le puede interesar:\u00a0Muri\u00f3 ni\u00f1o que habr\u00eda sido torturado por su mam\u00e1 y su padrastro) Mientras que las tiendas especializadas de ropa, calzado y tecnolog\u00eda solo podr\u00e1n brindar sus productos desde las plataformas digitales y domicilio, seg\u00fan indic\u00f3 la administraci\u00f3n distrital. Las \u00e1reas de la manifactura y la construcci\u00f3n contin\u00faan laborando normalmente, siempre y cuando los trabajadores cuenten con los permisos avalados por la Alcald\u00eda.Asimismo, se mantienen las medidas del toque de queda y ley seca durante los d\u00edas de semana \u201cpara proteger las vidas y bajar las tasas de contagio\u201d. En cuanto a las peluquer\u00edas, se inform\u00f3 que estas siguen funcionando solo con cita previa y usando las medidas de bioseguridad establecidas desde el pasado 7 de junio, cuando se autoriz\u00f3 la reapertura del servicio.Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que en los pr\u00f3ximos dos d\u00edas sin IVA no habr\u00e1 flexibilizaci\u00f3n del \u2018pico y c\u00e9dula\u2019, por lo que se mantienen los dos d\u00edgitos correspondientes por d\u00eda y se incrementar\u00e1n los controles en los establecimientos comerciales. (Le recomendamos:\u00a0Dram\u00e1tico baj\u00f3n en pasajeros tiene en jaque a \u2018transmilenios\u2019 del pa\u00eds) Y con respecto a las ferreter\u00edas, los establecimientos deber\u00e1n permanecer cerrados y prestando servicios a trav\u00e9s de domicilios o plataformas electr\u00f3nicas.Adicionalmente, el mandatario asegur\u00f3 que desde este martes se har\u00e1n tamizajes en la ciudad con el prop\u00f3sito de definir la tasa de contagio de las personas que se movilizan en las motocicletas y estudiar medidas en este sector de transporte en los barrios. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-en-barranquilla-estas-son-las-tiendas-que-podran-estar-abiertas-510100", "categoria": "colombia"}]