[{"titulo": "Estos barrios tendr\u00e1n cortes de agua en Bogot\u00e1 del 27 al 30 de julio", "contenido": " Varios barrios y sectores de Bogot\u00e1 se quedar\u00e1n la pr\u00f3xima semana sin agua por cuenta de los trabajos de mantenimiento de la Empresa de Acueducto de Bogot\u00e1.\u00a0Revise el siguiente listado de cortes programados entre el 27 y 30 de julio:\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el pico y c\u00e9dula esta semana en Bogot\u00e1?) San Crist\u00f3bal\u00a0Altos del Zuque, Fiscala Alta, Altamira, Juan Rey (La Paz), Santa Rita Sur Oriental, Quind\u00edo, El Para\u00edso, El Pinar, Puente Colorado, Yomasa, Nueva Gloria, Altos del Zipa, Bosque de los Alpes, La Arboleda, Moralba, Los Alpes, Tibaque, Los Libertadores, Nueva Delhi, La Belleza y Las Gaviotas: de la calle 23 sur a la diagonal 71 sur, entre la carrera 8\u00a0este y la carrera 5 este. Desde las 10 a. m. (24 horas).Bosque Central, Villa Diana, Liliana, Bolonia 1, Fiscala Alta, Juan Rey, Chiguaza, Bolonia, Quind\u00edo, El Pinar, La Esperanza Sur, San Pedro Sur, La Esperanza Sur, Yomasa, Bolonia 1, Tocaimita Oriental, Ciudad Londres 1, Londres Rural, Do\u00f1a Liliana, Ciudad Londres, La Arboleda, Los Libertadores, San Rafael De Usme, Nueva Delhi, La Caba\u00f1a, Los Soches, Los Pepinitos y Las Gaviotas: de la calle 61 sur a\u00a0la calle 87 sur, entrecarrera 18 este y la carrera 7 este. Desde las 10 a. m. (24 horas).San Crist\u00f3bal Sur, Las Mercedes y San Blas:\u00a0de la calle 10 sur a la calle 30 sur, entre carrera 1 este y la carrera 14 este. Desde las 8 a. m. (24 horas).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se dispararon los contagios en la capital durante este jueves)Engativ\u00e1\u00a0Estrada: de la calle 72 a la calle 66, entre la carrera 68 y la carrera 70. Desde las 10 a. m. (24 horas).Suba: Bat\u00e1n y M\u00f3naco: de la calle 108 a la calle 127, entre carrera 45 y la carrera 56. Desde las 10 a. m. (24 horas). Chapinero y Usaqu\u00e9nChapinero y Usaqu\u00e9n: de\u00a0la calle 92 a la calle 104, entre la carrera 9 y la carrera 45. Desde las 10 a. m. (24 horas).Rafael Uribe UribeDiana Turbay, San Agust\u00edn y Cerro de Orcuta:\u00a0de la carrera 1 a la carrera 5N, entre la diagonal 48A sur y la calle 49B sur. Desde las 8 a. m. (24 horas).\u00a0Usme\u200bSan Pedro:\u00a0de la carrera 15 este a la carrera 21 este, entre la calle 80 sur y la calle 83 sur. Desde las 8 a. m. (24 horas). UsmeCentro Usme:\u00a0de la calle 128 sur a la calle 139 sur, entre la carrera 3 y la carrera 2 este. Desde las 8 a. m. (24 horas).El Refugio 1, El Portal Urbano, El Porvenir de los Soches, El Nuevo Portal 2, El Nuevo Portal, Portal al Llano de Usme, El Portal del Divino y Portal Rural 2:\u00a0de la calle 112 sur a la calle 115 sur, entre la carrera 6 este y la carrera 13 este. Desde las 9 a. m. (24 horas).(Adem\u00e1s lea:\u00a0Ya no habr\u00eda TransMilenio por la S\u00e9ptima)Rafael Uribe UribeGranjas de Santa Sof\u00eda:\u00a0de la calle 41B sur a la calle 32D sur, entre la transversal 12J y la transversal 17B. Desde las 8 a. m. (24 horas).SubaBerl\u00edn, Lisboa, San Pedro, Tibabuyes, Tibabuyes Universal y Toscana:\u00a0de la calle 129 a la calle 142, entre la transversal 127 y la carrera 151. Desde las 10 a. m. (24 horas).Engativ\u00e1La Serena, Par\u00eds Gait\u00e1n, Coravelpi, Minuto de Dios, Villa Carolina, Lagartos, Lorena yAndaluc\u00eda:\u00a0de la avenida Boyac\u00e1 a la avenida Ciudad de Cali, entre la calle 80 y la calle 91A. Desde las 10 a. m. (24 horas). BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-cortes-de-agua-del-27-al-30-de-julio-521664", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00c1lex Saab pide prisi\u00f3n domiciliaria por supuestos problemas cardiacos", "contenido": " La defensa de \u00c1lex Saab, el se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, sigue movi\u00e9ndose en Cabo Verde. Acaban de radicar una carta en la que solicitan que a su cliente le sea concedida la prisi\u00f3n domiciliaria por razones humanitarias y graves problemas de salud.La solicitud se conoce 5 d\u00edas despu\u00e9s de que a Alejandro Correa, el embajador de Venezuela, le fuera negado el ingreso a su celda (el 20 de julio) y en momentos en que su extradici\u00f3n a Estados Unidos entra en la recta final.Una corte de Miami acusa a Saab del blanqueo de 350 millones de d\u00f3lares vinculados a contratos con el r\u00e9gimen de\u00a0Nicol\u00e1s Maduro, en torno a la construcci\u00f3n de casas subsidiadas. Pero tiene m\u00e1s investigaciones en curso.(Lo invitamos a leer: Petro toma distancia de su concu\u00f1ado, por menci\u00f3n en caso \u00c1lex Saab)\u00a0\u200b \"Las condiciones en las que se encuentra detenido son una violaci\u00f3n de los derechos fundamentales y humanos, reconocidos por diversos tratados (...) el se\u00f1or Saab padece problemas cardiacos, de glucosa y de tiroides, motivos por los cuales se pide el traslado domiciliario mientras el proceso de extradici\u00f3n sigue su curso\", se\u00f1ala la petici\u00f3n de la defensa, dada a conocer por Europa Press.Pero no se\u00f1ala cu\u00e1l ser\u00eda ese domicilio que, oficialmente, ser\u00eda Caracas.La petici\u00f3n preocupa ante las versiones de que se ofrece una recompensa de 10 millones de d\u00f3lares por sacar a Saab de Cabo Verde, vivo o muerto. Adem\u00e1s, est\u00e1 confirmado que un par de aviones provenientes de Venezuela, permanecen en Guinea-Bis\u00e1u, muy cerca a la Isla de Sal, donde se encuentra el barranquillero.(Lo invitamos a leer: Guaid\u00f3, la carta secreta de EE. UU. para acelerar extradici\u00f3n de Saab)\u00a0El pasado jueves, la defensa de Saab present\u00f3 un recurso de amparo ante el Tribunal Constitucional de Cabo Verde por la supuesta inconstitucionalidad de su detenci\u00f3n, el 12 de junio, cuando hac\u00eda tr\u00e1nsito hacia Ir\u00e1n.Ese es el \u00faltimo recurso legal que le quedaba para evitar su extradici\u00f3n a Estados Unidos. Baltasar Garz\u00f3n confirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles no solo que coordinar\u00e1 la defensa del barranquillero, de 48 a\u00f1os, sino que adem\u00e1s alegar\u00e1 que se le han vulnerados sus derechos, especialmente el de la defensa.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Aunque Baltasar Garz\u00f3n no ha dado declaraciones, porque se recupera del covid-19, a trav\u00e9s de un comunicado, su firma se\u00f1al\u00f3 que \"existen claros indicios de que se est\u00e1n vulnerando derechos fundamentales por parte del Gobierno estadounidense\".Por su parte la ministra de Justicia de Cabo Verde, Janine L\u00e9lis, entreg\u00f3 declaraciones en las que ratific\u00f3 el deber de su gobierno de cooperar en casos de delitos relacionados con el tr\u00e1fico de drogas y lavado de dinero. L\u00e9lis, quien firm\u00f3 en nombre del Ejecutivo la extradici\u00f3n de Saab, agreg\u00f3 que el pa\u00eds responde a una solicitud de cooperaci\u00f3n internacional, en este caso con Estados Unidos.\"Respondimos a una solicitud de cooperaci\u00f3n, pero estamos en un Estado de derecho y Cabo Verde es conocido por el funcionamiento de la democracia y la independencia de los tribunales\u201d, afirm\u00f3 L\u00e9lis.Para Estados Unidos, Saab es la ruta para llegar a las fortunas ocultas de miembros del r\u00e9gimen venezolano y para rastrear millonarios movimientos de lingotes de oro y d\u00f3lares hacia Ir\u00e1n, Rusia y Turqu\u00eda.\u00a0UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-pide-prision-domiciliaria-por-supuestos-problemas-cardiacos-522090", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Saquean cami\u00f3n de Colanta que se volc\u00f3 en Valdivia (Antioquia)", "contenido": " La empresa lechera Colanta inform\u00f3 que un cami\u00f3n que transportaba sus productos se volc\u00f3 en la ma\u00f1ana de este viernes 24 de julio en el municipio de Valdivia (Norte de Antioquia). (Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de saqueos en carreteras del pa\u00eds? Expertos analizan)Al ver la situaci\u00f3n, algunas personas aprovecharon para llevarse el producto que hab\u00eda en el interior del veh\u00edculo. En total, inform\u00f3 la empresa, fueron hurtados\u00a0m\u00e1s de 60 millones de pesos en leche larga vida. La empresa comparti\u00f3 videos e im\u00e1genes de lo sucedido pidiendo ayuda \"para identificar a estas personas\". Sobre el estado de salud del conductor, Colanta inform\u00f3 que este se encuentra bien y que no sufri\u00f3 lesiones en el accidente, cuyas causas est\u00e1n siendo motivo de investigaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: Hospital de EE. UU. don\u00f3 injertos de piel para quemados de Tasajera)De otro lado, personas en redes sociales se pronunciaron al respecto, con voces a favor y en contra de lo sucedido. El accidente ocurre a pocas semanas del siniestro en el que un cami\u00f3n se volc\u00f3 en la poblaci\u00f3n de Tasajera (Magdalena) y se explot\u00f3 justo en el momento en el que era saqueado por un grupo de pobladores.(Lea tambi\u00e9n: Se volc\u00f3 otro cami\u00f3n en Tasajera y as\u00ed reaccionaron sus habitantes)MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/saquean-camion-de-colanta-que-se-volco-en-valdivia-antioquia-522110", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Acoso en universidades: pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica pero poco dimensionada", "contenido": " En las \u00faltimas semanas, se han dado a conocer varios esc\u00e1ndalos de acoso sexual en instituciones de educaci\u00f3n superior. El m\u00e1s reciente se dio en la Universidad Nacional, donde siete docentes fueron se\u00f1alados de estas conductas en testimonios recopilados por la Comisi\u00f3n Feminista de Asuntos de G\u00e9nero del departamento de Antropolog\u00eda.El caso est\u00e1 enmarcado en un contexto m\u00e1s grande. En una encuesta de la Universidad Central, hecha en 2019 en cinco universidades, el 27 por ciento de los estudiantes, docentes y personal administrativo conocen casos de acoso sexual en el \u00e1mbito universitario.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Graves denuncias de acoso sexual contra profesores de la U. Nacional) Otro estudio de la Universidad Nacional en 2018 sostiene que 42 por ciento de las j\u00f3venes universitarias dicen haber sufrido acoso sexual. De acuerdo con la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades (Asc\u00fan), no se tienen consolidadas cifras totales de n\u00famero de casos o docentes investigados, aunque su director, \u00d3scar Dom\u00ednguez, asegur\u00f3 a EL TIEMPO que instituciones asociadas \u201cconsolidaron un documento base para establecer los lineamientos de orientaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de protocolos para prevenir y atender estos casos\u201d. Adem\u00e1s del ya mencionado caso en la Universidad Nacional, docentes de otras instituciones se han visto envueltos en esc\u00e1ndalos similares. En las universidades Eafit y de Antioquia se conocieron a finales del mes pasado decenas de denuncias que involucran a docentes activos y directivos, las cuales incluyen tocamientos en partes \u00edntimas y besos sin consentimiento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pese a reducci\u00f3n, llaman a no bajar guardia por suicidios infantiles)Tambi\u00e9n se conocieron casos en la Universidad del Tolima y, en Bogot\u00e1; en la Universidad Distrital, donde la propia alcaldesa Claudia L\u00f3pez pidi\u00f3 investigar a un maestro de la instituci\u00f3n con m\u00e1s de 100 denuncias en su contra. Hechos que recuerdan precedentes emblem\u00e1ticos, como el de los profesores Freddy Monroy, en la Universidad Nacional, y el de Adolfo Am\u00e9zquita, en la Universidad de los Andes, ambos destituidos de sus cargos: el primero en el 2019 y el segundo, a principios de este a\u00f1o.Para Nancy Orejuela, defensora de derechos de la mujer, esto demostrar\u00eda una pr\u00e1ctica \u201caterradoramente com\u00fan. Conocemos casos de hace a\u00f1os, pero solo hasta ahora se visibilizan. Normalmente ocurren en carreras con tendencia tradicionalmente masculina y el problema es que hay un rechazo y juzgamiento social a quienes dan a conocer esta situaci\u00f3n, reforzando esta conducta\u201d. Sin embargo, llam\u00f3 a evaluar rigurosamente cada caso: \u201cSe pueden presentar episodios en los que el se\u00f1alado no haya cometido acoso \u2013comenta Orejuela\u2013, pero que existan estos hechos no puede ser excusa para despojar de su credibilidad a las denuncias ni revictimizar a las mujeres. El llamado es al debido proceso para ambas partes\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Educaci\u00f3n p\u00fablica, una deuda de m\u00e1s de dos siglos)En el \u00e1mbito de pol\u00edticas p\u00fablicas, se han dado algunas victorias, como la Sentencia T-239 de 2018 de la Corte Constitucional, que orden\u00f3 al Gobierno expedir protocolos para la atenci\u00f3n de este tipo de violencia en los entornos universitarios. El informe de la Comisi\u00f3n Feminista de Asuntos de G\u00e9nero del departamento de Antropolog\u00eda de la Universidad Nacional puso en evidencia m\u00e1s de 30 testimonios en contra de siete docentes, de los cuales, seg\u00fan mencionaron a EL TIEMPO los realizadores del informe, tres tendr\u00edan este tipo de comportamiento de manera repetitiva mientras que contra los otros cuatro se registr\u00f3 una denuncia sin que implique un patr\u00f3n de acoso.De acuerdo con los relatos recopilados, a estos maestros se los se\u00f1ala de utilizar su posici\u00f3n para tener comportamientos indebidos, como insinuaciones de \u00edndole sexual, tocamientos sin consentimiento e incluso afectaci\u00f3n en la parte acad\u00e9mica a manera de represalia. Los testimonios provienen tanto de exalumnos como de estudiantes activos. Para M\u00f3nica Godoy, asesora del informe y reconocida en la lucha contra la violencia de g\u00e9nero en entornos universitarios, el informe mostrar\u00eda cierta sistematicidad. \u201cEl acoso sexual, as\u00ed no se considere tan grave como una agresi\u00f3n sexual, s\u00ed tiene consecuencias duraderas, sobre todo porque se afecta el \u00e1rea psicol\u00f3gica y emocional, as\u00ed como su desarrollo acad\u00e9mico y vida profesional\u201d, se\u00f1ala. La Universidad Nacional cuenta con una veedur\u00eda con el fin de vigilar y hacer seguimiento a estos casos. Los autores del informe aseguran que en el pasado se puso en conocimiento de este \u00f3rgano la conducta de los profesores, sin que se tomaran medidas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con trabajo en equipo, afrontamos estos retos en tiempos de cambio)Sin embargo, vale decir que tras revelarse el informe la instituci\u00f3n se pronunci\u00f3 mediante un comunicado en el que se informa que \u201clos hechos y quejas que se presentan en el documento fueron puestos en conocimiento de las autoridades disciplinarias de la universidad para realizar la investigaci\u00f3n correspondiente\u201d.Entre las acciones que ya se tomaron se encuentra la decisi\u00f3n de relevar de sus ocupaciones a los mencionados tres profesores, lo cual no significa que hayan sido suspendidos o despedidos, sino que no tendr\u00e1n contacto con estudiantes mientras se adelantan las investigaciones.De momento, el profesor Fabi\u00e1n Sanabria, sobre quien reposa una de las denuncias, dijo a EL TIEMPO que se trata de \u201cuna vil calumnia\u201d y critic\u00f3 ser incluido en el informe \u201cen un p\u00e1rrafo confuso\u201d que alude a un coctel al que, de acuerdo con el docente, no habr\u00eda asistido. Las \u00faltimas denuncias conocidas por la opini\u00f3n p\u00fablica de acoso dentro de las universidades han sido difundidas principalmente en redes sociales o por colectivos de mujeres que se organizan para tal fin, en muchos casos alegando no tener mecanismos efectivos para que sus casos sean investigados.Ante esto, EL TIEMPO habl\u00f3 con Isabel Rinc\u00f3n, abogada especialista en este tipo de casos, quien sostuvo que muchas veces no se tiene conocimiento de los mecanismos existentes. Rinc\u00f3n se\u00f1ala la importancia de conocer si la universidad cuenta con una ruta de atenci\u00f3n para violencia sexual o de g\u00e9nero, con un protocolo claro de qu\u00e9 hacer en tales circunstancias. En caso de que la instituci\u00f3n no tenga establecida la ruta, de todas formas se puede interponer la queja disciplinaria a trav\u00e9s de la oficina de bienestar institucional.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colegios tendr\u00e1n que hacer escuelas de padres de manera obligatoria)\u201cEn todo caso, exista o no un protocolo, siempre hay la posibilidad de iniciar un proceso disciplinario al tratarse de conductas que pueden configurar delitos\u201d, sostuvo la abogada.Al tratarse de acciones que pueden catalogarse como delitos contra mujeres, las presuntas v\u00edctimas deben ser reconocidas como intervinientes, es decir, tienen el derecho de participar m\u00e1s activamente en el proceso, aportando pruebas y controvirtiendo versiones. Sin embargo, en muchos casos las v\u00edctimas se\u00f1alan no ver resultados.Camila Esguerra Muelle, experta en asuntos de g\u00e9nero, asegura que \u201ca pesar de que hay un marco legislativo y mecanismos de atenci\u00f3n en las universidades, la respuesta institucional sigue siendo insuficiente. Esto, sumado a un sentimiento de impunidad, hace que las personas busquen alternativas de organizaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n\u201d. Tres preguntas a Camila Esguerra Muelle, Doctora en Humanidades y experta en g\u00e9nero \u00bfPor qu\u00e9 se da esta oleada de denuncias de acoso sexual en entornos universitarios?No creo que se trate de que haya m\u00e1s casos sino que las estudiantes se han organizado m\u00e1s. En muchos casos se trata de organizaciones estudiantiles que se han dedicado a investigar y denunciar estos casos de acoso. Tambi\u00e9n es cierto que ha aumentado la conciencia sobre este tipo de violencia.\u00bfCu\u00e1les son los errores m\u00e1s comunes a la hora de abordar estos casos?Por un lado est\u00e1 el darle m\u00e1s cr\u00e9dito a la figura de autoridad, que por lo general es la persona acusada, un profesor que ostenta una posici\u00f3n notoria en la academia, por encima de la persona que hace la denuncia. Tambi\u00e9n est\u00e1 la idea de que las personas que han sufrido da\u00f1o deban mediar o conciliar con su presunto acosador en lugar de establecer investigaciones para verificar lo sucedido.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los pasos hacia la gratuidad total en la Universidad del Magdalena)\u00bfSon suficientes las acciones judiciales e institucionales?En ocasiones se pone la v\u00eda jur\u00eddica o disciplinaria como el \u00fanico medio de reparaci\u00f3n, pero hay otros mecanismos muy importantes como el brindar un espacio para contar sus experiencias. Los conductos regulares except\u00faan otras formas de reparaci\u00f3n y cuidado. REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N@EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/acoso-en-universidades-practica-sistematica-pero-poco-dimensionada-522042", "categoria": "vida"}, {"titulo": "A debate: Nuevos l\u00edmites de velocidad y motos a pagar a peajes", "contenido": " Esta semana fue radicado en el Congreso de la Rep\u00fablica un proyecto de ley que le introduce una nueva reforma al C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito (Ley 769 de 2002) y que\u00a0apunta a garantizar el derecho a la vida y la integridad personal sobre la base de la seguridad vial. Esto significa, seg\u00fan el senador Roy Barreras, autor del proyecto, regular factores de riesgo en las ciudades y carreteras que atentan contra la vida de los usuarios. El congresista defini\u00f3 la iniciativa como \u201cun estatuto de seguridad vial que implica v\u00edas seguras, veh\u00edculos seguros y normas seguras, pero tambi\u00e9n, conductores responsables\u201d.Por eso, uno de los art\u00edculos propone la velocidad m\u00e1xima en carreteras \u2013para veh\u00edculos particulares- en 90 kil\u00f3metros por hora, en ciudades en m\u00e1ximo 50, y en zonas escolares y residenciales en 30 km/h. (Le puede interesar:\u00a0C\u00f3mo sacar su carro de los patios sin fallar en el intento) Tambi\u00e9n vuelve este proyecto sobre la necesidad de hacer m\u00e1s exigentes las pruebas y ex\u00e1menes para la obtenci\u00f3n de las licencias de conducci\u00f3n, aspecto que ya est\u00e1 reglamentado pero no se ha cumplido; exige m\u00e1s equipamiento de seguridad para carros y motos y contempla penas privativas de la libertad pero excarcelables.Otra de las propuestas es que Colombia adopte la reglamentaci\u00f3n sobre veh\u00edculos de las Naciones Unidas (WP29). \u201cLa ausencia de esos protocolos hace que compremos veh\u00edculos inseguros y caros y la diferencia de precios con y sin especificaciones de seguridad se la ganan los importadores\u201d, dijo Barreras.Uno de los art\u00edculos que seguramente causar\u00e1 controversia es el que impondr\u00eda el pago de peajes a los motociclistas, que seg\u00fan el proyecto se tasar\u00e1 a un valor equivalente al 30 por ciento de lo que paga un autom\u00f3vil. El cobro ser\u00eda \u00fanicamente para motocicletas de mediano y alto cilindraje.El proyecto de ley hace \u00e9nfasis en un \u2018Sistema Seguro\u2019, reconociendo el error humano como causante principal de siniestros viales. Por lo cual, \u201cel sistema necesita poner capas de protecci\u00f3n en forma de v\u00edas seguras, veh\u00edculos seguros, velocidades adaptadas, para no someter a los usuarios del sistema a un nivel de fuerza de impacto que le pueda ocasionar lesiones a la vida, a la integridad personal y a la salud\u201d. Al mismo tiempo, contempla una profunda reforma al papel de la Agencia Nacional de Seguridad Vial, ANSV.Estos son los puntos m\u00e1s importantes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En junio venta de veh\u00edculos y motos repuntaron con fuerza en el pa\u00eds) El proyecto obliga al estado a colombiano a suscribir la reglamentaci\u00f3n sobre veh\u00edculos de las Naciones Unidas, definida y unificada por el Foro Mundial para la Armonizaci\u00f3n de las Reglamentaciones sobre Veh\u00edculos WP29. Este es un sistema uniforme de reglamentos que, entre otros aspectos, regulan la seguridad del veh\u00edculo y la protecci\u00f3n del medio ambiente mediante las normas de emisiones.Independientemente de esto, dice el proyecto, \u201cimportadores y comercializadores de veh\u00edculos automotores deben garantizar que se cumplan los requisitos de los reglamentos y reglas del Foro Mundial de las Naciones Unidas para la Armonizaci\u00f3n Vehicular - WP29\u201d.Y le fija un plazo de tres a\u00f1os al Ministerio de Transporte para que reglamente de manera gradual los reglamentos relacionados con: Protecci\u00f3n en caso de colisi\u00f3n frontal, lateral; trasera; protecci\u00f3n de peatones; Control Electr\u00f3nico de Estabilidad; Sistema de antibloqueo de frenos (ABS); Anclajes de cinturones de seguridad y anclajes ISOFIX; Cinturones de seguridad; Asientos y sus anclajes; Apoyacabezas; Emisiones contaminantes de los veh\u00edculos; Emisiones de CO2 y consumo de combustible. (Le recomendamos:\u00a0Ampl\u00edan el plazo para renovar la revisi\u00f3n t\u00e9cnico mec\u00e1nica en Bogot\u00e1) Obliga a incorporar en el dise\u00f1o vial especificaciones que prevengan y disuadan comportamientos de los usuarios que puedan poner en riesgo su vida, su integridad personal y su salud o la de terceros. Esto se traduce en mejor se\u00f1alizaci\u00f3n, mecanismos de disuasi\u00f3n de comportamientos, entre estos, l\u00edmites de velocidades y sobrepasos para promover disminuciones de velocidades de m\u00ednimo 15 %. Adem\u00e1s de requisitos como saber leer y escribir, aprobar los ex\u00e1menes te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos, tener 16 a\u00f1os cumplidos para obtener la licencia de conducci\u00f3n de autos particulares por primera vez, lo novedoso del proyecto es que a estas personas se les llamar\u00e1 \u2018conductor novel\u2019, por lo cual se les expedir\u00e1 un permiso probatorio, que tendr\u00e1 una vigencia de dos a\u00f1os. Solo podr\u00e1 conducir autom\u00f3viles y estos deber\u00e1n llevar en un lugar visible la indicaci\u00f3n de \u201cconductor novel\u201d. Deber\u00e1 constituir una p\u00f3liza de responsabilidad civil extracontractual, con una cobertura m\u00ednima de cuarenta y seis (46) SMMLV, los cuales se calcular\u00e1n en Unidades de Valor Tributario (UVT) y durante dos el conductor novel no podr\u00e1 superar los 60 km/h, as\u00ed la se\u00f1alizaci\u00f3n permita una velocidad superior. (Adem\u00e1s:\u00a0De fabricar tractores y herramientas a crear autos de ensue\u00f1o) En las estaciones de peajes existentes y en las que se implementen en adelante, se cobrar\u00e1 a los motociclistas una tasa equivalente al 30 por ciento del valor que paga un autom\u00f3vil. En pesos significa que en peaje de categor\u00eda 1 cuya tarifa para autom\u00f3viles es de $ 12.600 pesos, el motociclista pagar\u00eda cerca de $ 3.800. A partir del a\u00f1o 2022 las motocicletas que se fabriquen en Colombia, as\u00ed como las que se importen deber\u00e1n tener bolsas de aire frontal y el Ministerio de Transporte deber\u00e1, en un t\u00e9rmino no mayor a seis meses reglamentar el desempe\u00f1o y caracter\u00edsticas del dispositivo. De igual forma, a partir del 2022 las motos nacionales o importadas deber\u00e1n tener sistema de encendido autom\u00e1tico de luces. En v\u00edas urbanas las velocidades m\u00e1ximas y m\u00ednimas para veh\u00edculos de servicio p\u00fablico o particular ser\u00eda determinada y debidamente se\u00f1alizada por la autoridad de Tr\u00e1nsito competente en el distrito o municipio respectivo. En ning\u00fan caso podr\u00e1 sobrepasar los cincuenta (50) kil\u00f3metros por hora.El l\u00edmite de velocidad, para los veh\u00edculos de carga y de transporte escolar, ser\u00e1 de cuarenta (40) kil\u00f3metros por hora. La velocidad en zonas escolares y en zonas residenciales ser\u00e1 hasta de treinta (30) kil\u00f3metros por hora.En las carreteras nacionales y departamentales las velocidades autorizadas para veh\u00edculos p\u00fablicos o privados, ser\u00edan determinadas por el Ministerio de Transporte o la Gobernaci\u00f3n, seg\u00fan sea el caso, teniendo en cuenta las especificaciones de la v\u00eda. En ning\u00fan caso podr\u00e1 sobrepasar los noventa (90) kil\u00f3metros por hora. Para el servicio p\u00fablico, de carga y de transporte escolar el l\u00edmite de velocidad en ning\u00fan caso podr\u00e1 exceder los sesenta (60) kil\u00f3metros por hora. (Le puede interesar:\u00a0Estos son los beneficios a conductores por el covid-19) Este proyecto de ley adiciona tres nuevas conductas en el C\u00f3digo Penal que contemplan pena privativa de la libertad en casos como conducir un veh\u00edculo o motocicleta con una licencia ilegal, falsificada o vencida, exceder los l\u00edmites en m\u00e1s de 20 km/h a la velocidad permitida; conducir en estado de embriaguez o bajo el efecto de sustancias sicotr\u00f3picas.La pena es de prisi\u00f3n de tres a seis meses y multa de trece 13 a 75 salarios m\u00ednimos, legales, mensuales vigentes; se aumentar\u00e1 de una tercera parte a la mitad si la licencia de conducci\u00f3n se encuentra suspendida o cancelada. Aunque esta pena es excarcelable, seg\u00fan Barreras, \u201cqueda la sanci\u00f3n social\u2019. El proyecto de ley pretende enmendar el Par\u00e1grafo 1\u00ba del art\u00edculo 8 \u00ba de la Ley 1843 de 2017 que tumb\u00f3 la Corte Constitucional, el cual hac\u00eda responsable de las multas de tr\u00e1nsito al due\u00f1o del veh\u00edculo as\u00ed este no fuera el infractor. Sin embargo, esta reforma planteada contin\u00faa dejando la carga de la prueba sobre el propietario.\u201cEl titular de la Tarjeta de Propiedad del veh\u00edculo es responsable, por lo general, del incumplimiento de las normas de tr\u00e1nsito de que trata esta Ley a menos que suministre la informaci\u00f3n que permita identificar al autor real de la infracci\u00f3n. El titular de la tarjeta de propiedad del veh\u00edculo est\u00e1 obligado a responder pecuniariamente por la multa incurrida a menos que comparezca a la audiencia p\u00fablica y rechace la comisi\u00f3n de la infracci\u00f3n, en cuyo caso deber\u00e1 establecer la existencia de un robo o proporcionar evidencia que permita establecer que no es el verdadero infractor\u201d. REDACCI\u00d3N VEH\u00cdCULOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/a-debate-nuevos-limites-de-velocidad-y-motos-a-pagar-a-peajes-522030", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las razones que sacaron a Jorge Enrique V\u00e9lez de la Dimayor", "contenido": " Desde cuando\u00a0Jorge Enrique V\u00e9lez\u00a0asumi\u00f3 la presidencia de la Dimayor ha sido blanco de muchas cr\u00edticas por la gesti\u00f3n. Este viernes, la asamblea de clubes de la entidad acord\u00f3 su salida del cargo. Daniel Cardona, secretario general de la entidad, asumi\u00f3 como encargado.\u00a0 Estas fueron las razones que aceleraron la salida del dirigente:1. El contrato de TV Internacional. Desde el a\u00f1o pasado, los clubes afiliados a la entidad est\u00e1n esperando un anticipo prometido por V\u00e9lez.\u00a0La traba est\u00e1 en que RCN, que en su momento tuvo el contrato de TV abierta, tambi\u00e9n se hab\u00eda asegurado los derechos de la transmisi\u00f3n internacional del FPC. Lo \u00faltimo que se supo es que el contrato se va a dar por terminado y se busca la f\u00f3rmula para hacerlo.Le puede interesar:\u00a0El equipo que estar\u00eda interesado en Messi y James: \u00bfjugar\u00e1n juntos?2. Su relaci\u00f3n desde el d\u00eda uno con los opositores. Ellos estaban acostumbrados a recibir anticipos sobre derechos de TV y a ser muy cercanos a la oficina del presidente anterior (Jorge Fernando Perdomo). Se sent\u00edan con poder. V\u00e9lez cambi\u00f3 pol\u00edtica de adelantos e hizo reparticiones por igual a todos los clubes.3. Lo acusan de no tener influencia en el gobierno nacional para que el ejecutivo tome decisiones favorables al f\u00fatbol, m\u00e1s en medio de la pandemia. \u00c9l y el Mindeportes aseguran que sus relaciones son excelentes a pesar de sus diferencias, pero la oposici\u00f3n ha insistido en que son malas y muestran como prueba la carta que envi\u00f3 el Ministerio de Deporte sac\u00e1ndolo de la conversaci\u00f3n y manteniendo solo comunicaci\u00f3n con la FCF.4. La opci\u00f3n de que llegase a ser presidente de la FCF ante la posibilidad de que Ram\u00f3n Jesur\u00fan, el presidente, sea vinculado por la Fiscal\u00eda al esc\u00e1ndalo de la reventa de boletas, como otros directivos y ex directivos de la FCF. Esa posibilidad se da porque \u00e9l como presidente de la Dimayor es el primer vicepresidente de la FCF y por estatutos, llegado el caso, reemplazar\u00eda a Jesur\u00fan. Con la divisi\u00f3n reinante en el f\u00fatbol profesional la sola posibilidad de que llegue a la presidencia de la FCF aumentar\u00eda la crisis de gobernabilidad. 5. El manejo de la pandemia. La administraci\u00f3n de V\u00e9lez no ha podido con la reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol. El proceso es cada vez m\u00e1s complicado. El fallido contrato de las pruebas para la covid-19. En primera instancia, se requer\u00eda de un solo laboratorio para que los clubes realizaran esa labor, pero no pudo ser y cada uno asumi\u00f3 la b\u00fasqueda de la entidad que hizo los ex\u00e1menes en cada plantel. Deportes", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/razones-por-las-que-saldria-jorge-enrique-velez-de-la-dimayor-518734", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Mejore su puntaje de cr\u00e9dito con los siguientes consejos", "contenido": " El score crediticio es una herramienta que permite medir su capacidad de compra, su puntualidad para pagar deudas o la capacidad para hacerse cargo de ellas. Por esta raz\u00f3n, su puntaje de cr\u00e9dito es un factor preponderante en su vida financiera, pues este n\u00famero de tres d\u00edgitos lo utilizan las entidades para calcular el riesgo en el otorgamiento de cr\u00e9dito.\u00a0 Cuanto m\u00e1s alto sea su puntaje, m\u00e1s probabilidades tendr\u00e1 de calificar para pr\u00e9stamos y tarjetas de cr\u00e9dito.\u00a0Es por esto que Datacr\u00e9dito Experian presenta algunas recomendaciones sobre c\u00f3mo mejorar su puntaje.\u00a0 Conocer y entender su historia de cr\u00e9dito y puntaje crediticio es un factor crucial: Elpuntaje de cr\u00e9dito es resultado de la informaci\u00f3n que tiene en su historial crediticio. Por esa raz\u00f3n, es importante que revise de forma constante su historial crediticio, lo cual puede hacer hoy de forma gratuita en www.midatacredito.com. Conocer el puntaje de cr\u00e9dito tambi\u00e9n es supremamente importante y lo puede conocer en www.midatacr\u00e9dito.com donde las personas, adem\u00e1s de conocer su puntaje, pueden acceder a recomendaciones personalizadas. Entender bien esos factores le permitir\u00e1 entender cu\u00e1les son los cambios que se debe hacer para empezar a mejorar sus puntajes. Tenga en cuenta que estos ajustes toman tiempo en ser reportados por las entidades financieras con las que usted tiene productos.\u00a0 Pague sus deudas a tiempo: su puntaje crediticio es el resultado de su comportamientocrediticio. Por eso, siempre mantenga al d\u00eda sus obligaciones. Pagar tarde afectanegativamente su puntaje de cr\u00e9dito. Siempre es una buena idea utilizar los recursos yherramientas disponibles para usted como, por ejemplo, los d\u00e9bitos autom\u00e1ticos y losrecordatorios para ayudarlo con el pago cumplido de sus obligaciones. Una buenaplaneaci\u00f3n financiera tambi\u00e9n es fundamental.\u00a0Solicite y abra nuevas obligaciones crediticias solo cuando sea necesario: tenga en cuenta que abrir muchas obligaciones probablemente no mejorar\u00e1 su puntaje de cr\u00e9dito y, por el contrario, un cr\u00e9dito innecesario puede da\u00f1ar su puntaje crediticio. Por eso planee bien cuando vaya a solicitar y a abrir una nueva obligaci\u00f3n crediticia no vaya a ser que el gasto de m\u00e1s le represente deudas imposibles de pagar.\u00a0 (Le puede interesar: 'Los pasos y documentos para declarar renta sin salir de casa') No exceda su capacidad de endeudamiento: mantenga siempre los saldos de sus tarjetas de cr\u00e9dito y otros tipos de cr\u00e9ditos rotativos bajos. La utilizaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos es otro factor importante para calcular su puntaje de cr\u00e9dito. Por ende, siempre mantenga bajos los saldos, esto el indica a las entidades financieras que usted sabe bien c\u00f3mo administrar sus cr\u00e9ditos.Tome control de su historial de cr\u00e9dito: tener un buen puntaje crediticio no se logra encuesti\u00f3n de d\u00edas, pues es el reflejo del buen comportamiento crediticio que se construye a lo largo del tiempo. Por esta raz\u00f3n, es importante verificar peri\u00f3dicamente su informe de cr\u00e9dito y su puntaje de cr\u00e9dito. Construir un historial crediticio a partir de productos y deudas peque\u00f1as es una buena forma de empezar la vida financiera.Revise otras entidades que tambi\u00e9n generen un score de cr\u00e9dito: recuerde que en elmercado crediticio no s\u00f3lo existe el score de Datacr\u00e9dito Experian. Muchas entidadescuentas con sus propias versiones y su puntaje puede subir o bajar por distintas razones.\u00a0 (Le recomendamos: 'Las 4 formas de prestarle dinero a un amigo en tiempos de coronavirus')Econom\u00eda\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/como-mejorar-su-puntaje-de-credito-521936", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Pese a vencimiento de t\u00e9rminos, alias Sat\u00e1nico sigue preso", "contenido": " La Fiscal\u00eda en Barranquilla evit\u00f3 que recuperara la libertad, por vencimiento de t\u00e9rminos, Tom\u00e1s Maldonado Cera, alias \u2018El Sat\u00e1nico\u2019, principal sospechoso del crimen de Brenda P\u00e1jaro.El ente investigador impidi\u00f3 que alias \u2018El Sat\u00e1nico\u2019 diera un paso a la libertad y saliera de la C\u00e1rcel Modelo de Barranquilla, luego de un pol\u00e9mico vencimiento de t\u00e9rminos emitido por el juez 17 Penal de Barranquilla. En las \u00faltimas horas, La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y el Gaula de la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla le anunciaron al principal sospechoso del homicidio de Brenda P\u00e1jaro Bruno, que era recapturado. En esta oportunidad por la desaparici\u00f3n forzada de Yadira Mart\u00ednez Guti\u00e9rrez, ocurrida el 10 de octubre de 2002. Brenda P\u00e1jaro era una ama de casa de 44 a\u00f1os, quien desapareci\u00f3 en julio de 2018 despu\u00e9s de llevar a una de sus hijas a un centro de rehabilitaci\u00f3n para que recibiera atenci\u00f3n por su par\u00e1lisis cerebral. Le puede interesar:\u00a0El tratamiento que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o para combatir covid-19La desaparici\u00f3n fue denunciada por la familia y, un mes despu\u00e9s, las autoridades la hallaron en Miramar, barrio ubicado al norte de Barranquilla, con se\u00f1ales de tortura y violencia sexual.En el seguimiento al caso, verificaron con grabaciones de c\u00e1maras de seguridad que la mujer lleg\u00f3 con el hombre a un sector enmontado, donde su cuerpo fue hallado. Sin embargo, el acusado luego sali\u00f3 solo.Tom\u00e1s Maldonado Cera, hab\u00eda recibido el beneficio de libertad por vencimiento de t\u00e9rminos este mi\u00e9rcoles, luego de que el juez 17 Penal de Barranquilla decidiera que se levantara la medida de aseguramiento intramuros que pesaba contra el hombre desde febrero de 2019.El proceso contra Maldonado Cera por la muerte de Brenda P\u00e1jaro se encuentra etapa de juicio. El detenido enfrenta cargos por feminicidio, acceso carnal violento y otros delitos. Expertos en el pa\u00eds ya hablan de este hombre como un peligroso asesino en serie, pues est\u00e1 involucrado en al menos otros seis homicidios, ocurridos entre 2002 y 2004, en los que las v\u00edctimas resultaron ser dos mujeres y cuatro hombres. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Norte de Santander declara alerta roja por aumento en casos de covidLa pr\u00f3xima cita ante la justicia Maldonado Cera ser\u00e1 el pr\u00f3ximo 31 de julio a las 2:00 de la tarde.Tras la notificaci\u00f3n de libertad al se\u00f1alado, muchas reacciones se hab\u00edan suscitado en contra de la decisi\u00f3n del Juez. Una de ellas la hab\u00eda expresado el Movimiento Amplio Social de Mujeres del Atl\u00e1ntico.\u201cLa libertad de alias el Sat\u00e1nico representa un inminente riesgo para la sociedad por su alta peligrosidad, especialmente para las mujeres, ni\u00f1as y adolescentes de Barranquilla y el Atl\u00e1ntico, al encontrarnos a merced de un feminicida serial\u201d, se lee en un comunicado. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/en-barranquilla-alias-el-satanico-continua-preso-por-crimen-de-brenda-pajaro-522094", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los conglomerados que m\u00e1s aportan casos de coronavirus en Colombia", "contenido": " El Ministerio de Salud\u00a0dio a conocer los sitios (conglomerados) en los cuales por sus caracter\u00edsticas y factores que favorecen su transmisi\u00f3n el nuevo coronavirus circula con mayor facilidad. Estos se han convertido en foco de inter\u00e9s epidemiol\u00f3gico porque en ellos cualquier persona corre riesgo de infectarse, al punto que suman 14.266 infecciones.Este grupo lo encabezan las instituciones de salud, de las cuales el Ministerio ha identificado 248 conglomerados que han generado 1.648 contagios documentados,Le siguen 144 empresas a lo largo del territorio nacional que han favorecido la infecci\u00f3n para 1.887 personas.A continuaci\u00f3n est\u00e1 la Polic\u00eda y las Fuerzas Militares, cada una con 68 sitios identificados de contagio sen donde se han infectado 897 y 3.147 personas respectivamente.Es claro que para que esto se presente deben confluir algunas condiciones, entre las que est\u00e1n la cercan\u00eda, las personas, el tiempo de permanencia y la fragilidad de las medidas de protecci\u00f3n, adem\u00e1s de la concentraci\u00f3n de personas en espacios cerrados, explica la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n.Esto puede ocurrir en los centros de protecci\u00f3n tanto de adultos como de menores en donde la dependencia de algunas personas puede flexibilizar las medidas de seguridad, al punto que en el pa\u00eds se han identificado 62 lugares como estos en los que se han contagiado 856 personas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las ocupaciones y profesiones m\u00e1s afectadas por la covid-19) Menci\u00f3n especial, por cumplir todas estas caracter\u00edsticas merecen las c\u00e1rceles, que seg\u00fan los registros oficiales en 44 en todo el pa\u00eds han favorecido el mayor n\u00famero de contagios en este listado, reportando 4.176 infecciones.Los resguardos ind\u00edgenas, que tambi\u00e9n muestran factores culturales y carencias socioecon\u00f3micas que limitan las acciones sanitarias, han generado 30 conglomerados y 522 contagios. 15 plazas de mercado aportan 781 contagios. Otros espacios comunitarios forman 12 conglomerados y 337 contagios y rematan el listado los albergues para migrantes con 4 y 15 infecciones, respectivamente.(Tal vez le interese:\u00a0Entienda por qu\u00e9 el tapabocas puede salvarle la vida) UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/conglomerados-de-covid-19-en-colombia-informe-de-minsalud-522020", "categoria": "salud"}, {"titulo": "La oportunidad para que Farc d\u00e9 la verdad sobre reclutamiento infantil", "contenido": " Hace un par de meses el partido Sinn F\u00e9in \u2013vinculado al Ej\u00e9rcito Republicano Irland\u00e9s Provisional, IRA- gan\u00f3 las elecciones en Irlanda derrotando a los partidos tradicionales que dominaban la pol\u00edtica de ese pa\u00eds. \u00bfCu\u00e1l fue la clave de tan in\u00e9dito \u00e9xito? Los analistas de ese pa\u00eds coincidieron en varios puntos: dejaron el viejo ideario de los tiempos de la guerra, se conectaron con los sectores m\u00e1s j\u00f3venes habl\u00e1ndoles de ecolog\u00eda, de animalismo, de aborto y, sobre todo, dici\u00e9ndoles la verdad.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Sandra Ram\u00edrez, primera ex-Farc en un cargo directivo del Congreso) \u201cEstas elecciones han sido las del cambio. El Sinn F\u00e9in ha logrado convencer a la gente, a mucha, mucha gente, de que somos la alternativa, el veh\u00edculo para lograr el cambio\u201d, dijo su l\u00edder Mary Lou McDonald, quien tom\u00f3 las riendas del partido en 2018 en sustituci\u00f3n del hist\u00f3rico Gerry Adams.A la segunda vicepresidencia del Senado, en Colombia, lleg\u00f3 este 20 de julio Sandra Ram\u00edrez, quien fue la compa\u00f1era sentimental de Manuel Marulanda V\u00e9lez.(Le puede interesar: Granadas antitanque incautadas a disidencias vendr\u00edan de Venezuela)Es el cargo m\u00e1s alto ocupado en la estructura de mando del Legislativo por un representante de la Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan (Farc), partido pol\u00edtico que surgi\u00f3 tras los Acuerdos de paz entre la guerrilla de quienes estaban al mando de \u2018Tirofijo\u2019 y el Estado colombiano.Ante el atroz delito de reclutamiento infantil, en sus primeras declaraciones, Ram\u00edrez no ha variado el discurso que tuvo el entonces m\u00e1ximo comandante de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) en tiempos del Cagu\u00e1n y cuando el pa\u00eds se acostumbr\u00f3 a verlo con la toalla sobre sus hombros, seguido de un ej\u00e9rcito de hombres y mujeres\u00a0 poderosamente armados, muchos de ellos bastante j\u00f3venes.\u00bfEn qu\u00e9 momentos les entregaron a esos j\u00f3venes un fusil? Aldair Charry Urrea, de 23 a\u00f1os de edad, es uno de los j\u00f3venes del partido Farc que hoy est\u00e1 dedicado al cultivo del caf\u00e9 en Gaitania, un corregimiento de Planadas, Tolima. En una entrevista con este diario, el muchacho habl\u00f3 con optimismo, con frases sencillas y una sonrisa que irradia vida.(Lea tambi\u00e9n: La m\u00e9dica de las Farc que hoy vela por la salud del proceso de paz)Cuesta trabajo creer que a los nueve a\u00f1os de edad militaba en la guerrilla de las Farc. \u00bfA los nueve? \u00bfA usted le dieron un arma a los nueve? \u201c\u00a1No!\u201d, exclam\u00f3 entonces en la entrevista con este diario. \u201cEra muy peque\u00f1o\u201d, dice. \u201cEso fue a los once porque ah\u00ed s\u00ed era m\u00e1s grande\u201d, argument\u00f3. Su nombre de guerra era \u2018Brayan\u2019. Hay que imaginarlo delgado, asustado, con un fusil al hombro patrullando esta cadena de imponentes monta\u00f1as que abrazan el espl\u00e9ndido Parque Nacional Natural Nevado del Huila. Una maravilla poco explorada precisamente porque durante a\u00f1os esta regi\u00f3n era sin\u00f3nimo de violencia.(Le recomendamos:\u00a0Uribe sale en defensa de elecci\u00f3n de Sandra Ram\u00edrez del partido Farc)Pablo Andr\u00e9s Escobar Mac\u00edas, nacido el 16 de agosto de 1997 en El Tambo, Cauca, otra regi\u00f3n de contrastes por su riqueza en recursos naturales y en biodiversidad, y por la desigualdad y los altos niveles de pobreza, tiene una historia similar. Prepara un delicioso caf\u00e9, ganador incluso de varios concursos internacionales por la calidad. A los 13 a\u00f1os fue reclutado por las Farc para el frente VIII. Hoy cultiva su caf\u00e9 en el ETCR de La Elvira.Los testimonios abundan. Sin embargo, Sandra Ram\u00edrez cree que ellos no son responsables de este grav\u00edsimo delito. \u201cNosotros, le dijo a Caracol Radio, no ten\u00edamos una pol\u00edtica de reclutamiento de menores\u201d.\u201cEn nuestro reglamento no ten\u00edamos ese tipo de pol\u00edtica y los compa\u00f1eros que de pronto incurrieron en eso, con toda seguridad lo digo, fueron sancionados porque a la guerrilla se llegaba voluntariamente, nosotros en eso \u00e9ramos estrictos. No se pod\u00eda concebir una persona que estuviera obligada en semejantes circunstancias de guerra\u201d, a\u00f1adi\u00f3 en Blu Radio.(Adem\u00e1s: Video: En combates entre Eln y Clan del Golfo muri\u00f3 ni\u00f1a de 9 a\u00f1os)\u201cEn el reglamento nunca figur\u00f3 el reclutamiento forzoso, eso no se pod\u00eda, era delicado. Yo no puedo decir mentiras, viv\u00ed en la guerrilla 35 a\u00f1os\u201d, agreg\u00f3 ella, sosteniendo el mismo discurso.Ahora, sin embargo, es diferente. No son un grupo armado ilegal que busca derrocar el Estado, sino que tienen la mirada escrutadora de toda la sociedad como grupo pol\u00edtico y de las instituciones creadas en el marco de los Acuerdos, como la JEP, donde est\u00e1n obligados a reconocer su responsabilidad. As\u00ed, por ejemplo, Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director ejecutivo de Human Rights Watch, le dijo a ella que estren\u00f3 su cargo de segunda vicepresidente del Senado negando que las Farc reclutaron menores. \u201cGrave error y gran mentira\u201d, asegur\u00f3. \u201cLas Farc deben abandonar ese paso de insostenible relato\u201d insisti\u00f3 Vivanco y les record\u00f3 un art\u00edculo publicado en EL TIEMPO.Adem\u00e1s de esta autorizada voz, se han sumado los propios testimonios de las v\u00edctimas de este delito. En las \u00faltimas horas, ha sido tendencia en las redes sociales un v\u00eddeo de una joven, Lorena Murcia, que muestra su dolor por haber sido v\u00edctimas de reclutamiento forzado.(De inter\u00e9s: Excombatientes, desplazados por amenazas de grupos armados en Meta) Las Farc est\u00e1n ante una oportunidad hist\u00f3rica para empezar a acercarse a la gente. El Sinn F\u00e9in gan\u00f3 las elecciones convenciendo a los ciudadanos. Los tiempos en que el Ej\u00e9rcito Republicano Irland\u00e9s Provisional, IRA-, los movilizaba a base de amenazas qued\u00f3 en el pasado.ARMANDO NEIRAEDITOR DE POL\u00cdTICA DE EL TIEMPOTwitter: @armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/la-oportunidad-para-que-farc-de-la-verdad-sobre-reclutamiento-infantil-521302", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las hip\u00f3tesis detr\u00e1s del crimen de la profesora en Barrancabermeja", "contenido": " Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco Miranda, de 38 a\u00f1os, sali\u00f3 de su casa ubicada en el barrio Torcoroma, en el distrito de Barrancabermeja,\u00a0el viernes 17 de julio, a las seis de la tarde. Esa fue la \u00faltima vez que sus familiares la vieron con vida. (Le puede interesar:\u00a0La importante regi\u00f3n de Santander que pide auxilio porque no tiene UCI)Durante cuatro d\u00edas, las denuncias de su desaparici\u00f3n rondaron por las redes sociales, y su cuerpo fue hallado el pasado martes 21 de julio en zona rural del corregimiento El Llanito, en el puerto petrolero. Por el avanzado estado de descomposici\u00f3n en el que se encontraba el cuerpo, las autoridades lo trasladaron a Medicina Legal de Bucaramanga para hacer la identificaci\u00f3n con ADN y corroborar que se trataba de Polanco. En las \u00faltimas horas, el gobernador de Santander, Mauricio Aguilar, expres\u00f3 en su cuenta de Twitter: \"Recibo la informaci\u00f3n del dictamen de Medicina Legal\u00a0que esclarece que el cuerpo encontrado en Barrancabermeja corresponde al de la profesora Ang\u00e9lica Polanco\".El mismo martes del hallazgo, el cuerpo fue identificado por familiares de Polanco, quienes reconocieron sus facciones y la ropa que ten\u00eda el cad\u00e1ver, la cual coincide con la que vest\u00eda Mar\u00eda Ang\u00e9lica el viernes que sali\u00f3 de su casa.(Le recomendamos leer:\u00a0Confirman hallazgo del cuerpo de profesora desaparecida en Santander) Mar\u00eda Ang\u00e9lica era docente del colegio Santa Teresita y ten\u00eda tres hijos, uno de ellos con tan solo seis meses de edad, y nunca lo dejaba solo tanto tiempo, por lo que su prolongada ausencia hizo que los familiares supieran que algo malo hab\u00eda sucedido. Con el padre de sus hijos mayores ya hab\u00eda terminado la relaci\u00f3n, incluso estaban en medio de un proceso por demanda de alimentos. Su expareja es un trabajador del sector petrolero, perteneciente a la Uni\u00f3n Sindical Obrera (USO). \"\u00c9l (su exesposo) llam\u00f3 a los cinco minutos de que ella sali\u00f3 de la casa a decir que la estaba esperando abajo\", indic\u00f3 uno de los familiares de la v\u00edctima, quien pidi\u00f3 reserva de su identidad.Un testigo dice haberla visto subirse a un veh\u00edculo, hecho que qued\u00f3 grabado en un video que ya tienen las autoridades, seg\u00fan le indic\u00f3 dicho familiar a EL TIEMPO.El abogado del exesposo de la v\u00edctima, Mario Le\u00f3n Arciniegas, indic\u00f3 al portal local Barrancabermeja Virtual: \"Yo tengo entendido que se encontraron y que se vieron (\u2026) su veh\u00edculo lo tiene la Fiscal\u00eda haci\u00e9ndole las pesquisas respectivas\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alcaldesa de municipio minero se uni\u00f3 a la defensa de Santurb\u00e1n)Desde la USO rechazaron este crimen y su presidente, Edwin Palma, lo calific\u00f3 de feminicidio.\"Creemos que este caso re\u00fane todos los requisitos para ser calificado de feminicidio, por eso hacemos un llamado a las autoridades para que act\u00faen r\u00e1pidamente para individualizar a el o los responsables de este atroz crimen\", indic\u00f3. Las autoridades realizaron un consejo de seguridad en la tarde del mi\u00e9rcoles 22 de julio con el fin de unir esfuerzos para dar con los responsables del crimen.\"Nos encontramos recopilando la informaci\u00f3n junto con la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n que nos pueda llevar al esclarecimiento del crimen par dar con los agresores de esta mujer\", indic\u00f3 el coronel \u00d3scar Landazabal, comandante operativo de la Polic\u00eda del Magdalena Medio. BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/las-hipotesis-detras-del-crimen-de-la-profesora-en-barrancabermeja-521210", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "De 70 decretos revisados, 52 fueron avalados por la Corte sin reparos", "contenido": " El 5 de mayo pasado, la Corte Constitucional tom\u00f3 la primera decisi\u00f3n sobre los decretos legislativos expedidos por el presidente Iv\u00e1n Duque, en el marco de la pandemia de coronavirus, y que deben ser revisados de forma autom\u00e1tica por ese alto tribunal.  En esa ocasi\u00f3n, la Corte aval\u00f3 el decreto 417, que fue el primero en ser emitido por Duque, y en el cual se declar\u00f3 el estado de emergencia en el pa\u00eds por la pandemia.Desde entonces, la tarea del alto tribunal ha sido ardua y ha trabajado a contrarreloj para poder tomar a tiempo decisiones sobre los m\u00e1s de 100 decretos que han sido proferidos por el Gobierno. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tumban alivio pensional, a reembolsar aportes por $3 billones)EL TIEMPO revis\u00f3 los registros de cada una de las decisiones que ha tomado el alto tribunal en los \u00faltimos tres meses y que han sido comunicadas por el presidente de la Corte, Alberto Rojas R\u00edos. Este diario encontr\u00f3 que, en total, de 113 decretos que ha recibido la corporaci\u00f3n para su revisi\u00f3n, en 70 de ellos (el 61 por ciento) ya ha tomado decisiones. De esas 70 decisiones, en 52 la Corte declar\u00f3 exequibles los decretos sin ning\u00fan cambio. Es decir, en el 74 por ciento de las decisiones que hasta ahora ha tomado el alto tribunal los decretos de Duque han pasado el examen.Hasta el momento, la Corte solo ha tumbado de forma plena, es decir, ha declarado inexequibles, cinco decretos legislativos. A los otros 13 decretos, la Corte los ha mantenido de forma parcial, tumbando algunos de sus art\u00edculos, o los ha declarado exequibles con condicionamientos. (Le puede interesar:\u00a0El mismo Gobierno pidi\u00f3 tumbar decreto de subsidios a los servicios).\u00a0Uno de los 52 decretos claves para el Ejecutivo que se mantuvo sin cambios fue el 444, que cre\u00f3 el Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (Fome), para atender la actual situaci\u00f3n. Aunque hab\u00eda sido muy criticado por los entes territoriales, porque tomaba algunos recursos de las alcald\u00edas y gobernaciones, la Corte lo encontr\u00f3 constitucional. Tambi\u00e9n fue avalado, sin ning\u00fan cambio, el decreto que suspendi\u00f3 el desembarque de aviones en el pa\u00eds, las exenciones transitorias del IVA para ciertos productos m\u00e9dicos y cl\u00ednicos, la autorizaci\u00f3n de nuevas operaciones de cr\u00e9dito a Findeter y Banc\u00f3ldex, los auxilios educativos para beneficiarios de cr\u00e9ditos del Icetex, las medidas de urgencia en contrataci\u00f3n estatal, el programa de Ingreso Solidario a favor de personas vulnerables, el decreto de control de precios de productos y prevenci\u00f3n de especulaci\u00f3n y acaparamiento, entre otros. (En otras noticias:\u00a0Demandan ley de cadena perpetua para violadores ante la Corte)Entre los 13 que la Corte ha avalado, pero con cambios, est\u00e1 el 491, que el alto tribunal mantuvo casi en su totalidad, excepto por su art\u00edculo 12, que era el que facultaba las sesiones virtuales dentro de los \u00f3rganos colegiados de las ramas del poder p\u00fablico, como el Congreso. En esa decisi\u00f3n, la Corte dijo que el Ejecutivo vulner\u00f3 la autonom\u00eda de las otras ramas del poder porque cada una de ellas \u2013incluso el Congreso\u2013 no necesitan de una medida del Gobierno para poder sesionar de forma virtual, ya que pueden modificar su reglamento ellas mismas para poder hacerlo. En todo caso, el Congreso quedaba obligado a reunirse presencialmente para poder cambiar su reglamento, si es que quer\u00eda seguir sesionando de forma virtual.\u00a0(Lea:\u00a0Las duras cr\u00edticas de 4 magistrados contra fallo de sesiones virtuales)Otro decreto al que la Corte le dio su visto bueno con aclaraciones fue al 546, con el cual el Gobierno cre\u00f3 medidas transitorias de casa por c\u00e1rcel para mitigar el riesgo de contagio en las c\u00e1rceles. Aunque ese decreto fue muy criticado por su bajo alcance, la Corte lo mantuvo haci\u00e9ndole peque\u00f1os ajustes que no modifican sus amplias exclusiones. El alto tribunal tambi\u00e9n declar\u00f3 exequible el decreto 538, que en su momento fue rechazado porque obligaba a los m\u00e9dicos a estar disponibles. En este caso, la Corte dijo que la disponibilidad va acorde al principio de solidaridad, pero en todo caso se les debe garantizar a los m\u00e9dicos los elementos de protecci\u00f3n suficientes. Si no se da esa garant\u00eda, pueden negarse a ser llamados. Y hubo cambios sobre el 441, que orden\u00f3 la reconexi\u00f3n del servicio de agua a quienes la tuvieran suspendida o cortada por falta de pago. Sin embargo, en ese caso el caso consisti\u00f3 en que la Corte tumb\u00f3 una parte de la norma que imped\u00eda reconectarles el servicio a quienes se les quit\u00f3 el agua por conexi\u00f3n fraudulenta. El alto tribunal dijo que para ellos tambi\u00e9n aplica el derecho a reconexi\u00f3n.\u00a0Tambi\u00e9n se han mantenido los tres decretos en los que el Gobierno hizo adiciones al Presupuesto General de la Naci\u00f3n de 15, 9 y 3 billones de pesos. En esos decretos, lo que la Corte modific\u00f3 son los art\u00edculos relacionados con la liquidaci\u00f3n de la adici\u00f3n del presupuesto de rentas, gastos o ley de apropiaciones. El primer decreto que se cay\u00f3 en su totalidad fue el 567, que le otorgaba a la Procuradur\u00eda funciones judiciales en los procesos de adopci\u00f3n. Luego vino el 487, que suspend\u00eda los t\u00e9rminos en procesos de extradici\u00f3n. Tambi\u00e9n fue declarado inexequible en su totalidad el decreto 554, que reduc\u00eda la cuota de pantalla nacional. (Le recomendamos leer: Borrador de reforma judicial plantea plan de choque para descongesti\u00f3n)Y esta semana, la Corte tumb\u00f3 de forma plena dos decretos: el 558, que permiti\u00f3 reducir la cotizaci\u00f3n en las pensiones por dos meses, as\u00ed como el traslado desde los fondos privados a Colpensiones de las mesadas de retiro programado. Y tambi\u00e9n el 580, que creaba subsidios en servicios p\u00fablicos de acueducto, aseo y alcantarillado, y que se cay\u00f3 porque le faltaban firmas.MILENA SARRALDE DUQUE\u00a0Subeditora de Justicia@MSarralde\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/balance-de-la-revision-en-la-corte-constitucional-de-decretos-del-gobierno-por-la-pandemia-522058", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Cronolog\u00eda de un crimen: \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con la profesora Ang\u00e9lica Polanco?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinato-de-profesora-angelica-polanco-cronologia-522088", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "A\u00edda Merlano, 'papa caliente' de Arturo Char / De 'Manjaran' a Shakira", "contenido": " Esta semana es noticia: Demandan la ley de cadena perpetua para violadores apenas un d\u00eda despu\u00e9s de que fuera promulgada por el Presidente Duque; \u00bfen qu\u00e9 consisten las escuelas de padres que empezar\u00e1n a implementarse en todas las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds?; la ausencia de la congresista A\u00edda Merlano es la primera pol\u00e9mica que encara Arturo Char en la presidencia del Senado; se cae el decreto que permit\u00eda un pago parcial de los aportes al Sistema de Pensiones. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', que le otorga caf\u00e9s a protagonistas de noticias, chismes y embarradas. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/caso-aida-merlano-y-denuncia-de-shakira-temas-de-el-primer-cafe-521606", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "A\u00edda Merlano, 'papa caliente' de Arturo Char / De 'Manjaran' a Shakira", "contenido": " Esta semana es noticia: Demandan la ley de cadena perpetua para violadores apenas un d\u00eda despu\u00e9s de que fuera promulgada por el Presidente Duque; \u00bfen qu\u00e9 consisten las escuelas de padres que empezar\u00e1n a implementarse en todas las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds?; la ausencia de la congresista A\u00edda Merlano es la primera pol\u00e9mica que encara Arturo Char en la presidencia del Senado; se cae el decreto que permit\u00eda un pago parcial de los aportes al Sistema de Pensiones. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', que le otorga caf\u00e9s a protagonistas de noticias, chismes y embarradas. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/caso-aida-merlano-y-denuncia-de-shakira-temas-de-el-primer-cafe-521606", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Vacuna realizada por Universidad de Oxford valdr\u00eda 2,5 euros la unidad", "contenido": " Los laboratorios estadounidenses Pfizer, Merck y Moderna dijeron que, en caso de lograr la vacuna contra el nuevo coronavirus, no la vender\u00e1n a precio de costo, durante una audiencia en el Congreso de Estados Unidos. Por el contrario, Johnson & Johnson y AstraZeneca se han comprometido a vender inicialmente sus vacunas sin obtener ganancias.(Le puede interesar:\u00a0Vacuna de Oxford contra covid-19 ofrecer\u00eda doble nivel de protecci\u00f3n) Varias compa\u00f1\u00edas han recibido subvenciones de cientos de millones de d\u00f3lares del gobierno de Estados Unidos u otros pa\u00edses, pero estos acuerdos no siempre vienen con cl\u00e1usulas que limitan el precio m\u00e1ximo de las dosis. \"No venderemos al costo\", dijo el presidente de Moderna, Stephen Hoge, en respuesta a una pregunta de un congresista. Esta compa\u00f1\u00eda de biotecnolog\u00eda ha desarrollado una de las vacunas experimentales m\u00e1s avanzadas, cuyos ensayos de fase 3 comenzar\u00e1n la pr\u00f3xima semana en 30.000 voluntarios.(Lea tambi\u00e9n: Estudio incluye a sarpullidos en la boca como s\u00edntoma del coronavirus)La empresa recibi\u00f3 483 millones de d\u00f3lares del dinero p\u00fablico de Estados Unidos para financiar la investigaci\u00f3n y el desarrollo, pero sin un contrato de suministro para el pa\u00eds, dijo Hoge. \"No, no venderemos a precio de costo\", dijo tambi\u00e9n Julie Gerberding, de Merck, que no tendr\u00e1 ninguna vacuna lista hasta 2021 al menos, y no firm\u00f3 ning\u00fan contrato de suministro con Washington. \"Este es un momento extraordinario y nuestro premio lo reflejar\u00e1\", agreg\u00f3 John Young, de Pfizer. \"Durante la pandemia, fijaremos el precio de nuestra vacuna potencial teniendo en cuenta la actual emergencia sanitaria mundial\". (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Descubren el primer g\u00e9nero de reptiles end\u00e9mico de Colombia)Pero AstraZeneca, socio de la Universidad de Oxford en el desarrollo de una de las vacunas m\u00e1s avanzadas en este momento, ya en ensayo de fase 3, firm\u00f3 un contrato por 1.200 millones de d\u00f3lares con la agencia Barda del gobierno de Estados Unidos, que prev\u00e9 la entrega de 300 millones de dosis a precio de costo. La Uni\u00f3n Europea firm\u00f3 un contrato similar en junio. Johnson & Johnson, tambi\u00e9n financiado por la llamada operaci\u00f3n \"Warp Speed\" de la Casa Blanca (456 millones de d\u00f3lares), dijo por su parte que el precio de m\u00e1s de 1.000 millones de dosis no les dejar\u00eda ganancias durante la fase de emergencia de la pandemia. \"Nuestro objetivo es suministrar la vacuna a todo el mundo, tenemos un objetivo que es tambi\u00e9n hacerlo sin beneficio, o sea que entregaremos la vacuna a precio de costo en todo el mundo\", declar\u00f3 a RTL Pascal Soriot, director general de AstraZeneca. \"A precio de costo ser\u00e1 a cerca de 2,5 euros la unidad\", agreg\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed encontraron el primer pterosaurio en Colombia)Los primeros ensayos cl\u00ednicos de la vacuna de AstraZeneca produjeron una respuesta inmunitaria importante y demostraron ser seguros para los pacientes. Su eficacia debe ser establecida en un ensayo de fase 3, con un n\u00famero de participantes mucho m\u00e1s importante, antes de plantear su comercializaci\u00f3n a gran escala. \"Nuestra esperanza es tener resultados en el oto\u00f1o (para este estudio de fase 3), por lo tanto pensamos que estaremos en posibilidades de suministrar la vacuna a fines de a\u00f1o a m\u00e1s tardar\", indic\u00f3 Soriot. \"Trabajamos de acuerdo con los reguladores, intercambiamos datos diarios para que la evaluaci\u00f3n se haga r\u00e1pido. Fabricamos al mismo tiempo que hacemos ensayos cl\u00ednicos, con lo que ganamos tiempo\", precis\u00f3. El grupo comenz\u00f3 a producir vacunas \"en muchas regiones\" para que est\u00e9n \"dispuestas a utilizarse si los resultados cl\u00ednicos son positivos\", seg\u00fan el director de AstraZeneca. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Prep\u00e1rese para el Neowise: espect\u00e1culo celeste que se ver\u00e1 el jueves)Otro proyecto de vacuna realizado en Wuhan (China) por investigadores de varios organismos produjo resultados alentadores durante ensayos cl\u00ednicos preliminares. Muchos investigadores y laboratorios en el mundo participan en una carrera contrarreloj para encontrar una vacuna segura y eficaz contra la Covid-19. Cerca de 200 proyectos est\u00e1n siendo desarrollados, entre ellos 23 en fase cl\u00ednica (probados en el ser humano). AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/vacuna-contra-el-covid-19-seria-vendida-a-precio-de-costo-520504", "categoria": "vida"}, {"titulo": "287 nuevas muertes por covid en Colombia; recuperados llegan a 113.864", "contenido": " El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este viernes\u00a0287 muertes m\u00e1s por covid-19 en Colombia. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 7.975.(Le puede interesar: Estas son las ocupaciones y profesiones m\u00e1s afectadas por la covid-19) La autoridad sanitaria dio cuenta, adem\u00e1s, de\u00a07.168 contagios nuevos en las \u00faltimas 24 horas, luego de que se procesaran 28.567 pruebas en todo el territorio. As\u00ed las cosas, el pa\u00eds llega a 233.541. casos de coronavirus confirmados.En cuanto a pacientes recuperados, Colombia alcanz\u00f3 los 113.864, con lo que el n\u00famero de casos activos a la fecha es de 117.141.(Lea tambi\u00e9n: Potenciales vacunas contra el coronavirus entran a fase decisiva, \u00bfqu\u00e9 significa?)Hasta el momento, la ciudad m\u00e1s afectada por la covid-19 es Bogot\u00e1, donde ya se han diagnosticado 77.889 contagios.De hecho, de los\u00a07.168 casos detectados recientemente, un total de 3.287 est\u00e1n en la capital del pa\u00eds. Otros 1.309 fueron identificados en Antioquia, 494 en Valle, 314 en Cundinamarca y 207 en Atl\u00e1ntico.A nivel mundial, 15'477.472 personas han contra\u00eddo el coronavirus, 8'918.502 se han recuperado y 633.122 han muerto por cuenta de la enfermedad. -Estas son las nuevas pruebas para covid-19 que se har\u00e1n en Colombia -\u00bfC\u00f3mo podr\u00edan los murci\u00e9lagos ayudar a combatir el coronavirus? -El tratamiento que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o para controlar la covid \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de este nuevo coronavirus?De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), los s\u00edntomas m\u00e1s habituales son la fiebre, la tos seca y el cansancio. Otros s\u00edntomas menos frecuentes que afectan a algunos pacientes son los dolores y molestias, la congesti\u00f3n nasal, el dolor de cabeza, la conjuntivitis, el dolor de garganta, la diarrea, la p\u00e9rdida del gusto o el olfato y las erupciones cut\u00e1neas o cambios de color en los dedos de las manos o los pies.Sin embargo, la OMS advierte que estos s\u00edntomas suelen ser leves y comienzan gradualmente. Algunas de las personas infectadas, de hecho, solo presentan s\u00edntomas muy leves.\u00bfQu\u00e9 debe hacer si tiene s\u00edntomas?\u200bSi tiene s\u00edntomas leves, como tos o fiebre leves, generalmente no es necesario que busque atenci\u00f3n m\u00e9dica. La OMS recomienda quedarse en casa, aislarse y vigilar sus s\u00edntomas.(En otras noticias: Este es el incre\u00edble valor por el que Real Madrid vender\u00eda a James).\u00bfEn qu\u00e9 casos se debe buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica?Busque atenci\u00f3n m\u00e9dica si tiene dificultad para respirar o siente dolor o presi\u00f3n en el pecho. Comun\u00edquese con las l\u00edneas de atenci\u00f3n en su ciudad.\u00bfDe qu\u00e9 formas se contagia?\u200bComo el virus afecta las v\u00edas respiratorias, todas las secreciones que vengan de all\u00ed pueden trasmitirlo a otra persona. El estornudo, la tos, las flemas y las que se quedan en las manos y en las superficies h\u00famedas pueden contenerlo y pasarlo a otra persona de manera directa. Seg\u00fan la OMS, el per\u00edodo de incubaci\u00f3n (tiempo entre \u200ela infecci\u00f3n y la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas) var\u00eda \u200eentre 1 y 12 d\u00edas.(Recomendado: Los seis errores que pueden resultar mortales en la pandemia).\u00bfC\u00f3mo podemos protegernos a nosotros mismos y a los dem\u00e1s si no sabemos qui\u00e9n est\u00e1 infectado?La medida m\u00e1s efectiva para prevenir el coronavirus es lavarse las manos correctamente, con agua y jab\u00f3n. Hacerlo frecuentemente reduce hasta en 50 % el riesgo de contraer el virus. De igual manera, se recomiendan otras medidas preventivas cotidianas para ayudar a prevenir la propagaci\u00f3n de enfermedades respiratorias, como:-Evitar el contacto cercano con personas enfermas.-Al estornudar cubrirse con la parte interna del codo.-Si tiene s\u00edntomas de resfriado, qu\u00e9dese en casa y use tapabocas..Limpie y desinfecte los objetos y las superficies que se tocan frecuentemente.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-casos-de-covid-19-y-muertes-de-hoy-24-de-julio-ultimas-noticias-521944", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Qued\u00f3 cerrado proceso contra m\u00e9dico que dispar\u00f3 contra tres ladrones", "contenido": " La Fiscal\u00eda pidi\u00f3 la preclusi\u00f3n del caso del m\u00e9dico que dispar\u00f3 y mat\u00f3 a tres personas en medio de un intento de atraco en un puente peatonal en el norte de Bogot\u00e1.(Le recomendamos:\u00a0El mismo Gobierno pidi\u00f3 tumbar decreto de subsidios a los servicios) El ente acusador consider\u00f3 que el caso correspond\u00eda a un hecho de leg\u00edtima defensa y le pidi\u00f3 a un juez de Bogot\u00e1 que se cierre y se elimine cualquier antecedente en el historial del m\u00e9dico.Un juez 56 de Bogot\u00e1 aval\u00f3 los argumentos de la Fiscal\u00eda y luego de una audiencia de cerca de cuatro horas decidi\u00f3 que el caso sea cerrado.La decisi\u00f3n qued\u00f3 en firme pues no fue apelada por ninguna de las partes.El hecho se present\u00f3 la noche del 30 de enero en el puente peatonal de la calle 123 con carrera 9\u00b0, y seg\u00fan dijo en su momento Hernando Benavides Morales, abogado del m\u00e9dico, el asesinato de los tres presuntos ladrones fue un acto de leg\u00edtima defensa y se dio despu\u00e9s de que el m\u00e9dico recibiera golpes con la cacha de un rev\u00f3lver y sufriera heridas con un arma blanca. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fiscal\u00eda investiga muerte de italiano, voluntario de la ONU en Caquet\u00e1) El defensor tambi\u00e9n indic\u00f3 que los hombres hab\u00edan intentado arrastrar a su cliente a un veh\u00edculo.De los tres fallecidos se supo que sumaban entre todos m\u00e1s de 20 anotaciones judiciales por hurto a personas, hurto a viviendas, receptaci\u00f3n, porte de armas y suplantaci\u00f3n de autoridad, entre otros.De otro lado, adem\u00e1s de los tres presuntos ladrones, una cuarta persona fue capturada, se trata de \u00d3scar Andr\u00e9s Besabe D\u00edaz, se\u00f1alado por la Fiscal\u00eda de ser el conductor del carro implicado en el intento de hurto al m\u00e9dico. El hombre fue capturado minutos despu\u00e9s de que sus supuestos c\u00f3mplices intentaran atracar al m\u00e9dico y luego de que este les dispar\u00f3.A este cuarto implicado el ente acusador no le imput\u00f3 cargos y lo acus\u00f3 por el intento de robo sino por receptaci\u00f3n y falsedad marcaria, debido a que el veh\u00edculo en el que se moviliz\u00f3 era robado y adem\u00e1s ten\u00eda placas falsas. -\u00a0De cada 100 procesos judiciales en 2019, 50 quedaron pendientes  -\u00a0Llamado a 14 ex-Farc en caso de reclutamiento de menores est\u00e1 en firme -\u00a0Estudiar\u00e1n desacato contra Gobierno por decreto de pilotos de fracking JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/quedo-cerrado-proceso-contra-medico-que-disparo-contra-tres-ladrones-521898", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Cient\u00edficos describen seis tipos diferentes de covid-19", "contenido": " Desde hace unas semanas, investigadores de la universidad p\u00fablica King's College de Londres (Inglaterra) empezaron a recopilar datos sobre pacientes infectados con el nuevo coronavirus. Para ello, utilizaron una aplicaci\u00f3n llamada 'Covid symptom study app', que les permiti\u00f3 hacer un an\u00e1lisis de los s\u00edntomas presentados por las personas que desarrollaron covid-19, la enfermedad producida por el virus.(Le puede interesar:\u00a0No se har\u00e1n segundas pruebas de covid-19 a asintom\u00e1ticos y casos leves). Encontraron que este padecimiento se puede clasificar en seis tipos, que difieren, sobre todo, en la gravedad de los s\u00edntomas. Seg\u00fan se\u00f1alaron, algunos podr\u00edan ser m\u00e1s fuertes que otros y los pacientes que los padecen podr\u00edan requerir de una hospitalizaci\u00f3n o de asistencia respiratoria dependiendo de qu\u00e9 clase de covid-19 presenten.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Lo que debe saber de la potencial vacuna de Oxford contra la covid-19).\"Estos hallazgos tienen implicaciones importantes para la atenci\u00f3n y el monitoreo de las personas que son m\u00e1s vulnerables a covid-19 grave\", dijo la doctora Claire Steves, del King\u2019s College de Londres.El estudio a\u00f1ade que son tres los s\u00edntomas t\u00edpicos de la covid-19: tos continua, fiebre y p\u00e9rdida del sentido del olfato (tambi\u00e9n conocida como anosmia). Sin embargo, hay una amplia gama de manifestaciones de la enfermedad, que van desde la p\u00e9rdida del apetito hasta la diarrea. Los cient\u00edficos explicaron que para identificar qu\u00e9 s\u00edntomas pueden ir juntos se us\u00f3 una metodolog\u00eda automatizada. \"El equipo de investigaci\u00f3n utiliz\u00f3 un algoritmo de aprendizaje autom\u00e1tico para analizar datos de un subconjunto de alrededor de 1.600 usuarios en el Reino Unido y\u00a0EE. UU.\", escribieron.(Adem\u00e1s:\u00a0Potencial vacuna china para la covid-19 tambi\u00e9n da buenas noticias).Todas las personas que aportaron su informaci\u00f3n desarrollaron covid-19 entre los meses de marzo y abril. Para apoyar el estudio, registraron con regularidad cu\u00e1les eran sus s\u00edntomas.Con los resultados, los cient\u00edficos encontraron que hab\u00eda seis clasificaciones de la enfermedad. Estos datos los pusieron a prueba con la informaci\u00f3n entregada por otras 1.000 personas en pa\u00edses como Suecia, Estados Unidos y el\u00a0Reino Unido.  - Parecida a la gripa, pero sin fiebre: estos pacientes reportan dolor de cabeza, anosmia, tos, dolor muscular y dolor de pecho. Probabilidad de necesitar ayuda respiratoria:\u00a01,5 %.- Parecida a la gripa y con fiebre: estas personas reportan dolores de cabeza, anosmia, tos, dolor de garganta, voz ronca, fiebre y p\u00e9rdida del apetito. Probabilidad de necesitar ayuda respiratoria:\u00a04,4 %.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. pagar\u00e1 US$ 1.950 millones para producir vacuna contra el covid).- Gastrointestinal, sin tos: quienes sufren este tipo de covid-19 presentan dolor de cabeza, anosmia, p\u00e9rdida del apetito, diarrea y dolor de garganta y de pecho. Probabilidad de necesitar ayuda respiratoria:\u00a03,3 %.- Nivel uno severo, con fatiga:\u00a0estos pacientes pueden estar m\u00e1s graves que los que reportan los tipos de enfermedad anteriores. Pueden desarrollar dolor de cabeza, p\u00e9rdida del olfato, tos, fiebre, voz ronca, dolor en el pecho y fatiga. Probabilidad de necesitar ayuda respiratoria:\u00a08,6 %.- Nivel dos severo, con confusi\u00f3n: pacientes con dolor de cabeza, anosmia, p\u00e9rdida del apetito, tos, fiebre, voz ronca, dolor de garganta y de pecho, fatiga, confusi\u00f3n y dolor muscular. Probabilidad de necesitar ayuda respiratoria:\u00a09,9 %.- Nivel tres severo, con molestias respiratorias y abdominales: en esta categor\u00eda entran las personas que tienen dolor de cabeza, anosmia, p\u00e9rdida del apetito, tos, fiebre, voz ronca, dolor de garganta y de pecho, fatiga, confusi\u00f3n, dolor de m\u00fasculos, dificultad para respirar, diarrea y dolor abdominal.\u00a0Probabilidad de necesitar ayuda respiratoria:\u00a019,8 %.(Siga leyendo:\u00a0Las UCI enfrentan la batalla m\u00e1s fuerte contra la covid-19). Los investigadores tambi\u00e9n apuntaron que algunas manifestaciones de la enfermedad \"como la confusi\u00f3n, el dolor abdominal y la dificultad para respirar, no se conocen ampliamente como s\u00edntomas de covid-19, pero son caracter\u00edsticas de sus formas m\u00e1s graves\". Aunque en Europa se han retomado algunas actividades y el pico de contagios ya se present\u00f3 hace varias semanas en la mayor\u00eda de pa\u00edses, en muchos de ellos se han registrado rebrotes.\u00a0(En otras noticias:\u00a0Posible vacuna china se aplicar\u00e1 a 9.000 voluntarios en Brasil).Asimismo, la pandemia sigue avanzando en el mundo y en pa\u00edses como Estados Unidos, Brasil e India, est\u00e1 en plena expansi\u00f3n. Solo en estas tres naciones se han registrado m\u00e1s de 7 millones de personas contagiadas y m\u00e1s de 250.000 muertas a causa del nuevo coronavirus. Las cifras globales, aportadas por el conteo de la Universidad Johns Hopkins, apuntan a que el pasado 16 de julio se registr\u00f3 la jornada con m\u00e1s contagios nuevos, pues lleg\u00f3 a los 252.500. En todo el planeta ya hay 14,9 millones de personas infectadas y alrededor de 617.000 muertas por la misma causa. -Anosmia: el duro s\u00edntoma de perder el olfato por culpa del coronavirus.-Estudio incluye a sarpullidos en la boca como s\u00edntoma del coronavirus.-Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/coronavirus-cientificos-describen-seis-tipos-diferentes-de-covid-19-520750", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Conozca las ventajas de invertir en +House Caujaral", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-las-ventajas-de-invertir-en-house-caujara-520942", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El parte nada alentador sobre Mbapp\u00e9: \u00bfse pierde la Champions?", "contenido": " El delantero franc\u00e9s del Paris Saint-Germain Kylian Mbapp\u00e9 sufre un fuerte esguince en su tobillo derecho y es dudosa su presencia para los cuartos de final de Liga de Campeones que su equipo debe jugar frente al Atalanta el pr\u00f3ximo 12 agosto. Seg\u00fan la radio \"RMC Sport\", Mbapp\u00e9 escapa as\u00ed a los temores de una rotura de ligamentos, que le habr\u00edan impedido con toda seguridad disputar la fase final de la Champions, pero el esguince es \"muy importante\" y le obligar\u00e1 a guardar como m\u00ednimo 15 d\u00edas de reposo. Mbapp\u00e9 sufri\u00f3 la lesi\u00f3n la pasada noche durante la disputa de la final de la Copa de Francia, cuando el defensor del Saint-Etienne Lo\u00efc Perrin, que fue expulsado por la acci\u00f3n, realiz\u00f3 una dur\u00edsima entrada a la media hora de juego. Le puede interesar: (James port\u00f3 una camiseta de un club diferente al Real Madrid: \u00bfse va?).Tras ser tratado en el vestuario volvi\u00f3 apoyado en unas muletas y con el pie inmovilizado para ver el final del partido y participar en la celebraci\u00f3n del t\u00edtulo obtenido gracias al gol de Neymar. Seg\u00fan \"RMC Sport\", el tobillo de Mbapp\u00e9 se encuentra muy hinchado y le imposibilitar\u00e1 poder disputar la final de la Copa de la Liga el pr\u00f3ximo viernes frente al Olympique de Lyon. El franc\u00e9s colg\u00f3 un mensaje este s\u00e1bado en Twitter con una foto de \u00e9l sonriente y el siguiente mensaje: \"Despertar como vencedor, no hay mejor sensaci\u00f3n posible. Gracias a todos por vuestros mensajes, me conmueve mucho. Besos a todos y buen fin de semana\".Tambi\u00e9n lea: (La oposici\u00f3n cobr\u00f3 la cabeza de Jorge Enrique V\u00e9lez en la Dimayor).Y justo antes de ese texto, Mbapp\u00e9 retuite\u00f3 este mensaje del club Saint-Etienne: \"@loicperrin_24, el AS Saint-Etienne y el f\u00fatbol franc\u00e9s esperan volver a verte lo m\u00e1s r\u00e1pido posible sobre los terrenos de f\u00fatbol\". EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/kylian-mbappe-sufre-esguince-de-tobillo-y-es-duda-para-la-champions-league-522124", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Saquean tractomula mientras que camionero est\u00e1 atrapado, en v\u00eda al mar", "contenido": " En una carretera mojada por el tiempo lluvioso, en el centro del Valle del Cauca, el veh\u00edculo de carga qued\u00f3 virtualmente destruido y a punto de irse a una cuneta.Videos muestran c\u00f3movarias personas se van apoderando de bultos aun dentro del veh\u00edculo y otro material regado en el pavimento. El conductor estuvo m\u00e1s de media hora entre las chatarras del carro. El accidente se present\u00f3 hacia las 6:00 de la tarde del viernes en el sector de Mediacanoa, donde la carretera Panorama tiene rutas de Buga desde y hacia Buenaventura o Yumbo y Cali.De acuerdo con un video, grabado pocos minutos despu\u00e9s del percance, el carro perdi\u00f3 las llantas y en el piso quedaron otras partes del automotor, en ese punto del centro dell Valle del Cauca.\u00a0\"Mucha precauci\u00f3n. Se acaba de accidentar un compa\u00f1erito en una tractomula, el pelao est\u00e1 atrapado en el carro\", dice un conductor que graba la escena.La c\u00e1mara se acerca a la cabina donde est\u00e1 el colega atrapado en la cabina y le habla: \"Yo habl\u00e9 con tu papa, pero \u00e9l esta en Cali. Dijo que ya ven\u00eda. Le dije que el chino est\u00e1 bien, est\u00e1 vivo, pero no te vas a cortar all\u00ed\".Reporteros de La L\u00ednea tambi\u00e9n circul\u00f3 im\u00e1genes por las redes sociales. Los conductores de tractomulas y carros particulares se acercan al lugar y algunos de ellos p\u00edden una barra para intentar el rescate. \"\u00c9l est\u00e1 respirando bien, pero necesitamos que lleguen los bomberos\", dicen algunos. En la estaci\u00f3n bomberil de Yotoco indicaron que nadie les report\u00f3 la situaci\u00f3n a esas horas.\u00a0Mientras que se busca el rescate del conductor, seg\u00fan las im\u00e1genes, varias personas se apoderan de la carga. \"Mire a la gente no le importa nada. Se ponen a robar. Pedimos que lleguen los Bomberos y la Polic\u00eda\", dice uno de los presentes.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0https://www.eltiempo.com/colombia/cali/cierran-cinco-parques-de-cali-por-desorden-y-falta-de-atencion-a-virus-521878 ) En el lugar se comentaba que hab\u00eda otra persona herida, pero eso no ha sido verificado. El conductor fue rescatado, aunque presenta traumatismos y cortaduras.Quienes se acercaban al sitio no manten\u00edan distancias y la mayor\u00eda no usaba elementos de protecci\u00f3n frente al coronavirus.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/video-de-camionero-en-cabina-de-tractomula-desbaratada-en-via-al-mar-522102", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Cuarenta a\u00f1os del \u00e1lbum m\u00e1s vendido de la historia del rock", "contenido": " Ni los Beatles ni los Rolling Stones, Led Zeppelin o Black Sabbath lograron un disco con tanto \u00e9xito ni con cifras tan escandalosas. Back in Black\u00a0es un hito tan grande como The Dark Side of The Moon, de Pink Floyd; un verdadero cl\u00e1sico que hoy tenemos que celebrar a todo volumen: el \u00e1lbum m\u00e1s vendido en la historia del rock.(Le recomendamos:\u00a0Amy Winehouse, la triste historia de la cantante que se fue muy pronto) AC/DC pasaba por su mejor momento art\u00edstico gracias a su sexto \u00e1lbum, Highway to Hell, que fue publicado en julio de 1979 y les hab\u00eda dado su primer top 20 en las listas de los m\u00e1s vendidos en Estados Unidos. Un logro al que seguramente lleg\u00f3 por su dimensi\u00f3n sonora comercial, sin perder su esencia de rock crudo, que le dio el productor Robert John \u2018Mutt\u2019 Lange.La banda fue formada en 1973 por los guitarristas Angus y Malcolm Young, junto al vocalista Bon Scott, el bajista Mark Evans y el baterista Phil Rudd. Publicaron dos \u00e1lbumes en su pa\u00eds natal bajo el sello Alberta Records, pero solo empezaron a ganar nombre internacional cuando la divisi\u00f3n brit\u00e1nica de Atlantic Records les firm\u00f3 un contrato discogr\u00e1fico en diciembre de 1975.Aunque discos como High Voltage (1976), Let There Be Rock (1977) o Powerage (1978) no tuvieron un mayor impacto, lo de Highway to Hell fue una apertura \u00fanica a la puerta de la popularidad. En enero de 1980, el disco ya hab\u00eda vendido m\u00e1s de medio mill\u00f3n de copias solo en Estados Unidos y la banda se alistaba para dedicar sus esfuerzos a una nueva grabaci\u00f3n. Pero el \u00e9xito de repente pareci\u00f3 truncarse cuando el 19 de febrero, a sus 33 a\u00f1os de edad, su vocalista, Bon Scott, muri\u00f3 en Londres. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 el cantante Santiago Cruz se aleja de sus redes sociales?) El grupo, que ahora ten\u00eda como bajista a Cliff Williams, dio vuelta a la p\u00e1gina, a pesar de que en alg\u00fan momento quisieron abandonarlo todo, con la convicci\u00f3n de que el camino ya estaba trazado y no ten\u00edan marcha atr\u00e1s. Les hicieron audici\u00f3n a varios vocalistas, muchas veces con especulaciones de la prensa sobre cu\u00e1l hab\u00eda sido el elegido, pero en marzo no tuvieron reparo en que el ideal para reemplazar a Scott era Brian Johnson, sugerido por \u2018Mute\u2019 Lange, su productor. (Puede interesarle: Al rescate de los restaurantes que son patrimonio de Colombia) Johnson ven\u00eda de ser la voz l\u00edder de una banda de glam rock de Newcastle llamada Geordie. Pronto se adapt\u00f3 a AC/DC y tuvo un respaldo total de sus compa\u00f1eros. Reemplazar a Bon Scott no era f\u00e1cil, su estilo y su originalidad eran una marca registrada. Eran diferentes, pero Johnson tambi\u00e9n ten\u00eda fuerza y poder en su interpretaci\u00f3n vocal. En abril de ese a\u00f1o, la banda se embarc\u00f3 en la aventura de su nuevo disco. Robert John \u2018Mutt\u2019 Lange estuvo de nuevo al mando de la producci\u00f3n y llev\u00f3 consigo como ingeniero de grabaci\u00f3n al tambi\u00e9n productor Toni Platt, quien le hab\u00eda colaborado para terminar un par de temas del disco anterior de la banda. Si bien Lange y los AC/DC hab\u00edan tenido serias dificultades grabando Highway to Hell en los Roundhouse Studios en Londres, el par de ingenieros apostaron por un estudio que les diera mejores condiciones. Fue as\u00ed como este nuevo \u00e1lbum, que llevar\u00eda como t\u00edtulo Back in Black se grab\u00f3 en los Compass Point Studios, ubicados en la capital de Bahamas, Nassau, propiedad del legendario empresario Chris Blackwell, el genio detr\u00e1s de Island Records. Esta locaci\u00f3n, que cerr\u00f3 sus puertas en septiembre de 2010, tras 33 a\u00f1os de funcionamiento, fue epicentro de grandes grabaciones de artistas como David Bowie, The Rolling Stones, U2, Lenny Kravitz, Talking Heads, Dire Straits, Bob Marley, Eric Clapton, James Brown o Roxy Music, entre muchos otros. (Puede leer: As\u00ed se celebran los 40 a\u00f1os del \u00e1lbum Back To Black) La primera an\u00e9cdota que ronda en torno a la grabaci\u00f3n del ic\u00f3nico \u00e1lbum es que la agenda se trastoc\u00f3 cuando los equipos e instrumentos que llevaba la banda fueron retenidos en el aeropuerto de Nassau. Un hurac\u00e1n hab\u00eda afectado el funcionamiento de las redes el\u00e9ctricas y por tanto la operaci\u00f3n aeroportuaria se encontraba suspendida. Pero luego, y en medio de una gran camarader\u00eda, las sesiones de grabaci\u00f3n se llevaron a cabo en medio de un ambiente que era absolutamente novedoso para los miembros de la banda, y a\u00fan m\u00e1s para Johnson, quien, a la fecha, nunca hab\u00eda salido de Europa.\u00a0En muchas ocasiones, el personal t\u00e9cnico se vio en apuros para sacar a los m\u00fasicos de la playa para iniciar alguna sesi\u00f3n de grabaci\u00f3n. La consistencia musical de Back in Black se atribuye a varios factores y uno de ellos es la metodolog\u00eda con que \u2018Mutt\u2019 Lange y su asistente, Toni Platt, asumieron la grabaci\u00f3n. Por un lado, ubicaron a los m\u00fasicos en el estudio en la misma posici\u00f3n en que lo hac\u00edan para sus conciertos, y encontraron una ubicaci\u00f3n especial para que la bater\u00eda diera un mejor sonido. Pero la magia estuvo en los distintos micr\u00f3fonos y amplificadores que utilizaban exclusivamente en cada canci\u00f3n, buscando un timbre ideal y en una serie de combinaciones individuales para cada una que nunca se repiti\u00f3. Adem\u00e1s, Malcolm y Angus Young utilizaron siempre guitarras distintas para cada caso, bien fuera por la intenci\u00f3n sonora de los ingenieros o por el gusto que ambos guitarristas sent\u00edan a la hora de ejecutarlas. Se podr\u00eda decir que cualquier banda que quiera emular los sonidos de los temas que componen Back in Black nunca los podr\u00e1 encontrar.  (Ademas:\u00a0As\u00ed suena lo nuevo de J Balvin junto a Dua Lipa, Bad Bunny y Tainy) Al respecto, y en una nota para la revista Sound On Sound, en noviembre de 2014, Toni Platt coment\u00f3: \u201cEra como organizar un set de fotograf\u00eda, donde el fot\u00f3grafo sigue haciendo peque\u00f1os ajustes de iluminaci\u00f3n o de la forma en que el modelo est\u00e1 posando hasta que, en cierto punto, obtura y dice: \u2018Esa es la foto que quiero\u2019\u201d. Platt cree, adem\u00e1s, que si fuera posible que todos los involucrados volvieran a grabar hoy d\u00eda, con las mismas condiciones, los mismos equipos y en el mismo estudio, el resultado ser\u00eda totalmente diferente.El proceso creativo de ese momento sigui\u00f3 el modelo que siempre hab\u00edan tenido. Angus y Malcolm escrib\u00edan la m\u00fasica y la melod\u00eda, y entregaban al reci\u00e9n llegado, Brian Johnson, la responsabilidad de las letras. De hecho, cuando se iniciaron las grabaciones, la mayor parte de esas canciones, a las que los Young ya le hab\u00edan puesto t\u00edtulos, estaban casi completas solo en la parte musical, pero sin letras. Respetando el nombre de las mismas, Brian Johnson hizo su parte. La grabaci\u00f3n fue muy b\u00e1sica. Las dos guitarras, el bajo y la bater\u00eda, y, posteriormente, los vocales de Johnson, quien requiri\u00f3 de un poco de privacidad para su tarea. Platt recuerda que durante la captura de sus vocales debieron colocar unos bastidores a lado y lado para que no se sintiera observado, pero adem\u00e1s solicit\u00f3 que se apagara el aire acondicionado. Ello implic\u00f3 que el vocalista se quedara en la cabina el mayor tiempo posible, porque ese aumento de temperatura y humedad iban a contrastar con el ambiente fr\u00edo afuera, en el cuarto de control, lo que ser\u00eda perjudicial para su voz. Pero, adem\u00e1s, tuvo la presi\u00f3n perfeccionista del productor, algo que era nuevo para \u00e9l, quien lo obligaba a repetir las tomas una y otra vez. Las voces de respaldo se hicieron posteriormente, por cuenta de \u2018Mutt\u2019 Lange, Malcolm Young y Cliff Williams, algunas de ellas en Nueva York, cuando se hizo la mezcla en los Electric Lady Studios, en mayo de 1980. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Taylor Swift enamor\u00f3 con la sencillez de su \u00e1lbum 'Folklore') Uno de los apartes insignia de esta grabaci\u00f3n son los cuatro campanazos que se escuchan en el inicio del \u00e1lbum, en la apertura del tema Hell Bells. Toni Platt intent\u00f3 grabarla en el campanario del Museo del Carill\u00f3n y Memoria de Guerra en Leicestershire, Inglaterra, pero el sonido de los p\u00e1jaros se lo impidi\u00f3. Finalmente, y utilizando 15 micr\u00f3fonos, logr\u00f3 la captura en la misma planta de fundici\u00f3n de la empresa John Taylor Bellfounders, a la que la banda hab\u00eda encargado una campana de bronce de una tonelada, que luego utilizar\u00eda en sus conciertos. Back in Black, que luego fue masterizado por Bob Ludwig en los estudios Masterdisk en Nueva York, se public\u00f3 el 25 de julio de 1980. Se hab\u00eda anticipado con el lanzamiento del sencillo You Shook Me All Night Long, y en la semana del 23 de agosto debut\u00f3 en el n\u00famero 24 de las listas de ventas en Estados Unidos. Aunque ingres\u00f3 directamente en el n\u00famero uno en Inglaterra, su m\u00e1xima posici\u00f3n en Norteam\u00e9rica fue el cuarto lugar, conseguido en diciembre de ese a\u00f1o.A lo largo de los a\u00f1os, Back in Black ha sido motivo de diversos relanzamientos, de versiones remasterizadas. Siempre ha estado presente en las listas especializadas de los mejores \u00e1lbumes de rock de la historia y de medios como las revistas Rolling Stone y NME, y, en todo este tiempo, nunca ha bajado sus cifras peri\u00f3dicas de ventas. En diciembre de 2019, la asociaci\u00f3n de la industria de la grabaci\u00f3n americana (RIAA) lo certific\u00f3 por d\u00e9cima segunda vez, en esta ocasi\u00f3n por 25 millones de copias, lo que lo hace el cuarto disco de mayor venta de la historia en los Estados Unidos. A nivel global, los n\u00fameros son superiores, algo m\u00e1s de 50 millones, la segunda cifra m\u00e1s alta despu\u00e9s de Thriller de Michael Jackson.Con su incre\u00edble y genial sonido, potencia, amalgama de guitarras, las vocales inmensas de Brian Johnson y una colecci\u00f3n de canciones que son absolutos cl\u00e1sicos como Rock and Roll Ain\u2019t Noise Pollution, Shoot to Thrill, su tema titular o las dos antes mencionadas, Back in Black, con su c\u00e9lebre car\u00e1tula negra, conmemora sus 40 a\u00f1os de publicaci\u00f3n con la misma frescura con que se escuch\u00f3 por primera vez en 1980. Su magia sigue y seguir\u00e1 presente. DANIEL CASAS C*PARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/dc-el-album-mas-vendido-de-la-historia-521982", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "C\u00f3mo es la protecci\u00f3n de datos en las asambleas de copropietarios", "contenido": " \u00bfEs posible conservar audios, videos o chats de las asambleas realizadas por los copropietarios en edificios y conjuntos? \u00bfQu\u00e9 dictan las normas sobre esto? Manifiesta un propietario: \u201cPor las circunstancias ampliamente conocidas, se llev\u00f3 a cabo una asamblea virtual. Para efecto de levantar el acta de la asamblea, el secretario solicit\u00f3 el material audiovisual correspondiente ante la Administraci\u00f3n. Sin embargo, el administrador le respondi\u00f3 que no se le pod\u00eda enviar el video porque, teniendo en cuenta la protecci\u00f3n de datos, contiene datos sensibles que se deben proteger, como lo son los rostros de las personas, que no accedieron a su distribuci\u00f3n (reitero que el material no es para distribuir, sino para levantar el acta de la reuni\u00f3n). As\u00ed las cosas, se le entreg\u00f3 al encargado de levantar el acta solo para el registro sonoro de la asamblea. Dicho lo anterior, me gustar\u00eda que pueda aclarar dos inquietudes puntuales:\u201c\u00bfEs v\u00e1lido que solo se entregue el registro sonoro, y bajo tal argumento? Y, teniendo en cuenta que en estas reuniones virtuales hay intervenciones no solo audiovisuales sino tambi\u00e9n v\u00eda chat, \u00bfes pertinente registrar en el acta contenido del chat cuando tenga incidencia en el cauce o desarrollo de los destinos de una asamblea de propietarios?\u201d Respuesta.\u00a0Para emitir mi opini\u00f3n sobre el caso de la consulta, parto de que la Ley 675 de 2001 determina que las decisiones de la asamblea de propietarios deben constar en actas firmadas por el presidente y el secretario de esta, determina su contenido, requisitos, comunicaci\u00f3n y alcance probatorio.De igual manera, al referirse en el art\u00edculo 42 a las asambleas no presenciales, establece que para acreditar la validez deber\u00e1 quedar prueba inequ\u00edvoca enunciando varios medios como la grabaci\u00f3n magnetof\u00f3nica o similar. Los reglamentos pueden incluir otras previsiones sobre estos aspectos, bajo estos lineamientos legales y teniendo en cuenta no solo las caracter\u00edsticas propias de cada inmueble y de cada copropiedad, e incluso los \u00f3rganos de administraci\u00f3n pueden acudir a otros medios de prueba teniendo en cuenta todas las nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas que se han ido adoptando especialmente a ra\u00edz de la situaci\u00f3n de la covid-19, que ha propiciado la necesidad de emplear la modalidad de las reuniones no presenciales y por comunicaci\u00f3n escrita. De tal manera que la citada Ley de propiedad horizontal, que est\u00e1 pr\u00f3xima a cumplir 19 a\u00f1os de su expedici\u00f3n, no contempl\u00f3 muchos avances que ahora se pueden implementar.Sin embargo, s\u00ed han sido dictadas varias normas que la han modificado, adicionado o complementado y una de estas es la que hace relaci\u00f3n a la Ley de Protecci\u00f3n de los Datos Personales, en desarrollo de lo dispuesto por el art\u00edculo 15 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, que consagra el derecho fundamental que tienen todas las personas a la intimidad personal, familiar y a su buen nombre.\u00a0\u00a0 (Le puede interesar: 'Es necesario llevar a cabo las asambleas de propietarios') Las bases jur\u00eddicas que deben tener en cuenta los administradores y en general los \u00f3rganos de administraci\u00f3n de edificios, conjuntos y agrupaciones, en el momento de tomar decisiones y resolver sus inquietudes sobre este tema son la Ley 1581 de 2012 y el Decreto Nacional 1074 de 2015 \u00danico del Sector Comercio, Industria y Turismo, normas de obligatorio cumplimiento para las copropiedades.Adicionalmente, la Superintendencia de Industria y Comercio, entidad encargada de vigilar y garantizar que se respeten los derechos amparados por estas normas, se ha pronunciado muchas veces, en manuales, circulares y a trav\u00e9s de decisiones y de sanciones impuestas a los edificios sometidos al r\u00e9gimen de propiedad horizontal, por no cumplir con los citados preceptos legales que regulan la obligaci\u00f3n de registrar ante esta entidad sus bases de datos y tener una pol\u00edtica de protecci\u00f3n de datos personales. De acuerdo con los lineamientos citados, entidades como la Superintendencia de Sociedades y la Superintendencia de Industria y Comercio, han conceptuado que aunque es posible que las personas jur\u00eddicas utilicen mecanismos de audio y video para dejar constancia de lo sucedido en las reuniones de asambleas o de juntas directivas, por tratarse de datos biom\u00e9tricos de los asistentes, es necesario advertirlo con antelaci\u00f3n y obtener las autorizaciones previas de los mismos para la recolecci\u00f3n almacenamiento uso circulaci\u00f3n y supresi\u00f3n de las grabaciones pues en caso contrario se incurrir\u00e1 en transgresi\u00f3n de las normas que regulan el tratamiento de datos personales sensibles.Es claro que los administradores de la propiedad horizontal son responsables del tratamiento de datos personales y de establecer los mecanismos y para obtener la autorizaci\u00f3n de los propietarios bajo las directrices e indicaci\u00f3n de las normas citadas. Adem\u00e1s, deben asignar a las personas que se encargar\u00e1n de dar cumplimiento a estas regulaciones e informar a los propietarios. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Extralimitaci\u00f3n de funciones de los administradores en copropiedades') De acuerdo con las fuentes enunciadas, las videograbaciones de la asamblea pueden ser consideradas como informaci\u00f3n sensible y, en el caso de la consulta, comparto el criterio y la precauci\u00f3n que est\u00e1 tomando la administraci\u00f3n, salvo que aplicando las pol\u00edticas de protecci\u00f3n de datos del edificio, haya anunciado a los participantes antes de la asamblea que esta se filmar\u00eda y haya obtenido la autorizaci\u00f3n de estos para el tratamiento de sus datos personales. El responsable deber\u00e1 conservar prueba de la autorizaci\u00f3n otorgada por los titulares de datos personales para el tratamiento de los mismos. En cuanto al chat, considero que la divulgaci\u00f3n de estos sin autorizaci\u00f3n tambi\u00e9n podr\u00edan afectar la intimidad de los participantes e identificar y distinguir a personas concretas, por lo que se podr\u00edan catalogar tambi\u00e9n como informaci\u00f3n sensible. Las personas que en uno u otro sentido se consideren lesionadas por el incumplimiento de las normas al respecto, deber\u00e1n acudir a la Superintendencia de Industria y Comercio. Es hora de que los \u00f3rganos de administraci\u00f3n de los edificios y conjuntos revisen sus pol\u00edticas de tratamiento de datos personales y si est\u00e1n dando cumplimiento a las mencionadas disposiciones, pues adem\u00e1s de que est\u00e1n incurriendo en la vulneraci\u00f3n de los derechos de las personas, est\u00e1n poniendo en riesgo a los inmuebles y al patrimonio de la persona jur\u00eddica pues son muchos los casos en que se han impuesto sanciones al respecto. (Le recomendamos: 'La construcci\u00f3n de un nuevo piso con todas las de la ley')Nora Pab\u00f3n G\u00f3mez\u200bAbogada, Asesora ExternaVivienda & Construcci\u00f3n cuenta con los an\u00e1lisis de la consultora del sector de la construcci\u00f3n y las copropiedades, quien responde en esta p\u00e1gina a inquietudes e interrogantes de los lectores enviadas al correo electr\u00f3nico, redaccioneconomicas@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/asambleas-virtuales-en-los-conjuntos-y-edificios-521668", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Capturan a presunto asesino serial de perros de la calle en C\u00facuta", "contenido": " Los habitantes del barrio Chapinero, en la ciudadela Juan Atalaya de C\u00facuta, denunciaron a un hombre que hiri\u00f3 con arma blanca a un perro que dorm\u00eda en frente de una vivienda. El agresor es se\u00f1alado de haber asesinado a otros cuatros caninos.(Le recomendamos leer:\u00a0La posible cura para la covid-19 que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o) El coronel Jos\u00e9 Luis Palomino, comandante de la Polic\u00eda metropolitana de C\u00facuta, se\u00f1al\u00f3 que, al identificar al victimario, se conoci\u00f3 que ten\u00eda una orden de captura por violencia intrafamiliar debido a agresiones cometidas contra su padre.\"Este hombre fue puesto a disposici\u00f3n de la autoridad competente, sigue el proceso de maltrato animal y el lunes o martes debe salir la imputaci\u00f3n por este delito atroz de generar una afectaci\u00f3n a un canino\", dijo el coronel.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Norte de Santander declara alerta roja por aumento en casos de covid) El hombre fue identificado como \u00d3scar Marino Galvis del Boccio y deber\u00e1 responder cargos por el delito de actos da\u00f1inos y de crueldad contra animales, estipulado en la Ley 1774 de 2016.En una c\u00e1mara de seguridad qued\u00f3 registrada una de las agresiones. En el video se ve al hombre de 40 a\u00f1os caminar por la calle y desenfundar un pu\u00f1al con el que atac\u00f3 al canino.V\u00edctor Caicedo, concejal de C\u00facuta, rechaz\u00f3 el caso registrado en el barrio Chapinero y se\u00f1al\u00f3 que, de acuerdo con los testimonios entregados por la comunidad, Galvis de Boccio habr\u00eda agredido a otras mascotas.(Le puede interesar: 'Me contagiaron con una chocolatina': Gobernador de Antioquia)\"Se asegura que otros cuatro perros fueron asesinados a manos de esta persona. Este sujeto tiene una patolog\u00eda que tentativamente nos lleva a pensar que es un asesino serial de animales. Estos casos no pueden quedar en la impunidad\u201d, afirm\u00f3 el concejal.Caicedo invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a no guardar silencio ante casos de maltrato animal e inst\u00f3 a denunciar estos ataques ante la Fiscal\u00eda y la Polic\u00eda Nacional.Las autoridades advirtieron que cualquier caso de maltrato animal podr\u00e1 ser sancionado con multas de 5 a 60 salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes y una pena entre los 12 a 36 meses de prisi\u00f3n. ANDR\u00c9S CARVAJALPara EL TIEMPOC\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cucuta-capturaron-a-asesino-serial-de-perros-de-la-calle-ultimas-noticias-521950", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "No hubo traslados del r\u00e9gimen privado hacia Colpensiones", "contenido": " La Corte Constitucional\u00a0tumb\u00f3 el decreto 558 de 2020, por medio del cual el Gobierno hab\u00eda permitido un pago parcial de los aportes al Sistema de Pensiones durante los meses de abril y mayo.\u00a0 Por\u00a0otro lado, la Corte tambi\u00e9n tumb\u00f3 la segunda parte del decreto que permiti\u00f3 que Colpensiones asuma las pensiones de retiro programado de un salario m\u00ednimo de los fondos privados.(Le puede interesar: Al 'lado oscuro' de los celulares ahora s\u00ed le toc\u00f3 competir: Partners) No obstante, fuentes del sector le dijeron a EL TIEMPO que no se hizo ning\u00fan traslado hacia Colpensiones. Y explican que no se realiz\u00f3 absolutamente nada sobre la base que el Gobierno modific\u00f3 el mismo decreto y pas\u00f3 de ser obligatorio en el decreto 588 de 2020 a voluntario en el decreto 802 de 2020.(Adem\u00e1s: Gobierno, empresarios y comerciantes fijan pautas para la reactivaci\u00f3n)La votaci\u00f3n de los magistrados de la Corte sobre el tema de los traslados fue de 7-2, y salvaron su voto los magistrados Luis Guillermo Guerrero y Alejandro Linares, quienes consideraban que se deb\u00edan mantener los traslados. Esta medida de traslado cobijaba al 20 por ciento de las pensiones de retiro programado que est\u00e1n en los fondos privados y que contaban con pensiones de un salario m\u00ednimo, es decir, a unas 20.000 personas. (Tambi\u00e9n: Corte Constitucional no admite demanda contra el estatuto tributario)En ese sentido, al permitir ese traslado, los fondos privados deb\u00edan trasladarle a Colpensiones el valor del saldo de la cuenta de ahorro individual y los rendimientos del afiliado, m\u00e1s el bono pensional, es decir, los ahorros que ten\u00eda aquella persona en el r\u00e9gimen privado. De esta manera, la aplicaci\u00f3n del decreto 588, antes de la modificaci\u00f3n por el decreto 802, funcionaba\u00a0como una medida de financiaci\u00f3n de corto plazo para el Gobierno, porque entregaba 5 billones de pesos de los ahorros individuales de los pensionados.En su momento, el presidente del gremio de los fondos privados (Asofondos), Santiago Montenegro, se manifest\u00f3 en desacuerdo con el decreto, y subray\u00f3 que hubieran preferido \"que dichos retiros programados accedan al Fondo de Garant\u00eda de Pensi\u00f3n M\u00ednima, que hoy cuenta con 24 billones de pesos\".\u00a0Sobre la decisi\u00f3n de la Corte de este jueves, expertos consultados dijeron que el decreto 802 de 2020 podr\u00eda correr la misma suerte del decreto 588 de 2020 y la Corte seguir\u00eda con el mismo criterio. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/no-hubo-traslados-del-regimen-privado-hacia-colpensiones-521712", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Perd\u00ed el mejor empleo de mi vida por una foto en redes sociales'", "contenido": " El pasado 3 de junio, el estadounidense Emmanuel Cafferty, de 47 a\u00f1os, volv\u00eda a su casa despu\u00e9s de una jornada m\u00e1s de trabajo. Su rutina consist\u00eda en pasar entre 8 y 12 horas al d\u00eda inspeccionando las redes subterr\u00e1neas de gas y electricidad de la ciudad de San Diego, California. Ca\u00eda la tarde y hac\u00eda calor. Al volante de la camioneta de la empresa, manten\u00eda la ventanilla abierta y el brazo izquierdo en el exterior. Seg\u00fan Cafferty, juntaba dos dedos de la mano distra\u00eddamente, en un gesto que repiti\u00f3 varias veces durante la entrevista con BBC News Brasil. \"En ese momento, un desconocido con un celular y una cuenta de Twitter puso mi vida del rev\u00e9s\", cuenta Cafferty. Hac\u00eda apenas una semana que George Floyd, un hombre negro desarmado, mor\u00eda despu\u00e9s de que un polic\u00eda blanco le retuviera en el suelo durante varios minutos presion\u00e1ndole el cuello con la rodilla en Mine\u00e1polis. Las im\u00e1genes de la muerte de Floyd desencadenaron lo que se considera la mayor ola de protestas contra el racismo en Estados Unidos en la historia reciente. En ese contexto, el chasquido de dedos de Cafferty fue interpretado por otro conductor como un gesto espec\u00edfico: un s\u00edmbolo usado por supremacistas blancos. \"Ese hombre comenz\u00f3 a tocar la bocina y a insultarme. Gritaba: '\u00bfva a seguir haciendo eso?' y sac\u00f3 el celular para fotografiarme. Pens\u00e9 que tal vez le hab\u00eda cerrado el paso en el tr\u00e1fico, por accidente. Pero est\u00e1bamos los dos parados en el sem\u00e1foro y yo no entend\u00eda nada\", relata. Dos horas despu\u00e9s del incidente, su supervisor le llam\u00f3 para decirle que hab\u00eda sido denunciado como racista en las redes sociales y que le suspend\u00eda del trabajo sin sueldo. Una hora m\u00e1s tarde, sus colegas llegaron a su casa para llevarse la camioneta y la computadora de la empresa. Cinco d\u00edas despu\u00e9s fue despedido. \"As\u00ed fue como perd\u00ed el mejor empleo de mi vida\", dice Cafferty. Sin estudios superiores, hijo de inmigrantes mexicanos, viv\u00eda su versi\u00f3n del sue\u00f1o americano. Ganaba US$41 la hora, el doble que en su empleo anterior, y ten\u00eda cobertura de salud y de jubilaci\u00f3n por primera vez en su vida. Cuando consigui\u00f3 la plaza, seis meses atr\u00e1s, \u00e9l, sus tres hijas y sus nietos salieron a comer para celebrarlo. Cafferty explica que no ten\u00eda ni idea de que el gesto que se le atribuye, com\u00fanmente asociado con un \"OK\" en Estados Unidos, pudiese tener connotaciones racistas. De acuerdo a la Liga contra la Difamaci\u00f3n, una organizaci\u00f3n centenaria que combate los discursos de odio en Estados Unidos, el s\u00edmbolo del \"OK\" fue adoptado en 2017 por usuarios racistas en foros de internet como 4chan. La propia organizaci\u00f3n recomienda tener cuidado con la interpretaci\u00f3n de la se\u00f1al. \"La abrumadora mayor\u00eda de las veces el gesto significa consentimiento o aprobaci\u00f3n. Por eso no se puede presumir que alguien que lo haga lo est\u00e9 usando en un contexto de racismo, a menos que exista otra prueba para apoyar esa percepci\u00f3n. Desde 2017, muchas personas fueron acusadas err\u00f3neamente de ser racistas o supremacistas por usar el gesto en el sentido tradicional e inocuo\", alerta la organizaci\u00f3n. Eso es exactamente lo que le pas\u00f3 a Cafferty. O peor. \"En mi caso, no era un s\u00edmbolo. Solo estaba chasqueando los dedos. Pero un hombre blanco lo interpret\u00f3 como un gesto parecido al 'OK', que ser\u00eda racista, y se lo dijo a mis jefes, tambi\u00e9n blancos, que decidieron creerle a \u00e9l, no a m\u00ed, que no soy blanco\", afirma exasperado, al tiempo que se frota los brazos para mostrar el color de su piel. El autor de la fotograf\u00eda y del primer post contra Cafferty admiti\u00f3 ante el equipo local de la cadena estadounidense NBC que quiz\u00e1 exager\u00f3 en la interpretaci\u00f3n que hizo del supuesto gesto y que, a pesar de haber etiquetado en su publicaci\u00f3n a la empresa en la que Cafferty trabajaba, no quer\u00eda que fuera despedido. El usuario borr\u00f3 el mensaje original e incluso la cuenta de Twitter. Pero ya era tarde, el post se hab\u00eda viralizado y el empleo estaba perdido. BBC News Brasil no logr\u00f3 localizar al autor del post original. \"Una multitud de Twitter me cancel\u00f3. Ya llam\u00e9 a todos mis exempleadores en las seis semanas desde que aconteci\u00f3 el episodio y nadie me llama de vuelta. Lo primero que hace un empleador a la hora de contratar es poner el nombre en Google. El m\u00edo qued\u00f3 ligado a este episodio, sin importar si era cierto o no. No s\u00e9 c\u00f3mo voy a seguir con mi vida de aqu\u00ed para adelante\", se desahoga. Ha tenido que acudir a terapia semanal para lidiar con el dolor y el miedo que ha sentido. El caso de Cafferty es emblem\u00e1tico de lo que se considera un peligroso efecto colateral de la llamada cultura de la cancelaci\u00f3n. El movimiento comenz\u00f3 hace algunos a\u00f1os como una forma de llamar la atenci\u00f3n sobre causas de justicia social y preservaci\u00f3n medioambiental, como una manera de amplificar la voz de los grupos oprimidos y forzar acciones pol\u00edticas de marcas o figuras p\u00fablicas. Funciona as\u00ed: un usuario de redes sociales como Twitter o Facebook, presencia un acto que considera equivocado, lo graba en video o lo fotograf\u00eda y lo publica en su cuenta, con el cuidado de etiquetar a la empresa empleadora del denunciado y autoridades p\u00fablicas u otros influencers digitales que puedan amplificar el alcance del mensaje. Es com\u00fan que, en cuesti\u00f3n de horas, el post haya sido replicado miles de veces. La cascada de menciones a una empresa suele precipitar actitudes sumarias para frenar el desgaste de imagen, sin que la persona a la que se denuncia pueda defenderse adecuadamente. \"En mi caso, me escucharon una vez y luego ya me despidieron. Parece que concluyeron que era un racista\", se\u00f1ala Cafferty. BBC News Brasil intent\u00f3 hablar con la empresa SDG&E, donde trabajaba Cafferty, pero no obtuvo respuesta hasta la publicaci\u00f3n de este reportaje. Como reacci\u00f3n a las primeras denuncias de usuarios contra Cafferty en Twitter, la empresa afirm\u00f3: \"Creemos firmemente que no hay espacio en la sociedad para ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n\" y a\u00f1adi\u00f3 que inici\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre la conducta del entonces todav\u00eda empleado. La cancelaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 del t\u00edpico troleo de internet, con insultos coordinados, frecuente en disputas de opini\u00f3n entre usuarios de redes. Es un ataque a la reputaci\u00f3n que amenaza el empleo y los medios de subsistencia actuales y futuros de la persona cancelada. Extremadamente frecuente en Estados Unidos, hoy desprestigia tambi\u00e9n a personas an\u00f3nimas, gente com\u00fan como Cafferty. \"Usted puede ser cancelado por algo que diga en medio de una multitud de completos extra\u00f1os si alguno de ellos lo graba en video, o por un chiste que suene mal en las redes sociales, o por algo que usted dijera o hiciera hace mucho tiempo y de lo que quede alg\u00fan registro en internet\", escribi\u00f3 el columnista del diario The New York Times Ross Douthat en un art\u00edculo sobre el fen\u00f3meno de la cancelaci\u00f3n. \"Y no hace falta que sea prominente, famoso o pol\u00edtico para ser p\u00fablicamente avergonzado y permanentemente marcado: todo lo que usted necesita hacer es tener un d\u00eda particularmente malo y las consecuencias pueden durar mientras Google exista\" El alcance de la cultura de la cancelaci\u00f3n en Estados Unidos ha despertado dudas ante la posibilidad de que se cometan injusticias. El de Cafferty no es un caso \u00fanico. A finales de mayo, un investigador contratado por una consultora pol\u00edtica progresista comparti\u00f3 en Twitter el resultado de un estudio que indicaba que, en los a\u00f1os 60, las protestas raciales violentas aumentaron el porcentaje de votos para candidatos republicanos, en cuanto que los actos pac\u00edficos favorecieron a los pol\u00edticos dem\u00f3cratas en las urnas. Activistas consideraron que su comentario era una reprimenda a los actos de protesta por la muerte de George Floyd y pasaron a exigir su dimisi\u00f3n. El investigador fue despedido d\u00edas m\u00e1s tarde. El mes pasado, una profesora de teatro en Nueva York fue acusada de haberse adormecido durante una reuni\u00f3n online en la que se hablaba de acciones a favor de la justicia racial en el curso. Una petici\u00f3n firmada por casi 2.000 personas pidi\u00f3 su dimisi\u00f3n, acus\u00e1ndola de racista. La profesora lo niega y alega que estaba descansando la vista mirando para abajo moment\u00e1neamente cuando se hizo la foto. Ante lo que calificaron como \"atm\u00f3sfera sofocante\", un grupo de 150 periodistas, intelectuales, acad\u00e9micos y artistas, considerados progresistas, decidieron publicar en Harper's Magazine un texto titulado \"Una carta sobre la justicia y el debate abierto\". Firmada por nombres de peso como el ling\u00fcista Noam Chomsky, los escritores JK Rowling y Andrew Solomon, la activista feminista Gloria Steinem, la economista trans Deirdre McCloskey, y el analista pol\u00edtico Yascha Mounk, la carta afirma que \"el libre intercambio de informaciones e ideas, fuerza vital de una sociedad liberal, se vuelve cada d\u00eda m\u00e1s restringido\". Y contin\u00faa: \"Si bien esper\u00e1bamos esto de la derecha radical, la censura tambi\u00e9n se est\u00e1 esparciendo ampliamente en nuestra cultura: una intolerancia a las visiones opuestas, una moda del se\u00f1alamiento p\u00fablico y el ostracismo, y la tendencia a disolver cuestiones pol\u00edticas complejas en una certeza moral cegadora\". En la misma l\u00ednea, una de las editoras de opini\u00f3n de The New York Times, Bari Weiss, renunci\u00f3 esta semana por medio de una carta abierta en la que acusa a la publicaci\u00f3n de promover un \"nuevo macartismo\", en referencia a la patrulla ideol\u00f3gica anticomunista de los a\u00f1os 50 en Estados Unidos. \"Art\u00edculos que eran f\u00e1cilmente publicados hace apenas dos a\u00f1os, ahora colocan a un editor o autor en problemas. Eso si no hace que sea despedido. Si un texto se percibe como probable fuente de reacci\u00f3n interna o en las redes sociales, el editor ni siquiera lo publica\", escribi\u00f3 Weiss, contratada por The New York Times poco despu\u00e9s de la elecci\u00f3n de Trump en 2016, en un esfuerzo por amplificar la diversidad de voces en el diario. En un art\u00edculo para la publicaci\u00f3n The Atlantic, en la que cita el caso de Cafferty, el analista pol\u00edtico Yascha Mounk explica por qu\u00e9 firm\u00f3 el manifiesto. Mounk aplaude lo que llama \"la nueva determinaci\u00f3n estadounidense\" para desenraizar preconceptos de la sociedad. \"No obstante, ser\u00eda un enorme error, especialmente para quienes se preocupan por la justicia social, considerar lo que sucedi\u00f3 con Cafferty como un detalle menor o el precio a pagar por el progreso\", escribi\u00f3 Mounk. La respuesta a la carta dentro del movimiento progresista no tard\u00f3 en llegar. Un grupo de periodistas, artistas e intelectuales acus\u00f3 a los autores de la primera carta de, desde lo alto de su \u00e9xito profesional y c\u00f3moda posici\u00f3n en el mercado, ignorar las dificultades de las minor\u00edas -como la comunidad negra o la comunidad LGBTIQ- en el debate p\u00fablico, en el mundo acad\u00e9mico, en las artes, en el periodismo, en el mercado editorial. \"Los firmantes, muchos de ellos blancos, ricos y dotados de grandes plataformas, argumentan que tienen miedo de ser silenciados, que la llamada cultura de la cancelaci\u00f3n est\u00e1 fuera de control y que temen por sus empleos y por el libre intercambio de ideas, al mismo tiempo que se expresan en una de las revistas de mayor prestigio del pa\u00eds\", se\u00f1alan los firmantes del nuevo documento, titulado \"Una carta m\u00e1s espec\u00edfica sobre la justicia y el debate abierto\". Algunos de los que suscribieron el texto prefirieron permanecer an\u00f3nimos, citando apenas la instituci\u00f3n en la que trabajan, por miedo a las represalias. Los autores citan por su nombre a algunos de sus antagonistas: mencionan que la escritora JK Rowling estuvo involucrada recientemente en un debate sobre la palabra \"mujer\". Al comentar un texto que hablaba de \"personas menstruantes\", Rowling afirm\u00f3: \"Si el sexo biol\u00f3gico no es real, la realidad que viven globalmente las mujeres queda borrada. Yo conozco y amo a personas trans, pero borrar el concepto de sexo biol\u00f3gico elimina la capacidad de muchas personas de analizar el significado de sus vidas. Decir la verdad no es discurso de odio\". Su afirmaci\u00f3n fue tachada de transf\u00f3bica y fue duramente criticada. La discusi\u00f3n pol\u00edtica en torno a la cuesti\u00f3n ser\u00e1 larga y beligerante. Ajeno a ella, Cafferty intenta recuperar su empleo. Demand\u00f3 a la empresa en la que trabajaba y al hombre que lo fotografi\u00f3, pero no espera que haya un veredicto antes de un a\u00f1o. Cafferty dice simpatizar con los movimientos por la justicia racial, pero indica que nunca realiz\u00f3 activismo pol\u00edtico en su vida. \"Ni cuenta de Twitter ten\u00eda antes de ser cancelado\", subraya. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0&t=28s https://www.youtube.com/watch?v=82qlWHpSRaw&t=1s https://www.youtube.com/watch?v=4hw6wlscdUk", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/perdio-su-trabajo-por-publicacion-de-foto-en-redes-sociales-noticias-del-mundo-521200", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Indignaci\u00f3n por comida de perro que le dieron a un habitante de calle", "contenido": " El caso de un habitante de calle, identificado como Jos\u00e9, quien recibi\u00f3 un plato de comida para perro, se volvi\u00f3 viral en redes sociales luego de que Elian Cruz publicara la historia en su cuenta de Facebook.\u00a0Los hechos ocurrieron el pasado 21 de julio en Chetumal, Quintana Roo (M\u00e9xico). La joven relat\u00f3 que se dio cuenta que le hab\u00edan dado croquetas para perro al hombre despu\u00e9s de que \u00e9l tocara la puerta de su casa y le pidiera un pedazo de pan para acompa\u00f1ar su comida. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Absurdo, algunos piden encerrar a habitantes de la calle por covid-19). \u201cSe me hace una verdadera falta de respeto que gente tan desagradable haga este tipo de cosas. \u00a1Darle un plato con croquetas y arroz a un se\u00f1or mayor de edad! Para m\u00ed es sin\u00f3nimo de burla y de gente sin educaci\u00f3n\u201d, escribi\u00f3 la mujer en la publicaci\u00f3n de Facebook.La historia caus\u00f3 ira e indignaci\u00f3n en cientos de usuarios en redes sociales, quienes criticaron la forma de actuar de las personas que le realizaron esa broma de mal gusto a Jos\u00e9. \u201cEs triste ver como, entre nosotros mismos, nos tratamos como mierda. En fin, decido subir esto, para abrir corazones y alentar la moral\u201d, finalizaba la publicaci\u00f3n de Elian. (Le puede interesar:\u00a0Vigilante le ense\u00f1a a leer a un ex habitante de calle en un hospital). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed).\u00a0Uno de los usuarios que conoci\u00f3 la historia decidi\u00f3 ayudar al habitante de calle. Se trata de Fabi\u00e1n Gonz\u00e1les, quien contact\u00f3 a Jos\u00e9 para darle un ba\u00f1o, comida, ropa y otros implementos, expres\u00f3 el joven, quien adem\u00e1s hizo una colecta. \u201cMuch\u00edsimas gracias a todas esas personas que hicieron la labor de donar en especie, dejando los v\u00edveres en casa de un servidor y los que depositaron/ transfirieron y dieron en efectivo, llegando a un monto de $1.200 pesos (casi 200.000 pesos colombianos)\u201d, se lee en una publicaci\u00f3n de Facebook con fotograf\u00edas del mercado que le hicieron a Jos\u00e9.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Exhabitantes de calle fabrican tapabocas para ayudar a la comunidad). El habitante de calle tambi\u00e9n recibi\u00f3 donaciones de s\u00e1banas, cobijas, toallas y \u201cdem\u00e1s textiles que le ser\u00e1n de gran utilidad\u201d. Adem\u00e1s del ba\u00f1o, en las publicaciones de Facebook se le ve con su nuevo \u2018look\u2019, luego de pasar por la peluquer\u00eda. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed).(Le puede interesar:\u00a0El brillante acad\u00e9mico espa\u00f1ol que acab\u00f3 como indigente en Santa Marta).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/indignacion-por-habitante-de-calle-a-quien-le-dieron-comida-para-perro-521854", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Universidad Santo Tom\u00e1s otorg\u00f3 Honoris Causa a Manuel Elkin Patarroyo", "contenido": " En el marco de las actividades conmemorativas que realiza la Universidad Santo Tom\u00e1s por la celebraci\u00f3n de sus 440 a\u00f1os, el Consejo Superior de la Instituci\u00f3n dio su voto un\u00e1nime para conferir el Doctorado Honoris Causa en Educaci\u00f3n al cient\u00edfico tolimense Manuel Elkin Patarroyo, por su labor como docente, investigador y maestro en Colombia y el mundo. Tambi\u00e9n recibi\u00f3 el mismo reconocimiento el dominico caldense fray Adalberto Cardona G\u00f3mez; ambos en una solemne ceremonia privada que se realiz\u00f3 el pasado 3 de julio, en el Convento Santo Domingo de Bogot\u00e1. En presencia de los frailes de la Orden de Predicadores residentes ah\u00ed y de directivos de la Universidad, fray Jos\u00e9 Gabriel Mesa Angulo, O.P., Rector General de la Santo Tom\u00e1s en Colombia, resalt\u00f3 en su discurso que es la primera vez que el Doctor Manuel Elkin Patarroyo Murillo, ya reconocido en el mundo entero por su producci\u00f3n cient\u00edfica especialmente sobre vacunas, recibe una distinci\u00f3n Honoris Causa como Doctor en Educaci\u00f3n. Por su parte, el prestigioso experto en vacunas, manifest\u00f3 que recib\u00eda con entusiasmo el t\u00edtulo porque de la mano de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, se ha ocupado largos a\u00f1os de su vida en formar muchos investigadores para el servicio de la humanidad. Como grata sorpresa para los frailes dominicos, el Doctor Patarroyo comparti\u00f3 en su Lectio Magistralis el estado actual de sus investigaciones sobre la vacuna del coronavirus, que publicar\u00e1 en revistas cient\u00edficas internacionales de alto impacto mundial, en pocas semanas.El Rector General destac\u00f3 tambi\u00e9n en su intervenci\u00f3n la labor educativa realizada por fray Adalberto Cardona, O.P., maestro y formador de la Orden de Predicadores, Doctor en Filosof\u00eda de la Universidad de Friburgo \u2013 Suiza y Doctor en Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Bolivariana, reconocido por su trayectoria docente en Colombia y en la ciudad de Roma, durante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, as\u00ed como sus aportes al desarrollo acad\u00e9mico y humanista de la Santo Tom\u00e1s.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/universidad-santo-tomas-otorgo-honoris-causa-a-manuel-elkin-patarroyo-521690", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo hacer en casa si vivo con un sospechoso o caso de coronavirus?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-consejos-coronavirus-como-cuidarse-en-casa-con-enfermo-o-sospecha-de-covid-521332", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Los grandes enemigos que hay en el mundo de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/hollywood-rivalidades-entre-estrellas-de-cine-454746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea el incre\u00edble parecido entre James y una arquera italiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/rachele-baldi-arquera-italiana-que-se-parece-a-james-rodriguez-520836", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las burlas con el narcotr\u00e1fico que han ofendido a los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/shakira-consumiendo-cocaina-y-burlas-sobre-narcotrafico-contra-colombia-441742", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Objetos extra\u00f1os avistados en el pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fotos-avistamientos-de-presuntos-ovnis-en-colombia-520414", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las telenovelas m\u00e1s vistas por los colombianos en los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/telenovelas-colombianas-mas-exitosas-de-los-ultimos-anos-519322", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hasta con memes de CR7 se r\u00eden del sudado de pollo de Paola Jara", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/hasta-con-memes-de-cristiano-ronaldo-se-rien-del-sudado-de-pollo-de-paola-jara-521922", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Aprenda a preparar los mejores c\u00f3cteles y pase un rato \u00fanico en casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/recetas-de-cocteles-para-preparar-en-casa-521836", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pel\u00edculas rom\u00e1nticas para ver en pareja", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO, propone estos t\u00edtulos, entre los muchos que est\u00e1n en la plataforma de pago para ver cine, que ofrece ahora ELTIEMPO.COM. Sabemos que la debilidad de muchos son las pel\u00edculas rom\u00e1nticas, ya sea para ver en pareja, para anhelar una o para abrazar la solter\u00eda. Hoy les traemos estas tres recomendadas.(Antes de ellas, estas son otras opciones de cine que alude a relaciones de pareja:)\u00b0\u00a0Tres pel\u00edculas de amor para disfrutar durante el fin de semana.\u00b0\u00a0Recomendaciones para los amantes del drama.\u00b0\u00a0Tres pel\u00edculas que podr\u00edan hacerlo llorar. Es muy probable que hayan escuchado alguna vez la frase \"necesito un tiempo\". Pues de eso trata 'The Guest', nuestra primera recomendaci\u00f3n.Guido, un hombre de 40 a\u00f1os, escucha esta misma frase por parte de su novia Chiara, quien ha estado distante durante las \u00faltimas semanas. Esta pel\u00edcula explora los l\u00edmites sanos de las relaciones; tambi\u00e9n lo que ocurre con los pol\u00e9micos \"espacios\" o \"tiempos\" dentro de los noviazgos y finalmente el proceso de sanar y volver a empezar. Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. \u00bfUsted qu\u00e9 prefiere? \u00bfAlgo original? \u00bfO una copia bien hecha? El director iran\u00ed Abbas Kiarostami puso este tema en la mesa con su pel\u00edcula 'Copia certificada'.La historia comienza con el encuentro entre un hombre y una mujer en un pueblo italiano: un escritor y una galerista. Dos personas que aparentemente no se conocen. Los vemos conversar y deambular por varios lugares hasta que una conversaci\u00f3n hace que todo lo que hemos visto deje de tener sentido. Es, sin duda, una historia que lo pondr\u00e1 a pensar, quiz\u00e1s lo confundir\u00e1 y lo har\u00e1 construir la historia con sus propias manos.(Tambi\u00e9n puede interesarle: \u00bfSe atreve a ver estas pel\u00edculas de terror?)Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. \u00bfQu\u00e9 ocurre con el amor cuando se roza el l\u00edmite de la dependencia? Nuestra \u00faltima recomendaci\u00f3n, 'Territory of love', intenta dar respuesta a esa pregunta.Mar\u00eda, una mujer de 30 a\u00f1os bastante desapegada en el amor, conoce a Olivier en un viaje a Taiw\u00e1n. Lo primero que los une son los idiomas, pues \u00e9l habla catorce y ella es experta en holand\u00e9s. Su relaci\u00f3n transcurre con normalidad hasta que Olivier sufre una enfermedad que lo deja completamente dependiente de Mar\u00eda.Esta historia es una incre\u00edble reflexi\u00f3n de las fronteras sanas de las relaciones amorosas cuando existe una enfermedad de por medio.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Ver cada una de estas cuatro pel\u00edculas le costar\u00e1 entre 5.000 y 10.000 pesos.Recuerde suscribirse al canal de YouTube de EL TIEMPO y seguirnos en nuestras redes sociales.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/peliculas-romanticas-para-ver-en-pareja-521250", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortizo, m\u00e1s que una tienda de instrumentos", "contenido": " Con m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia, Ortizo se ha posicionado como la tienda de instrumentos m\u00e1s importante del pa\u00eds. All\u00ed se pueden encontrar desde guitarras, acordeones, pianos, hasta ukeleles, amplificadores y mucho m\u00e1s.Haz clic aqu\u00ed y visita su tienda en l\u00ednea.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ortizo-mas-que-una-tienda-de-instrumentos-521494", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amascotas.co, 7 a\u00f1os brindando la mejor atenci\u00f3n", "contenido": " Dadas las condiciones actuales, el Club de la Mascota decidi\u00f3 dar el salto a internet y ofrecer sus productos de manera virtual. As\u00ed nace Amascotas.co, tienda en l\u00ednea que con dedicaci\u00f3n y esfuerzo se convierte en un portal para adquirir alimento premium y s\u00faper premium, suplementos vitam\u00ednicos, medicamentos, y dem\u00e1s art\u00edculos para perros y gatos. Ofrecen un 10 por ciento de descuento en la primera compra, as\u00ed como env\u00edos a domicilio a las principales ciudades del pa\u00eds.Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte www.amascotas.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amascotas-co-7-anos-brindando-la-mejor-atencion-521748", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La guerra de la vacuna", "contenido": " Esta semana, en un conversatorio promovido por 'CNN', Bill Gates plante\u00f3 algo que me llam\u00f3 la atenci\u00f3n: palabras m\u00e1s, palabras menos, dijo que posiblemente hacia el final de 2021 la vacuna estar\u00e1 disponible para frenar el contagio en los pa\u00edses ricos y quiz\u00e1s, en los siguientes nueve meses, en el mundo como un todo. Esto quiere decir, simple y sencillamente, que la vacuna ir\u00e1 primero a quienes tienen la plata y solo en 2022 llegar\u00e1 a pa\u00edses como el nuestro.  Esto es aterrador. De hecho, nadie se deber\u00eda sorprender, pues ya est\u00e1 pasando con los tratamientos como el Remdesivir, la primera medicina aprobada por las autoridades de Estados Unidos para la recuperaci\u00f3n de los pacientes con covid-19. La administraci\u00f3n Trump anunci\u00f3 a finales de junio que hab\u00eda llagado a un acuerdo con Gilead, el laboratorio que la produce, para comprar el 90 por ciento de la producci\u00f3n hasta septiembre. Queda claro que \u2018Am\u00e9rica primero\u2019 no es solo un eslogan de campa\u00f1a. Dada la gravedad de la crisis, no sorprende que cada pa\u00eds ponga sus intereses por delante. M\u00e1s que lamentarlo, hay que partir de esa realidad y pensar con cabeza fr\u00eda qu\u00e9 debemos hacer. El escenario para evitar es quedar de \u00faltimos en la fila de las vacunas y, peor a\u00fan, ponernos a merced de las donaciones que los pa\u00edses avanzados nos quieran hacer. La respuesta es que sencillamente tenemos que invertir en la vacuna, por extra\u00f1o que suene. De hecho, ya lo est\u00e1n haciendo pa\u00edses como Brasil y Chile. Esto quiere decir que el gran enemigo de la soluci\u00f3n a la pandemia va a ser el riesgo de \u201cdetrimento patrimonial\u201d, que es la espada de Damocles de todo funcionario p\u00fablico. La raz\u00f3n es que para garantizar acceso a la vacuna hay que asumir riesgos. Los laboratorios necesitan recursos para ampliar su capacidad de producci\u00f3n \u2013aun sin saber si sus pruebas ser\u00e1n exitosas\u2013, y los pa\u00edses necesitan garantizar que les vender\u00e1n la vacuna tan pronto est\u00e9 disponible.Los expertos estiman que de cada 14 intentos de desarrollo de la vacuna, solo uno resultar\u00e1 exitoso. En este momento hay 23 posibles vacunas en ensayos cl\u00ednicos y m\u00e1s de 100 en etapas menos avanzadas. Aunque las expectativas son altas (esta semana, Oxford hizo anuncios muy auspiciosos), nadie sabe cu\u00e1nto tiempo tardar\u00e1n los ensayos en humanos en producir resultados ni cu\u00e1nto tiempo se tardar\u00e1n los reguladores en aprobarla \u2013incluso reduciendo a 50 por ciento el nivel m\u00ednimo de eficacia aceptable\u2013. Tambi\u00e9n hay que recordar que no hay nada asegurado, pues sobran los ejemplos de patolog\u00edas para las cuales nunca se ha logrado descubrir una vacuna. Los pa\u00edses avanzados est\u00e1n invirtiendo directamente en los ensayos. Por ejemplo, AstraZeneca (en alianza con Oxford) recibi\u00f3 1.200 millones de d\u00f3lares del Gobierno estadounidense para asegurar los primeros 300 millones de dosis de la vacuna, y Jap\u00f3n lleg\u00f3 a un acuerdo similar con Johnson y Johnson. Como estos montos exceden nuestras posibilidades, lo ideal para Colombia es conformar un pool con otros pa\u00edses. La OMS \u2013en alianza con Cepi y Gavi, dos iniciativas globales de gran impacto\u2013 est\u00e1 liderando esfuerzos colectivos para asegurar el suministro de la vacuna al 20 por ciento m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3n. Este mecanismo, denominado Covax \u2013que debe ajustarse para que tambi\u00e9n pueda realizar inversiones iniciales atadas a un compromiso de venta por parte de los laboratorios\u2013, inevitablemente acabar\u00e1 priorizando a los pa\u00edses m\u00e1s pobres. Se espera que un pa\u00eds de ingreso medio, como Colombia, autofinancie las vacunas que requiera. El Gobierno de Colombia \u2013en alianza con el BID y la CAF, que podr\u00edan financiar el esfuerzo\u2013 deber\u00eda convocar a un grupo de pa\u00edses \u2013comenzando con los de la Alianza del Pac\u00edfico\u2013 para crear un fondo que aporte recursos a los cinco ensayos m\u00e1s prometedores, a cambio de asegurar la vacuna tan pronto est\u00e9 disponible. Nuestra mejor opci\u00f3n es aliarnos con nuestros pares: no somos ni grandes potencias ni estamos en la mira de la filantrop\u00eda y la cooperaci\u00f3n internacional.No obstante las buenas intenciones que tienen la OMS y sus aliados, lo que est\u00e1 en juego es tan grande que no podemos confiarnos. Lo \u00fanico que no nos puede pasar, en medio de esta crisis, es ser los \u00faltimos en tener acceso a su soluci\u00f3n.Mauricio C\u00e1rdenas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-cardenas-santamaria/la-guerra-de-la-vacuna-columna-de-mauricio-cardenas-522028", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El aplauso de Uribe", "contenido": " Aqu\u00ed seguimos confinados. Y con muchos finados, como dije un d\u00eda, con respeto, claro, y con dolor en el alma, porque el covid-19 acelera cada vez m\u00e1s. Este jueves amanecimos con otros 315 muertos, entre ellos el admirable y querido Indio R\u00f3mulo, \u201cbustedes\u201d lo conocieron. Aut\u00e9ntico, de la pura tierra... Pongo mi sombrero en su tumba. La luctuosa contabilidad llegaba a 7.688 muertos. Duele y asusta. Y aun as\u00ed, hay unos coronaburros que no usan tapabocas y otros que hacen reuniones. Por Dios, cuid\u00e9monos todos, de cualquier edad. Ya vendr\u00e1 el d\u00eda en que podamos salir a disfrutar lo que nos gusta. Pero si nos relajamos, podremos salir, pero para siempre. As\u00ed de sencillo, como dijo un billete de mil.Pero esta es la desgracia de hoy, y el mundo sigue andando, como dice un tango. Y siguen la pol\u00edtica y el Congreso virtual, instalado sin instalarlo, por el presidente Duque, quien llam\u00f3 a la unidad en \u201cun nuevo compromiso por el futuro de Colombia\u201d. Y llam\u00f3 \u201cesa vieja\u201d a mi querida vieja A\u00edda Avella. Lo cual opac\u00f3 lo que dijo, pues aqu\u00ed darle vuelo al desliz, o al desluis, como me dec\u00eda una amiga, es ma\u00f1a vieja.Y sigue tambi\u00e9n otra vieja, la esquel\u00e9tica, en su guerra. A m\u00ed me produjo sentimientos cruzados leer dos noticias en este diario el pasado 22. \u2018Operaci\u00f3n contra disidencias de las Farc termina en tragedia\u2019. Se informaba de la muerte de los militares que persegu\u00edan a las disidencias de las Farc en Guaviare y cuyo helic\u00f3ptero Black Hawk \u2013\u00bfrecuerdan cuando llegaron hace a\u00f1os, que no sab\u00edamos ni pronunciarlos?\u2013 cay\u00f3 al r\u00edo In\u00edrida. Murieron once valerosos miembros del Ej\u00e9rcito en la madrugada, pues mientras dormimos ellos trabajan \u201cdefendiendo la democracia, maestro\u201d. Y la otra noticia, al lado, dec\u00eda: \u2018De pies y manos, seguimos comprometidos con la paz\u2019. Hablaba Sandra Ram\u00edrez, senadora por el partido Farc, movimiento pol\u00edtico que surgi\u00f3 del acuerdo con las Farc, quien en un hecho hist\u00f3rico lleg\u00f3 a la mesa directiva del Senado. E inclusive recibi\u00f3 el aplauso del expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe. Qui\u00e9n iba a pensar ver a Uribe respaldando a la viuda de \u2018Tirofijo\u2019, \u00e9l que impuls\u00f3, a mech\u00f3n parado, el \u2018No\u2019 al acuerdo con \u201cla Far\u201d, dio el s\u00ed. Eso tiene muchas lecturas.Esas dos noticias interpretan lo que vivimos hoy. Unos que respetan los acuerdos y los defienden en las instituciones desde donde se puede luchar y hacer pa\u00eds, y otros, tramposos y narcos, que siguen causando tragedias y dolor al pueblo, por quienes sigue la guerra.Yo creo, ya que voy hablando tan serio que hasta me puede aplaudir Uribe, que debemos unirnos y que nos tienen que doler todos los muertos. Murieron 11 valerosos militares, y la expresi\u00f3n de solidaridad debi\u00f3 ser general y grande. Y se necesita reparaci\u00f3n y verdad, senadora Sandra. Bravo por estar all\u00ed, por la defensa de la paz, pero las Farc s\u00ed reclutaban menores y hubo muchos atropellos sexuales. Hay testimonios de sobra.Eso no se puede negar, como tampoco el enorme beneficio que trajo firmar el acuerdo, y al entregar las Farc m\u00e1s de 8.000 armas, que dejaron de matar y fueron un monumento de Doris Salcedo, en una casa antigua, \u201cla vieja casa esa\u201d, de la carrera 7.\u00aa. con calle 6.\u00aa, llamado Fragmentos, \u201cporque hasta ahora tenemos fragmentos de paz, no recibimos una paz completa\u201d, dir\u00eda la gran escultora.Y no obstante lo extraordinario de ese acuerdo, nos falta complementarlo de verdad. Ese tiene que ser el \u201cnuevo compromiso por el futuro de Colombia\u201d, Presidente. Hay que defender con todo a los excombatientes, pues ya han asesinado a 202 de ellos. Y todos tenemos que apoyar a nuestros militares en la persecuci\u00f3n de las econom\u00edas ilegales y las disidencias. Solo as\u00ed la paz ser\u00e1 completa. Y hasta Uribe un d\u00eda felicitar\u00e1 a Santos.Y se acabar\u00e1 \u201cesa vieja\u201d rencilla.Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/el-aplauso-de-uribe-columna-de-luis-noe-ochoa-521988", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 venimos siendo nosotros?", "contenido": " Hay quienes dicen que el pasado 20 de julio los colombianos vimos por televisi\u00f3n algo surreal, yo creo m\u00e1s bien que fuimos testigos de un cap\u00edtulo m\u00e1s de lo que somos como pa\u00eds: una naci\u00f3n que juega a ser adulta cuando en realidad no ha superado la infancia. Y no hablo del nuevo presidente del Congreso, estamos tan acostumbrados a este tipo de hechos que ya no es novedad que un pol\u00edtico cuestionado llegue a un cargo tan alto. Por ejemplo, acaban de nombrar director administrativo de la C\u00e1mara, un cargo que maneja un presupuesto de 400.000 millones de pesos, a un exalcalde que entreg\u00f3 en su d\u00eda una biblioteca sin libros y no se est\u00e1 hablando mucho de eso, ya se volvi\u00f3 paisaje.  En cambio, nos hemos vuelto unos apasionados de las torpezas y hechos anecd\u00f3ticos de nuestros dirigentes. Ese mismo d\u00eda, el presidente Duque dio un discurso para instalar el Congreso y no lo declar\u00f3 instalado, luego se refiri\u00f3 a A\u00edda Avella como \u201cla vieja esa\u201d, pensando que estaba en privado, y la Vicepresidenta lo ech\u00f3 al agua subiendo el video a internet. Tan f\u00e1cil que parec\u00eda cumplir con algo tan sencillo y rutinario, y hasta eso les qued\u00f3 grande.Y ser\u00eda chistoso si no fuera en realidad dram\u00e1tico. No es solo que quienes nos gobiernan den la impresi\u00f3n de no estar capacitados para el puesto, sino que usan esa supuesta torpeza para hacer por detr\u00e1s lo que se les venga en gana. Cada vez que vea que alguno de ellos la embarra con alguna bobada, piense que est\u00e1n usando el hecho como cortina de humo para actuar a placer, sin que la opini\u00f3n p\u00fablica se entere. Crean una distracci\u00f3n por ac\u00e1 y consiguen lo que estaban buscando por all\u00e1, la estrategia perfecta. Es que son un cap\u00edtulo de El Chavo, donde no se sabe qui\u00e9n es m\u00e1s torpe, o m\u00e1s vivo.Ahora se han agarrado del coronavirus, que podr\u00e1 parecer un flagelo, pero que para ellos representa una bendici\u00f3n: con todos encerrados en nuestras casas pueden obrar con m\u00e1s libertad. Tener un espacio diario en televisi\u00f3n en el que se juega a que se tiene controlada la situaci\u00f3n es la mejor de las distracciones. Frente a las c\u00e1maras, el Presidente intenta lucir seguro de s\u00ed mismo, pero cada alocuci\u00f3n genera m\u00e1s resistencia entre los ciudadanos. Cada 24 horas da partes de victoria y tranquilidad, mientras la enfermedad avanza. Y aunque el virus es importante, es lo de menos porque es pasajero, alg\u00fan d\u00eda ser\u00e1 derrotado. Cuando eso pase, los problemas de corrupci\u00f3n, violencia y abuso de autoridad seguir\u00e1n entre nosotros, siempre han estado y para este gobierno es como si no existieran. Es que es imposible ofrecer soluciones cuando se es parte del problema.En ese discurso del 20 de julio, el Presidente habl\u00f3 como si todo estuviera bien y Colombia marchara en aguas tranquilas rumbo al progreso porque somos gente divinamente; honesta, respetuosa y responsable. Yo no le creo a ning\u00fan gobierno, menos a este, que nos dice mentiras con una condescendencia poco antes vista.Con el viaje de Barbosa a San Andr\u00e9s y la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019, todo bien, son apenas hechos menores; con Claudia L\u00f3pez yendo acompa\u00f1ada a Carulla y Petro recibiendo un monto menor en donaciones, investigaci\u00f3n exhaustiva porque semejantes delitos no se pueden permitir. De la ida del Fiscal a San Andr\u00e9s, Duque dijo que no pod\u00eda emitir juicios de valor, palabras con las que dej\u00f3 zanjada la situaci\u00f3n, y a otra cosa.\u00bfC\u00f3mo pas\u00f3 esto? \u00bfC\u00f3mo llegaron esos dos a ocupar cargos tan altos? Ya nos hab\u00edamos librado de Andr\u00e9s Pastrana y logramos evitar que Francisco Santos fuera presidente, \u00bfpor qu\u00e9 dimos un paso atr\u00e1s? Hay quienes dicen que Duque y Barbosa son dos bobos con poder, yo no estoy tan seguro. Se hacen los bobos, que es otra cosa, porque si ellos son bobos y cada tanto nos ven la cara de pendejos a todos los colombianos, \u00bfqu\u00e9 venimos siendo nosotros entonces?Adolfo Zableh Dur\u00e1n\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/que-venimos-siendo-nosotros-columna-de-adolfo-zableh-duran-521968", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los quince de Luis Alberto Moreno", "contenido": " Por estos d\u00edas, con exceso, se calific\u00f3 de \u201camplio\u201d el rol multilateral de Colombia porque entr\u00f3 a la presidencia de la CAN, que es rotativa; porque pagamos cuota en el Fondo Monetario Internacional o porque usamos el mecanismo de soluci\u00f3n de controversias de la OMC, qued\u00f3 de \u00faltimo lo m\u00e1s trascendente: que un colombiano, Luis Alberto Moreno, dirige el Banco Interamericano de Desarrollo hace quince a\u00f1os. Salvo esta importante posici\u00f3n que termina, comparados con Argentina, Brasil, M\u00e9xico, Chile o Uruguay, Colombia no tiene actualmente figuraci\u00f3n internacional de trascendencia. Atr\u00e1s quedaron la presidencia del Mundo de Indalecio Li\u00e9vano y la secretar\u00eda general de la OEA de Alberto Lleras y C\u00e9sar Gaviria.El ingreso a la Ocde, la asociaci\u00f3n con la Ot\u00e1n, los TLC y la mejor\u00eda sustancial en el acceso al mundo sin visas, cuatro de los amplios logros de pol\u00edtica exterior del gobierno anterior y su canciller\u00eda, son importantes credenciales recientes de Colombia en lo global; la membres\u00eda de la Ocde ha seguido avanzando. Pero hay que buscar liderazgo, porque nuestro rol internacional no es amplio a\u00fan y porque somos un pa\u00eds de tama\u00f1o suficiente y con experiencia en resoluci\u00f3n exitosa de crisis, \u00fatil en el mundo hoy. Moreno, embajador en Washington, lleg\u00f3 al BID en 2005. El Banco prestaba al a\u00f1o 5.000 millones de d\u00f3lares. En 2020 prestar\u00e1 20.000 millones, cuatro veces m\u00e1s. El capital se dobl\u00f3 en ese tiempo, y la inversi\u00f3n del Banco en el sector privado de las Am\u00e9ricas pas\u00f3 de 200 millones de d\u00f3lares a 7.000 a trav\u00e9s de su filial, la CII.Moreno ha logrado movilizar m\u00e1s de 500 millones de d\u00f3lares de las grandes empresas del mundo, cada a\u00f1o, a proyectos de emprendimiento, medio ambiente, educaci\u00f3n, administraci\u00f3n p\u00fablica, vivienda y mitigaci\u00f3n de riesgos, apalancados y administrados por el BID. Como prueba de su importancia para nuestro pa\u00eds, Colombia ha recibido en total 17.500 millones de d\u00f3lares, 1.200 millones por a\u00f1o, desde que Luis Alberto dirige el BID.La capacidad t\u00e9cnica de la instituci\u00f3n est\u00e1 a la altura de la del Birf (Banco Mundial) o del FMI; la tecnocracia que se entrena en Washington puede regresar a sus pa\u00edses para mejorar las pol\u00edticas p\u00fablicas. Tenemos al presidente Duque con ese origen.Moreno abri\u00f3 una agenda acorde con los tiempos: digitalizaci\u00f3n, bancarizaci\u00f3n, cambio clim\u00e1tico, pol\u00edticas p\u00fablicas de cultura, inclusi\u00f3n, g\u00e9nero y equidad.A excepci\u00f3n de siete islas del Caribe, todo el hemisferio est\u00e1 en el Banco junto con 22 pa\u00edses de fuera de la regi\u00f3n, 12 de los cuales son europeos; otros importantes son China, Israel, Corea y Jap\u00f3n. Moreno capote\u00f3 con liderazgo y \u00e9xito la crisis de la capitalizaci\u00f3n del BID en la crisis financiera de 2008, cuando la oposici\u00f3n del Gobierno de EE. UU. fue feroz y casi lleva al traste la cooperaci\u00f3n norte-sur hemisf\u00e9rica.Si no fuera por la mano h\u00e1bil de Moreno, el Banco habr\u00eda perdido a EE. UU. y, as\u00ed, su viabilidad. La crisis del covid-19 es el reto para el Banco: queda bien reforzado en capital y en capacidad para atender una regi\u00f3n que vive momentos in\u00e9ditos de econom\u00eda y de cohesi\u00f3n pol\u00edtica y social.El sucesor de Moreno no puede ser de EE. UU.: se requiere alguien que tenga a flor de piel la tragedia que vivir\u00e1n muchos pa\u00edses por el virus y que conozca y abogue por los intereses latinoamericanos en profundidad. No caiga el Banco en manos del extremo exilio cubano ni de los intereses de una personalidad mayamesca, ostentosa y superficial que no crea en la cooperaci\u00f3n. La reciente carta de varios expresidentes latinoamericanos, Santos en ella, es sabia y oportuna: piden que en vez de elegir al l\u00edder del BID este 12 de septiembre, se esperen las elecciones de EE. UU. en noviembre y se baraje.A Luis Alberto Moreno le debe Colombia reconocimiento por el BID y por una larga y brillante carrera al servicio de intereses nacionales y hemisf\u00e9ricos que en otras latitudes ser\u00eda leyenda. No acaba a\u00fan.Luis Carlos Villegas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-carlos-villegas/los-quince-de-luis-alberto-moreno-columna-de-luis-carlos-villegas-521958", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ocurrio-a-sus-espaldas-caricatura-de-matador-522012", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/algo-es-algo-caricatura-de-mil-522014", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/a-un-ano-de-los-juegos-olimpicos-caricatura-de-guerreros-522016", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/gangazo-millonario-caricatura-de-matador-522018", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Bill Gates responde a quienes le dicen que est\u00e1 detr\u00e1s del coronavirus", "contenido": " A lo largo de estos meses en los que el mundo se ha enfrentado a la pandemia del nuevo coronavirus,\u00a0Bill Gates, el fundador de Microsoft, ha tenido que enfrentar cr\u00edticas y acusaciones de\u00a0conspiraciones\u00a0sobre ser el responsable de la emergencia y de querer controlar el mundo a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda G5. Incluso, un personaje tan conocido en Espa\u00f1a como Miguel Bos\u00e9 ayud\u00f3 a difundir la idea de que Gates 'quiere controlar a la gente' a trav\u00e9s de vacunas. (Le interesa:\u00a0Bill Gates habla sobre la vacuna para la covid-19). En una entrevista reciente con 'CNN', el multimillonario dijo que, contrario a todos los comentarios que se generaron, su organizaci\u00f3n, la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates, es una de las que m\u00e1s dinero est\u00e1 donando para trabajar en la lucha contra el coronavirus.En un video publicado en YouTube, en el 2015, Gates dijo que el peor peligro para la sociedad moderna era una pandemia global. Esa afirmaci\u00f3n fue aprovechada en su contra para decir que \u00e9l era el creador del virus.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n: C\u00f3mo Bill Gates se convirti\u00f3 en centro de tantas teor\u00edas conspirativas).De acuerdo con lo que Gates le dijo a el medio estadounidense, las redes sociales mezcladas con la pandemia han hecho que estas falsas teor\u00edas se propaguen de manera r\u00e1pida, generando m\u00e1s desinformaci\u00f3n de la que ya hay al respecto. \u201cLa gente busca una respuesta simple: \u00bfQui\u00e9n es el villano?\u201d, asegur\u00f3. (Adem\u00e1s: Falso: Bill Gates no cre\u00f3 el coronavirus).Respecto a las acusaciones de que Gates quiere dominar el mundo con un microchip, respondi\u00f3: \u201cNunca he tenido nada que ver con un microchip. Es dif\u00edcil desmentir esto porque es tan est\u00fapido y extra\u00f1o. Repetirlo tantas veces casi parece que le otorga credibilidad. Lo que hace nuestra Fundaci\u00f3n es invertir dinero para comprar vacunas\u201d, explic\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Covid-19: Bill Gates teme que la desinformaci\u00f3n disuada de vacunarse).Finalmente, invit\u00f3 a las personas a no dejar que los comentarios falsos les nublen la esperanza para encontrar una vacuna contra el virus. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/covid-19-bill-gates-responde-a-teorias-que-lo-acusan-de-conspiracion-coronavirus-521948", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Shakira demand\u00f3 a raperos alemanes por canci\u00f3n que insulta a Colombia", "contenido": " Por una canci\u00f3n que lleva su nombre y en la que se habla de coca\u00edna y de Colombia, la cantante Shakira demand\u00f3 a dos raperos alemanes.Los artistas contra quienes se tom\u00f3 acciones legales son\u00a0Kalazh44 y Samra,\u00a0y su sencillo se llama 'Shakira'.(Le puede interesar: Conozca cu\u00e1l es el talento oculto de Shakira). La canci\u00f3n se lanz\u00f3 hace poco m\u00e1s de un mes, pero, seg\u00fan 'Suelta la sopa', programa de 'Telemundo' especializado en entretenimiento y espect\u00e1culo, la barranquillera se enter\u00f3 de la misma hace poco.(Lea tambi\u00e9n: La supuesta burla de J Balvin a Shakira durante una entrevista).\"De inmediato, Shakira llam\u00f3 indignada a su equipo de abogados para tomar cartas en el asunto\", sostuvo el show televisivo.Puntualmente, lo que la indign\u00f3 es una frase de la canci\u00f3n que dice: \"Dibuja coca colombiana como Shakira\u201d.En redes, adem\u00e1s, se ha viralizado la supuesta portada de la canci\u00f3n. Se trata de una imagen editada en la que se ve a la cantante colombiana con un billete enrollado en su mano y, frente a ella, lo que parecen l\u00edneas de coca\u00edna.(Aqu\u00ed le contamos: Las burlas con el narcotr\u00e1fico que han ofendido a los colombianos).Esa misma imagen se ve en plataformas de 'streaming' musical, como Spotify y Deezer. Sin embargo, la portada de la canci\u00f3n en YouTube es una de los dos raperos sentados en un carro de lujo rodeados por polvo blanco. (Recomendado: As\u00ed comenz\u00f3 el amor secreto de Shakira y Piqu\u00e9 hace 10 a\u00f1os).Como respuesta a la demanda, Kalazh44, seg\u00fan 'Suelta la sopa', public\u00f3 un video en las historias de Instagram al respecto.\"Mi querida Shakira, en caso de que veas esto o lo vea alguien de tu equipo, quiero que sepas que te admiramos mucho, nos gusta mucho tu m\u00fasica y no queremos ning\u00fan tipo de problemas. Y Piqu\u00e9 (el esposo de la colombiana), tambi\u00e9n juegas muy bien f\u00fatbol\u201d, dijo el rapero.Despu\u00e9s del video, public\u00f3 otro par de historias. En una muestra un pantallazo de un mensaje de un usuario en el que se lee: \"\u00bfTienes problemas con los colombianos?\".\"Esto sucede cuando la gente nada sabe, pero quiere opinar\", coment\u00f3\u00a0Kalazh44. Y en la otra se va contra los medios de comunicaci\u00f3n. \"Esto sucede cuando los peri\u00f3dicos escriben informes falsos\", manifest\u00f3, haciendo referencia a las cr\u00edticas que ha recibido por su canci\u00f3n. Este es el sencillo de la pol\u00e9mica: (Tambi\u00e9n puede leer, as\u00ed ser\u00e1 el PizzaFest, una manera de probar pizzas especiales a buen precio). Shakira es una de las cantantes colombianas, y latinas, m\u00e1s reconocidas a nivel mundial. Varias de sus canciones son \u00e9xitos en todos los rincones y ha sido premiada m\u00faltiples veces. Pero m\u00e1s all\u00e1 de la influencia que puede tener a nivel musical, su nombre tambi\u00e9n ha estado relacionado a procesos judiciales: ha sido acusada de plagio de canciones ('Hips don\u2019t lie' y 'Waka Waka', por ejemplo), de fraude fiscal en Espa\u00f1a y de despido injustificado, adem\u00e1s de enfrentar una demanda por compensaci\u00f3n econ\u00f3mica que le puso su expareja, el argentino Antonio de la R\u00faa.En cuanto a temas relacionados con drogas y Colombia, ya son varios los casos en los que el mundo ha hecho burlas al respecto.Medios como la revista 'Panenka' o el diario ingl\u00e9s 'The Sun', figuras del entretenimiento como el presentador Steve Harvey y la 'influencer'\u00a0Danielle Bernstein, y hasta la aplicaci\u00f3n Google Translate han tenido descaches y han reducido la imagen colombiana a las drogas.\u00a0Tendencias EL TIEMPO\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/shakira-demando-a-raperos-kalazh44-y-samra-por-cancion-que-insulta-a-colombia-521306", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La ins\u00f3lita gu\u00eda para tener sexo libre de coronavirus en Canad\u00e1", "contenido": " El nuevo coronavirus puso en jaque varias de las pr\u00e1cticas habituales de los seres humanos, todo para evitar la propagaci\u00f3n de la covid-19 (la enfermedad) en el mundo. El trabajo en casa y otras labores se han llevado a cabo de manera remota.\u00a0Incluso, el \u00e1mbito m\u00e1s \u00edntimo de las personas ha requerido de nuevos cuidados. En ese \u00faltimo \u00e1mbito, algunas sugerencias para las relaciones sexuales han resultado, a veces, ins\u00f3litas. Por ejemplo, en Canad\u00e1, se public\u00f3 una gu\u00eda con varias recomendaciones para el momento de estar con alguien m\u00e1s.  El Centro para el Control de Enfermedades de Nueva Columbia fue el encargado de dar a conocer las pautas para no dejar de tener relaciones y, al tiempo, cuidarse de la pandemia.\u00a0Seg\u00fan informaci\u00f3n publicada por el \u2018Daily Mail\u2019, el coronavirus se ha detectado en las heces y en los fluidos corporales, por lo que es importante seguir estas recomendaciones.\u00a0El\u00a0Centro sugiri\u00f3 los denominados \u2018Glory holes\u2019, que\u00a0son paredes con agujeros por los cuales se pueden \u2018encontrar\u2019 los \u00f3rganos sexuales de las parejas. Cada uno est\u00e1 en una parte opuesta del muro. Esto, al menos y seg\u00fan el Centro, \u201cevitar\u00eda el contacto cara a cara\u201d, pues tambi\u00e9n se sugiere la ausencia de besos.\u201cA\u00fan no est\u00e1 claro si el virus puede transmitirse a trav\u00e9s del sexo. Usted es su pareja sexual m\u00e1s segura\u201d, se afirma en la gu\u00eda. Otras de las recomendaciones que se dan son: utilizar juguetes sexuales, mascarillas y todo tipo de lencer\u00eda que evite la exposici\u00f3n directa de las pieles y las zonas m\u00e1s sensibles de contagio (por ejemplo, la boca, la nariz y los ojos).  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Crean gafas de realidad virtual que permiten 'compartir emociones') Este manual apareci\u00f3 despu\u00e9s de un primer estudio de la Universidad de Harvard sobre las relaciones sexuales en tiempos de pandemia. La investigaci\u00f3n, publicada en la revista \u2018Annals of internal medicine\u2019 y citada por el \u2018Daily Mail\u2019, sugiere condiciones o pautas en el momento de aliviar los probables deseos sexuales que puedan surgir durante el confinamiento y, sobre todo, en una \u00e9poca con varios momentos de incertidumbre. El estudio sugiri\u00f3: \u2013Abstinencia en la medida de lo posible. \u2013Masturbaci\u00f3n con todos los cuidados necesarios.\u2013Actividad sexual en plataformas digitales (relegar el sexo tambi\u00e9n a la distancia producida por el confinamiento). \u2013Sexo con su pareja habitual en su hogar (el estudio recomend\u00f3 la existencia de convivencia general con esa otra persona).  (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfC\u00f3mo hacer en casa si vivo con un sospechoso o caso de coronavirus?) En s\u00edntesis, la gu\u00eda canadiense de sexo seguro en tiempos de coronavirus insta a evitar relaciones sexuales \u201csi ha tenido s\u00edntomas o ha estado contagiado\u201d y a buscar m\u00e9todos con los cuales se cumpla la regla del distanciamiento social en la medida de lo posible. El Centro de Nueva Columbia abog\u00f3 por llamadas telef\u00f3nicas \u2018calientes\u2019, sugestiones sexuales de manera virtual o \u201csalas de c\u00e1maras grupales\u201d. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pandemia-de-coronavirus-glory-hole-y-sexo-seguro-en-tiempos-de-covid-19-522062", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hasta con memes de CR7 se r\u00eden del sudado de pollo de Paola Jara", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/hasta-con-memes-de-cristiano-ronaldo-se-rien-del-sudado-de-pollo-de-paola-jara-521922", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las burlas con el narcotr\u00e1fico que han ofendido a los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/shakira-consumiendo-cocaina-y-burlas-sobre-narcotrafico-contra-colombia-441742", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se aplazan Agosto Alkosto y Aniversario Ktronix", "contenido": " Bogot\u00e1, 22 julio 2020.Este a\u00f1o, Alkosto y Ktronix no celebrar\u00e1n su aniversario.Los colombianos podr\u00e1n seguir acudiendo a los puntos de venta como hasta ahora, teniendo en cuenta las medidas especiales dictadas por el gobierno.Alkosto y Ktronix invitan a comprar solo lo necesario. \u00a1Aproveche los canales online para evitar salir de casa!", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/se-aplazan-agosto-alkosto-y-aniversario-ktronix-521520", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "El giro de las pasarelas en las semanas de la moda", "contenido": " Como es habitual, durante julio se llev\u00f3 a cabo la semana de la alta costura de Par\u00eds y las semanas de la moda masculina de Mil\u00e1n y de la capital francesa, esta vez en diferentes formatos digitales, para presentar adelantos o nuevas colecciones.La mayor\u00eda de las firmas m\u00e1s importantes de la industria se vieron obligadas a reemplazar la experiencia de sus shows presenciales por pasarelas o contenidos virtuales. Otras apostaron por lo phygital (uni\u00f3n entre lo f\u00edsico y lo digital) y muy pocas, por los desfiles f\u00edsicos con audiencia real. \u00bfC\u00f3mo se adaptaron, qu\u00e9 tipo de contenidos presentaron y cu\u00e1les fueron las propuestas m\u00e1s destacadas? A continuaci\u00f3n le contamos.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0\u2018Mostramos una Colombia diversa que no estamos acostumbrados a ver\u2019) En menos de un mes, la firma francesa Dior hizo so\u00f1ar a los espectadores, a trav\u00e9s de las pantallas, con la forma en que revel\u00f3 tres de sus colecciones. Primero present\u00f3 su colecci\u00f3n de alta costura oto\u00f1o-invierno 2020-2021, mediante un film dirigido por Matteo Garrone, que recre\u00f3 un m\u00edtico mundo de haute couture en miniatura. Despu\u00e9s lanz\u00f3 un video para mostrar su nueva propuesta de Dior Men por Kim Jones, titulada Portrait of an Artist (Retrato de un artista) e inspirada en la obra del artista ghan\u00e9s Amoako Boafo, y, finalmente, realiz\u00f3 un desfile para presentar su colecci\u00f3n Crucero 2021, que inicialmente estaba programado para mayo. Sobre este \u00faltimo, Maria Grazia Chiuri, directora creativa, apost\u00f3 por un espect\u00e1culo a puerta cerrada en Lecce (Italia), que celebr\u00f3 el arte y la artesan\u00eda. La puesta en escena cont\u00f3 con la iluminaci\u00f3n de Marinella Senatore, m\u00fasica erudita de Paolo Buonvino y la danza cat\u00e1rtica de la Fundaci\u00f3n La Notte della Taranta.\u201cEsta colecci\u00f3n es una obra coral que rinde homenaje a la memoria, los valores, la cultura y el futuro de la artesan\u00eda excepcional. Los tejidos de la fundaci\u00f3n Le Costantine se usan en una serie de chaquetas, incluida la emblem\u00e1tica chaqueta Bar, en una expresi\u00f3n experimental del savoir-faire ancestral. El lema de este lugar \u00fanico, \u2018Amando e cantando\u2019 (amando y cantando), se ha tejido en la parte trasera de las faldas\u201d, se\u00f1ala la casa francesa. Con el nombre Prada Multiple Views SS21, The Show that Never Happened (el show que nunca sucedi\u00f3) y las visiones de una multitud de creativos de todas partes del mundo, Prada present\u00f3 su colecci\u00f3n de hombre y mujer de la primavera-verano 2021, a trav\u00e9s de cinco cortos dirigidos por los artistas visuales y realizadores Terence Nance, Joanna Piotrowska, Martine Syms, Juergen Teller y Willy Vanderperre. Cada uno de ellos propuso un film de uno a dos minutos que captura una faceta de la colecci\u00f3n y un punto de vista sobre la firma italiana. El final muestra en movimiento los m\u00e1s de 60 looks que dise\u00f1\u00f3 Miuccia Prada, quien, adem\u00e1s, hace su despedida en solitario como directora creativa de la marca.\u201cLa colecci\u00f3n de julio 2020 se enfoca en la esencia de Prada: el significado... La atenci\u00f3n vuelve a las prendas \u2013piezas sencillas, con un uso y un valor, una longevidad y un lugar en la vida de las personas\u2013. A la par que el tiempo se torna m\u00e1s complejo, las prendas se vuelven m\u00e1s francas, simples, m\u00e1quinas para vivir y herramientas para la acci\u00f3n y la actividad\u201d, se\u00f1al\u00f3 la firma en un comunicado. La firma espa\u00f1ola Loewe fue considerada como una de las m\u00e1s originales de la semana masculina de la moda de Par\u00eds al presentar su colecci\u00f3n primavera-verano 2021, mediante un formato que ha llamado show-in-a-box (espect\u00e1culo en una caja). Este consisti\u00f3 en una cl\u00e1sica caja archivadora, con separadores internos, que representaba los procesos creativos y peque\u00f1as muestras de tejidos de lo que podr\u00eda verse en el desfile. Adem\u00e1s, inclu\u00eda una carta personal de Jonathan Anderson, director creativo, entre otras cosas. La caja fue enviada a un selecto grupo de invitados. El diario La Vanguardia cit\u00f3 las palabras de Anderson: \u201cLa idea de este show-in-a-box es una respuesta a los tiempos singulares que vivimos ahora y, en esencia, a la imposibilidad de celebrar un desfile de moda presencial inspirado en la obra museo port\u00e1til de Marcel Duchamp. El propio desfile se presenta metido en una caja para que sea port\u00e1til, pero no pierda la singularidad de un evento a tiempo real, involucrando a los espectadores en una interacci\u00f3n \u00fanica\u201d. La colecci\u00f3n, en donde protagoniza la abstracci\u00f3n representada en diferentes cortes, texturas y vol\u00famenes, fue lanzada por medio de diferentes contenidos digitales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Genderless\u2019: la tendencia de la moda sin g\u00e9nero) Por medio de un video de 12 horas en streaming desde el Palazzo Sacchetti y el Campo Boario, ubicados en Roma, la firma italiana Gucci y su director creativo, Alessandro Michele, presentaron una nueva colecci\u00f3n mixta a la que quisieron llamar Ep\u00edlogo y contin\u00faa haciendo una reflexi\u00f3n sobre los ritmos de la industria. En lugar de modelos fueron los mismos miembros del equipo de dise\u00f1o de la marca quienes mostraron la ropa y los accesorios de la nueva propuesta.\u201cLa colecci\u00f3n es el final del inicio de un experimento. Es un intento de usar la moda como un espacio, en particular como un laboratorio experimental. Y este es mi experimento\u201d, dijo Michele en un comunicado de prensa. Aunque se incluyeron varios videos pregrabados, fue una transmisi\u00f3n en vivo que mostr\u00f3 diferentes im\u00e1genes, entre ellas gr\u00e1ficos de computadoras de los 90 con una voz en off que, adem\u00e1s de mostrar los looks, yuxtapon\u00edan fotos de frutas y vegetales. La firma italiana Valentino mostr\u00f3 los m\u00e1s de 15 vestidos blancos de su nueva colecci\u00f3n de Alta Costura mediante un performance titulado Of Grace and Light, Pierpaolo Piccioli In Dialogue With Nick Knight. Esta apuesta visual de Piccioli, director creativo, con Knight, fot\u00f3grafo ingl\u00e9s, rompi\u00f3 todos los esquemas al emular un circo romano: las modelos jugaban con vol\u00famenes y movimientos desde el aire. En el video, y seg\u00fan una publicaci\u00f3n de la revista Marie Claire, las modelos se columpian en aros con vestidos de entre cuatro y cinco metros de alto en materiales como seda, lentejuelas y tul. En un comunicado, la casa de moda expres\u00f3 que \u201cla Alta Costura es como una invitaci\u00f3n a so\u00f1ar con los ojos abiertos\u201d. Esta colecci\u00f3n fue presentada en los estudios Cinecitta, ubicados en Roma, y \u00fanicamente asisti\u00f3 una reducida audiencia de amigos, familiares y empleados de Valentino. Mientras la mayor\u00eda de las firmas cancelaron o hicieron sus pasarelas en formatos digitales, el dise\u00f1ador franc\u00e9s Simon Porte Jacquemus organiz\u00f3 una pasarela en medio de un campo de trigo, a las afueras de Par\u00eds, para presentar su colecci\u00f3n L\u2019Amour de primavera-verano 2021, lo que para muchos reafirm\u00f3 que la experiencia de vivir una pasarela de manera presencial no es f\u00e1cil de reemplazar. \u201cEra importante tener un espect\u00e1culo porque est\u00e1 en el coraz\u00f3n de nuestra marca; nuestra estrategia gira en torno al momento\u201d, le dijo Jacquemus a la revista Vogue. El a\u00f1o pasado, el escenario elegido fue un campo de lavanda.De esta forma, al aire libre, con una pasarela larga y con relieves y sillas que manten\u00edan el distanciamiento social, el show de Jacquemus solo tuvo una fila de asistentes, entre ellos varios influenciadores que posaron en los diferentes escenarios y compartieron sus fotos en redes sociales. En cuanto a la colecci\u00f3n, las modelos de diferentes or\u00edgenes y tallas desfilaron prendas con tejidos sostenibles en tonalidades c\u00e1lidas.CAMILA VILLAMIL NAVARRO @camilavillamilnPARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/moda-y-coronavirus-pasarelas-en-tiempos-de-pandemia-522024", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Foro virtual. Disrupci\u00f3n y trabajo en casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-disrupcion-y-trabajo-en-casa-519342", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Es hora de entrenar sin l\u00edmites", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/es-hora-de-entrenar-sin-limites-520862", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Conozca las ventajas de invertir en +House Caujaral", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-las-ventajas-de-invertir-en-house-caujara-520942", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cuarenta a\u00f1os del \u00e1lbum m\u00e1s vendido de la historia del rock", "contenido": " Ni los Beatles ni los Rolling Stones, Led Zeppelin o Black Sabbath lograron un disco con tanto \u00e9xito ni con cifras tan escandalosas. Back in Black\u00a0es un hito tan grande como The Dark Side of The Moon, de Pink Floyd; un verdadero cl\u00e1sico que hoy tenemos que celebrar a todo volumen: el \u00e1lbum m\u00e1s vendido en la historia del rock.(Le recomendamos:\u00a0Amy Winehouse, la triste historia de la cantante que se fue muy pronto) AC/DC pasaba por su mejor momento art\u00edstico gracias a su sexto \u00e1lbum, Highway to Hell, que fue publicado en julio de 1979 y les hab\u00eda dado su primer top 20 en las listas de los m\u00e1s vendidos en Estados Unidos. Un logro al que seguramente lleg\u00f3 por su dimensi\u00f3n sonora comercial, sin perder su esencia de rock crudo, que le dio el productor Robert John \u2018Mutt\u2019 Lange.La banda fue formada en 1973 por los guitarristas Angus y Malcolm Young, junto al vocalista Bon Scott, el bajista Mark Evans y el baterista Phil Rudd. Publicaron dos \u00e1lbumes en su pa\u00eds natal bajo el sello Alberta Records, pero solo empezaron a ganar nombre internacional cuando la divisi\u00f3n brit\u00e1nica de Atlantic Records les firm\u00f3 un contrato discogr\u00e1fico en diciembre de 1975.Aunque discos como High Voltage (1976), Let There Be Rock (1977) o Powerage (1978) no tuvieron un mayor impacto, lo de Highway to Hell fue una apertura \u00fanica a la puerta de la popularidad. En enero de 1980, el disco ya hab\u00eda vendido m\u00e1s de medio mill\u00f3n de copias solo en Estados Unidos y la banda se alistaba para dedicar sus esfuerzos a una nueva grabaci\u00f3n. Pero el \u00e9xito de repente pareci\u00f3 truncarse cuando el 19 de febrero, a sus 33 a\u00f1os de edad, su vocalista, Bon Scott, muri\u00f3 en Londres. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 el cantante Santiago Cruz se aleja de sus redes sociales?) El grupo, que ahora ten\u00eda como bajista a Cliff Williams, dio vuelta a la p\u00e1gina, a pesar de que en alg\u00fan momento quisieron abandonarlo todo, con la convicci\u00f3n de que el camino ya estaba trazado y no ten\u00edan marcha atr\u00e1s. Les hicieron audici\u00f3n a varios vocalistas, muchas veces con especulaciones de la prensa sobre cu\u00e1l hab\u00eda sido el elegido, pero en marzo no tuvieron reparo en que el ideal para reemplazar a Scott era Brian Johnson, sugerido por \u2018Mute\u2019 Lange, su productor. (Puede interesarle: Al rescate de los restaurantes que son patrimonio de Colombia) Johnson ven\u00eda de ser la voz l\u00edder de una banda de glam rock de Newcastle llamada Geordie. Pronto se adapt\u00f3 a AC/DC y tuvo un respaldo total de sus compa\u00f1eros. Reemplazar a Bon Scott no era f\u00e1cil, su estilo y su originalidad eran una marca registrada. Eran diferentes, pero Johnson tambi\u00e9n ten\u00eda fuerza y poder en su interpretaci\u00f3n vocal. En abril de ese a\u00f1o, la banda se embarc\u00f3 en la aventura de su nuevo disco. Robert John \u2018Mutt\u2019 Lange estuvo de nuevo al mando de la producci\u00f3n y llev\u00f3 consigo como ingeniero de grabaci\u00f3n al tambi\u00e9n productor Toni Platt, quien le hab\u00eda colaborado para terminar un par de temas del disco anterior de la banda. Si bien Lange y los AC/DC hab\u00edan tenido serias dificultades grabando Highway to Hell en los Roundhouse Studios en Londres, el par de ingenieros apostaron por un estudio que les diera mejores condiciones. Fue as\u00ed como este nuevo \u00e1lbum, que llevar\u00eda como t\u00edtulo Back in Black se grab\u00f3 en los Compass Point Studios, ubicados en la capital de Bahamas, Nassau, propiedad del legendario empresario Chris Blackwell, el genio detr\u00e1s de Island Records. Esta locaci\u00f3n, que cerr\u00f3 sus puertas en septiembre de 2010, tras 33 a\u00f1os de funcionamiento, fue epicentro de grandes grabaciones de artistas como David Bowie, The Rolling Stones, U2, Lenny Kravitz, Talking Heads, Dire Straits, Bob Marley, Eric Clapton, James Brown o Roxy Music, entre muchos otros. (Puede leer: As\u00ed se celebran los 40 a\u00f1os del \u00e1lbum Back To Black) La primera an\u00e9cdota que ronda en torno a la grabaci\u00f3n del ic\u00f3nico \u00e1lbum es que la agenda se trastoc\u00f3 cuando los equipos e instrumentos que llevaba la banda fueron retenidos en el aeropuerto de Nassau. Un hurac\u00e1n hab\u00eda afectado el funcionamiento de las redes el\u00e9ctricas y por tanto la operaci\u00f3n aeroportuaria se encontraba suspendida. Pero luego, y en medio de una gran camarader\u00eda, las sesiones de grabaci\u00f3n se llevaron a cabo en medio de un ambiente que era absolutamente novedoso para los miembros de la banda, y a\u00fan m\u00e1s para Johnson, quien, a la fecha, nunca hab\u00eda salido de Europa.\u00a0En muchas ocasiones, el personal t\u00e9cnico se vio en apuros para sacar a los m\u00fasicos de la playa para iniciar alguna sesi\u00f3n de grabaci\u00f3n. La consistencia musical de Back in Black se atribuye a varios factores y uno de ellos es la metodolog\u00eda con que \u2018Mutt\u2019 Lange y su asistente, Toni Platt, asumieron la grabaci\u00f3n. Por un lado, ubicaron a los m\u00fasicos en el estudio en la misma posici\u00f3n en que lo hac\u00edan para sus conciertos, y encontraron una ubicaci\u00f3n especial para que la bater\u00eda diera un mejor sonido. Pero la magia estuvo en los distintos micr\u00f3fonos y amplificadores que utilizaban exclusivamente en cada canci\u00f3n, buscando un timbre ideal y en una serie de combinaciones individuales para cada una que nunca se repiti\u00f3. Adem\u00e1s, Malcolm y Angus Young utilizaron siempre guitarras distintas para cada caso, bien fuera por la intenci\u00f3n sonora de los ingenieros o por el gusto que ambos guitarristas sent\u00edan a la hora de ejecutarlas. Se podr\u00eda decir que cualquier banda que quiera emular los sonidos de los temas que componen Back in Black nunca los podr\u00e1 encontrar.  (Ademas:\u00a0As\u00ed suena lo nuevo de J Balvin junto a Dua Lipa, Bad Bunny y Tainy) Al respecto, y en una nota para la revista Sound On Sound, en noviembre de 2014, Toni Platt coment\u00f3: \u201cEra como organizar un set de fotograf\u00eda, donde el fot\u00f3grafo sigue haciendo peque\u00f1os ajustes de iluminaci\u00f3n o de la forma en que el modelo est\u00e1 posando hasta que, en cierto punto, obtura y dice: \u2018Esa es la foto que quiero\u2019\u201d. Platt cree, adem\u00e1s, que si fuera posible que todos los involucrados volvieran a grabar hoy d\u00eda, con las mismas condiciones, los mismos equipos y en el mismo estudio, el resultado ser\u00eda totalmente diferente.El proceso creativo de ese momento sigui\u00f3 el modelo que siempre hab\u00edan tenido. Angus y Malcolm escrib\u00edan la m\u00fasica y la melod\u00eda, y entregaban al reci\u00e9n llegado, Brian Johnson, la responsabilidad de las letras. De hecho, cuando se iniciaron las grabaciones, la mayor parte de esas canciones, a las que los Young ya le hab\u00edan puesto t\u00edtulos, estaban casi completas solo en la parte musical, pero sin letras. Respetando el nombre de las mismas, Brian Johnson hizo su parte. La grabaci\u00f3n fue muy b\u00e1sica. Las dos guitarras, el bajo y la bater\u00eda, y, posteriormente, los vocales de Johnson, quien requiri\u00f3 de un poco de privacidad para su tarea. Platt recuerda que durante la captura de sus vocales debieron colocar unos bastidores a lado y lado para que no se sintiera observado, pero adem\u00e1s solicit\u00f3 que se apagara el aire acondicionado. Ello implic\u00f3 que el vocalista se quedara en la cabina el mayor tiempo posible, porque ese aumento de temperatura y humedad iban a contrastar con el ambiente fr\u00edo afuera, en el cuarto de control, lo que ser\u00eda perjudicial para su voz. Pero, adem\u00e1s, tuvo la presi\u00f3n perfeccionista del productor, algo que era nuevo para \u00e9l, quien lo obligaba a repetir las tomas una y otra vez. Las voces de respaldo se hicieron posteriormente, por cuenta de \u2018Mutt\u2019 Lange, Malcolm Young y Cliff Williams, algunas de ellas en Nueva York, cuando se hizo la mezcla en los Electric Lady Studios, en mayo de 1980. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Taylor Swift enamor\u00f3 con la sencillez de su \u00e1lbum 'Folklore') Uno de los apartes insignia de esta grabaci\u00f3n son los cuatro campanazos que se escuchan en el inicio del \u00e1lbum, en la apertura del tema Hell Bells. Toni Platt intent\u00f3 grabarla en el campanario del Museo del Carill\u00f3n y Memoria de Guerra en Leicestershire, Inglaterra, pero el sonido de los p\u00e1jaros se lo impidi\u00f3. Finalmente, y utilizando 15 micr\u00f3fonos, logr\u00f3 la captura en la misma planta de fundici\u00f3n de la empresa John Taylor Bellfounders, a la que la banda hab\u00eda encargado una campana de bronce de una tonelada, que luego utilizar\u00eda en sus conciertos. Back in Black, que luego fue masterizado por Bob Ludwig en los estudios Masterdisk en Nueva York, se public\u00f3 el 25 de julio de 1980. Se hab\u00eda anticipado con el lanzamiento del sencillo You Shook Me All Night Long, y en la semana del 23 de agosto debut\u00f3 en el n\u00famero 24 de las listas de ventas en Estados Unidos. Aunque ingres\u00f3 directamente en el n\u00famero uno en Inglaterra, su m\u00e1xima posici\u00f3n en Norteam\u00e9rica fue el cuarto lugar, conseguido en diciembre de ese a\u00f1o.A lo largo de los a\u00f1os, Back in Black ha sido motivo de diversos relanzamientos, de versiones remasterizadas. Siempre ha estado presente en las listas especializadas de los mejores \u00e1lbumes de rock de la historia y de medios como las revistas Rolling Stone y NME, y, en todo este tiempo, nunca ha bajado sus cifras peri\u00f3dicas de ventas. En diciembre de 2019, la asociaci\u00f3n de la industria de la grabaci\u00f3n americana (RIAA) lo certific\u00f3 por d\u00e9cima segunda vez, en esta ocasi\u00f3n por 25 millones de copias, lo que lo hace el cuarto disco de mayor venta de la historia en los Estados Unidos. A nivel global, los n\u00fameros son superiores, algo m\u00e1s de 50 millones, la segunda cifra m\u00e1s alta despu\u00e9s de Thriller de Michael Jackson.Con su incre\u00edble y genial sonido, potencia, amalgama de guitarras, las vocales inmensas de Brian Johnson y una colecci\u00f3n de canciones que son absolutos cl\u00e1sicos como Rock and Roll Ain\u2019t Noise Pollution, Shoot to Thrill, su tema titular o las dos antes mencionadas, Back in Black, con su c\u00e9lebre car\u00e1tula negra, conmemora sus 40 a\u00f1os de publicaci\u00f3n con la misma frescura con que se escuch\u00f3 por primera vez en 1980. Su magia sigue y seguir\u00e1 presente. DANIEL CASAS C*PARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuarenta-anos-de-back-in-black-de-ac-dc-el-album-mas-vendido-de-la-historia-521982", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Gu\u00eda de destinos del Caribe que ya est\u00e1n recibiendo turistas", "contenido": " En medio de un incierto panorama causado por la pandemia de covid-19, algunas islas del Caribe abrieron fronteras para recibir turistas y pocas cosas son como antes. O por lo menos, no ahora. Los protocolos de seguridad en las aerol\u00edneas, aeropuertos y destinos mandan la parada.\u00a0En la mayor\u00eda de casos es necesario hacer procedimientos de check in en l\u00ednea, mostrar test negativo de covid-19, portar tapabocas la mayor parte del tiempo y mantener la distancia f\u00edsica de dos metros. Por supuesto, la procedencia de los viajeros est\u00e1 sujeta a las normativas de los pa\u00edses.\u00a0(Podr\u00eda interesarle:\u00a0La incre\u00edble oferta de Barbados para teletrabajar desde el para\u00edso) La isla feliz abri\u00f3 sus fronteras en junio y desde entonces ha fortalecido sus protocolos de bioseguridad.\u00a0Recibi\u00f3 el sello Viajes Seguros, que garantiza que cumple con todos los requisitos y lineamientos globales de salud e higiene, establecidos y avalados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) y el Consejo Mundial de Viajes y Turismo (WTTC). Adem\u00e1s, implement\u00f3 hace meses el Aruba Health and Happiness Code (C\u00f3digo de Salud y Felicidad de Aruba) para todas las empresas de la industria tur\u00edstica.\u00a0Los viajeros\u00a0deben completar su tarjeta de embarque y desembarque en l\u00ednea, y\u00a0dar su informaci\u00f3n de salud 72 horas antes de la salida. Aunque no se exige el uso de tapabocas en Aruba, se recomienda a los visitantes tenerlos a mano para situaciones donde el distanciamiento social resulte dif\u00edcil.Las playas son p\u00fablicas y est\u00e1n abiertas.\u00a0Los hoteles y resorts deben administrar el uso de palapas y sillas en las playas para sus hu\u00e9spedes, de acuerdo con las reglas de distanciamiento social.M\u00e1s informaci\u00f3n:\u00a0https://www.aruba.com/es/viajes-seguros-a-aruba A principios de julio, la isla abri\u00f3 sus fronteras para algunos pa\u00edses. Pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y de Norteam\u00e9rica a\u00fan est\u00e1n pendientes. Recientemente, anunci\u00f3 el protocolo 'A Dushi Stay the Healthy Way', dise\u00f1ado para dar la bienvenida a los visitantes, con medidas y requisitos planteados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), m\u00e9dicos y el gobierno de Curazao. La isla solo permitir\u00e1 un m\u00e1ximo de 10.000 viajeros mensuales.Todos los turistas deber\u00e1n completar su informaci\u00f3n en la p\u00e1gina\u00a0dicardcuracao.com antes de salir de su lugar de origen y 48 horas antes del viaje, deben llenar Passenger Locator Card (tarjeta de localizaci\u00f3n de pasajeros) y llevarla impresa. Adem\u00e1s, deben mostrar una prueba PCR negativa de covid-19 en un periodo de 72 horas antes del viaje.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vista Medell\u00edn.Travel, operadora que ayuda a una Comuna 13 solitaria) Despu\u00e9s de declararse libre de coronavirus, esta isla decidi\u00f3 abrir fronteras y recibir a los viajeros, con todos los protocolos de seguridad. El Aeropuerto Internacional Grantley Adams abri\u00f3 al tr\u00e1fico internacional el 12 de julio y todos los visitantes deben mostrar a su llegada una prueba negativa de covid-19. Si no la tienen, deben someterse a una y hacer una cuarentena, asumiendo todos los gastos. En el aeropuerto se deben seguir otros protocolos de seguridad que incluyen el uso de tapabocas, mantener la distancia f\u00edsica y chequeos de temperatura.Ojo: el gobierno ofrece una nueva visa para teletrabajar desde la isla. M\u00e1s informaci\u00f3n:\u00a0https://www.barbadoswelcomestamp.bb/ Hace un mes, se lanz\u00f3 la campa\u00f1a Caribe Mexicano: Lo Mejor de Dos Mundos, que tiene el objetivo de reactivar los destinos tur\u00edsticos de Quintana Roo con la Certificaci\u00f3n en Protecci\u00f3n y Prevenci\u00f3n Sanitaria en Instalaciones Tur\u00edsticas (CPPSIT) desarrollada por la Secretar\u00eda de Turismo de Quintana Roo SEDETUR y el sello Safe Travels otorgado por la WTTC. El sector tur\u00edstico ha buscado certificarse para garantizar seguridad a sus turistas. Aeropuertos, hoteles y taxis han adoptado los protocolos necesarios para la tranquilidad de los viajeros. Para esta temporada propone\u00a0bucear en el museo subacu\u00e1tico de arte, aprender antiguos rituales mayas en un cenote o\u00a0explorar vestigios mayas escondidos en la jungla.https://www.caribemexicano.travel/ La isla retom\u00f3 el turismo a partir del primero de julio, pero con restricciones y la exigencia de protocolos de bioseguridad. Todas las\u00a0playas est\u00e1n abiertas, guardando el distanciamiento social. Sin embargo, no se permite el uso de piscinas p\u00fablicas, lagunas y r\u00edos a nivel nacional.En debe mantenerse el distanciamiento f\u00edsico y es obligatorio el uso de tapabocas en espacios p\u00fablicos.\u00a0Bares, discotecas, as\u00ed como eventos nacionales e internacionales y espect\u00e1culos p\u00fablicos, culturales, art\u00edsticos y deportivos est\u00e1n suspendidos.M\u00e1s informaci\u00f3n:\u00a0www.godominicanrepublic.com Aunque las fronteras de la isla est\u00e1n abiertas desde el 15 de junio, los protocolos de seguridad se han recrudecido. Los turistas deben solicitar con anticipaci\u00f3n una autorizaci\u00f3n de viajes ante el gobierno de Jamaica. Su ingreso se autoriza tras hacer una comprobaci\u00f3n del estado de salud, que incluye haber dado negativo por covid-19.Una vez en la isla, se deben seguir los requerimientos del uso de tapabocas en zonas p\u00fablicas, distanciamiento f\u00edsico y de lavado de manos. As\u00ed mismo, someterse a los controles en aeropuertos.\u00a0\u00a0M\u00e1s informaci\u00f3n: https://www.visitjamaica.com/REDACCI\u00d3N VIAJAREL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/caribe-y-coronavirus-islas-que-estan-abiertas-para-los-turistas-521920", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo podr\u00edan los murci\u00e9lagos ayudar a combatir el coronavirus?", "contenido": " Un estudio desarrollado por un consorcio de cient\u00edficos globales analiz\u00f3 el genoma de seis especies de murci\u00e9lagos e identific\u00f3 cu\u00e1l es el material gen\u00e9tico que permite a estos mam\u00edferos convivir con los coronavirus sin enfermar.La investigaci\u00f3n, publicada el pasado 22 de julio por la revista \u2018Nature\u2019, estuvo a cargo del equipo del Bat1K, una iniciativa cient\u00edfica que busca decodificar el material gen\u00e9tico de las 1.421 especies de murci\u00e9lagos conocidas hasta el momento. En ese contexto, los cient\u00edficos analizaron las diferencias gen\u00e9ticas que existen entre estos animales y otros 42 mam\u00edferos, para identificar las regiones del genoma que han evolucionado de manera diferente.Los datos obtenidos permiten explicar c\u00f3mo este esp\u00e9cimen ha podido desarrollar habilidades \u00fanicas, como la resistencia al envejecimiento y su alta tolerancia a virus potencialmente mortales. El an\u00e1lisis tambi\u00e9n revel\u00f3 que estos animales probablemente han tenido m\u00e1s infecciones virales que todos los dem\u00e1s mam\u00edferos a lo largo del tiempo e incluso destaca que han sido infectados por virus que, se cree, solo atacan a las aves.  (Le puede interesar: Potenciales vacunas contra el coronavirus entran a fase decisiva). De acuerdo con Emma Teeling, profesora del University College of Dubl\u00edn, en Irlanda, y coautora del estudio, los resultados sugieren que los murci\u00e9lagos tienen \"sistemas inmunes \u00fanicos\", por lo que su capacidad de sobrevivir a las enfermedades virales es m\u00e1s eficiente. \"Si pudi\u00e9ramos imitar la respuesta inmune de los murci\u00e9lagos a los virus que pueden tolerar, entonces podr\u00edamos apuntar a encontrar una cura\", se\u00f1al\u00f3 en una entrevista con la revista \u2018Science\u2019.Teeling a\u00f1adi\u00f3 que los genomas identificados en las seis especies de murci\u00e9lago son herramientas que pueden servir para identificar las soluciones gen\u00e9ticas desarrolladas por estos animales y que, en \u00faltima instancia, podr\u00edan aprovecharse para las enfermedades humanas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cient\u00edficos describen seis tipos diferentes de covid-19 ). La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n ha permitido resolver los or\u00edgenes evolutivos de otras capacidades desarrolladas por los mam\u00edferos voladores, incluyendo la ecolocalizaci\u00f3n, una t\u00e9cnica de caza en la que los murci\u00e9lagos emiten sonidos que los ayudan a localizar presas de insectos.El equipo del Bat1K destac\u00f3 que la informaci\u00f3n condensada en el documento podr\u00eda ayudar a combatir esta y futuras pandemias. El pr\u00f3ximo a\u00f1o, el consorcio planea secuenciar 27 genomas m\u00e1s con un murci\u00e9lago de cada familia. Pese a meses de investigaciones, sigue sin saberse con exactitud el origen del nuevo coronavirus. El pasado 10 de julio, un equipo de expertos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) parti\u00f3 a China para adelantar una trabajo relacionado con los inicios de la pandemia.Se cree que el coronavirus surgi\u00f3 en murci\u00e9lagos y pas\u00f3 a los humanos a trav\u00e9s de otro animal, a\u00fan no identificado. Ecologistas y conservacionistas de distintas partes del mundo han advertido que los mam\u00edferos voladores no deben ser perseguidos.Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/murcielagos-por-que-pueden-volar-y-sobrevivir-a-virus-mortales-murcielago-coronavirus-521728", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed fue la primera oraci\u00f3n musulmana en Santa Sof\u00eda", "contenido": " Unos vers\u00edculos del Cor\u00e1n recitados por el presidente turco Recep Tayyip Erdogan y miles de fieles acudiendo al llamado a la oraci\u00f3n desde los minaretes de Santa Sofia, en Estambul, simbolizaron este viernes la reconversi\u00f3n de esta antigua bas\u00edlica en mezquita.(Lea aqu\u00ed:\u00a0La milenaria batalla por un templo llamado Santa Sof\u00eda) En esta primera oraci\u00f3n retransmitida en directo, Erdogan, que llevaba el tradicional gorro musulm\u00e1n, ley\u00f3 la primera sura o cap\u00edtulo del Cor\u00e1n. Santa Sof\u00eda \"vuelve a ser una mezquita. Si Dios lo quiere, seguir\u00e1 sirviendo a todos los creyentes como mezquita para la eternidad\", declar\u00f3 el presidente turco despu\u00e9s de la oraci\u00f3n. \"Asistimos a un momento hist\u00f3rico (...) Una larga separaci\u00f3n termina\", declar\u00f3 el jefe de la Autoridad religiosa, Ali Erbas, que durante su oraci\u00f3n mostr\u00f3 una cimitarra, un sable corto que representa la conquista de Constantinopla por los otomanos en 1453. Desde 1934, cuando Santa Sof\u00eda se transform\u00f3 en museo, no se hab\u00eda realizado en su interior ninguna plegaria colectiva. La m\u00e1s alta jurisdicci\u00f3n administrativa turca revoc\u00f3 el 10 de julio el estatuto de museo del monumento bizantino, construido en el siglo VI como catedral y luego reconvertida en mezquita tras 1453. (Le puede interesar:\u00a0La bas\u00edlica de Santa Sof\u00eda de Estambul, de nuevo mezquita)Erdogan orden\u00f3 que el edificio fuera reabierto para el culto musulm\u00e1n, lo que provoc\u00f3 una profunda c\u00f3lera en la comunidad cristiana y tens\u00f3 a\u00fan m\u00e1s las relaciones con Grecia, aliado en la OTAN, que sigue de cerca el patrimonio bizantino en Turqu\u00eda. El comisario europeo griego Margaritis Schinas se mostr\u00f3 el viernes \"furioso\" por la reconversi\u00f3n de Santa Sof\u00eda, y calific\u00f3 esta decisi\u00f3n de \"p\u00e9simo punto de partida\" para las relaciones de Turqu\u00eda con la UE. \"Vamos a preservar la herencia cultural de Santa Sof\u00eda como lo hicieron nuestros ancestros\", afirm\u00f3. El papa Francisco se manifest\u00f3 \"muy afligido\" por esta reconversi\u00f3n y la iglesia griega ortodoxa se dijo \"en duelo\". Est\u00e1 previsto que todas las campanas de las iglesias suenen el viernes por la tarde y las banderas ondeen a media asta para protestar por este hecho que los l\u00edderes eclesi\u00e1sticos del pa\u00eds han calificado de acto \"imp\u00edo\". En 1934, Santa Sof\u00eda fue transformada en museo por el l\u00edder de la joven Rep\u00fablica turca, Mustaf\u00e1 Kemal (Atat\u00fcrk), quien quiso \"ofrec\u00e9rselo a la humanidad\". Ubicado en la parte antigua de Estambul, est\u00e1 incluido en la lista del patrimonio mundial de la Unesco, y atrae a millones de turistas de todo el mundo, 3,8 millones el a\u00f1o pasado, por ejemplo. (En otras noticias:\u00a0\u00bfMaldici\u00f3n en iglesias de Francia? Incendio en la catedral de Nantes)Pese a la pandemia del nuevo coronavirus,una multitud acudi\u00f3 a la plegaria el viernes. Las filas de espera ante las puertas de Santa Sof\u00eda eran impresionantes y hubo fieles que incluso pasaron la noche, comprobaron periodistas de la AFP. \"Es un hecho hist\u00f3rico.\u00a0 Que Al\u00e1 bendiga a Recep Tayyip Erdogan. Estoy emocionada\", declar\u00f3 a la AFP Aynur Saat\u00e7i, de 49 a\u00f1os. Los analistas apuntan que la reconversi\u00f3n de Santa Sof\u00eda tiene tambi\u00e9n como fin ganar apoyos en el electorado de derecha y nacionalista de Erdogan, en un momento en que Turqu\u00eda atraviesa problemas econ\u00f3micos agravados por la pandemia.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/turquia-primer-rezo-musulman-en-santa-sofia-despues-de-85-anos-521776", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Me contagiaron con una chocolatina': Gobernador de Antioquia", "contenido": " Luis Fernando Su\u00e1rez, gobernador encargado de Antioquia, anunci\u00f3 por medio de un video en la noche del jueves que su prueba hab\u00eda salido positiva para coronavirus.(Le recomendamos leer:\u00a0La posible cura para la covid-19 que est\u00e1n aplicando en Nari\u00f1o) \"En la lucha contra el coronavirus -en algunos casos-, mientras m\u00e1s a fondo trabajamos, m\u00e1s expuestos estamos\", escribi\u00f3 el gobernador como inicio del mensaje en el cual se adjunta el video de su diagn\u00f3stico.Ahora se confirm\u00f3 que dos personas m\u00e1s, secretarios de despacho, tambi\u00e9n est\u00e1n contagiadas.Durante una entrevista con la emisora Blu Radio, Su\u00e1rez explic\u00f3 que al parecer una persona, con la que estuvo reunida el viernes en un almuerzo de trabajo, lo habr\u00eda contagiado. Luego de que la misma le confirmara que era positiva para covid-19, el equipo de salud le indic\u00f3 que 35 personas deb\u00edan practicarse la prueba, 33 de ellos con resultado negativo.\u00a0Los otros dos contagiados son\u00a0Henry Horacio Chaves, secretario de comunicaciones y Claudia Garc\u00eda, directora de Planeaci\u00f3n del departamento.(Les tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed maneja Girardota contigencia del covid, tras no tener cuarentena) Su\u00e1rez explic\u00f3 a la emisora que en dicha reuni\u00f3n tuvo que ocurrir el contagio, pues aunque el espacio era amplio, todos se quitaron el tapabocas para almorzar. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que la persona contagiada comparti\u00f3 una chocolatina al final del encuentro.\"Le confieso que en el almuerzo, esta persona era la que estaba m\u00e1s cercana a m\u00ed, eso es una cosa important\u00edsima, pero segundo, me pas\u00f3 la chocolatina, yo la recib\u00ed, no le ech\u00e9 alcohol. Inmediatamente me com\u00ed la chocolatina y puede haber sido en ese momento. (...) Ah\u00ed entr\u00f3 el virus\", manifest\u00f3 Su\u00e1rez.Cabe mencionar que despu\u00e9s de este d\u00eda, el mandatario del departamento cumpli\u00f3 agenda con otras actividades, una de ellas la ceremonia de conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la Independencia de Colombia.\u00a0En la ceremonia se le vio cercano al alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero Calle.(Le puede interesar:\u00a0Video: denuncian cambiazo de cad\u00e1veres en el hospital de Acac\u00edas, Meta) Quintero, incluso, tambi\u00e9n se retir\u00f3 el tapabocas durante su discurso en el acto.EL TIEMPO consult\u00f3 a la oficina de prensa de la Alcald\u00eda\u00a0y esta confirm\u00f3 que el mandatario local se realiza pruebas de rutina cada semana.\u00a0A su vez, Su\u00e1rez confirm\u00f3 que tambi\u00e9n sali\u00f3 positivo para covid Jorge Cabra, comandante de la Polic\u00eda Antioquia.(Adem\u00e1s:\u00a0Video: \u00bfInmovilizaron un Ovni en Cali? Esta es la historia) MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/medellin-gobernador-de-antioquia-contagiado-con-covid-19-colombia-521694", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En Colombia presentan una tutela cada 2,5 minutos para reclamar salud", "contenido": " En Colombia se interpusieron 207.368 tutelas para buscar amparo en servicios de salud en el 2019, siendo el 34 por ciento, o una de cada tres, del total de 620.257 acciones de este tipo que se presentaron el a\u00f1o pasado.(Le puede interesar:\u00a0Se dispararon los contagios en la capital durante este jueves) El derecho de petici\u00f3n, con un 39 por ciento, fue el m\u00e1s reclamado por los colombianos. Y en t\u00e9rminos generales como nunca antes se acudi\u00f3 a este mecanismo, con un incremento del 2 por ciento frente al 2018.As\u00ed lo revela un informe de la Defensor\u00eda del Pueblo que expone adem\u00e1s que de los 1.122 municipios, en 1.080 de ellos se present\u00f3 al menos una petici\u00f3n en busca del amparo de la salud y el bienestar. Las entidades m\u00e1s comprometidas en los reclamos fueron las EPS y en una relaci\u00f3n por 100.000 afiliados las m\u00e1s demandadas fueron en un orden Coomeva, Medim\u00e1s, Saviasalud, Ecoopsos, SOS y Comfaoriente. Llama la atenci\u00f3n, de acuerdo con el informe de la Defensor\u00eda del Pueblo, que los llamados reg\u00edmenes de excepci\u00f3n en seguridad social, como los de los educadores, Ecopetrol, las Fuerzas Armadas y el Congreso de la Rep\u00fablica, tuvieron un aumento en las tutelas del 8,49 por ciento, dentro de los cuales el que garantiza servicios de este tipo al Magisterio present\u00f3 un incremento superior al evidenciando en las EPS el sistema general.Al revisar las acciones interpuestas para garantizar servicios ante las instituciones prestadoras de salud (IPS), se evidencia que la mayor\u00eda fueron contra el Hospital Erasmo Meoz de C\u00facuta, los hospitales p\u00fablicos de Arauquita, Tame y los de las subredes de servicios de Bogot\u00e1. Todo esto al parecer condicionado por solicitudes principalmente de migrantes que reclaman atenci\u00f3n en el marco del subsidio a la oferta.(Tal vez le interese: Los seis errores que pueden resultar mortales en la pandemia) Al revisar en detalle el an\u00e1lisis hecho por la Defensor\u00eda se encuentra que los servicios m\u00e1s solicitados son los que est\u00e1n incluidos en el llamado Plan de Beneficios en Salud (PBS), con un 85 por ciento del total de las reclamaciones y un aumento del 5 por ciento frente al a\u00f1o anterior.La oportunidad, es decir los tiempos oportunos en los servicios, es la mayor solicitud de amparo dentro de este grupo. Y en este sentido, los servicios m\u00e1s reclamados est\u00e1n relacionados con cirug\u00edas, tratamientos y procedimientos (98,4 %), elementos sociosanitarios (como pa\u00f1ales, pa\u00f1itos, transporte y asistencia, con un 73 %) y medicamentos (72 %). Estos n\u00fameros, vale aclarar, no representan proporciones absolutas porque la gente suele pedir varios de ellos en una sola tutela.Por \u00faltimo, la patolog\u00eda que m\u00e1s fue incluida en las tutelas fue c\u00e1ncer, con el 12,99 por ciento. En ese contexto, si se toman las horas h\u00e1biles en el pa\u00eds se interpone una tutela cada 34 segundos o si se toma todo el tiempo en general se interpone una acci\u00f3n de amparo de este tipo cada 2,5 minutos para reclamar salud en el pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Entienda por qu\u00e9 el tapabocas puede salvarle la vida) UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tutelas-por-salud-en-el-2019-segun-informe-de-la-defensoria-del-pueblo-521682", "categoria": "salud"}, {"titulo": "'Me imagino travestis presidentas'", "contenido": " Si Camila pudiera ser un animal ser\u00eda una perra. Lo sabe por el hor\u00f3scopo chino y tambi\u00e9n por el maya. Si le preguntan por un olor, el primero que se le viene a la cabeza es el perfume del chongo en la almohada de su cama. Prefiere la noche al d\u00eda, lo salado a lo dulce y la lluvia sobre la nieve. Le gusta m\u00e1s el barrio que el pueblo. Y mientras responde las preguntas de esta entrevista piensa en el tango Arrabal amargo en la voz de Ginamar\u00eda Hidalgo, se acuerda de Oaxaca, una de sus ciudades preferidas, y del Poema para las tetas, de la escritora estadounidense Sharon Olds.(Le recomendamos:\u00a0Memoria escrita de una \u00e9poca cruenta) Camila naci\u00f3 en La Falda, un pueblo monta\u00f1oso a media hora de C\u00f3rdoba, en Argentina, el 28 de enero de 1982. Empez\u00f3 a travestirse a los 16 a\u00f1os, estudi\u00f3 cuatro a\u00f1os de comunicaci\u00f3n social en la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba e hizo otros cuatro de teatro en la misma universidad. Protagoniz\u00f3 Carnes Tolendas, una obra lorquiana sobre su propia vida que la convirti\u00f3 en una figura conocida y que lleg\u00f3 a presentarse en el Teatro Nacional de La Plata. Tambi\u00e9n protagoniz\u00f3 M\u00eda, pel\u00edcula de Javier Van de Couter, y dirigi\u00f3 y actu\u00f3 en la obra de teatro Putx madre. Adem\u00e1s, escribi\u00f3 La novia de Sandro (Caballo Negro, 2015), El viaje in\u00fatil (DocumentA, 2018), Las malas (Tusquets, 2019) y Tesis sobre una domesticaci\u00f3n (P\u00e1gina/12, 2019). Las malas (Tusquets, 2019), su obra m\u00e1s conocida en Colombia, es la suma de todas las vidas que Camila Sosa ha tenido. Sus p\u00e1ginas, llenas de fantas\u00eda, recorren la historia de un grupo de travestis en C\u00f3rdoba y sus amores con hombres sin cabeza; habla sobre la metamorfosis que muchas acaecen en p\u00e1jaros y lobas, y tambi\u00e9n sobre las heridas del pasado, la maternidad, los milagros, los sue\u00f1os. Una novela anfibia atravesada por la cr\u00f3nica y la poes\u00eda que guarda una mirada personal y urgente.Son las diez de la noche en C\u00f3rdoba, Argentina. Desde la ventana de su apartamento, en un onceavo piso, se ve el oeste de la ciudad. Vive en el centro, por lo que en los fines de semana no hay mucha actividad diurna; es la dosis de vac\u00edo que puede resistir. \u201cDe d\u00eda la vista no es tan guapa como en la noche\u201d, escribe. Hace fr\u00edo, pero dentro de casa tiene calefacci\u00f3n y un gin tonic a la mano: est\u00e1 en medio de una fiesta virtual y en su pantalla, donde empieza a responder las preguntas, aparecen cuadros en donde sus amigos bailan desde sus departamentos. En Las malas, la belleza se ve atravesada muchas veces por una metamorfosis m\u00edstica, si se quiere mitol\u00f3gica. Usted escribe: \u201cLa hermosura fue breve. Y mientras existi\u00f3 fue maravillosa\u201d. \u00bfDe d\u00f3nde nacen estas im\u00e1genes que nos llevan por la vida de mujeres p\u00e1jaro, hombres sin cabeza, lobas\u2026?De mis lecturas, creo. De todas las lecturas de mi vida. De las pel\u00edculas que he visto. Pero, sobre todo, de la misma noche y de todas las travestis que la llenaron de su animalidad. Ya lo he dicho antes, pero es que no encuentro respuesta mejor: Frida Kahlo dec\u00eda que ella no era surrealista, que ella pintaba su propia realidad. Me bast\u00f3 con ir a M\u00e9xico para comprobar que no ment\u00eda ni un poquito. Aqu\u00ed es lo mismo. Hab\u00eda que ser una veintea\u00f1era curiosa y desesperada por vivir como lo fui hace muchas vidas y hab\u00eda que estar en el parque de noche, para entender que todas las transformaciones eran posibles. De los cuerpitos de nada de un var\u00f3n surg\u00edan esas hembras monumentales, esas tetas, esas caderas y esas bocas. Yo misma tom\u00e9 el cuerpo que me fue dado y lo amas\u00e9 con estr\u00f3geno hasta dejarlo suave y brillante como una hoja de verano. Era posible todo lo contado en Las malas. Ahora\u2026 los hombres sin cabeza son todas las cosas buenas de los hombres que he amado puestas en un solo cuerpo. Por supuesto, no pod\u00edan tener cabeza; es como decir que les arranco la escuela de la masculinidad de lleno y les dejo solo el cuerpo, que es lo mejor que tienen. Hace cuatro a\u00f1os, con la obra Carnes Tolendas comenz\u00f3 su carrera como actriz. \u00bfC\u00f3mo fue esta experiencia y qu\u00e9 fue lo que m\u00e1s cambi\u00f3?Carnes Tolendas signific\u00f3 dejar la prostituci\u00f3n, que la gente me respete y considere que yo ten\u00eda algo que dar y lo reciba. Fue poder hablar en un lenguaje con el que hab\u00eda intentado comunicarme toda la vida y rara vez hab\u00eda resultado en una comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n signific\u00f3 volverme familiar para mucha gente, no famosa, pero s\u00ed familiar y muy prestigiosa. Incluso personas que ahora deben haberse decepcionado, todav\u00eda hablan con admiraci\u00f3n de ese trabajo. El hecho de volverme familiar me puso a salvo de muchos peligros. Una travesti an\u00f3nima est\u00e1 expuesta a todo el da\u00f1o del mundo. (Puede interesarle Mujeres ejemplares en cinco novelas) Hace poco usted dijo que Las malas es un paseo por su casa. En el momento en el que escribe el libro decide cu\u00e1les puertas abrir y cu\u00e1les mantiene cerradas. \u00bfC\u00f3mo fue ese proceso de \u201ccuradur\u00eda arquitect\u00f3nica\u201d en la novela?No ser\u00e9 original al responder que al principio son im\u00e1genes, im\u00e1genes que se me aparecen y que yo deseaba ver. En esto estoy muy cerca de lo que quiero, casi \u00fanicamente en la literatura, de esta relaci\u00f3n entre lo que quiero y lo que obtengo. Esas im\u00e1genes son apenas la punta del ovillo y aun as\u00ed son la potencia de cualquier historia, porque es a partir de ellas que multiplico el mundo. Luego comienzo a escribirlas hasta que me agoto. Por lo general, abandono unos d\u00edas \u2013a veces meses, a veces a\u00f1os\u2013 tambi\u00e9n los escritos a partir de esas im\u00e1genes. Y un d\u00eda cualquiera vuelvo a ellas y comienzo desde el principio, corrigiendo lo escrito. Y es la misma correcci\u00f3n la que va llev\u00e1ndome hasta el final de la historia. Una vez que comienzo esta parte del trabajo es que ya no lo puedo dejar. Tambi\u00e9n es cierto que me cuestan mucho los finales, soy muy ambiciosa. \u00bfSab\u00e9s? Soy muy pretenciosa respecto a las \u00faltimas palabras, entonces dejo las historias sin final otro tiempo, de leudado, hasta que finalmente la \u00faltima imagen se me aparece. Y es la que orienta no solo el final, sino tambi\u00e9n la correcci\u00f3n total de la historia. Otras veces he dicho que es como cubrir un pu\u00f1ado de huesos con m\u00fasculos y \u00f3rganos y sangre y todas esas cosas vivas de un cuerpo. Apenas se tienen unos huesos y luego, sin darse cuenta, una sienta sobre su falda una criatura extra\u00f1a, maligna e inmortal. Las malas durante mucho tiempo fueron solo las manos de la T\u00eda Encarna tomando un beb\u00e9 que grita de hambre en una zanja. Al comienzo de la cuarentena, Mar\u00eda Gainza y Mariana Enr\u00edquez tuvieron una conversaci\u00f3n sobre la dificultad de leer y escribir en el encierro; sobre todo de crear. \u00bfEn su caso, c\u00f3mo pasa los d\u00edas?No tengo ese problema. Continu\u00e9 leyendo y escribiendo con la misma dificultad de siempre. Jajajaja. Ninguna de las dos actividades me ha resultado f\u00e1cil nunca. Tal vez leer un poco m\u00e1s, pero tampoco tanto. Luego est\u00e1n los compromisos adquiridos antes de la pandemia: tuve que trabajar s\u00ed o s\u00ed, extra\u00f1o mucho a mi pap\u00e1 y a mi mam\u00e1, a mis amigos y amigas, el cine se extra\u00f1a terriblemente, tambi\u00e9n el bar donde voy a emborracharme y el gimnasio, que es uno de los lugares donde m\u00e1s me divierto. Al comienzo beb\u00eda mucho. Comenzaba a tomar alcohol en el almuerzo y no paraba hasta la noche. Pero soy de esas personas que encuentran sabor en el rigor y me propuse no beber de lunes a viernes, entrenar todos los d\u00edas con unos videos de YouTube, cocinarme y trabajar. En ese orden, se me hizo tolerable la cuarentena. Usted es muy activa en redes y quienes la seguimos podemos ver parte de su rutina: la m\u00fasica, el baile, la lectura, las conversaciones y el humo que sube a medida que cae la noche. \u00bfQu\u00e9 pasa fuera de c\u00e1mara? \u00a1Ay, qu\u00e9 verg\u00fcenza! Sucede que durante un tiempo no ten\u00eda tantos seguidores. Eran muchos, pero no taaantos, y me gustaba ese registro. Comenc\u00e9 a chatear en el 2000, entonces mi relaci\u00f3n con lo virtual es muy distinta de la que puede tener la mayor\u00eda. Eran otros tiempos y era algo nuevo en ese entonces. No es que haga mucho m\u00e1s cuando no estoy en las redes, hago lo mismo. Por supuesto, no voy a mostrar las horas que paso sentada en el inodoro leyendo o las maromas y vagabundinas que cometemos con mi amante cuando viene a pasar el fin de semana conmigo. Pero pienso en los secretos. Mis secretos, es decir, mi intimidad, siguen estando a salvo. El virus ha redefinido muchas cosas. Teniendo en cuenta que la historia de Las malas ocurre en las calles y los parques, \u00bfc\u00f3mo se imagina la vida de la T\u00eda Encarna y del resto de personajes durante la cuarentena?Me las imagino violando la cuarentena una y otra vez, poni\u00e9ndose en riesgo como siempre lo hicieron, porque la vida siempre fue un riesgo para esas travestis. Me las imagino cocinando enormes ollas de guiso para compartir entre todas e inventando nuevas formas de hacer dinero con el deseo de los hombres. Me imagino a la T\u00eda Encarna enviando sus cuervos mensajeros a su Hombre sin Cabeza para que la rescate. Me imagino a Camila ley\u00e9ndole a El Brillo de los Ojos, aunque tal vez El Brillo de los Ojos ser\u00eda ya un Hombre sin Cabeza. Un tipo de hombre nuevo. Me imagino a la T\u00eda Encarna cubri\u00e9ndose de oro, volvi\u00e9ndose de oro. A la Machi cada d\u00eda m\u00e1s poderosa, capaz de resucitar muertos y envenenar con sus rezos a nuestros enemigos. Tambi\u00e9n me las imagino violentas y salvajes, cada d\u00eda m\u00e1s, absolutamente bravas en un mundo de obedientes. Y me imagino que oponen su maldad a la malignidad de todos los que nos rodean. En una entrevista, Lohana Berkins, una de las precursoras de los derechos de travestis en Argentina, dijo: \u201cla prostituci\u00f3n sigue siendo la \u00fanica alternativa\u201d. \u00bfQu\u00e9 opina al respecto?Que s\u00ed, que ten\u00eda raz\u00f3n. Y que al ser la \u00fanica alternativa es una imposici\u00f3n. Que al menos mi deseo es que sea una alternativa entre tant\u00edsimas otras y que cualquiera pueda decidir c\u00f3mo entrega su vida al capitalismo, qu\u00e9 clase de beneficios se obtienen de esta entrega. Y pienso tambi\u00e9n que la sociedad deber\u00eda pagar un impuesto travesti, un impuesto es retroactivo: se toman en cuenta los miles de muertas, los a\u00f1os de prostituci\u00f3n, los golpes, los insultos, las miradas de desprecio, los a\u00f1os extrayendo de nosotras sus teor\u00edas de mierda, sus estudios y tesis antropol\u00f3gicas; se toman en cuenta los da\u00f1os hechos sobre el cuerpo y sobre el pensamiento, y se le cobra a cada ciudadano que no es trans. Ser\u00eda un impuesto que se destina a las travestis. Y Marlene Wayar escribi\u00f3: \u201cTodas las travestis tenemos un cementerio en la cabeza\u201d. Es una comunidad con una relaci\u00f3n muy cercana a la muerte.Impuesto travesti. Paguen. Paguen con dinero toda esta mierda. En Colombia, medidas como el \u201cpico y g\u00e9nero\u201d\u2013que consist\u00eda en que los hombres pod\u00edan salir en d\u00edas impares y las mujeres en pares\u2013 y la reciente muerte de Alejandra Monocuco, despu\u00e9s de que la Secretar\u00eda Distrital de Salud se negara a prestarle atenci\u00f3n m\u00e9dica por el hecho de ser una trabajadora sexual seropositiva, son hechos que han avivado el debate sobre la violencia hacia la comunidad transg\u00e9nero\u2026Me aturde que se callen as\u00ed sus cr\u00edmenes. Que inmediatamente ahora, cuando lean esta respuesta, intenten sacarse de encima la culpa de nuestras muertes. Con qu\u00e9 arte se lava las manos, digamos, un noventa por ciento de la poblaci\u00f3n; con qu\u00e9 rapidez sale a gritar que tienen el culo limpio, que ellos no han matado a nadie, que ellos jam\u00e1s nos discriminaron. Pero una dice un \u201cpero\u201d y ya se retira la marea y deja los cad\u00e1veres en la playa a la vista de todos. No nos nombran los presidentes, no nos mencionan en sus discursos, se callan esa atrocidad que cometen en silencio, un silencio pactado. No nos nombran los que hablan de la pobreza, jam\u00e1s. Apenas algunos sectores del feminismo, algunos sectores de la izquierda. Y luego est\u00e1 el silencio alrededor de las travestis y esa consecuencia cultural que somos las travestis. Se callan para cuidarse ellos mismos. Ustedes. Y son tantas las cosas que tienen que desligarse, que depilarse, los cr\u00edmenes a las mujeres, la ausencia de leyes, c\u00f3mo dejan morir a las personas, la contaminaci\u00f3n\u2026 que una podr\u00eda decirse primero hay otras cosas m\u00e1s importantes que las travestis. Pero no. No hay nada m\u00e1s importante que nada en su silencio. Las travestis somos el grito. Estamos gritando lo que la humanidad calla. Que somos malignos. Hay una frase en Las malas: \u201cEl amor y la belleza son cosas agotadoras\u201d. \u00bfEl amor se ha redefinido en la situaci\u00f3n actual? \u00bfO, al menos, el afecto?Creo que lo que m\u00e1s ha puesto en cuestionamiento el amor no ha sido la pandemia, sino el feminismo. La gran pregunta es el feminismo y no solo respecto a los modos en que se ama y se recibe el amor, sino a la importancia del amor en la vida de las personas. El amor que coge, digo, el amor que involucra tambi\u00e9n coger, el amor que es una pasi\u00f3n. \u00bfEra tan necesario el amor para vivir? \u00bfSe puede ubicar al amor dentro de una l\u00f3gica, con su duraci\u00f3n, sus reglas, sus causas y consecuencias? \u00bfQu\u00e9 tanto bien nos hace? Creo que esas preguntas dichas ahora ponen de relieve cierta equivocaci\u00f3n necia respecto a nuestra concepci\u00f3n del amor. Una noci\u00f3n sin alternativas, como si el amor fuera la alternativa para todas las personas y solo estuviera hecho del bien. Sharon Olds dice en un poema algo as\u00ed como que muy cerca del origen del amor est\u00e1 el apret\u00f3n, la amenaza que educa. Durante siglos, el amor ha sido el puntero con el que se nos se\u00f1al\u00f3 y castig\u00f3 y educ\u00f3. La pandemia, en todo caso, no revela nada que no haya estado justo frente a nuestros ojos en esas vidas pasadas. \u00bfC\u00f3mo se imagina el futuro, en medio de esta pandemia?Me imagino, o deseo, comunidades. Comunidades que se respetan unas a otras. Me imagino que la educaci\u00f3n se vuelve importante y dedicamos nuestros esfuerzos a la mejor educaci\u00f3n posible para quienes nacen en este mundo horrible que terminamos por hacer. Me imagino que es la educaci\u00f3n que contempla de uno en uno, la que hace un mundo que sana poco a poco. Me imagino que las comunidades son m\u00faltiples y diversas. Me imagino patios como los de la casa de la T\u00eda Encarna. Me imagino travestis presidentas. Nicol\u00e1s Rocha Cort\u00e9sREVISTA DONJUAN", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/la-novela-trans-latinoamericana-entrevista-con-camila-sosa-villada-521880", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cierran consulado en Chengdu y escala guerra diplom\u00e1tica EE. UU.-China", "contenido": " China cumpli\u00f3 su amenaza y respondi\u00f3 este viernes a Estados Unidos exigiendo el cierre de su consulado en la ciudad de Chengdu como represalia a la orden de clausura de su oficina diplom\u00e1tica en Houston (Texas). De esta manera, se desata una de las peores crisis pol\u00edticas desde que los dos pa\u00edses establecieron relaciones en 1979.Luego de un impase de un d\u00eda, la Canciller\u00eda china finalmente anunci\u00f3 en la ma\u00f1ana de este viernes su decisi\u00f3n de \"revocar el consentimiento\" para establecer el consulado de Chengdu \u2014capital de la provincia suroccidental de Sichuan\u2014\u00a0y exigir \"el cese de todas sus operaciones\".(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPuede llegar a ser grave la 'Guerra Fr\u00eda' entre China y EE. UU.?) El Ministerio de Asuntos Exteriores afirm\u00f3 que se trata de \"una respuesta leg\u00edtima y necesaria\" contra la \"acci\u00f3n injustificada de EE. UU.\" de ordenar el cierre de su consulado en Houston, que Washington defiende asegurando que busca \"proteger la propiedad intelectual estadounidense y la informaci\u00f3n privada de sus ciudadanos\", aunque China niega que la oficina haya robado propiedad intelectual. \"La relaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses no es la que China desear\u00eda, pero Washington es responsable de ello\", se exculp\u00f3 la Canciller\u00eda en un comunicado, y agreg\u00f3 que su respuesta est\u00e1 \"en l\u00ednea con la ley internacional, las normas b\u00e1sicas que rigen las relaciones internacionales y las pr\u00e1cticas diplom\u00e1ticas\" dado que, a sus ojos, la medida que tom\u00f3 Washington rompi\u00f3 todas estas reglas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0FBI busca a cient\u00edfica china escondida en consulado de San Francisco)El portavoz de Exteriores Wang Wenbin fue un paso m\u00e1s all\u00e1 y se\u00f1al\u00f3 que los diplom\u00e1ticos estadounidenses enviados a Chengdu participan en actividades que no son coherentes con su misi\u00f3n, y que China ha presentado en el pasado m\u00faltiples quejas al respecto. Wang asegur\u00f3 que \"el consulado chino en Houston sigue operativo\", y volvi\u00f3 a pedir a Washington que reconsidere su decisi\u00f3n. El consulado de Chengdu fue inaugurado en 1985 por el expresidente George H. W. Bush, y en \u00e9l trabajan unas 200 personas \u2014150 de ellas son trabajadores locales\u2014,\u00a0que cubren el T\u00edbet, entre otras regiones del suroeste de China. Wang tambi\u00e9n tuvo palabras para el jefe de la diplomacia estadounidense, Mike Pompeo, quien este jueves pronunci\u00f3 un duro discurso contra Pek\u00edn en el que asegur\u00f3 que EE. UU. debe \"inducir al cambio\" a China, reiter\u00f3 que su apertura no satisface las expectativas estadounidenses y rechaz\u00f3 que la \"supremac\u00eda del Partido Comunista de China (PCCh)\" sea el futuro.  \"Sus comentarios ignoran los hechos, convierten el negro en blanco y est\u00e1n llenos de sesgo ideol\u00f3gico. Su mentalidad es la de la Guerra Fr\u00eda. Es indignante. No es m\u00e1s que un surtido de mentiras\", aleg\u00f3 el portavoz chino. (Adem\u00e1s lea el Editorial:\u00a0Pelea que desvela)Seg\u00fan Pek\u00edn, China es la v\u00edctima y debe defenderse de los ataques de un antiguo amigo que la ha golpeado primero. El portavoz reiter\u00f3, asimismo, que el mundo no tiene nada que temer, porque \"China no busca ni buscar\u00e1 nunca la expansi\u00f3n o la hegemon\u00eda\". \"China no se desarrolla a costa de otros\", anot\u00f3 Wang, y agreg\u00f3 que \"ellos hablan de cambiar a China y el sistema que ha elegido. Es a todas luces inviable\". Luego de varias diatribas contra Washington y en defensa de las bondades del sistema socialista, Wang concluy\u00f3 que detr\u00e1s de las declaraciones de Pompeo lo \u00fanico que hay es \"un intento de desviar la atenci\u00f3n del pueblo estadounidense de sus asuntos dom\u00e9sticos\".\"No pueden enga\u00f1ar a nadie, ni a los estadounidenses ni a la comunidad internacional. China no tiene la intenci\u00f3n de cambiar a EE. UU., y EE. UU. no puede cambiar a China\", zanj\u00f3 Wang. El deterioro de las relaciones entre los dos gigantes parece haber llegado a un punto sin retorno a ra\u00edz de las acusaciones mutuas respecto al origen y gesti\u00f3n del coronavirus, que se suman a la guerra tecnol\u00f3gica y comercial o a los reproches por la nueva ley de seguridad para Hong Kong o por la situaci\u00f3n de los derechos humanos de las minor\u00edas musulmanas en la regi\u00f3n noroccidental china de Xinjiang. Expertos chinos creen que, con este aumento de la tensi\u00f3n, los 'halcones' del Partido Republicano estadounidense buscan marcar las pautas para la pr\u00f3xima administraci\u00f3n: \"Gane quien gane las elecciones de noviembre, deben seguir su pol\u00edtica de agresi\u00f3n contra China\",\u00a0le asegura a Global Times el investigador Sun Chenghao, del Instituto Chino para las Relaciones Internacionales Contempor\u00e1neas.(Le recomendamos:\u00a0Cierres en mercado de mariscos en China tras nuevos casos de covid-19)\"Es ingenuo y poco realista pensar que Pompeo pueda arrastrar nuevos aliados en una nueva guerra fr\u00eda o que pueda tejer un tel\u00f3n de acero sobre China\", argumenta, y apunta que, al contrario de entonces, \"los intercambios no pueden cortarse del todo dado que la globalizaci\u00f3n ha unido al mundo, y la mayor\u00eda de los pa\u00edses no quieren ponerse solo del lado de un pa\u00eds o del otro\".Estos expertos citados por el rotativo nacionalista chino tambi\u00e9n ponen a su pa\u00eds la medalla de la contenci\u00f3n: \"En comparaci\u00f3n con otros consulados, el de Chengdu tiene menor volumen comercial, lo cual refleja que Pek\u00edn busca una respuesta contenida\", opina el profesor Li Haidong. \"Al contrario de Washington, que usa cualquier oportunidad para avivar las tensiones, China hace todo lo posible por controlarse\", juzga Li, y resume que Pek\u00edn responder\u00e1 a cada ataque, pero nunca dar\u00e1 el primer paso para sabotear las relaciones entre ambos pa\u00edses. El consulado estadounidense en Chengdu se hizo notorio en 2012, cuando acudi\u00f3 all\u00ed el\u00a0 entonces jefe de la Polic\u00eda de la vecina ciudad de Chongqing, Wang Lijun, quien denunci\u00f3 el papel de la esposa del ex secretario general del PCCh en esa ciudad, Bo Xilai, en la muerte del empresario brit\u00e1nico Neil Heywood. Bo lleg\u00f3 a rivalizar a comienzos de este siglo con el actual presidente chino, Xi Jinping, por colocarse en el lugar adecuado para llegar a la jefatura del Estado, pero cay\u00f3 en desgracia y acab\u00f3 encarcelado por corrupci\u00f3n, abuso de poder y recepci\u00f3n de sobornos.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/estados-unidos-cierran-consulado-en-chengdu-y-escala-guerra-diplomatica-entre-usa-y-china-521630", "categoria": "mundo"}]