[{"titulo": "Estos son los 'pico y c\u00e9dula' que rigen en Colombia durante cuarentena", "contenido": " En Colombia, seg\u00fan cifras del Ministerio de Salud, ya hay m\u00e1s de 3 mil casos confirmados del nuevo coronavirus. El virus ya circula en 29 de los 32 departamentos del pa\u00eds y, de momento, deja 153 personas fallecidas.Ante ese panorama, y aunque el Gobierno Nacional decret\u00f3 un aislamiento preventivo obligatorio \u2014el cual se extendi\u00f3 hasta el pr\u00f3ximo domingo 26 de abril a las 11:59 de la noche\u2014, varias ciudades del pa\u00eds han aplicado medidas adicionales para mitigar la propagaci\u00f3n del virus. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed va la curva de casos del coronavirus en Colombia) La mayor\u00eda aplic\u00f3 una medida de 'pico y c\u00e9dula'. Otras optaron por el 'pico y g\u00e9nero'. Y en otros casos medidas m\u00e1s restrictivas como el 'pico, c\u00e9dula y g\u00e9nero'. Sin embargo, estas restricciones no aplican para quienes hagan parte de las 34 excepciones establecidas en el Decreto 531 del Gobierno Nacional, como personal m\u00e9dico, domiciliarios, personal bancario, entre otros.Conozca a continuaci\u00f3n c\u00f3mo funcionan estas medidas en las principales ciudades del pa\u00eds.(Le sugerimos: En vivo, las \u00faltimas noticias del coronavirus en Colombia) De acuerdo con el Decreto\u00a0106\u00a0del 08 de abril, durante los d\u00edas de aislamiento obligatorio, en Bogot\u00e1 rige un 'pico y g\u00e9nero'. La medida establece que los hombres ( cisg\u00e9nero y trans)\u00a0 pueden salir a la calle los d\u00edas impares y las mujeres (cisg\u00e9nero y trans), los pares.\u00a0Las personas de g\u00e9nero no binario podr\u00e1n hacerlo en los d\u00edas que hayan elegido para acatar la medida (pares o impares).Esta medida permite a los habitantes de Bogot\u00e1 \u00fanicamente realizar actividades b\u00e1sicas, como abastecerse, comprar medicamentos en droguer\u00edas. Hay actividades que quedaron por fuera de esta restricci\u00f3n basada en el g\u00e9nero, como sacar a pasear a la mascota por m\u00e1ximo 20 minutos.\u00a0 El 'pico y c\u00e9dula' en Medell\u00edn ser\u00e1 por rotaci\u00f3n en las pr\u00f3ximas dos semanas. Las personas podr\u00e1n salir a abastecerse, realizar diligencias bancarias y notariales de acuerdo al n\u00famero en el que termine su documento de identidad. La medida aplica en todo el territorio municipal de Medell\u00edn, tanto en la zona urbana como la rural.El 'pico y c\u00e9dula' en Medell\u00edn ser\u00e1 as\u00ed:\u00a0Lunes 13 de abril: 7, 8, 9 (D\u00eda pedag\u00f3gico)Martes 14 de abril: 0, 1Mi\u00e9rcoles 15 de abril: 2, 3Jueves de 16 abril: 4, 5Viernes 17 abril: 6, 7S\u00e1bado 18 de abril: 8, 9Domingo 19 de abril: 0, 1.Lunes 20 de abril: 2, 3Martes 21 de abril: 4, 5Mi\u00e9rcoles 22 de abril: 6, 7Jueves 23 de abril: 8, 9Viernes 24 de abril: 0, 1S\u00e1bado 25 de abril: 2, 3Domingo 26 de abril: 4, 5, 6. En la capital del Valle del Cauca, la rotaci\u00f3n del 'pico y c\u00e9dula' aplica de acuerdo\u00a0 con el \u00faltimo d\u00edgito del documento de identidad. Solo puede salir una persona por n\u00facleo familiar para la adquisici\u00f3n de bienes de primera necesidad y la utilizaci\u00f3n de servicios bancarios, financieros y operados de pago.\u00a0El 'pico y c\u00e9dula' funciona as\u00ed en Cali:Lunes: 1,2,3.Martes: 4,5,6.Mi\u00e9rcoles: 7,8,9.Jueves: 0, 1,2.Viernes: 3,4,5.S\u00e1bado: 6, 7, 8.Domingo: 9,0. (Lea tambi\u00e9n: Siga en vivo c\u00f3mo avanza el nuevo coronavirus en Colombia) A partir del lunes 13 de abril rige una nueva medida unificada de \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 en el \u00e1rea metropolitana de Barranquilla\u00a0para mitigar la propagaci\u00f3n de covid-19. Es decir, a la capital del Atl\u00e1ntico se sumaron Soledad, Malambo, Galapa y Puerto Colombia a la aplicaci\u00f3n de la restricci\u00f3n. La medida permite salir \u00fanicamente para abastecerse, adelantar un tr\u00e1mite bancario o una diligencia m\u00e9dica. En cualquier caso, solo puede salir una persona por n\u00facleo familiar.As\u00ed ser\u00e1 el 'pico y c\u00e9dula' en el \u00e1rea metropolitana de Barranquilla:Lunes: 1, 2, 3Martes: 4, 5, 6Mi\u00e9rcoles: 7, 8, 9Jueves: 0, 1, 2Viernes: 3, 4, 5S\u00e1bado: 6, 7, 8Domingo: 9 y 0 En Cartagena se decret\u00f3 una restricci\u00f3n de 'pico, c\u00e9dula y g\u00e9nero' a partir del lunes 13 de abril. De acuerdo con las autoridades, solo puede salir una persona por n\u00facleo familiar,\u00a0en el horario de 6:00 a.m. a 4:00 p.m., y la medida es exclusiva para abastecerse.As\u00ed funciona la medida en Cartagena:\u00a0Lunes 13 de abril: hombres con c\u00e9dulas que terminen en 1, 2 y 3Martes 14 de abril: mujeres con c\u00e9dulas que terminen en 1, 2 y 3Mi\u00e9rcoles 15 de abril: hombres con c\u00e9dulas que terminen en 4, 5 y 6Jueves 16 de abril: mujeres con c\u00e9dulas que terminen en 4, 5 y 6Viernes 17 de abril: hombres con c\u00e9dulas que terminen en 7, 8 y 9S\u00e1bado 18 de abril: mujeres con c\u00e9dulas que terminen en 7, 8 y 9Domingo 19 de abril: hombres con c\u00e9dulas que terminen en 0, 1 y 2Lunes 20 de abril: mujeres hombres con c\u00e9dulas que terminen en 0, 1 y 2Martes 21 de abril: hombres con c\u00e9dulas que terminen en 3, 4 y 5Mi\u00e9rcoles 22 de abril: mujeres con c\u00e9dulas que terminen en 3, 4 y 5Jueves 23 de abril: hombres con c\u00e9dulas que terminen en 6, 7 y 8Viernes 24 de abril: mujeres con c\u00e9dulas que terminen en 6, 7 y 8S\u00e1bado 25 de abril: hombres con c\u00e9dulas que terminen en 9 y 0Domingo 26 de abril: mujeres con c\u00e9dulas que terminen en 9 y 0 Los ciudadanos solo podr\u00e1n salir a abastecerse, ir a bancos o cajeros autom\u00e1ticos y reclamar ayudas del Estado un d\u00eda a la semana, entre lunes y viernes de 6:00 de la ma\u00f1ana a 7:00 de la noche. Todo, de acuerdo con el \u00faltimo d\u00edgito de la c\u00e9dula.As\u00ed funciona el 'pico y c\u00e9dula' en Bucaramanga:Lunes:\u00a01 y 2.Martes:\u00a03 y 4.Mi\u00e9rcoles: 5 y 6.Jueves: 7 y 8.Viernes: 9 y 0.\u00a0Recuerde que los s\u00e1bados y los domingos nadie puede salir y el abastecimiento de productos de primera necesidad solo est\u00e1 permitido v\u00eda domicilio. Las autoridades de la capital del departamento del Meta anunciaron que, \"por mal comportamiento ciudadano antes la medida de aislamiento\", se reanud\u00f3 el 'pico y c\u00e9dula' y el 'pico y placa'.\"Para salir en su veh\u00edculo (carro o moto) a abastecerse de alimentos o ir al banco, solo podr\u00e1 hacerlo el d\u00eda que le corresponde seg\u00fan el \u00faltimo d\u00edgito de su c\u00e9dula y de la placa de su veh\u00edculo\", explic\u00f3 la alcald\u00eda de Villavicencio.As\u00ed funciona la medida:\u00a0Mi\u00e9rcoles 15 de abril: 5 y 6 (placa par)Jueves 16 de abril: 7 y 8 (placa impar)Viernes 17 de abril: 9 y 0 (placa par)S\u00e1bado 18 de abril: 1 y 2 (placa impar)Domingo 19 de abril: 3 y 4 (placa par)Lunes 20 de abril: 5 y 6 (placa impar)Martes 21 de abril: 7 y 8 (placa par)Mi\u00e9rcoles 22 de abril: 9 y 0 (placa impar)Jueves 23 de abril: 1 y 2 (placa par)Viernes 24 de abril: 3 y 4 (placa impar)S\u00e1bado 25 de abril: 5 y 6 (placa par)Domingo 26 de abril: 7 y 8 (placa impar) ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/pico-y-cedula-y-pico-y-genero-en-colombia-conozca-la-restriccion-en-cada-ciudad-484516", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Bares, discotecas y servicios relacionados anuncian quiebra masiva", "contenido": " Con un angustioso comunicado que habla de la quiebra masiva de la industria del entretenimiento nocturno, del turismo y los servicios, la Confederaci\u00f3n Nacional de Comerciantes de la Noche, Turismo y Servicios -Confedecont- reaccion\u00f3 al decreto 579, de la Presidencia de la Rep\u00fablica. Seg\u00fan, esta agremiaci\u00f3n que incluy\u00f3 a otras similares de todo el pa\u00eds, a prop\u00f3sito de la coyuntura generada por la pandemia del coronavirus, los empresarios del sector que congregan bares, discotecas, restaurantes, hoteles y dem\u00e1s relacionados, se encuentran en un sin salida, as\u00ed descrita:\u201cAnte las medidas tomadas por el Gobierno Nacional en referencia al tema de los arriendos  y a las pocas medidas efectivas de ayuda para nuestros sectores, vemos la imposibilidad de cumplir las obligaciones inherentes al ejercicio de nuestra actividad, toda vez que por motivos de fuerza mayor, como es la orden del Gobierno Nacional de no poder desarrollar nuestra actividad comercial, lo cual nos imposibilita recursos propios y necesarios para poder cumplir con el pago de los mismos. Ante esta realidad, todos estos sectores nos declaramos en un estado de insolvencia y quiebra masiva, que lleva al cierre inmediato de todos los establecimientos asociados a nuestro sector\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Polic\u00eda revela a qu\u00e9 y a d\u00f3nde salen los colombianos en el aislamiento)Luis Guillermo Orjuela, vicepresidente de Fedecom -Federaci\u00f3n de Comerciantes de la Noche-, de la Corporaci\u00f3n Zona Rosa de Medell\u00edn y ahora vocero de Confedecont, indic\u00f3 que esta situaci\u00f3n la est\u00e1n viviendo empresarios de tanto grandes ciudades como pueblos, hasta los m\u00e1s peque\u00f1os del pa\u00eds. \u201cLo que sali\u00f3 en el decreto 579, el de los arriendos, nos mat\u00f3\u201d, dice. Explica que en la coyuntura aquellos empresarios de discotecas, bares, restaurantes, hoteles, hostales, incluso industriales que tengan establecimientos o bodegas en arriendo, el arriendo es uno de sus costos m\u00e1s altos. De hecho, lo es en todo ejercicio comercial. Le siguen los servicios p\u00fablicos y luego la n\u00f3mina y parafiscales. \u201cAl cerrar los establecimientos no se puede ejercer esta actividad comercial para la que se alquil\u00f3 un inmueble, \u00bfc\u00f3mo voy a pagar mis costos fijos?\u201d, dice Orjuela. \u201cLe hab\u00edamos enviado una carta al presidente hace unas dos semanas, en la que le hab\u00edamos hecho \u00e9nfasis en cinco puntos. Uno era la condonaci\u00f3n de los arriendos. El presidente supedit\u00f3 todo a que los arriendos est\u00e1n condicionados a negociaci\u00f3n entre arrendadores y arrendatarios , y que si no hab\u00eda negociaci\u00f3n hab\u00eda que pagar los arriendos del contrato m\u00e1s el 50 por ciento de intereses\u201d. (Adem\u00e1s: Siga minuto a minuto las noticias del coronavirus en Colombia) Orjuela dice que el panorama plantea dos, tres, cuatro, seis o m\u00e1s meses pagando arriendos con establecimientos cerrados. \u201cEl presidente habla de 18 meses. No se puede pagar un costo fijo mensual por tanto tiempo sin que medie ninguna medida. Con esto nos dieron una declaraci\u00f3n de muerte. A esto hay que sumarle que los pr\u00e9stamos que hagan van a cobrar intereses, las deudas las van a diferir, pero toca pagarlas, lo mismo que el pago de los servicios p\u00fablicos. Las C\u00e1maras de Comercio est\u00e1n proponiendo aplazar el pago del registro mercantil\u201d.Por lo mismo, el vocero explic\u00f3 que en una carta previa, enviada al Presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque -de la que no hay hasta ahora una respuesta- se le hab\u00edan planteado cinco peticiones: Que se congele el pago de servicios p\u00fablicos del sector durante la contingencia y dos o tres meses despu\u00e9s. En segundo lugar, que mediante un decreto condone o congele arriendos de establecimientos comerciales, por el mismo lapso.Tercero, la condonaci\u00f3n de prediales, \u201cpara que los arrendadores tampoco pierdan en esta crisis\u201d, reiter\u00f3 Orjuela. En cuarto lugar solicitaron un fondo especial dirigido al sector de turismo, bares, discotecas y restaurantes, ya que no es f\u00e1cil en este momento la aprobaci\u00f3n de pr\u00e9stamos.  \u201cPor \u00faltimo -agrega Orjuela-, pedimos que implementen medidas de urgencia para conservar la infraestructura. Nos piden que conservemos puestos de trabajo, pero no nos dan las medidas que lo permitan. Tambi\u00e9n pedimos que las C\u00e1maras de Comercio, as\u00ed como se lucran de los empresarios, condonen y congelen el pago del registro mercantil, que es apenas l\u00f3gico en esta crisis\u201d. Seg\u00fan Orjuela, hay gente que empez\u00f3 a cerrar. \u201cUn empresario que ten\u00eda diez establecimientos dej\u00f3 dos. Uno que ten\u00eda 15, tambi\u00e9n va a dejar dos. La orden es empezar a liquidar masivamente los negocios, porque hay una quiebra. No nos est\u00e1n dando alternativa si tenemos que pagar arriendo, servicios, parafiscales y sueldos\u201d. CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/bares-discotecas-y-servicios-de-entretenimiento-nocturno-anuncian-quiebra-485922", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Bogot\u00e1 se aproxima a los 1.400 contagios y pasa de los 60 fallecidos", "contenido": " Bogot\u00e1 fue la ciudad que recibi\u00f3 el primer caso de coronavirus en Colombia. El 6 de marzo de 2020 se report\u00f3 que la primera contagiada era una joven que hab\u00eda llegado de Mil\u00e1n (Italia) que, d\u00edas despu\u00e9s, adem\u00e1s, se convirti\u00f3 en el primer caso de un paciente totalmente curado. Al momento, hay\u00a0127 personas recuperadas y 61 fallecidas.EL TIEMPO le contar\u00e1, d\u00eda a d\u00eda, a trav\u00e9s de recursos multimedia, c\u00f3mo evoluciona el contagio en la capital que ha activado todos los planes de protecci\u00f3n y contingencia.  De acuerdo con la base de datos del Instituto Nacional de Salud con corte del 17 de abril, hay 1.396 casos en Bogot\u00e1. Al momento, hay 61 personas fallecidas.\u00a0 Los contagios en Bogot\u00e1 equivalen a m\u00e1s del 40 % del total de contagiados en el pa\u00eds, cifra que asciende a 3.439Por su parte, Cundinamarca suma 137 casos en su territorio. 5 personas han fallecido. Los casos importados provienen de pa\u00edses como Espa\u00f1a y Estados Unidos. En la infograf\u00eda, las palabras de mayor tama\u00f1o corresponde a los pa\u00edses a los que est\u00e1 relacionado el origen del caso. Colombia es la palabra m\u00e1s grande porque, al momento, la mayor\u00eda de infectados ha sido por relaci\u00f3n o contagio de un caso importado. Despu\u00e9s de que el brote lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 el 6 de marzo, la mayor\u00eda de contagios se ha reportado en los d\u00edas 20 de marzo (29 casos), 24 de marzo (48) y 27 de marzo (39), los tres picos del mes.   Ahora, el Observatorio Distrital de Salud hace p\u00fablica la ubicaci\u00f3n de contagios por localidades.\u00a0\u201cLa mayor\u00eda se concentra en el norte. Esto se explica porque la mayor\u00eda de ellas han sido contagiadas en el exterior\u201d, explic\u00f3 el Secretario de Salud Alejandro G\u00f3mez a finales de marzo en una sesi\u00f3n del Concejo de Bogot\u00e1.\u00a0 Aunque la tendencia de contagio en el norte se mantiene, lo cierto es que ya est\u00e1 avanzando a otros puntos de la capital.  Hasta el momento, as\u00ed van los municipios contagiados: Anapoima: 2Cajic\u00e1:\u00a011Ch\u00eda:\u00a023Choach\u00ed: 1Chocont\u00e1: 1Cota:\u00a09Facatativ\u00e1:\u00a03Funza:\u00a06Fusagasug\u00e1: 1La Calera: 1Madrid:\u00a04Mosquera:\u00a05Pacho:\u00a011San Juan de R\u00edo Sucio:\u00a02Silvania: 1Soacha:\u00a022Sop\u00f3:\u00a03Subachoque:\u00a03Suesca:\u00a04 (fallecido)Tenjo:\u00a04 (1 fallecido)Tocancip\u00e1: 3\u00a0Ubat\u00e9:\u00a02Villapinz\u00f3n:\u00a05 (dos fallecidos)Villeta:\u00a04Zipaquir\u00e1: 6 (1 de ellos fallecido)Sin definir: 1 EL TIEMPO consult\u00f3 el comportamiento de la pandemia en Bogot\u00e1 con dos epidemi\u00f3logos y expertos en salud p\u00fablica. Ambos coinciden en que era clave el aislamiento y los cuidados preventivos para reducir la velocidad de contagio. Ignacio Mar\u00edn (Universidad Javeriana): \u201cLo que vemos hoy es el fruto de las interacciones de la semana pasada o las dos semanas anteriores. Es muy preocupante lo ocurri\u00f3 el 24 de marzo, por ejemplo, cuando se present\u00f3 ese gran pico. Y preocupa a\u00fan m\u00e1s que desde ese d\u00eda esas personas siguieron interactuando y potenciando el riesgo. Calculo que para la primera y segunda semana de abril podr\u00edamos ver el efecto de ese pico nuevamente\u201d. Jorge Hern\u00e1ndez (Universidad de Los Andes): \u201cEstamos en fase de contenci\u00f3n y pronto vamos a entrar a fase de mitigaci\u00f3n con un nuevo reto por delante: el contagio aut\u00f3ctono. Los casos van a seguir aumentando pero, definitivamente, la clave no es medir el asunto con n\u00famero de contagios y n\u00famero de muertos, sino desde otras variables: n\u00famero de contactos de esas personas, n\u00famero de aislamientos, data de camas ocupadas en las UCI, porcentajes de consultas\u201d. \u201cCreo que las medidas van en la direcci\u00f3n correcta. Lo que debemos hacer como sociedad es bajar la curva y la velocidad de transmisi\u00f3n. Que lo que pod\u00eda pasar en dos semanas pase en dos meses\u201d. Ignacio Mar\u00edn: \u201cEs casi que inevitable que esta cuarentena se tenga que extender. Y hay que hacer mucha pedagog\u00eda todav\u00eda. Si tenemos que salir por alguna necesidad, deber\u00edamos tener elementos de protecci\u00f3n personal (tapabocas, guantes, protocolos de desinfecci\u00f3n). Es urgente tambi\u00e9n que en Bogot\u00e1 se establezca el pico y c\u00e9dula para abastecimiento\u201d.Jorge Hern\u00e1ndez: \u201cFortalecer el sistema de informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de Bogot\u00e1. Es clave establecer vigilancias m\u00e1s din\u00e1micas de poblaci\u00f3n. No estar solo en la l\u00f3gica de contar casos y muertos. Es hacer vigilancias din\u00e1micas en cortes poblacionales, identificar contacto y focos de infecci\u00f3n\u201d. \u200bIgnacio Mar\u00edn: \u201cProfundizar las medidas al m\u00e1ximo. El Ministerio de Salud ha expedido manuales que indican, por ejemplo, que al llegar a casa, la persona se debe quitar los zapatos, lavarse las manos y la cara, y apartar la ropa para desinfectarla. Adem\u00e1s, se debe hacer desinfecci\u00f3n de elementos que se usen frecuentemente, como las llaves, el celular, el cintur\u00f3n, las tarjetas, etc\u00e9tera\u201d. \u200bIgnacio Mar\u00edn (Universidad Javeriana): \u201cSoacha no es un riesgo. Pero s\u00ed lo son las estrategias poblacionales poco articuladas entre la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 y la de Soacha. No es posible que se haya disminuido el n\u00famero de buses, por ejemplo. Si bien es cierto que en estas circunstancias los componentes individuales influyen, la clave del control de una pandemia reside en las estrategias poblacionales gubernamentales y coordinadas\u201d BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuantos-casos-de-coronavirus-hay-en-bogota-477404", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u2018Morir\u00e1 gente por covid-19, pero muchos por crisis mentales\u2019", "contenido": " De ni\u00f1a, Daniela, hoy de 22 a\u00f1os, siempre fue tildada de rebelde. A los profesores, su actitud inquieta los sacaba de casillas, pero su desempe\u00f1o acad\u00e9mico era bueno. Ella vive con sus padres, una pareja amorosa que siempre la ha acompa\u00f1ado y su hermana, su c\u00f3mplice de vida. Ah, y un perrito; todos ellos han sido testigos de los primeros vestigios de su trastorno mental. Entre los diez y los doce a\u00f1os ya la hab\u00edan visto psic\u00f3logos para tratar de comprender su comportamiento, que inicialmente tildaron de rebeld\u00eda. \u201cSi a m\u00ed no me gustaba algo, no lo hac\u00eda o me distra\u00eda en otras cosas\u201d. De esa \u00e9poca recuerda el malestar que le provocaban los viajes de su madre y que se hac\u00eda la enferma para llamar su atenci\u00f3n. Tambi\u00e9n, el amor por la equitaci\u00f3n y el patinaje, que practic\u00f3 de forma profesional.  Durante el bachillerato cambi\u00f3 muchas veces de colegios privados, pero, sin duda, uno de sus pasos m\u00e1s traum\u00e1ticos fue en un colegio p\u00fablico en el que sus pap\u00e1s la ingresaron como castigo . Pero all\u00e1, sus problemas de comportamiento empeoraron. La relaci\u00f3n con sus padres se hizo m\u00e1s tensa, comenz\u00f3 a consumir alcohol y no tard\u00f3 en llegar a las drogas, con solo 13 a\u00f1os. \u201cYo sol\u00eda masticar las papeletas de perico de una amiga hasta que un d\u00eda me dej\u00f3 probarlo\u201d.Una cosa la llevaba a la otra hasta que, en el 2012, termin\u00f3 metida en el mundo de las peleas juveniles . \u201cYo siempre me met\u00eda en lo que no me conven\u00eda. Me iba a ver los encuentros y terminaba defendiendo a gente que ni conoc\u00eda. Necesitaba sentir esa adrenalina\u201d. Esa etapa termin\u00f3 en una tremenda golpiza y perseguida por las llamadas \u2018liebres\u2019, como llamaban a delincuentes que saldaban cuentas pendientes, incluso asesinando. \u201cCuando mis padres se enteraron quisieron denunciar a los agresores, pero en el colegio les recomendaron sacarme de la ciudad. Estuve como tres semanas en un pueblo del Tolima con mi abuela mientras mis pap\u00e1s consegu\u00edan vivienda en otro barrio\u201d.Al retornar a Bogot\u00e1 pas\u00f3 por muchos colegios privados y costosos, pero en todos terminaba por tener un quiebre. \u201cUno de los m\u00e1s graves fue un d\u00eda en que mi mam\u00e1 decidi\u00f3 no dejarme salir del apartamento. En esa \u00e9poca yo hac\u00eda tela acrob\u00e1tica y as\u00ed intent\u00e9 escaparme. Result\u00e9 con mis pies fracturados. Dur\u00e9 seis meses en silla de ruedas, con ayuda hasta para ir al ba\u00f1o. En esa \u00e9poca yo me cre\u00eda Dios, estaba en contra de todo el mundo\u201d. Daniela tambi\u00e9n pas\u00f3 por un centro de rehabilitaci\u00f3n. \u201cAh\u00ed dur\u00e9 seis meses y sal\u00ed con la recomendaci\u00f3n de que me trataran con psic\u00f3logos y psiquiatras porque cosas de mi comportamiento no eran normales\u201d.  Tuvo malos diagn\u00f3sticos, drogas que la aislaban del mundo, otras que la enfermaban, hasta que por fin varios especialistas coincidieron: depresi\u00f3n compulsiva y agresiva, ansiedad y trastorno bipolar. \u201cMe dio muy duro. Mi meta fue entonces estar cada vez menos medicada\u201d. As\u00ed sali\u00f3 de una de sus \u00e9pocas m\u00e1s duras hasta que decidi\u00f3 entrar a estudiar Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo. \u201cEstudiar es lo que me mantiene viva\u201d. Lidiar con su enfermedad no es f\u00e1cil. \u201cEstoy bien y de la nada me comienzan a sudar las manos, me empieza un tic en la pierna o en el ojo, me da mal humor. Mi estado de \u00e1nimo cambia de forma repentina\u201d. A veces tiene que escapar de sus clases e ir a buscar a la se\u00f1ora de los dulces, una mujer que nunca le ha preguntado qu\u00e9 le pasa pero que suele abrazarla fuerte, calmar su llanto, darle una gomita y mandarla de nuevo a clase. \u201cEs que se me dificulta lograr un estado neutro. Estoy o euf\u00f3rica o disf\u00f3rica, tomo decisiones a la ligera, no es f\u00e1cil y ahora s\u00famale esta pandemia\u201d. Poco antes de que llegara la pandemia por covid-19, Daniela ya estaba entrando en una reca\u00edda. \u201cYo ya estaba mal an\u00edmicamente y me comenc\u00e9 a enfermar\u201d. Ella fue a sus citas de control y le advirtieron que le subir\u00edan la dosis de un medicamento. \u201cApenas anunciaron la cuarentena preventiva a mis pap\u00e1s les dio muchos nervios, me compraron pinturas, galguer\u00edas y cosas para tenerme ocupada, en ese primer momento todo estuvo bien\u201d.  Pero la verdad es que el encierro fue el caldo perfecto para que su enfermedad volviera a manifestarse. Comenz\u00f3 con un malestar, luego con mal humor y con la imposibilidad de dormir. \u201cUna ma\u00f1ana de la cuarentena me pidieron arreglar la mesa y mi hermana, que me vio de mal humor, hizo un comentario que me hizo molestar. Era una bobada, pero fui y me encerr\u00e9 en mi cuarto\u201d. Sinti\u00f3 ganas de llorar y de dormir de una forma repentina y record\u00f3 que ten\u00eda todos sus medicamentos en un caj\u00f3n de su cuarto. Luego de que ingiri\u00f3 una droga para dormir y unas gotas sus recuerdos son difusos. \u201cQued\u00e9 profunda, luego sent\u00eda que golpeaban a la puerta y que yo medio dec\u00eda que me dejaran dormir\u201d. Su mam\u00e1 tuvo que abrir la puerta a la fuerza y la encontr\u00f3 fuera de s\u00ed, desconectada. \u201cEllos me dicen que yo desayun\u00e9 y que incluso me dijeron que viera una serie con mi hermana, pero yo no me acuerdo. Estando con ella intent\u00e9 ponerme de pie, pero me fui al piso. Cuando reaccion\u00e9 estaba en la cl\u00ednica\u201d. Antes de recibir alguna atenci\u00f3n sus pap\u00e1s le alzaron las piernas, llamaron a la l\u00ednea 123, pero les dijeron que ese no era un caso relevante, que solo atend\u00edan casos de coronavirus, en la l\u00ednea 106 nunca les contestaron y el servicio domiciliario de su EPS tambi\u00e9n les neg\u00f3 su ayuda argumentando que solo atend\u00edan casos de covid-19. Daniela no reaccionaba y nadie quer\u00eda ayudar a esta familia. Ellos tem\u00edan lo peor. \u201cYo estaba inconsciente y a los organismos de salud les parec\u00eda que no era una urgencia\u201d. El padre de la familia, en medio del temor por la pandemia, la subi\u00f3 en su carro y la llev\u00f3 a la cl\u00ednica. \u201cA pesar de que mi familia me cuenta que era evidente mi estado de salud, me hicieron un triaje\u201d.Solo dos horas despu\u00e9s de arribar Daniela comenz\u00f3 a despertar. Fue una sobredosis de droga psiqui\u00e1trica, su vida hab\u00eda estado en riesgo. \u201cCuando estaba tratando de recuperarme, el trato que me dio una doctora me hizo volver a descontrolarme. Me dijo que ni ella ni ning\u00fan m\u00e9dico estaban dispuestos a atender mi enfermedad, que ten\u00eda que acatar la orden de quedarme encerrada y que si no era capaz, le avisara para mandarme a un lugar de reposo\u201d. Todo termin\u00f3 en una discusi\u00f3n y Daniela, otra vez descontrolada y a punto de volver a ser medicada. \u201cMi reacci\u00f3n fue maniaca. Luego una enfermera me calm\u00f3. Luego tuve que esperar a que me hicieran un TAC\u201d. Daniela pudo retornar a su casa, y a sus pap\u00e1s les advirtieron que con su diagn\u00f3stico ella no pod\u00eda tener los medicamentos en su poder y menos durante el confinamiento, tiempo durante el cual su familia ha vivido en angustia. \u201cPara m\u00ed vivir esta pandemia ha sido tr\u00e1gico. Peor despu\u00e9s de esta crisis. Hay tres personas que me vigilan para que no haga nada malo\u201d.Cuando sale a la calle le toca salir con un diagn\u00f3stico escrito, pero aun as\u00ed siente temor de que la polic\u00eda le restrinja la circulaci\u00f3n.  Tendr\u00eda que estar asistiendo a controles, pero todo eso ha quedado aplazado por la crisis en salud. \u201cLas personas con trastornos mentales deber\u00edamos tener una atenci\u00f3n especial en esta pandemia. Puede que resulten muchos muertos por coronavirus, pero seguro muchos tambi\u00e9n por crisis como la que padec\u00ed yo. Imagine a los suicidas o a las personas con esquizofrenia o ansiedad\u201d. Otra cosa. Daniela pide comprensi\u00f3n. \u201cYo no le cuento a nadie mi enfermedad por miedo a que me traten de loca, pero en esta situaci\u00f3n necesitamos apoyo\u201d.Muchas personas con trastornos mentales\u00a0 \u00a0han vivido encerrados en sus propios pensamientos, a esto ahora se suman el confinamiento f\u00edsico y la angustia de sus d\u00edas. A pesar de la crisis piden que los volteen a mirar.\u00a0 Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el trastorno bipolar afecta a cerca de 60 millones de personas en todo el mundo. Se suele caracterizar por la alternancia de episodios man\u00edacos y depresivos separados por periodos de estado de \u00e1nimo normal. Explica que durante los episodios de man\u00eda, el paciente presenta un estado de \u00e1nimo exaltado o irritable, hiperactividad, verborrea, autoestima elevada y una disminuci\u00f3n de la necesidad de dormir. Las personas que presentan solamente episodios man\u00edacos y no sufren fases depresivas tambi\u00e9n se clasifican dentro del diagn\u00f3stico de trastorno bipolar.Se dispone de medicamentos que estabilizan el estado de \u00e1nimo y con los que se atajan eficazmente las fases agudas del trastorno bipolar y se previenen las recidivas. Adem\u00e1s, el apoyo psicosocial es un factor esencial del tratamiento. CAROL MALAVERSUBEDITORA BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0*Esta nota hace parte de nuestro saga del especial Trastornos de Ciudad, si usted quiere contarnos su experiencia escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/joven-con-trastorno-bipolar-dice-que-enfermedades-mentales-deben-ser-atendidas-en-la-pandemia-485890", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Polic\u00eda revela a qu\u00e9 y a d\u00f3nde salen los colombianos en el aislamiento", "contenido": " La Polic\u00eda Nacional dise\u00f1o un modelo cuantitativo que le permite establecer en tiempo real - en medio del aislamiento obligatorio - cu\u00e1ntas personas est\u00e1n en la calle y qu\u00e9 tipo de actividades realizan, partiendo de la base de que forman parte de una de las 36 excepciones.De acuerdo con el director de Seguridad Ciudadana, el general Jorge Luis Vargas, este mecanismo, entre otros, les ha permitido georeferenciar los puntos donde m\u00e1s se ubican los ciudadanos \"y concentrar un mayor n\u00famero de polic\u00edas para garantizar su seguridad\". (Tenga en cuenta:\u00a0Estos son los 'pico y c\u00e9dula' que rigen en Colombia durante cuarentena) B\u00e1sicamente, la informaci\u00f3n se obtiene con la aplicaci\u00f3n 'App', que cada Polic\u00eda tiene en su tablet de servicio. A trav\u00e9s de esta, reciben las \u00f3rdenes a ejecutar cada d\u00eda y el mando sabe qu\u00e9 actividad est\u00e1 desarrollando el uniformado y en qu\u00e9 lugar.El polic\u00eda, en tiempo real, nutre con informaci\u00f3n la aplicaci\u00f3n, lo que lleva a geolocalizar d\u00f3nde est\u00e1n los focos de alta densidad. \"Est\u00e1 informaci\u00f3n se complementa y cruza a trav\u00e9s de los convenios que tenemos con las empresas de telefon\u00eda celular, Asobancaria - que reporta los movimientos financieros presenciales - m\u00e1s las listas del DANE y as\u00ed se logr\u00f3 establecer los puntos que m\u00e1s\u00a0 frecuentan los colombianos y el porqu\u00e9 en medio del aislamiento\", explic\u00f3 el general Vargas.Con esta informaci\u00f3n se construy\u00f3 un documento de an\u00e1lisis al que tuvo acceso EL TIEMPO en el que se resalta \"la identificaci\u00f3n de 170 puntos de control\", donde los uniformados han concentrado sus acciones, especialmente \"entre las 9 de la ma\u00f1ana y 3 de la tarde, lapso en que m\u00e1s salen los ciudadanos en medio del aislamiento obligatorio\", resalt\u00f3 el director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda.\u00a0 En el informe, las autoridades consideran que cerca del 60 por ciento \"de las 603.130 personas exentas que se identificaron, y que en promedio sale por d\u00eda, cumplen con las cadenas de abastecimiento de alimentos, frecuentan cerca de 170 micropuntos en calle, y se ubican en zonas de alta densidad relacionadas con este tipo de actividades\". En el documento se establece que, en promedio, cada d\u00eda salen por ciudades capitales:\u00a0 en Bogot\u00e1, 414.000 personas; en Cali, 10.000; en Medell\u00edn, 30.000; en Barranquilla, 28.000; en Cartagena, 56.000;\u00a0en Pereira, 28.000; en Manizales, 1.400; en Tunja, 730; en Ibagu\u00e9, 22.000, y en Villavicencio, 13.000. (Le puede interesar:\u00a0Lo que puede hacer si le pusieron un comparendo por violar aislamiento) En el marco de las actividades de control que realiza la Polic\u00eda, en las calles se aplicaron varias encuestas que arrojaron cifras interesantes. Los ciudadanos que salen en medio del aislamiento, por ejemplo, lo hacen: a pie, un 48 por ciento; en moto,\u00a029,2 por ciento; en carro, 18 por ciento, y en bicicleta, 4,6 por ciento.Al preguntarles por qu\u00e9 sal\u00edan, respondieron: el 36 por ciento a hacer compras de mercado; el 12,8 por ciento a diligencias bancarias o notariales; un 11,3 por ciento afirm\u00f3 hacer parte de la cadena de abastecimiento, comercializaci\u00f3n o transporte de alimentos; el 7,6 por ciento a compra de medicamentos, un 4,6 por ciento se\u00f1al\u00f3 que se trat\u00f3 de un caso fortuito o de fuerza mayor y el 4 por ciento que se dedicaba a la entrega de domicilios. De acuerdo con el sistema de medici\u00f3n, se estableci\u00f3 que los colombianos salen al d\u00eda: una vez, el 67,7 por ciento; dos o tres veces, el 25,8 por ciento; entre tres y cinco veces, el\u00a02,2 por ciento; m\u00e1s de cinco veces, el 4,2 por ciento:\u00a0En cuanto al tiempo que permanecen en la calle,\u00a0El 73,8 por ciento de los ciudadanos permanece entre 1 y 2 horas en la calle;\u00a0el 15 por ciento,\u00a0entre 3 y 6 horas en la calle, y el 11,2 por ciento permanece m\u00e1s de 6 horas en la calle.De ellos, el 96,6 por ciento \"afirma conocer la letalidad del covid-19, y el 3,4 por ciento afirma no conocer la letalidad del covid -19\", se\u00f1ala el documento. Lo anterior, de acuerdo con el an\u00e1lisis, lleva a que el ciudadano exponga que sali\u00f3 a: un 91,3 por ciento afirma que sale a comprar alimentos o medicinas; el 4,1 por ciento sale porque ven que otros lo hacen; el 2,9 por ciento afirma salir para cambiar de ambiente, y el 1,5 por ciento afirma que sale porque que creen que no se puedan contagiar. Son 603.130 las personas que, en promedio, salen en medio del aislamiento a \"las tiendas de barrio o sector comercial, supermercados y grandes superficies, estaciones de transporte (servicio p\u00fablico), y \u00e1reas bancarias y farmacias\", explic\u00f3 el general Vargas. (Lea adem\u00e1s:\u00a0En un 10 % se han reducido los homicidios en lo corrido del a\u00f1o) De acuerdo con el informe y el an\u00e1lisis de las cifras logradas, se concluye que \"en estas \u00e1reas el \u00edndice de movimiento de poblaci\u00f3n oscila en un rango entre 2.200 y 3.000 personas durante un d\u00eda aproximadamente, es decir una cifra cercana al promedio de estimaci\u00f3n que arroj\u00f3 el sistema de conteo de personas en calle (361.878).El aproximado en estos 170 puntos oscila de un rango entre 360.000 y 440.000 personas en promedio durante el d\u00eda. Esta cifra representa el 34 por ciento de la poblaci\u00f3n exenta en calle\".Para la Polic\u00eda es una prioridad mantener en estos puntos, donde se puede congregar un alto n\u00famero de personas en el transcurso del d\u00eda, las medidas de aislamiento, la distancia entre persona y persona, el uso de tapabocas, guantes y el autocuidado para evitar la propagaci\u00f3n del virus.En el documento se hace un llamado a quienes visitan las plazas de mercado, porque en estos sitios, se ha establecido que las personas van sin las medidas de protecci\u00f3n.El director de Seguridad Ciudadana, el general Jorge Luis Vargas, concluy\u00f3 que pese a que al d\u00eda se colocan entre 6 mil y 7 mil comparendos por violar la cuarentena, el comportamiento de los colombianos, en t\u00e9rminos generales, ha sido bueno. \"Quiero felicitar a los colombianos por su cumplimiento y su comportamiento. Estamos salvando vidas entre todos\", afirm\u00f3. El general Jorge Luis Vargas, director de Seguridad Ciudadana, dijo que hasta el momento solo el uno por ciento de al menos un mill\u00f3n de ciudadanos sancionados por violar el aislamiento han pagado la multa. \u201cEso se entiende porque muchas inspecciones est\u00e1n cerradas. Pero el que quiera puede ir a pagar, y recibir el descuento del 50 por ciento\u201d, se\u00f1al\u00f3 el oficial. De igual forma, reconoci\u00f3 que muchas actividades est\u00e1n paralizadas, por lo que espera que en cuanto se retorne a la normalidad, los ciudadanos se acerquen y cumplan con el pago de la multa, so pena del cobro del 50 por ciento de intereses. \u201cEstaremos record\u00e1ndole a los ciudadanos, con nuestros polic\u00edas, que est\u00e1n pendientes del pago de la sanci\u00f3n por el aislamiento\u201d, afirm\u00f3 Vargas.JUSTICIAEn Twitter:\u00a0 @JusticiaET\u200bJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coronavirus-a-donde-y-por-que-salen-los-colombianos-en-cuarentena-485098", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Lo que piensan expertos del vaticinio del FMI sobre econom\u00eda del pa\u00eds", "contenido": " No solo los analistas del pa\u00eds sino los organismos internacionales ten\u00edan toda la confianza en la econom\u00eda colombiana y en el resultado que obtendr\u00eda en el 2020. De hecho, la econom\u00eda en los dos primeros meses del a\u00f1o, seg\u00fan el \u00cdndice de Seguimiento (ISE), del Dane, creci\u00f3 al 3,5 y al 4,8 % respectivamente.El Fondo Monetario Internacional (FMI), seg\u00fan entrevista concedida a EL TIEMPO por Alejandro Werner, director de ese organismo para el hemisterio central, destac\u00f3 los resultados ve ven\u00eda teniendo la producci\u00f3n del pa\u00eds, al tiempo que vaticina ahora una desaceleraci\u00f3n (-2,4 % en 2020) m\u00e1s fuerte que la\u00a0 estimada por el Banco Mundial (-2,0 %) y mucho menos pesimista que lo estimada por el ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla en un debate virtual en el Congreso. \u201cSi tomamos una ca\u00edda en la tasa de crecimiento del orden del 1,5 % o del 2 %, en lugar de la tasa que est\u00e1bamos previendo para el final del a\u00f1o (crecimiento de 3,7 %), entonces estamos hablando de una ca\u00edda del orden del 7 % en la actividad econ\u00f3mica respecto a lo que se estaba pensando\u201d, dijo Carrasquilla en debate virtual.No obstante, en el 2021 las cosas cambiar\u00e1n radicalmente. La proyecci\u00f3n del FMI para la econom\u00eda colombiana en el pr\u00f3ximo a\u00f1o es de recuperaci\u00f3n, por encima de 3,5 % . De este pron\u00f3stico y de la alternativa de acudir al Banco de la Rep\u00fablica para obtener recursos en este momento cr\u00edtico, hablaron los expertos, en l\u00ednea con lo expresado por el FMI.Hay que destacar, en primer lugar, que, seg\u00fan Werner, el FMI \"se espera que los efectos disruptivos, tanto directos como indirectos de la pandemia, generen la primera recesi\u00f3n en Colombia desde 1999\". Durante ese a\u00f1o, la estrepitosa caida de la econom\u00eda nacional lleg\u00f3 a que el Producto Interno Bruto (PIB) retrocediera, a - 4 %, lo que fue considerado por muchos en ese momento, como la peor crisis de la historia.Varios analistas econ\u00f3micos estiman que \"las proyecciones econ\u00f3micas en este momento est\u00e1n rodeadas de incertidumbre\", pues todo depende del curso que tome la pandemia en el pa\u00eds, y, sobre todo, de c\u00f3mo se enfrente, pues de ello depender\u00e1 de cuanto dure y de que tan fuerte sea el coletazo. Con esa salvedad exponen sus puntos de vista. Jos\u00e9 Antonio Ocampo, excodirector del Banco de la Rep\u00fablica, indic\u00f3 que la proyecci\u00f3n del FMI para el 2021 le suena 'optimista'. \"Si los problemas que tenemos de salud no est\u00e1n resueltos, el resultado puede ser un poco peor\".Entre tanto, el ex viceministro de Hacienda, Andr\u00e9s Pardo, tras subrayar que \"el margen de error en las proyecciones es excesivamente alto\" expres\u00f3 que la ventaja de Colombia es que ven\u00eda en buen terreno, por lo que la estimaci\u00f3n negativa para el 2020 est\u00e1 cimentada en el bajo precio del petr\u00f3leo, lo que hace que las expectativas para Chile y Per\u00fa, que tienen otros productos de exportaci\u00f3n distintos al petr\u00f3leo, seas m\u00e1s halague\u00f1as. En todo caso, se\u00f1ala Pardo, \"Colombia es uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n que est\u00e1 registrando una de las tasas menos negativas en 2020, pero el impacto en el 2021 para nuestro pa\u00eds es mayor, pues se le junt\u00f3 la crisis de la pandemia con la crisis del petr\u00f3leo\". A la par que se atiende lo urgente en la pandemia, que es el salvamento de vidas, los expertos en el manejo de finanzas p\u00fablicas subrayan la necesidad de buscar las alternativas que son viables para conseguir los recursos que el pa\u00eds necesita.\u00a0El financiamiento con el apoyo del Banco de la Rep\u00fablica es uno de los temas que al que m\u00e1s se refieren los expertos. De hecho, Alejandro Werner del FMI, se mostr\u00f3 en descuerdo al se\u00f1alar que \"las autoridades cuentan con importantes recursos a trav\u00e9s del Fondo Nacional de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (Fome), el Fondo Nacional de Garant\u00edas (FNG) y Banc\u00f3ldex. Adem\u00e1s, los gobiernos subnacionales tienen reservas. Todos estos recursos deber\u00edan ayudar a las autoridades a financiar gastos de salud y emergencias, sin tener que pedir apoyo crediticio al banco central\". El ex ministro de Hacienda y ex codirector del Emisor, Carlos Caballero Argaez, se\u00f1al\u00f3 en una columna en El Tiempo: \"me pregunto si las autoridades, el ministro de Hacienda y la junta directiva del Banco de la Rep\u00fablica no deben invocar el esp\u00edritu de Don Esteban Jaramillo y suministrarle los fondos al Gobierno para que los irrigue a los trabajadores informales, de tal manera que se evite la hambruna y se estimule la econom\u00eda. Es un camino lleno de riesgos futuros, pero posiblemente menos azaroso que el de dejar que el desempleo y la pobreza se conviertan en fen\u00f3menos masivos de los cuales ser\u00eda muy dif\u00edcil recuperarnos\".El director de Fedesarrollo, Luis Fernando Mej\u00eda, dice que \"es algo que no se debe descartar, pero de manera secuencial. Primero, el uso a t\u00edtulo de cr\u00e9dito de los recursos de regal\u00edas ahorrados en el exterior, como ya lo hizo el gobierno. Segundo, l\u00edneas de cr\u00e9dito de organismos multilaterales, especialmente del Fondo Monetario Internacional, que tambi\u00e9n ya est\u00e1 en la agenda de las autoridades econ\u00f3micas. Tercero, como \u00faltimo recurso y solo de ser necesario, apoyos directos desde el Banco de la Rep\u00fablica\".Ocampo, por su parte, dice que no est\u00e1 de acuerdo con cr\u00e9ditos directos del Banco de la Rep\u00fablica. Se inclina m\u00e1s por la compra TES (t\u00edtulos de deuda p\u00fablica), pero que los compre directo al Gobierno, no a trav\u00e9s del mercado secundario, pues, de esa manera, \"al final se devolver\u00edan como utilidades del Banco de la Rep\u00fablica\".\u00a0REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/lo-que-piensan-expertos-del-vaticinio-del-fmi-sobre-economia-del-pais-485568", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El mundo empieza a mirar con sospecha el brote en China", "contenido": " Mientras el mundo lucha con las consecuencias de la pandemia de covid-19, varios pa\u00edses empezaron a endurecer su postura hacia China, a medida que crecen las sospechas sobre el nivel de transparencia del gigante asi\u00e1tico frente al origen del nuevo coronavirus, que deja m\u00e1s de 2,2 millones contagiados y m\u00e1s de 148.000 muertos, seg\u00fan datos de la Universidad Johns Hopkins. Las preguntas sobre el origen del virus se multiplican. Hasta ahora se crey\u00f3 que este apareci\u00f3 en un mercado al aire libre de la ciudad china de Wuhan, donde se vend\u00edan vivos ciertos animales salvajes. El nuevo coronavirus ser\u00eda de origen animal, parecido a un pat\u00f3geno presente en los murci\u00e9lagos, y habr\u00eda pasado al hombre y mutado.Pero el secretario de Estado de EE. UU., Mike Pompeo, anunci\u00f3 una investigaci\u00f3n e insinu\u00f3 \u2013sin ofrecer pruebas\u2013 que el virus se origin\u00f3 en un laboratorio de Wuhan, y acus\u00f3 al Partido Comunista de China de haber ocultado informaci\u00f3n sobre la enfermedad cuando se iniciaron los contagios.Le puede interesar: (\u00bfEn qu\u00e9 consiste el plan de Trump para 'descongelar' a EE. UU.?).Pompeo dio su opini\u00f3n en la conservadora cadena Fox News, cercana al presidente Donald Trump y que ha promovido la idea de que la pandemia comenz\u00f3 cuando el virus se escap\u00f3 por accidente de un laboratorio en Wuhan, citando \u201cvarias fuentes\u201d. \u201cLlevamos a cabo una investigaci\u00f3n exhaustiva sobre todo lo que podamos saber de c\u00f3mo el virus se propag\u00f3, contamin\u00f3 el mundo y provoc\u00f3 tal tragedia\u201d, dijo Pompeo, que se\u00f1al\u00f3 que el Ejecutivo chino \u201csab\u00eda del virus antes de que se decidieran a dar informaci\u00f3n al p\u00fablico\u201d y lo acus\u00f3 de ocultar datos.\u201cLo que sabemos es que este virus naci\u00f3 en Wuhan (China), que el Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan est\u00e1 a unos pocos kil\u00f3metros del mercado. Hay todav\u00eda muchas cosas por saber\u201d, afirm\u00f3 al pregunt\u00e1rsele por un art\u00edculo de The Washington Post seg\u00fan el cual la embajada de EE. UU. en Pek\u00edn alert\u00f3 al Departamento de Estado hace dos a\u00f1os sobre medidas de seguridad insuficientes en un laboratorio de Wuhan que estudiaba coronavirus en murci\u00e9lagos. Por su parte, el secretario de Defensa, Mark Esper, se mostr\u00f3 m\u00e1s prudente y dijo que hasta ahora \u201cno hay pruebas concluyentes\u201d.Tambi\u00e9n lea: (EE. UU. insin\u00faa sin pruebas que coronavirus se origin\u00f3 en laboratorio).De acuerdo con Fox, el \u201cpaciente cero\u201d de la pandemia podr\u00eda haber sido infectado por una variedad de virus de un murci\u00e9lago que estaban estudiando en el Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan \u2013que tiene el banco de virus m\u00e1s importante de Asia, donde se preservan m\u00e1s de 1.500 variedades\u2013y que luego pas\u00f3 a la poblaci\u00f3n de esa ciudad. El instituto no coment\u00f3 estas teor\u00edas ayer, pero en febrero public\u00f3 un comunicado en el que rechazaba los rumores.Adem\u00e1s, explic\u00f3 que recibi\u00f3 el 30 de diciembre el nuevo coronavirus, entonces desconocido. Luego, el 2 de enero, determin\u00f3 la secuencia del genoma viral y someti\u00f3 la informaci\u00f3n sobre el pat\u00f3geno a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el 11 de enero.Seg\u00fan ese organismo, \u201chasta la fecha se desconoce la fuente del Sars-CoV-2, el coronavirus (CoV) que causa la covid-19\u201d, y todos los datos disponibles sugieren que el Sars-CoV-2 tiene un origen animal, y probablemente en el murci\u00e9lago. \u201cNo es un virus creado en laboratorio\u201d, dice la OMS.Pero las dudas persisten. El presidente de Francia, Emmanuel Macron, estim\u00f3 en una entrevista con el Financial Times, que hab\u00eda zonas oscuras en la gesti\u00f3n china y que \u201chay cosas que sucedieron que no sabemos\u201d. El mandatario galo agreg\u00f3 que ser\u00eda \u201cingenuo\u201d pensar que Pek\u00edn ha manejado bien la pandemia.\u201cTendremos que hacer preguntas complicadas sobre la aparici\u00f3n del virus y sobre por qu\u00e9 no pudo ser frenado a tiempo\u201d, dijo, en la misma l\u00ednea, el ministro brit\u00e1nico de Relaciones Exteriores, Dominic Raab Por su parte, Pek\u00edn respondi\u00f3 a los se\u00f1alamientos: \u201cNunca hemos ocultado nada\u201d, asegur\u00f3 un portavoz del ministerio chino de Exteriores, Zhao Lijian.Adem\u00e1s, el funcionario rechaz\u00f3 las alegaciones de que el laboratorio era responsable. \u201cUna persona entendida comprender\u00e1 en seguida que la intenci\u00f3n es crear confusi\u00f3n, desviar la atenci\u00f3n del p\u00fablico y esquivar su responsabilidad\u201d, dijo Zhao, que promovi\u00f3 a su vez rumores seg\u00fan los cuales el ej\u00e9rcito estadounidense podr\u00eda haber llevado el virus a China. La epidemia de covid-19 supuso un frenazo in\u00e9dito para el crecimiento chino: el producto interno bruto (PIB) se desplom\u00f3 un 6,8 por ciento en el primer trimestre, su peor resultado desde 1976.Aunque poco fiable, la cifra del PIB de China suscita inter\u00e9s debido al peso del pa\u00eds en la econom\u00eda global. \u201cLa contracci\u00f3n real en el primer trimestre es, sin duda, bastante mayor de lo que sugieren las cifras (oficiales)\u201d, estima el economista Ting Lu, del banco de inversi\u00f3n Nomura. Esta ca\u00edda es el peor resultado desde que empezaron las publicaciones trimestrales del PIB, al comienzo de los a\u00f1os 1990.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-hoy-estados-unidos-investigara-a-china-por-origen-del-virus-485888", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Van 3 alcaldes que reajustan contratos de mercados y kits", "contenido": " A mitad de semana, el fiscal general, Francisco Barbosa, dar\u00e1 a conocer los primeros resultados judiciales sobre la investigaci\u00f3n que adelantan con la Contralor\u00eda y la Procuradur\u00eda en torno a despilfarros y sobrecostos con dineros de la emergencia sanitaria. El anuncio y las denuncias de los medios han desatado una cadena contra el reloj en algunos municipios y departamentos que est\u00e1n ajustando y renegociando contratos, de cara a las investigaciones penales, fiscales y disciplinarias.El contralor general, Felipe C\u00f3rdoba, confirm\u00f3 que tiene informaci\u00f3n seg\u00fan la cual algunos gobernadores ya entraron a renegociar algunos de los contratos m\u00e1s jugosos y escandalosos.Y EL TIEMPO ya encontr\u00f3 tres casos en donde se revisaron, en tiempo r\u00e9cord, desembolsos que superan los 2.400 millones de pesos. C\u00e9sar Alonso Ladino Daza, un conocido comerciante de Acac\u00edas, Meta, acaba de aceptar que se reverse el millonario contrato que firm\u00f3 con la alcald\u00eda local para la \u201cadquisici\u00f3n de mercados b\u00e1sicos para personas en estado de vulnerabilidad en el marco de la emergencia sanitaria por causa del coronavirus\u201d.Ladino Daza hab\u00eda cotizado en 225.000 pesos cada mercado, incluido el IVA, para un total de 1.125 millones de pesos.\u00a0El contrato se redujo a 904\u2019525.000 de pesos, significando un ajuste de 220\u2019475.000 pesos.Con ese dinero, el comerciante deber\u00e1 entregar 5.000 kits de mercados que incluyen 6 rollos de papel higi\u00e9nico a 1.439 pesos cada uno; dos jabones de barra, a 2.230 pesos cada uno; dos bloques de panela, a 4.800 cada uno, y una bolsa de leche en polvo, a 10.595 pesos, que todav\u00eda llaman la atenci\u00f3n de las autoridades.Siguiendo la misma l\u00ednea, organismos de control le dijeron a EL TIEMPO que en Ch\u00eda modificaron un contrato de suministros que pas\u00f3 de 69 por ciento de presuntos sobreprecios a 51 por ciento. A las autoridades les llama la atenci\u00f3n que se est\u00e1n pagando 4 millones 857 mil pesos de transporte dentro de un contrato por 172 millones 974 mil pesos.EL TIEMPO accedi\u00f3 al contrato y estableci\u00f3 que se trata de la compra de 21 elementos para prevenir la propagaci\u00f3n del virus. Incluye la desinfecci\u00f3n por \u00e1reas, sin embargo, no se especifican.As\u00ed mismo, se hicieron dos otros\u00ed para cambiar las especificaciones de algunos \u00edtms y luego para modificar el valor de varios productos. En Cove\u00f1as, Carlos Miguel Moreno Orozco, representante legal de la Fundaci\u00f3n y Servicios del Caribe, tambi\u00e9n envi\u00f3 una carta, luego de que la propia administraci\u00f3n municipal lo invitara a revisar los precios de los mercados que se contrataron por 1.206 millones de pesos.En esta, empieza por asegurar que algunos productos han subido debido a la emergencia sanitaria: \u201cEs de su conocimiento que la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria, esa misma que se requiere atender, ha causado un incremento en el valor de algunos productos b\u00e1sicos de la canasta familiar, por la cantidad de la demanda como el arroz, panela, lentejas, limones, huevos, entre muchos otros. Aunado con la urgencia con la que se requer\u00eda dicha oferta y ejecuci\u00f3n del contrato\u201d.Sin embargo, asegur\u00f3 que \u201catendiendo el sentido colaborativo al servicio del Estado y en particular de su municipio, manifestamos nuestro acuerdo y voluntad en hacer una revisi\u00f3n y ajustes de precios que conlleven a la ampliaci\u00f3n del alcance del objeto contratado\u201d.As\u00ed las cosas, inicialmente ofreci\u00f3 6.000 kits con sardinas, arroz, az\u00facar, crema dental, at\u00fan, lentejas, fr\u00edjol, panela, leche en polvo, entre otros. Pero ahora entregar\u00e1n, por el mismo monto, 6.550 kits, beneficiando con el reajuste a 550 familias m\u00e1s. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-por-presunto-despilfarro-van-3-alcaldes-que-reajustan-contratos-de-mercados-y-kits-485908", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018Hay que aplanar dos curvas: riesgo de muertes masivas y desempleo\u2019", "contenido": " La alcaldesa Claudia L\u00f3pez duerme poco y tambi\u00e9n permanece poco en casa. Todos los d\u00edas debe atender asuntos relacionados con la pandemia en Bogot\u00e1, la misma que tiene confinada a buena parte de la humanidad. Dice que ni ella ni nadie estaba preparado para enfrentar este momento, al que asegura le debe la \u201ctemplanza\u201d y \u201cpaciencia\u201d que hoy la rodean. R\u00ede al reconocer que con su pareja, la senadora Ang\u00e9lica Lozano (quien adem\u00e1s cocina), est\u00e1n viviendo como una \u201cfamilia tradicional\u201d, en donde una de las dos se queda en casa (Ang\u00e9lica) mientras la otra va a trabajar.  Durante la entrevista, hecha como todas las que ha tenido que atender, de forma virtual, L\u00f3pez asegura que este a\u00f1o TransMilenio no funcionar\u00e1 de forma normal, pues es posible que lo haga al 35 por ciento de su capacidad, y explica cu\u00e1l ser\u00e1 el futuro del Plan de Desarrollo y de las obras en la ciudad. Dice que su relaci\u00f3n con el presidente Iv\u00e1n Duque es buena, pero que \u201clos medios meten ciza\u00f1a donde no la hay\u201d, aunque acepta que al comienzo las cosas fueron dif\u00edciles. Y sobre el sector privado reconoce que \u201chan sido muy generosos y muy dispuestos a ayudar\u201d. Cuando se le pregunta sobre la disyuntiva de qu\u00e9 es prioritario, atender la pandemia o proteger la econom\u00eda, la mandataria aclara: \u201cAqu\u00ed vamos a necesitar aplanar dos curvas, la curva del riesgo de muertes masivas (...), pero tambi\u00e9n aplanar la curva del riesgo alto de desempleo\u201d. Me siento agradecida con la vida y con la confianza que nos dieron los ciudadanos y con la que nos dan con el manejo de la pandemia. Recuerdo que cuando comenc\u00e9 les dije que gan\u00e9 en una ciudad y me toc\u00f3 otra; hoy digo que gan\u00e9 en una ciudad y me toc\u00f3 otro planeta. Aunque me adapto f\u00e1cilmente y creo que es algo que necesitamos para concentrarnos en lo esencial. Se trata de hacer las cosas de la mejor manera. Bogot\u00e1 es una ciudad maravillosa, con gente extraordinaria que aprende y se adapta. La templanza, la paciencia, la humildad. Es el tener que enfrentar algo sobre lo que uno no sab\u00eda nada. Y tengo un doctorado, m\u00e1s estudiada dif\u00edcil (risas). Pero me enfrento a una cosa totalmente nueva que cambia todos los d\u00edas. Es tener un monstruo al frente y decir \u2018s\u00e9 tan poquito de \u00e9l y me podr\u00eda matar tanta gente\u2019. Es un monstruo que hay que tratar con respeto y templanza.  Tendremos 400.000 pruebas. 100.000 las est\u00e1 donando la Universidad de los Andes, nosotros compramos otras 100.000 moleculares desde la Secretar\u00eda de Salud y vamos a comprar otras 200.000 que son serol\u00f3gicas. Con eso, la meta es hacer 10.000 pruebas semanales. Eso nos va a permitir identificar qui\u00e9nes est\u00e1n en riesgo de contagio, qui\u00e9nes ya est\u00e1n contagiados para poderlos cuidar mejor y pulir el control epidemiol\u00f3gico. Para que vean la dimensi\u00f3n de esto les voy a explicar. Hasta el d\u00eda de hoy hemos aplicado 25.000 pruebas. Todo este esfuerzo es para que hagamos 400.000 entre abril y mayo. Esto nos orientar\u00e1: sabremos qu\u00e9 gente va a necesitar tratamiento domiciliario, qu\u00e9 gente requerir\u00e1 el hospitalario y qui\u00e9nes deben ir a cuidados intensivos. Tambi\u00e9n estamos monitoreando el n\u00famero de unidades de cuidados intensivos (UCI) ocupadas por covid-19, porque ese es el recurso m\u00e1s escaso. Estamos hoy en ocupaci\u00f3n de menos del 10 %, pero el d\u00eda que superemos el 70 % estar\u00edamos en riesgo de colapso del sistema hospitalario. Por ahora vamos bien. S\u00ed, el 75 % de los bogotanos est\u00e1 cumpliendo la cuarentena. El 25 % restante no lo hace por dos razones fundamentales: porque tiene que salir a abastecerse o porque debe trabajar. En el sur es un poco m\u00e1s dif\u00edcil, pero all\u00ed se va a cumplir mejor si los cubrimos. Hasta 262.000 tienen transferencia ya, este domingo alcanzaremos 350.000 y la meta es llegar a 500.000. Tambi\u00e9n para mejorar el cumplimiento aplicamos el pico y g\u00e9nero: es m\u00e1s f\u00e1cil porque si tenemos que pedir la c\u00e9dula, hay mucho contacto y eso es riesgoso para el polic\u00eda y para el ciudadano. Le agradezco a la ciudadan\u00eda la paciencia para los ajustes que vayamos teniendo que hacer.  Una familia de clase media, estrato 3, se gasta el 70 % de sus ingresos en arriendo, servicios p\u00fablicos y costos financieros. La comida pesa muy poquito, y eso es lo que tenemos que facilitar. Hay que renegociarles el pago de sus servicios y los costos financieros. Esta clase social tiene tarjetas de cr\u00e9dito o son peque\u00f1os empresarios que buscan un alivio. Se trata de cuidar la curva de contagio y cuidar la curva de econom\u00eda.  Pas\u00f3 que todo lo que propusimos en nuestro Plan de Desarrollo se confirm\u00f3 como necesario en el manejo de esta crisis. Cualquier pol\u00edtica tiene que tener enfoque de g\u00e9nero, diferencial, poblacional. En todo el mundo, la cuarentena ha subido la violencia contra la mujer, por eso duplicamos el personal que tenemos en la L\u00ednea P\u00farpura, creamos nuevas duplas de asistencia jur\u00eddica y social y trabajamos m\u00e1s de la mano con las comisar\u00edas. Ya logramos acabar con la lista de espera que ten\u00edamos de 49 mujeres que necesitaban ir a las casa refugio. Bogot\u00e1 necesita un nuevo contrato social y ambiental y necesita enfoque de g\u00e9nero: disminuir la feminizaci\u00f3n de la pobreza, empoderar la voz de las mujeres y darles m\u00e1s autonom\u00eda econ\u00f3mica para que puedan resistir y defenderse mejor de la violencia, todo con apoyo institucional. Las encuestas nos han mostrado que ha habido m\u00e1s uni\u00f3n familiar. Claro, en la primera semana subieron un poco los conflictos entre parejas, pero ya volvieron a bajar. Fue dif\u00edcil, pero la gente se est\u00e1 adaptando. Mi principal mensaje es decir que la vida lleg\u00f3 para cambiar, no solo durante la cuarentena, sino para siempre. Este es un momento que necesita mucha paciencia, mucha paciencia, llev\u00e1rnosla por la buena, aprender a convivir. Es cierto que hay violencia intrafamiliar, pero el sentimiento mayoritario es de uni\u00f3n familiar. Este a\u00f1o no vamos a poder tener un TransMilenio normal, sino uno que opere m\u00e1ximo al 35 % de pasajeros, porque si no, se vuelve una fuente de contagio enorme. Para eso, todo nos tendr\u00e1 que quedar m\u00e1s cerca, dar las formas de trabajo en casa, virtualizar todo lo posible, bajar el uso de un carro por persona\u2026 Quiz\u00e1 tengamos que dedicar esfuerzos a implementar el carro compartido, m\u00e1s bici, mejores estructuras para el peat\u00f3n. Es un cambio dr\u00e1stico. La ciudad est\u00e1 adelantando un plan entidad por entidad para que cada recurso que se ejecute de las obras que ya est\u00e1n contratadas y de las que se har\u00e1n m\u00e1s adelante est\u00e9 vigilado especialmente tanto por la Veedur\u00eda Distrital como por los dem\u00e1s entes de control. Bogot\u00e1 puede estar tranquila, las obras que ya est\u00e1n contratadas se har\u00e1n y tendr\u00e1n un plan y una vigilancia especial en temas de cronogramas y recursos, porque sabemos tambi\u00e9n la fuente de empleo que significan para la ciudad y lo vamos a cuidar.  Medio bill\u00f3n de pesos de las alcald\u00edas locales se destinar\u00e1n para Bogot\u00e1 Solidaria en Casa, as\u00ed como a ayudas monetarias y en especie para la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de la ciudad. El 80 por ciento de los recursos para infraestructura en las localidades (parques, malla vial y otros proyectos) se ejecutar\u00e1 en 2021, mientras que el restante 20 por ciento se mantendr\u00e1 para este a\u00f1o, en la misma l\u00ednea de inversi\u00f3n. Estos recursos representan 500.000 millones de la vigencia 2020, m\u00e1s 45.000 millones de excedentes financieros de vigencias pasadas, lo que representa un total de 545.000 millones de pesos.Es importante aclarar que no se le va a quitar dinero al funcionamiento de las alcald\u00edas locales ni a los programas sociales que existen hoy financiados por los fondos de desarrollo local; ni tampoco al subsidio tipo C para el adulto mayor, el apoyo a las poblaciones con discapacidad ni a los proyectos y programas de seguridad. Yo le hab\u00eda mostrado al Presidente los estudios epidemiol\u00f3gicos y lo que nos daba era que era mejor ir al hasta el 3 de mayo, o sea, una semana m\u00e1s. Pero lo que yo quiero realmente es que la gente entienda que no es que el 27 de abril va a poder salir todo el mundo; el mundo no volver\u00e1 a ser igual nunca.  Hay que prepararse para hacer una nueva Bogot\u00e1 en la que TransMilenio opere todos los d\u00edas, pero con el 35 % de los usuarios, en la que haya carro compartidos, en la que se hagan m\u00e1s ciclorrutas, en la que todo sea m\u00e1s local y cerca. La Bogot\u00e1 del futuro es una Bogot\u00e1 que no necesita de estratos, no sirven de nada, son la peor fuente de informaci\u00f3n y no nos dicen lo que realmente se necesita. Vamos a tener que hacer una encuesta, como un censo de hogares, una multiprop\u00f3sito.  Estamos en comunicaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n diaria con el gobernador de Cundinamarca. \u00a1Yo digo que Nicol\u00e1s Garc\u00eda es como mi segundo novio! En articulaci\u00f3n con el Gobierno Nacional, la gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 y Corferias realizamos la adecuaci\u00f3n de este centro de\u00a0eventos como un nuevo hospital que inicialmente contar\u00e1 con 1.200 camas para atenci\u00f3n de mediana y baja complejidad, permitiendo que ampliar las unidades de cuidados intensivos en los hospitales.Bogot\u00e1 no puede planear y actuar pensando solamente en Bogot\u00e1, sino en la otra parte del pa\u00eds que atiende, y as\u00ed lo hemos hecho. En Bogot\u00e1 estamos preparados para atender no solo a pacientes de Bogot\u00e1, tambi\u00e9n pacientes de Cundinamarca y de otros departamentos de nuestra Regi\u00f3n Central que tradicionalmente utilizan nuestros servicios, como Boyac\u00e1, Meta, Tolima y Huila. Con el Presidente de la Rep\u00fablica tengo una muy buena relaci\u00f3n. Los medios, con todo respeto, se inventan y meten ciza\u00f1a donde no la hay. Yo con el Presidente tengo una buena relaci\u00f3n y una buena comunicaci\u00f3n. Claro, tengo desacuerdos, hay que entender que uno no tiene que estar de acuerdo en todo para coordinar. Al principio fue dif\u00edcil, para nadie es un secreto que Bogot\u00e1 decidi\u00f3 hacer cuarentena antes que el Gobierno Nacional. Nosotros ten\u00edamos que ir a una velocidad y ellos se demoraron un poquito en empatar, yo creo que eso se ha venido reduciendo. Todos han sido muy generosos y han estado dispuestos a ayudar. Unos van a estar muy afectados, otros, algo menos. As\u00ed como tenemos un equipo de expertos epidemi\u00f3logos, tenemos un equipo de expertos econ\u00f3micos que nos est\u00e1 ayudando a formular un plan. Necesitamos aplanar la curva del riesgo de muerte masiva que nos trae el coronavirus, pero tambi\u00e9n tenemos que aplanar la curva del riesgo de alto desempleo que viene.  En enero estaba convencida de que Bogot\u00e1 necesitaba un nuevo contrato social y ambiental del siglo XXI. Hoy, tras un mes de pandemia, estoy a\u00fan m\u00e1s convencida de que eso es lo que necesita la ciudad. Y si algo positivo podemos sacar de esta emergencia, es que nos toc\u00f3 anticipar parte de ese contrato social. No hab\u00eda manera de pasar por esta cuarentena sin ese contrato que les diera sustento a las familias m\u00e1s vulnerables y con el que nos organiz\u00e1ramos para poder ayudar tambi\u00e9n a la clase media (estratos 2, 3 y 4). El contrato social lo estamos viviendo hoy en vivo y en directo, dej\u00f3 de ser una discusi\u00f3n te\u00f3rica y empezamos a organizar recursos y acciones para hacerlo realidad. Se volvi\u00f3 una discusi\u00f3n pr\u00e1ctica de qui\u00e9n pone, cu\u00e1nto pone y de qui\u00e9n toma y cu\u00e1nto toma. Para hacerse una idea, Bogot\u00e1 tiene cerca de 500.000 hogares entre poblaci\u00f3n pobre y vulnerable y casi 1 mill\u00f3n de hogares de estrato medio, hoy nos enfrentamos a este desaf\u00edo universal que nos exige pensar en c\u00f3mo atendemos a los que m\u00e1s lo necesitan en nuestra ciudad. El pasado 31 de marzo recibimos los comentarios del Consejo Territorial de Planeaci\u00f3n, los tomamos y seguimos avanzando en el proceso para que el Plan de Desarrollo Distrital sea una realidad; pero como lo mencion\u00e9 antes, el covid-19 nos permiti\u00f3 empezar a implementar parte de ese contrato social all\u00ed propuesto, y que estaba pensado para cuatro a\u00f1os, en menos de dos meses de emergencia.  Eso es conmovedor. Es la simpleza del trabajo, ellos piden algo tan sencillo como sembrar los \u00e1rboles y cuidar el agua. Los ni\u00f1os son los grandes maestros del siglo XXI, son los que nos van a ense\u00f1ar qu\u00e9 hacer.  En mi casa parece que cuando acabe todo Ang\u00e9lica va a ser una gran ama de casa (risas). Ella me dec\u00eda el otro d\u00eda, \u2018parecemos una familia tradicional: t\u00fa te vas al trabajo, y yo aqu\u00ed en la casa\u2019. \u00a1Ha sido muy chistoso! Ella est\u00e1 en casa, cocinando y peleando para ver si el Congreso trabaja. Por otra parte, yo he permanecido muy poco en casa. Como soy autoridad sanitaria estoy afuera la mayor\u00eda del tiempo, toca estar en la jugada. Me eleg\u00ed alcaldesa y he estado pr\u00e1cticamente de subsecretaria de Salud y de Integraci\u00f3n Social, que son las entidades que m\u00e1s necesitan apoyo ahorita. Yo lo que tengo es gratitud, gratitud infinita y confianza en que de esto vamos a salir bien, vamos a pasar por un momento dif\u00edcil, por un a\u00f1o muy dif\u00edcil, pero vamos a salir siendo mejores seres humanos y mejores ciudadanos. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-habla-de-como-enfrenta-bogota-el-coronavirus-483306", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los \u00faltimos d\u00edas de barco donde tripulaci\u00f3n asesin\u00f3 a su capit\u00e1n", "contenido": " El capit\u00e1n de un buque mercante, con bandera del reino unido, fue  asesinado por su tripulaci\u00f3n en aguas que son jurisdicci\u00f3n de Cartagena de Indias.El capit\u00e1n de nombre Myo Tun Zaw, de 50 a\u00f1os, fue asesinado con sevicia por sus propios hombres dentro de la embarcaci\u00f3n, de la empresa alemana Hamburg Sud, y que recibe como nombre Spirit of Hamburg. El TIEMPO, en exclusiva, obtuvo la carta de navegaci\u00f3n de la nave, escena del crimen.\u00a0\u201cSe busca aplicar la Convenci\u00f3n sobre el Derecho de Mar de 1982, para que este caso sea asumido por la jurisdicci\u00f3n penal de la bandera alemana, por haber ocurrido dentro del buque mercante\u201d, se\u00f1al\u00f3 la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. El personal del Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n (CTI) realiza a esta hora las diligencias de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica al cad\u00e1ver, en uno de los muelles del barrio Manga, donde se encuentra anclado el buque mercante, en la bah\u00eda de Cartagena.La escena del crimen es una nave mercante con m\u00e1s de 500 contenedores,  que ten\u00eda como destino varios puertos internacionales a cargo de la multinacional alemana Hamburg Sud.Seg\u00fan el ente investigador, en este caso se aplica, adem\u00e1s, el principio de extraterritorialidad, pues el delito no fue cometido dentro de la jurisdicci\u00f3n de Colombia, y por lo tanto no puede asociarse este caso a una pol\u00edtica criminal nacional, sino del pa\u00eds de origen.Fuentes del CTI le dijeron a este diario que el capit\u00e1n era de origen birmano, pero se desconocen las causas del mot\u00edn a bordo por los cuales fue asesinado el hombre, en complot, por sus marinos.Las investigaciones continuar\u00e1n durante el fin de semana, y se espera un pronunciamiento de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.  En horas previas al amotinamiento que culmin\u00f3 con el crimen del marino, el 31 de marzo estuvo en el puerto de  Crist\u00f3bal, en Panam\u00e1. El 7 de abril toc\u00f3 aguas de los Estados Unidos en el Puerto de Filadelfia. De all\u00ed parti\u00f3 a la ciudad de Charleston, tambi\u00e9n en los Estados Unidos, a donde arrib\u00f3 el 10 de marzo.La nave arrib\u00f3 a aguas de Cartagena de Indias el 16 de abril a las 12 horas y 24 minutos, seg\u00fan la carta de navegaci\u00f3n de la nave a la que tuvo acceso en exclusiva EL TIEMPO.Seg\u00fan los investigadores colombianos, en la escena del crimen, el asesinato del curtido marinero se habr\u00eda ejecutado entre la tarde del 16 y la ma\u00f1ana del 17 de abril. Este tipo de embarcaciones viajan con una tripulaci\u00f3n de entre 20 y 30 personas. Pero seg\u00fan fuentes del CTI el crimen pudo haber sido cometido por unos 12 marineros a bordo.  El barco, con matr\u00edcula IMO: 9391660, donde se cometi\u00f3 el misterioso crimen fue construido en el a\u00f1o 2007 y fue bautizado con el nombre de Bah\u00eda Laura; pero su nombre fue cambiado en el a\u00f1o 2013 a \u2018Spirit of Hamburgo\u2019, como un augurio para la buena suerte de la compa\u00f1\u00eda naviera.Se trata de una nave mercante que, seg\u00fan sus \u00faltimas cartas de navegaci\u00f3n, ha recorrido el Caribe en varias oportunidades.De hecho en enero del a\u00f1o 2016 estuvo atracado varios meses en un puerto de Panam\u00e1 donde fue sometido a reparaciones. JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPO CartagenaEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/capitan-de-barco-aleman-asesinado-por-su-tripulacion-en-cartagena-485724", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La pesadilla de mujeres v\u00edctimas, en la cuarentena", "contenido": " \u201cMi \u00fanica forma de escapar de la realidad en la que vivo es irme al trabajo. Por eso, cuando anunciaron la cuarentena, ya sab\u00eda lo que me esperaba. Yo he intentado denunciar, pero \u00e9l me tiene amenazada con los ni\u00f1os... la gente no entiende...\u201d. El testimonio de esta mujer, que lleg\u00f3 a trav\u00e9s de un correo, es el viacrucis de centenares, multiplicado en el aislamiento obligatorio por el coronavirus. Cuando el presidente Iv\u00e1n Duque lo decret\u00f3, dijo que se trataba de \u201cuna medida para la salud y la vida. Sabemos lo mucho que nos exige a todos (...)\u201d. Pero 24 d\u00edas despu\u00e9s de iniciado el confinamiento, para muchos ha significado una realidad aterradora: pasar el encierro con su agresor. En Colombia, las cifras demuestran que la situaci\u00f3n es tan desalentadora como en los dem\u00e1s pa\u00edses que enfrentan esta pandemia. Desde que se inici\u00f3 el aislamiento en Bogot\u00e1 y el resto del territorio nacional, la l\u00ednea 155, que brinda orientaci\u00f3n a mujeres v\u00edctimas de violencia a nivel nacional, duplic\u00f3 el n\u00famero de llamadas atendidas cada d\u00eda. Seg\u00fan la Polic\u00eda, entre el 20 de marzo y el 7 de abril se atendieron de manera efectiva 2.054 llamadas; es decir, el doble de lo atendido a diario en los dos meses previos a la declaratoria de la cuarentena. Desde el primero de enero de este a\u00f1o hasta el 19 de marzo, la l\u00ednea respondi\u00f3 6.341 llamadas, lo que supone un promedio de 54 llamadas diarias, en contraste con las 108 que se empezaron a atender apenas se inici\u00f3 el confinamiento. \u201cA todas las colombianas les quiero decir que no duden en comunicarse a la L\u00ednea 155, en caso de ser v\u00edctimas de cualquier tipo de agresi\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3gica en el entorno de una familia\u201d, fue el llamado de la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez. Seg\u00fan Ram\u00edrez, no se tolerar\u00e1 ning\u00fan acto de violencia contra un miembro de la familia, por lo que el hogar debe ser un espacio seguro para todos. Y anunci\u00f3 que se est\u00e1 trabajando en planes para la prevenci\u00f3n de la violencia que incentiven a las personas a denunciar. Una de las medidas fue el fortalecimiento de la L\u00ednea 155. Dentro de la estrategia para lograrlo se encuentra aumentar el n\u00famero de mujeres polic\u00edas que atienden el centro de llamadas, as\u00ed como sic\u00f3logos que reciben y orientan los casos.  En Bogot\u00e1 la situaci\u00f3n tambi\u00e9n es preocupante. Seg\u00fan datos de la Secretar\u00eda de la Mujer, desde que inici\u00f3 el aislamiento preventivo en la ciudad, la L\u00ednea P\u00farpura, que brinda orientaci\u00f3n y atenci\u00f3n psicosocial a mujeres v\u00edctimas de violencia, ha registrado casi tres veces m\u00e1s llamadas y mensajes de WhatsApp que las que recib\u00eda antes de la cuarentena. Entre el 20 de marzo y el 13 de abril, la l\u00ednea recibi\u00f3 11.792 llamadas y mensajes; entre el primero y el 19 de marzo se recibieron 3.446. Esto quiere decir que antes del confinamiento se recib\u00edan, en promedio, 181 solicitudes diarias a trav\u00e9s de la l\u00ednea telef\u00f3nica y de chat. Una vez se decret\u00f3 el aislamiento en la capital, este n\u00famero aument\u00f3 a 471.  De las llamadas y mensajes recibidos, 1.434 requirieron atenci\u00f3n profunda. De estos, la mitad por violencia psicol\u00f3gica y un poco m\u00e1s de una cuarta parte por violencia f\u00edsica. La violencia econ\u00f3mica represent\u00f3 el 14 por ciento de las denuncias detalladas; la violencia sexual el 5 por ciento; la violencia patrimonial el 4 por ciento y la violencia verbal el 1 por ciento.Tambi\u00e9n se atendieron consultas sobre rutas de atenci\u00f3n en casos de violencia contra la mujer e informaci\u00f3n sobre los servicios con los que cuenta el Distrito en materia de derechos humanos, as\u00ed como de derechos sexuales y reproductivos.  \u201cEsta es una situaci\u00f3n que no tiene precedentes. Ning\u00fan pa\u00eds hab\u00eda enfrentado una situaci\u00f3n as\u00ed y ninguna institucionalidad estaba dise\u00f1ada para lo que iba a pasar. Pero hemos respondido con agilidad a estas nuevas circunstancias y las cifras son una muestra de que las mujeres est\u00e1n atendiendo a nuestro llamado de no quedarse calladas, de buscar orientaci\u00f3n y de denunciar si es el caso\u201d, manifest\u00f3 Diana Rodr\u00edguez, Secretaria de la Mujer.Para hacerle frente a la situaci\u00f3n, esta oficina decidi\u00f3, adem\u00e1s de fortalecer los canales de la L\u00ednea P\u00farpura, continuar prestando otros servicios. Tal es el caso de las Casas de Igualdad de Oportunidades para las Mujeres en las localidades de Bogot\u00e1, que pese a estar cerradas, siguen prestando atenci\u00f3n psicosocial y jur\u00eddica.\u201cSe organizaron equipos de sic\u00f3logas y abogadas que cuentan con celulares para atender a las ciudadanas en cada localidad\u201d, se\u00f1al\u00f3 la funcionaria. Adem\u00e1s, la entidad revis\u00f3 el n\u00famero de cupos en las Casas Refugio, lugares dispuestos por el Distrito para mujeres con medidas de protecci\u00f3n que requieran acogida gratuita, hasta por 4 meses, para ellas y para sus hijos. \u201cTenemos los cupos, no hay lista de espera, y estamos trabajando con todos los recursos disponibles para que durante su periodo de acogida se garanticen sus derechos\u201d.La Secretar\u00eda de la Mujer record\u00f3 que la L\u00ednea P\u00farpura no es una l\u00ednea de emergencia. Para los casos en que la vida de una mujer est\u00e9 en peligro, las llamadas deben hacerse a la l\u00ednea 123 o al cuadrante de Polic\u00eda m\u00e1s cercano. Por su parte, la Veedur\u00eda Distrital encontr\u00f3 que \u201clas cifras de violencia intrafamiliar muestran que desde que se implement\u00f3 la medida de aislamiento preventivo en los hogares, las mujeres est\u00e1n sufriendo en mayor medida la violencia en sus hogares\u201d. De acuerdo con datos de la Secretar\u00eda de Seguridad, y que fueron recopilados por esta entidad de control, de enero a marzo de este a\u00f1o los casos de violencia intrafamiliar aumentaron en un 14 por ciento con relaci\u00f3n a los del 2019.  Pero el caso de Bogot\u00e1 no es el \u00fanico. Colombia ha registrado 13 feminicidios en lo corrido de la cuarentena y graves denuncias de violecia f\u00edsica en las ciudades de Medell\u00edn y C\u00facuta, donde las secretar\u00edas de la mujer han activado los protocolos regionales para atender la emergencia.Sin embargo, el gran problema sigue siendo el poder denunciar. Las mujeres que est\u00e1n siendo v\u00edctimas tienen al agresor al lado, y en muchos casos, en los que se han atrevido a denunciar, las autoridades no han sido eficientes en la respuesta.Por eso, la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n activ\u00f3 un n\u00famero y un correo de emergencia para atender los casos. \u201cAtendemos quejas de aquellas v\u00edctimas que no han logrado la atenci\u00f3n\u201d, manifest\u00f3 Adriana Herrera, procuradora delegada para la Defensa de los Derechos de la Infancia, la Adolescencia y la Familia.  Afirm\u00f3, adem\u00e1s, que se est\u00e1 trabajando con la Fiscal\u00eda y la Defensor\u00eda para verificar el cumplimiento del Decreto 460, por el que se dictan medidas para garantizar el funcionamiento de las comisar\u00edas de familia en esta emergencia.A esto se suma la preocupaci\u00f3n por la disminuci\u00f3n en denuncia por violencia contra menores. Se creer\u00eda que la reducci\u00f3n de las cifras podr\u00eda ser un buen s\u00edntoma, sin embargo, las autoridades aclaran que, por el contrario, denota que el canal que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes tienen para buscar ayuda, est\u00e1 en las escuelas y colegios, o fuera de su casa.Entre el 12 de marzo y el 4 de abril, el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar report\u00f3 9.893 denuncias relacionadas con violencia. En las mismas fechas del 2019 recibi\u00f3 15.024, lo que significa una disminuci\u00f3n del 34 por ciento.Esta cifra preocupa, y m\u00e1s teniendo en cuenta que en los primeros meses del 2020 se han recibido 49.431 denuncias, de cara a las 38.892 que se registraron del primero de enero al 4 de abril del a\u00f1o pasado. Esto es un incremento del 27 por ciento entre ambos periodos. \u201cLas denuncias provienen de la institucionalidad, de los colegios, jardines infantiles, Centros de Desarrollo Infantil, hospitales y dem\u00e1s. Muchos de estos lugares est\u00e1n cerrados u operando de manera virtual, lo que quiere decir que los establecimientos desde donde usualmente se reciben las alarmas no est\u00e1n funcionando\u201d, asegur\u00f3 Lina Arbel\u00e1ez, directora del ICBF.As\u00ed, el aislamiento ha privado de poder de acci\u00f3n a uno de los frentes que m\u00e1s denuncias hac\u00eda.Las denuncias m\u00e1s recurrentes son por maltrato f\u00edsico, psicol\u00f3gico o por negligencia. Este a\u00f1o se han recibido 34.701 reportes por esta raz\u00f3n; por violencia sexual se han registrado 12.203.  Son d\u00edas dif\u00edciles, y m\u00e1s para miles de personas que tienen que vivir la cuarentena con su agresor. En redes sociales se han incentivado formas para pedir auxilio como \u201csolicitar maquillaje a domicilio\u201d. Tal vez solo al final del confinamiento se tendr\u00e1 un mapa claro de lo que ocurri\u00f3 en casa. Lo importante es saber que si una ni\u00f1a o mujer est\u00e1 en riesgo, y usted lo sabe, tambi\u00e9n le puede ayudar. NO ES HORA DE CALLAR", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/la-pesadilla-de-mujeres-victimas-en-la-cuarentena-485840", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Operadores celulares empiezan a notificar suspensi\u00f3n del cobro de IVA", "contenido": " A trav\u00e9s de mensajes de texto, usuarios de los diferentes operadores de telefon\u00eda celular han empezado a ser notificados de que no se les cobrar\u00e1 el IVA durante los pr\u00f3ximos cuatro meses, dando cumplimiento al\u00a0decreto 540, expedido el pasado 13 de abril. El Gobierno, como parte de las medidas para paliar la crisis por el coronavirus,\u00a0 declar\u00f3 el acceso a las telecomunicaciones como servicios p\u00fablicos esenciales. Y por ello, determin\u00f3 que los planes de servicios m\u00f3viles de voz y datos, en las modalidades de prepago y de postpago de hasta 2 UVT (71.214 pesos), estar\u00e1n exentos de IVA (hoy en 19 %) por los pr\u00f3ximos cuatro meses.La norma, calificada por el Ministerio como una \"medida de asequibilidad al servicio\", busca que la poblaci\u00f3n con planes que est\u00e9n en ese rango cuenten con alivio econ\u00f3mico durante la emergencia y puedan acceder al servicio. El Decreto 540 de 2020 establece que la exenci\u00f3n \"debe reflejarse en la facturaci\u00f3n al usuario que se expida a partir de la vigencia del presente Decreto\", es decir desde el pasado 13 de abril.Los operadores est\u00e1n encargados de realizar la separaci\u00f3n de los valores de las facturas y los usuarios no tendr\u00e1n que inscribirse o realizar alg\u00fan tr\u00e1mite adicional. Si desea conocer el valor del ahorro que esta medida representa deber\u00e1 realizar el c\u00e1lculo de cu\u00e1nto est\u00e1 pagando por su plan y restarle lo equivalente al 19%, que ser\u00eda el IVA. Dicho valor deber\u00e1 ser el que se genere en su pr\u00f3xima factura. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/operadores-celulares-empiezan-a-notificar-no-cobro-del-iva-485906", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Respiradores, una carrera vital para enfrentar al coronavirus", "contenido": " Los respiradores mec\u00e1nicos, esas m\u00e1quinas que ventilan autom\u00e1ticamente a los enfermos graves, se han convertido por causa del nuevo coronavirus en una herramienta vital para tratar y mantener con vida a los miles de enfermos con neumon\u00edas que deja la pandemia. No en vano estos complicados equipos hoy tienen una demanda creciente en un mercado limitado, que ha llevado los precios a niveles inalcanzables para pa\u00edses con econom\u00edas medias y bajas. Basta ver, de acuerdo con Luis C. Quintero, economista y administrador hospitalario, c\u00f3mo, a finales de enero, un respirador mec\u00e1nico de \u00faltima tecnolog\u00eda se ubicada entre 15.000 y 17.000 d\u00f3lares y en la actualidad puede sobrepasar los 50.000, con el agravante de que las entregas se fijan para despu\u00e9s de junio, lo que pone en graves aprietos a los sistemas de salud, que tratan de adaptar sus estructuras, para responder a la potencial demanda que deja la covid-19.Seg\u00fan Carlos \u00c1lvarez, expresidente de la Sociedad Colombiana de Infectolog\u00eda, la necesidad de estos aparatos est\u00e1 fundamentada en que el nuevo coronavirus afecta principalmente las v\u00edas respiratorias, alterando de manera grave los alv\u00e9olos pulmonares e impidiendo que el ox\u00edgeno pueda pasar a los tejidos y mantenerlos vitales.Cuando esto se presenta, un ventilador (como tambi\u00e9n se les conoce) puede suplir las funciones respiratorias, mientras los tejidos da\u00f1ados se recuperan. El problema es que ante las proyecciones de afectados en corto tiempo, la cantidad de respiradores disponibles es insuficiente y, adem\u00e1s, est\u00e1n agotados. Con esto en mente, y pensando en suplir la creciente demanda en Colombia, instituciones acad\u00e9micas se han dado a la tarea de desarrollar ventiladores de bajo costo. Tal es el caso de la Universidad de la Sabana, que, en asocio con Indumil y Cotecmar, empez\u00f3 la producci\u00f3n de 160 respiradores low cost, 60 de los cuales ser\u00e1n adquiridos por la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca. Seg\u00fan la Sabana, cada uno de estos equipos tendr\u00e1 un costo cercano a los dos mil d\u00f3lares y, en esta primera fase de producci\u00f3n, han contado con donaciones, como la que, en d\u00edas pasados, hizo Luis Carlos Sarmiento Angulo por 1,2 millones de d\u00f3lares. En d\u00edas pasados, Daniel Quintero, alcalde de Medell\u00edn, asegur\u00f3 que en esa ciudad hay tres proyectos de ventiladores en marcha que est\u00e1n siendo adelantados independientemente por la Universidad de Antioquia, la EIA e Industrias Sampedro, los cuales empezar\u00edan a ser producidos en serie desde el 20 de abril.Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Colombiana de Medicina Cr\u00edtica y Cuidados Intensivos (Amci), cada cama de cuidado intensivo requiere de un respirador, por lo que el d\u00e9ficit actual ser\u00eda muy grande, ante la meta prevista de alcanzar al menos 8.000 camas en esta primera etapa, una situaci\u00f3n optimista, frente a los modelos que proyectan gran cantidad de pacientes con estos requerimientos. En Colombia hay 2.640 camas de unidades de cuidado intensivo disponibles para covid-19 (de un total de 5.300) que esperan aumentarse con el plan de optimizaci\u00f3n iniciado por esa cartera y que se espera est\u00e9 terminado a mediados de mayo, antes de que llegue el pico de la pandemia. Para esto, se espera ir adaptando 3.200 camas de cuidados intermedios, que cumplan los requerimientos y que solo requieren un respirador.Seg\u00fan el Gobierno, se han hecho compras centralizadas de estos respiradores a proveedores que cumplen con condiciones espec\u00edficas. Estos equipos son asignados a las entidades territoriales y hasta la fecha se ha confirmado la adquisici\u00f3n de 2.400 (con entregas parciales que van hasta julio). Hoy se tienen 5.300, y la necesidad proyectada est\u00e1 entre los 8.000 y 10.000. UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/respiradores-hay-suficientes-en-colombia-485904", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Un a\u00f1o despu\u00e9s, no hay condena por crimen de chilena Ilse Amory", "contenido": " Hace un a\u00f1o exactamente, el mi\u00e9rcoles de la Semana Santa del a\u00f1o pasado, el 17 de abril del 2019, el general Manuel Antonio V\u00e1squez, quien era el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga para la \u00e9poca, reportaba la desaparici\u00f3n de una ciudadana chilena en territorio santandereano. Ilse Amory Ojeda, lleg\u00f3 a Colombia el 5 de marzo del 2019 con quien era su novio, el expolic\u00eda Juan Guillermo Valderrama, quien en ese momento ten\u00eda 23 a\u00f1os menos que ella. Los planes de Ilse eran radicarse en Bucaramanga, donde vive Valderrama, y montar un restaurante de comida t\u00edpica chilena con la plata de su retiro como sargento de la Polic\u00eda de ese pa\u00eds, instituci\u00f3n donde hab\u00eda permanecido por m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. Pero,\u00a0el final de ese sue\u00f1o tuvo un tr\u00e1gico final el 31 de marzo del 2019.(Le puede interesar:\u00a0Fiscal\u00eda revel\u00f3 detalles desconocidos de crimen de exsargento chilena)Ilse estuvo desaparecida desde el 28 de marzo, cuando perdi\u00f3 comunicaci\u00f3n con su familia en Chile, hasta el 26 de abril cuando la Polic\u00eda encontr\u00f3 su cuerpo calcinado en la vereda Portachuelo, del municipio de Rionegro, en Santander.Las c\u00e1maras de seguridad del peaje de la zona y un testigo clave, ubican a Juan Valderrama en el lugar donde encontraron el cuerpo, por lo que un juez de control de garant\u00edas lo envi\u00f3 a la c\u00e1rcel de mediana seguridad de Palogordo en Gir\u00f3n, el pasado 30 de abril del 2019, por ser el principal sospechoso del feminicidio de Ilse Amory Ojeda. Hasta la fecha, Valderrama se ha declarado inocente, tal y como lo hac\u00eda en las m\u00faltiples entrevistas que dio hace un a\u00f1o cuando aseguraba que estaba buscando a su novia desaparecida. La defensa intent\u00f3 asegurar que Valderrama era inimputable por padecer un trastorno mental, sin embargo, un psiquiatra de Medicina Legal no valid\u00f3 esta versi\u00f3n y Valderrama sigui\u00f3 siendo juzgado como un sujeto cuerdo. El caso Valderrama dio un giro inesperado cuando se conoci\u00f3 que estar\u00eda dispuesto a firmar un preacuerdo con la Fiscal\u00eda para recibir beneficios en su condena. La audiencia donde presentar\u00edan este preacuerdo se ten\u00eda que desarrollar el pasado 16 de marzo pero\u00a0la pandemia ha impedido que se haga.EL TIEMPO conoci\u00f3 en exclusiva que la audiencia de preparaci\u00f3n de Juan Valderrama, donde presentar\u00edan este preacuerdo,\u00a0ser\u00e1 el 6 de mayo a las 8:30 de la ma\u00f1ana.Adem\u00e1s, una alta fuente de la Fiscal\u00eda le confirm\u00f3 a este medio que se solicitar\u00e1 una pr\u00f3rroga de la medida de aseguramiento intramural de Juan Valderrama para evitar que quede libre por un vencimiento de t\u00e9rminos. Sin embargo, al parecer hay algunas diferencias entre la defensa y la Fiscal\u00eda por este preacuerdo, as\u00ed lo confirm\u00f3 el abogado defensor Teofilo Torres. \u201cEl preacuerdo sigue en pie (...) en unas determinadas condiciones, de aqu\u00ed a all\u00e1 (el d\u00eda de la audiencia cuando se presente el preacuerdo) pueden cambiar algunas condiciones\u201d, indic\u00f3 Torres. Desde Chile, la familia de Ilse Amory Ojeda ha manifestado su desacuerdo con el preacuerdo e indican que la condena debe ser completa. En la audiencia del 6 de mayo se espera que presente dicho preacuerdo y el juez ser\u00e1 quien le d\u00e9 el \u2018aval\u2019 para posteriormente dictar sentencia a Valderrama.MAR\u00cdA ALEJANDRA RODR\u00cdGUEZCorresponsal EL TIEMPOBucaramanga", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/que-ha-pasado-un-ano-despues-del-feminicidio-de-la-ciudadana-chilena-485546", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "C\u00f3mo funcionar\u00eda una cuarentena por sectores en Bogot\u00e1", "contenido": " Bogot\u00e1 completa 30 d\u00edas de aislamiento: lo que comenz\u00f3 como un simulacro de cinco d\u00edas termin\u00f3 por extenderse a una cuarentena nacional que hoy cumple un mes. El encierro ha cobrado factura y ha abierto paso a todo tipo de discusiones sobre c\u00f3mo tendr\u00eda que ser la salida de la cuarentena para garantizar que no se propaguen los contagios y que la ciudad active de forma eficiente su econom\u00eda y su funcionamiento.La capital ya suma 1.394 y aunque el contagio comenz\u00f3 en las localidades del norte de la ciudad, los nuevos casos han mostrado que cada vez se desplaza m\u00e1s hacia el suroccidente; muestra de esto es que Kennedy es la que tiene el n\u00famero m\u00e1s alto de personas fallecidas.  Hasta el momento se ha hablado de aislamiento inteligente, cuarentena por periodos y salidas graduales, pero ayer fue el mismo secretario de Salud, Alejandro G\u00f3mez, quien se refiri\u00f3 a unas posibles acciones sectorizadas seg\u00fan el comportamiento del virus en cada localidad.G\u00f3mez asegur\u00f3 que la llegada de 200.000 pruebas diagn\u00f3sticas, que se aplicar\u00e1n a poblaciones espec\u00edficas como el personal de la salud, trabajadores de TransMilenio, servidores y Fuerza P\u00fablica, servir\u00e1n para aportar informaci\u00f3n sobre la circulaci\u00f3n del virus en la ciudad. \u201cNo es que demos el anuncio de que va a haber cuarentena por pedazos en la ciudad, pero hay opciones que se tienen que considerar; si se tiene m\u00e1s informaci\u00f3n tenemos que tomar decisiones, y si la informaci\u00f3n nos lleva a ver que hay mayor riesgo en unas zonas que en otras, las decisiones tienen que ser distintas dependiendo de la zona de la ciudad\u201d, puntualiz\u00f3 el secretario.Hay que decir que el Gobierno Nacional tambi\u00e9n se ha pronunciado al respecto de lo que podr\u00eda ser un aislamiento colaborativo e inteligente, en donde se reactive la productividad del pa\u00eds asegurando la salud de los ciudadanos. EL TIEMPO consult\u00f3 con expertos epidemi\u00f3logos y urbanistas sobre c\u00f3mo se deber\u00eda implementar una medida sectorizada de mitigaci\u00f3n o aislamiento y las implicaciones que esto tendr\u00eda.  Para el urbanista Mario Noriega, que pone como ejemplo el plano que hizo el m\u00e9dico John Snow en 1854 para identificar las causas y las consecuencias del brote de c\u00f3lera en Londres, para poder hacer una cuarentena sectorizada el primer paso es establecer causa y efecto. \u201cTodav\u00eda no hay un mapa que relacione las variables, hay que identificar la ubicaci\u00f3n del virus, las razones de contagio, las situaciones de alto riesgo por sector y luego de eso tomar las acciones, porque la informaci\u00f3n por s\u00ed sola o separada no funciona\u201d, afirm\u00f3 el experto. Seg\u00fan Noriega, \u201cno es suficiente tener un plano en donde se muestre el n\u00famero de casos, porque eso solo nos dar\u00eda un indicador de los contagios detectados, lo que hay que hacer, que es lo m\u00e1s dif\u00edcil, es unir las variables y sacar las conclusiones m\u00e1s \u00fatiles; de lo contrario, estamos en el aire\u201d. Por su parte, el doctor Jorge Mart\u00edn Rodr\u00edguez, profesor investigador del Instituto de Salud P\u00fablica de la Universidad Javeriana, afirma que se debe pensar en un enfoque diferencial por localidades e incluso por barrios, identificando no solo la presencia del virus sino las necesidades de la poblaci\u00f3n. \u201cCon la informaci\u00f3n que tenemos ya podemos identificar m\u00e1s o menos c\u00f3mo se est\u00e1 comportando el virus; el problema es que los datos que tenemos hoy son un reflejo de lo que ha pasado hace diez o catorce d\u00edas por el tiempo que hay entre los s\u00edntomas, la prueba y el diagn\u00f3stico, esto ha disminuido y por eso poder realizar m\u00e1s pruebas r\u00e1pidas y diagn\u00f3sticas ayuda a tener informaci\u00f3n en tiempo real de lo que est\u00e1 pasando\u201d, puntualiza. Para \u00e9l, bajo el protocolo de aplicar las nuevas pruebas a la poblaci\u00f3n que m\u00e1s ha estado en riesgo se pueden detectar sectores o \u00e1reas geogr\u00e1ficas para tomar decisiones. Rodr\u00edguez afirma que \u201clo primero que se debe hacer es garantizar seguridad alimentaria, lo que muestran hoy los datos es que el virus se ha desplazado al suroccidente y para lograr que la gente se quede en casa hay que suplir sus necesidades b\u00e1sicas\u201d.En este sentido, tambi\u00e9n plante\u00f3 que de aplicarse la cuarentena sectorizada la ciudad tiene que pensar en una salida gradual del aislamiento, \u201cluego de que se identifiquen las zonas y se tomen las decisiones para cada una, el resto de sectores no pueden pensar en salir con normalidad\u201d, asegur\u00f3.Adem\u00e1s, para Luis Jorge Hern\u00e1ndez, doctor en Salud P\u00fablica y profesor de la Universidad de los Andes, la cuarentena sectorizada puede ser una buena medida si hay cuatro condiciones: la primera es disponer suficientes pruebas, lo segundo es que se realice \u201cuna vigilancia epidemiol\u00f3gica centinela de tipo poblacional con un acercamiento a poblaci\u00f3n asintom\u00e1tica, sintom\u00e1tica leve y con s\u00edntomas a nivel de \u00e1mbito familiar, laboral y espacio p\u00fablico\u201d. Adem\u00e1s, seg\u00fan Hern\u00e1ndez, las autoridades deben tener definidas tres intervenciones: individuales, colectivas y poblacionales a nivel de UPZ, barrio y cuadrante; y, por \u00faltimo, deben garantizar disponibilidad de camas hospitalarias y de UCI accesibles.Aunque esto es apenas una posibilidad, se espera que con la llegada y aplicaci\u00f3n de las 200.000 pruebas nuevas las autoridades tomen las acciones pertinentes para proteger a la ciudadan\u00eda teniendo en cuenta la propagaci\u00f3n del virus en cada localidad. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-funcionaria-una-cuarentena-por-sectores-en-bogota-485910", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "M\u00e1s de un mill\u00f3n 300 mil, beneficiados con medidas del Grupo Aval", "contenido": " Las acciones implementadas por el Grupo Aval y sus entidades en tres frentes: financiero, salud y bienestar, han impacto de manera positiva a un amplio sector de la poblaci\u00f3n colombiana, en la coyuntura de mitigaci\u00f3n del covid-19.Desde el punto de vista financiero, los reportes actualizados al 15 de abril indican que a 628.366 personas se les ha otorgado cr\u00e9ditos de consumo, vivienda, microcr\u00e9dito y comercial por un monto que supera los 16,2 billones de pesos. Adicional a esto, BAC Credomatic, filial del Grupo Aval, report\u00f3 que aprob\u00f3 solicitudes efectivas de cr\u00e9dito a 306.083 personas por un monto de 2,6 millones de d\u00f3lares en Centroam\u00e9rica.(Le puede interesar:\u00a0Grupo Aval anuncia alivios en cr\u00e9ditos)Para las empresas enmarcadas en el contexto de la econom\u00eda naranja (industrias creativas), el Grupo ha otorgado 300 solicitudes por 68 mil millones de pesos, en el programa Colombia Responde, que se hace con el banco de segundo piso Banc\u00f3ldex.En la categor\u00eda de servicios enfocados en personas de la tercera edad, una de las poblaciones m\u00e1s vulnerables en el contexto de la emergencia del coronavirus, se logr\u00f3 la bancarizaci\u00f3n de 77.000 pensionados, a trav\u00e9s de aperturas de cuentas de ahorros.El acceso a esas cuentas les permitir\u00e1 poder utilizar la red de 3.500 cajeros autom\u00e1ticos y 43.243 corresponsales bancarios de la Red Aval, de una manera m\u00e1s segura y con una disponibilidad m\u00e1s amplia de horarios.En esta misma l\u00ednea de servicio y experiencias seguras para los clientes, los canales digitales han permitido que las transacciones por medio de banca m\u00f3vil y portales haya crecido 48 % y 20 %, respectivamente. El incremento se presenta despu\u00e9s de las campa\u00f1as informativas de estos servicios.Un total de 2,5 millones de transacciones monetarias por 1,4 billones de pesos se han realizado al 31 de marzo a trav\u00e9s de AvalPay Center y los portales. Dichas transacciones digitales son gratis, con destino a cualquier banco, durante esta coyuntura.La exenci\u00f3n en cobros en los servicios bancarios tambi\u00e9n incluye un n\u00famero de tres retiros en los cajeros autom\u00e1ticos y todas las transacciones que se realicen en los centros de servicios o call centers. Para las empresas que tengan vinculadas o vinculen el pago de sus n\u00f3minas al Grupo Aval, la organizaci\u00f3n ha dispuesto hasta 1 bill\u00f3n de pesos en una l\u00ednea especial de cr\u00e9dito, con plazos de 18 o 6 meses de gracia y tasas preferenciales.En temas de consumo, el grupo dispuso que los pagos que se hagan con las tarjetas emitidas por sus entidades y que sean utilizadas para adquirir productos en supermercados, grandes superficies, droguer\u00edas, cl\u00ednicas y hospitales tendr\u00e1n plazos hasta de 36 meses y con una tasa de inter\u00e9s de 0,95 % NMV.(Adem\u00e1s:\u00a0Sarmiento Angulo dona $80 mil millones para atender crisis de covid-19)A los empleados que pierdan sus puestos de trabajo en esta coyuntura se les mantendr\u00e1n por 6 meses los beneficios de su cuenta de n\u00f3mina, incluyendo las exenciones en el cobro de comisiones.En coordinaci\u00f3n con el Gobierno nacional, m\u00e1s de 192 mil familias recibieron el Ingreso Solidario, programa estatal dise\u00f1ado para mitigar el impacto negativo que sobre un sector de los colombianos tiene el covid-19. La relaci\u00f3n con los proveedores del Grupo Aval y sus entidades financieras tambi\u00e9n ha sido incluido en este plan de ayudas. Los pagos a casi 4.500 Pyme y Microempresarios se hacen en 5 d\u00edas o menos, para agilizar el flujo de caja. A todas estas medidas se suman dos importantes donaciones: la primera anunciada por Promigas, por 22 mil millones de pesos, orientada a beneficiar a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de la regi\u00f3n Caribe, Valle del Cauca, Santander, Antioquia y Cauca. La segunda, anunciada haces tres semanas por Luis Carlos Sarmiento \u00c1ngulo, principal accionista de Aval, por 80 mil millones de pesos.Como se recordar\u00e1, esta donaci\u00f3n se destinar\u00e1 para la compra de 400 mil mercados, 300 mil pruebas diagn\u00f3sticas y ventiladores. Sobre estos respiradores artificiales, al comenzar esta semana, el Grupo Aval anunci\u00f3 que destinar\u00eda 1.2 millones de d\u00f3lares en la compra de ventiladores que ser\u00e1n dise\u00f1ados por la Universidad de la Sabana y fabricados por Indumil y Challenger Bogot\u00e1.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/personas-que-han-adquirido-creditos-con-grupo-aval-durante-la-cuarentena-485952", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Hay m\u00e1s de 2\u2019250.000 contagiados de coronavirus en el mundo", "contenido": " M\u00e1s de 2\u2019250.000 casos de nuevo coronavirus hab\u00edan sido oficialmente declarados en el mundo, de ellos, la mitad en Europa, este s\u00e1bado, seg\u00fan un recuento realizado por la AFP con fuentes oficiales. Al menos 2\u2019251.695 casos confirmados, entre ellos 154.188 muertos, fueron reportados, en particular en Europa, que sigue siendo el continente m\u00e1s golpeado con 1\u2019115.555 de casos y 97.985 muertos, as\u00ed como Estados Unidos (706.779 casos y 37.079 muertos), pa\u00eds donde la pandemia avanza m\u00e1s r\u00e1pidamente.(Lea tambi\u00e9n: Siga minuto a minuto las noticias relacionadas al coronavirus en Colombia) La cifra de casos diagnosticados positivos s\u00f3lo refleja, sin embargo, una parte de la totalidad de contagios debido a las pol\u00edticas dispares de los diferentes pa\u00edses para diagnosticar los casos, algunos s\u00f3lo lo hacen con aquellas personas que necesitan una hospitalizaci\u00f3n.Las autoridades consideran que, hasta ahora, al menos 497.600 personas se curaron de la enfermedad. La cantidad de muertos en Estados Unidos, que registr\u00f3 su primer deceso vinculado al virus a fines de febrero, asciende a 37.079.(Adem\u00e1s:\u00a0Polic\u00eda revela a qu\u00e9 y a d\u00f3nde salen los colombianos en el aislamiento)El pa\u00eds registr\u00f3 706.779 contagios y las autoridades consideran que 59.672 personas sanaron. Despu\u00e9s de Estados Unidos, los pa\u00edses m\u00e1s afectados son Italia, con 22.745 muertos y 172.434 casos; Espa\u00f1a, con 20.043 muertos (191.726 casos); Francia, con 18.681 muertos (147.969 casos) y Reino Unido, con 14.576 muertos (108.692 casos). China continental (sin contar Hong Kong y Macao), donde la epidemia estall\u00f3 a finales de diciembre, tiene un total de 82.719 personas contagiadas, de las que 4.632 murieron y 77.029 sanaron totalmente. En las \u00faltimas 24 horas se han registrado 352 nuevos casos y ning\u00fan fallecimiento.(Le puede interesar:\u00a0OMS pide a pa\u00edses que revisen \u2018lo antes posible\u2019 estad\u00edsticas)Este s\u00e1bado\u00a0 y desde el comienzo de la epidemia, Europa sumaba 97.985 fallecidos (1'115.555 contagios); Estados Unidos y Canad\u00e1, 38.445 (738.706); Asia, 6.837 (158.764); Medio Oriente, 5.452 (119.462); Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 4.367 (91.699); \u00c1frica, 1.016 (19.674) y Ocean\u00eda, 86 (7.835). Este balance fue realizado utilizando datos de las autoridades nacionales recopilados por las oficinas de AFP y con informaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/cifra-de-casos-de-coronavirus-en-el-mundo-hoy-18-de-abril-485948", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfCannabis medicinal, el salvavidas que necesita la econom\u00eda?", "contenido": " La crisis econ\u00f3mica global que se avecina por la pandemia del covid-19 es de dimensiones incalculables: adem\u00e1s de las bajas en el crecimiento econ\u00f3mico, con el consiguiente impacto negativo en el empleo, juegan en contra la ca\u00edda en los precios internacionales del petr\u00f3leo, los desplomes de los mercados de valores y el fuerte impacto en viajes y turismo, entre otros. En su informe semestral, publicado este abril, el Banco Mundial ya anotaba que el golpe econ\u00f3mico de la pandemia ser\u00eda sobre todo duro para Am\u00e9rica Latina y el Caribe que podr\u00edan retroceder en un 4,6 % este a\u00f1o, y hac\u00eda un llamado a los gobiernos, a trav\u00e9s de su economista en jefe para la regi\u00f3n, Martin Rama, al \u201cenorme desaf\u00edo de proteger vidas y al mismo tiempo limitar los impactos econ\u00f3micos\u201d.Justamente en ese contexto hay que destacar el enorme potencial del cannabis medicinal como un producto capaz de mitigar dichos impactos negativos. En septiembre pasado la firma Econcept que lidera el ex ministro de Hacienda, Juan Carlos Echeverry, una de las voces m\u00e1s respetadas del sector econ\u00f3mico, consign\u00f3 varios datos que confirman ese potencial. (Le puede interesar:\u00a0Hist\u00f3rico acuerdo de negocios con el cannabis medicinal hizo Medcann)Seg\u00fan Echeverry el mercado colombiano ser\u00e1 principalmente de vocaci\u00f3n exportadora \u201clo cual es una gran noticia para el pa\u00eds que podr\u00eda haber encontrado finalmente su milagro exportador despu\u00e9s de muchos a\u00f1os de espera. Con este producto estimamos que las exportaciones oscilar\u00edan entre 2.300 y 17.700 millones de d\u00f3lares dependiendo del percentil de la distribuci\u00f3n de resultados que se analice\u201d explic\u00f3 y dijo que el recaudo generado por esta industria podr\u00eda evitarle al pa\u00eds una reforma tributaria, ya que el recaudo por concepto de impuesto de renta se podr\u00eda ubicar entre 1,2 y 3,5 billones de pesos. \u201cEl cannabis podr\u00eda superar el recaudo fiscal de todo el sector agr\u00edcola si accede ahora al mercado mundial\u201d agreg\u00f3 el exministro cuando se lanz\u00f3 el estudio, hace unos meses.Si logra despegar como industria, este producto tendr\u00eda un alt\u00edsimo impacto en el empleo rural, dado que es un cultivo intensivo que requiere de 10 a 17 personas por hect\u00e1rea, a quienes se les pagar\u00e1n todas sus prestaciones sociales de ley, dignificando el trabajo en el campo. El n\u00famero de empleos creados por la actividad de producci\u00f3n de cannabis medicinal se acercar\u00eda al que genera toda la industria de fabricaci\u00f3n de pl\u00e1sticos o el de la producci\u00f3n de hortalizas y legumbres y podr\u00edamos hablar hasta de 100 mil nuevos empleos, justo lo que Colombia necesita en el escenario del post Covid-19.A esto habr\u00eda que sumarle lo que Colombia podr\u00eda ganar si se posiciona como proveedor de diferentes variedades de cannabis para uso medicinal para el mundo, tal como lo es Holanda en el campo de las flores, gracias a la fortaleza de la legislaci\u00f3n en materia de fuente semillera.(Adem\u00e1s: Lo que piensan expertos del vaticinio del FMI sobre econom\u00eda del pa\u00eds)As\u00ed, en momentos en los que vivimos una de las peores crisis econ\u00f3micas y sanitarias del mundo, vemos una luz al final del t\u00fanel apost\u00e1ndole a productos diferentes, que le brindar\u00edan a Colombia una oportunidad \u00fanica de encontrar una fuente adicional de empleo, crecimiento, innovaci\u00f3n y exportaciones para la econom\u00eda con un enorme impacto social y, adem\u00e1s, de mejorar el bienestar de la poblaci\u00f3n que sufre de dolencias ligadas al dolor cr\u00f3nico y la ansiedad.JON RUIZPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cannabis-medicinal-podria-impactar-la-economia-colombiana-485972", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tres discos recomendados y una tanda de conciertos desde casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/conciertos-y-discos-recomendados-para-la-cuarentena-485610", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Todo lo que debe saber sobre su veh\u00edculo durante la cuarentena", "contenido": " En esta entrega sobre los cuidados que hay que tener con el carro durante el aislamiento obligatorio tratamos el mantenimiento de las llantas. A medida que pasan los d\u00edas de encierro, m\u00e1s ideas o angustias se nos vienen a la cabeza y no falta quien se preocupe por los problemas que puedan tener las llantas de su carro detenido durante varios d\u00edas.Citemos primero cu\u00e1les son los enemigos declarados de la llantas. Uno inevitable es el sol cuyos rayos ultravioletas y el ozono de la atm\u00f3sfera que atacan el caucho y lo endurecen y cuartean.Esto se ve tambi\u00e9n en los empaques exteriores y las cuchillas de los limpiabrisas. Por eso es absurdo el mito que muchos practicaban -\u00bfo practican?- de comprar las llantas y dejarlas muchos d\u00edas al sol para que se \u201ccuraran\u201d antes de montarlas. Totalmente antit\u00e9cnico. La forma de almacenar y proteger las llantas nuevas es en bolsas de pl\u00e1stico negras o en sitios bien oscuros y lejos de los rayos del sol.Hay otros adversarios, casi tambi\u00e9n ineludibles, que son los huecos, alcantarillas rotas o destapadas y dem\u00e1s accidentes propios de nuestras calles que causan rupturas en las carcasas de las llantas a tal punto que en este pa\u00eds la mayor\u00eda de las ruedas se reemplazan por da\u00f1os antes de que lleguen a un kilometraje que destape entre el labrado a los indicadores de desgaste.Son un abrasivo constante la mala alineaci\u00f3n de los trenes delantero y trasero y si se mordisquean las llantas, es porque los amortiguadores est\u00e1n da\u00f1ados. Una agachada con linterna en el garaje le puede dar pistas sobre estos males y detectar chichones en los hombros, sobre todo en la parte interna, es indicio de fuertes golpes que pudieron tambi\u00e9n llegar a los rines.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 le pasa a la gasolina del carro durante la cuarentena? )Pero veamos las condiciones del momento con el auto en detenci\u00f3n. Las llantas se podr\u00edan aplanar porque la carga permanece en un solo punto.Pero esto toma quiz\u00e1 a\u00f1os en producirse y no es un perfil que sobreviva porque al rodarlas un poco vuelven a su redondez normal. Recuerde que su carro, salvo que sea de transporte p\u00fablico o de trabajo, permanece la mayor del d\u00eda detenido en estacionamientos o garajes y las llantas no se ponen cuadradas.(Adem\u00e1s: \u00bfEs bueno tapar el carro durante la cuarentena?)Lo que s\u00ed debe controlar es la presi\u00f3n del aire porque es bastante normal que las ruedas se desinflen en alguna dosis y esto se aumenta al estar quietas pues las imperfecciones de los rines por las cuales se sale el aire son inevitables.Por ello, es usual que calibremos las llantas con alguna periodicidad pero en estos momentos s\u00ed es clave controlarlas porque si se desinfla una por completo deber\u00e1 pasar por la tarea de cambiarla y si son dos las que est\u00e1n en proceso de desinflarse, pues la situaci\u00f3n ser\u00e1 compleja porque no suele haber dos repuestos.\u00a0\u00a0Tambi\u00e9n si tiene llantas de las que pueden andar sin aire y los testigos de presi\u00f3n no se han encendido en el tablero por alguna raz\u00f3n de sensores, electricidad o electr\u00f3nica, la calibraci\u00f3n puede destapar alg\u00fan pinchazo vigente.Y claro, si el carro est\u00e1 quieto, los sistemas de detecci\u00f3n no lo van a informar. En ese caso, vaya a un servicio aprovechando que el carro camina en esas condiciones sin problemas. Si tiene una rueda de este tipo desinflada, da igual llevarla a arreglar hoy o dentro de semanas. Para eso es su construcci\u00f3n. En esta entrega de lo que se debe y no hacer en el carro durante el aislamiento obligatorio les recomendamos este procedimiento.Es muy posible que su proactividad se haya despertado en estos d\u00edas de calma obligada y sus inquietudes giren en alg\u00fan momento alrededor de su carro, tambi\u00e9n en cuarentena. Por eso, una vez que ha medido el aceite, cree que no falta agua y puede destapar el frasco o el radiador a sabiendas de que el carro se ha enfriado durante por lo menos dos semanas pero se quiere cerciorar, seguro que no dejar\u00e1 de echarle una mirada al dep\u00f3sito del l\u00edquido para los frenos.Lo m\u00e1s probable es que el nivel est\u00e9 por debajo de la raya de m\u00e1ximo y en camino al m\u00ednimo. No se angustie. Eso es normal porque a medida que las pastillas se gastan los pistones de las mordazas van saliendo para compensar ese grosor y, por ende, el l\u00edquido baja para compensar ese mayor volumen que se genera en los cilindros donde residen los pistones. Si el pedal est\u00e1 en su sitio es porque no hay fugas de l\u00edquido y por lo tanto lo que debe hacer es pensar en revisar las pastillas cuando pueda pasar por el taller. Y, de paso, cambia el l\u00edquido que es lo recomendable.De hecho, en muchos carros que ni tienen testigos de desgaste, las rayas del recipiente del l\u00edquido son la advertencia del deterioro de las pastillas y avisos de cambio. Hasta ah\u00ed su intervenci\u00f3n. No intente agregar l\u00edquido porque lo va a botar cuando retraigan los pistones para cambiar las pastillas y va a da\u00f1ar toda la pintura circundante del dep\u00f3sito.Tampoco lo abra sin necesidad absoluta porque este fluido de inmediato empieza a contaminarse con la humedad del ambiente debido a que es altamente higrosc\u00f3pico. Esa humedad es a la larga agua que el alcohol que contiene el l\u00edquido en alguna dosis inmediatamente la absorbe y deteriora el punto de ebullici\u00f3n del mismo que va perdiendo propiedades hasta cuando llega a un momento en el cual empieza a hervir a la temperatura de funcionamiento normal de los frenos, se producen burbujas, el pedal se va al piso y puede venir el accidente. Una de las cosas que no debe tener en su caja de herramientas del carro es l\u00edquido. La raz\u00f3n es que si falta es porque hay un escape en el sistema en cualquiera de sus partes y lo que debe hacer es detener de inmediato el veh\u00edculo y llevarlo a reparar pues en cualquier momento pierde totalmente el frenado. Nada de que \u201cle voy echando de a poquitos mientras tengo tiempo de llevarlo a arreglar\u201d. Con los frenos no se juega. En esta cuarta entrega analizamos los factores que pueden da\u00f1ar o no el aceite del motor en tiempos de 'quietud' por el covid-19.En estos d\u00edas de quietud personal y encierro, en alg\u00fan momento de todos los d\u00edas nos preguntamos qu\u00e9 se podr\u00e1 estar da\u00f1ando en el carro sin moverlo.Ya en textos anteriores de esta serie hablamos de los cuidados para la bater\u00eda, si es necesario prender el motor de vez en cuando, los beneficios y peligros de carpar el veh\u00edculo y hoy traemos a colaci\u00f3n respuestas sobre las inquietudes que a muchas personas les surgen sobre el probable deterioro del aceite en esas condiciones. Partamos por el final de estas consideraciones. Al aceite no le pasa nada. Pero le puede suceder si hacemos encendidos cortos del motor y este no se calienta bien. Veamos.El aceite en reposo no se contamina ni se deteriora. Pensemos en que cuando lo compramos para el cambio, nunca tenemos idea de cu\u00e1nto tiempo lleva almacenado en estantes, dep\u00f3sitos o en grandes tanques de los fabricantes. O cuando se expende a granel y la gran caneca puede durar meses y hasta a\u00f1os en vaciarse.Si el aceite tuviera un ciclo de descomposici\u00f3n estando guardado, sus envases tendr\u00edan fecha de vencimiento y ser\u00eda muy complicado garantizar su estado en los tanques que lo entregan a granel. Esta fecha no existe porque no se requiere.Por lo tanto en el c\u00e1rter del motor, dentro de la caja o el diferencial, no sucede nada malo con los aceites y no hay que preocuparse por estos l\u00edquidos.Sin embargo, en el caso del aceite del motor, no de los otros \u00f3rganos, s\u00ed se da un fen\u00f3meno peligroso independiente de las caracter\u00edsticas del aceite debido a que de todas maneras se produce contaminaci\u00f3n con los gases y sobrantes de la combusti\u00f3n que se pasan al c\u00e1rter durante el uso del motor, en especial cuando ya hay fugas de compresi\u00f3n en los cilindros y anillos, es decir, en motores ya bien usados.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfHay que prender el motor del carro durante la cuarentena?)Estos gases contienen residuos del etanol que tiene la gasolina especialmente y al estar en contacto con el aceite obviamente se le incrustan y son el principal agente de la producci\u00f3n de lodos que van invadiendo el motor, hagan de cuenta hongos, pero que son casi s\u00f3lidos, muy dif\u00edciles de remover a no ser que se desmonte la m\u00e1quina porque acaban por tapar el sistema de lubricaci\u00f3n.(Adem\u00e1s: \u00bfEs bueno tapar el carro durante la cuarentena?)Usualmente, esos agentes contaminantes que se meten el aceite se evaporan y dispersan sin consecuencias con el uso diario del carro cuando este se calienta pero para que eso suceda se necesita que el lubricante llegue a su temperatura de funcionamiento, cerca de los 120 grados cent\u00edgrados y esto toma por lo menos 15 a 20 minutos con el motor bajo carga y en esas condiciones hay que usarlo un buen rato, siquiera otros diez minutos en la ruta.Por eso es imperativo al prender el carro fr\u00edo, esperar a que apaguen los testigos y ponerlo en marcha en la ruta de una vez para empezar todo este proceso al cabo del cual el aceite evapora a sus enemigos. Por esa misma raz\u00f3n el encendido y calentamiento del motor en marcha m\u00ednima en el garaje es muy malo porque va da\u00f1ando el aceite ya que este no se limpia, adem\u00e1s de que asume el exceso de gasolina que se da necesariamente para iniciar el motor cuando est\u00e1 fr\u00edo. Esta lo diluye y deteriora sus propiedades. Evite hacer esto en lo posible.De ah\u00ed se desprende que el argumento que suelen emplear para vender un carro de segunda de que solo lo usaban para ir al mercado o hacer vuelticas muy cortas, tampoco es buen antecedente sobre la salud del motor y m\u00e1s bien puede ser una mala referencia o s\u00edntoma de que hay un virus \u201clubri-19\u201d gestando o actuando por ah\u00ed. Como los aceites de la caja, manual o autom\u00e1tica, y de la transmisi\u00f3n no est\u00e1n expuestos a estos agentes, no se deterioran y hoy pr\u00e1cticamente no requieren servicios.Es m\u00e1s, no se recomienda tocar los de las autom\u00e1ticas porque en el proceso de vaciado y recargas de sus sistemas hidr\u00e1ulicos se producen a veces fallas y de inmediato aparecen problemas internos, cosa que les cito por experiencia propia. Tan es as\u00ed que en muchas cajas mec\u00e1nicas y diferenciales ya no hay tapones de servicio. Por lo tanto, como cierre, por este tema del aceite en cuarentena no se preocupe. Solo tenga presente que cuando pueda usar el carro, haga de una vez un recorrido largo y consistente para que se d\u00e9 esa evaporaci\u00f3n de los contaminantes plenamente. Nada de la vuelta a la manzana.Y si tiene fugas, controle el nivel aunque si no son grotescas, tampoco ser\u00e1 grave porque esas p\u00e9rdidas se suelen dar con el motor en marcha. Si tiene escapes cuantiosos, el piso de su garaje se encargar\u00e1 de avisarle.  Mec\u00e1nicamente no hay ninguna raz\u00f3n que amerite hacer este procedimiento y menos por un tiempo de detenci\u00f3n tan corta como la que estamos viviendo, as\u00ed nos parezcan eternas tres semanas.20 d\u00edas de parada es usual en un carro que en su vida previa los ha tenido muchas veces, por ejemplo, en patios de las f\u00e1bricas, en barcos, en aduanas, en concesionarios esperando postor, etc. que pueden sumar meses y hasta a\u00f1os a tal punto que de pronto encontramos en vitrinas modelos 2018 'cero kil\u00f3metros' y cosas as\u00ed.La \u00fanica relativa justificaci\u00f3n para esos encendidos caseros es recuperar un poquito la carga de la bater\u00eda que de todas baja cotidianamente aunque a una rata m\u00ednima y que toma mucho tiempo en desocuparse.(Lea tambi\u00e9n: Lo que debe saber acerca del encendido del motor) Mec\u00e1nicamente la encendida en el garaje solo genera males en el motor. Como lo hemos dicho en infinidad de veces, el encendido en fr\u00edo es un momento en el cual confluyen muchos enemigos del ambiente y de la m\u00e1quina y es por eso que siempre recomendamos encender, esperar a que se apaguen los testigos del tablero y salir a la calle.Eso casi es imperativo as\u00ed mucha gente no lo asuma y se quede en la vieja costumbre de dejar el carro calentando mientras se afeita. Esto es de lo peor que puede hacer. Las razones son varias. Cuando se va a prender el motor fr\u00edo hay un sensor que le informa al computador la situaci\u00f3n de temperatura que requiere durante alg\u00fan tiempo el aporte de m\u00e1s cantidad de gasolina para iniciar el encendido.Si su carro no tiene esos sistemas sensores y es de la vieja guardia, el sistema es usted mismo que dispone de una guaya para operar el choke del carburador que cumple esa funci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfPor qu\u00e9 era tan malo el carburador?) Pero sin la sensibilidad ni precisi\u00f3n, por lo cual siempre se abusa de la cantidad de gasolina y del tiempo de descarga de m\u00e1s combustible -ACPM tambi\u00e9n si es Diesel- porque el motor falla mucho y es inestable, lo cual no sucede cuando est\u00e1 el computador de por medio que muy r\u00e1pido estabiliza el motor calibrando la mezcla a cada segundo de cambio de calor.(Lea tambi\u00e9n: En la cuarentena obligatoria \u00bfse debe desconectar la bater\u00eda?) Esa condici\u00f3n, manual o electr\u00f3nica, genera otros dos peores problemas. Una es que la cantidad adicional de gasolina no se quema bien porque la prueba es que el motor falla temporalmente, diluye el aceite que est\u00e1 en los cilindros precisamente en el momento cuando m\u00e1s lubricaci\u00f3n se necesita y esto acelera paulatinamente su desgaste.Si deja prendido el motor en esa condici\u00f3n, es peor y m\u00e1s si es en marcha m\u00ednima porque el flujo de aceite es bajo y la m\u00e1quina se puede demorar 10 o m\u00e1s minutos en llegar a su calor ideal trabajando en malas condiciones. Otra son los perjuicios ambientales. Todo ese exceso de gasolina son emisiones muy malas y m\u00e1s si las despide en el confinamiento de su garaje que eventualmente pueden estar cerca de su sala, comedor y alcobas. Se notan porque hay humos, fallas, explosiones en el motor y olores que las delatan.Pero hay m\u00e1s: el catalizador que las debe minimizar y controlar no trabaja fr\u00edo y toma un tiempo tambi\u00e9n importante, de minutos, para que sus agentes qu\u00edmicos reaccionen y limpien esos gases malos. Por lo tanto encender en fr\u00edo es una condici\u00f3n muy maluca del funcionamiento del motor que causa problemas internos y externos ya que la poluci\u00f3n en los estacionamientos y garajes se traslada a los apartamentos, oficinas, casas y afecta al vecindario as\u00ed usted no lo note ni lo crea.Un tercer factor, adem\u00e1s de otros que trataremos en el siguiente art\u00edculo, es la creaci\u00f3n de mugre y carb\u00f3n y la residuos en el aceite que llevan a la formaci\u00f3n de lodos, tema de una siguiente entrega de esta serie de art\u00edculos pues es igualmente importante en este momento. Si el motor est\u00e1 bien, no hace falta prenderlo para comprobarlo y si est\u00e1 mal de afinaci\u00f3n, lo peor que puede hacer es ponerlo en marcha porque se aumentan todos esos males citados. Y con esas maniobras continuas en fr\u00edo se pueden ensuciar f\u00e1cilmente las buj\u00edas y empiezan problemas innecesarios. No los busque ni los fabrique.Vienen ahora los motivos el\u00e9ctricos para darle esas prendidas a su m\u00e1quina, que no son otros que recuperar o rellenar la bater\u00eda. Si tiene dudas sobre su estado, lo mejor es no torearla porque en cada prendida le baja la carga y aunque el alternador recupere, este toma mucho tiempo en hacerlo plenamente y lo que va a suceder es que va menguando poco a poco el tanque de la electricidad hasta cuando no haya para mover el arranque. De todas maneras, digamos que prenderlo una vez a la semana, es pecado venial para tranquilidad mec\u00e1nica de la conciencia. En ese caso, encienda y mantenga el motor en un buen n\u00famero de revoluciones, una vez el bombillo de la lubricaci\u00f3n se apaga y da el visto bueno.A unas 2000 rpm estar\u00eda bien porque el flujo de aceite aumenta, el catalizador calienta m\u00e1s r\u00e1pido y el alternador produce m\u00e1s energ\u00eda para completar en algo la bater\u00eda. Cinco minutos de esto, bastan. Pero no quiere decir que un muy largo plazo, hablamos ya de meses, la bater\u00eda no se baje porque esa carga de garaje nunca ser\u00e1 suficiente. Si por suma de defectos en el carro y sus sistemas finalmente la bater\u00eda se muere, el recurso correcto son unos buenos cables de iniciar y recuperar la pila luego con una carga lenta de al menos 24 horas en alg\u00fan servicio t\u00e9cnico. Nada m\u00e1s.Cuando la bater\u00eda est\u00e1 en ceros, as\u00ed estar\u00e1 hasta cuando la recupere y para ese remedio no hay tiempo fijo ni urgencia inmediata. Si est\u00e1 en ceros, pues en ceros se queda todos los d\u00edas subsiguientes y nada m\u00e1s sucede. M\u00e1s no puede bajar.O sea, mejor espere a cuando deba -o pueda- sacar el carro y hace todo el operativo y lo usa por lo menos durante una media hora para que, adem\u00e1s se cumplan otros procesos de organizar el aceite, evitar lodos, carbones, etc. (Pr\u00f3ximo tema en este espacio)Por lo tanto, salvo por distracci\u00f3n y el pretexto de hacer algo t\u00e9cnico en estos d\u00edas, mejor ded\u00edquele un rato a la \u201cmec\u00e1nica de trapo\u201d e higiene del carro antes de meterse con la corriente y los fierros. Dir\u00eda que, en principio, no hace falta desconectar la bater\u00eda y es mejor evitarse sorpresas porque cuando se corta la energ\u00eda del carro se pueden desprogramar muchas funciones como los ajustes del radio y en general de todo el sistema de audio, las memorias de los asientos, las alarmas, los c\u00f3digos de acceso cuando los hay y otros servicios que dependen de que la bater\u00eda genere una peque\u00f1\u00edsima dosis de energ\u00eda para mantenerlos despiertos.  Adem\u00e1s no es descartable que algunos circuitos del complejo entramado electr\u00f3nico se rebelen.La bater\u00eda se descarga diariamente a una rata de un 0.24% de su capacidad, luego debe soportar muchos d\u00edas con suficiente reserva.De todas maneras, si la pila en los \u00faltimos d\u00edas ha mostrado flaquezas al momento de encender el motor y usted no est\u00e1 seguro de su vitalidad, entonces vale la pena tomar dos previsiones: desconectarla y, sobre todo, tener a la mano unos cables de iniciar porque puede llegar el momento en que no haya la suficiente electricidad para que active el veh\u00edculo. Desconectarla no es tarea complicada pero tenga cuidado con no golpear los bornes y no tratar de aflojar el terminal haci\u00e9ndole fuerzas laterales que pueden torcer el poste que va anclado en el fondo de las bater\u00edas y se puede romper colaps\u00e1ndolas de por vida. Girarlo ligeramente es suficiente.(Lea tambi\u00e9n: Diez soluciones a problemas con la electricidad y la electr\u00f3nica) Cualquier borne que desconecte a\u00edsla la bater\u00eda pero lo usual es soltar el negativo que podr\u00eda identificar si no est\u00e1 seguro del cableado, no tiene se\u00f1ales o no hay colores en los terminales y bornes, porque este es m\u00e1s delgado que el positivo.Es mejor jugar con el negativo porque muchas veces las bater\u00edas est\u00e1n sitios de dif\u00edcil acceso y al aflojar las tuercas y manipular las herramientas es muy evidente tocar la carrocer\u00eda y si se trata del positivo, entonces viene un chispazo monumental porque hace masa y se cierra el circuito vivo.No lo va a electrocutar pero s\u00ed puede causar males en el carro, en la herramienta y un susto adicional que no conviene en estos d\u00edas. Nunca deje herramientas sueltas encima de la bater\u00eda. Si nota chispas muy ligeras cuando suelta el borne, vuelva a tocar con el cable el poste original y si esto se repite quiere decir que en los circuitos del carro hay alg\u00fan consumo leve, como una luz interior que se queda encendida y cosas parecidas. Revise bien ese tema porque si algo drena la bater\u00eda, en esas condiciones de quietud llegar\u00e1 el momento cuando esta se muere.Tenga obviamente cuidado de que las herramientas no conecten ambos bornes o dejar cosas por ah\u00ed que puedan hacer un corto circuito. Finalmente, al reconectar trate de aprovechar la oportunidad para limpiar bien el borne y el terminal con una lija suave, si tiene, o en su defecto con bicarbonato diluido en agua y si est\u00e1 en este ejercicio, pues aproveche y limpie ambos contactos.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfSe debe empujar o iniciar el carro cuando no prende?) Las bater\u00edas actuales son libres de mantenimiento y selladas por lo cual no se repone el l\u00edquido interior que es agua desmineralizada revuelta nada menos que con \u00e1cido sulf\u00farico, que es veneno.Si la bater\u00eda tiene tapas removibles para cada vaso, revise el nivel del l\u00edquido que debe estar apenas cubriendo las placas y si es necesario agregue el agua especial para ello o la destilada de droguer\u00eda. No sobrepase ese nivel porque causa da\u00f1os en la bater\u00eda y esta va a respirar botando l\u00edquido, por ende \u00e1cido y vienen m\u00e1s problemas. En esta entrega sobre los cuidados que se deben tener con el carro Jos\u00e9 Clopatofsky trata sobre lo bueno, lo malo y lo feo de 'empiyamarlo'.Nada m\u00e1s molesto que encontrar el carro lleno de polvo o manchado cuando ha llovido. En el uso diario se convive con estos enemigos de la higiene exterior porque al sacar el auto se sabe que se seguir\u00e1 ensuciando por la mugre de nuestras calles, el barro que se forma cuando llueve o las salpicadas de charcos cuyo contenido es desconocido, pero nunca bueno. Tambi\u00e9n, cuando no hay restricciones de movilidad, peri\u00f3dicamente se pasa por el lavadero y queda de nuevo rozagante.Pero ahora la costra de suciedad no la podemos eliminar pues la lavada en la casa no es recomendada y hasta prohibida si lo hace en el and\u00e9n. No es mala idea, pero hay que tener claro c\u00f3mo debe ser la cubierta, las condiciones externas a las cuales se va a exponer y el sujeto a proteger.Cualquiera que sea la carpa debe cerciorarse que tenga un material altamente poroso porque ese vestido de pl\u00e1stico o de otro producto af\u00edn es una sombrilla bajo la cual la humedad hace su agosto y ni hablar si se moja porque cuando llueve la evaporaci\u00f3n que se da despu\u00e9s desde el piso al calentar el ambiente es fatal.Para remediar esta eventualidad tiene que haber circulaci\u00f3n del aire por debajo y entre los microporos del tejido de la carpa. Nunca por consiguiente use lonas pesadas o cauchos o pl\u00e1sticos cerrados.Cuando el carro est\u00e1 en el exterior hay problemas y riesgos al cubrirlo. Por ejemplo, la carpa se puede pegar a la carrocer\u00eda donde esta se calienta m\u00e1s y dejar manchas permanentes y esa humedad buscar\u00e1 una sede para instalarse que no es otra mejor que el interior del carro.Si tiene esa condici\u00f3n, carrocer\u00eda mojada reci\u00e9n llegada del lavadero o porque est\u00e1 a la intemperie, deje abiertas peque\u00f1as rendijas de al menos dos vidrios para que la cabina respire porque de contrario en poco tiempo encontrar\u00e1 hongos en las sillas, el tablero, los ductos del aire acondicionado, las alfombras y en general todo elemento que acoja a estos nuevos residentes.Por lo tanto, el carro en espacio abierto y carpado tiene esos riesgos que no son de poca monta a tal punto que es mejor dejarlo al natural.Conviene s\u00ed siempre dejar algo abierta una ventana para que tambi\u00e9n la humedad que pueda haber en la cabina se disipe ya que al sol, la cabina suele llegar a los 45 o 50 grados cent\u00edgrados y hablan de 70 en sitios muy extremos.No sobra poner algo que cubra el tablero (millar\u00e9 en la jerga, porque en los diccionarios no existe la palabra) ya que la exposici\u00f3n al sol directo lo deteriora en el largo plazo y m\u00e1s si le ha untado siliconas y productos que luego se resecan y ayudan a que se cuartee. Lo que m\u00e1s sufre al sol son los cauchos como empaques, llantas y las cuchillas de los limpiabrisas. Si el carro est\u00e1 en un garaje cubierto la carpa s\u00ed es muy v\u00e1lida previendo estas recomendaciones de material bien poroso. En todos los empaques de esos accesorios suelen decirlo pero no es seguro que lo cumplan ni uno tiene c\u00f3mo comprobarlo, ni al ojo ni al tacto. Por lo tanto, la marca y el precio ser\u00e1n una gu\u00eda de calidad y conformidad.Es tambi\u00e9n importante que tenga la medida del carro porque si queda muy suelta se mueve con el aire y puede rayar la pintura. Tambi\u00e9n si sobra material este sella contra el piso e impide la circulaci\u00f3n del aire que debe entrar por debajo de la cubierta. El hermetismo es un enorme enemigo. En los museos suelen tapar los carros con tela muy suave y nada apretada como el dulceabrigo que no raya y es f\u00e1cil de mantener.Tenga siempre en cuenta cu\u00e1l es el lado que queda expuesto y recolecta el polvo para que cuando la quite y la vuelva a colocar, la parte sucia no quede debajo y m\u00e1s da\u00f1o puede hacerle al color.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfHay que prender el carro durante la cuarentena?) Si la carpa est\u00e1 muy contaminada trate de lavarla refreg\u00e1ndola con un jab\u00f3n fuerte y un cepillo para los zapatos que no la rasgue y luego s\u00e9quela colocada en el carro ya que en el piso ser\u00e1 muy dif\u00edcil de manejar y busque un sitio con sol para que eso sea r\u00e1pido. Luego le da la vuelta y repite el secado de esa manera sin que se exceda el tiempo. Enseguida la quita y la deja al ambiente para que al recolocarla en el carro no se forme humedad. Lo m\u00e1s seguro es que despu\u00e9s de esto tambi\u00e9n deba lavar la carrocer\u00eda.Si no tapa el carro y no hay lavadero a la mano, o permiso para ir, juagarlo con agua de vez en cuando es el camino. Nunca trate de sacudir el polvo con un trapo seco porque se raya toda la pintura. Moje la carrocer\u00eda, use un poco de jab\u00f3n disuelto en agua que no sea muy fuerte y un trapo bien mojado que despegue la mugre. Recuerde que el agua no limpia sola, solamente afloja la capa de mugre y luego despu\u00e9s ayuda a que lo que se haya quitado con el trapo escurra al piso. Siempre trabaje desde la capota hacia abajo. Los pa\u00f1os de microfibra son ideales para secarlo o una toalla suave bien absorbente.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfSe debe desconectar la bater\u00eda durante la cuarentena?) En esta entrega de los cuidados con el carro durante este periodo les contamos si se evapora, si se da\u00f1a y de paso puede da\u00f1ar otras piezas.Otra de las dudas que nos pueden inquietar en estos d\u00edas cuando hay m\u00e1s tiempo para pensar sobre lo que le puede suceder al autom\u00f3vil -tambi\u00e9n en cuarentena- es el estado y condici\u00f3n de la gasolina que qued\u00f3 en el tanque.Como todos los l\u00edquidos, la gasolina se evapora. Esto va a suceder siempre cuando la gasolina se encuentre en un recipiente en el cual haya una capa de aire por encima del nivel del combustible y all\u00ed se ubican los vapores que expele ya que se trata de un l\u00edquido vol\u00e1til.Esa evaporacion en el tanque se da hasta cuando la presi\u00f3n del aire que hay en la parte superior acumulada es igual a la de los vapores que genera la gasolina y entonces por falta de fuerza de estos, cesa el proceso. Pero como el tanque tiene sistemas de ventilaci\u00f3n y esos gases van a un can\u00edster, siempre se va a dar este fen\u00f3meno porque hay circulaci\u00f3n de los gases.El c\u00e1nister es un peque\u00f1o dep\u00f3sito al cual confluyen esas mangueras del desfogue del tanque y de los del gollete de llenado. Tiene b\u00e1sicamente carb\u00f3n en su interior que descompone esos gases y cuando se enciende el motor, su succi\u00f3n los evac\u00faa hacia la admisi\u00f3n y luego se queman en la combusti\u00f3n. Eso sucede de manera permanente en el uso del carro.La evaporaci\u00f3n normal es una m\u00ednima cuant\u00eda en la cantidad de gasolina que lleva un carro pero s\u00ed incide en los dep\u00f3sitos de las estaciones de servicio que lo tienen calculado. La raz\u00f3n es que la cantidad de gasolina es enorme y los tanques est\u00e1n bajo tierra sometidos a constantes cambios de temperatura. Por consiguiente si en esta cuarentena se le desaparece una cucharadita de gasolina, no se angustie.Pueden ser un par m\u00e1s en climas calientes donde el tanque sufre cambios de temperatura m\u00e1s bruscos entre el d\u00eda y la noche, pero igual es una cantidad despreciable e imposible de medir. Pues es simple: con el tanque bien lleno, hay menos aire arriba y entonces los vapores no tienen espacio para escapar de la gasolina.Al tener el tanque \u201ca full\u201d se produce otro fen\u00f3meno positivo que es evitar que el etanol que va en la gasolina en un proporci\u00f3n cercana al 10 % absorba humedad del medio ambiente, como pasa con todos los alcoholes que son higrosc\u00f3picos, fen\u00f3meno que tambi\u00e9n afecta al l\u00edquido para frenos cuando se dejan destapados el dep\u00f3sito o la lata (aire en contacto con el l\u00edquido) y este chupa la humedad de la atm\u00f3sfera de manera autom\u00e1tica y se deteriora su punto de ebullici\u00f3n por el agua que se forma.Cuando se trata de la gasolina con etanol como la nuestra, esa humedad corroe los elementos met\u00e1licos que hay en su ruta como son los tubos, la bomba, el riel y los inyectores o la taza del carburador, adem\u00e1s de que da\u00f1a el papel del filtro.Esto sucede en un largo plazo de quietud de la gasolina en esos sitios, no en par semanas ni en un mes y se acelera si el tanque no est\u00e1 lleno y hay volumen para que el aire que completa el espacio se asocie de mala forma con el etanol.Hay un proceso adicional que afecta mucho a los carros de colecci\u00f3n o a los que est\u00e1n guardados durante mucho tiempo y es que esa humedad que atrae el etanol produce luego una condensaci\u00f3n que se traduce en natas o costras que obstruyen el sistema o bloquean la llegada de la gasolina al carburador o los inyectores.Para detener este proceso se consiguen localmente aditivos estabilizadores de la gasolina que neutralizan ese fen\u00f3meno que es conocido y universal en estos combustibles mezclados.Si prevee esa situaci\u00f3n de inmovilidad del carro, agregue el aditivo cuando est\u00e9 llenando el tanque a mitad de camino para que se mezcle bien y llegue la gasolina ya preparada a las zonas donde va a quedar estancada antes de apagarlo.No logra nada si lo pone cuanto ya est\u00e1 en garaje. Si tiene una bomba el\u00e9ctrica, ap\u00e1guela y deje que se consuma toda la gasolina de las l\u00edneas y el motor se detenga por falta de combustible.En resumen, despu\u00e9s de este recorrido por la qu\u00edmica, la f\u00edsica y la realidad, a no ser que el carro vaya a estar mucho tiempo quieto, hablamos de varios meses, no se preocupe por este asunto.La forma de evacuar esos vapores del c\u00e1nister o la gasolina de las l\u00edneas es encendiendo el motor, como lo hemos dicho, durante pocos minutos, a unas 2500 rpm sostenidas para que se coma todos esos enemigos pero sin dejarlo calentar en marcha m\u00ednima quieto porque ah\u00ed se producen peores males e irreversibles dentro del motor y el medio ambiente que los transitorios que se dan por el combustible en reposo. Cuando la gasolina pasa mucho tiempo, m\u00e1s de seis meses o algo as\u00ed, esta se descompone y aunque enciende en las c\u00e1maras ya no tiene sus propiedades por lo cual es necesario reciclarla agregando fresca o cambiarla si el asunto ya es de a\u00f1os de quietud y hasta tendr\u00e1 un olor diferente que indica su descomposici\u00f3n. En un auto hay una probabilidad alta de contagio porque se viaja con m\u00e1s personas en un espacio reducido con muchas superficies de agarre.\u00bfNo tiene plan para este fin de semana de aislamiento? Pues aqu\u00ed le tenemos un programa que le cae como anillo al dedo para estos d\u00edas libres de este puente festivo en el que deber\u00e1 quedarse en su casa. Debido al alto n\u00famero de contagiados por coronavirus y a su r\u00e1pida expansi\u00f3n, es necesario adoptar medidas y una de ellas es hacerle una limpieza exhaustiva a su carro y al sistema de aire acondicionado y ventilaci\u00f3n.Seg\u00fan datos de Ipsos en el documento \u201cImpact of coronavirus in China\u201d, el 47 % de los servicios solicitados por propietarios de veh\u00edculos en taller tiene que ver con la desinfecci\u00f3n del interior; el 63 % de la poblaci\u00f3n como medida preventiva opta por usar su veh\u00edculo propio evitando el transporte p\u00fablico.Para conocer m\u00e1s a fondo sobre este delicado asunto hablamos con la bi\u00f3loga Laura Restrepo, directora del \u00e1rea de Investigaci\u00f3n de Airlife, quien adem\u00e1s recomienda tomar precauciones al usar veh\u00edculos de servicio p\u00fablico o carro compartido para prevenir una posible infecci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfSabe qu\u00e9 tan limpio est\u00e1 el interior de su carro?) Al estar encerrados en el veh\u00edculo tenemos una probabilidad alta de contagiarnos, no solo porque viajamos con otras personas en un espacio reducido si no porque hay bastantes superficies de agarre con las que tenemos contacto compartido todo el tiempo, no hay que perder de vista que esta es una enfermedad respiratoria y que estas son trasmitidas por v\u00eda a\u00e9rea y t\u00e1ctil. Los productos desinfectantes de habit\u00e1culo y superficies son muy \u00fatiles en estos casos, hay que recordar que disminuir la saturaci\u00f3n de contaminantes y microorganismos en el aire que respiramos, y mantener las superficies limpias nos ayuda a prevenir contagios y la dispersi\u00f3n de la enfermedad, mientras m\u00e1s medidas de control implementemos menos oportunidad de desarrollo de la enfermedad habr\u00e1. Un sistema de aire acondicionado que reciba el debido mantenimiento de desinfecci\u00f3n no representa riesgo; el problema sucede cuando no tenemos h\u00e1bitos de limpieza sobre estos pues los microorganismos acumulados all\u00ed pueden causar tambi\u00e9n otro tipo de resfriados y condiciones respiratorias.Es importante que la gente reconozca la importancia de desinfectar los ductos de ventilaci\u00f3n para as\u00ed asegurar la calidad del aire que respiran al interior del veh\u00edculo. Cuando tenemos una desinfecci\u00f3n peri\u00f3dica del sistema de ventilaci\u00f3n evitamos la acumulaci\u00f3n de microorganismos y por ende la dispersi\u00f3n de los mismos al interior de la cabina.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 tan puro es el aire al interior del carro?) S\u00ed, sobre todo teniendo en cuenta que incluimos h\u00e1bitos de limpieza para el aire. Lastimosamente estamos pasando por un momento dif\u00edcil, hay emergencia ambiental por mala calidad del aire externo y prevenci\u00f3n de contagios en ambientes internos que puedan saturarse con virus, as\u00ed que la decisi\u00f3n la debemos tomar con base a cuantos pasajeros llevamos en el veh\u00edculo; si vamos a la mitad de la capacidad ser\u00eda mejor usar el AA en modo recirculado, de otro modo podr\u00e1 ser una mejor opci\u00f3n la ventilaci\u00f3n externa o bajar las ventanas. Complementar los h\u00e1bitos de limpieza dentro del veh\u00edculo, hacer uso de las alternativas de desinfecci\u00f3n de aire y superficies, tratar de llevar el veh\u00edculo a la mitad de la capacidad si viajamos con personas enfermas y asegurarnos de llevarlas con tapabocas, aumentar la frecuencia de la desinfecci\u00f3n si tenemos poblaci\u00f3n vulnerable como ancianos o personas inmunosuprimidas o resfriadas. Cada medida de contenci\u00f3n que adoptemos ayuda a prevenir contagios. La mejor medida es el aislamiento, as\u00ed que la primera recomendaci\u00f3n ser\u00eda no usarlos si no es estrictamente necesario. Una alternativa es caminar o usar la bicicleta. Desinfectarse las manos siempre, despu\u00e9s de bajar del bus o taxi. Tratar de no tomar buses muy llenos, ojal\u00e1 pudiera existir una restricci\u00f3n de capacidad.Si se viaja con personas resfriadas, asegurarse que lleven tapabocas y lo cambien m\u00ednimo dos veces al d\u00eda porque estos implementos son desechables y se saturan lo cual sugiere una posibilidad de convertirse en agentes contaminantes. Un simple estornudo de una persona infectada puede hacer que el resto de pasajeros del veh\u00edculo se contagien, ya que el covid-19 puede sobrevivir en elementos externos durante varios d\u00edas. Si va a limpiar su carro tenga en cuenta las siguientes recomendaciones.Hacer una limpieza profunda del interior del carro no es tarea f\u00e1cil y requiere de tiempo. Hay que limpiar bien cada una de las partes que est\u00e1n en contacto permanente como eleva vidrios, manijas, controles, tim\u00f3n, palanca de cambios, cinturones de seguridad, etc.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 tan limpio est\u00e1 el interior de su carro?)En primer lugar se debe aspirar lo mejor que se pueda el habit\u00e1culo para eliminar tierra, arena, pelos, polvo o restos de alimentos que son los que m\u00e1s pueden albergar virus y bacterias.Las alfombras y tapetes son los elementos que m\u00e1s suciedad acumulan ya que los pisamos constantemente, por lo que requieren un mayor cuidado en su limpieza. Los tapetes de caucho o llamados de invierno deben lavarse con manguera a presi\u00f3n y dejarlos secar al sol el tiempo que sea necesario.Los tapetes de tela deben sacudirse con fuerza (use tapabocas), pasarles un cepillo de cerdas suaves para quitar la suciedad incrustada y asp\u00edrelos para retirar los restos de suciedad. Si la mugre persiste, frote las alfombrillas con un pa\u00f1o o cepillo h\u00famedo y s\u00e9quelas al sol.El tablero. Use una bayetilla de microfibra y un limpiador espec\u00edfico. Es importante secar muy bien toda la zona. En los espacios muy peque\u00f1os como las rejillas de ventilaci\u00f3n que acumulan polvo y son dif\u00edciles de limpiar, lo ideal es utilizar un pincel seco o copitos de algod\u00f3n para retirar la suciedad acumulada. El aire acondicionado se debe limpiar cada seis meses aunque tambi\u00e9n debe considerar el entorno donde circula. En ciudades como Bogot\u00e1 debe limpiarse con m\u00e1s frecuencia. As\u00ed se evita la acumulaci\u00f3n de suciedad y bacterias que causan malos olores o incluso da\u00f1an el sistema.Para limpiarlo lo primero es eliminar la humedad de los ductos. Esto se hace con el carro parado y con el motor encendido y prendiendo la calefacci\u00f3n al m\u00e1ximo durante un buen rato para que haya evaporaci\u00f3n. El aire acondicionado tiene que estar apagado. Dejar las puertas y ventanas cerradas durante unos cinco minutos.Una vez eliminada la humedad hay que aplicar un producto para descontaminar de hongos, bacterias y \u00e1caros. Se pueden adquirir en sitios especializados de accesorios para autom\u00f3viles. Para aplicarlo hay que apagar la calefacci\u00f3n y encender el aire acondicionado en el nivel m\u00e1s fr\u00edo y mantener las puertas y ventanas cerradas.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 tan puro es el aire al interior del carro?)El producto limpiador se coloca en el piso del carro en el lado del copiloto. Algunos traen mangueras que se introducen en los ductos donde se vac\u00eda el limpiador, en otros casos solo se abre el recipiente y se deja salir por todo el habit\u00e1culo. Intente no respirar mientras hace esta operaci\u00f3n o use un tapabocas. Despu\u00e9s de activar el producto cierre todas las puertas y ventanas y deje que act\u00fae el limpiador con el aire acondicionado encendido durante unos diez minutos. De todas maneras siga las instrucciones espec\u00edficas de cada producto. El filtro de polen evita que las impurezas o sustancias nocivas como el polvo del ambiente o el humo o gases de otros veh\u00edculos entren al habit\u00e1culo. Est\u00e1 ubicado detr\u00e1s de la guantera delantera frente al puesto del copiloto y en medio de los ductos de circulcaci\u00f3n del aire forzado por el ventilador.Mantenerlo en buenas condiciones depende de varios factores, entre ellos el servicio peri\u00f3dico, la higiene en el interior del veh\u00edculo y se debe procurar una limpieza mensual para evitar la presencia de polvo, \u00e1caros.Esto ayuda no solo a respirar un aire m\u00e1s limpio, tambi\u00e9n a cuidar el sistema de AA. Cuando lo retire, solo sac\u00fadalo porque al soplarlo da\u00f1a los microporos en los cuales se hace la purificaci\u00f3n. Lo mejor es cambiarlo.El filtro de polen tiene una vida \u00fatil de que va de los 10.000 hasta los 30.000 kil\u00f3metros, dependiendo del fabricante y la marca, adem\u00e1s del entorno del cual el sistema toma el aire. Por ejemplo si circula habitualmente en ciudades como Bogot\u00e1 con alto tr\u00e1fico y poluci\u00f3n, el filtro se ensuciar\u00e1 m\u00e1s, por lo que su cambio debe anticiparse.Una forma de saber si est\u00e1 obstru\u00eddo es porque el AA enfr\u00eda cada vez menos y el flujo de aire hacia la cabina por los ductos disminuye.El filtro puede costar entre $120.000 y $240.000 como equipo original. Esto depende de la marca y modelo del veh\u00edculo y este precio no incluye la mano de obra de su instalaci\u00f3n, algo que vale la pena aclarar no es una labor f\u00e1cil en algunos carros m\u00e1s por incomodidad para accederlo. Si quiere hacerlo, en el manual del propietario o en Internet est\u00e1n las instrucciones.Los originales son m\u00e1s caros pues se dise\u00f1an exclusivamente para cada modelo, pero hay gen\u00e9ricos. Debe tener en cuenta que sea de las mismas medidas y especificaciones del filtro original. Antes de subir, l\u00edmpiese bien las manos con l\u00edquido desinfectante y pase el producto tambi\u00e9n por el volante, la palanca de cambios y el freno de mano.Si estornuda, h\u00e1galo siempre contra la parte interior del codo y evite tocar durante el trayecto los ojos, la nariz y la boca.Cuando salga del veh\u00edculo, vuelva a limpiarse las manos con el l\u00edquido desinfectante. Si va directo a casa, l\u00e1vese bien las manos con agua y jab\u00f3n.MOTOR", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuarentena-que-pasa-con-los-carros-cuando-duran-mucho-tiempo-sin-mover-485950", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La tendencia que une el dise\u00f1o interior con t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas", "contenido": " M\u00e1s all\u00e1 de buscar un sof\u00e1 bonito y un tapete que haga juego con la casa, el house coaching propone construir un hogar en conexi\u00f3n con sus habitantes. Para ello, su creadora, la danesa Kirsten Steno, se vali\u00f3 de sus conocimientos en dise\u00f1o de interiores y de su propia experiencia. Sus ra\u00edces danesas jugaron un papel fundamental en su emp\u00e1tico abordaje de la decoraci\u00f3n, al sugerir la creaci\u00f3n de espacios cargados de buena energ\u00eda y con la identidad de quien los habita.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Dos meditaciones para calmar la ansiedad y conectarse con este momento) El house coaching propone seguir pautas del dise\u00f1o escandinavo \u2013tener buenas fuentes de calor y de luz mediante materiales naturales, superficies y colores de las paredes, mobiliario y enseres\u2013 y unirse al zeitgeist de ambientes acogedores o cozy (tendencia que viraliz\u00f3 el calor de hogar). La intenci\u00f3n es conseguir equilibrio y felicidad, como los evangelios de las corrientes espirituales hygge (traduce \u2018comodidad\u2019, del dan\u00e9s) y lagom (moderaci\u00f3n, del sueco), atomizadas a partir de 2016 desde las regiones n\u00f3rdicas, en las que el paisaje y duras condiciones clim\u00e1ticas configuran un estilo de vida y una est\u00e9tica que les rinde culto a la calidez y la luminosidad. \u201cEs una evoluci\u00f3n del dise\u00f1o interior hacia los valores, lo que a cada persona la hace feliz y le da paz y energ\u00eda. Es como el wifi interior que hace que cuando llegas a tu hogar te conectes con este de la misma forma que tu celular lo hace a la red. La energ\u00eda debes recibirla del storytelling (historia) que eliges\u201d, explica Steno, quien cre\u00f3 esta pr\u00e1ctica tras renunciar a una carrera de dise\u00f1o interior de m\u00e1s de 20 a\u00f1os y divorciarse. Reflejar y respetar valores, metas y pasiones de cada habitante de casa, siguiendo los preceptos del balance, la sostenibilidad y el minimalismo del dise\u00f1o escandinavo, implica negociar la presencia de cada uno en la decoraci\u00f3n. De ah\u00ed que el desapego, poner l\u00edmites, el di\u00e1logo y la empat\u00eda son transversales en el proceso.\u201cEs ideal para parejas, personas que viven solas, viudas, familias donde se unen hijos de anteriores parejas, etc. Buscamos estar todos felices en casa, para sentirnos recargados y plenos en ella. Las parejas que se van a vivir juntas pueden tener gustos o prioridades distintas y es necesario respetarlos para que ambas partes se sientan identificadas en casa\u201d, explica Vanessa Matas, house coach espa\u00f1ola. Adem\u00e1s de sanear y darle nueva cara al hogar, puede ayudar a sobrellevar los problemas de convivencia. \u201cAhora, m\u00e1s que nunca, hay que ponerles m\u00e1s conciencia a nuestras casas y a c\u00f3mo las vivimos; son nuestro mundo y pueden ayudarnos a estar mejor si las cuidamos, pues ello involucra el autocuidado\u201d, dice. El coaching de hogar puede realizarse a trav\u00e9s de internet. El proceso comienza con una charla v\u00eda Skype entre el coach y los integrantes del hogar, quienes le env\u00edan fotos y videos de los espacios de la casa que quieran cambiar y de materiales audiovisuales que los inspiren y de otros que no los seduzcan. Al ser analizados por el entrenador, se llega a un consenso entre todos para el \u2018reseteo\u2019 del hogar, que puede implicar cambios de actitudes y deshacerse de algunas pertenencias.\u201cInvent\u00e9 herramientas para lograr el balance entre lo femenino y lo masculino \u2013explica Steno\u2013. Una es 40 /40 /20 y la aplico cuando una pareja se muda a su nuevo hogar y a \u00e9l no le gusta el estilo de ella y viceversa. Ellos negocian que un cuarto sea para \u00e9l, otro para ella y el espacio restante sea compartido\u201d.Jimena Mayorga, m\u00e9dica de la Universidad Nacional con m\u00e1ster en Terapia Familiar Sist\u00e9mica y de Pareja de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, dice que esta tendencia es un ejercicio interesante para abrir espacios de di\u00e1logo y detectar dificultades, pero no puede reemplazar una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica profesional.\u201cEl house coaching resulta \u00fatil en estos tiempos de reorganizaci\u00f3n de la vida y espacios personales. Puede detectar la necesidad de ayuda profesional, al visibilizar rasgos de personalidad o mecanismos de negociaci\u00f3n de los miembros de la familia y algunas dificultades, pero no puede tratarlas ni corregirlas\u201d, dice. Evite acumular. Al reinventar su hogar, persiga tres valores: equilibrio, sostenibilidad y bienestar. Cree una casa sostenible. Elija cada objeto con el coraz\u00f3n, as\u00ed no ver\u00e1 la necesidad de cambiarlos continuamente y evitar\u00e1 comprar, desechar y repetir el ciclo. Orden, orden y m\u00e1s orden. Hoy m\u00e1s que nunca es vital tener la casa organizada y limpia, pues se ha convertido en oficina, aula, restaurante, gimnasio, etc\u00e9tera.Apropie su espacio. Para recargase, cada miembro de la familia debe tener su propio espacio de intimidad. PILAR BOL\u00cdVAR Para EL TIEMPO@lavidaentenis", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/consejos-para-redecorar-la-casa-tecnica-de-house-coaching-485746", "categoria": "vida"}, {"titulo": "'Volverte a ver': concierto virtual de Juanes y la Filarm\u00f3nica", "contenido": " Un recital sinf\u00f3nico por la esperanza de volverte a ver. Como la canci\u00f3n de Juanes: \u201cVolverte a ver es todo lo que quiero hacer. Volverte a ver para poderme reponer\u201d. Y es el lema del concierto que el propio Juanes y la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 les regalar\u00e1n a sus seguidores dentro de una semana, por medio de YouTube y ELTIEMPO.COM. No es exagerado el lema, porque el confinamiento con el cual combatimos la epidemia ha servido para poner en perspectiva la importancia de las relaciones humanas. Volver a vernos en persona, abrazar a ni\u00f1os y abuelos, es un anhelo sublimado hoy por la m\u00fasica.Y es tambi\u00e9n el final de un viejo sue\u00f1o compartido, como lo revela el Director General de la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1, David Garc\u00eda: \u201cConversamos con Juanes en el 2015 para hacer un concierto con la orquesta y pens\u00e1bamos que pod\u00eda ser en el parque Sim\u00f3n Bol\u00edvar, pero las circunstancias no lo permitieron. Ahora, cuando quedamos todos en aislamiento, volvimos a entrar en contacto con la idea de hacer un concierto virtual, grabado con celulares, transmitido a trav\u00e9s del streaming, y llegamos a un acuerdo con las canciones, que son muy bellas\u201d. A su vez, Juanes destac\u00f3 el mensaje que entra\u00f1a esta actividad en medio de la cuarentena: \u201cNo saldremos a la calle siendo los mismos. Nuestras almas han pasado por reflexiones profundas. Cuidarnos los unos a los otros es y ser\u00e1 nuestra misi\u00f3n. Es momento de ser conscientes del otro. Es momento de preguntarnos \u00bfd\u00f3nde poner los valores? Es momento de darle importancia a lo esencial\u201d. De acuerdo con el director de la Filarm\u00f3nica, los cien m\u00fasicos de la entidad trabajaron al un\u00edsono, en un di\u00e1logo constante con Juanes y con su mano derecha musical, Emmanuel Brice\u00f1o (hijo del c\u00e9lebre compositor Arnulfo Brice\u00f1o). Durante m\u00e1s de tres semanas y casi las 24 horas de cada d\u00eda, se lograron unos arreglos \u00f3ptimos, en palabras de Garc\u00eda: \u201cNo estoy exagerando, realmente es una m\u00fasica muy conmovedora, sobre todo en este momento, cuando todos tenemos la sensibilidad a flor de piel. Lo que quisimos transmitir fue mucho amor, esperanza y m\u00fasica, para todos los colombianos y el resto del mundo\u201d.(Adem\u00e1s:\u00a0Muere Luis Sep\u00falveda, escritor de esp\u00edritu viajero v\u00edctima de covid-19). El concierto ser\u00e1 transmitido por el canal de YouTube de Juanes y por ELTIEMPO.COM, en simult\u00e1nea, el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 25 de abril, a las 4 p. m. de Colombia. Antes del evento, el sitio web de EL TIEMPO ofrecer\u00e1 un especial sobre la m\u00fasica del cantante y cuando termine el concierto, el propio Juanes y el director general de la Filarm\u00f3nica contar\u00e1n intimidades del evento, en di\u00e1logo con el periodista de EL TIEMPO Julio C\u00e9sar Guzm\u00e1n. El artista antioque\u00f1o ha querido rendir homenaje con sus canciones a todos los colombianos que han enfrentado la peor pandemia en m\u00e1s de un siglo y transmitir un mensaje de solidaridad. \u201cMi pa\u00eds es resiliente y la esperanza nos une. Colombia, siempre quiero volverte a ver\u201d, afirm\u00f3.Por su parte, Garc\u00eda reflexiona sobre los reconocimientos comunes que han recibido y bromea al respecto: \u201cJuanes ha ganado numerosos premios Grammy y la orquesta tambi\u00e9n en un par de ocasiones, pero con seguridad no existe un Grammy para \u2018conciertos virtuales\u2019 como este. El resultado es tan bueno que ser\u00eda bueno sugerirle a la Academia que cree un galard\u00f3n para esta nueva modalidad. Probablemente, lo ganar\u00edamos\u201d. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/concierto-virtual-de-juanes-y-la-filarmonica-de-bogota-en-eltiempo-com-485500", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Este dif\u00edcil test de l\u00f3gica no dejar\u00e1 que se aburra en la cuarentena", "contenido": " Los m\u00e9dicos recomiendan hacer ejercicio diario para mantener un cuerpo sano, pero su mente tambi\u00e9n necesita estar en forma y este encierro no le debe impedir ejercitarla.  para el test de hoy, la licenciada Adriana Vargas Pinz\u00f3n, especialista en did\u00e1ctica, cre\u00f3 un test con bastantes \u201ctrampas\u201d para medir si su mente se encuentra activa o por lo contrario el aislamiento la tiene aletargada. La experta, sostiene que esta pandemia puede ser el momento justo para hacer un 'recorderis' de lo que se ha aprendido durante los a\u00f1os, ya que es com\u00fan que el tiempo termine afectando la memoria y perdamos algunos conocimientos. EL TIEMPO trae para usted un muy dif\u00edcil test de l\u00f3gica matem\u00e1tica \u00a1Prep\u00e1rese un caf\u00e9 y p\u00f3ngase a prueba! Tenemos m\u00e1s pruebas para usted: NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/test-dificil-de-logica-para-el-aburrimiento-midase-a-ver-484912", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Pandas y elefantes en directo en recorridos virtuales por Internet", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/recorridos-virtuales-en-internet-para-ver-animales-exoticos-485540", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? / La ruta del doctor del Olaya", "contenido": " La cuarentena, que fue fijada por el Gobierno hasta el 27 de abril, no finalizar\u00e1 en esa fecha sino que empezar\u00e1 un proceso de retorno gradual a la normalidad que puede tomar mucho tiempo. Una de las decisiones m\u00e1s fuertes se centra en los eventos y lugares en los que hay aglomeraci\u00f3n de gente: 18 meses de suspensi\u00f3n de todas estas actividades. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? Adem\u00e1s, en este episodio: los alivios de pagos a pensiones de independientes contrastan con el paso de 20.000 usuarios privados a Colpensiones; se enreda la historia del m\u00e9dico del Policl\u00ednico del Olaya, con un nuevo antecedente en el camino de contaminaci\u00f3n; \u00bfpodr\u00e1n suspenderles a pa\u00edses pobres el cobro de la deuda externa?, y al final 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-que-pasara-con-el-futbol-colombiano-485510", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? / La ruta del doctor del Olaya", "contenido": " La cuarentena, que fue fijada por el Gobierno hasta el 27 de abril, no finalizar\u00e1 en esa fecha sino que empezar\u00e1 un proceso de retorno gradual a la normalidad que puede tomar mucho tiempo. Una de las decisiones m\u00e1s fuertes se centra en los eventos y lugares en los que hay aglomeraci\u00f3n de gente: 18 meses de suspensi\u00f3n de todas estas actividades. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? Adem\u00e1s, en este episodio: los alivios de pagos a pensiones de independientes contrastan con el paso de 20.000 usuarios privados a Colpensiones; se enreda la historia del m\u00e9dico del Policl\u00ednico del Olaya, con un nuevo antecedente en el camino de contaminaci\u00f3n; \u00bfpodr\u00e1n suspenderles a pa\u00edses pobres el cobro de la deuda externa?, y al final 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-que-pasara-con-el-futbol-colombiano-485510", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "As\u00ed funcionar\u00eda el aislamiento colaborativo e inteligente", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque dio a conocer este viernes el dec\u00e1logo de lo que ser\u00eda el \"aislamiento preventivo obligatorio colaborativo e inteligente\".\u00a0Esta ser\u00eda la estrategia que le permitir\u00eda al pa\u00eds retomar la productividad, aunque restringiendo las interacciones sociales\u00a0como parte de la emergencia por la pandemia de covid-19.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQuiere saber qu\u00e9 tan vulnerable es su barrio al covid-19?) \"Tenemos que conciliar entre la protecci\u00f3n de la vida, la protecci\u00f3n del sistema de salud y, al mismo tiempo, mantener nuestra capacidad productiva, con el fin de que no nos afectemos en t\u00e9rminos de empleo y lo que hemos logrado en reducci\u00f3n de la pobreza\u201d, afirm\u00f3 el mandatario en una entrevista con La Voz de Bogot\u00e1. En primer lugar, Duque afirm\u00f3 que \u201clos ni\u00f1os y j\u00f3venes deben estar en su casa, como m\u00ednimo, hasta el 30 de mayo. No universidades, no colegios, no jardines, para que no se conviertan en vectores de propagaci\u00f3n\u201d.Lo segundo, dijo el mandatario, es que \u201clos adultos mayores de 70 a\u00f1os, muy juiciosamente, tambi\u00e9n se mantengan en casa hasta finales de mayo\u201d.Sobre el tercer aspecto, el Presidente se\u00f1al\u00f3 que \u201clas personas con preexistencia, que las hace vulnerables al virus, tambi\u00e9n permanezcan en la casa\u201d. El cuarto y quinto punto, explic\u00f3, tienen relaci\u00f3n con el transporte a\u00e9reo. Seg\u00fan Duque, se debe mantener el cierre de fronteras.\u00a0Sobre los vuelos nacionales expres\u00f3 que es partidario de que no se abran hasta que se haga una evaluaci\u00f3n cuando termine la emergencia.Al referirse al sexto aspecto, el Presidente reiter\u00f3 que no se pueden reabrir los eventos p\u00fablicos, ni discotecas ni bares.Otro de los puntos claves, el s\u00e9ptimo, tuvo relaci\u00f3n con el trabajo desde casa: \"Tratemos de hacer todo el teletrabajo posible, invitar a que las empresas lo puedan hacer\u201d.Sobre la octava premisa explic\u00f3 que se refiere a los protocolos en materia de seguridad y distanciamiento en los principales sectores de \u201cnuestra sociedad y de nuestra econom\u00eda\u201d, como el uso de tapabocas.(Adem\u00e1s: 'Vivarachos' y gente buscando provecho pol\u00edtico en la crisis: Duque)Al enunciar el noveno aspecto, subray\u00f3 que es necesario trabajar de la mano con las autoridades locales para la protecci\u00f3n del transporte p\u00fablico, porque \u201cah\u00ed podemos tener muchos focos de aglomeraci\u00f3n, y no queremos que esas aglomeraciones nos hagan retroceder en lo que hemos ganado frente al virus\u201d.Finalmente, el d\u00e9cimo aspecto lo dedic\u00f3 al distanciamiento social: \u201cAqu\u00ed tenemos que recuperar vida productiva, mas no la vida social\u201d, y puso como ejemplo los matrimonios y las misas. Adem\u00e1s de anunciar este dec\u00e1logo, el primer mandatario afirm\u00f3 que sobre el concepto de cuarentena inteligente ya se est\u00e1 hablando en Holanda, Alemania y Suiza, e incluso en los editoriales de medios de comunicaci\u00f3n de Estados Unidos, porque es necesario tomar conciencia de que ning\u00fan pa\u00eds puede permanecer en aislamiento preventivo para evitar la propagaci\u00f3n de covid-19.El Presidente dijo que este virus no se va a ir del pa\u00eds ni del mundo el 27 de abril y record\u00f3 que, seg\u00fan expertos, el nuevo coronavirus va a permanecer entre un a\u00f1o y a\u00f1o y medio.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-como-es-el-aislamiento-colaborativo-e-inteligente-propuesta-por-duque-485714", "categoria": "politica"}, {"titulo": "As\u00ed avanza la entrega de ayudas a los m\u00e1s pobres y vulnerables", "contenido": " Tras una convulsionada semana en las calles, que han sido escenario de protestas por parte de varios sectores, la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 retom\u00f3 la entrega de las ayudas a la ciudadan\u00eda que hace parte de los programas \u2018Ingreso solidario\u2019, del Gobierno Nacional, y \u2018Bogot\u00e1 solidaria en casa\u2019, del Distrito. De acuerdo con el monitor social que dispuso la Alcald\u00eda en su p\u00e1gina web (www.bogota.gov.co), por ahora 281.521 familias han sido beneficiarias con transferencias monetarias. De estas, 171.683 lo han recibido del Gobierno central y 109.938, del Distrito. Las ayudas se han focalizado en localidades como Bosa, Kennedy, Ciudad Bol\u00edvar, Usme y otros puntos del centro de la ciudad. En lo que corresponde a poblaciones vulnerables, estudiantes y adultos mayores, se han entregado 834.646 apoyos alimentarios y m\u00e1s de un mill\u00f3n de raciones de alimentaci\u00f3n escolar.  (Le puede interesar:\u00a0\u2018Hay que aplanar dos curvas: riesgo de muertes masivas y desempleo\u2019) Por otra parte, 2.659 millones de pesos recibidos en donaciones de #BogotaSolidaria EnCasa se repartir\u00e1n entre 16.616 familias. Adicionalmente, con este sistema, se logr\u00f3 tener 8.793 mercados donados y 1.000 kits de aseo. A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, la alcaldesa explic\u00f3 que el pr\u00f3ximo lunes 20 \u201cya habremos superado la semana de retraso que tuvimos\u201d.Adem\u00e1s, ma\u00f1ana se adelantar\u00e1 una \u2018donat\u00f3n\u2019 impulsada por el Instituto para la Econom\u00eda social (Ipes) y Corabastos, para entregar otros 10.000 mercados. En esta jornada, que durar\u00e1 12 horas, toda la ciudadan\u00eda podr\u00e1 hacer donaciones voluntarias a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web bogotasolidariaencasa.gov.coTodo esto hace parte de los programas que ya estaban programados por el Distrito y el Gobierno, pero que se han demorado en implementar, afectando a las familias.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 significa que Bogot\u00e1 entre en una cuarentena sectorizada?) Para la alcaldesa, los retrasos en la entrega de las ayudas ten\u00edan que ver con que los \u00f3rganos de control del Gobierno ordenaron retener los giros para revisar si hubo irregularidades a nivel nacional. A mediados de la semana se liber\u00f3 la base de datos y se retom\u00f3 la entrega. Seg\u00fan L\u00f3pez, 350.000 familias ya tendr\u00edan que haber recibido la ayuda del programa. \u201cPido excusas porque llevamos una semana de atraso por dificultades con la base del Sisb\u00e9n, que es del programa \u2018Ingreso solidario\u2019, del Gobierno Nacional\u201d, dijo en una rendici\u00f3n de cuentas. No obstante, la Fiscal\u00eda, la Procuradur\u00eda y la Contralor\u00eda contradijeron este viernes la versi\u00f3n de Claudia L\u00f3pez y aseguraron que \u201clos \u00f3rganos de control no han dado la orden a la alcaldesa de Bogot\u00e1 de suspender los giros correspondientes al subsidio denominado \u2018Ingreso solidario\u2019 \u201d. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/asi-avanza-la-entrega-de-ayudas-a-los-mas-pobres-y-vulnerables-en-bogota-485920", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Protegiendo a los colombianos / Opini\u00f3n", "contenido": " Cerca de tres semanas han transcurrido desde que se decret\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio en Colombia, sin lugar a dudas, la medida m\u00e1s efectiva para reducir el riesgo de contagio y la propagaci\u00f3n del covid-19. Sin embargo, una medida de esta naturaleza, pese a su infinidad de virtudes, trae consigo retos no menores para las familias colombianas, especialmente las m\u00e1s vulnerables. Por tal raz\u00f3n, adem\u00e1s de adelantar un poderoso arsenal de iniciativas en materia de salud y prevenci\u00f3n, el Gobierno del Presidente Iv\u00e1n Duque ha desarrollado, de manera paralela, un amplio conjunto de medidas que les ayudan a las familias a hacerle frente al choque de ingresos que la emergencia representa para muchas de ellas.Desde las carteras de vivienda y agua estamos implementando varias medidas en este frente. Empecemos por el sector de agua potable y saneamiento b\u00e1sico. Entendiendo que para muchas familias es dif\u00edcil honrar sus obligaciones en esta coyuntura, flexibilizamos el pago de los servicios de acueducto, alcantarillado, aseo y energ\u00eda el\u00e9ctrica para los estratos 1 y 2 durante 60 d\u00edas desde que se decret\u00f3 la emergencia. El consumo facturado en ese periodo se podr\u00e1 diferir en 36 meses sin penalidad y a una tasa de inter\u00e9s del 0%. A esta iniciativa se suma el congelamiento de las tarifas de agua en todo el territorio nacional, pensando tambi\u00e9n en aliviar las presiones sobre el ingreso de las familias. As\u00ed mismo, en materia de vivienda hemos dise\u00f1ado varias medidas en esa direcci\u00f3n. El Gobierno del Presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que aquellas familias que como consecuencia del aislamiento no pueden cumplir con el pago de sus obligaciones financieras, pueden acogerse a una refinanciaci\u00f3n de su deuda, sin generar un reporte en las centrales de riesgo. En poco m\u00e1s de 15 d\u00edas, m\u00e1s de 300 mil familias colombianas se han acogido a periodos de gracia en sus cr\u00e9ditos de vivienda y leasing habitacional. Esto es cerca del 23% del total de cr\u00e9ditos en esta modalidad. Dicha medida es un alivio econ\u00f3mico importante para las familias que, adem\u00e1s, no afecta su historial crediticio y protege su activo m\u00e1s importante: la vivienda. La otra buena noticia es que los beneficiarios de las coberturas a la tasa de inter\u00e9s que otorga el Gobierno Nacional no perder\u00e1n su beneficio si se acogen a esta medida de renegociaci\u00f3n. Ahora bien, en materia de arrendamiento lanzamos medidas que favorecen los acuerdos privados entre arrendadores y arrendatarios, y un gran porcentaje de contratos han llegado a acuerdos de pago flexibles que protegen los ingresos tanto de las familias que viven en arriendo como de las familias que viven de ese arriendo. La premisa central es que las familias puedan quedarse en sus viviendas cumpliendo responsablemente el aislamiento preventivo obligatorio.(Adem\u00e1s:\u00a036,59% de hogares en Colombia tienen d\u00e9ficit habitacional). Por supuesto, invitamos a aquellos hogares que pueden seguir pagando sus obligaciones a que lo sigan haciendo oportunamente. La solidaridad nos permitir\u00e1 salir adelante. Si todos aportamos en la medida de nuestras posibilidades podremos superar juntos este desaf\u00edo. En suma, tenemos un conjunto de medidas que buscan no solo que las familias puedan estar en sus casas durante la emergencia y puedan llevar a cabo los protocolos de prevenci\u00f3n e higiene que exige esta pandemia, sino que reducen el impacto econ\u00f3mico sobre las familias colombianas, especialmente las m\u00e1s vulnerables. Porque proteger a los colombianos no es solo cuidar su salud, es ayudarles a afrontar esta coyuntura de la mejor manera posible, reduciendo el impacto sobre sus ingresos y ayudando a las familias que m\u00e1s lo necesitan. JONATHAN MALAG\u00d3N*Ministro de Vivienda, Ciudad y Territorio", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/columna-de-opinion-del-ministro-de-vivienda-jonatahn-malagon-485894", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Cara a cara: \u00bfIdea de recortar el Congreso es populista?", "contenido": " 333. Ese fue el n\u00famero con el que qued\u00f3 radicado el proyecto de acto legislativo que busca recortar el Congreso y que ha generado toda una pol\u00e9mica, especialmente por el momento en el cual ha sido presentado.El prop\u00f3sito de esta norma es que reducir el Senado de 108 integrantes que tiene actualmente a 51, y la C\u00e1mara de Representantes de 172 a 106. Con las nuevas cuentas el Legislativo quedar\u00eda integrado por 157 miembros. De acuerdo con el autor de la iniciativa, el representante a la C\u00e1mara por el Centro Democr\u00e1tico \u00d3scar Villamizar, el prop\u00f3sito es ahorrar 320.000 millones de pesos e invertirlos en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds tras la emergencia por el coronavirus.Sin embargo, la iniciativa ha generado cr\u00edticas entre algunos de sus colegas, entre ellos el expresidente de la C\u00e1mara Alejandro Chac\u00f3n, quien ha cuestionado el momento en el cual est\u00e1 siendo presentado.En las siguientes entrevistas, Villamizar y Chac\u00f3n explican cu\u00e1les son sus argumentos favor y en contra de la idea y del momento en el que fue presentada: \u00bfPor qu\u00e9 reducir el Congreso?Hay cuatro razones. La primera, el ahorro que se va a producir, que son cerca de 320.000 millones de pesos y que se podr\u00edan invertir, en esta situaci\u00f3n de crisis, en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. La segunda, es que esto va a permitir que las discusiones de las iniciativas legislativas sean m\u00e1s eficientes. Yo llevo a\u00f1o y medio en la C\u00e1mara y nueve meses como su vicepresidente y lo que uno se da cuenta es que en la discusi\u00f3n de un art\u00edculo terminan participando diez, quince o veinte personas participando, pero diciendo lo mismo, pensando en que les hagan el video y se los suban a las redes sociales. Creo que uno tiene que mostrar el trabajo que hace, pero cuando hay sobrediagn\u00f3stico en la misma discusi\u00f3n, se pierde mucho tiempo.\u00bfCu\u00e1les son las otras dos razones?Hay una tercera raz\u00f3n que es el fortalecimiento de los partidos, ya que esto va a obligar a que estos comiencen a pensar en mejores candidatos. Cuando se habla de un congreso reducido, habla de mejores candidatos y en las elecciones la gente va a salir a votar por candidatos de m\u00e1s calidad. Y la cuarta raz\u00f3n es que se le va a dar mayor fortaleza a esas regiones olvidadas de Colombia, a esa media Colombia olvidada, a departamento como Guain\u00eda, Guaviare, Vichada, Amazonas, Putumayo, que hoy tienen pocos representantes a la C\u00e1mara.Aparte de los sueldos de los congresistas, \u00bfde d\u00f3nde m\u00e1s vendr\u00eda el ahorro de 320.000 millones de pesos?Vendr\u00eda de los sueldos de los congresistas, de sus unidades de trabajo legislativas (ULT), de los contratos de seguridad, ya que los veh\u00edculos en los que se movilizan los legisladores son contratados con la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP). Adicionalmente hay unos gastos administrativos de Senado y C\u00e1mara de Representantes. La cifra la obtuve cogiendo el Presupuesto General de la Naci\u00f3n y mirando lo que est\u00e1 destinado para el Congreso. Esta la divid\u00ed por la cantidad de curules que se eliminar\u00edan y ese fue el resultado. Si no tenemos 122 congresistas, pues no necesitamos la misma papeler\u00eda, por ejemplo, y ah\u00ed empiezan a darse ahorros. \u00bfEsta reducci\u00f3n del Congreso se aplicar\u00eda en este congreso que est\u00e1 vigente o ser\u00eda para el elegido en 2022?Ser\u00eda para el siguiente congreso. En este no se podr\u00eda aplicar porque ya hay unos derechos adquiridos y ya no ser\u00eda reducir el Congreso, sino revocarlo.\u00bfQu\u00e9 responde a quienes han dicho que este proyecto y presentarlo en este momento es \u2018populista\u2019 u 'oportunista'?Sobre el tema del populismo lo que algunas personas han querido mostrar en este proyecto de acto legislativo les tengo que decir lo siguiente: yo hoy tengo claro que a nosotros los congresistas nos eligieron los colombianos. No s\u00e9 si yo vaya a estar en las pr\u00f3ximas elecciones en el Congreso o no. Lo que s\u00ed tengo claro es quien fue el que me eligi\u00f3 y tengo claro que el poder legislativo debe representar a los colombianos. Esta idea no es solamente un querer de los ciudadanos, sino tambi\u00e9n es una necesidad del pa\u00eds en este momento de crisis reducir los gastos del Estado. Tambi\u00e9n es una invitaci\u00f3n para que el Gobierno Nacional comience a hacer una reducci\u00f3n importante en el mismo Estado colombiano. Estamos haciendo la invitaci\u00f3n para que el Gobierno comience a hacer una fusi\u00f3n de entidades y empiece a resolver y a replantear, tomando en cuenta las tecnolog\u00edas digitales, cu\u00e1l va a ser la estructura del Estado para que las cifras de funcionamiento de este no sigan siendo tan elevadas.Este es un tema en el que ha venido insistiendo el uribismo\u2026Esta es una propuesta que naci\u00f3 en 2002, cuando el expresidente \u00c1lvaro Uribe era candidato a la Presidencia, lo que nosotros estamos haciendo es retomarla. Si se hace una comparaci\u00f3n entre la propuesta del presidente Uribe y la nuestra, pues tiene algunas cosas nuevas como, por ejemplo, que estamos proponiendo no una sola c\u00e1mara, sino dos, es decir mantener la bicameralidad. Creemos que en un congreso en el que podamos tener la participaci\u00f3n empoderada de todas las regiones y unas discusiones con mayor eficiencia podemos sacar adelante m\u00e1s iniciativas legislativas y no estar\u00edamos haciendo nada diferente que desprendi\u00e9ndonos de los egos de los que aspiran hoy al Congreso de la Rep\u00fablica, que les preocupa que ya no van a ser la misma cantidad de curules para hacerse elegir. Yo los invito a que se desprendan de los egos personales. Hoy hay que devolverle al pueblo colombiano lo que tanto ha estado pidiendo.\u00bfNo teme que la mayor\u00eda de los congresistas pida separarse del tr\u00e1mite argumentando que estar\u00eda legislando sobre algo que la afecta directamente?Ese s\u00ed es un discurso populista y mentiroso. Los llamados a reformar la Constituci\u00f3n somos nosotros. En el Congreso se present\u00f3 una reforma pol\u00edtica en la que los principales afectados \u00edbamos a ser los pol\u00edticos, \u00bfy para esa s\u00ed no se declararon impedidos?; para esto, que es una reducci\u00f3n del Congreso, \u00bfs\u00ed lo van a hacer?; \u00bfpara esa reforma pol\u00edtica s\u00ed hubo tiempo y para este proyecto no? El problema es de egos. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n tiene del proyecto que se present\u00f3 para reducir el Congreso?No estamos en contra de la posibilidad de hacer un an\u00e1lisis de la reducci\u00f3n del Congreso, lo que nos parece es que es un momento oportunista porque la medida solamente dar\u00eda para las siguientes elecciones y el que lo propone lo sabe. Ser\u00eda un enga\u00f1o ciudadano. Lo que a m\u00ed s\u00ed de verdad me preocupa es que sea un mensaje, a trav\u00e9s de ese parlamentario del partido de gobierno, para amedrentar al Congreso en momentos en que comenz\u00f3 a ejercer el control y sus actividades en el Legislativo.\u00bfEs decir que usted lo ve como una especie de estrategia de algunos sectores del Centro Democr\u00e1tico ahora que el Congreso comenz\u00f3 a hacerle control pol\u00edtico al Gobierno?Lo que veo es el Gobierno y el Presidente estaban muy c\u00f3modos expidiendo decretos: 150 en un mes, 72 con car\u00e1cter legislativo. El Congreso no estaba laborando, comenz\u00f3 a trabajar a petici\u00f3n de los ciudadanos y extra\u00f1amente sacan del sombrero del mago el susto para disminuir el Legislativo, a lo que no le tenemos miedo: estamos dispuestos a someternos a una nueva elecci\u00f3n, pero que no le digan mentiras al pa\u00eds. Es m\u00e1s f\u00e1cil que en ese acto legislativo -o en otro- se anticipen las elecciones, tanto de Presidente como de Congreso y, de una vez, se incluyan las curules que se pretenden reducir para que, de verdad, salga como corresponde. Me parece que el Gobierno se acostumbr\u00f3 a ejercer en estado de excepci\u00f3n y no le gusta el control que tiene que hacer el Congreso.A ra\u00edz de esta idea de recortar el Congreso usted ha hablado de \u201cdictaduras\u201d. \u00bfPor qu\u00e9?Porque las dictaduras no son de izquierda o de derecha, como algunos sectores pretenden hacerlo ver. Lo de derecha de hoy, en nuestro pa\u00eds, hablan de que los de izquierda pueden montar una dictadura como la de Nicol\u00e1s Maduro, y los de izquierda hablan, a veces, de que Uribe o cualquier otra tendencia ideol\u00f3gica puede montar una dictadura de la derecha. Yo lo que digo es que no importa qui\u00e9n sea, si es de derecha o de izquierda, sino que son los mecanismos del ejercicio de poder del Ejecutivo. Cuando se dice \u2018quiero reducir las cortes\u2019 es porque quiere amedrentar a la justicia; cuando se dice, se cuestiona o se deslegitima la institucionalidad del Congreso est\u00e1 quit\u00e1ndole legitimidad al propio Legislativo, su control hacia el Gobierno y a la misma democracia. Ese ejercicio de querer gobernar son otras ramas del poder p\u00fablico no es nada distinto a una monarqu\u00eda o una dictadura. \u00bfVe en esta idea a todo el uribismo unido, incluyendo al expresidente \u00c1lvaro Uribe?No. No lo puedo decir. Siempre que he podido dialogar con el expresidente Uribe lo he visto como un dem\u00f3crata. Es la percepci\u00f3n que me ha dado siempre en las discusiones que hemos dado y que en muchas ocasiones tenemos opiniones diversas. Siempre su actuar ha sido como un dem\u00f3crata. Lo digo es por las actuaciones que est\u00e1n teniendo en estos estados de excepci\u00f3n. Que un miembro del Centro Democr\u00e1tico salga a proponer esto le hace muy mal al Gobierno, porque lo que se ve ante la opini\u00f3n p\u00fablica es como si quisieran amedrentarnos como congreso, ahora que nos corresponde ejercer la tarea legislativa y vigilar y analizar la conveniencia o no de los decretos que se han expedido, ante los cuales tenemos serias dudas.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/recorte-del-congreso-congresistas-hablan-sobre-si-es-el-momento-de-proponerlo-485656", "categoria": "politica"}, {"titulo": "OMS pide a pa\u00edses que revisen \u2018lo antes posible\u2019 estad\u00edsticas", "contenido": " La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) pidi\u00f3 ayer que cada pa\u00eds afectado revise sus cifras de contagios y muertes de covid-19 \u201clo antes posible\u201d para conocer el verdadero alcance de la enfermedad, y advirti\u00f3 que la pandemia experiment\u00f3 un repunte. La solicitud de revisar los datos lleg\u00f3 despu\u00e9s de que el n\u00famero de fallecidos en Wuhan, origen del coronavirus, fuera aumentado ayer en un 50 por ciento por China. Pek\u00edn anunci\u00f3 1.290 fallecidos m\u00e1s, por v\u00edctimas que murieron en sus casas, dijeron las autoridades. La cifra total de decesos es ahora de 4.632.Le puede interesar (\u00bfEn qu\u00e9 consiste el plan de Trump para 'descongelar' a EE. UU.?)\u201cLos n\u00fameros pueden cambiar con el tiempo, pero es mejor que se actualicen los datos lo antes posible porque nos ayuda a conocer mejor la situaci\u00f3n y a dirigir los esfuerzos colectivos frente a la pandemia\u201d, afirm\u00f3 el director ejecutivo de la OMS para Emergencias Sanitarias, Mike Ryan.El funcionario recomend\u00f3, incluso, que se publiquen cifras de casos sospechosos, no solo confirmados, y puso en ese sentido como ejemplo las estad\u00edsticas de Nueva York, una de las ciudades del mundo m\u00e1s golpeadas por el coronavirus.\u201cEs algo dif\u00edcil de darse cuenta durante, una crisis, identificar todos los casos e identificar todos los muertos\u201d, dijo Maria van Kerkhove, responsable de la gesti\u00f3n de la pandemia de la OMS.El recuento de fallecidos se ve dificultado por factores como el exceso de trabajo del personal sanitario, que da prioridad a los enfermos, el aislamiento de los pacientes en sus casas o los procesos burocr\u00e1ticos.La OMS fue consultada sobre la credibilidad de las cifras oficiales de China. Van Kerkhove explic\u00f3 que las autoridades de ese pa\u00eds recurrieron para esta revisi\u00f3n a distintas bases de datos y que las discrepancias de casos \u201cse debieron a distintos factores, como el hecho de que el sistema sanitario de Wuhan estuvo en algunos momentos saturado y algunos pacientes murieron en sus casas\u201d.Por otro lado, seg\u00fan la OMS, los contagios ascendieron ayer a 2,07 millones, 84.000 m\u00e1s que en la jornada anterior, lo que confirma el repunte de la pandemia, tras cuatro jornadas en las que se baj\u00f3 a unos 70.000 casos diarios. La misma tendencia al alza se observ\u00f3 en el n\u00famero de fallecimientos, ya que el total mundial ascend\u00eda a 139.378, casi 8.500 m\u00e1s que en la jornada previa, siendo la primera vez, seg\u00fan las estad\u00edsticas de la OMS, que se superan las 8.000 muertes diarias.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/oms-advierte-y-dice-que-los-paises-revisen-la-estadistica-de-coronavirus-485878", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajar", "contenido": " El martes pasado, el m\u00e9dico Francisco Ruiz L\u00f3pez lleg\u00f3 a la cl\u00ednica donde labora en Neiva a practicar una cirug\u00eda de ves\u00edcula, pero decidi\u00f3 no hacerla, pues la entidad no le suministr\u00f3 los elementos de protecci\u00f3n que exigi\u00f3 para evitar un posible contagio con el virus de la covid-19. Por la negativa del cirujano el centro m\u00e9dico lo despidi\u00f3. \"Cuando ingres\u00e9 al quir\u00f3fano ped\u00ed el tapabocas N95 y las gafas recomendadas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, pero me ofrecieron un tapabocas que no era N95 y gafas no indicadas para este tipo de procedimientos\", afirm\u00f3 el cirujano egresado de la Universidad Surcolombiana de Neiva y con 30 a\u00f1os de experiencia.De inmediato le comunic\u00f3 al paciente que, por prevenci\u00f3n de los dos y de los trabajadores de la cl\u00ednica ante un posible contagio, decidi\u00f3 no hacer el procedimiento quir\u00fargico. Le propuso que se har\u00eda posteriormente. Tras ello dialog\u00f3 con una directiva de la cl\u00ednica, quien le dijo que \"si no operaba con los elementos que me suministraban, deb\u00edan prescindir de mis servicios profesionales; y al d\u00eda siguiente me cancelaron el contrato de trabajo\".Ruiz se\u00f1al\u00f3 que el tapabocas N95 viene dise\u00f1ado con microfibras agrupadas especiales de protecci\u00f3n,  mientras que las gafas acertadas producen un ajuste perfecto sobre la piel para que los virus aerolizados no entren en contacto con la c\u00f3rnea y se origine un contagio.Considera que en esta situaci\u00f3n el problema no es su empleo, y afirm\u00f3 que lo m\u00e1s delicado \"es que muchas entidades del pa\u00eds y del mundo no suministran a su personal de salud los elementos de protecci\u00f3n necesarios en esta crisis de contagios por la covid-19\". \"Si no nos dan a los m\u00e9dicos, ni hablar de las enfermeras y auxiliares, y ni hablar de los estudiantes de \u00faltimos semestres de medicina que realizan pr\u00e1cticas, pues ellos s\u00ed que se encuentran desprotegidos\", asegur\u00f3 y le pidi\u00f3 al Gobierno una soluci\u00f3n pronta a este problema.Inclusive, por estos d\u00edas ha habido protestas del personal de salud del Hospital Universitario de Neiva, que exige vinculaci\u00f3n laboral ajustada a la ley, pues son vinculados mediante contratos de prestaci\u00f3n de servicios y en condiciones salariales catalogadas por ellos como \"indignantes e injustas\". FABIO ARENASPara EL TIEMPONEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-colombia-medico-que-despidieron-por-pedir-elementos-de-seguridad-para-trabajar-485562", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "CO-SAVING STAY, una oportunidad de negocio en medio de la pandemia", "contenido": " Un nuevo concepto est\u00e1 cogiendo fuerza en el pa\u00eds, y m\u00e1s espec\u00edficamente, en el sector del turismo colombiano. Se trata de CO-SAVING STAY,  un modelo que se basa en la econom\u00eda colaborativa y que, desde su llegada, se ha encargado de transformar la forma de rentar inmuebles para uso tur\u00edstico; facilitando los procesos, y generando mayor valor a sus usuarios y propietarios. CO-SAVING STAY, va m\u00e1s all\u00e1 de ser un tipo de vivienda tur\u00edstica, en la cual el beneficio est\u00e1 en los ingresos, que son m\u00e1s del doble de una vivienda tradicional. Inclusive, va m\u00e1s all\u00e1 de tener un apartamento vacacional para rentar por unos d\u00edas -y evitar los tan frecuentes conflictos en las famosas asambleas de copropietarios-, gracias al reglamento \u00fanico de propiedad horizontal, que permite el arriendo como vivienda tur\u00edstica.Pero para nadie es un secreto, que varios de los problemas del alquiler de la vivienda tur\u00edstica tradicional, son el mantenimiento, la operaci\u00f3n y la administraci\u00f3n del mismo, al igual que la entrega de llaves, el aseo, mantenimiento de equipos dom\u00e9sticos, y gastos fijos que implica el sostenimiento de la propiedad. Como una soluci\u00f3n a las dificultades anteriormente mencionadas, se puede apreciar el CO-SAVING STAY, al nacer de la necesidad de los propietarios, de aplicar esa econom\u00eda colaborativa para el ahorro en los gastos fijos y servicios, que demanda la propiedad mes a mes. Asimismo, se busca disminuir los dolores de cabeza que se presentan cuando se reciben llamadas a cualquier hora del d\u00eda, con reclamos de los inquilinos porque falta el mantenimiento del aire acondicionado, entre otros.  Sin embargo, para entender el concepto de CO-SAVING STAY, es necesario plantear el siguiente ejemplo: un condominio de 100 apartamentos donde cada propietario alquila su unidad 20 d\u00edas del mes, y contrata una mucama para que le haga aseo por 15 d\u00edas del mes a un costo de $30.000 d\u00eda; los propietarios, pagar\u00edan $540 millones anuales, solo por este concepto; con el CO-SAVING STAY, pagar\u00edan nada m\u00e1s el 15 por ciento de esa cifra. Igual ocurre con la televisi\u00f3n e internet, ya que la propiedad contar\u00eda con un canal dedicado para toda la copropiedad, pagando solo $40.000 mensuales (por apartamento), a diferencia de un inmueble tradicional, que pagar\u00eda $250.000 por estos dos servicios. Lo interesante del concepto, es la facilidad de administraci\u00f3n desde el celular, y desde cualquier parte del mundo, ya que se puede rentar a trav\u00e9s de plataformas como Airbnb; coordinar la entrega de llaves con el conserje del edificio; o colocar cerradura digital que se podr\u00e1 activar o desactivar desde un tel\u00e9fono con una clave cada vez que se alquile. Por otro lado, servicios como el lavado de s\u00e1banas y toallas, se manejan a trav\u00e9s de outsourcing de lavander\u00eda dentro del mismo edificio, donde el costo para la copropiedad, es de cero, porque la dotaci\u00f3n y el mantenimiento, corren por cuenta de dicha compa\u00f1\u00eda; solo se paga por las veces que el inquilino desee usar el servicio. Sin lugar a dudas, esta modalidad, marcar\u00e1 la tendencia del 2020 - 2021, y su crecimiento, ser\u00e1 exponencial a medida que pasen los a\u00f1os, pues es la fusi\u00f3n perfecta entre ingresos, ahorro, mantenimiento y seguridad, para los inversionistas que buscan maximizar sus ingresos de la manera m\u00e1s simple, al aplicar el sistema de econom\u00eda colaborativa, que permite a los propietarios tener un inmueble autosostenible, no solo en la parte monetaria, y log\u00edstica, sino en todo sentido. \u201cEl potencial del CO-SAVING STAY es enorme en Colombia, sobre todo en ciudades tur\u00edsticas como Santa Marta, donde su poblaci\u00f3n flotante es todo el a\u00f1o y los ingresos en este tipo de vivienda, son superiores al sector hotelero y comercial\u201d, afirma Rub\u00e9n Jim\u00e9nez, CEO de Jim\u00e9nez Constructores, y pionero en la creaci\u00f3n de este concepto. Jim\u00e9nez, lanz\u00f3 su segundo proyecto bajo esta idea en diciembre del a\u00f1o pasado. Salinas del Mar, est\u00e1 ubicado en la zona de Pozos Colorados, con vista al mar y a la reserva natural urbana m\u00e1s grande de la ciudad con 35 hect\u00e1reas. Este proyecto, est\u00e1 dise\u00f1ado para que el inversionista, pueda rentar su suite o apartamento desde la ciudad o el pa\u00eds donde se encuentre, sin ning\u00fan inconveniente. Los m\u00e1s beneficiados en medio de la situaci\u00f3n, y la pandemia que acosa a todas las naciones del mundo, son las personas o empresas que generan ingresos en d\u00f3lares por la tasa de cambio actual, que en comparaci\u00f3n a 3 a\u00f1os atr\u00e1s, hoy la propiedad le costar\u00eda un 40 por ciento menos. Comprando una suite o apartamento sobre planos, podr\u00edan llegar a tener una valorizaci\u00f3n en 3 a\u00f1os no menor de un 20 por ciento, siendo esta, una inversi\u00f3n extremadamente rentable para los compradores. Adem\u00e1s, al ser el CO-SAVING STAY, la evoluci\u00f3n y uni\u00f3n entre la segunda vivienda, la vivienda tur\u00edstica y el hotel, se genera un ahorro, se obtiene una mejor renta, y mayor simplicidad en su operaci\u00f3n, pero igualmente, se exige un n\u00famero importante de amenidades y servicios para que esa propiedad, sea la m\u00e1s apetecida por los viajeros, 'millennials', y se\u00f1ores de la tercera edad, y en ese sentido, Salinas del Mar es una excelente opci\u00f3n, que contar\u00e1 con m\u00e1s de 20 amenidades y servicios como co-working, cabina de masajes, sal\u00f3n de lectura, piscinas, club de ni\u00f1os, y guarder\u00eda de mascotas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/co-saving-stay-una-oportunidad-de-negocio-en-medio-de-la-pandemia-484828", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las donaciones m\u00e1s altas de millonarios del mundo durante la pandemia", "contenido": " Ante la contingencia que azota al mundo por la pandemia del nuevo coronavirus, los hombres y mujeres m\u00e1s ricos del mundo han decidido contribuir con una parte de su fortuna. Los donantes m\u00e1s generosos han sido due\u00f1os de las empresas m\u00e1s grandes, como Amazon, Dell y Facebook.  Las colaboraciones se han concentrado en ayudar a las personas con menos recursos en diferentes pa\u00edses y el impulso de investigaciones que permitan encontrar la cura para el virus. El segundo hombre m\u00e1s rico del mundo y fundador de la empresa de software Microsoft se uni\u00f3 a la organizaci\u00f3n Wellcome Trust y Mastercard para donar 125 millones de d\u00f3lares en apoyo a la investigaci\u00f3n de la cura del coronavirus. A trav\u00e9s de\u00a0Gates Foundation,\u00a0entidad que lidera con su esposa, Melinda Gates,  el millonario don\u00f3 100 millones del total para la iniciativa \u2018Acelerador terapeutico covid-19\u2019. Posteriormente, el 15 de abril, elanunci\u00f3, en la p\u00e1gina oficial de su fundaci\u00f3n, que aumentar\u00e1 su financiamiento con 150 millones de d\u00f3lares m\u00e1s para la compra de suministros m\u00e9dicos esenciales y ayudas a las compa\u00f1\u00edas que los producen.\u00a0\u00a0En total, Bill Gates estar\u00eda realizando una donaci\u00f3n de 250 millones de d\u00f3lares.  El due\u00f1o y CEO de Amazon, la compa\u00f1\u00eda m\u00e1s grande de comercio electr\u00f3nico en el mundo, don\u00f3 100 millones de d\u00f3lares para bancos de alimentos en Estados Unidos. El hombre m\u00e1s rico del mundo emprendi\u00f3 la iniciativa para ayudar a aquellos que est\u00e1n perdiendo sus empleos durante la pandemia. A su vez, reconoci\u00f3 que muchos de los bancos de alimentos deben sus recursos a diferentes restaurantes que donan los excedentes y que se encuentran cerrados por la pandemia. La donaci\u00f3n se realiz\u00f3 a la organizaci\u00f3n estadounidense Feeding Am\u00e9rica.El 17 de abril se anunci\u00f3 que la riqueza de Bezos hab\u00eda aumentado en 24 millones de d\u00f3lares durante la pandemia. El creador y CEO de Facebook\u00a0decidi\u00f3 donar 25 millones de d\u00f3lares para los avances en la investigaci\u00f3n del coronavirus. Zuckerberg es el s\u00e9ptimo hombre m\u00e1s rico del mundo y, junto con su esposa, Priscilla Chan, se unieron a Gates en esta iniciativa de donaci\u00f3n a trav\u00e9s de su organizaci\u00f3n Chen Zuckerberg. El proyecto busca encontrar la cura para el virus y, adem\u00e1s, probar los medicamentos que pueden tener un impacto positivo en las personas que lo contraen. El empresario y el hombre m\u00e1s rico de M\u00e9xico decidi\u00f3 donar, a trav\u00e9s de su fundaci\u00f3n Carlos Slim, 40 millones de d\u00f3lares. Los recursos se utilizar\u00e1n para comprar equipos de soporte a pacientes que se encuentren en estado cr\u00edtico en el pa\u00eds 'azteca'. Adem\u00e1s los alumnos de escuelas p\u00fablicas podr\u00e1n utilizar de forma gratuita la plataforma Prueba T, que fue desarrollada por su fundaci\u00f3n. El espa\u00f1ol es uno de los m\u00e1s ricos en Europa, gracias a su empresa de moda, de la que se desprende la marca Zara. Su donaci\u00f3n fue de alrededor de 69 millones de d\u00f3lares para la compra de material sanitario en su pa\u00eds. En concreto se busca abastecer de respiradores (1.450) a las Unidades de Cuidados Intensivos, tapabocas para el personal sanitario (tres millones), kits de detecci\u00f3n del virus (un mill\u00f3n) y camas hospitalarias (450) . La donaci\u00f3n se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Amancio Ortega.(Le puede interesar: Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez: el genio que nos devolvi\u00f3 la memoria) El empresario y banquero colombiano decidi\u00f3 realizar una donaci\u00f3n de alrededor de 20 millones de d\u00f3lares, anunciada en una carta enviada al presidente Iv\u00e1n Duque. El hombre m\u00e1s rico del pa\u00eds destinar\u00e1 los recursos a la compra y distribuci\u00f3n de mercados para poblaci\u00f3n vulnerable, la adquisici\u00f3n de 300.000 kits de detecci\u00f3n del virus y la compra de ventiladores para pacientes con insuficiencia pulmonar. El cofundador y CEO de \u2018Twitter\u00a0anunci\u00f3, el 7 de abril, la donaci\u00f3n de 1 bill\u00f3n de d\u00f3lares en acciones de Square. Esto significa alrededor del 30% de su patrimonio, seg\u00fan la revista 'Forbes'. Los fondos recogidos por las acciones se utilizar\u00e1n para la salud de las mujeres, educaci\u00f3n y el Fondo de Alimentos de Estados Unidos, que fue fundado por Leonardo DiCaprio. El empresario chino y fundador de la empresa Alibaba anunci\u00f3 la donaci\u00f3n de 14,5 millones de d\u00f3lares cuando la crisis estaba iniciando en Wuhan. El 19 de marzo, la Fundaci\u00f3n Jack Ma inform\u00f3 el donativo de 2 millones de m\u00e1scaras, 150.000 kits de prueba, 20.000 equipos de protecci\u00f3n y 20.000 protectores faciales para cuatro pa\u00edses del suroriente asi\u00e1tico. Fundador de Dell Inc., junto con su esposa Susan Dell\u00a0realizaron una donaci\u00f3n de 100 millones de d\u00f3lares. De esta cantidad, 20 millones ser\u00e1n destinados a la campa\u00f1a de 'Acelerador terap\u00e9utico covid-19'. Los 80 millones restantes se destinar\u00e1n para apoyar el sistema de atenci\u00f3n m\u00e9dica, organizaciones sin fines de lucro, peque\u00f1as empresas y el sector educativo en Estados Unidos. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-las-donaciones-mas-altas-hechas-por-millonarios-485622", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ic\u00f3nicas pel\u00edculas de los 80 que vale la pena volver a ver", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-peliculas-de-los-anos-80-que-puede-volver-a-ver-484020", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Seis a\u00f1os de soledad sin Gabo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/gabriel-carcia-marquez-seis-anos-de-su-muerte-485628", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Actriz Danna Garc\u00eda volvi\u00f3 a dar positivo por coronavirus", "contenido": " As\u00ed lo inform\u00f3 en su cuenta de Instagram, y agreg\u00f3 \u201cEstar\u00e9 bien\u201d.Danna Garc\u00eda, actriz colombiana residente en M\u00e9xico, inform\u00f3 este 17 de abril que dio de nuevo positivo por coronavirus. \u201cAntes que nada, gracias por todo. Tengo que compartirles algo, tengo nuevamente COVID-19\u201d, escribi\u00f3 Garc\u00eda, recordada especialmente por su participaci\u00f3n en la telenovela Pasi\u00f3n de gavilanes.Y agreg\u00f3: \u201cEstar\u00e9 bien, estaremos todos bien\u201d, en una historia en la que aparece con su peque\u00f1o hijo, con el que se pudo reunir de nuevo luego de su cuarentena. A\u00fan no se sabe por qu\u00e9 le repiti\u00f3 la enfermedad (el primer diagn\u00f3stico fue el pasado 17 de marzo), pero s\u00ed fue conocido que estuvo hospitalizada varios d\u00edas en esa ocasi\u00f3n, luego de haber contra\u00eddo la enfermedad, al parecer, en un viaje a Espa\u00f1a, donde visit\u00f3 a su familia.Garc\u00eda se muestra optimista y espera recuperarse pronto.Cultura", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/actriz-danna-garcia-volvio-a-dar-positivo-por-coronavirus-485876", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Entrevista: La intimidad de Arboleda, futuro en el arco de Colombia", "contenido": " Se entrena en su casa con bidones de agua como pesas, extra\u00f1a el aliento de los hinchas, mantiene vivo el sue\u00f1o de emular a David Ospina y jugar en Europa, y se acuesta deseando que al d\u00eda siguiente encuentren una cura para el coronavirus.As\u00ed son los d\u00edas del portero colombiano Iv\u00e1n Mauricio Arboleda en Argentina. El futbolista de 23 a\u00f1os dialog\u00f3 con Efe por videollamada desde su casa, donde cumple como todos en Argentina la cuarentena obligatoria, y cont\u00f3 su sue\u00f1o: aprender de David Ospina, compa\u00f1ero suyo en la Selecci\u00f3n Colombia, a quien ve como \"un referente y no una competencia\", y llegar al f\u00fatbol europeo. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 viviendo esta cuarentena obligatoria desde el punto de vista emocional? Obviamente por ah\u00ed un poco inc\u00f3modo, no estoy acostumbrado a estar mucho en casa. Tratando siempre de pensar en otras cosas, no pensando que es por un virus. Trato de aprovechar el d\u00eda con cualquier cosa. \u00bfQu\u00e9 hace que no tenga que ver con el f\u00fatbol? Trato de escuchar m\u00fasica, de cocinar, de limpiar un poco la casa. Trato de hacer cualquier cosa que sea positiva, no algo negativo como dormir o aburrirme. Trato de mantener la cabeza ocupada en otra cosa. \u00bfC\u00f3mo son los entrenamientos virtuales que hacen en Banfield? Por este medio (videoconferencia), lo hacemos con el 'profe' (preparador f\u00edsico) dos o tres veces a la semana. Con todo esto de las redes sociales hoy es m\u00e1s f\u00e1cil todo. \u00c9l manda trabajos en el grupo y cada cual lo hace en su casa. \u00bfTiene los elementos necesarios? Antes de que pasara todo esto nos dieron cosas para llevarnos. Me traje dos pelotas, una colchoneta y una banda el\u00e1stica. Me ingeni\u00e9 con unos bidones de agua para hacer sentadillas y ejercicios de brazos. Me han servido mucho y por eso cada dos d\u00edas tengo que cambiar el bid\u00f3n de agua. Si uno quiere, uno busca. \u00bfVa a ser m\u00e1s dif\u00edcil volver a la actividad para los arqueros por el tipo de entrenamiento que est\u00e1n acostumbrados a realizar? No sabr\u00eda decirte. El grupo de arqueros tiene un grupo de WhatsApp y nos mandan videos. Viviendo en un departamento no es lo mismo caer en el piso, la ca\u00edda es m\u00e1s fuerte. Nosotros caemos muy fuerte, tratamos de no caer. Eso te lo responder\u00eda el d\u00eda que arranquemos en una cancha. No he ca\u00eddo en estos \u00faltimos d\u00edas. \u00bfC\u00f3mo imaginas la vuelta al f\u00fatbol? \u00bfSin hinchas los primeros meses? El f\u00fatbol sin hinchas no es f\u00fatbol, digamos as\u00ed, con todo respeto. No se siente esa pasi\u00f3n de la gente, que te est\u00e9n alentando o puteando. Eso hace falta. Ambos nos necesitamos en este momento, tanto el hincha como el jugador. Extra\u00f1o mucho todo eso. Esperemos que esto pase r\u00e1pidamente. Soy un hombre de fe y siempre estoy pensando que esto va a pasar ma\u00f1ana. Siempre me acuesto pensando que al d\u00eda siguiente van a conseguir la cura. La interrupci\u00f3n del torneo se dio en un gran momento tuyo. \u00bfQu\u00e9 objetivos tienes a corto y mediano plazo? Cuando uno est\u00e1 bien, todas las cosas andan bien, en todos los aspectos. Anduve bien, llegu\u00e9 a la selecci\u00f3n nuevamente, todo fluye. Intento no ponerme tanta presi\u00f3n, me pon\u00eda mucha. Me pon\u00eda metas: 'Quiero estar ma\u00f1ana en la selecci\u00f3n y quiero ir a tal torneo'. Hoy trato de ver el presente y disfrutar el d\u00eda a d\u00eda. Trato de ser feliz. \u00bfC\u00f3mo fue compartir en la Selecci\u00f3n con David Ospina? \u00bfQu\u00e9 representa para usted? Lo tuve varias veces como compa\u00f1ero, lo veo como un referente y no como una competencia. Ser\u00eda una falta de respeto compararme con David sabiendo que \u00e9l a nuestra selecci\u00f3n le ha dado cosas importantes como clasificaciones al Mundial. Yo tengo que aprender y trabajar para el d\u00eda en que me toque, me toque a m\u00ed o al que est\u00e9. Como persona, es muy buena persona, siempre trata de darte consejos y eso para m\u00ed vale oro. Hace unos d\u00edas habl\u00e9 con \u00e9l, es una persona para admirar. Con este tema de la cuarentena me mand\u00f3 mensajes, es algo muy lindo para tener en mente. \u00bfAprende de \u00e9l? Trato de aprender de \u00e9l. Es una motivaci\u00f3n para uno sabiendo que en Colombia no hay muchos arqueros en Europa, solamente est\u00e1 \u00e9l. Para m\u00ed es una motivaci\u00f3n estar en Argentina que por ah\u00ed te da el paso para jugar en Europa. Le apunto a eso: ser el segundo arquero colombiano en Europa, esa es mi meta, mi sue\u00f1o hoy en d\u00eda. No es f\u00e1cil obviamente, pero se trabaja para eso. \u00bfPor qu\u00e9 le va tan bien a los colombianos en Argentina? Yo creo que nos entendemos muy bien, encajamos muy bien. Hasta ahora no he tenido ning\u00fan choque con ning\u00fan argentino. Tal vez vas a otra parte y son muy pesados. En Banfield me siento como en mi casa. Llegu\u00e9 a los 17 a\u00f1os y hasta ahora no me puedo quejar. Eso hace que sea m\u00e1s f\u00e1cil que nos vaya bien. No hay muchos t\u00e9cnicos que hayan sido arqueros. \u00bfEs especial para usted que tu t\u00e9cnico (Julio C\u00e9sar Falcioni) haya sido arquero? Es un honor tener a un t\u00e9cnico que sea arquero. No s\u00e9 si va a ser m\u00e1s f\u00e1cil pero va a tener la consideraci\u00f3n de saber c\u00f3mo es el puesto, c\u00f3mo se vive el puesto. Sabe entender y comprender. Por ah\u00ed otro t\u00e9cnico no porque fue delantero y obviamente miran hacia otra parte. \u00bfC\u00f3mo es la relaci\u00f3n? Soy un privilegiado de tener a Falcioni por todo lo que he vivido con \u00e9l, por toda la confianza que me ha dado a mi edad. A mi edad me ha dado mucha libertad. Soy un arquero libre. A la hora de decidir mis cosas nunca me pone condiciones, eso lo llamo confianza. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/entrevista-con-el-arquero-ivan-arboleda-sobre-seleccion-colombia-y-coronavirus-485654", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Hombre asesin\u00f3 a un adulto mayor y huy\u00f3 en la bicicleta que le rob\u00f3", "contenido": " Luis Enrique Galeano, de 76 a\u00f1os, paseaba tranquilo en su bicicleta todo terreno por la carrera 11 con calle 15, en Espinal, Tolima, cuando de un momento a otro fue atacado a cuchillo por un desconocido.Al ser derribado, el adulto mayor recibi\u00f3 una herida de arma blanca a la altura del pecho y su atacante le arrebat\u00f3 la bicicleta en la que huy\u00f3 con rumbo desconocido. Habitantes del barrio Santa Margarita Mar\u00eda, donde sucedieron los hechos, dieron aviso a la Polic\u00eda, la cual encontr\u00f3 al anciano sin vida debido a la herida mortal ocasionada en su cuerpo.El posible atacante se entreg\u00f3 a las autoridades y manifest\u00f3 que era  responsable del homicidio que se present\u00f3 cuando cometi\u00f3 el hurto.Fue identificado como Diego Fernando Fl\u00f3rez Montoya, imputado por la Fiscal\u00eda  del delito de homicidio agravado, en concurso heterog\u00e9neo con hurto calificado y agravado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajar) La hip\u00f3tesis de las autoridades apunta a que el crimen sucedi\u00f3 cuando Fl\u00f3rez Montoya intimid\u00f3 a Galeano,  a quien atac\u00f3 con arma blanca para despojarlo de su bicicleta, la misma que utilizaba para hacer mandados en su barrio, pues as\u00ed se ganaba la vida.En las investigaciones existen elementos materiales de prueba, como el video de una c\u00e1mara de seguridad del sector, en el cual se puede observar al presunto agresor desplaz\u00e1ndose, minutos despu\u00e9s del crimen, en la bicicleta del adulto mayor.Pese a las pruebas en su contra, Diego Fernando Flores Montoya no acept\u00f3 los cargos imputados en las audiencias p\u00fablicas, pero el Juez del caso lo envi\u00f3 a la c\u00e1rcel.(Le puede interesar:\u00a0El hist\u00f3rico avistamiento de 4 osos de anteojos en San Agust\u00edn, Huila)\"El crimen sucedi\u00f3 detr\u00e1s del colegio Industrial, cerca a la sede de la Universidad Cooperativa\", dijo un allegado a la familia de la v\u00edctima, quien agreg\u00f3 que Luis Enrique fue un hombre soltero que se ganaba la vida lavando carros, haciendo mandados y hasta limpiaba casas.El concejal de Espinal Iv\u00e1n Rojas se\u00f1al\u00f3 que el municipio rechaza el hecho de sangre que, en sus palabras, lastimosamente se present\u00f3, pese a que en los barrios ha habido mayores controles de la Polic\u00eda\". Agreg\u00f3 que el ataque fue en un sector solitario, cercano a la invasion La Bombonera. FABIO ARENASPara EL TIEMPOIBAGU\u00c9", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hombre-asesino-a-un-adulto-mayor-por-robarle-la-bicicleta-en-espinal-tolima-485846", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El salto virtual de las cortes para seguir administrando justicia", "contenido": " Con ajustes de sus reglamentos y la ayuda de la tecnolog\u00eda, la Corte Constitucional, la Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado han mejorado sus procedimientos para seguir tomando decisiones y no paralizar la justicia, a pesar del aislamiento por el coronavirus. En el caso de la Corte Constitucional, el pasado 19 de marzo cambi\u00f3 su reglamento para poder hacer sus sesiones virtuales, as\u00ed como para lograr las firmas electr\u00f3nicas  y el trabajo en casa.As\u00ed ha hecho cinco salas plenas, a trav\u00e9s de videoconferencia. En ellas aprob\u00f3 6 sentencias de constitucionalidad y 28 autos, entre los cuales se destacan las medidas  para favorecer a detenidos en las URI, el fallo que mantuvo los pliegos tipo, o las salas de lactancia laborales, entre otros.Tambi\u00e9n desarroll\u00f3 una herramienta tecnol\u00f3gica para realizar el reparto autom\u00e1tico y aleatorio de procesos, lo que sustituy\u00f3 el uso de balotas f\u00edsicas. Adem\u00e1s, la Corte \u2013que ya ten\u00eda el expediente electr\u00f3nico\u2013 ha realizado dos memorandos de entendimiento \u2013uno con Amazon Conservation Team y otro con el Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica\u2013 para mejorar sus procesos de digitalizaci\u00f3n.La Corte Constitucional tiene la tit\u00e1nica tarea de evaluar los decretos legislativos proferidos por el presidente Iv\u00e1n Duque en medio de la pandemia. As\u00ed, de los 72 emitidos, al alto tribunal le han llegado 46, que ya fueron repartidos. En esos procesos se han recibido 106 intervenciones por correo y 16 por la p\u00e1gina web. Tambi\u00e9n se han tramitado 499 oficios y 36 autos.  El salto digital tambi\u00e9n se ha visto en la Corte Suprema de Justicia, cuyas salas Penal, Civil y Laboral hicieron ajustes para que las acciones se puedan promover con correspondencia digital. De esta forma, los casos se radican, reparten, discuten  y aprueban en sesiones virtuales. La notificaci\u00f3n tambi\u00e9n es  digital.Esta semana, logrando una cifra r\u00e9cord, la Sala Laboral de la Corte estudi\u00f3, debati\u00f3, corrigi\u00f3 en un documento en l\u00ednea, y luego aprob\u00f3 y firm\u00f3 a trav\u00e9s de una sesi\u00f3n virtual 164 sentencias de tutela, as\u00ed como tres incidentes de desacato y cinco providencias sobre acciones constitucionales.Y en la Sala Civil se han radicado y repartido 103 asuntos constitucionales que llegaron v\u00eda correo electr\u00f3nico. De ellos, 36 son de primeras instancias, 54 son impugnaciones; siete, habeas corpus, 4 son de desacato y dos, conflictos de competencia.Por su parte, la Sala de Casaci\u00f3n Penal, la Sala de Primera Instancia y la de Instrucci\u00f3n han seguido desarrollando sus procesos, d\u00e1ndoles prioridad a los asuntos que impliquen la libertad inmediata de una persona, o pr\u00f3ximos a prescribir.La Sala de Primera Instancia lleva  cuatro audiencias virtuales, entre ellas el juicio al exmagistrado de ese alto tribunal Gustavo Malo, y  al  exmagistrado de Justicia y Paz Eduardo Castellanos.La Sala Penal, adem\u00e1s, lleva dos salas virtuales en las que ha discutido 17 proyectos de extradici\u00f3n, impugnaci\u00f3n, casaci\u00f3n, segunda instancia, entre otros. Desde el 31 de marzo en la Sala Penal se han repartido digitalmente 138 procesos: Tutelas (51); Impugnaciones de tutela (68); Impugnaciones de habeas corpus (8); otros asuntos relacionados con la libertad (6); tr\u00e1mites de incidente de desacato (2); consultas de incidente de desacato (1) y colisi\u00f3n de competencias (2).\u00a0En el Consejo de Estado tambi\u00e9n se han hecho cambios importantes. Hasta ahora ha realizado dos salas de gobierno virtuales y dos salas plenas. Tambi\u00e9n se ha hecho una en cada una de las nueve comisiones que se crearon a nivel interno para encargarse de asuntos administrativos y de funcionamiento, como la comisi\u00f3n de tecnolog\u00eda, archivo, transparencia, rendici\u00f3n de cuentas, reglamento, etc.La Sala de Consultas ha hecho 8 sesiones virtuales; la Secci\u00f3n Primera, 2; la Secci\u00f3n Segunda, 7, y la Secci\u00f3n Quinta, 4.JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/cambios-tecnologicos-de-las-altas-cortes-para-administrar-justicia-en-medio-de-coronavirus-485886", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El pol\u00e9mico apoyo de Trump a grupos que se rebelan contra cuarentena", "contenido": " \"\u00a1LIBEREN MINNESOTA!\", \"\u00a1LIBEREN MICHIGAN!\", \"\u00a1LIBEREN VIRGINIA!\". Con esos explosivos tuits publicados el viernes, el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, pareci\u00f3 respaldar las protestas en varios estados contra las estrictas medidas para frenar la pandemia del coronavirus. Los manifestantes, algunos de ellos supremacistas blancos y antigobierno, dicen que las severas restricciones para ejercer actividades econ\u00f3micas est\u00e1n perjudicando a los ciudadanos, pero los funcionarios del sector salud advierten que levantar las medidas podr\u00eda propagar la infecci\u00f3n. En sus tuits, el presidente tambi\u00e9n llam\u00f3 a proteger el derecho constitucional a portar armas, que, seg\u00fan \u00e9l, \"est\u00e1 bajo asedio\". Estados Unidos report\u00f3 su mayor n\u00famero de muertes diarias el jueves, registrando 4.591 muertes en 24 horas. Ese aumento podr\u00eda deberse a que la Universidad Johns Hopkins, que hace un monitoreo diario de la pandemia de coronavirus, comenz\u00f3 a incluir muertes que probablemente hayan sido causadas por covid-19. Estados Unidos tiene el mayor n\u00famero de casos y muertes en todo el mundo. M\u00e1s de 672.200 infecciones confirmadas y 33.000 muertes hasta el 17 de abril. En Michigan, Ohio, Carolina del Norte, Minnesota, Utah, Virginia y Kentucky ha habido manifestaciones que piden a las autoridades que pongan fin al cierre de los comercios y otras actividades cotidianas. Los estados a los que Trump hizo referencia en los tuits del viernes est\u00e1n gobernados por dem\u00f3cratas. Ohio y Utah, dos estados que no mencion\u00f3, tienen gobernadores republicanos. En Wisconsin, Oreg\u00f3n, Maryland, Idaho y Texas tambi\u00e9n se planean manifestaciones. El tama\u00f1o de las protestas ha variado, desde unas pocas decenas de personas en Virginia hasta miles en Michigan. El aparente apoyo del presidente a las manifestaciones llega un d\u00eda despu\u00e9s de que su gobierno revelara una nueva gu\u00eda para reabrir las econom\u00edas estatales. Los tuits del viernes contrastan con su postura del jueves, cuando dijo que simpatizaba con los manifestantes, pero de manera matizada. \"Parecen ser manifestantes que me quieren... Mi opini\u00f3n es casi la misma que la de todos los gobernadores\", dijo entonces el presidente, que ha mostrado m\u00e1s premura en reabrir el pa\u00eds que los gobernadores de los estados m\u00e1s afectados. Tim Walz, gobernador de Minnesota, respondi\u00f3 a los tuits de Trump y dijo que llam\u00f3 a la Casa Blanca para preguntar \"qu\u00e9 creen que podr\u00edamos haber hecho diferente\", pero dijo que no tuvo respuesta. \"El presidente dio a conocer un plan de tres fases que refleja exactamente lo que estamos tratando de hacer\", dijo Walz ante un grupo de periodistas. \"Llam\u00e9 para preguntar qu\u00e9 estamos haciendo de manera diferente para avanzar hacia el retorno de la mayor cantidad de personas al trabajo sin comprometer la salud de los habitantes de Minnesota y los proveedores\u201d. \"Eso probablemente tomar\u00e1 m\u00e1s tiempo que un tuit de dos palabras, pero creo que existe la responsabilidad de que nos diga eso\". La gu\u00eda presentada por Trump el jueves recomienda tres fases para reabrir gradualmente los negocios y la vida social. Cada fase dura un m\u00ednimo de 14 d\u00edas. El plan incluye recomendaciones en las tres fases, incluyendo una buena higiene personal y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas por parte de los empleadores para garantizar el distanciamiento social, la aplicaci\u00f3n de pruebas y el seguimiento de contactos. Anthony Fauci, del grupo de trabajo sobre coronavirus de la Casa Blanca, advirti\u00f3 que, incluso a medida que se alivien las restricciones, ese no ser\u00e1 \"el final del juego\". Fauci  advierte que el virus puede volver a propagarse con fuerza y que podr\u00eda haber contratiempos en el camino a la normalizaci\u00f3n. Los manifestantes dicen que las restricciones de movimiento y comercio son una reacci\u00f3n exagerada al brote de coronavirus. Los organizadores de la protesta en Minnesota escribieron en Facebook: \"\u00a1No es el papel del gobernador restringir la libre circulaci\u00f3n de ciudadanos de Minnesota!\". \"\u00a1El presidente Trump ha sido muy claro en que debemos hacer que Estados Unidos vuelva a trabajar muy r\u00e1pidamente o la 'cura' para esta terrible enfermedad puede ser la peor opci\u00f3n!\". El grupo agreg\u00f3 que la econom\u00eda del estado \"recibir\u00e1 un golpe mortal\" si contin\u00faan las restricciones. El evento ahora cuenta con m\u00e1s de 600 asistentes marcados en Facebook y unos 2.800 usuarios m\u00e1s interesados \u200b\u200ben \u00e9l. A principios de esta semana, en Michigan, miles de manifestantes bloquearon las carreteras y exigieron que el estado se reabriera, luego de que la gobernadora Gretchen Whitmer extendiera las restricciones de confinamiento. Whitmer tambi\u00e9n enfrenta demandas federales contra sus \u00f3rdenes de cerrar negocios no esenciales y limitar los viajes. Es una de las posibles candidatas a vicepresidenta del pa\u00eds en la candidatura de Joe Biden, que ser\u00e1 con casi total seguridad el dem\u00f3crata que se enfrente a Trump. Sin embargo, los expertos en salud p\u00fablica y algunos gobernadores, incluidos algunos republicanos, han enfatizado en la importancia del distanciamiento social. El viernes el gobernador de Texas, Greg Abbott, anunci\u00f3 que estaba estableciendo una \"fuerza de ataque\" para reabrir \"segura y estrat\u00e9gicamente\" el segundo estado m\u00e1s grande de Estados Unidos. An\u00e1lisis de Anthony Zurcher, corresponsal de la BBC para Norteam\u00e9rica El viernes por la ma\u00f1ana Donald Trump dispar\u00f3 una serie de tuits que ped\u00edan la \"liberaci\u00f3n\" de tres estados con gobernadores dem\u00f3cratas, como si fueran territorio controlado por el enemigo. El mensaje parece evidente. La gobernadora de Michigan, Gretchen Whitmer, recientemente fue blanco de una protesta masiva en Lansing, la capital del estado, contra sus amplias \u00f3rdenes de cuarentena. Una multitud en la que se mezclaban conservadores, nacionalistas blancos y milicias antigobierno, ondeaba banderas confederadas y de apoyo a Trump. Tambi\u00e9n se vieron carteles acusando a Whitmer de una extralimitaci\u00f3n dictatorial. En Virginia, a principios de a\u00f1o, tambi\u00e9n hubo protestas por parte de activistas en favor del derecho a usar armas. La explosi\u00f3n del presidente en redes sociales sugiere que su objetivo es recompensar, o alentar, tales demostraciones de fuerza de su base pol\u00edtica, ya que las encuestas muestran que el \u00edndice de aprobaci\u00f3n de Trump est\u00e1 disminuyendo, despu\u00e9s de haber mostrado un ascenso durante las primeras semanas del brote de coronavirus. Trump continu\u00f3 sus tuits incendiarios criticando al dem\u00f3crata Andrew Cuomo, gobernador de Nueva York, por manejar mal la pandemia y pasar demasiado tiempo \"quej\u00e1ndose\". Solo un d\u00eda despu\u00e9s de que Trump supuestamente les dijera los gobernadores que ellos ser\u00edan quienes \"tomar\u00edan las decisiones\" sobre cu\u00e1ndo comenzar a aliviar las restricciones, parece que el presidente quiere aumentar la presi\u00f3n -y el riesgo pol\u00edtico- para los dem\u00f3cratas mediante otros canales que tiene a su disposici\u00f3n. En ocasiones anteriores, Trump ha aprovechado su sinton\u00eda con los sentimientos y resentimientos de sus partidarios. Lo que ocurri\u00f3 el viernes podr\u00eda ser una se\u00f1al de que, una vez m\u00e1s, se est\u00e1 posicionando en medio de ellos. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY&t=27s", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/el-polemico-apoyo-de-trump-a-los-grupos-que-se-rebelan-contra-la-cuarentena-en-ee-uu-485900", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Consejos para alejar al coronavirus de su carro", "contenido": " \u00bfNo tiene plan para este fin de semana de aislamiento? Pues aqu\u00ed le tenemos un programa que le cae como anillo al dedo para estos d\u00edas libres en los que deber\u00e1 quedarse en su casa. Debido al alto n\u00famero de contagiados por coronavirus y a su r\u00e1pida expansi\u00f3n, es necesario adoptar medidas y una de ellas es hacerle una limpieza exhaustiva a su carro y al sistema de aire acondicionado y ventilaci\u00f3n. Seg\u00fan datos de Ipsos en el documento \u201cImpact of coronavirus in China\u201d, el 47% de los servicios solicitados por propietarios de veh\u00edculos en taller tiene que ver con la desinfecci\u00f3n del interior; el 63% de la poblaci\u00f3n como medida preventiva opta por usar su veh\u00edculo propio evitando el transporte p\u00fablico.Para conocer m\u00e1s a fondo sobre este delicado asunto hablamos con la bi\u00f3loga Laura Restrepo, directora del \u00e1rea de Investigaci\u00f3n de Airlife, quien adem\u00e1s recomienda tomar precauciones al usar veh\u00edculos de servicio p\u00fablico o carro compartido para prevenir una posible infecci\u00f3n.Lea tambi\u00e9n: \u00bfSabe qu\u00e9 tan limpio est\u00e1 el interior de su carro?\u00bfQu\u00e9 tan peligroso puede ser un auto para la transmisi\u00f3n de un virus, en particular el covid-19? \u200bAl estar encerrados en el veh\u00edculo tenemos una probabilidad alta de contagiarnos, no solo porque viajamos con otras personas en un espacio reducido si no porque hay bastantes superficies de agarre con las que tenemos contacto compartido todo el tiempo, no hay que perder de vista que esta es una enfermedad respiratoria y que estas son trasmitidas por v\u00eda a\u00e9rea y t\u00e1ctil.\u00bfSirven los aerosoles y otros productos como los purificadores de aire?Los productos desinfectantes de habit\u00e1culo y superficies son muy \u00fatiles en estos casos, hay que recordar que disminuir la saturaci\u00f3n de contaminantes y microorganismos en el aire que respiramos, y mantener las superficies limpias nos ayuda a prevenir contagios y la dispersi\u00f3n de la enfermedad, mientras m\u00e1s medidas de control implementemos menos oportunidad de desarrollo de la enfermedad habr\u00e1.\u00bfQu\u00e9 tanto ayuda el aire acondicionado?Un sistema de aire acondicionado que reciba el debido mantenimiento de desinfecci\u00f3n no representa riesgo; el problema sucede cuando no tenemos h\u00e1bitos de limpieza sobre estos pues los microorganismos acumulados all\u00ed pueden causar tambi\u00e9n otro tipo de resfriados y condiciones respiratorias.Es importante que la gente reconozca la importancia de desinfectar los ductos de ventilaci\u00f3n para as\u00ed asegurar la calidad del aire que respiran al interior del veh\u00edculo. Cuando tenemos una desinfecci\u00f3n peri\u00f3dica del sistema de ventilaci\u00f3n evitamos la acumulaci\u00f3n de microorganismos y por ende la dispersi\u00f3n de los mismos al interior de la cabina.Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 tan puro es el aire al interior del carro?\u00bfEs mejor usar el AA en modo de recirculaci\u00f3n?S\u00ed, sobre todo teniendo en cuenta que incluimos h\u00e1bitos de limpieza para el aire. Lastimosamente estamos pasando por un momento dif\u00edcil, hay emergencia ambiental por mala calidad del aire externo y prevenci\u00f3n de contagios en ambientes internos que puedan saturarse con virus, as\u00ed que la decisi\u00f3n la debemos tomar con base a cuantos pasajeros llevamos en el veh\u00edculo; si vamos a la mitad de la capacidad ser\u00eda mejor usar el AA en modo recirculado, de otro modo podr\u00e1 ser una mejor opci\u00f3n la ventilaci\u00f3n externa o bajar las ventanas.\u00bfQu\u00e9 recomendaciones nos dar\u00eda para un uso seguro del carro?Complementar los h\u00e1bitos de limpieza dentro del veh\u00edculo, hacer uso de las alternativas de desinfecci\u00f3n de aire y superficies, tratar de llevar el veh\u00edculo a la mitad de la capacidad si viajamos con personas enfermas y asegurarnos de llevarlas con tapabocas, aumentar la frecuencia de la desinfecci\u00f3n si tenemos poblaci\u00f3n vulnerable como ancianos o personas inmunosuprimidas o resfriadas. Cada medida de contenci\u00f3n que adoptemos ayuda a prevenir contagios.\u00bfQu\u00e9 precauciones tomar cuando se viaja en transporte p\u00fablico como buses y taxis?La mejor medida es el aislamiento, as\u00ed que la primera recomendaci\u00f3n ser\u00eda no usarlos si no es estrictamente necesario. Una alternativa es caminar o usar la bicicleta. Desinfectarse las manos siempre, despu\u00e9s de bajar del bus o taxi. Tratar de no tomar buses muy llenos, ojal\u00e1 pudiera existir una restricci\u00f3n de capacidad.Si se viaja con personas resfriadas, asegurarse que lleven tapabocas y lo cambien m\u00ednimo dos veces al d\u00eda porque estos implementos son desechables y se saturan lo cual sugiere una posibilidad de convertirse en agentes contaminantes.Recomendaciones para la limpiezaUn simple estornudo de una persona infectada puede hacer que el resto de pasajeros del veh\u00edculo se contagien, ya que el covid-19 puede sobrevivir en elementos externos durante varios d\u00edas. Si va a limpiar su carro tenga en cuenta las siguientes recomendaciones.Hacer una limpieza profunda del interior del carro no es tarea f\u00e1cil y requiere de tiempo. Hay que limpiar bien cada una de las partes que est\u00e1n en contacto permanente como eleva vidrios, manijas, controles, tim\u00f3n, palanca de cambios, cinturones de seguridad, etc.En primer lugar se debe aspirar lo mejor que se pueda el habit\u00e1culo para eliminar tierra, arena, pelos, polvo o restos de alimentos que son los que m\u00e1s pueden albergar virus y bacterias.Las alfombras y tapetes son los elementos que m\u00e1s suciedad acumulan ya que los pisamos constantemente, por lo que requieren un mayor cuidado en su limpieza. Los tapetes de caucho o llamados de invierno deben lavarse con manguera a presi\u00f3n y dejarlos secar al sol el tiempo que sea necesario.Los tapetes de tela deben sacudirse con fuerza (use tapabocas), pasarles un cepillo de cerdas suaves para quitar la suciedad incrustada y asp\u00edrelos para retirar los restos de suciedad. Si la mugre persiste, frote las alfombrillas con un pa\u00f1o o cepillo h\u00famedo y s\u00e9quelas al sol.El tablero. Use una bayetilla de microfibra y un limpiador espec\u00edfico. Es importante secar muy bien toda la zona. En los espacios muy peque\u00f1os como las rejillas de ventilaci\u00f3n que acumulan polvo y son dif\u00edciles de limpiar, lo ideal es utilizar un pincel seco o copitos de algod\u00f3n para retirar la suciedad acumulada. El aire acondicionado se debe limpiar cada seis meses aunque tambi\u00e9n debe considerar el entorno donde circula. En ciudades como Bogot\u00e1 debe limpiarse con m\u00e1s frecuencia. As\u00ed se evita la acumulaci\u00f3n de suciedad y bacterias que causan malos olores o incluso da\u00f1an el sistema.Para limpiarlo lo primero es eliminar la humedad de los ductos. Esto se hace con el carro parado y con el motor encendido y prendiendo la calefacci\u00f3n al m\u00e1ximo durante un buen rato para que haya evaporaci\u00f3n. El aire acondicionado tiene que estar apagado. Dejar las puertas y ventanas cerradas durante unos cinco minutos.Una vez eliminada la humedad hay que aplicar un producto para descontaminar de hongos, bacterias y \u00e1caros. Se pueden adquirir en sitios especializados de accesorios para autom\u00f3viles. Para aplicarlo hay que apagar la calefacci\u00f3n y encender el aire acondicionado en el nivel m\u00e1s fr\u00edo y mantener las puertas y ventanas cerradas.El producto limpiador se coloca en el piso del carro en el lado del copiloto. Algunos traen mangueras que se introducen en los ductos donde se vac\u00eda el limpiador, en otros casos solo se abre el recipiente y se deja salir por todo el habit\u00e1culo. Intente no respirar mientras hace esta operaci\u00f3n o use un tapabocas. Despu\u00e9s de activar el producto cierre todas las puertas y ventanas y deje que act\u00fae el limpiador con el aire acondicionado encendido durante unos diez minutos. De todas maneras siga las instrucciones espec\u00edficas de cada producto.El filtro de \u2018polen\u2019 o de cabina, \u00bfqu\u00e9 es y cu\u00e1ndo cambiarlo?El filtro de polen evita que las impurezas o sustancias nocivas como el polvo del ambiente o el humo o gases de otros veh\u00edculos entren al habit\u00e1culo. Est\u00e1 ubicado detr\u00e1s de la guantera delantera frente al puesto del copiloto y en medio de los ductos de circulaci\u00f3n del aire forzado por el ventilador.Mantenerlo en buenas condiciones depende de varios factores, entre ellos el servicio peri\u00f3dico, la higiene en el interior del veh\u00edculo y se debe procurar una limpieza mensual para evitar la presencia de polvo, \u00e1caros.Esto ayuda no solo a respirar un aire m\u00e1s limpio, tambi\u00e9n a cuidar el sistema de AA. Cuando lo retire, solo sac\u00fadalo porque al soplarlo da\u00f1a los microporos en los cuales se hace la purificaci\u00f3n. Lo mejor es cambiarlo.El filtro de polen tiene una vida \u00fatil de que va de los 10.000 hasta los 30.000 kil\u00f3metros, dependiendo del fabricante y la marca, adem\u00e1s del entorno del cual el sistema toma el aire. Por ejemplo si circula habitualmente en ciudades como Bogot\u00e1 con alto tr\u00e1fico y poluci\u00f3n, el filtro se ensuciar\u00e1 m\u00e1s, por lo que su cambio debe anticiparse.Una forma de saber si est\u00e1 obstru\u00eddo es porque el AA enfr\u00eda cada vez menos y el flujo de aire hacia la cabina por los ductos disminuye.El filtro puede costar entre $120.000 y $240.000 como equipo original. Esto depende de la marca y modelo del veh\u00edculo y este precio no incluye la mano de obra de su instalaci\u00f3n, algo que, vale la pena aclarar,\u00a0 no es una labor f\u00e1cil en algunos carros m\u00e1s por incomodidad para accederlo. Si quiere hacerlo, en el manual del propietario o en Internet est\u00e1n las instrucciones.Los originales son m\u00e1s caros pues se dise\u00f1an exclusivamente para cada modelo, pero hay gen\u00e9ricos. Debe tener en cuenta que sea de las mismas medidas y especificaciones del filtro original. Al conducir\u200bAntes de subir, l\u00edmpiese bien las manos con l\u00edquido desinfectante y pase el producto tambi\u00e9n por el volante, la palanca de cambios y el freno de mano.Si estornuda, h\u00e1galo siempre contra la parte interior del codo y evite tocar durante el trayecto los ojos, la nariz y la boca.Cuando salga del veh\u00edculo, vuelva a limpiarse las manos con el l\u00edquido desinfectante. Si va directo a casa, l\u00e1vese bien las manos con agua y jab\u00f3n.REDACCI\u00d3N MOTOR", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/consejos-para-alejar-al-coronavirus-de-su-carro-485918", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfJuventud eterna? Famosos que se conservan y se ven como de 20", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-se-ven-mas-jovenes-de-lo-que-son-483838", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Todero' de conjunto bogotano lleva aer\u00f3bicos a vecinos en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vecinos-hacen-aerobicos-en-cuarentena-en-bogota-484818", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "'\u00a1Tenemos hambre!\u2019: las fotos de bogotanos protestando en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-protestas-en-ciudad-bolivar-en-bogota-hoy-jueves-16-de-abril-485080", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los vergonzosos casos de m\u00e9dicos y enfermeras discriminados en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/los-vergonzosos-casos-de-medicos-y-enfermeras-discriminados-en-el-pais-482358", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n viviendo en Wuhan una semana despu\u00e9s de salir de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/fotos-asi-vive-wuhan-despues-de-levantar-la-cuarentena-484366", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los mercados chinos se\u00f1alados de origen del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/asi-lucen-los-mercados-mojados-en-wuhan-tras-su-reapertura-485272", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfFosas o cementerios? As\u00ed entierran a los fallecidos por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-entierros-y-funerales-durante-el-coronavirus-484072", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Producir reactivos y proteger empleos", "contenido": " Hace pocos d\u00edas, hablando de la respuesta a la crisis, un colega mexicano me dijo: \u201cHay que hacer todo lo que se deba, as\u00ed se deba todo lo que se haga\u201d. Resume elocuentemente el sentimiento del momento. De esta crisis no saldremos bien librados si no nos endeudamos para evitar una descolgada mayor. El argumento es simple: si no moderamos la ca\u00edda, va a ser m\u00e1s dif\u00edcil recuperarnos despu\u00e9s.  Lo m\u00e1s importante es proteger el empleo. Cuando la tasa de desempleo sube r\u00e1pidamente, tarda mucho tiempo en bajar. En 1999-2000, por ejemplo, super\u00f3 el 18 por ciento y solo hasta 2014 pudimos tenerla de nuevo en niveles de un d\u00edgito. Hay buenos argumentos para explicar por qu\u00e9 el ajuste es lento: contratar trabajadores requiere mucha informaci\u00f3n, y esa informaci\u00f3n toma tiempo en conseguirse. En el entretanto, el capital humano de las personas desempleadas se reduce, lo cual limita sus capacidades de encontrar trabajo. Es un verdadero c\u00edrculo vicioso. Por eso, el objetivo hoy es evitar que las empresas desenganchen trabajadores. Es positivo que el Gobierno haya acogido la f\u00f3rmula que propusimos hace dos semanas para garantizar el 90 por ciento de los cr\u00e9ditos que tomen las empresas que no despidan trabajadores. Ojal\u00e1 los empresarios pidan los cr\u00e9ditos y los bancos los aprueben sin demoras. Si no lo hacen, les dar\u00e1n la raz\u00f3n a quienes dudan de la efectividad del mecanismo. Como la pandemia no va a durar indefinidamente, lo ideal es tomar los cr\u00e9ditos y aguantar mientras pasa lo peor. Pero tambi\u00e9n hay que reconocer que algunos empresarios y economistas est\u00e1n planteando, no sin buenos argumentos, algo m\u00e1s ambicioso. Siguiendo el ejemplo de varias econom\u00edas avanzadas, se ha propuesto un subsidio directo del Gobierno al empleo. No dudo de que dar\u00eda mejores resultados. El problema es su costo. Redondeando n\u00fameros, en Colombia hay 10 millones de asalariados. Si el Gobierno paga un salario m\u00ednimo, que est\u00e1 cerca de 1 mill\u00f3n de pesos con subsidio de transporte, el costo mensual ser\u00eda de 10 billones de pesos. Aunque la cifra puede reducirse un poco si se excluyen ciertos trabajadores, o si no se paga subsidio de transporte, el n\u00famero es, en todo caso, descomunal. El Gobierno, desafortunadamente, no tiene esa capacidad en este momento \u2013as\u00ed los empresarios se comprometan a repagarla en los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u2013. Para tener un orden de magnitud, el mayor d\u00e9ficit fiscal autorizado ser\u00e1 de 27 billones de pesos, seg\u00fan lo preliminarmente comunicado por el Comit\u00e9 de la Regla Fiscal. De ese monto se tendr\u00e1n que pagar gastos adicionales para la salud (que ya van en 7 billones de pesos), las transferencias a la poblaci\u00f3n en condiciones de pobreza y vulnerabilidad (5 billones de pesos) y la capitalizaci\u00f3n del Fondo de Garant\u00edas (3,2 billones). Si a esto se le suma la p\u00e9rdida de ingresos tributarios \u2013que la misma Dian estima en 20 billones\u2013, podemos afirmar que ya no queda espacio fiscal disponible. Por el contrario, el Gobierno necesitar\u00e1 una segunda sentada del comit\u00e9 para subir el cupo en varios billones de pesos y poder acomodar lo ya comprometido.En estas condiciones, la alternativa para amortiguar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica no va a venir de m\u00e1s gasto p\u00fablico, sino de la flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena bajo la estrategia denominada \u201caislamiento inteligente\u201d. Pero, para merecer dicho calificativo, tienen que ponerse en marcha medidas basadas en el an\u00e1lisis cient\u00edfico de los datos y no en la influencia de los interesados. Y si los decretos de emergencia son una se\u00f1al, queda la impresi\u00f3n de que el Gobierno le da m\u00e1s peso a lo segundo que a lo primero, por lo menos en lo que tiene que ver con la suspensi\u00f3n de los aportes a la n\u00f3mina, donde se necesitaban medidas m\u00e1s audaces que pisaban algunos callos.El punto de partida de una estrategia basada en evidencia requiere de una mayor capacidad de realizar las pruebas de covid-19. Aunque cada examen es costoso \u2013cerca de 500.000 pesos\u2013 el problema, m\u00e1s que la falta de recursos, es la disponibilidad de material reactivo. El Gobierno debe exigirles a los laboratorios internacionales acceso a la tecnolog\u00eda y financiar a los laboratorios colombianos para que los produzcan. Sin eso, no habr\u00e1 ninguna posibilidad de que la estrategia de flexibilizaci\u00f3n gradual de las medidas de aislamiento sea verdaderamente inteligente.Mauricio C\u00e1rdenas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-cardenas-santamaria/producir-reactivos-y-proteger-empleos-columna-de-mauricio-cardenas-485844", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Va de Neil Young", "contenido": " Ni idea debe de tener Neil Young de que alguien en un diario colombiano cuyas p\u00e1ginas editoriales giran en torno a la pol\u00edtica est\u00e1 escribiendo sobre \u00e9l un jueves a las dos de la ma\u00f1ana no porque se haya trasnochado, sino porque se acaba de despertar, mientras oye canciones suyas compuestas hace medio siglo. Muchos no sabr\u00e1n de su m\u00fasica, otros la habr\u00e1n o\u00eddo sin saber de qui\u00e9n es, como en aquella escena de American Beauty. Los m\u00e1s despistados creer\u00e1n que Neil Young es un exfutbolista mediocre, algo as\u00ed como el \u20185\u2019 del Chelsea antes de que Roman Abramovich comprara el equipo. O\u00edr m\u00fasica en el aislamiento es como volver a escuchar por primera vez las canciones que siempre te gustaron; les pones atenci\u00f3n a la letra y son tan bonitas, como si las hubieran escrito especialmente para ti. Hay gente que no puede vivir sin m\u00fasica y la hace sonar todo el tiempo mientras hace otras cosas, lo que me parece agobiante no solo porque en esos casos la m\u00fasica se convierta en ruido, mero relleno, sino porque la vida necesita silencios.Mi mejor beso lo di sin banda sonora, en la mitad de una calle vac\u00eda. Era domingo por la tarde, ten\u00eda 20 a\u00f1os y llov\u00eda, todo un clich\u00e9, pero qu\u00e9 ser\u00eda del amor sin clich\u00e9s. Y, aunque la m\u00fasica ayuda mientras estudias o vas en un carro, lo justo es que el plan sea sentarse a o\u00edrla, ponerle cuidado a ver qu\u00e9 tiene que decirte, porque cuando te dedicas a eso y solo a eso, las canciones suenan diferente.La m\u00fasica te devuelve a un momento, a alguien, a la escena de una pel\u00edcula, pero al final todo te remite a la m\u00fasica de tu infancia, cuando pasaste de las canciones de cuna que cantaba tu madre a sintonizar la radio por ti mismo, o la de tu adolescencia, cuando te escapabas a fiestas y descubr\u00edas sonidos que no sab\u00edas que pod\u00edan hacerse. A Neil Young siempre lo hab\u00eda o\u00eddo, pero a lo lejos, y gracias al aburrimiento de este encierro me sent\u00e9 sin afanes para descubrir que si escarbas bien, siempre habr\u00e1 algo nuevo, y que hay gente de otros lugares y otros tiempos a la que le dol\u00edan las mismas cosas que a ti.Porque, a veces, la m\u00fasica no se trata de sonidos, sino de letras. Hay que cogerles la esencia, apenas una l\u00ednea, la que te atrapa y define todo. Hace poco compart\u00ed en Twitter 'Don\u2019t Let It Bring You Down' porque me gust\u00f3 cuando dec\u00eda: \u201cDon\u2019t let it bring you down, it\u2019s only castles burning. Find someone who\u2019s turning and you will come around\u201d. Frases de ese estilo fueron las que me hicieron querer escribir y pensar que yo era capaz de transmitir eso tambi\u00e9n, pura vanidad y af\u00e1n de conectar con el mundo entero, supongo.Claro que lo del mundo entero es un decir, porque el tuit con la canci\u00f3n no tuvo mucho eco que digamos. Comparte uno una canci\u00f3n de Neil Young en la que cada l\u00ednea es una revelaci\u00f3n de vida y no pasa de diez favs, pone en cambio a Bad Bunny y tiene 500 millones de reproducciones en YouTube. Y no pretendo desacreditar el reguet\u00f3n, as\u00ed no sea mi g\u00e9nero favorito, pero yo no s\u00e9 si es basura lo que tenemos en la cabeza o qu\u00e9.Perrear est\u00e1 bien, no solo te enfiesta, sino que te puede llevar a tener sexo sin compromiso, pero vivir solo del perreo es llevar una vida de mierda, con todo respeto. Hacer una canci\u00f3n y conectar diciendo que uno lo que quiere es tener plata, andar en yate y participar en bacanales llenas de alcohol y sexo es muy f\u00e1cil porque por alguna raz\u00f3n eso se convirti\u00f3 en sin\u00f3nimo de tener una buena vida; conectar, en cambio, cuando dices c\u00f3mo te sientes es m\u00e1s jodido porque nadie quiere quedar con sus miserias expuestas.El mundo est\u00e1 manejado por personas que no oyen m\u00fasica pero saben rentabilizarla. Y como saben que es un negocio, graban tanto a Neil Young como a Bad Bunny, pero tienen claro que lo que m\u00e1s vende es olvidarse de uno mismo a punta perreo.Adolfo Zableh Dur\u00e1n\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/va-de-neil-young-columna-de-adolfo-zableh-duran-485810", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los que ponen el pecho", "contenido": " Ah\u00ed vamos, fumigados, oliendo m\u00e1s a alcohol que a loci\u00f3n y confinados. Con finados, porque la huesuda sigue jugando duro mientras nosotros, nerviosos, le llevamos la macabra contabilidad. Ya no se habla de cu\u00e1nto quedaron Real Madrid y el Barcelona o el Bayern M\u00fanich y el Liverpool, o Millos y Santa Fe; o Yankees y Medias Rojas, o c\u00f3mo van Nairo Quintana, Egan Bernal, Rigoberto Ur\u00e1n y dem\u00e1s \u2018escarabajos\u2019, pues estamos es caribajos, haciendo cuenta de los muertos de cada d\u00eda. Ayer iban m\u00e1s de 145.000 en el mundo. Solo en Estados Unidos \u2013que se supone es potencia mundial, con grandes adelantos cient\u00edficos, pero donde Trump al principio se ech\u00f3 un sue\u00f1o americano\u2013 van m\u00e1s de 33.000. En esta Colombia nuestra iban 153 fallecidos por el mal y 3.233 contagiados. Estamos jo..., dec\u00eda una monjita amiga, sor Teo.Estamos jo... porque el mundo est\u00e1 detenido y la muerte se est\u00e1 llevando mucha gente, inclusive por otros males. Por ejemplo, me doli\u00f3 que se llevara, antier en Bogot\u00e1, a Carlos Donoso, abogado y guionista venezolano, dedicado a hacer re\u00edr a la gente como gran maestro que fue de la ventriloqu\u00eda y el buen humor. Con \u00e9l se van en el mismo ata\u00fad Kini y Lalo. Kini era el miquito impertinente, tosedor, como si tuviera covid-19, que divirti\u00f3 a medio mundo durante 50 a\u00f1os. La parca \u201cme saca la piedra\u201d, como dec\u00eda Kini, pues Donoso fue uno de los grandes en una de las profesiones m\u00e1s hermosas y urgentes: la de llevar alegr\u00eda, distraer, aliviar angustias. Hoy s\u00ed que necesitamos eso. Gracias, maestro. Secada la l\u00e1grima, dec\u00eda que ah\u00ed vamos con tapabocas hasta en la casa para que no nos vean la mala cara, llamando a un se\u00f1or muy famoso, Domicilio Puerta, y altern\u00e1ndonos la salida para hacer compras, como dijo una reina: hombre con hombre, mujer con mujer, del mismo modo y en sentido contrario. Y, como el coronavirus lo cambi\u00f3 todo, ahora result\u00f3 que ellas son m\u00e1s r\u00e1pidas que los hombres. Dizque se demoran 20 minutos y nosotros, 45. Hablo de hacer compras. A lo mejor, pues ellas dicen que van al grano.Pero no armemos divisiones. Es el momento de unirnos, es hora de la grandeza. As\u00ed lo entiende el expresidente Santos al ofrecer su respaldo al presidente Duque, quien fue su cr\u00edtico, y ponerse a su disposici\u00f3n. Los expresidentes, cuando no son ventr\u00edlocuos, Kini rajan ni prestan el hacha, son vitales para el pa\u00eds, pues tienen vasta experiencia en todos los temas. Bien por el nobel.Lo que vivimos nos prueba a todos. Hay sectores relevantes, y todo reconocimiento es poco. Claro, el personal de la salud: ellos son los m\u00e1s expuestos en esta crisis. Como alguien dijo, a los m\u00e9dicos los necesitamos de por vida. Y despu\u00e9s de que haya pasado un poco esta tragedia, el Gobierno tiene que replantear sus condiciones laborales. La salud no puede ser un negocio en el que los que menos ganan son los m\u00e9dicos. Eso es muy injusto.Otro sector que cumple una tarea maravillosa, y con quienes tambi\u00e9n hemos sido injustos, es el agrario. Durante muchos a\u00f1os el campesino ha llevado del bulto: le dan por los huevos, le sacan la leche, le han pulseado las papas. Don Domicilio nos trae los productos de campo, pero detr\u00e1s de ello hay miles de hombres y mujeres que madrugan, trabajan duras jornadas y muchas veces solo cosechan p\u00e9rdidas. Gracias, campesinos, que a pesar de ser v\u00edctimas del intermediario, de la violencia, del clima o hasta de los pol\u00edticos, perseveran, laboran, cultivan y nos env\u00edan de comer.Gracias desde este encierro, donde se a\u00f1ora lo verde, la m\u00fasica de un chorrito de agua o la de la carranga del maestro Jorge Velosa: \u201cBuenos d\u00edas, campesino, buenos d\u00edas\u201d. Como a los m\u00e9dicos, ojal\u00e1 cuando esto pase no los vayan a olvidar. \u00bfO ser\u00e1 que les vuelven a echar tierra?Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/los-que-ponen-el-pecho-columna-de-luis-noe-ochoa-485818", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfVida o econom\u00eda?", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo salvar m\u00e1s vidas sin destruir la econom\u00eda? Esa es la f\u00f3rmula que busca el mundo entero ante una situaci\u00f3n sin precedentes, que mientras nos obliga a cavar trincheras frente a un enemigo com\u00fan, como en las dos guerras mundiales, exige a la vez preservar la econom\u00eda que llev\u00f3 siglos construir. A pocas semanas de iniciada la batalla contra el virus, convergen ya voces de entidades, expertos y datos esperanzadores, como los del mapa de la Universidad Johns Hopkins, que por primera vez muestra la curva aplanarse y ense\u00f1a que donde se act\u00faa con solidaridad, individual y colectiva, la esperanza reemplaza el caos. Estudios del Imperial College y Oxford, en Inglaterra, y de Harvard y Columbia, en Estados Unidos, plantean que se sustituya el confinamiento total por uno selectivo. Paul Romer, m\u00e9dico, premio Nobel de econom\u00eda, y su colega de Columbia Pablos-Mendez convergen en que vida y econom\u00eda sana son compatibles y que mientras como sociedad tenemos la obligaci\u00f3n moral de proteger la vida, lograrlo no implica destruir la econom\u00eda.Un reciente estudio de Oxford indica que el 50 % de la poblaci\u00f3n del Reino Unido estar\u00eda infectada, que el 99,99 % de ese grupo sobrevivir\u00e1, y plantea el regreso gradual a la vida normal, pues la \u201cinmunidad de reba\u00f1o\u201d, como al parecer sucedi\u00f3 en Wuhan, donde el 86 % de los contagios no fueron detectados/reportados y, aun as\u00ed, la curva se aplan\u00f3, funciona. Si la gente joven enferma, ser\u00eda alt\u00edsima la probabilidad de que mejore en 1-2 semanas y salga a incrementar la inmunidad de reba\u00f1o. Bajo dos estrategias complementarias, estudios y expertos recomiendan virar hacia una pol\u00edtica que limite la dispersi\u00f3n del virus y permita a la gran mayor\u00eda retomar sus actividades: La primera, soportada en test eficaces para que el aislamiento social sea selectivo. La segunda, en equipos de protecci\u00f3n que prevengan el contagio y as\u00ed, tanto quienes no lo han sufrido como quienes se recuperaron regresen a trabajar.Las cuarentenas decretadas el 20 de marzo y el 6 de abril son un acierto del Gobierno, como lo son tambi\u00e9n las medidas de la Dian, los decretos de emergencia, las generosas donaciones de los Santo Domingo, L. C. Sarmiento, Pro-Antioquia y tantas personas, que prueban que hay solidaridad, tejido social, Estado, objetivos comunes y agilidad, pero es necesario atender, y pronto, las ominosas advertencias de Romer:\u201cUn acercamiento con pol\u00edtica fiscal en la escala que requerimos para evitar una depresi\u00f3n requerir\u00e1 trillones de d\u00f3lares de gasto gubernamental. Invertir en equipos de protecci\u00f3n y test ser\u00eda, de lejos, menos costoso y una mejor manera de estimular la econom\u00eda que donaciones y transferencias... Si mantenemos nuestra estrategia actual por 12 a 18 meses, basada en distanciamiento social indiscriminado, la mayor\u00eda de nosotros seguiremos vivos. Ser\u00e1 nuestra econom\u00eda la que estar\u00e1 muerta\u201d.Paradoja y punto de inflexi\u00f3n: en la aldea interconectada en que vivimos, la \u00fanica voz global que se escucha es la de los l\u00edderes espirituales. El papa Francisco y el Dal\u00e1i Lama claman por que el mundo act\u00fae desde la compasi\u00f3n, mientras que la voz del presidente de EE. UU. no trasciende sus fronteras, la Uni\u00f3n Europea solo puede con sus crisis, Asia act\u00faa y calla. Pareciera que la \u00fanica voz universal es la de la compasi\u00f3n, \u00bfla voz de Dios? \u00bfConfirmar\u00e1 el futuro cercano el punto de inflexi\u00f3n que se\u00f1ala como del siglo 15 al 19 domin\u00f3 Europa, en el 20, USA y que el 21 ser\u00e1 del Asia?P.D. 1. Solidaridad digital. En horas laborales y acad\u00e9micas, limitar env\u00edos innecesarios de videos, juegos, fotos para que la redes no se atasquen. Y los operadores, que sean generosos con los anchos de banda; se puede, ustedes saben.P. D. 2. Los medios tradicionales, con salas de redacci\u00f3n veteranas, cr\u00edticas y ponderadas, han probado de lejos el car\u00e1cter fundamental que tienen en la construcci\u00f3n y preservaci\u00f3n de la sociedad en que vivimos.Mauricio Lloreda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-lloreda/vida-o-economia-columna-de-mauricio-lloreda-485802", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/las-sospechas-de-trump-caricatura-de-matador-485856", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/kini-sin-donoso-caricatura-de-matador-sobre-muerte-de-carlos-donoso-485858", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/distanciamiento-social-caricatura-de-mil-485860", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/beto-barreto/a-virtualizarse-caricatura-de-beto-barreto-485862", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Perrita que perdi\u00f3 a sus amos por coronavirus busca un nuevo hogar", "contenido": " La pandemia del coronavirus\u00a0ha hecho que miles de personas mueran en todo el mundo. Aunque estudios cient\u00edficos y veterinarios han demostrado que este virus no lo transmiten los animales, ellos tambi\u00e9n se han visto afectados.\u00a0Por un lado, algunos due\u00f1os han abandonado a sus mascotas y, por el otro, se han quedado solos debido a que sus humanos se han enfermado o han muerto. Este es el caso de Che Che, una perrita que pesa solo nueve libras y se qued\u00f3 sola debido a que sus dos due\u00f1os fallecieron a ra\u00edz del virus. Esta mascota fue recogida el pasado 13 de abril por el refugio de animales Monmouth County SPCA, en Nueva Jersey, Estados Unidos.Quienes la encontraron dijeron que estaba asustada. Por medio de su cuenta de Facebook, la asociaci\u00f3n report\u00f3 que se hicieron cargo de la mascota debido a que este suceso no es nada f\u00e1cil de afrontar para un animal. Estar acostumbrada a una familia y luego quedar abandonada es un proceso al que Che Che, ni ning\u00fan animal, puede acoplarse tan f\u00e1cilmente. (Lea tambien:\u00a0Bumangueses buscan alimentar a animales de la calle durante cuarentena)\"No podemos imaginar lo que es para un perro como ella perder repentinamente todo lo que ha conocido y luego terminar en un lugar desconocido. La peque\u00f1a Che Che estaba asustada y temblando\u201d. La SPCA afirm\u00f3 que la perrita recibir\u00e1 atenci\u00f3n m\u00e9dica, procedimiento dental, esterilizaci\u00f3n, vacunas y limpieza. Tambi\u00e9n dijo que, luego de realizarle todos estos procedimientos, Che Che ya estar\u00e1 lista para que una nueva familia la adopte. \u201cPlaneamos honrar a la familia encontr\u00e1ndole a esta dulce perrita el hogar perfecto. Desafortunadamente, Che Che es el primero de muchos animales que anticipamos que necesitaban un refugio seguro en estos tiempos inciertos\u201d, afirmaron en la publicaci\u00f3n.La asociaci\u00f3n tambi\u00e9n aprovech\u00f3 para pedirle ayuda las personas que quieran donar por medio de una campa\u00f1a solidaria llamada \u2018Compassion Counts\u2019, en la que recibir\u00e1n todas las ayudas y regalos que ser\u00e1n destinados para los animales abandonados y que necesitan atenci\u00f3n m\u00e9dica.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Las mascotas no transmiten el coronavirus a los humanos': U. Nacional). EE. UU es el pa\u00eds que m\u00e1s registra personas contagiadas y fallecidos a causa del nuevo coronavirus en todo el mundo. Los estados con m\u00e1s victimas han sido Nueva York y Nueva Jersey.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/perrita-que-perdio-a-sus-amos-por-coronavirus-busca-un-nuevo-hogar-485710", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Preparan nubes artificiales para proteger la Gran Barrera de Coral", "contenido": " Un grupo de cient\u00edficos han puesto en marcha un ambicioso proyecto para \"iluminar las nubes\" sobre la Gran Barrera de Coral de Australia para proteger a los arrecifes del cambio clim\u00e1tico.El experimento pretende enfriar el agua en torno a los corales para lo que se utiliza una especie de ventilador montado en un barco, similar a los ca\u00f1ones de nieve artificial, que lanza cristales de sal al aire con el fin de reflejar la luz del sol. Los resultados de las pruebas son \"muy muy alentadores\", dijo el viernes el director del proyecto Daniel Harrison, de la Universidad Southern Cross. \"Toda la investigaci\u00f3n es te\u00f3rica, por lo que tratar y tomar agua salada y convertirla en estos n\u00facleos de nubes de condensaci\u00f3n es pionero\", explic\u00f3. Harrison subray\u00f3 que pese al \u00e9xito de las pruebas, se necesitar\u00e1n cuatro a\u00f1os m\u00e1s de investigaci\u00f3n para probar la teor\u00eda. El aumento de las temperaturas causado por el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 afectando la salud de los arrecifes de coral de la Gran Barrera, el mayor sistema de corales del mundo. El experimento lo realiz\u00f3 la universidad y el Instituto de S\u00eddney de Ciencia Marina el mes pasado, poco antes de conocerse los resultados de un gran estudio cient\u00edfico que ha puesto en evidencia que los corales han sufrido el mayor proceso de blanqueamiento de la historia. La decoloraci\u00f3n de los corales se produce cuando estos se estresan por los cambios de temperatura del agua, lo que les lleva a la expulsi\u00f3n de algas, priv\u00e1ndoles de sus brillantes colores. Es la tercera decoloraci\u00f3n masiva en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, lo que hace temer que los corales puedan sufrir da\u00f1os irreversibles. Para que tenga un impacto significativo en los corales, el experimento a gran escala necesitar\u00eda ser 10 veces m\u00e1s grande, lo que implicar\u00eda el uso de grandes turbinas, dijo Harrison. Pero \"si funciona tan bien como esperamos, podr\u00edamos reducir el estr\u00e9s del blanqueamiento en torno al 70%... potencialmente cerca del total de la mortalidad\". La eficacia de esta t\u00e9cnica podr\u00eda ayudar a reducir significativamente la temperatura de los oc\u00e9anos, seg\u00fan el investigador. Esto significa que el proceso podr\u00eda ser similar a poner el arrecife en respiraci\u00f3n asistida mientras se soluciona el desaf\u00edo del cambio clim\u00e1tico. \"Si seguimos con el escenario de hacer como si nada, esta tecnolog\u00eda puede ayudar a comprar dos d\u00e9cadas m\u00e1s antes de ver la p\u00e9rdida total de los arrecifes\", advirti\u00f3. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/preparan-nubes-artificiales-para-proteger-la-gran-barrera-de-coral-485734", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Animales salvajes salieron aprovechando la soledad por la cuarentena", "contenido": " Un hecho que hace muchos a\u00f1os no se registraba en el emblem\u00e1tico r\u00edo Fonce del municipio de San Gil, sucedi\u00f3 en horas de la tarde del pasado mi\u00e9rcoles 15 de abril. Dos nutrias ba\u00f1\u00e1ndose en una piedra del r\u00edo fueron avistadas por funcionarios de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Santander (CAS).\"A algunos miembros del equipo tuvieron que sacar unos elementos a la Corporaci\u00f3n (ubicada en San Gil), les llam\u00f3 la atenci\u00f3n la presencia de unos animales que no identificaron muy bien pero cuando se acercaron vieron que eran unas nutrias. Hac\u00eda mucho tiempo no se ve\u00edan nutrias en el municipio\", indic\u00f3 Alexcebith Acosta, director de la CAS. Los funcionarios lograron captarlas en video, donde se puede apreciar a los dos animales ba\u00f1\u00e1ndose y jugando en las piedras del r\u00edo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Avistamiento sin precedentes de una osa de anteojos con sus dos cr\u00edas) Hay varios factores por los que las nutrias est\u00e1n all\u00ed, pero el m\u00e1s importante es que \"en este periodo de cuarentena los ecosistemas empiezan a recomponerse a recobrar su habitad natural, realmente los que invadimos su h\u00e1bitat somos los hombres\", dice Acosta.En este r\u00edo diariamente pasan decenas de balsas con turistas que est\u00e1n practicando canotaje en San Gil, uno de los deportes m\u00e1s emblem\u00e1ticos del municipio. (Lea tambi\u00e9n: Monos tit\u00ed gris juegan en los techos de Medell\u00edn durante la cuarentena)\"Estos animales son silvestres, est\u00e1n en los bosques, cerca de los r\u00edos y lamentablemente por la actividad humana tambi\u00e9n hacen presencia cerca de donde haya residuos de comida pero ahorita est\u00e1n buscando volver al r\u00edo\", indic\u00f3 el director de la CAS. En el municipio de G\u00e1mbita tambi\u00e9n hubo un avistamiento de oso que podr\u00eda tener u peso de 100 kilogramos y en el municipio de El Cerrito salieron c\u00f3ndores, \"en la provincia de Garc\u00eda Rovira, en El Cerrito, comenzaron a verse C\u00f3ndores\", inform\u00f3 Acosta.  BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/animales-salvajes-salieron-aprovechando-la-soledad-por-la-cuarentena-485114", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Otras marcas tambi\u00e9n sacan sus modelos de 'menor costo'.", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/iphone-se-2020-celulares-que-compiten-con-nuevo-modelo-de-apple-485630", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Leones aprovechan la cuarentena para dormir sobre una carretera", "contenido": " A causa de la crisis sanitaria que vive el mundo por el nuevo\u00a0coronavirus, la naturaleza ha podido \u2018descansar\u2019 de los humanos. En distintas ciudades se ha podido observar como el aire y diferentes espacios naturales se han descontaminado, tambi\u00e9n algunos animales han estado en lugares en los que com\u00fanmente no aparecen. Un curioso hecho se present\u00f3 en el parque nacional Kruger, ubicado en Sud\u00e1frica, cuando 13 leones aprovecharon la soledad de las carreteras del parque y se acostaron a dormir en plena v\u00eda. Com\u00fanmente, las carreteras est\u00e1n rodeadas de personas que realizan safaris y recorridos en el lugar, uno de los m\u00e1s grandes de su clase y reconocidos del pa\u00eds. El parque cerr\u00f3 sus puertas el pasado 25 de marzo, por las medidas tomadas por el gobierno local. Desde ese momento, los animales han podido recorrer sin ning\u00fan peligro todos los espacios que anteriormente ocupaban los turistas.(Le puede interesar:\u00a0Incendio forestal arras\u00f3 con 40 hect\u00e1reas del p\u00e1ramo de Santurb\u00e1n)Este curioso momento lo registr\u00f3 un guardabosques, quien realizaba patrullaje en el \u00e1rea. El hombre le cont\u00f3 a la administraci\u00f3n lo que vio. La pandemia del coronavirus ha contagiado a m\u00e1s de 2,1 millones de personas en el mundo y ha cobrado la vida de m\u00e1s de 147.000. Recientemente, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud report\u00f3 que en Sud\u00e1frica m\u00e1s de 2.700 personas se han contagiado del virus, 50 han fallecido y m\u00e1s de 900 se han recuperado.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/leones-se-duermen-en-las-calles-desoladas-de-un-parque-de-sudafrica-485732", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Pollo peri peri hecho en casa | Cultura & Entretenimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/pollo-peri-peri-hecho-en-casa-durante-la-cuarentena-485912", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Opciones virtuales para acceder a productos sin salir de casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/opciones-virtuales-para-acceder-a-productos-sin-salir-de-casa-484508", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Tres discos recomendados y una tanda de conciertos desde casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/conciertos-y-discos-recomendados-para-la-cuarentena-485610", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Este es el paso a paso para hacer pagos por PSE en cuarentena", "contenido": " Si usted es de los que a pesar de las medidas restrictivas que impone la cuarentena decretada por la expansi\u00f3n de la covid-19 en el pa\u00eds necesita estar al d\u00eda en obligaciones como el pago de la seguridad social, servicios p\u00fablicos, la administraci\u00f3n del conjunto residencial y hasta compra de alimentos y medicamentos, hoy lo puede hacer sin necesidad de salir de la casa, a trav\u00e9s del bot\u00f3n de Pagos Seguros en L\u00ednea (PSE). Esta aplicaci\u00f3n desarrollada por ACH Colombia, que lleva operando en el pa\u00eds desde hace 15 a\u00f1os, permiti\u00f3 que solo el a\u00f1o pasado se realizaran m\u00e1s de 95,5 millones de transacciones de manera remota, facilitando el pago de obligaciones a miles de personas.Si nunca ha realizado pagos a trav\u00e9s de esta aplicaci\u00f3n, aqu\u00ed le contamos c\u00f3mo hacerlo:1.\t\u00bfQu\u00e9 es el bot\u00f3n de pagos PSE?Es un servicio de ACH Colombia que le permite a las empresas vender o recaudar a trav\u00e9s de internet, en el cual los clientes o usuarios autorizan, a trav\u00e9s de la sucursal virtual de su entidad bancaria, el d\u00e9bito de los fondos con cargo a sus cuentas de ahorro o corriente.(Le puede interesar:\u00a0Cr\u00e9ditos subsidiados del agro durante la pandemia, en riesgo de fraude)2.\t\u00bfC\u00f3mo funciona esta herramienta?Si nunca ha pagado a trav\u00e9s de esta herramienta, es necesario registrarse a trav\u00e9s de cualquiera de las p\u00e1ginas web de empresas afiliadas al servicio. En la aplicaci\u00f3n, elija si es persona natural o jur\u00eddica e ingrese sus datos personales. Este paso no es necesario hacerlo de nuevo, para otro pago, solo ingrese su correo electr\u00f3nico para hacer uso de la herramienta de nuevo.  3.\t\u00bfCu\u00e1l es el siguiente paso?- Ingrese al sitio web o p\u00e1gina de la empresa a la que har\u00e1 el pago, seleccione los productos o servicios a cancelar y liquide el pago. - Una vez all\u00ed, se seleccione PSE como medio de pago.- Debe seleccionar la entidad financiera donde tiene su cuenta bancaria y haga clic en pagar. - Ingresar las credenciales de autenticaci\u00f3n que exige su entidad financiera para autorizar el d\u00e9bito de los recursos de su cuenta. - PSE informa a la entidad financiera recaudadora y a la empresa la compra o pago. 4.\t\u00bfNecesito descargar la aplicaci\u00f3n para usarla?No. Este servicio est\u00e1 integrado a m\u00e1s de 6.000 empresas que realizan actividades de comercio electr\u00f3nico y recaudo de facturas, por lo tanto, lo que usted necesita para comprar con este m\u00e9todo es realizar la inscripci\u00f3n al servicio, la cual se da en el mismo momento de hacer la primera compra o pago de servicio u obligaci\u00f3n.5.\t\u00bfDebo revelar informaci\u00f3n clave para acceder a esta aplicaci\u00f3n?Es necesario que si realiza pagos a trav\u00e9s de este servicio provea sus datos personales como el n\u00famero de c\u00e9dula, correo electr\u00f3nico, n\u00famero celular, y nombre completo, para que la inscripci\u00f3n al servicio sea exitosa.  6.\t\u00bfQu\u00e9 tipo de pagos puedo hacer a trav\u00e9s de esta herramienta?PSE, permite pagar servicios financieros, servicios p\u00fablicos (luz, agua, gas natural), de comunicaciones (celular, internet, telefon\u00eda fija), administraciones de edificios o conjuntos; pago servicios de educaci\u00f3n como colegios y universidades; pago por compras de alimentos o medicamentos o servicios a trav\u00e9s de aplicaciones de entrega a domicilio.(Lea:\u00a0Cuarentena se mantendr\u00eda, con excepciones para ciertos sectores)7.\t\u00bfCu\u00e1nto cuesta realizar un pago por este medio?Para los clientes (empresas y comercios) los costos son variables dependiendo del tipo de integraci\u00f3n. Para los usuarios, el costo del servicio lo cobra cada entidad financiera, seg\u00fan su estrategia de mercado.8.\t\u00bfQu\u00e9 requisitos son indispensables para usar la aplicaci\u00f3n?Debe tener cuenta bancaria (ahorro, corriente o dep\u00f3sitos electr\u00f3nicos), activar con su banco la opci\u00f3n de pagos a trav\u00e9s de PSE y hacer el registro en PSE al realizar la primera compra o pago.9.\t\u00bfCon cu\u00e1les medios de pago puedo cancelar en PSE?PSE es un m\u00e9todo de pago d\u00e9bito, significa que mueve el dinero de la cuenta bancaria del usuario a la cuenta bancaria del comercio que vendi\u00f3 o a la empresa que se le pag\u00f3 la factura por servicios.10.\t\u00bfQu\u00e9 pasa si solo tengo efectivo?Si tiene disponible efectivo, debe consignarlo en la cuenta bancaria para poder utilizar este servicio.11.\t\u00bfSi cometo un error, es posible reversar el pago?S\u00ed. Para conseguir esto deber\u00e1 contactar a su entidad financiera, informar la situaci\u00f3n y solicitar a su banco, que ejecute el proceso de reclamaci\u00f3n de transacciones frente a ACH Colombia.12.\t\u00bfQu\u00e9 tan seguros son los pagos por esta aplicaci\u00f3n?En ACH Colombia, empresa prestadora del servicio PSE, la seguridad es una prioridad. De hecho, las siglas del bot\u00f3n significan Pago Seguro En L\u00ednea, con las que cuentan con las m\u00e1s altas medidas de seguridad que le permiten al usuario tener la tranquilidad de hacer pagos dentro de un ecosistema seguro y confiable. 13.\t\u00bfCu\u00e1ntos pagos por transacci\u00f3n puedo hacer?Tanto la cantidad, como el valor de las transacciones lo define el usuario en el m\u00f3dulo en la sucursal virtual o canal que la entidad financiera ha dispuesto. PSE ejecuta todos los pagos, hasta que se cumplan las reglas que el usuario ha definido.14.\t\u00bfCu\u00e1nto tiempo se demora el proceso de pago?El proceso de d\u00e9bito a la cuenta del usuario es en l\u00ednea. Una vez la entidad financiera a acepte el pago, se debita el dinero de su cuenta bancaria y le llegar\u00e1 al correo electr\u00f3nico, si as\u00ed se desea, la informaci\u00f3n de la transacci\u00f3n para que tenga la certeza de que el pago se hizo correctamente.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/pagos-en-linea-paso-a-paso-de-como-para-pagos-seguros-en-cuarentena-por-pse-485528", "categoria": "economia"}, {"titulo": "M\u00e1s de 1.000 marineros dan positivo a covid-19 en portaaviones franc\u00e9s", "contenido": " Un total de 1.081 marineros dieron positivo por covid-19 en el portaaviones Charles de Gaulle y el grupo aeronaval que lo acompa\u00f1a, de un total de 2.300 personas, seg\u00fan cifras provisionales suministras este viernes por el ministerio de Defensa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo)\"Se han realizado un total de 2.010 pruebas\" y \"1.081 marineros\" han dado positivo de\u00a0 covid-19 hasta ahora, dijo la ministra de Defensa, Florence Parly, que compareci\u00f3 ante la comisi\u00f3n de Defensa del parlamento. Entre ellos, \"545 marineros presentan s\u00edntomas\" y \"24 marineros est\u00e1n hospitalizados\" en el hospital militar Sainte-Anne de Toulon, uno de ellos en reanimaci\u00f3n. Los marineros que dieron negativo est\u00e1n en cuarentena en un recinto militar. No todos los tests han dado un resultado. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed prepara Alemania el regreso a clase de 2,6 millones de estudiantes)La directora central del Servicio de Salud del Ej\u00e9rcito (SSA), la doctora Marilyne Gygax G\u00e9n\u00e9ro, que compareci\u00f3 ante una comisi\u00f3n del Senado, dijo todos los miembros de la tripulaci\u00f3n han sido sometidos a pruebas de diagn\u00f3stico. \"Somos y seremos transparentes\", dijo la directora, citada en un comunicado de la comisi\u00f3n. \"El contagio en el portaaviones es un acontecimiento absolutamente importante (...). Sin duda, habr\u00e1 consecuencias que extraer al t\u00e9rmino de esta crisis, independientemente de que se trate de especialidades m\u00e9dicas del SSA o del material\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Repudio por mensaje de odio pintado en el carro de una m\u00e9dica) Christian Cambon, presidente de la comisi\u00f3n, dijo que pedir\u00e1 a la ministra de Defensa pruebas de diagn\u00f3stico sistem\u00e1ticas a los militares antes de cualquier operaci\u00f3n. \"No es l\u00f3gico que los militares no se beneficien de tests antes de iniciar una misi\u00f3n, por su seguridad pero tambi\u00e9n por la eficacia de la operaci\u00f3n\", dijo. Seg\u00fan el comunicado, la directora reconoci\u00f3 que es imposible actualmente someter a diagn\u00f3stico al conjunto de las unidades militares, ni la generalizaci\u00f3n de mascarillas. \"El SSA responde a la altura de sus medios, que no est\u00e1n concebidos para responder a una situaci\u00f3n de salud p\u00fablica a escala de la naci\u00f3n\", agreg\u00f3. El\u00a0portaaviones nuclear lleg\u00f3 al puerto de Toul\u00f3n (sur) el domingo dos semanas antes de lo previsto. El origen de los contagios es un enigma. La tripulaci\u00f3n, en misi\u00f3n durante tres meses, no ha estado en contacto con el exterior desde una escala en Brest (oeste) del 13 al 16 de marzo.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/mas-de-1-000-marineros-dan-positivos-a-coronavirus-en-portaaviones-frances-485698", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "A\u00edslan a todo un pueblo por el sepelio de un muerto por coronavirus", "contenido": " Las alarmas por un posible contagio masivo en el Magdalena siguen encendidas, luego que diera positivo para covid-19 la esposa del hombre de 76 a\u00f1os que fue sepultado\u00a0en un evento religioso que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de al menos 100 personas de tres municipios del Magdalena.La mujer, de 43 a\u00f1os, fue confirmada por el Instituto Nacional de Salud como portadora del virus y relacionaron el contagio con su fallecido esposo.\u00a0\u201cLa mujer comparti\u00f3 con el paciente de covid-19 de la manera m\u00e1s estrecha. Hoy nos reportan que es positivo, esta persona ven\u00eda de un aislamiento. Se establece seguimiento de las otras personas que crearon nexos con los pacientes\u201d, dijo el secretario de Salud departamental, Jorge Bernal. Esta situaci\u00f3n convoc\u00f3 a las autoridades administrativas y a la fuerza p\u00fablica a un consejo extraordinario de seguridad, en el cual\u00a0se tomaron medidas dr\u00e1sticas para evitar la propagaci\u00f3n del virus,\u00a0 como consecuencia de la omisi\u00f3n de protocolos de higiene por parte de\u00a0la cl\u00ednica, la cual entreg\u00f3 el cuerpo de un paciente que falleci\u00f3 por s\u00edntomas asociados al nuevo coronavirus.(Ampl\u00ede la informaci\u00f3n:\u00a0Buscan a unas 100 personas que fueron a sepelio de hombre con covid-19) El alcalde del municipio de Zona Bananera, Luis Ram\u00f3n Orozco, detall\u00f3 que durante el sepelio al menos un centenar de personas tuvieron contacto directo con la pareja sentimental del difunto, a quien abrazaban y rodeaban como muestra de solidaridad por la p\u00e9rdida de su ser querido.\u201cEran familiares y amigos del corregimiento de Tucurinca y los municipios de El Ret\u00e9n y Aracataca. Estas personas se reunieron incluso posteriormente en la casa del difunto para hacer oraciones\u201d, detall\u00f3 el mandatario\u00a0Orozco.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Piden investigar a cl\u00ednica que entreg\u00f3 cuerpo de v\u00edctima de covid-19)Ante la cadena de contagio que se pudo originar por este hecho -provocado por la negligencia de la cl\u00ednica General del Norte, a la cual le solicitaron se le abriera una investigaci\u00f3n- el Gobernador del Magdalena, Carlos Caicedo, entreg\u00f3 directrices a la alcald\u00eda municipal para que a\u00edsle a todo el corregimiento de Tucurinca y se practiquen masivamente pruebas a quienes hayan tenido contacto en los \u00faltimos d\u00edas con este n\u00facleo familiar.  El gobernador Carlos Caicedo anunci\u00f3 que enviar\u00e1 1800 mercados para que sean entregados casa a casa, con el fin de que las personas puedan permanecer sin salir a la calle y de esa manera se frenen los contagios entre los posibles infectados.\u201cEsperamos que la comunidad tome conciencia y permanezca aislada en su casa porque no sabemos cu\u00e1ntos contagios pudieron generarse a ra\u00edz de este sepelio que se registr\u00f3 sin ninguna precauci\u00f3n\u201d, indic\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajar)De igual manera, el mandatario departamental dijo que el Hospital de Fundaci\u00f3n debe declararse en alerta, a efectos de atender los casos que se puedan presentar en esta parte del departamento.ROGER URIELESESPECIAL PARA EL TIEMPOSANTA MARTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-pueblo-del-magdalena-aislado-por-sepelio-masivo-de-muerto-por-covid-19-485652", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Visite desde casa el Museo de Louvre, el m\u00e1s famoso del mundo", "contenido": " El Museo del Louvre anunci\u00f3 desde el 13 de marzo que cerrar\u00eda sus puertas por tiempo indefinido a causa de la pandemia del coronavirus. Sin embargo, se habilitaron recorridos virtuales en 360 grados, para que los interesados en visitar este espacio puedan hacerlo desde casa.\u00a0Dando click aqu\u00ed\u00a0podr\u00e1 seleccionar a cu\u00e1l de las exhibiciones del museo m\u00e1s reconocido del mundo ingresar.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Conozca desde casa el museo m\u00e1s importante de Rusia: el Hermitage) Entre los tours disponibles est\u00e1 la exposici\u00f3n 'El advenimiento del artista', el de antig\u00fcedades egipcias, los restos del foso del Louvre, la\u00a0Galerie d'Apollon, entre muchas m\u00e1s, que permiten ver algunas de las obras m\u00e1s importantes de la historia. Ubicado en Par\u00eds, el Museo de Louvre recibe m\u00e1s de 10 millones de visitantes al a\u00f1o. Fue inauguraci\u00f3n el 8 de noviembre de 1793 y cuenta con m\u00e1s de 35.000 obras en exposici\u00f3n.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/visita-virtual-al-museo-de-louvre-asi-puede-acceder-durante-cuarentena-por-covid-19-485618", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 empeor\u00f3, otra vez, la calidad del aire?", "contenido": " Material particulado producto de quemas e incendios forestales presentados en Venezuela y los Llanos Orientales est\u00e1 siendo arrastrado hacia la cordillera central, incidiendo negativamente en la calidad del aire de varias ciudades del pa\u00eds. En el caso de Medell\u00edn, la reactivaci\u00f3n de la obras de infraestructura p\u00fablica y la actividad de camiones y volquetas, tambi\u00e9n estar\u00edan incidiendo.\u00a0 Y es que desde el jueves de esta semana, la calidad del aire en las grandes ciudades como Bogot\u00e1 y Medell\u00edn, nuevamente estuvo en un nivel da\u00f1ino para las personas. Algo inusual para muchos expertos en este tema, ya que por la cuarentena muchas fabricas y casi la totalidad de veh\u00edculos particulares no est\u00e1n circulando; y solo una parte del transporte p\u00fablico est\u00e1 funcionando.\u00a0Tal parece que la medida del Gobierno Nacional de esperar la temporada de lluvia para disminuir la contaminaci\u00f3n, tampoco ha dado efecto, pues pese a las lluvias que se han registrado por estos d\u00eda, la calidad del aire sigue desmejorando.\u00a0\"Entre el jueves y viernes empezamos a notar una desmejor\u00eda de la calidad del aire en todas las estaciones, lo cual nos lleva a concluir que una vez m\u00e1s estamos experimentando una fen\u00f3meno regional, es decir, material particulado proveniente de la quema de biomasa que pueden ser incendios forestales o quemas agropecuarias. Estamos viendo un gran n\u00famero de puntos calientes en Venezuela y en norte de Colombia, al parecer el viento nos est\u00e1 trayendo ese material particulado\", explic\u00f3 la secretaria de Ambiente de Bogot\u00e1, Carolina Urrutia.En el caso de Bogot\u00e1, el \u00cdndice Bogotano de Calidad del Aire viene reportando en las \u00faltimas horas un incremento en la concentraci\u00f3n de material particulado 2.5. Nueve estaciones de monitoreo de calidad del aire reportan condiciones regulares (amarilla), mientras que cuatro est\u00e1n en moderado (verde).  En el caso de Medell\u00edn, por depender de las condiciones meteorol\u00f3gicas locales y regionales, de las emisiones locales, y de aportes externos, las condiciones de calidad de aire cambian d\u00eda a d\u00eda. Hoy, tres estaciones poblacionales registran un nivel naranja, es decir que la calidad del aire es da\u00f1ino para grupos poblaciones sensibles y las dem\u00e1s est\u00e1n en amarillo, un nivel moderado.Seg\u00fan Carlos David Hoyos, gerente de Sistema de Alerta Temprana de Medell\u00edn y el Valle de Aburr\u00e1 (Siata),\u00a0\u00a0\"con la reactivaci\u00f3n de la obras de infraestructura p\u00fablica desde el lunes, junto con la cadena de abastecimiento activa y la entrega de ayudas,  buena parte del parque de camiones y volquetas est\u00e1 en  actividad, por lo que esto aporta a las emisiones locales\", explic\u00f3 en su cuenta de Twitter.Y agreg\u00f3 sobre los incendios que, aunque la temporada de lluvias regula en gran medida el n\u00famero de incendios, \"tenemos \"pulsos\" h\u00famedos y \"pulsos\" secos en el pa\u00eds y la regi\u00f3n asociados a ondas tropicales. Los \u00faltimos d\u00edas el pa\u00eds ha permanecido en su mayor\u00eda seco (...). Eso ha posibilitado la reactivaci\u00f3n de varios incendios, particularmente en Venezuela\".Seg\u00fan las im\u00e1genes\u00a0\u00a0satelitales del sistema de informaci\u00f3n Copernicus la mala calidad del aire se mantendr\u00e1 hasta el domingo. Adem\u00e1s, las im\u00e1genes\u00a0\u00a0muestran nubes de material particulado en otras ciudades como C\u00facuta, Yopal, Florencia, Neiva y Villavicencio. Sin embargo, ya que estas ciudades no tienen sistemas de monitoreo de la calidad del aire, es imposible saber c\u00f3mo est\u00e1n.\u00a0 Pese a que hace unos d\u00edas el Ideam report\u00f3 que no se presentaban incendios en el pa\u00eds, en inmediaciones del P\u00e1ramo de Santurb\u00e1n\u00a0 se registr\u00f3\u00a0 una conflagraci\u00f3n que ya fue controlada. Organismos de socorro junto con habitantes de la zona lograron liquidar este incendio que destruy\u00f3 m\u00e1s de 40 hect\u00e1reas de ecosistemas.Adem\u00e1s, ayer en la noche\u00a0\u00a0se registr\u00f3 un incendio al interior del Parque Nacional Natural La Macarena, el cual ya fue controlado, pero que alcanz\u00f3 a afectar por lo menos 200 hect\u00e1reas de bosques medios y sabanas nativas.Y\u00a0 seg\u00fan la Unidad Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres, ayer en la tarde tambi\u00e9n se present\u00f3 un incendio en el municipio de San Juan, en La Guajira; sin embargo ya estaba siendo controlado con apoyo a\u00e9reo.Redacci\u00f3n Medioambienteleyroj@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/por-que-empeoro-otra-vez-la-calidad-del-aire-485668", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Hallan 17 cad\u00e1veres en hogar geri\u00e1trico de Estados Unidos", "contenido": " Polic\u00eda del estado de\u00a0Nueva Jersey, en Estados Unidos,\u00a0hall\u00f3 17 cad\u00e1veres apilados en un hogar de ancianos que ha sido golpeado por el coronavirus. Los uniformados llegaron al lugar en la noche del lunes 13 de abril, despu\u00e9s de recibir una denuncia an\u00f3nima sobre un cuerpo almacenado en el cobertizo del lugar. De acuerdo con el peri\u00f3dico \u2018The New York Times\u2019, la polic\u00eda no encontr\u00f3 el cuerpo que hab\u00edan reportado, pero s\u00ed fueron hallados 17 cad\u00e1veres en la peque\u00f1a morgue del establecimiento Andover Sub-Acute and Rehabilitation Unit. Esta es una de las mayores residencias para ancianos en la ciudad de Andover,\u00a0pues tiene autorizadas 2.543 camas, afirm\u00f3 Eric Danielson, polic\u00eda, en una entrevista para \u2018CNN\u2019 (Le puede interesar: Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajar). La polic\u00eda encontr\u00f3 cada uno de los cuerpos en una bolsa con una etiqueta que identificaba al fallecido. De acuerdo con medios estadounidenses, el lugar solo ten\u00eda capacidad para albergar en su morgue a cuatro personas. Con estos cuerpos completar\u00edan la muerte del 10% de sus 700 residentes.  En el art\u00edculo del 'The New York Times' se menciona que el hogar de ancianos report\u00f3 el fallecimiento de 68 de ellos, incluidos los 17 que fueron encontrados, y que 26 del total padec\u00edan de coronavirus.\u00a0(Le puede interesar: \u2018Angelina Jolie\u2019 iran\u00ed, al borde de la muerte en c\u00e1rcel por covid-19) Phil Murphy, gobernador de Nueva Jersey, se pronunci\u00f3 frente al tema en su cuenta de Twitter: \u201cEstoy en shock de que hayan autorizado apilar los cuerpos en una morgue improvisada\". Posteriormente pidi\u00f3 a la justicia investigar lo sucedido.\u00a0 Gurbir Grewal, fiscal de la zona, anunci\u00f3 que se est\u00e1n adelantando las indagaciones pertinentes para aclarar lo sucedido. A trav\u00e9s de un comunicado, la polic\u00eda de Andover dio a conocer que uno de los due\u00f1os de la residencia, Chaim Scheinbaum, reconoci\u00f3 \u201cproblemas de retrasos y de horarios nocturnos durante el fin de semana que contribuyeron a la presencia de m\u00e1s cuerpos de lo habitual\u201d La polic\u00eda tambi\u00e9n declar\u00f3 que la morgue que se encuentra dentro del hogar tiene una capacidad de 12 cuerpos y que en ning\u00fan momento hubo m\u00e1s de 15. (Le puede interesar: \u00bfFosas o cementerios? As\u00ed entierran a los fallecidos por coronavirus). El congresista estadounidense Josh Gottheimerafirm\u00f3 que \u201cuna vez que una persona de la residencia se enferma, se propaga con bastante rapidez \u201c. A su vez, anunci\u00f3 que est\u00e1n trabajando junto con organizaciones estatales para\u00a0 suplir mejor las instalaciones de Andover 'The New York Times' anunci\u00f3 que de los pacientes que se encuentran en el hogar, 76 contrajeron el virus as\u00ed como 41 miembros del personal. Seg\u00fan la cadena \u2018NBC\u2019,\u00a0la epidemia ha causado la muerte de m\u00e1s de 5.600 personas en hogares de ancianos, de un total de m\u00e1s de 32.000 fallecimientos en todo Estados UnidosTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-hallan-17-cadaveres-apilados-en-un-hogar-de-ancianos-de-estados-unidos-485696", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Debe haber un fortalecimiento de la atenci\u00f3n en las c\u00e1rceles\u2019", "contenido": " El senador por el Polo Iv\u00e1n Cepeda le dijo a EL TIEMPO que,\u00a0aunque hay medidas gubernamentales \u201ccorrectas\u2019 como la cuarentena, el Gobierno Nacional deber\u00eda atender a poblaciones como la carcelaria, una de las afectadas por la crisis. \u00bfC\u00f3mo analiza la emergencia que se ha presentado en el pa\u00eds por el coronavirus?Creo que en efecto se han tomado algunas medidas que son correctas, como la del confinamiento, pero noto que hay una gran debilidad en algunos campos que son fundamentales como, por ejemplo, realizar pruebas masivas de detecci\u00f3n del virus, en lo que tenemos un retraso que es sensible. Y tambi\u00e9n el ofrecerle al personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda condiciones seguras y dignas para poder realizar su labor. Las medidas que ha tomado el Gobierno son insuficientes y, en algunos casos, muy lentas. El otro campo en el que se nota una gran debilidad es en el de atender, de una manera satisfactoria, las necesidades de poblaciones vulnerables y me refiero a la gente que est\u00e1 sumida en la pobreza, a quienes est\u00e1n en determinados territorios, al problema carcelario, en fin, all\u00ed es donde hay eslabones d\u00e9biles que podr\u00edan generar un empeoramiento dr\u00e1stico de la situaci\u00f3n, si no se producen decisiones r\u00e1pidas y que puedan cubrir esas necesidades. (Le puede interesar:\u00a0Cara a cara: \u00bfIdea de recortar el Congreso es populista?) \u00bfCree que la ciudadan\u00eda ha cumplido con la cuarentena?Considero que hay una consciencia en el pa\u00eds sobre el peligro que representa la pandemia. Lo que obviamente no puede ser controlado por esa ciudadan\u00eda es la contradicci\u00f3n que se genera a partir de no poder tener los medios para estar confinado y es el drama, la situaci\u00f3n dif\u00edcil que afrontan michas personas que no tienen ninguna fuente de subsistencia y que est\u00e1 entre el aislamiento y la necesidad de supervivencia y eso es lo que, a mi modo de ver, que en algunas partes de las ciudades y del pa\u00eds haya personas que salen a la calle para buscar c\u00f3mo sobrevivir.\u00bfQu\u00e9 deber\u00edan hacer el Gobierno Nacional y los gobiernos locales para atender a esta poblaci\u00f3n?Creo que el asunto es de las decisiones que se han tomado en el nivel central. Nosotros hemos estado estudiando los decretos de la emergencia y vemos que hay un vac\u00edo muy grande con relaci\u00f3n a ese tipo de programas. En efecto, el Gobierno ha destinado algunos recursos, cuya fuente son empr\u00e9stitos, para ayudas muy puntales en auxilios para Familias en Acci\u00f3n, los j\u00f3venes y los adultos mayores, pero que no satisfacen las inmensas necesidades que hay. Y en otros campos no hay medidas serias, como es el caso de las c\u00e1rceles o de la atenci\u00f3n de poblaciones como la ind\u00edgena, que ha comenzado a lanzar alertas sobre lo que est\u00e1 sucediendo con algunos de sus pueblos. Y como el Gobierno tom\u00f3 la decisi\u00f3n al principio de centralizar los recursos y de lo que pudiera ser un manejo de fondos por parte de las alcald\u00edas y las gobernaciones, pues ha dejado tambi\u00e9n, en cierto sentido, maniatadas, a las autoridades locales.En cuanto al tema carcelario, \u00bfqu\u00e9 se deber\u00eda hacer para atender a esta poblaci\u00f3n?Al Gobierno se le han hecho cuatro propuestas. La primera, que dise\u00f1e un programa adecuado para prevenir. Eso significa destinar recursos y poder hacer detecci\u00f3n del virus en las c\u00e1rceles, cosa que no ha ocurrido. El caso de Villavicencio y, seguramente, el de otras prisiones, obedece a que se responde cuando el problema se ha generado. Segundo, se le ha dicho al Gobierno que debe haber un fortalecimiento de la atenci\u00f3n en las c\u00e1rceles. Los prisioneros en muchas partes no cuentan con el acceso al agua, no tienen ning\u00fan tipo de kit de higiene, porque tambi\u00e9n se han suspendido los suministros en las c\u00e1rceles. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cr\u00e9dito en el exterior es \u2018necesario\u2019 y \u2018posible\u2019: Uribe) \u00bfY cu\u00e1les son las otras dos propuestas?La tercera es en el momento en que se detecta el coronavirus, que es lo que acaba de ocurrir en la c\u00e1rcel de Villavicencio, pero todav\u00eda muy d\u00e9bil, es decir, en esa prisi\u00f3n de detect\u00f3 el virus en un patio y solamente se han aislado algunas partes. Y por \u00faltimo le hemos dicho al Gobierno que es necesario tener una interlocuci\u00f3n con los internos, con las personas privadas de la libertad, que tienen en cada patio en el pa\u00eds comit\u00e9s de derechos humanos. Con esas instancias se deber\u00edan crear mesas, si no en cada c\u00e1rcel, s\u00ed por lo menos a nivel de las regionales del Inpec para explicarles a estas personas las medidas que se tomen. Esto para evitar lo que pas\u00f3 el pasado 21 de marzo en La Modelo y otras c\u00e1rceles. \u00bfC\u00f3mo es la propuesta que usted ha venido haciendo para destinar algunos recursos del sector defensa para atender esta pandemia?Lo que se ha propuesto es que un bill\u00f3n de pesos del presupuesto que se destina al sector de defensa y que corresponde al rubro de inversiones -es decir que no toca gastos que son inflexibles o que no pueden ser destinados a otros prop\u00f3sitos, como son salarios y pensiones y gastos de funcionamiento de las Fuerzas Militares, sino que se destina a la compra de armas- sea destinado por un a\u00f1o al sector de la salud, bien sea a trav\u00e9s de compra de elementos para los equipos que requieren las unidades de cuidados intensivos o para dotar a los m\u00e9dicos y enfermeras de elementos de bioseguridad o para adquirir un n\u00famero significativo de pruebas para detectar el virus.Hay sectores que han manifestado dudas sobre esta propuesta, \u00bfel aporte del sector defensa podr\u00eda darse de otra forma?Hemos dicho en el Senado y tambi\u00e9n se lo hemos hecho saber al Ministro de Defensa que, como autores de esa proposici\u00f3n, los congresistas de la oposici\u00f3n estamos dispuestos a dialogar. Este no es un asunto que planteamos en t\u00e9rminos de que es ese bill\u00f3n de pesos o no es nada. No. Hemos dicho que si el Ministerio de Defensa considera que esto se puede realizar de otras formas, por ejemplo a trav\u00e9s de donaciones de esos elementos por parte de las Fuerzas Militares o distintas acciones u operaciones humanitaria, es bienvenido. No desconocemos que las Fuerzas Militares est\u00e1n construyendo hospitales de campa\u00f1a y est\u00e1n realizando puentes humanitarios en algunos lugares.\u00bfQu\u00e9 responder a algunos sectores uribistas que han hablado de un debilitamiento de la seguridad con esa propuesta?Que para nada. Aqu\u00ed no se est\u00e1n tocando los rubros esenciales de las Fuerzas Militares. Quienes sostengan que esto debilitar\u00eda la seguridad, o no conocen el sentido de la propuesta o, a pesar de conocerlo, lo critican de una manera err\u00f3nea. (En otras noticias:\u00a0\u00bfC\u00f3mo result\u00f3 la primera sesi\u00f3n virtual del Senado en su historia?) POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/coronavirus-ivan-cepeda-dice-que-se-debe-fortalecer-la-atencion-en-las-carceles-485914", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Conmebol fij\u00f3 c\u00f3mo se jugar\u00e1 la eliminatoria suramericana al Mundial", "contenido": " La Conmebol, en su reuni\u00f3n virtual de urgencia de este viernes, y con la presencia de las 10 federaciones, defini\u00f3 c\u00f3mo ser\u00e1 el formato de competici\u00f3n de la eliminatoria al Mundial de Catar 2022, que estaba en duda por cuenta de la crisis en el mundo por el coronavirus. Luego de que surgiera la posibilidad de cambiar el formato para jugar en dos grupos de 5 selecciones, como pas\u00f3 en la clasificaci\u00f3n a Estados Unidos 1994, los directivos de las diferentes asociaciones suramericanas definieron que mantendr\u00e1n el mismo esquema que se ven\u00eda jugando, con partidos todos contra todos a doble vuelta.(Lea tambi\u00e9n: Este ser\u00eda el negocio que llevar\u00eda a James a un grande de Inglaterra) \"Las eliminatorias Fifa para el Mundial Qatar 2022, fueron ratificadas por dicho organismo para septiembre de 2020 en el formato previamente establecido de \u201ctodos contra todos\u201d. Por otro lado en la reuni\u00f3n se confirm\u00f3 que la pr\u00f3xima edici\u00f3n de la\u00a0 Copa Am\u00e9rica se mantiene para los meses de junio y julio de 2021\", dice la Conmebol en un comunicado.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Ultim\u00e1tum de su equipo\u00a1 Egan no defender\u00eda el t\u00edtulo del Tour)La fecha de inicio fijada por este organismo para el comienzo de la\u00a0 eliminatoria es la del 4 al 8 de septiembre de 2020 en el formato previamente establecido, aunque, precis\u00f3 el ente, todo depender\u00e1 de las decisiones de la Fifa.Haber cambiado el formato de la eliminatoria era una v\u00eda en t\u00e9rminos de calendario, pero significaba un problema econ\u00f3mico para las federaciones, al tener menos partidos para jugar de local.\u00a0\u200bDe acuerdo al calendario establecido, Colombia arrancar\u00e1 la eliminatoria contra Venezuela, en condici\u00f3n de local, en septiembre.\u00a0\u200bAnunci\u00f3 que\u00a0 no se establecen a\u00fan fechas para la reanudaci\u00f3n de la Copa Suramericana y la Copa Libertadores 2020. \"En la reuni\u00f3n tambi\u00e9n se ha destacado la determinaci\u00f3n desde la Confederaci\u00f3n para finalizar esta edici\u00f3n 2020 de ambos torneos\".DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/conmebol-decide-mantener-el-mismo-formato-para-la-eliminatoria-al-mundial-de-catar-2022-485688", "categoria": "deportes"}]