[{"titulo": "\u00bfMe puedo acoger a la ley de insolvencia econ\u00f3mica por la crisis?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarles a los usuarios asesor\u00eda legal con los expertos de la facultad de Derecho. A ra\u00edz de la crisis sanitaria y econ\u00f3mica que se vive actualmente en el pa\u00eds\u00a0 y en el mundo, en esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico le contamos acerca de la ley de insolvencia econ\u00f3mica (Ley 1564 de 2012), la cual crea herramientas extra-judiciales de negociaci\u00f3n entre deudores y acreedores para pagar deudas u obligaciones.\u00a0Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario donde puede dejar su pregunta sobre este o cualquier otro tema legal. Basado en los principios de responsabilidad social empresarial, buena fe y autonom\u00eda privada de la voluntad, da la posibilidad a que los deudores (personas comerciantes o no comerciantes) concilien\u00a0 con los acreedores nuevas formas de pago de sus\u00a0 deudas; en cuanto a la capitalizaci\u00f3n por cesi\u00f3n de participaci\u00f3n social a trav\u00e9s de la compensaci\u00f3n, financiaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos, beneficios tributarios y acceso a l\u00edneas de cr\u00e9ditos de la banca de primer piso o acreedores financieros con la creaci\u00f3n de nuevos sistemas de garant\u00edas, como medidas especiales para proteger el eje econ\u00f3mico del pa\u00eds, y cumplir la finalidad propia de las leyes concursales.\u00a0El Gobierno Nacional profiri\u00f3 el Decreto legislativo 560 de 2020 para establecer nuevas formas de acceder a procesos de insolvencia para dar alivio en tiempos de crisis a las empresas como consecuencia de la pandemia, creando normas transitorias que flexibiliza el r\u00edgido proceso de reorganizaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n judicial de la norma actual, Ley 1116 de 2006, y prever la andanada de nuevos procesos concursales cuya competencia en principio, estar\u00eda en cabeza de la Superintendencia de Sociedades. Por supuesto, estas leyes le dan posibilidad al empresario, a las\u00a0 personas naturales, comerciante o\u00a0 no comerciantes, para que sigan desarrollando la actividad econ\u00f3mica, o su actividad civil, bas\u00e1ndose en una declaraci\u00f3n del estado de sus pasivos y la cuenta de patrimonio con la fe p\u00fablica de su contador y/o revisor fiscal, para presentar un acuerdo de recuperaci\u00f3n empresarial y el proyecto de calificaci\u00f3n, graduaci\u00f3n de cr\u00e9ditos y derechos de voto que le permitan al juez del concurso convalidarlo con la intermediaci\u00f3n de las C\u00e1maras de Comercio, por negociaciones no mayores a noventa d\u00edas.Esta norma tiene vigencia de dos a\u00f1os y tal como se justific\u00f3 por parte de la Superintendencia de Sociedades, crea herramientas extra-judiciales de negociaci\u00f3n, que permiten a los deudores con sus acreedores, por un t\u00e9rmino de tres meses, suspender los procesos de ejecuci\u00f3n, cobro coactivo, restituci\u00f3n de tenencia y ejecuci\u00f3n de garant\u00edas contra del deudor, aplazar los pagos de obligaciones por gastos de administraci\u00f3n que los empresarios consideren necesarios; excepto el pago de salarios, y aportes parafiscales o seguridad social, sin constituirse el deudor en mora.Esto, siempre y cuando pague dentro del mes a la aprobaci\u00f3n del acuerdo o el cierre de las tratativas de la negociaci\u00f3n, o negociando parcialmente con una categor\u00eda de acreedores que le permita a la empresa continuar con su operaci\u00f3n, adem\u00e1s de ser beneficiario de los alivios tributarias, otorgados hasta el 31 de diciembre de 2020, con la excepci\u00f3n temporal de la retenci\u00f3n o autorretenci\u00f3n en la fuente a t\u00edtulo del impuesto sobre la renta y liquidar y pagar el anticipo de renta de que trata el art\u00edculo 807 del Estatuto Tributario; estar\u00e1n sometidas a retenci\u00f3n en la fuente a t\u00edtulo del IVA del 50%; y no liquidar renta presuntiva por el a\u00f1o gravable 2020 El Tr\u00e1mite de negociaci\u00f3n de emergencia se adelantar\u00e1 ante un mediador de la C\u00e1mara de Comercio con jurisdicci\u00f3n en el domicilio del deudor por tres meses para aprobar el acuerdo de negociaci\u00f3n de emergencia con los acreedores, presenten un aviso de la intenci\u00f3n de iniciar la negociaci\u00f3n de emergencia ante el Juez del Concurso y cumplir con alguno de los supuestos del art\u00edculo 9 la Ley 1116 de 2006. Durante la negociaci\u00f3n, los acreedores objetaran o aprobaran el proyecto de graduaci\u00f3n y calificaci\u00f3n de cr\u00e9ditos y determinaci\u00f3n los derechos voto, aportando los soportes y el acuerdo celebrado deber\u00e1 presentarse al Juez del Concurso para su confirmaci\u00f3n, antes del vencimiento del t\u00e9rmino de negociaci\u00f3n, aprobado por mayor\u00eda. En caso de acordarse un compromiso por todas las partes, las controversias u objeciones ser\u00e1n resueltas por un \u00e1rbitro \u00fanico siguiendo el procedimiento establecido para el juez concursal.CONSULTORIO JUR\u00cdDICO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/me-puedo-acoger-a-la-ley-de-insolvencia-economica-por-la-crisis-por-covid-19-491946", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ni\u00f1os en EE. UU. presentan enfermedad de Kawasaki, relacionada a covid", "contenido": " La semana pasada, autoridades sanitarias de Nueva York (EE. UU.) identificaron a 15 ni\u00f1os que estaban presentando s\u00edntomas de lo que podr\u00eda ser la enfermedad de Kawasaki. La aparici\u00f3n de este padecimiento podr\u00eda estar relacionada con la covid-19, producida por el nuevo coronavirus, seg\u00fan report\u00f3 el peri\u00f3dico estadounidense 'The Washington Post'. La enfermedad de Kawasaki es un padecimiento inflamatorio grave que afecta principalmente a los ni\u00f1os. Provoca que las paredes de los vasos sangu\u00edneos se ensanchen y es calificada como una enfermedad poco com\u00fan por algunos m\u00e9dicos. Es por eso que la aparici\u00f3n de sus s\u00edntomas en momentos en los que el coronavirus est\u00e1 teniendo una propagaci\u00f3n tan acelerada sorprendi\u00f3 a los profesionales de la salud, quienes a\u00fan no est\u00e1n seguros de que se trate de ese s\u00edndrome. Sin embargo, los ni\u00f1os de Nueva York, quienes tienen entre 2 y 15 a\u00f1os, presentaron los s\u00edntomas t\u00edpicos de la enfermedad: fiebre alta y registros elevados de inflamaci\u00f3n. Adem\u00e1s, seg\u00fan inform\u00f3 'The Washington Post', m\u00e1s de la mitad presentaban erupciones en la piel, v\u00f3mito, diarrea y dolor de est\u00f3mago. Algunos tambi\u00e9n tuvieron s\u00edntomas de una infecci\u00f3n respiratoria.Afortunadamente, ninguno de los ni\u00f1os ha fallecido a causa de la enfermedad. Pero todos ellos requirieron atenci\u00f3n de cuidados intensivos. A algunos les tuvieron que brindar apoyo card\u00edaco y cinco tuvieron que recibir asistencia de un ventilador mec\u00e1nico.\u00a0Aunque los casos provocaron extra\u00f1eza en los m\u00e9dicos estadounidenses, esta no es la primera vez que un s\u00edndrome inflamatorio grave afecta a ni\u00f1os que sufren covid-19. En Europa ya se han reportado casos similares.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Coronavirus: Preocupaci\u00f3n por nuevo s\u00edndrome infantil en Reino Unido).\"Hay algunos reportes recientes de ni\u00f1os en pa\u00edses de Europa que han presentado este s\u00edndrome inflamatorio que es similar a la enfermedad de Kawasaki, pero que parece ser muy raro\", explic\u00f3 la doctora\u00a0Maria van Kerkhove, cient\u00edfica de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), en una reuni\u00f3n que tuvo esa entidad en los \u00faltimos d\u00edas.El Servicio Nacional de Salud del Reino Unido inform\u00f3 que se estaba reportando un \"aparente aumento en el n\u00famero de ni\u00f1os de todas las edades que estaban manifestando s\u00edntomas de un s\u00edndrome multisist\u00e9mico inflamatorio que requer\u00eda de una atenci\u00f3n de cuidados intensivos tanto en Londres como en otras regiones\".(Adem\u00e1s:\u00a0Alcalde de EE. UU. dice que pudo haber contra\u00eddo covid-19 en noviembre). De igual forma, 'The Washingotn Post' comparti\u00f3 un fragmento de una carta que la investigadora estadounidense Jane Burns, directora del Centro de Investigaci\u00f3n Kawasaki, de la Universidad de California, les comparti\u00f3 a algunas familias que hab\u00edan tenido casos de \u00e9sta enfermedad. \"El surgimiento de este nuevo problema sugiere que el nuevo coronavirus podr\u00eda se un desencadenante de la enfermedad de Kawasaki para algunos ni\u00f1os\", dice la carta.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pfizer inicia ensayos de vacuna experimental para virus en EE. UU.).Sin embargo, el doctor Michael Ryan, otro miembro de la OMS, subray\u00f3 que \"la mayor\u00eda de los ni\u00f1os que padecen covid-19 tendr\u00e1n una infecci\u00f3n respiratoria leve y se recuperar\u00e1n por completo. La enfermedad de Kawasaki es un s\u00edndrome que ha circulado por mucho tiempo y es una condici\u00f3n bastante rara\".Hasta el momento, en todo el mundo, hay m\u00e1s de 3,6 millones de personas contagiadas con coronavirus y m\u00e1s de 258.000 han muerto. Estados Unidos es el pa\u00eds m\u00e1s afectado, tanto en infecciones como en fallecimientos. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-nueva-york-ninos-tendrian-sindrome-de-kawasaki-492336", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Estas son las 46 excepciones para salir del 11 al 25 de mayo", "contenido": " Este mi\u00e9rcoles, el Gobierno expidi\u00f3 el Decreto 636 de 2020, con el cual se ordena la extensi\u00f3n del\u00a0aislamiento preventivo obligatorio en el pa\u00eds por dos semanas m\u00e1s. Ser\u00e1 a partir de las cero horas (00:00 a. m.) del d\u00eda 11 de mayo de 2020 hasta las cero horas (00:00 a. m.) del d\u00eda 25 de mayo de 2020, en el marco de la emergencia sanitaria por causa del coronavirus.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Duque ampl\u00eda emergencia econ\u00f3mica para afrontar covid-19)El decreto advierte que los gobernadores y alcaldes tienen la autonom\u00eda de adoptar las instrucciones, \"actos y \u00f3rdenes necesarios para la debida ejecuci\u00f3n de la medida de aislamiento preventivo obligatorio de todas las personas\".\u00a0Ellos pueden adicionar excepciones que consideren necesarias y, con la debida autorizaci\u00f3n del Ministerio del Interior, podr\u00e1n suspender las actividades o casos establecidos.Para iniciar cualquier actividad, las empresas deber\u00e1n cumplir los protocolos de bioseguridad que establezca el Ministerio de Salud.De este modo, ellos son quienes tienen la \"llave\" de la apertura de estas\u00a046 actividades:\u00a01. \tAsistencia y prestaci\u00f3n de servicios de salud.2. \t Adquisici\u00f3n de bienes de primera necesidad \u2013alimentos, bebidas, medicamentos,dispositivos m\u00e9dicos, aseo, limpieza y mercanc\u00edas de ordinario consumo en lapoblaci\u00f3n\u2013.3. \t Desplazamiento a servicios: bancarios, financieros,\u00a0 de operadores de pago, compra y venta de divisas, operaciones de juegos de suerte y azar en la modalidad de novedosos y territoriales de apuestas permanentes, chance y loter\u00eda,\u00a0 servicios notariales, y de registro de instrumentos p\u00fablicos. 4. \t Asistencia y cuidado a ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, personas mayores de 70 a\u00f1os,personas con discapacidad y enfermos con tratamientos especiales que requierenasistencia de personal capacitado.5. \t Por causa de fuerza mayor o caso fortuito.6. \t Las labores de las misiones m\u00e9dicas de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud \u00adOPS y de todos los organismos internacionales humanitarios y de salud, la prestaci\u00f3nde los servicios profesionales, administrativos, operativos y t\u00e9cnicos de salud p\u00fablicos y privados.7. \t La cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de medicamentos, productos farmac\u00e9uticos, insumos, productos de limpieza, desinfecci\u00f3n y aseo personal para hogares y hospitales, equipos y dispositivos de tecnolog\u00edas en salud, al igual que el mantenimiento y soporte para garantizar la continua prestaci\u00f3n de los servicios de salud. El funcionamiento de establecimientos y locales comerciales para la comercializaci\u00f3n de los medicamentos, productos farmac\u00e9uticos, insumos, equipos y dispositivos de tecnolog\u00edas en salud.8. \t Las actividades relacionadas con los servicios de emergencia, incluidas las emergencias veterinarias.9. \t Los servicios funerarios, entierros y cremaciones.10. La cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de insumos para producir bienes de primera necesidad; bienes de primera necesidad \u2013alimentos, bebidas, medicamentos, dispositivos m\u00e9dicos, aseo, limpieza, y mercancias de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n\u2013, reactivos de laboratorio, y alimentos, medicinas y dem\u00e1s productos para mascotas, as\u00ed como los elementos y bienes necesarios para atender la emergencia sanitaria, as\u00ed como la cadena de insumos relacionados con la producci\u00f3n de estos bienes.11. La cadena de siembra, fumigaci\u00f3n, cosecha, producci\u00f3n, empaque, embalaje,importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n, transporte, almacenamiento, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de semillas, insumos y productos agr\u00edcolas, pesqueros, acu\u00edcolas, pecuarios y agroqu\u00edmicos \u2013fertilizantes, plaguicidas, fungicidas, herbicidas\u2013, y alimentos para animales, mantenimiento de la sanidad animal, el funcionamiento de centros de procesamiento primario y secundario de alimentos, la operaci\u00f3n de la infraestructura de comercializaci\u00f3n, riego mayor y menor para el abastecimiento de agua poblacional y agr\u00edcola, y la asistencia t\u00e9cnica. Se garantizar\u00e1 la log\u00edstica y el transporte de las anteriores actividades. As\u00ed mismo, las actividades de mantenimiento de embarcaciones y maquinaria agr\u00edcola o pesquera.(Lea:\u00a0Fallecidos por covid-19 se acercan a los 400 \u00bfQu\u00e9 muestran las cifras?)12. La comercializaci\u00f3n presencial de productos de primera necesidad se har\u00e1 en abastos, bodegas, mercados, supermercados mayoristas y minoristas y mercados al detal en establecimientos y locales comerciales a nivel nacional, y podr\u00e1n comercializar sus productos mediante plataformas de comercio electr\u00f3nico y/o para entrega a domicilio.13. Las \t actividades de los servidores p\u00fablicos y contratistas del Estado que sean\u00a0estrictamente necesarias para prevenir, mitigar y atender la emergencia sanitaria por\u00a0causa del coronavirus covid-19, y garantizar el funcionamiento de los servicios\u00a0indispensables del Estado.14. Las actividades del personal de las misiones diplom\u00e1ticas y consulares debidamente acreditadas ante el Estado colombiano, estrictamente necesarias para prevenir, mitigar y atender la emergencia sanitaria por causa del coronavirus, covid-19.15. Las actividades de las Fuerzas Militares, la Polic\u00eda Nacional y organismos de seguridad del Estado, as\u00ed como de la industria militar y de defensa.16. Las actividades de los puertos de servicio p\u00fablico y privado, exclusivamente para el transporte de carga.17.Las actividades de dragado mar\u00edtimo y fluvial.18. La ejecuci\u00f3n de obras de infraestructura de transporte y obra p\u00fablica, as\u00ed como la cadena de suministros de materiales e insumos relacionados con la ejecuci\u00f3n de las mismas.19. La ejecuci\u00f3n de obras de construcci\u00f3n de edificaciones y actividades de garant\u00eda legal sobre la misma construcci\u00f3n, as\u00ed como el suministro de materiales e insumosexclusivamente destinados a la ejecuci\u00f3n de las mismas.20. La intervenci\u00f3n de obras civiles y de construcci\u00f3n, las cuales, por su estado de avance de obra o de sus caracter\u00edsticas, presenten riesgos de estabilidad t\u00e9cnica, amenaza de colapso o requieran acciones de reforzamiento estructural.21. La construcci\u00f3n de infraestructura de salud estrictamente necesaria para prevenir, mitigar y atender la emergencia sanitaria por causa del coronavirus covid-19.22. La comercializaci\u00f3n al por mayor y al por menor de materiales de construcci\u00f3n, art\u00edculos de ferreter\u00eda, cerrajer\u00eda, productos de vidrio y pintura.23. La operaci\u00f3n a\u00e9rea y aeroportuaria de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 7 del presente decreto, y su respectivo mantenimiento.24. La comercializaci\u00f3n de los productos de los establecimientos y locales gastron\u00f3micos mediante plataformas de comercio electr\u00f3nico o por entrega a domicilio. Los restaurantes ubicados dentro de las instalaciones hoteleras solo podr\u00e1n prestar servicios a sus hu\u00e9spedes.25. Las actividades de \tla industria hotelera para atender a sus hu\u00e9spedes, estrictamente necesarias para prevenir, mitigar y atender la emergencia sanitaria por causa del coronavirus covid-19.26. El funcionamiento de la infraestructura cr\u00edtica \u2013computadores, sistemas computacionales, redes de comunicaciones, datos e informaci\u00f3n\u2013\u00a0cuya destrucci\u00f3n o interferencia puede debilitar o impactar en la seguridad de la econom\u00eda, salud p\u00fablica o la combinaci\u00f3n de ellas.27. El funcionamiento y operaci\u00f3n de los centros de llamadas, los centros de contactos, los centros de soporte t\u00e9cnico y los centros de procesamiento de datos que presten servicios en el territorio nacional y de las plataformas de comercio electr\u00f3nico.28. El funcionamiento de la prestaci\u00f3n de los servicios de vigilancia y seguridad privada, los servicios carcelarios y penitenciarios y de empresas que prestan el servicio de limpieza y aseo en edificaciones p\u00fablicas, zonas comunes de edificaciones y las edificaciones en las que se desarrollen las actividades de que trata el presente art\u00edculo. (Le sugerimos:\u00a0Gobierno Duque cuestiona decisi\u00f3n de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez)29. Las actividades necesarias para garantizar la operaci\u00f3n, mantenimiento, almacenamiento y abastecimiento de la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos de acueducto, alcantarillado, energ\u00eda el\u00e9ctrica, alumbrado p\u00fablico, aseo (recolecci\u00f3n, transporte, aprovechamiento y disposici\u00f3n final, reciclaje, incluyendo los residuos biol\u00f3gicos o sanitarios); de la cadena log\u00edstica de insumos, suministros para la producci\u00f3n, el abastecimiento, importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n y suministro de hidrocarburos, combustibles l\u00edquidos, biocombustibles, gas natural, gas licuado de petr\u00f3leo \u2013GLP\u2013, de la cadena log\u00edstica de insumos, suministros para la producci\u00f3n, el abastecimiento, importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n y suministro de minerales, y el servicio de internet y telefon\u00eda.30. La prestaci\u00f3n de servicios bancarios, financieros, de operadores postales de pago, profesionales de compra y venta de divisas,\u00a0 operaciones de juegos de suerte y azar en la modalidad de novedosos y territoriales de apuestas permanentes, chance y loter\u00eda, centrales de riesgo, transporte de valores, actividades notariales y de registro de instrumentos p\u00fablicos, expedici\u00f3n de licencias urban\u00edsticas.El Superintendente de Notariado y Registro determinar\u00e1 los horarios y turnos en loscuales se prestar\u00e1n los servicios notariales, garantizando la prestaci\u00f3n del servicio a las personas m\u00e1s vulnerables y a las personas de especial protecci\u00f3n constitucional.Y tambi\u00e9n determinar\u00e1 los horarios turnos en los cuales se prestar\u00e1n los servicios por parte de las oficinas de registro de instrumentos p\u00fablicos.31. El funcionamiento de los servicios postales, de mensajer\u00eda, radio, televisi\u00f3n, prensa y distribuci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n.32. El abastecimiento y distribuci\u00f3n de bienes de primera necesidad \u2013alimentos, bebidas, medicamentos, dispositivos m\u00e9dicos, aseo, limpieza, y mercanc\u00edas de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n\u2013 en virtud de programas sociales del Estado y de personas privadas.33. Las actividades del sector interreligioso relacionadas con los programas institucionales de emergencia, ayuda humanitaria, espiritual y psicol\u00f3gica.34. Las actividades estrictamente necesarias para operar y realizar el mantenimientoindispensable de empresas, plantas industriales o minas, del sector p\u00fablico o privado, que por la naturaleza de su proceso productivo requieran mantener su operaci\u00f3n ininterrumpidamente.35. Las actividades de los operadores de pagos de salarios, honorarios, pensiones,prestaciones econ\u00f3micas p\u00fablicos y privados; beneficios econ\u00f3micos peri\u00f3dicos sociales \u2013Beps\u2013, y los correspondientes a los sistemas y subsistemas de Seguridad Social y Protecci\u00f3n Social.36. El desplazamiento estrictamente necesario del personal directivo y docente de las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas, para prevenir, mitigar y atender laemergencia sanitaria por causa del coronavirus covid-19.37. La cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, reparaci\u00f3n, mantenimiento, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las manufacturas de productos textiles, prendas de vestir, cueros y calzado, transformaci\u00f3n de madera; fabricaci\u00f3n de papel, cart\u00f3n y sus productos; y sustancias y productos qu\u00edmicos, metales, el\u00e9ctricos, maquinaria y equipos. Todos los anteriores productos deber\u00e1n comercializarse mediante plataformas de comercio electr\u00f3nico o para entrega a domicilio. 38. La cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, reparaci\u00f3n, mantenimiento, transporte y distribuci\u00f3n de las manufacturas de veh\u00edculos automotores, remolques y semirremolques, motocicletas, muebles, colchones y somieres.39. Fabricaci\u00f3n, mantenimiento y reparaci\u00f3n de computadores, equipos perif\u00e9ricos, equipos de comunicaci\u00f3n, electr\u00f3nicos y \u00f3pticos.40. Comercio al por menor de combustible, lubricantes, aditivos y productos de limpieza para automotores, libros, peri\u00f3dicos, materiales y art\u00edculos de papeler\u00eda y escritorio. Comercio al por mayor de muebles y enseres dom\u00e9sticos. Comercio al por mayor y por menor de veh\u00edculos automotores y motocicletas, incluidos\u00a0partes, piezas y accesorios.41. El desarrollo de actividades f\u00edsicas y de ejercicio al aire libre de personas que seencuentren en el rango de edad de 18 a 60 a\u00f1os, por un periodo m\u00e1ximo de una (1) hora diaria, de acuerdo con las medidas, instrucciones y horarios que fijen los alcaldes en sus respectivas jurisdicciones territoriales.Los ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os podr\u00e1n salir a realizar actividades f\u00edsicas y de ejercicio al aire libre tres (3) veces a la semana, media hora al d\u00eda, de acuerdo con las medidas,instrucciones y horarios que fijen los alcaldes en sus respectivas jurisdiccionesterritoriales.En todo caso, se deber\u00e1n atender los protocolos de bioseguridad que para los efectos se establezcan.42. La realizaci\u00f3n de aval\u00faos de bienes y realizaci\u00f3n de estudios de t\u00edtulos que tengan por objeto la constituci\u00f3n de garant\u00edas, ante entidades vigiladas por la Superintendencia Financiera de Colombia.43. El funcionamiento de las comisar\u00edas de familia e inspecciones de polic\u00eda, as\u00ed como los usuarios de estas.44. La fabricaci\u00f3n, reparaci\u00f3n, mantenimiento y compra y venta de repuestos y accesorios de bicicletas convencionales y el\u00e9ctricas.45. Parqueaderos p\u00fablicos para veh\u00edculos.46. El servicio de lavander\u00eda a domicilio.Las personas que desarrollen estas actividades deber\u00e1n estar acreditadas o identificadas en el ejercicio de sus funciones o actividades.Tambi\u00e9n deber\u00e1n cumplir con los protocolos de bioseguridad que establezca el Ministerio de Salud. Otro de los puntos que se\u00f1ala el decreto es que se suspende el transporte dom\u00e9stico por v\u00eda a\u00e9rea a partir de las cero horas (00:00 a. m.) del d\u00eda 11 de mayo de 2020, hasta las cero horas (00:00 a. m.) del d\u00eda 25 de mayo de 2020.S\u00f3lo se permitir\u00e1 en los siguientes casos:1. Emergencia humanitaria.2. El transporte de carga y mercanc\u00eda.3. Caso fortuito o fuerza mayor. Asimismo, advierte durante el tiempo que dure la emergencia sanitaria \"las entidades del sector p\u00fablico y privado procurar\u00e1n que sus empleados o contratistas cuya presencia no sea indispensable en la sede de trabajo; desarrollen las funciones y obligaciones bajo las modalidades de teletrabajo, trabajo en casa u otras similares\". Tambi\u00e9n se proh\u00edbe el consumo de bebidas embriagantes en espacios abiertos y establecimientos de comercio, desde el 11 de mayo de 2020, hasta el d\u00eda 25 de mayo de 2020. Pero no queda prohibido el expendio de bebidas embriagantes. Los alcaldes de municipios sin afectaci\u00f3n del covid-19 le podr\u00e1n solicitar al Ministerio del Interior que se levante la medida de aislamiento preventivo obligatorio en su territorio. Para ello, el Ministerio de Salud deber\u00e1 haber certificado la condici\u00f3n de municipio sin afectaci\u00f3n del coronavirus, y as\u00ed el Ministerio del Interior podr\u00e1 autorizar el levantamiento.En ning\u00fan caso se podr\u00e1n habilitar los siguientes espacios o actividades presenciales:\u200b1. Eventos de car\u00e1cter p\u00fablico o privado que impliquen aglomeraci\u00f3n de personas.2. Los establecimientos y locales comerciales de esparcimiento y diversi\u00f3n, de baile, ocio y entretenimiento y de juegos de azar y apuestas tales como casinos, bingos y terminales de juego de video.3. Los establecimientos y locales gastron\u00f3micos permanecer\u00e1n cerrados y solo podr\u00e1n ofrecer sus productos a trav\u00e9s de comercio electr\u00f3nico, por entrega a domicilio o por entrega para llevar.4. Gimnasios, piscinas, canchas deportivas, polideportivos, parques de atracciones mec\u00e1nicas y parques infantiles.5. La pr\u00e1ctica deportiva y ejercicio grupal en parques p\u00fablicos y \u00e1reas de recreaci\u00f3n, deportes de contacto o que se practiquen en conjunto. Puede hacerla en las redes sociales que se encuentran en la parte inferior. LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-hoy-excepciones-para-salir-del-11-al-25-de-mayo-492664", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Teletrabajo contin\u00faa el pr\u00f3ximo lunes 11 de mayo en el Distrito", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, explic\u00f3 cu\u00e1les son los lineamientos que se llevar\u00e1n a cabo el pr\u00f3ximo lunes 11 de mayo. Este mi\u00e9rcoles aclar\u00f3, en su cuenta de Twitter, que no todos los funcionarios del Distrito empezar\u00e1n presencialmente el lunes. Explic\u00f3 que lo que pasar\u00e1 la pr\u00f3xima semana es que las\u00a0 entidades empezar\u00e1n con la\u00a0 preparaci\u00f3n de protocolos y reinicio gradual. \"Tenemos que organizar el regreso al trabajo de 46 sectores, m\u00e1s de 2 millones de personas autorizados por el Gobierno Nacional\".\u00a0 En una rueda de prensa, Margarita Barraquer, la secretaria general de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, dijo que todas las entidades del Distrito se est\u00e1n preparando para contar con las normas de bioseguridad\u00a0 y que quienes puedan seguir trabajando desde sus casas lo seguir\u00e1n haciendo. (Le recomendamos:\u00a0As\u00ed ser\u00eda el regreso de funcionarios del Distrito al trabajo) A partir del lunes, explic\u00f3 Barraquer, los equipos directivos y t\u00e9cnicos tendr\u00e1n\u00a0 que construir sus protocolos para que est\u00e9n listos y preparados para la apertura de Bogot\u00e1. Es decir, aunque el teletrabajo contin\u00faa se manejar\u00e1n tres horarios de labores. Tampoco hay claridad sobre el n\u00famero de funcionarios que ir\u00e1n a trabajar de manera presencial. \"Es dif\u00edcil tener un n\u00famero claro en este momento porque cada entidad tiene que evaluar cu\u00e1les empleados son los que tendr\u00e1n que ingresar de manera paulatina\".\u00a0\u00a0De igual manera, se est\u00e1n pensando estrategias adicionales para que, cuando comience a ingresar un mayor n\u00famero de funcionarios, no se colapse el sistema de TransMilenio. Ah\u00ed ser\u00e1 muy importante la aplicaci\u00f3n de los tres horarios que propone el Distrito: 7 a. m. a 4:30 p. m.; 10 a. m. a 7 p. m. Y un tercero que est\u00e1 por establecerse. (Le puede interesar: As\u00ed\u00a0ser\u00e1 la reactivaci\u00f3n de Cundinamarca) En cuanto a los maestros,\u00a0 Barraquer aclar\u00f3 que estos no retornar\u00e1n a sus labores de manera presencial. Se respetar\u00e1n los lineamientos del Gobierno Nacional de priorizar el teletrabajo. \"Lo que es importante es ir trabajando en la reactivaci\u00f3n del Distrito siempre respetando los lineamientos del Gobierno Nacional\".\u00a0\u00a0 La funcionaria dijo que la reactivaci\u00f3n del Distrito de forma paulatina y responsable es necesaria, sobre todo para la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n vulnerable de la ciudad, para lo que se requiere el trabajo de varios contratistas. \"Cada entidad revisar\u00e1 sus condiciones particulares para establecer sus lineamientos de trabajo\".Se espera esta semana reforzar el sistema de ciclorrutas para que los empleados de las manufacturas, las obras de construcci\u00f3n y algunos funcionarios del Distrito lo puedan usar como un medio de transporte seguro. Eso s\u00ed, evitando caravanas y cumpliendo con todas las normas de bioseguridad.\u00a0Tambi\u00e9n se est\u00e1 evaluando la reapertura de la red Cade, que presta servicios a la comunidad, pero a\u00fan falta por establecer protocolos.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed es el primer municipio que se reactivar\u00eda en el pa\u00eds) REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-claudia-lopez-explico-como-continuara-la-cuarentena-el-proximo-lunes-492706", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Por decreto del Gobierno, Bogot\u00e1 dejar\u00eda de recibir $ 175.000 millones", "contenido": " Luego de finalizado el primer estado de excepci\u00f3n decretado por el Gobierno Nacional, en medio de la contingencia por el covid-19, el Congreso de la Rep\u00fablica empez\u00f3 a estudiar una a una las normas emitidas por el presidente Iv\u00e1n Duque y ya se han encontrado los primeros hechos llamativos. En el marco del estado de emergencia, el presidente Duque qued\u00f3 con facultades para emitir decretos con fuerza de ley, una potestad que no tiene normalmente, pues la posibilidad de hacer las leyes y reformas constitucionales le corresponde al Congreso de la Rep\u00fablica.Una de las normas emitidas por el jefe de Estado, que gener\u00f3 pol\u00e9mica, es el decreto 482 de 2020, que establece disposiciones en materia de transporte.  El art\u00edculo 15 de este decreto suspende hasta el 31 de diciembre de 2021 un art\u00edculo de la Ley de Crecimiento Econ\u00f3mico, que establece que el 20 por ciento de contraprestaciones de las concesiones aeroportuarias se pagaran al Distrito o municipio correspondiente. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0\u2018Prohibici\u00f3n en todos los frentes nos ha llevado a una guerra costosa\u2019 ) \u201cEl nuevo decreto significa para Bogot\u00e1 la bobadita de 175.000 millones de pesos menos de ingresos. Tambi\u00e9n pierden todas las ciudades con aeropuertos en su jurisdicci\u00f3n. \u00a1Cu\u00e1nto servir\u00eda esta plata en Bogot\u00e1 para atender la emergencia!\u201d, manifest\u00f3 el representante Jos\u00e9 Daniel L\u00f3pez, quien lanz\u00f3 la alerta. De acuerdo con el congresista, hay dos salidas para esta situaci\u00f3n: \u201cEs necesario que la Corte Constitucional tumbe el nuevo decreto, o tramitar reforma legal en el Congreso. Vamos a ponernos manos a la obra\u201d.Adelantar una reforma legal implicar\u00eda un extenso tr\u00e1mite en el Legislativo, que, a su vez, requerir\u00eda que el proyecto supere cuatro debates en un Congreso que, hasta el momento, a excepci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara, poco se ha dedicado a discutir proyectos y s\u00ed a hacer mucho control pol\u00edtico.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/coronavirus-por-decreto-bogota-dejaria-de-recibir-170-mil-millones-492762", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El nuevo enredo del pol\u00e9mico JJ Rend\u00f3n, ahora con se\u00f1alado mercenario", "contenido": " JJ Rend\u00f3n, el estratega de comunicaciones venezolano est\u00e1 en medio de una nueva pol\u00e9mica por cuenta de un contrato suscrito con la firma Silvercorp USA, del ex militar estadadounidense Jordan Goudreau.Goudreau es el mismo hombre que apareci\u00f3 en un video esta semana atribuy\u00e9ndose la incursi\u00f3n armada en Venenezuela a trav\u00e9s de c\u00e9lulas armadas. Desde hace cuatro d\u00edas, EL TIEMPO tiene el documento en su poder y le pregunt\u00f3 a JJ Rend\u00f3n sobre su contenido y veracidad.En el documento se habla de \"la Administraci\u00f3n (del presidente Juan Guaid\u00f3) acuerda vincular al Prestador de Servicio (Silvercorp) para proveer el servicio de consultor\u00eda (asesor\u00eda) en planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica, liderazgo de proyectos, equipos, contrataci\u00f3n de personal, consultor\u00eda en log\u00edstica y en ejecuci\u00f3n de proyectos.Pero advierte que los servicios incluir\u00e1n otras tareas que las partes acuerden durante los t\u00e9rminos de acuerdo. Sin embargo, no se especifican.En el documento se se\u00f1ala, adem\u00e1s, que su m\u00ednima duraci\u00f3n es de 495 d\u00edas. Adem\u00e1s, que la Administraci\u00f3n acuerda pagar al Prestador de Servicio el m\u00ednimo monto para cumplir este acuerdo, el cual es $212,900,000.00 USD en el transcurso del periodo. Sobre este punto se habla de un desembolso inicial de 50 millones de d\u00f3lares y que \"todo el dinero ser\u00e1 asegurado con barriles de crudo venezolano\". El domingo en la noche JJ Rend\u00f3n simplemente dijo que se emitir\u00eda un comunicado sobre el tema y el lunes hizo llegar una comunicaci\u00f3n de Guaid\u00f3 en el que este toma distancia de la supuesta incusi\u00f3n armada que muchos han puesto en duda por el n\u00famero de hombres que buscaban ejecutarlo: no m\u00e1s de 60. Sin embargo, Rend\u00f3n le entreg\u00f3 el mi\u00e9coles en la noche unas declaraciones a CNN en espa\u00f1ol en las que admite que s\u00ed se firm\u00f3 un contrato con la firma de\u00a0\u00a0Silvercorp USA.Pero advirte que se trat\u00f3 de un acuerdo exploratoio y que este fue frenado.Seg\u00fan dijo, se buscaba \u201cuna eventual acci\u00f3n de capturas de personas\u201d cercanas al Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro, que supuestamente est\u00e1n realizando acciones ilegales.\u201cNunca se le dio luz verde. La operaci\u00f3n fe descartada desde noviembre del a\u00f1o pasado (...)No hay aval del presidente Guaid\u00f3 de ninguna manera, ni firm\u00f3 el documento que muestra Goudreau\u201d, asegur\u00f3.Y admiti\u00f3 que entreg\u00f3 50.000 d\u00f3lares de sus cuentas para cancelar gastos de Grodeau, entre ellos, el hospedaje de un hotel en Miami. Sin embargo, en el documento que circula, aparece una firma debajo del nombre de Juan Guaid\u00f3. \u00bfAlguien la falsific\u00f3? \u00bfSe trata de otro contrato que el r\u00e9gimen de Maduro est\u00e1 poniendo a circular para involucrar a Guaid\u00f3?A trav\u00e9s de su WhatsApp, JJ Rend\u00f3n le asegur\u00f3 a EL TIEMPO que Guaid\u00f3 no sab\u00eda y reiter\u00f3 que \"el acuerdo con la firma del se\u00f1alado mercenario se fren\u00f3 a finales de octubre y se ratific\u00f3 el 8 de noviembre\".Y acaba de se\u00f1alar: \"No firm\u00f3 el presidente. Esa firma no est\u00e1 en las otras 42 p\u00e1ginas de ese preacuerdo ni tampoco en el pi\u00e9 de p\u00e1ginas de las otras 7 que mostraron\".EL TIEMPO tambi\u00e9n le envi\u00f3 el documento, desde el domingo,\u00a0 a Manuel Reutera, reputado abogado americano, quien aparece como testigo. Pero no se ha recibido respuesta.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/el-nuevo-enredo-del-polemico-jj-rendon-ahora-con-senalado-mercenario-492730", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "M\u00e1ximos generales declaran por irregularidades en inteligencia militar", "contenido": " En la sesi\u00f3n plenaria virtual del Senado de este mi\u00e9rcoles, el procurador General, Fernando Carrilo, inform\u00f3 varias decisiones a los congresistas relacionadas con nuevos contratos por coronavirus con posibles irregularidades, el aumento de la violencia contra la mujer durante la pandemia y otro dato que ha pasado inadvertido.El Procurador, sin dar nombres, inform\u00f3 que un equipo \u00e9lite de su entidad hab\u00eda estado en el Comando General del Ej\u00e9rcito, y adem\u00e1s de recoger evidencia dentro del expediente de los perfilamientos tambi\u00e9n escuch\u00f3 en declaraci\u00f3n a dos generales. (Le recomendamos:\u00a0Inteligencia militar no es para vulnerar derechos: ONU en Colombia) Fuentes del Ej\u00e9rcito le dijeron a EL TIEMPO que los oficiales escuchados en declaraci\u00f3n fueron el comandante General de las Fuerzas Militares, general Fernando Navarro, y el comandante del Ej\u00e9rcito, Eduardo Enrique Zapateiro.Cuando este diario pregunt\u00f3 si se hab\u00edan llevado la investigaci\u00f3n interna por los supuestos seguimientos y perfilamientos irregulares a 130 personas, entre pol\u00edticos, exmiembros del Ej\u00e9rcito y periodistas nacionales y extranjeros, manifestaron que desde enero la Procuradur\u00eda hab\u00eda aplicado el poder preferente dentro de esa investigaci\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0Los nombres de 8 de los militares sacados del Ej\u00e9rcito tras chuzadas) \"Recaudamos pruebas en el comando del Ej\u00e9rcito y recibimos las declaraciones de dos generales. Es decir, vamos avanzando con paso firme en esa direcci\u00f3n como todos lo reclaman, el pa\u00eds necesita saber la verdad, sin ning\u00fan tipo de miramiento distinto a que se cumplan las leyes y que salga a salvo el estado de derecho en Colombia\", precis\u00f3 Carrillo ante el Senado.Y agreg\u00f3 que \"ese proceso lo conduce la Corte Suprema de Justicia y la Procuradur\u00eda ha sido parte de un equipo de polic\u00eda judicial, pero ya hay material probatorio en esa materia\". (Adem\u00e1s:\u00a0Habla Nicacio Mart\u00ednez sobre citaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda y nueva denuncia) De manera paralela, EL TIEMPO estableci\u00f3 que la magistrada de la Corte Suprema de Justicia Cristina Lombana tambi\u00e9n le anunci\u00f3 a la Fiscal\u00eda la remisi\u00f3n de todo el material que se encontr\u00f3 en el allanamiento al batall\u00f3n de Ciberinteligencia, ubicado en Facatativ\u00e1.De hecho, con base en esa informaci\u00f3n fue citado a interrogatorio en fecha a\u00fan por definir el excomandante del Ej\u00e9rcito Nicacio Mart\u00ednez.EL TIEMPO tambi\u00e9n estableci\u00f3 que la Procuradur\u00eda que fungi\u00f3 como polic\u00eda judicial en ese allanamiento, realizado en diciembre pasado, le est\u00e1 terminando de remitir a Lombana toda la informaci\u00f3n recaudada. Tambi\u00e9n se supo que la magistrada Lombana citar\u00e1 a los dem\u00e1s oficiales vinculados con el allanamiento y cuyos nombres fueron revelados por EL TIEMPO en enero.De hecho, dos de ellos, incluido el comandante del Batall\u00f3n de Ciberinteligencia, Milton Eugenio Rozo, aparece entre los oficiales llamados a calificar servicios por los perfilamientos denunciados por la revista Semana.UNIDAD INVESTIGATIVA\u200b@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/maximos-generales-declaran-por-irregularidades-en-inteligencia-militar-492834", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9nes son los involucrados en la supuesta incursi\u00f3n en Venezuela?", "contenido": " Son varias las personas que estar\u00edan involucradas en la supuesta incursi\u00f3n militar que denunci\u00f3 el pasado domingo Nicol\u00e1s Maduro. (Noticia de contexto:\u00a0\u2018El plan era enviar a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos\u2019) Seg\u00fan se ha revelado, la operaci\u00f3n se habr\u00eda organizado a trav\u00e9s de un contrato en el que participaron miembros de la oposici\u00f3n y exmilitares de Estados Unidos. Estos son algunos de los nombres que han sonado y lo que se sabe de ellos. Uno de los primeros nombres que se conoci\u00f3 fue el de Jordan Goudreau, un exmiembro de las Fuerzas Especial del Ej\u00e9rcito de Estados Unidos condecorado por su participaci\u00f3n en las guerras de Irak y Afganist\u00e1n. Goudreau, de 43 a\u00f1os, habr\u00eda sido contratado a trav\u00e9s de la empresa de seguridad Silvercop (con sede en Florida) para \u201ccapturar a Nicol\u00e1s Maduro\u201d.Silvercop, seg\u00fan cuenta The Washington Post, es una empresa fundada en 2018 que ofrece una variedad de servicios de seguridad, entre ellos asistencia a v\u00edctimas de secuestro y extorsi\u00f3n.La agencia Bloomberg se contact\u00f3 con Silvercop para conocer la versi\u00f3n de los hechos de Goudreau. Bloomberg narra que cuando trataron de llamar al n\u00famero de la compa\u00f1\u00eda, la persona que atendi\u00f3 dijo que Goudreau no estaba disponible. Sin embargo, quince minutos despu\u00e9s, \u201cansioso por llamar la atenci\u00f3n\u201d, el exmilitar devolvi\u00f3 la llamada y proporcion\u00f3 detalles. Seg\u00fan cont\u00f3, \"la mision principal era liberar a Venezuela, capturar a Maduro, pero la misi\u00f3n en Caracas fracaso\", dijo. \"La mision secundaria es establecer campamentos de insurgencia contra Maduro. Ya est\u00e1n en campamentos, est\u00e1n reclutando y vamos a comenzar a atacar objetivos t\u00e1cticos\", agreg\u00f3 sin ofrecer evidencia que respaldaran sus afirmaciones. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0J.J. Rend\u00f3n dice que firm\u00f3 contrato y pag\u00f3 por ataque en Venezuela) Juan Jos\u00e9 Rend\u00f3n, conocido como J.J. Rend\u00f3n, es un estratega pol\u00edtico venezolano quien se dice asesora al l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3. En la noche de este mi\u00e9rcoles, dio unas explosivas declaraciones a la cadena CNN.Seg\u00fan admiti\u00f3, Rend\u00f3n habr\u00eda adelantado acercamientos con Silvercop para librar esta operaci\u00f3n contra Maduro. Sin embargo, reconoci\u00f3 durante esta entrevista que nunca se le dio luz verde a Goudreau y a su equipo para que adelantaran la operaci\u00f3n.\"Era una exploraci\u00f3n para ver la posibilidad de capturar y entregar a la justicia a miembros del r\u00e9gimen (de Nicol\u00e1s Maduro) con indictments (acusaciones), orden de captura, etc\u00e9tera\", reconoci\u00f3 Rend\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El exmilitar de EE. UU. que se atribuye incursi\u00f3n armada en Venezuela) Cuando Estados Unidos ofreci\u00f3 a finales de marzo una jugosa recompensa por la captura de varios l\u00edderes del r\u00e9gimen venezolano, uno de los nombres que aparec\u00eda era el de Cl\u00edver Alcal\u00e1 Cordones, un mayor general retirado venezolano quien estaba viviendo en Barranquilla.Pero cuando se conoci\u00f3 el requerimiento de Estados Unidos, Alcal\u00e1 Cordones se entreg\u00f3 a las autoridades de ese pa\u00eds. Antes de entregarse, grab\u00f3 un video y le concedi\u00f3 una entrevista a La W. En ese entonces, Alcal\u00e1 revel\u00f3 que Guaid\u00f3 y J.J. Rend\u00f3n firmaron un contrato con asesores norteamericanos, en el que se negociaron la compra de varias armas para librar una operaci\u00f3n contra Maduro.Poco m\u00e1s de un mes de esa declaraci\u00f3n es que se conoce esta incursi\u00f3n militar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alcal\u00e1, exgeneral acusado de narcotr\u00e1fico, se declara no culpable) Nicol\u00e1s Maduro present\u00f3 este mi\u00e9rcoles el testimonio de Luke Deman, un exmiembro de la Armada de Estados Unidos quien habr\u00eda sido capturado durante esta incursi\u00f3n militar. Deman, de 34 a\u00f1os, revel\u00f3 que la intenci\u00f3n de la operaci\u00f3n era controlar el aeropuerto de Maiquet\u00eda, que sirve a la ciudad de Caracas, \u201cpara hacer un traslado seguro de Maduro en avi\u00f3n\u201d.Seg\u00fan su testimonio a las autoridades venezolanas, habr\u00eda arribado a Colombia a mediados de enero, tras ser contactado por el l\u00edder de la denominada operaci\u00f3n Gede\u00f3n. Adem\u00e1s, el r\u00e9gimen venezolano difundi\u00f3 im\u00e1genes del pasaporte estadounidense de Deman. En el documento dice que Deman naci\u00f3 el 22 de junio de 1986, y es oriundo de Texas.Adem\u00e1s de Deman, habr\u00eda otro exmilitar capturado. Se tratar\u00eda de\u00a0Airan Berry, sobre el cual a\u00fan no se conocen mayores detalles. En el documento que involucra a J.J. Rend\u00f3n, Juan Guaid\u00f3 y Silvercop aparece otro nombre. Se trata de Sergio Vergara, quien firma como Alto Comisionado Presidencial para el Manejo de Crisis.Vergara es un diputado de San Cristobal, capital del estado del Tachira, donde funge como l\u00edder local de Voluntad Popular, el partido de Juan Guaid\u00f3 y Leopoldo L\u00f3pez. Vergara estuvo involucrado en el episodio que se conoci\u00f3 como el \u2018Cucutazo\u2019, caso en el que hubo malos manejos para la atenci\u00f3n de militares en la frontera.\u00a0El diputado ha sido objeto de allanamientos por parte de Funcionarios del Servicio Bolivariano de Inteligencia. De hecho, el a\u00f1o pasado su casa fue allanada por parte de ese organismo al servicio del r\u00e9gimen. INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/quienes-son-los-involucrados-en-la-supuesta-incursion-en-venezuela-492804", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La guerra de narcos por mantener el negocio en medio de la pandemia", "contenido": " Rindiendo la droga, acudiendo a alucin\u00f3genos qu\u00edmicos fabricados en casas casi que artesanalmente, y entreg\u00e1ndola puerta a puerta, los distribuidores de narc\u00f3ticos intentan mantener sus negocios ilegales afectados por las restricciones y controles establecidos como consecuencia del coronavirus. Investigadores se\u00f1alaron que en el negocio de la droga, por el riesgo de operativos de las autoridades o de robos de los competidores, no es posible tener guardadas grandes cantidades de inventarios de la mercanc\u00eda. En tiempos normales, a medida que la droga va saliendo de los laboratorios ya tiene un distribuidor a gran escala que la espera y que la lleva a redes de microtr\u00e1fico que, a su turno, la ponen en las calles en manos de los consumidores.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se siguen registrando homicidios en medio del aislamiento?)Esa cadena se rompi\u00f3 por las restricciones a la movilidad que han impedido desde el transporte de los cargamentos hasta el microtr\u00e1fico, pues ya en varias ciudades del pa\u00eds han sido detenidas personas por violar la cuarentena obligatoria y que terminan judicializadas por tr\u00e1fico de drogas. Solo el martes fueron enviadas a prisi\u00f3n dos personas que movilizaban por la v\u00eda Jamund\u00ed-Cali media tonelada de marihuana \u2018cripy\u2019 en una ambulancia, con la que pretend\u00edan superar los controles de las autoridades como parte del confinamiento. El director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda, general Jorge Luis Vargas, quien en Colombia estuvo al frente de un estudio realizado con autoridades de Estados Unidos y Europa, se\u00f1al\u00f3 a este diario que por el aislamiento y la labor de la Fuerza P\u00fablica las redes criminales han cambiado las modalidades de distribuci\u00f3n.El primer punto es que en las zonas de producci\u00f3n los precios se han incrementado (ver gr\u00e1fico), sumado a los controles en las carreteras y principales v\u00edas por parte de la polic\u00eda, lo que lleva a que internamente los productores no se arriesguen a sacar la droga por el peligro de las incautaciones. El aislamiento conlleva a que haya menos demanda; por ejemplo, no hay vida nocturna, lo que ha ocasionado que las redes ilegales suban los precios para recuperar lo perdido. As\u00ed, el valor de la dosis se ha incrementado entre un 35 y 45 por ciento en el pa\u00eds. De acuerdo con el informe, la dosis de marihuana subi\u00f3 su valor en 3.000 pesos (pasando en promedio de 4.000 a 7.000). El gramo de coca aument\u00f3 su valor en 4.000 pesos (pasando de unos 8.000 a 12.000, en promedio), y el 2CB, o coca\u00edna rosada, hoy cuesta 40.000 pesos m\u00e1s. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Dos por ciento se redujo el \u00edndice de homicidios en Colombia en 2019)El general Vargas se\u00f1al\u00f3 que se tienen identificadas 450 estructuras dedicadas a esta actividad ilegal en Colombia, que han intentado cambiar su distribuci\u00f3n. A\u00f1adi\u00f3 que con la Fiscal\u00eda estaban preparados para esas nuevas estrategias y se hab\u00edan adoptado medidas de contenci\u00f3n. Identificaron que las redes pasaron de puntos de distribuci\u00f3n fijos a m\u00f3viles, donde est\u00e1n vinculando el transporte informal, como mototaxismo y bicicletas, e instrumentalizando a habitantes de calle, menores de edad y poblaci\u00f3n vulnerable para la entrega del estupefaciente a domicilio.Esos movimientos estar\u00edan relacionados con los homicidios en el pa\u00eds que, aunque han bajado durante la pandemia en un 52 por ciento, siguen sucediendo. El general Vargas dijo que cr\u00edmenes perpetrados en Antioquia, Valle, Soacha, Cundinamarca, C\u00f3rdoba, Eje Cafetero y Putumayo estar\u00edan asociados a las mutaciones de los traficantes y al intento por cubrir la demanda de droga. La afectaci\u00f3n internacional es evidente y se nota en mercados como el europeo, a donde va a parar el 60 % de la coca\u00edna que se produce en Colombia. Esa droga la reciben carteles italianos, holandeses, espa\u00f1oles, franceses y el denominado cartel de los Balcanes. Este \u00faltimo ser\u00eda responsable del tr\u00e1fico de entre 250 y 500 toneladas de coca\u00edna anuales entre Suram\u00e9rica y Europa. Seg\u00fan un an\u00e1lisis liderado por la Polic\u00eda de Colombia que cont\u00f3 con el apoyo de Europol, Interpol, Frontex y las autoridades de Estados Unidos y m\u00e1s de 20 pa\u00edses de Europa, el valor de la droga colombiana est\u00e1 disparado: \u201cEl valor de un kilo de coca\u00edna se increment\u00f3 entre un 150 y 220 %, y las dosis, entre un 25 y 45 %\u201d. En Francia, el gramo pas\u00f3 de 60 a 100 euros. Y en Croacia, el valor del kilo pas\u00f3 de 33.000 a 40.000 euros.\u201cVarias de las organizaciones narcotraficantes suspendieron el env\u00edo de cargamentos y algunas negociaciones que ten\u00edan en desarrollo\u201d, se\u00f1ala el documento. Por el cierre del transporte a\u00e9reo se fren\u00f3 el tr\u00e1fico de coca\u00edna con correos humanos, contaminaci\u00f3n de encomiendas y maletas doble fondo, que se realizaban a trav\u00e9s de vuelos internacionales. Esto llev\u00f3 a los carteles a buscar alternativas: \u201cSe ha empezado a evidenciar el inter\u00e9s de algunas redes de aprovechar la disminuci\u00f3n del personal de control de aduanas en puertos, y las facilidades para el transporte de carga (especialmente comida) en Europa con el fin de enviar cargamentos de coca represados en Suram\u00e9rica y Centroam\u00e9rica\u201d, dice el informe. Investigadores de la Polic\u00eda se\u00f1alaron que los narcos colombianos, en especial el \u2018clan del Golfo\u2019, estar\u00edan tratando de enviar la coca\u00edna en cargas de banano, pulpa de fruta y en los propios contenedores, mezclada en sustancias como harina y carb\u00f3n.La droga se est\u00e1 comercializando en plataformas tecnol\u00f3gicas y puerta a puerta, lo que increment\u00f3 el precio de las dosis hasta en un 45 por ciento, con el agravante de la reducci\u00f3n de la calidad. \u201cLa coca\u00edna est\u00e1 siendo rendida con efedrina a raz\u00f3n de una mezcla del 70-30, en donde la base del estupefaciente es la menor cantidad, lo que aumenta las probabilidades de da\u00f1o para los consumidores\u201d, dice el informe. Seg\u00fan el informe elaborado por la Polic\u00eda, el mayor problema de estupefacientes se registra en las localidades de Kennedy (Corabastos-CAI Caldas), M\u00e1rtires, Santa Fe, Bosa y Suba. En Ciudad Bol\u00edvar se maneja un cap\u00edtulo especial, donde se identificaron 7 estructuras como los \u2018Loney Toons\u2019 y \u2018el Espino\u2019, conformadas por menores de edad. Adem\u00e1s, se identific\u00f3 que alias Bernab\u00e9, jefe de \u2018los Bernab\u00e9\u2019 (recluido en La Modelo), estar\u00eda coordinando actividades delincuenciales en 11 barrios de la localidad.En M\u00e1rtires, se identificaron dos estructuras, \u2018la Fortaleza\u2019 y \u2018los Santa\u2019, que utilizan marquillas del Real Madrid para identificar sus dosis. En el sector de San Bernardo persiste la comercializaci\u00f3n de estupefacientes. De acuerdo con el informe, en estas localidades han evidenciado la utilizaci\u00f3n de habitantes de calle para la distribuci\u00f3n de las dosis y el uso de carretas para esconder la droga. En Suba, una dosis de marihuana pas\u00f3 de 3.000 a 5.000 pesos, lo que equivale a un incremento del 67 %; el bazuco pas\u00f3 de 2.000 a 3.000 pesos (50 % m\u00e1s), y la dosis de coca increment\u00f3 su valor en un 20 % al pasar de 10 a 12.000 pesos. En Kennedy, la dosis de marihuana se subi\u00f3 en un 40 %, al pasar de 5.000 a 7.000 pesos; el bazuco pas\u00f3 de 2.500 a 4.000 pesos (un 40 % m\u00e1s) y la coca\u00edna se increment\u00f3 en un 25 % al pasar de 8.000 a 10.000 pesos. La tendencia de incremento est\u00e1 en 38 % para marihuana y 26 % para coca\u00edna. De acuerdo con el informe, en la capital antioque\u00f1a y los 10 municipios que conforman el Valle de Aburr\u00e1, el precio de la libra de marihuana pas\u00f3 de 180.000 pesos a 320.000. Para mover la droga estar\u00edan utilizando camiones de carga y encomiendas.Debido a la pandemia, el principal lugar de venta de estupefacientes \u2013conocido como el barrio Antioquia\u2013, no mantiene la din\u00e1mica y los delitos se redujeron notoriamente. En esta zona del pa\u00eds, la Polic\u00eda detect\u00f3 que hay cinco escenarios de confrontaci\u00f3n y tres pugnas internas por el control del microtr\u00e1fico. Uno de esos choques se registra entre \u2018los Mondongueros\u2019, \u2018los Conejos\u2019 y \u2018San Gabriel\u2019. Y entre los grupos organizados como \u2018los Caicedo\u2019, que est\u00e1n en guerra con los de \u2018la Milagrosa\u2019, o \u2018los Chivos\u2019 con \u2018los P\u00e1jaros\u2019, lo que incide en los homicidios registrados en el \u00faltimo mes en Medell\u00edn. En esta regi\u00f3n es clara la comercializaci\u00f3n de dosis a trav\u00e9s de domicilios, plataformas o cadenas de WhatsApp. En las zonas donde trataron de abrir puntos de distribuci\u00f3n, la Polic\u00eda ubic\u00f3 \u2018c\u00e1maras\u2019, con lo que se ha frenado en un gran porcentaje el narcomenudeo. En Itag\u00fc\u00ed se identific\u00f3 que particulares estar\u00edan comercializando la droga, no las grandes redes; mientras que en Envigado, \u2018los Trianon\u2019 mantienen la hegemon\u00eda de esta actividad il\u00edcita. Las drogas sint\u00e9ticas est\u00e1n tomando fuerza, pero su valor es demasiado alto y eso impide su amplia comercializaci\u00f3n. En la capital del Valle se han identificado 156 estructuras dedicadas al tr\u00e1fico local de estupefacientes; a lo que se suma \u201cla incidencia de grupos juveniles (pandillas), presentes en unos 177 expendios de estupefacientes\u201d, revela el informe. En Cali, la droga la estar\u00edan moviendo en motocicletas, hasta 50 kilos. Al igual que en otras zonas del pa\u00eds, la baja demanda ha disparado los precios entre un 25 y 45 por ciento, seg\u00fan los informes de los investigadores. Pero no hay desabastecimiento porque a la marihuana y la coca las traen en \u201ccamiones de alimentos desde Caloto y Corinto, hasta Santander de Quilichao en Cauca; all\u00ed entregan el estupefaciente a motocicletas con fachadas de domiciliarios, encargados de trasladar los alijos a los lugares de expendios\u201d, resalta el documento conocido por este diario. En la capital del Valle, adem\u00e1s, se identificaron, en medio de la pandemia, 12 fronteras invisibles que han incidido en homicidios y lesiones personales, especialmente en las comunas 3, 6, 13, 14, 15, 20 y 21.En el distrito de Agua Blanca, las estructuras de \u2018los Haitianos\u2019, \u2018los Raca\u2019 y \u2018los RK\u2019 estar\u00edan utilizando a menores de edad para la distribuci\u00f3n de la droga. Mientras que en el sector de El Calvario se ha generado una disputa interna que ha causado varios homicidios. En todas las zonas del pa\u00eds se ha evidenciado la instrumentalizaci\u00f3n de venezolanos, a quienes les pagan menos por las entregas. ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZPERIODISTA DE JUSTICIA@AyitoMendez", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/coronavirus-y-cuarentena-cambios-en-el-narcotrafico-y-precio-de-drogas-en-colombia-492658", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Extienden orden de captura contra el empresario Carlos Mattos", "contenido": " Un juez de Bogot\u00e1 acaba de prorrogar por un a\u00f1o m\u00e1s la orden de captura que se libr\u00f3 contra el empresario Carlos Mattos, quien se encuentra fuera del pa\u00eds y es investigado por, presuntamente, pagar sobornos a funcionarios judiciales para quedarse con el monopolio de la venta de carros Hyundai en Colombia.La decisi\u00f3n fue tomada por el Juez 58 Penal Municipal, quien justific\u00f3 la extensi\u00f3n de la orden de captura contra Mattos en el hecho de que \u201cest\u00e1 pr\u00f3xima a su vencimiento y hasta la fecha no se ha logrado el fin perseguido con la misma\u201d.(Le puede interesar: Por pandemia, se dispara el precio de la coca en Europa) El caso que enreda al empresario, cuya \u00faltima ubicaci\u00f3n fue Madrid (Espa\u00f1a), es por los delitos de utilizaci\u00f3n indebida de redes de comunicaciones, acceso abusivo a un sistema, da\u00f1o inform\u00e1tico y cohecho por manipular el sistema de reparto para que la decisi\u00f3n quedara en manos del juez que lo favoreci\u00f3 y por sobornar a los funcionarios judiciales. En el expediente penal se lo se\u00f1ala de presuntamente haberle pagado a Ligia del Carmen Hern\u00e1ndez P\u00e9rez, jueza civil municipal de Bogot\u00e1, cerca de 100 millones de pesos para que mantuviera en firme una decisi\u00f3n que beneficiaba a su empresa en el caso Hyundai.(Le recomendamos: El exmilitar de EE. UU. que se atribuye incursi\u00f3n armada en Venezuela)De hecho, la orden de captura que se libr\u00f3 en su contra en mayo de 2019 deriv\u00f3 en una solicitud formal de extradici\u00f3n para traerlo al pa\u00eds y que responda por las acusaciones, pero dicho recurso fue frenado por una orden judicial en instancias espa\u00f1olas y est\u00e1 pendiente de que se resuelva un recurso que se interpuso para destrabarla. En todo caso, durante la audiencia virtual que se realiz\u00f3 este mi\u00e9rcoles para prorrogar la orden de captura, la defensa de Mattos apel\u00f3 la decisi\u00f3n, pero \u2013mientras se resuelve su recurso\u2013 la determinaci\u00f3n se mantiene en firme.El penalista Francisco Bernate, apoderado de una de las v\u00edctimas que se han reconocido en el proceso, fue quien alert\u00f3 que el pedido de captura estaba pr\u00f3ximo a vencerse y, por lo tanto, pidi\u00f3 la pr\u00f3rroga que se le concedi\u00f3 este mi\u00e9rcoles.UNIDAD INVESTIAGTIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/carlos-mattos-tiene-vigente-orden-de-captura-en-su-contra-por-otro-ano-492810", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Repudio porque abogada de Valderrama tach\u00f3 crimen como pelea de pareja", "contenido": " Tras conocerse la condena de 36 a\u00f1os, seis meses y 20 d\u00edas que deber\u00e1 pagar Juan Valderrama en una c\u00e1rcel, la familia de la v\u00edctima -la ciudadana chilena Ilse Amory Ojeda Gonz\u00e1lez- el Observatorio de Feminicidios de Santander rechaz\u00f3 el hecho.(Le puede interesar: El del asesino de la chilena: de c\u00f3mo un caso ejemplar puede enredarse)\u00a0 \"Absoluto rechazo ante dicho acuerdo, toda vez que el art\u00edculo 5 de la Ley 1761 de 2015 -que tipifica el feminicidio como delito aut\u00f3nomo en Colombia- proh\u00edbe expresamente la celebraci\u00f3n de preacuerdos en el delito de feminicidio\", indicaron.Gina Pineda, directora del Observatorio de Feminicidios de Santander, asegur\u00f3 que la pena la debi\u00f3 imponer un juez. \u201cAc\u00e1 lo que hicieron fue negociar un descuento desde la m\u00ednima pena posible, pero en realidad lo que tuvo que ocurrir es que si \u00e9l iba a aceptar los cargos,\u00a0se le hiciera un descuento de la sexta parte pero era el juez quien deb\u00eda dar la pena\u201d. Desde el Observatorio calificaron el hecho como una veng\u00fcenza para el departamento.\u00a0\"Es una verg\u00fcenza que en Santander -como en otros departamentos de Colombia- se est\u00e9 fortaleciendo la pr\u00e1ctica indebida de la celebraci\u00f3n de preacuerdos en el delito de feminicidio, lo cual genera -entre otros aspectos- que se tolere la m\u00e1xima expresi\u00f3n de violencia en contra de las mujeres por ser mujeres\", dicen.\u00a0(Le recomendamos nuestra entrevista exclusiva:\u00a0'Ojal\u00e1 no salga jam\u00e1s de prisi\u00f3n': hermana de Ilse Ojeda a Valderrama)Tambi\u00e9n le hacen un llamado de atenci\u00f3n a la Fiscal\u00eda por hacer este tipo de preacuerdos cuando el delito en feminicidio.\u00a0\"No aceptamos el eficientismo de la Fiscal\u00eda, ni a los jueces y las juezas como convidados de piedra. No aceptamos la ceguera de g\u00e9nero y el abierto desconocimiento para prevenir, investigar y sancionar el feminicidio\", indicaron.\u00a0 La Familia de la v\u00edctima asegur\u00f3 que fueron cien millones de pesos colombianos los que retir\u00f3 Ilse antes de viajar a Colombia en marzo del 2019, con su novio de la \u00e9poca-Juan Valderrama-, dinero del cual a\u00fan no se conoce con exactitud su paradero. Seg\u00fan lo consignado en el preacuerdo, la Fiscal\u00eda indica que solo se tiene demostrable el hecho de que compraron un veh\u00edculo marca Mazda con este dinero y 15 millones de pesos que gast\u00f3 Valderrama d\u00edas despu\u00e9s del asesinato de Ojeda, los cuales deber\u00e1n ser devueltos a la familia chilena en cuotas, ya que la familia Valderrama Am\u00e9zquita argumenta no tener dinero. \u201cNo queremos pelear por el dinero, pero si queremos tener la tranquilidad de que esa familia no use el dinero del sacrificio de toda la vida de mi hermana y que no se quede con ese dinero\u201d, dice la hermana de Ilse.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Confeso asesino de chilena Ilse Ojeda estar\u00eda preso hasta los 65 a\u00f1os) Sin embargo, Alejandra ha sido enf\u00e1tica en afirmar que quiere que Juan confiese qu\u00e9 fue lo que realmente pas\u00f3 y que \u201c\u00e9l mismo delate a sus c\u00f3mplices\u201d. Ante esta petici\u00f3n, la abogada de Juan Valderrama, Flor Alba Vera de Cely, aseguro en entrevista con Noticias Caracol, \u201cla legislaci\u00f3n colombiana no puede ir por los caprichos de las v\u00edctimas\u201d, dijo. Y sobre la petici\u00f3n de conocer la verdad de los hechos como reparaci\u00f3n, indic\u00f3, \u201cen mi caso, \u00e9l por mi intermedio siempre ha pedido y en estos momentos extiendo, un perd\u00f3n de Juan Guillermo a su pueblo colombiano y al pueblo chileno, son circunstancias, son amores pasionales, ellos (Juan Guillermo e Ilse Amory Ojeda Gonz\u00e1lez) son los que sabr\u00e1n qu\u00e9 pas\u00f3 o no pas\u00f3\u201d, dijo la abogada.La directora del Observatorio de Feminicidios de Santander se pronunci\u00f3 sobre estas declaraciones de la abogada de Juan Valderrama: \"no es un crimen pasional, es feminicidio, esto no fue por ira, es una situaci\u00f3n donde se consider\u00f3 a Ilse de menor valor por ser mujer. La garant\u00eda de este proceso debe ser de la b\u00fasqueda de justicia reparaci\u00f3n y ac\u00e1 no tenemos ninguna de las dos. Con eso est\u00e1n violando los derechos de las v\u00edctima a saber c\u00f3mo y por qu\u00e9 ocurrieron los hechos\", indic\u00f3 Pineda.  BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/la-opinion-de-los-colectivos-de-mujeres-sobre-la-condena-del-asesino-de-la-chilena-492518", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Alcalde y exalcalde ser\u00e1n condenados por compra de votos en Tolima", "contenido": " El alcalde de Valle de San Juan, Tolima, Daniel Ricardo Garc\u00eda Castillo, actualmente suspendido de sus funciones pese a que gan\u00f3 las elecciones en octubre del a\u00f1o pasado, y el exalcalde H\u00e9ctor Orlando Padilla Barrag\u00e1n ser\u00e1n condenados por los delitos de concierto para delinquir en concurso con corrupci\u00f3n de sufragante agravado. Los procesados, que est\u00e1n privados de la libertad, aceptaron su responsabilidad en esos delitos con lo que un Juzgado Penal del Circuito de Ibagu\u00e9 aval\u00f3 el preacuerdo que ellos celebraron con la Fiscal\u00eda.En virtud del preacuerdo, Daniel Ricardo\u00a0Garc\u00eda\u00a0ser\u00e1 condenado a 54 meses de c\u00e1rcel y al pago de 167 salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes, mientras que Padilla Barrag\u00e1n purgar\u00e1 65 meses de prisi\u00f3n y tendr\u00e1 que pagar multa de 217 salarios.Se les concedi\u00f3 la prisi\u00f3n domiciliaria y, para garantizar los requisitos que esta constituye, cada uno deber\u00e1 cancelar tres\u00a0 salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes en una cuenta de dep\u00f3sito judicial que destin\u00f3 el Juzgado de Conocimiento. (Le recomendamos leer:\u00a0La tragedia del pueblo perdido de Choc\u00f3 donde covid-19 ha sido letal) Los investigadores de la Unidad de Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Fiscal\u00eda Seccional Tolima lograron comprobar que el a\u00f1o pasado, con ocasi\u00f3n de las elecciones municipales, se pusieron de acuerdo para conseguir votos a toda costa en favor de Garc\u00eda Castillo, quien precisamente fue legido alcalde con el aval del Partido Conservador y lo logr\u00f3 pese a las denuncias.Para ganar las elecciones, acudieron a estrategias como regalar todo tipo de materiales de construcci\u00f3n, tanques de agua y hasta dinero en efectivo a cientos de sus seguidores.Tambi\u00e9n les prometieron a los campesinos de corregimientos y veredas mejorar sus v\u00edas, as\u00ed como brindarles una mejor calidad de vida.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0'En Tumaco los hospitales est\u00e1n llenos y nos preparamos para lo peor')La Fiscal\u00eda comprob\u00f3 que usaron volquetas y veh\u00edculos de la administraci\u00f3n municipal del momento, en cabeza de Padilla Barrag\u00e1n, para el traslado de las ayudas y materiales de construcci\u00f3n. \"Barrag\u00e1n era consciente lo que suced\u00eda\", dijo la Fiscal\u00eda.Es importante se\u00f1alar que el alcalde Garc\u00eda Castillo, de 29 a\u00f1os, se encuentra detenido en la c\u00e1rcel al igual que el exburgomaestre.Las denuncias por corrupci\u00f3n al sufragante tambi\u00e9n comprometen a Gonzalo Garc\u00eda Angarita, excongresista, exalcalde del Valle de San Juan y padre de Daniel Garc\u00eda, quien ha mantenido por a\u00f1os el control pol\u00edtico en esa regi\u00f3n. En su contra pesa una orden de captura por estas acusaciones.En este municipio labora un alcalde encargado designado por la Gobernaci\u00f3n del Tolima. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/alcalde-y-exalcalde-seran-condenados-por-compra-de-votos-en-tolima-492802", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Indepaz: 94 l\u00edderes sociales y 24 ex-Farc han sido asesinados este a\u00f1o", "contenido": " El Instituto de Estudios para el Desarrollo y la Paz\u00a0(Indepaz)\u00a0dio a conocer en la ma\u00f1ana de este jueves el \u00faltimo reporte sobre la situaci\u00f3n de l\u00edderes sociales, defensores de derechos humanos y excombatientes de las Farc.De acuerdo con el informe, entre el primero de enero y el 5 de mayo de este a\u00f1o\u00a0han sido asesinados\u00a095 l\u00edderes sociales o defensores de derechos humanos, 24 ex-Farc que hicieron parte del proceso de paz,\u00a0adem\u00e1s de 7 familiares de los l\u00edderes sociales y uno de sus escoltas. Seg\u00fan Indepaz, durante el aislamiento obligatorio, en medio de la pandemia por el coronavirus, han seguido asesinado a los l\u00edderes sociales.\"Es as\u00ed como desde el 6 de marzo (fecha en que se registr\u00f3 el primer caso de covid-19 en Colombia) al 7 de mayo, 32 l\u00edderes sociales y/o defensores de DD. HH. fueron asesinados y 19 desde el confinamiento nacional del 23 de marzo\",\u00a0 reporta el Instituto.Carlos Andr\u00e9s S\u00e1nchez Villa aparece como el \u00faltimo l\u00edder comunal asesinado, su muerte qued\u00f3 registrada el 5 de mayo en Tib\u00fa, Norte de Santander. El hombre era reconocido por apoyar los programas de sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito.(Le sugerimos leer: Van 71 l\u00edderes sociales y 20 desmovilizados asesinados este a\u00f1o)Son tres los l\u00edderes sociales asesinados este a\u00f1o en Tib\u00fa. Este municipio hace parte de la regi\u00f3n del Catatumbo, la zona de Colombia donde, de acuerdo con el Sistema de Monitoreo de Cultivos Il\u00edcitos (Simci) de Naciones Unidas (2018), se concentra el mayor n\u00famero de hect\u00e1reas sembradas con matas de coca en todo el pa\u00eds ( unas 30.000), superando a Tumaco en\u00a0 Nari\u00f1o. En Mercaderes, Cauca, fue asesinado \u00c1lvaro Narv\u00e1ez Daza, el pasado 29 de abril. \u00c9l\u00a0 era el presidente de una Junta de acci\u00f3n comunal.Hombres fuertemente armados irrumpieron en su casa en horas de la noche. Lo asesinaron a \u00e9l, a su esposa, una hija y una nieta. Las autoridades atribuyeron la masacre a la disputa territorial por el control del narcotr\u00e1fico que se registra en la regi\u00f3n.Narv\u00e1ez ven\u00eda apoyando los procesos estatales que buscan el ingreso de las econom\u00edas l\u00edcitas en la regi\u00f3n.El 17 de abril fue asesinado Rigoberto Garc\u00eda, en Urrao, Antioquia. Indepaz afirma que era excombatiente de las Farc, firmante del acuerdo de paz.Al hombre lo asesinaron frente a sus dos hijas. Por ahora, las investigaciones sobre el crimen no han avanzado, pero es uno de los procesos priorizados por la Fiscal\u00eda y la Polic\u00eda.El 15 de abril fue asesinado Jhon Jairo Londo\u00f1o Bedoya, en la Uribe, Meta. Fue integrante de las Farc y firmante de los acuerdos. Estas son algunas de las v\u00edctimas que reporta Indepaz en su informe sobre la situaci\u00f3n de l\u00edderes sociales y excombatientes en lo corrido de este a\u00f1o.JUSTICIAEn Twitter:@JusticiaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/indepaz-94-lideres-asesinados-en-los-cuatro-primeros-meses-del-ano-492776", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Prohibici\u00f3n en todos los frentes nos ha llevado a una guerra costosa\u2019", "contenido": " Para el expresidente C\u00e9sar Gaviria, integrante de la Comisi\u00f3n Global de Pol\u00edtica de Drogas, el punto m\u00e1s importante en este tema es que los pa\u00edses sean conscientes de que una cosa es el tr\u00e1fico de estupefacientes y otra distinta el consumo, y que las pol\u00edticas para enfrentar ambos fen\u00f3menos no pueden ser iguales, pues, sencillamente, \u201cno tiene sentido\u201d.Gaviria habl\u00f3 con EL TIEMPO sobre el informe que presenta este jueves la instancia internacional en la que \u00e9l tiene asiento y que analiza varios aspectos del combate de esta problem\u00e1tica a nivel global. Ha sido muy importante por la contribuci\u00f3n de exmandatarios y expertos de Estados Unidos, Europa, Asia, \u00c1frica y Ocean\u00eda. Esto ha permitido que la Comisi\u00f3n Global se convierta en un centro de pensamiento con enorme influencia en la pol\u00edtica de drogas de todos los pa\u00edses. Sus documentos, con mucho contenido, sucintos y claros, han sido de enorme utilidad.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las 46 excepciones para salir del 11 al 25 de mayo) Hay que tratar que la pol\u00edtica para enfrentar el tr\u00e1fico internacional de drogas de las organizaciones criminales se expanda al consumo de drogas. En Latinoam\u00e9rica, por ejemplo, el tema de la seguridad y el tr\u00e1fico de drogas es muy importante. En Europa les importa es el tema del consumo y no es tan f\u00e1cil encontrar ese equilibrio. Colombia es el pa\u00eds clave en el mundo del tr\u00e1fico de drogas. La producci\u00f3n de la zona andina sale de aqu\u00ed para Estados Unidos y para Europa. Esa pol\u00edtica es nuestra principal labor y eso lo hemos hecho bien, pero eso no hay que aplic\u00e1rselo a los consumidores de drogas, sino una pol\u00edtica diferente a los muchachos de los colegios, a los j\u00f3venes que van a los bares, porque si uno trata de hacer lo mismo, termina volviendo delincuentes a decenas de miles de personas y eso no tiene sentido y no es realista. Ojal\u00e1 que la gente aprenda que no es lo mismo. Son dos cosas totalmente distintas y no hay que aplicar la misma pol\u00edtica que se les aplica a los narcotraficantes, a los j\u00f3venes, eso no tiene sentido. Yo creo que no se puede avanzar en la idea de que todo lo que es represivo es malo. Cuando el principal problema de las drogas de un pa\u00eds est\u00e1 concentrado en la seguridad y el tr\u00e1fico internacional y no tanto en el consumo, no se pueden subestimar todas las pol\u00edticas represivas con las que  los estados afrontan estos problemas. Colombia, por ejemplo, tiene dos conjuntos de medidas: consumo y tr\u00e1fico. Pero lo que hace Colombia para limitar y cercenar el tr\u00e1fico tiene un gran importancia para la pol\u00edtica global. Y sus pol\u00edticas de consumo no deben contener el prohibicionismo como fundamento. Estamos, eso s\u00ed, tratando de conseguir que la pol\u00edtica hacia el consumo se asemeje m\u00e1s a Europa. Y es mucho lo que estamos aprendiendo al respecto.(Tambi\u00e9n lea:\u00a0Duque ampl\u00eda emergencia econ\u00f3mica para afrontar covid-19) Las medidas que se toman tienen una limitaci\u00f3n y es que el secreto bancario ha ido desapareciendo, porque suma una enorme cantidad de problemas de otras actividades l\u00edcitas e il\u00edcitas. Y eso hace mucho m\u00e1s dif\u00edcil detectar cu\u00e1ndo se trata de corrupci\u00f3n, de evasi\u00f3n de impuestos, o de la diversificaci\u00f3n del riesgo de los inversionistas, y cu\u00e1ndo de  tr\u00e1fico de drogas. Si estamos hablando del tr\u00e1fico de drogas, cuyo epicentro para la zona andina es Colombia, no se puede invalidar todo lo que se hace para afectar, disminuir y combatir el tr\u00e1fico. Pero tenemos que entender que para los problemas de consumo de drogas a\u00fan tenemos que aprender mucho de varios estados europeos y de varios estados que hacen parte de los Estados Unidos. En Asia, por razones hist\u00f3ricas y religiosas, es mucho m\u00e1s dif\u00edcil vender la idea de la tolerancia hacia el consumo, casi imposible. Son dos problemas muy diferentes. Uno es c\u00f3mo hacerle frente al tr\u00e1fico de drogas, que constituye un gran desaf\u00edo para muchos pa\u00edses, y otro diferente es c\u00f3mo enfrentar el consumo de drogas tratando de evitar que el sistema judicial, o el militar y policial, se use en nombre de la guerra contra las drogas. Equiparar los dos fen\u00f3menos es equivocado.(Adem\u00e1s lea:\u00a0\u2018No permitiremos perfilamientos a personas cercanas al Presidente\u2019) Es dif\u00edcil hoy saber c\u00f3mo es la pol\u00edtica de Estado del gobierno de Estados Unidos y c\u00f3mo es la de los estados, que en su mayor\u00eda est\u00e1n siendo m\u00e1s realistas en c\u00f3mo enfrentar con \u00e9xito y menos da\u00f1o para la sociedad el consumo de drogas. En el propio Estados Unidos  est\u00e1 probado que son mucho mejores las normas de regulaci\u00f3n que la judicializaci\u00f3n  de todo lo que tiene que ver con drogas; sea tr\u00e1fico o consumo. La cooperaci\u00f3n es fundamental para conocer todas las opciones que cada pa\u00eds tiene para enfrentar el consumo. Esa cooperaci\u00f3n es tambi\u00e9n fundamental para la cooperaci\u00f3n judicial y la lucha del crimen organizado transnacional. Se trata claramente de diferenciar en lo que hay que hacer para regular desde el Estado todos los aspectos del uso de drogas para que, como sucede frente al alcohol, se expidan medidas de regulaci\u00f3n. Pero la total prohibici\u00f3n en todos los frentes nos ha llevado a una guerra costosa, inconducente y da\u00f1ina para la sociedad. Tampoco se trata de hablar de legalizaci\u00f3n, que puede significar la idea de que las drogas no hacen da\u00f1o. Justamente porque las drogas son peligrosas, por eso mismo hay que regularlas. El problema es que a la palabra legalizaci\u00f3n le falta precisi\u00f3n. Cuando se habla de legalizaci\u00f3n la gente cree que va a haber total libertad de consumir drogas, en cualquier momento y de cualquier naturaleza. Eso genera miedos enormes y bien justificados. Nosotros queremos vender como idea, y en eso estamos trabajando, es una pol\u00edtica de regulaci\u00f3n del consumo y en ella va a tener que haber muchas normas: qui\u00e9nes pueden, qui\u00e9nes no pueden, c\u00f3mo no se puede en colegios y universidades, c\u00f3mo no pueden los m\u00e9dicos, los conductores, es decir, hay que hacer algo regulatorio muy amplio para que eso sirva y funcione. No basta con decir \u2018legalicemos las drogas\u2019, porque eso tiene un significado que puede llevar a muchas partes y no es claro. En cambio, la regulaci\u00f3n de las drogas ha demostrado ser algo que casi todos los estados pueden hacer. Usted no consigue una pastilla para dormir si no tiene una receta de un m\u00e9dico. En Colombia no lo logra. Nosotros y muchos otros pa\u00edses tenemos una muy buena capacidad de manejar los temas de regulaci\u00f3n bien y tratar los temas de consumo como se deben tratar, con regulaci\u00f3n, porque la prohibici\u00f3n nos lleva simplemente a que no hagamos nada: volvemos eso delito y no hacemos nada, porque cuando uno vuelve una cosa delito el \u00fanico remedio es que necesita un juez, una c\u00e1rcel para j\u00f3venes que apenas est\u00e1n empezando su vida o para campesinos que lo viven a nivel de subsistencia. Aplicarles la misma pol\u00edtica a esos se\u00f1ores que a los jefes de los carteles no tiene sentido. Porque este es fundamentalmente un tema de consumo, no del tr\u00e1fico de drogas del crimen organizado. Hay que hacer esa distinci\u00f3n porque, de otra manera, terminamos en la guerra contra las drogas, que es equivocada para el consumo nacional si no se hacen las debidas distinciones. Ese tema va a lo que he expresado. Una cosa es el tr\u00e1fico internacional y otra el consumo local. Si se equiparan, terminamos con las c\u00e1rceles llenas de consumidores que, usualmente, en vez de cambiar su conducta, aprenden de todas las modalidades de mafia. Tampoco deber\u00edamos volver delincuentes a campesinos que por varias decenas de miles hacen algo que solo les permite vivir a un nivel de subsistencia. Las pol\u00edticas que propone la Comisi\u00f3n son esenciales para enfrentar el consumo. Poco tienen que ver con el tr\u00e1fico internacional manejado por el crimen organizado. Tenemos que aprender que solo debemos llevar a las c\u00e1rceles a individuos que se constituyan en un gran peligro para la sociedad. Eso est\u00e1 pasando con las  pol\u00edticas frente a la pandemia del coronavirus, que no es posible excarcelar a campesinos y peque\u00f1os consumidores o aun peque\u00f1os vendedores. Dentro de Naciones Unidas hay un cuerpo que funciona en Viena contra la droga y el delito prohibicionista y no se puede poner en duda. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud o los organismos de derechos humanos piensan distinto. Yo creo que de manera mas acertada. En CICAD, el Organismo Interamericano de Drogas de Am\u00e9rica, se nota c\u00f3mo se aborda el tema en toda su complejidad.  En Viena estamos atrapados porque las razones hist\u00f3ricas y religiosas de los asi\u00e1ticos o la defensa del prohibicionista a ultranza por el gobierno de Estados Unidos obnubila la posibilidad de la diversidad de pol\u00edticas y problemas a enfrentar. Eso lo puede hacer sin problemas un pa\u00eds como Colombia. Nosotros no tenemos por qu\u00e9 dejarnos imponer una forma de prohibicionismo para el consumo que aun en Estados Unidos ya no es lo esencial de una buena pol\u00edtica de drogas.\u00a0Hay que mirar hacia CICAD y no tanto hacia Viena. En la conferencia que se realiz\u00f3 hace un par de a\u00f1os de Naciones Unidas en Nueva York, las pol\u00edticas prohibicionistas se impusieron totalmente, porque la declaraci\u00f3n ya estaba escrita en Viena y no tuvieron en cuenta para nada las intervenciones de los jefes de Estado que reflejaban una gran diversidad. Colombia, en primer lugar, tiene que ser claro en que son dos cosas diferentes. En esto d\u00edas el Gobierno y mucha gente quiere que estemos aprisionados por la \u00fanica pol\u00edtica de que esto se combate es con represi\u00f3n, con c\u00e1rceles y con jueces y resulta que eso no tiene ning\u00fan sentido. Nosotros podemos cumplir nuestro rol en la pol\u00edtica internacional -y de hecho lo cumplimos-, pero no necesariamente tenemos que extender eso a los j\u00f3venes ni a los campesinos. Ya Europa ha demostrado que tratar el tema del consumo de manera diferente, m\u00e1s tolerante y con base en regulaci\u00f3n tambi\u00e9n funciona. Esto se ve en Espa\u00f1a, en Gran Breta\u00f1a, en Suiza, en Holanda, en todas partes funciona, porque es una pol\u00edtica en la que hay regulaci\u00f3n y todo lo que parezca da\u00f1ino para la sociedad, pues se regula, pero la legalizaci\u00f3n lleva a significados que son muy inconvenientes, sobre todo que las drogas no hacen da\u00f1o y las drogas s\u00ed hacen da\u00f1o, todas y todas hay que someterlas a regulaci\u00f3n. En el caso de la marihuana el caso es que ni siquiera hac\u00eda parte de las convenciones originales, sino que fue algo que Estados Unidos meti\u00f3 forzadamente despu\u00e9s de la guerra de Vietnam, pero en realidad esa no es una droga que se justifique ser tratada como un narc\u00f3tico tan peligroso como el opio, no tiene sentido. Las redes de distribuci\u00f3n de drogas en Estados Unidos o Reino Unidos son de centenares de miles personas y el uso del internet lo facilita. Pero ninguno de los dos pa\u00edses se atreve a declarar delincuentes a todos estos distribuidores, ni siquiera viven de ello, sino que lo toman como ingreso adicional. JUAN FRANCISCO VALBUENA G.Redacci\u00f3n Pol\u00edtica", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/expresidente-cesar-gaviria-habla-sobre-el-problema-de-las-drogas-492676", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Uber despidi\u00f3 a 3.700 empleados, el 14 % de su fuerza laboral", "contenido": " El gigante tecnol\u00f3gico Uber anunci\u00f3 un recorte significativo del 14 por ciento de su fuerza laboral global. El despido de 3.700 empleados de tiempo completo fue reportado el mi\u00e9rcoles en un documento presentado ante la Comisi\u00f3n de Bolsa y Valores (SEC) de Estados Unidos. Los recortes, que ocurren en el contexto de la pandemia por covid-19, provienen del equipo de atenci\u00f3n al cliente y reclutamiento de Uber, dijo la compa\u00f1\u00eda.(Lea tambi\u00e9n: Colombiana es codirectora de la junta que supervisar\u00e1 a Facebook) Seg\u00fan explic\u00f3 la empresa, la medida hace parte de un plan para reducir los gastos\u00a0 como resultado de \"desaf\u00edos econ\u00f3micos y la incertidumbre\" del nuevo coronavirus.\u00a0Adem\u00e1s, seg\u00fan la presentaci\u00f3n reglamentaria ante la SEC, el presidente de Uber, Dara Khosrowshahi, tambi\u00e9n acord\u00f3 renunciar a su salario base por el resto del a\u00f1o.Uno de los principales impactos para las aplicaciones de transporte y movilidad como Uber, cuya situaci\u00f3n legal a\u00fan no se define en algunos territorios, es la imposibilidad de operar en medio de los aislamientos obligatorios. As\u00ed mismo, en los lugares en los que la empresa puede operar libremente, la pandemia tambi\u00e9n ha reducido el flujo de los viajes, incluyendo por supuesto los turistas y viajeros internacionales.\u00a0(Le puede interesar tambi\u00e9n: Medidas preventivas que debe tomar al ordenar comida a domicilio)La reducci\u00f3n de la planta afect\u00f3 en su mayor\u00eda a empleados en \u00e1reas de contacto con clientes. Seg\u00fan un reporte del medio especializado Cnet, la compa\u00f1\u00eda desconoce el tiempo que tomar\u00e1n las medidas de recuperaci\u00f3n en un negocio que a\u00fan tiene enormes costos de operaci\u00f3n. Hace unas semanas, Uber en EE. UU. suspendi\u00f3 los viajes compatidos (UberPool)\u00a0 para limitar contagios por coronavirus. A pesar de los intentos por expandir ofertas como Uber Eats, los servicios de entrega viven una fuerte competencia.\u00a0Los despidos en Uber llegan despu\u00e9s de que su compa\u00f1\u00eda rival en EE. UU., Lyft, tambi\u00e9n despidi\u00f3 a unos 982 empleados, el 17 por ciento de la fuerza laboral.REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/coronavirus-uber-despidio-a-3-700-empleados-y-su-ceo-renuncio-al-salario-492732", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Compra de cachorro en cuarentena termin\u00f3 en estafa y suplantaci\u00f3n", "contenido": " Orlando Silva, de 38 a\u00f1os, se considera un hombre honrado y trabajador. Por eso, afirma que est\u00e1 viviendo una pesadilla al ser v\u00edctima de estafa, y m\u00e1s, porque  suplantaron su identidad.El 18 de abril, su \u00fanico hijo, de 15 a\u00f1os, le pidi\u00f3 que le comprar\u00e1 un compa\u00f1ero para pasar sus d\u00edas de aislamiento, \u201cuno como padre quiere complacer a sus hijos, y la idea de un cachorro la ven\u00edamos analizando semanas atr\u00e1s\u201d, dijo Silva. El adolescente plante\u00f3 la idea de adquirir un cachorro buldog franc\u00e9s blue o de color ex\u00f3tico, as\u00ed se especifica esta raza.Ante la imposibilidad de salir, a la familia le pareci\u00f3 buena idea ingresar a una reconocida plataforma (por internet) que facilita todo tipo de transacciones comerciales.El precio de estos cachorros esta entre  $ 4\u00b4000.000 y $ 4.500.000, lo que al padre de familia le pareci\u00f3 exagerado, pero ante la insistencia del menor siguieron la b\u00fasqueda por la plataforma.Le puede interesar tambi\u00e9n:\u00a0Hurto inform\u00e1tico: 'Con una sola llamada me robaron mis ahorros'Encontraron a una vendedora en Floridablanca, Santander, que ofrec\u00eda los cachorros, afirmando que eran puros, a un precio muy favorable $ 2.500.000. De inmediato la familia contact\u00f3 a la vendedora por la plataforma con el inter\u00e9s de conocer m\u00e1s detalles sobre una eventual negociaci\u00f3n. \u201cLa se\u00f1ora respondi\u00f3 y me dio un n\u00famero telef\u00f3nico para que la llamar\u00e1 y agilizara el proceso\u201d, dijo a EL TIEMPO, Orlando Silva. Aunque al padre de familia le gener\u00f3 desconfianza el precio del cachorro, llam\u00f3 a la vendedora quien le afirm\u00f3 que \u201cera puro, y que era el \u00faltimo que le quedaba de la camada, por lo que quer\u00eda dejarlo en una buena familia\" y paso seguido a trav\u00e9s del WhatsApp le envi\u00f3 fotos del perro.Con las fotos, la familia se sinti\u00f3 m\u00e1s motivada a continuar con el proceso, y, relat\u00f3 Silva, la mujer le pidi\u00f3 una fotocopia de su c\u00e9dula \"para extender el certificado de pedigr\u00ed, y la factura\u201d.Silva se\u00f1al\u00f3 que la mujer fue muy amable en la conversaci\u00f3n, lo hizo sentir confianza, y m\u00e1s porque ella le asegur\u00f3 que llevaba m\u00e1s de 20 a\u00f1os en el mercado. Las conversaciones con la vendedora siguieron al d\u00eda siguiente, y, cont\u00f3 Silva, ella le recalc\u00f3 que para sentar el negocio ten\u00eda que enviarle al menos $ 450.000., adem\u00e1s, como una manera de formalizar el trato, ella le envi\u00f3 la foto de su c\u00e9dula, cont\u00f3.El hombre le gir\u00f3 el dinero a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n esa misma ma\u00f1ana, pero como Silva y su familia viven en Bogot\u00e1, le pidi\u00f3 a un amigo que reside en Bucaramanga que viajar\u00e1 al siguiente d\u00eda hasta Floridablanca, \u201cle pas\u00e9 la direcci\u00f3n que aparec\u00eda en la plataforma. El objetivo era que verificar\u00e1 el estado del cachorro y la forma como lo enviar\u00edan a Bogot\u00e1\u201d, explic\u00f3 Silva.Para su sorpresa, el amigo lo llam\u00f3 desde el lugar donde supuestamente estaba el criadero canino y le dijo: \u201c'aqu\u00ed no hay nada, esto es un lugar desocupado'\u201d. En ese momento Orlando Silva llam\u00f3 y le escribi\u00f3 a la vendedora sin lograr ninguna respuesta. \u201cEntend\u00ed que me hab\u00edan robado, la verdad me sent\u00ed muy molesto conmigo, no entend\u00eda c\u00f3mo pude caer en una trampa como esa, pero me excuso en que el contacto estaba en una reconocida plataforma\u201d, se\u00f1al\u00f3.Aunque el hombre super\u00f3 el guayabo \u201cmental\u201d del robo, y entendi\u00f3 que es una situaci\u00f3n a la que cualquiera est\u00e1 expuesto, su situaci\u00f3n se empez\u00f3 a complicar el martes 21 de abril. \u201cEse d\u00eda me llam\u00f3 un Polic\u00eda quien me pregunt\u00f3 si yo hac\u00eda parte de una escuela canina, le expliqu\u00e9 que esa no era mi actividad. Me dijo que mis datos aparec\u00edan en una plataforma donde ofrec\u00eda cachorros y que ya hab\u00edan recibido dos quejas por intento de estafa, quede fr\u00edo\u201d, se\u00f1al\u00f3 Silva.Por el contrario, el hombre le explic\u00f3 al polic\u00eda que a \u00e9l lo hab\u00edan estafado y el uniformado le pregunt\u00f3 si hab\u00eda interpuesto la denuncia. \u00c9l\u00a0no lo hab\u00eda hecho, y al entender la gravedad de los hechos, se dispuso a hacerlo de inmediato. En la Polic\u00eda le explicaron que deb\u00eda denunciar por los delitos de estafa y suplantaci\u00f3n de identidad.\u201cEstoy muy asustado, porque aunque denunci\u00e9 en la plataforma web\u00a0 lo que me hab\u00eda pasado, la vendedora sigue apareciendo y por ende seguir\u00e1n usando mi nombre, y mi temor es que termine en un problema grande o hasta privado de la libertad\u201d, puntualiz\u00f3 Silva. El hombre se\u00f1al\u00f3 que quiso compartir su historia, para advertir\u00a0 lo f\u00e1cil que es caer en manos de los delincuentes. \u201cSon expertos, tienen una muy buena ret\u00f3rica, te convencen y enga\u00f1an muy f\u00e1cil, y a la vez, para que sepan que yo no vendo perros ni trabajo en un criadero, est\u00e1n usando mi nombre y esa situaci\u00f3n es mi peor pesadilla\u201d, puntualiz\u00f3 Orlando Silva.Aunque este diario tiene el nombre de la supuesta vendedora, se abstiene de publicarlo porque podr\u00eda tratarse de una mujer a quien tambi\u00e9n est\u00e9n suplantando.La Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda ya est\u00e1n al frente de la investigaci\u00f3n para ubicar a las personas que est\u00e1n estafando a trav\u00e9s de la reconocida plataforma. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/estafa-en-cuarentena-compro-un-perro-y-estafadores-lo-suplantaron-492554", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ideas para cocinarle a mam\u00e1 en su mes con cinco libros", "contenido": " Aunque este a\u00f1o no ser\u00e1 posible salir para celebrar el D\u00eda de la Madre, cualquier momento es excusa para demostrarle cu\u00e1nto la queremos con un detalle casero. Estos cinco libros de Intermedio Editores traen unas recetas deliciosas.Cada libro se puede comprar en: tienda.eltiempo.com/libros. EL TIEMPO lo llevar\u00e1 gratis en 24 horas (Bogot\u00e1) y 72 horas en el resto del pa\u00eds. Los suscriptores tendr\u00e1n un 15 por ciento de descuento en el precio de cada uno. Tambi\u00e9n puede comunicarse en los tel\u00e9fonos m\u00f3viles en Colombia: 313 4881277 y 316 6412704. Lauren Arboleda168 p\u00e1ginas / $ 49.900\u200bLa ganadora de la edici\u00f3n 2019 de Master Chef Latino, la cocinera colombiana Lauren Arboleda, ofrece en este libro una muestra representativa de su concepci\u00f3n de la cocina, lo que la caracteriza al punto de destacarse entre los dem\u00e1s participantes, de distintas nacionalidades y culturas gastron\u00f3micas que compitieron en el reality show, para convertirse en la flamante ganadora: ingredientes frescos, saludables, muchas verduras y frutas, prote\u00edna animal de origen y todo lo que nos guste si no nos cae mal. Su principio vital es regresar a la cocina de los abuelos, sin preparaciones industriales ni alimentos empacados. Las recetas de este libro cumplen con otro de sus postulados fundamentales: cualquiera las puede preparar. 160 p\u00e1ginas / $ 65.900Conocido como Leo Cocinero, participante y ganador de Master Chef Colombia 2016, adem\u00e1s de vibrar con la cocina, es amante de los deportes y de llevar una vida sana f\u00edsica y espiritualmente. Este libro re\u00fane las 108 recetas de Leo para preparar n\u00e9ctares con alimentos de origen vegetal como frutas, vegetales, cereales, semillas, ra\u00edces y hierbas. Como complemento trae consejos y conocimientos pr\u00e1cticos para mezclar los ingredientes y manipularlos y algunos fundamentos espirituales y nutricionales que resaltan la importancia de incorporar los n\u00e9ctares en la vida cotidiana. La idea de fondo en este libro es que a trav\u00e9s de los n\u00e9ctares y de una alimentaci\u00f3n saludable basada en los alimentos de origen vegetal, la persona tome conciencia de su cuerpo y de su alimentaci\u00f3n, y pueda alcanzar el balance que necesita para desempe\u00f1ar sus actividades diarias. Catalina V\u00e9lez88 p\u00e1ginas / $ 43.900Catalina V\u00e9lez, chef e investigadora de la gastronom\u00eda colombiana, siempre preocupada porque sus recetas promuevan el bienestar f\u00edsico, mental y espiritual de quienes las consumen, ha creado este libro con un prop\u00f3sito principal: animar a los lectores a que entren a la cocina con toda su familia. Es, pues, una obra para padres e hijos, pero tambi\u00e9n para abuelos, nanas, empleadas dom\u00e9sticas o para cualquiera que guste de cocinar o est\u00e9 en proceso de aprender, pero sobre todo para los interesados en transformar sus h\u00e1bitos en aras de lograr una vida llena de bienestar. V\u00e9lez, nacida en Pereira, se crio en la finca de su padre. Estudi\u00f3 cocina en Atlanta y en el Cordon Bleu de Par\u00eds. Hace algunos a\u00f1os vive en Cali. Es una chef empe\u00f1ada en buscar y recuperar productos ancestrales de Colombia. Varios autores128 p\u00e1ginas / $ 89.900Esta publicaci\u00f3n ofrece una formidable y novedosa recopilaci\u00f3n de recetas de la tradici\u00f3n colombiana que integra las m\u00e1s destacadas de nuestro men\u00fa diario con las recientes creaciones de los futuros chefs de las escuelas de gastronom\u00eda Gato Dumas, Colegio de Cocineros y La Salle College. El libro ha sido dividido en tres m\u00f3dulos principales: entradas, platos fuertes y postres, que les permiten a los lectores combinar cierto plato fuerte con una entrada o un postre, de acuerdo con las necesidades y el gusto de cada d\u00eda. De esta manera, las diferentes combinaciones suman cerca de 60.000 men\u00fas, con los que los lectores podr\u00e1n armar uno distinto cada d\u00eda. Ana Uribe200 p\u00e1ginas / $ 65.900Ana Uribe, experta en nutrici\u00f3n y comida saludable, adem\u00e1s de reconocida influenciadora, public\u00f3 por petici\u00f3n de muchos de sus seguidores su primer libro de alimentaci\u00f3n nutritiva y saludable. Con \u00e9l pretende ayudar a todo el que quiera llevar una vida con m\u00e1s energ\u00eda, vitalidad y amor (por la comida, por el cuerpo, por el planeta y por la abundancia). Es una bienvenida al placer de cocinar como experiencia, arte, terapia y salud; un camino para enamorarse de los ingredientes integrales que vienen de la naturaleza; tambi\u00e9n, una gu\u00eda para tomar conciencia de los h\u00e1bitos alimenticios que tenemos y empezar a cambiarlos por nuestro bienestar, nuestro planeta y nuestro bolsillo. Su prop\u00f3sito es, adem\u00e1s, ense\u00f1ar la cocina vegana, tanto a prepararla como a disfrutarla, a hacer recetas con alimentos reales que nutren el cuerpo, la mente y el alma. El libro concluye con una serie de deliciosas recetas de desayunos, snacks, platos fuertes, postres y bebidas. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ideas-para-cocinarle-a-mama-en-su-mes-con-cinco-libros-492506", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ciencia viral episodio 6: ovnis y extraterrestres. Realidad y ficci\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/ciencia-viral-episodio-6-ovnis-y-extraterrestres-realidad-y-ficcion-492402", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Practique y mida su nivel de ingl\u00e9s en la cuarentena con este test", "contenido": " Este #M\u00eddaseAVer ser\u00e1 la prueba que determinar\u00e1 sus conocimientos de ingl\u00e9s y sus habilidades en otro idioma.El docente de ingl\u00e9s Oscar Fernando Abella fue quien dise\u00f1\u00f3 una serie de preguntas que van a medir sus capacidades para entender el contexto de una conversaci\u00f3n y determinar cu\u00e1l es la respuesta adecuada para la situaci\u00f3n planteada. \u201cPara esta prueba se debe aclarar que pese a que las razones detr\u00e1s de las respuestas correctas que se encontraran en el test son de gram\u00e1tica, es importante entender que para responder esto no basta solo con conocer reglas gramaticales, sino practicando en contexto\", explica Abella.(Le puede interesar:\u00a0'Ojal\u00e1 no salga jam\u00e1s de prisi\u00f3n': hermana de Ilse Ojeda a Valderrama)No dude en enviarle este test a sus amigos para saber qui\u00e9n es el que mejor domina el idioma ingl\u00e9s. Prepare su mente, tome asiento y m\u00eddase a ver.\u00a1Empecemos! NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/midase-a-ver-test-de-ingles-para-no-aburrirse-en-la-cuarentena-492622", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Xbox revela los primeros juegos de su nueva consola", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/videojuegos/xbox-presenta-su-nueva-consola-492792", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Datos que dimensionan la pandemia / \u00bfQu\u00e9 har\u00e1n las universidades?", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo oxigenar\u00e1 a las empresas la nueva Emergencia Econ\u00f3mica que declar\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque el pasado 6 de mayo? Gu\u00eda para entender los puntos claves y los d\u00e9biles del proyecto. Adem\u00e1s, en este episodio: el editor de Salud, el m\u00e9dico Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, entrega datos que dan un panorama real de la pandemia en Colombia, m\u00e1s all\u00e1 de los informes diarios oficiales; \u00bfse queda corta la condena contra el asesino de la chilena Ilse Ojeda?; el supuesto plan para llevarse a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos, una pel\u00edcula con muchos cabos sueltos; el sector de la educaci\u00f3n es uno de los m\u00e1s golpeados por la crisis, \u00bfqu\u00e9 har\u00e1n las universidades si la deserci\u00f3n llega al 50% el pr\u00f3ximo semestre?. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-492698", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Datos que dimensionan la pandemia / \u00bfQu\u00e9 har\u00e1n las universidades?", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo oxigenar\u00e1 a las empresas la nueva Emergencia Econ\u00f3mica que declar\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque el pasado 6 de mayo? Gu\u00eda para entender los puntos claves y los d\u00e9biles del proyecto. Adem\u00e1s, en este episodio: el editor de Salud, el m\u00e9dico Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, entrega datos que dan un panorama real de la pandemia en Colombia, m\u00e1s all\u00e1 de los informes diarios oficiales; \u00bfse queda corta la condena contra el asesino de la chilena Ilse Ojeda?; el supuesto plan para llevarse a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos, una pel\u00edcula con muchos cabos sueltos; el sector de la educaci\u00f3n es uno de los m\u00e1s golpeados por la crisis, \u00bfqu\u00e9 har\u00e1n las universidades si la deserci\u00f3n llega al 50% el pr\u00f3ximo semestre?. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-492698", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "La guerra de narcos por mantener el negocio en medio de la pandemia", "contenido": " Rindiendo la droga, acudiendo a alucin\u00f3genos qu\u00edmicos fabricados en casas casi que artesanalmente, y entreg\u00e1ndola puerta a puerta, los distribuidores de narc\u00f3ticos intentan mantener sus negocios ilegales afectados por las restricciones y controles establecidos como consecuencia del coronavirus. Investigadores se\u00f1alaron que en el negocio de la droga, por el riesgo de operativos de las autoridades o de robos de los competidores, no es posible tener guardadas grandes cantidades de inventarios de la mercanc\u00eda. En tiempos normales, a medida que la droga va saliendo de los laboratorios ya tiene un distribuidor a gran escala que la espera y que la lleva a redes de microtr\u00e1fico que, a su turno, la ponen en las calles en manos de los consumidores.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se siguen registrando homicidios en medio del aislamiento?)Esa cadena se rompi\u00f3 por las restricciones a la movilidad que han impedido desde el transporte de los cargamentos hasta el microtr\u00e1fico, pues ya en varias ciudades del pa\u00eds han sido detenidas personas por violar la cuarentena obligatoria y que terminan judicializadas por tr\u00e1fico de drogas. Solo el martes fueron enviadas a prisi\u00f3n dos personas que movilizaban por la v\u00eda Jamund\u00ed-Cali media tonelada de marihuana \u2018cripy\u2019 en una ambulancia, con la que pretend\u00edan superar los controles de las autoridades como parte del confinamiento. El director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda, general Jorge Luis Vargas, quien en Colombia estuvo al frente de un estudio realizado con autoridades de Estados Unidos y Europa, se\u00f1al\u00f3 a este diario que por el aislamiento y la labor de la Fuerza P\u00fablica las redes criminales han cambiado las modalidades de distribuci\u00f3n.El primer punto es que en las zonas de producci\u00f3n los precios se han incrementado (ver gr\u00e1fico), sumado a los controles en las carreteras y principales v\u00edas por parte de la polic\u00eda, lo que lleva a que internamente los productores no se arriesguen a sacar la droga por el peligro de las incautaciones. El aislamiento conlleva a que haya menos demanda; por ejemplo, no hay vida nocturna, lo que ha ocasionado que las redes ilegales suban los precios para recuperar lo perdido. As\u00ed, el valor de la dosis se ha incrementado entre un 35 y 45 por ciento en el pa\u00eds. De acuerdo con el informe, la dosis de marihuana subi\u00f3 su valor en 3.000 pesos (pasando en promedio de 4.000 a 7.000). El gramo de coca aument\u00f3 su valor en 4.000 pesos (pasando de unos 8.000 a 12.000, en promedio), y el 2CB, o coca\u00edna rosada, hoy cuesta 40.000 pesos m\u00e1s. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Dos por ciento se redujo el \u00edndice de homicidios en Colombia en 2019)El general Vargas se\u00f1al\u00f3 que se tienen identificadas 450 estructuras dedicadas a esta actividad ilegal en Colombia, que han intentado cambiar su distribuci\u00f3n. A\u00f1adi\u00f3 que con la Fiscal\u00eda estaban preparados para esas nuevas estrategias y se hab\u00edan adoptado medidas de contenci\u00f3n. Identificaron que las redes pasaron de puntos de distribuci\u00f3n fijos a m\u00f3viles, donde est\u00e1n vinculando el transporte informal, como mototaxismo y bicicletas, e instrumentalizando a habitantes de calle, menores de edad y poblaci\u00f3n vulnerable para la entrega del estupefaciente a domicilio.Esos movimientos estar\u00edan relacionados con los homicidios en el pa\u00eds que, aunque han bajado durante la pandemia en un 52 por ciento, siguen sucediendo. El general Vargas dijo que cr\u00edmenes perpetrados en Antioquia, Valle, Soacha, Cundinamarca, C\u00f3rdoba, Eje Cafetero y Putumayo estar\u00edan asociados a las mutaciones de los traficantes y al intento por cubrir la demanda de droga. La afectaci\u00f3n internacional es evidente y se nota en mercados como el europeo, a donde va a parar el 60 % de la coca\u00edna que se produce en Colombia. Esa droga la reciben carteles italianos, holandeses, espa\u00f1oles, franceses y el denominado cartel de los Balcanes. Este \u00faltimo ser\u00eda responsable del tr\u00e1fico de entre 250 y 500 toneladas de coca\u00edna anuales entre Suram\u00e9rica y Europa. Seg\u00fan un an\u00e1lisis liderado por la Polic\u00eda de Colombia que cont\u00f3 con el apoyo de Europol, Interpol, Frontex y las autoridades de Estados Unidos y m\u00e1s de 20 pa\u00edses de Europa, el valor de la droga colombiana est\u00e1 disparado: \u201cEl valor de un kilo de coca\u00edna se increment\u00f3 entre un 150 y 220 %, y las dosis, entre un 25 y 45 %\u201d. En Francia, el gramo pas\u00f3 de 60 a 100 euros. Y en Croacia, el valor del kilo pas\u00f3 de 33.000 a 40.000 euros.\u201cVarias de las organizaciones narcotraficantes suspendieron el env\u00edo de cargamentos y algunas negociaciones que ten\u00edan en desarrollo\u201d, se\u00f1ala el documento. Por el cierre del transporte a\u00e9reo se fren\u00f3 el tr\u00e1fico de coca\u00edna con correos humanos, contaminaci\u00f3n de encomiendas y maletas doble fondo, que se realizaban a trav\u00e9s de vuelos internacionales. Esto llev\u00f3 a los carteles a buscar alternativas: \u201cSe ha empezado a evidenciar el inter\u00e9s de algunas redes de aprovechar la disminuci\u00f3n del personal de control de aduanas en puertos, y las facilidades para el transporte de carga (especialmente comida) en Europa con el fin de enviar cargamentos de coca represados en Suram\u00e9rica y Centroam\u00e9rica\u201d, dice el informe. Investigadores de la Polic\u00eda se\u00f1alaron que los narcos colombianos, en especial el \u2018clan del Golfo\u2019, estar\u00edan tratando de enviar la coca\u00edna en cargas de banano, pulpa de fruta y en los propios contenedores, mezclada en sustancias como harina y carb\u00f3n.La droga se est\u00e1 comercializando en plataformas tecnol\u00f3gicas y puerta a puerta, lo que increment\u00f3 el precio de las dosis hasta en un 45 por ciento, con el agravante de la reducci\u00f3n de la calidad. \u201cLa coca\u00edna est\u00e1 siendo rendida con efedrina a raz\u00f3n de una mezcla del 70-30, en donde la base del estupefaciente es la menor cantidad, lo que aumenta las probabilidades de da\u00f1o para los consumidores\u201d, dice el informe. Seg\u00fan el informe elaborado por la Polic\u00eda, el mayor problema de estupefacientes se registra en las localidades de Kennedy (Corabastos-CAI Caldas), M\u00e1rtires, Santa Fe, Bosa y Suba. En Ciudad Bol\u00edvar se maneja un cap\u00edtulo especial, donde se identificaron 7 estructuras como los \u2018Loney Toons\u2019 y \u2018el Espino\u2019, conformadas por menores de edad. Adem\u00e1s, se identific\u00f3 que alias Bernab\u00e9, jefe de \u2018los Bernab\u00e9\u2019 (recluido en La Modelo), estar\u00eda coordinando actividades delincuenciales en 11 barrios de la localidad.En M\u00e1rtires, se identificaron dos estructuras, \u2018la Fortaleza\u2019 y \u2018los Santa\u2019, que utilizan marquillas del Real Madrid para identificar sus dosis. En el sector de San Bernardo persiste la comercializaci\u00f3n de estupefacientes. De acuerdo con el informe, en estas localidades han evidenciado la utilizaci\u00f3n de habitantes de calle para la distribuci\u00f3n de las dosis y el uso de carretas para esconder la droga. En Suba, una dosis de marihuana pas\u00f3 de 3.000 a 5.000 pesos, lo que equivale a un incremento del 67 %; el bazuco pas\u00f3 de 2.000 a 3.000 pesos (50 % m\u00e1s), y la dosis de coca increment\u00f3 su valor en un 20 % al pasar de 10 a 12.000 pesos. En Kennedy, la dosis de marihuana se subi\u00f3 en un 40 %, al pasar de 5.000 a 7.000 pesos; el bazuco pas\u00f3 de 2.500 a 4.000 pesos (un 40 % m\u00e1s) y la coca\u00edna se increment\u00f3 en un 25 % al pasar de 8.000 a 10.000 pesos. La tendencia de incremento est\u00e1 en 38 % para marihuana y 26 % para coca\u00edna. De acuerdo con el informe, en la capital antioque\u00f1a y los 10 municipios que conforman el Valle de Aburr\u00e1, el precio de la libra de marihuana pas\u00f3 de 180.000 pesos a 320.000. Para mover la droga estar\u00edan utilizando camiones de carga y encomiendas.Debido a la pandemia, el principal lugar de venta de estupefacientes \u2013conocido como el barrio Antioquia\u2013, no mantiene la din\u00e1mica y los delitos se redujeron notoriamente. En esta zona del pa\u00eds, la Polic\u00eda detect\u00f3 que hay cinco escenarios de confrontaci\u00f3n y tres pugnas internas por el control del microtr\u00e1fico. Uno de esos choques se registra entre \u2018los Mondongueros\u2019, \u2018los Conejos\u2019 y \u2018San Gabriel\u2019. Y entre los grupos organizados como \u2018los Caicedo\u2019, que est\u00e1n en guerra con los de \u2018la Milagrosa\u2019, o \u2018los Chivos\u2019 con \u2018los P\u00e1jaros\u2019, lo que incide en los homicidios registrados en el \u00faltimo mes en Medell\u00edn. En esta regi\u00f3n es clara la comercializaci\u00f3n de dosis a trav\u00e9s de domicilios, plataformas o cadenas de WhatsApp. En las zonas donde trataron de abrir puntos de distribuci\u00f3n, la Polic\u00eda ubic\u00f3 \u2018c\u00e1maras\u2019, con lo que se ha frenado en un gran porcentaje el narcomenudeo. En Itag\u00fc\u00ed se identific\u00f3 que particulares estar\u00edan comercializando la droga, no las grandes redes; mientras que en Envigado, \u2018los Trianon\u2019 mantienen la hegemon\u00eda de esta actividad il\u00edcita. Las drogas sint\u00e9ticas est\u00e1n tomando fuerza, pero su valor es demasiado alto y eso impide su amplia comercializaci\u00f3n. En la capital del Valle se han identificado 156 estructuras dedicadas al tr\u00e1fico local de estupefacientes; a lo que se suma \u201cla incidencia de grupos juveniles (pandillas), presentes en unos 177 expendios de estupefacientes\u201d, revela el informe. En Cali, la droga la estar\u00edan moviendo en motocicletas, hasta 50 kilos. Al igual que en otras zonas del pa\u00eds, la baja demanda ha disparado los precios entre un 25 y 45 por ciento, seg\u00fan los informes de los investigadores. Pero no hay desabastecimiento porque a la marihuana y la coca las traen en \u201ccamiones de alimentos desde Caloto y Corinto, hasta Santander de Quilichao en Cauca; all\u00ed entregan el estupefaciente a motocicletas con fachadas de domiciliarios, encargados de trasladar los alijos a los lugares de expendios\u201d, resalta el documento conocido por este diario. En la capital del Valle, adem\u00e1s, se identificaron, en medio de la pandemia, 12 fronteras invisibles que han incidido en homicidios y lesiones personales, especialmente en las comunas 3, 6, 13, 14, 15, 20 y 21.En el distrito de Agua Blanca, las estructuras de \u2018los Haitianos\u2019, \u2018los Raca\u2019 y \u2018los RK\u2019 estar\u00edan utilizando a menores de edad para la distribuci\u00f3n de la droga. Mientras que en el sector de El Calvario se ha generado una disputa interna que ha causado varios homicidios. En todas las zonas del pa\u00eds se ha evidenciado la instrumentalizaci\u00f3n de venezolanos, a quienes les pagan menos por las entregas. ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZPERIODISTA DE JUSTICIA@AyitoMendez", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/coronavirus-y-cuarentena-cambios-en-el-narcotrafico-y-precio-de-drogas-en-colombia-492658", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Robo de energ\u00eda por cultivos de marihuana deja millonarias p\u00e9rdidas", "contenido": " M\u00e1s de 24.000 millones de pesos en p\u00e9rdidas \u201cno t\u00e9cnicas\u201d deja el robo de energ\u00eda\u00a0 para el soporte para los cultivos il\u00edcitos de marihuana que hay en el Cauca. Durante un debate en el Senado por la delicada situaci\u00f3n de orden p\u00fablico en este departamento, el general Wilson Neyhid Chawez Mahecha, comandante de la Tercera Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito, dijo que, \"adem\u00e1s de la situaci\u00f3n que deben atender con los grupos armados organizados, en el departamento se est\u00e1n enfrentando a constantes robos de energ\u00eda para sostener cultivos il\u00edcitos\".  Seg\u00fan Omar Serrano Rueda, gerente general de la Compa\u00f1\u00eda Energ\u00e9tica de Occidente, CEO, que se encarga de distribuir y comercializar la energ\u00eda el\u00e9ctrica en la zona hace 10 a\u00f1os, los cultivos il\u00edcitos est\u00e1n presentes hace dos d\u00e9cadas. (Le recomendamos:\u00a0La guerra de narcos por mantener el negocio en medio de la pandemia) Sin embargo, el control del consumo ilegal de energ\u00eda no estaba dentro de las prioridades de Cedelca, la empresa p\u00fablica que operaba antes la compa\u00f1\u00eda energ\u00e9tica, debido a que deb\u00edan atender otras problem\u00e1ticas m\u00e1s urgentes. Cuando empez\u00f3 a operar la Compa\u00f1\u00eda de manera prioritaria se solucionaron las falencias del servicio en la zona urbana y, desde hace cinco a\u00f1os, se atiende esta problem\u00e1tica (el robo de energ\u00eda para cubrir los invernaderos donde se cultiva marihuana) que deja millonarias p\u00e9rdidas para la empresa. Seg\u00fan Serrano Rueda, desde la CEO se ha logrado que el consumo ilegal de energ\u00eda no afecte al resto de la regi\u00f3n: \u201cTratamos de aislar las conexiones ilegales, que son en zonas rurales y velamos porque el resto del Cauca no se perjudique por esa problem\u00e1tica\u201d.  Sin embargo, a su juicio, las dificultades van m\u00e1s all\u00e1 del consumo ilegal de energ\u00eda, \u201cal final de la cadena hay un campesino que no tiene otra opci\u00f3n que cultivar marihuana. El mismo Ej\u00e9rcito que nos apoya en esa zona, puede entrar pero no se pueden quedar ah\u00ed toda la vida\u201d.Y agreg\u00f3: \u201cEsas poblaciones al final necesitan un medio de subsistencia y hay que d\u00e1rselo, hay que darle una alternativa econ\u00f3mica diferente a esos cultivos y eso es lo que no se ha logrado. Se necesita una acci\u00f3n integral del Estado, una alternativa econ\u00f3mica\u201d.A pesar de que la problem\u00e1tica sobrepasa la capacidad de las autoridades y de la Compa\u00f1\u00eda, debido a que son zonas a las que no pueden entrar (por ser en su mayor\u00eda resguardos ind\u00edgenas) y no los dejan operar por la ausencia del Estado, desde la empresa controlan dichas conexiones il\u00edcitas para evitar que afecten al resto del departamento.  \u201cEl control que hacemos consiste en instalar protecciones para que esas conexiones ilegales no afecten al Cauca y adem\u00e1s se protejan los circuitos. El trato siempre es el mismo: d\u00e9jennos entrar, ay\u00fadennos a identificar las conexiones ilegales que nosotros estamos dispuestos a normalizar las condiciones de servicio\u201d, dijo el funcionario.El gerente se\u00f1al\u00f3 que en la Compa\u00f1\u00eda tienen plenamente identificadas las conexiones ilegales, incluso el fiscal delegado para temas de narcotr\u00e1fico, el a\u00f1o pasado, a ra\u00edz de denuncias de la CEO, les solicit\u00f3 desconectar los transformadores de la zona.\u201cEl fiscal nos pidi\u00f3 desconectar esos transformadores, pedimos protecci\u00f3n de las autoridades, entramos a las zonas y desconectamos unos 30 o 40 transformadores pero el trabajo no era efectivo. Tenemos identificados m\u00e1s de 900 transformadores con cargas ilegales en esa zona y a ese ritmo no era efectivo y como no nos permit\u00edan sacar los transformadores de la zona, al otro d\u00eda los volv\u00edan a conectar\u201d, puntualiz\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0La estrategia nacional para encontrar a los desaparecidos.) Serrano Rueda sostuvo que, adem\u00e1s, de facilitar otros sustentos econ\u00f3micos para las familias campesinas e ind\u00edgenas que son quienes cultivan marihuana, la soluci\u00f3n a esta problem\u00e1tica de a\u00f1os est\u00e1 en que erradiquen los cultivos ilegales o, por otro lado, se aumenten la capacidad de los circuitos.Resalt\u00f3 que, a pesar de que existe esta problem\u00e1tica de consumo ilegal de energ\u00eda en la zona, la Compa\u00f1\u00eda tiene un nivel de p\u00e9rdidas por debajo de 12%. \u201cSi se compara con otras empresas distribuidoras de pa\u00eds, el desempe\u00f1o de la Compa\u00f1\u00eda es excepcional. Tenemos las perdidas controladas donde nos dejan operar y, en otros mercados si tenemos problem\u00e1tica de p\u00e9rdidas superiores al 50 %, pero la p\u00e9rdida total es del 11,7 %\u201d, finaliz\u00f3.  JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/robo-de-energia-por-cultivos-de-marihuana-deja-millonarias-perdidas-492690", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Prohibici\u00f3n en todos los frentes nos ha llevado a una guerra costosa\u2019", "contenido": " Para el expresidente C\u00e9sar Gaviria, integrante de la Comisi\u00f3n Global de Pol\u00edtica de Drogas, el punto m\u00e1s importante en este tema es que los pa\u00edses sean conscientes de que una cosa es el tr\u00e1fico de estupefacientes y otra distinta el consumo, y que las pol\u00edticas para enfrentar ambos fen\u00f3menos no pueden ser iguales, pues, sencillamente, \u201cno tiene sentido\u201d.Gaviria habl\u00f3 con EL TIEMPO sobre el informe que presenta este jueves la instancia internacional en la que \u00e9l tiene asiento y que analiza varios aspectos del combate de esta problem\u00e1tica a nivel global. Ha sido muy importante por la contribuci\u00f3n de exmandatarios y expertos de Estados Unidos, Europa, Asia, \u00c1frica y Ocean\u00eda. Esto ha permitido que la Comisi\u00f3n Global se convierta en un centro de pensamiento con enorme influencia en la pol\u00edtica de drogas de todos los pa\u00edses. Sus documentos, con mucho contenido, sucintos y claros, han sido de enorme utilidad.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las 46 excepciones para salir del 11 al 25 de mayo) Hay que tratar que la pol\u00edtica para enfrentar el tr\u00e1fico internacional de drogas de las organizaciones criminales se expanda al consumo de drogas. En Latinoam\u00e9rica, por ejemplo, el tema de la seguridad y el tr\u00e1fico de drogas es muy importante. En Europa les importa es el tema del consumo y no es tan f\u00e1cil encontrar ese equilibrio. Colombia es el pa\u00eds clave en el mundo del tr\u00e1fico de drogas. La producci\u00f3n de la zona andina sale de aqu\u00ed para Estados Unidos y para Europa. Esa pol\u00edtica es nuestra principal labor y eso lo hemos hecho bien, pero eso no hay que aplic\u00e1rselo a los consumidores de drogas, sino una pol\u00edtica diferente a los muchachos de los colegios, a los j\u00f3venes que van a los bares, porque si uno trata de hacer lo mismo, termina volviendo delincuentes a decenas de miles de personas y eso no tiene sentido y no es realista. Ojal\u00e1 que la gente aprenda que no es lo mismo. Son dos cosas totalmente distintas y no hay que aplicar la misma pol\u00edtica que se les aplica a los narcotraficantes, a los j\u00f3venes, eso no tiene sentido. Yo creo que no se puede avanzar en la idea de que todo lo que es represivo es malo. Cuando el principal problema de las drogas de un pa\u00eds est\u00e1 concentrado en la seguridad y el tr\u00e1fico internacional y no tanto en el consumo, no se pueden subestimar todas las pol\u00edticas represivas con las que  los estados afrontan estos problemas. Colombia, por ejemplo, tiene dos conjuntos de medidas: consumo y tr\u00e1fico. Pero lo que hace Colombia para limitar y cercenar el tr\u00e1fico tiene un gran importancia para la pol\u00edtica global. Y sus pol\u00edticas de consumo no deben contener el prohibicionismo como fundamento. Estamos, eso s\u00ed, tratando de conseguir que la pol\u00edtica hacia el consumo se asemeje m\u00e1s a Europa. Y es mucho lo que estamos aprendiendo al respecto.(Tambi\u00e9n lea:\u00a0Duque ampl\u00eda emergencia econ\u00f3mica para afrontar covid-19) Las medidas que se toman tienen una limitaci\u00f3n y es que el secreto bancario ha ido desapareciendo, porque suma una enorme cantidad de problemas de otras actividades l\u00edcitas e il\u00edcitas. Y eso hace mucho m\u00e1s dif\u00edcil detectar cu\u00e1ndo se trata de corrupci\u00f3n, de evasi\u00f3n de impuestos, o de la diversificaci\u00f3n del riesgo de los inversionistas, y cu\u00e1ndo de  tr\u00e1fico de drogas. Si estamos hablando del tr\u00e1fico de drogas, cuyo epicentro para la zona andina es Colombia, no se puede invalidar todo lo que se hace para afectar, disminuir y combatir el tr\u00e1fico. Pero tenemos que entender que para los problemas de consumo de drogas a\u00fan tenemos que aprender mucho de varios estados europeos y de varios estados que hacen parte de los Estados Unidos. En Asia, por razones hist\u00f3ricas y religiosas, es mucho m\u00e1s dif\u00edcil vender la idea de la tolerancia hacia el consumo, casi imposible. Son dos problemas muy diferentes. Uno es c\u00f3mo hacerle frente al tr\u00e1fico de drogas, que constituye un gran desaf\u00edo para muchos pa\u00edses, y otro diferente es c\u00f3mo enfrentar el consumo de drogas tratando de evitar que el sistema judicial, o el militar y policial, se use en nombre de la guerra contra las drogas. Equiparar los dos fen\u00f3menos es equivocado.(Adem\u00e1s lea:\u00a0\u2018No permitiremos perfilamientos a personas cercanas al Presidente\u2019) Es dif\u00edcil hoy saber c\u00f3mo es la pol\u00edtica de Estado del gobierno de Estados Unidos y c\u00f3mo es la de los estados, que en su mayor\u00eda est\u00e1n siendo m\u00e1s realistas en c\u00f3mo enfrentar con \u00e9xito y menos da\u00f1o para la sociedad el consumo de drogas. En el propio Estados Unidos  est\u00e1 probado que son mucho mejores las normas de regulaci\u00f3n que la judicializaci\u00f3n  de todo lo que tiene que ver con drogas; sea tr\u00e1fico o consumo. La cooperaci\u00f3n es fundamental para conocer todas las opciones que cada pa\u00eds tiene para enfrentar el consumo. Esa cooperaci\u00f3n es tambi\u00e9n fundamental para la cooperaci\u00f3n judicial y la lucha del crimen organizado transnacional. Se trata claramente de diferenciar en lo que hay que hacer para regular desde el Estado todos los aspectos del uso de drogas para que, como sucede frente al alcohol, se expidan medidas de regulaci\u00f3n. Pero la total prohibici\u00f3n en todos los frentes nos ha llevado a una guerra costosa, inconducente y da\u00f1ina para la sociedad. Tampoco se trata de hablar de legalizaci\u00f3n, que puede significar la idea de que las drogas no hacen da\u00f1o. Justamente porque las drogas son peligrosas, por eso mismo hay que regularlas. El problema es que a la palabra legalizaci\u00f3n le falta precisi\u00f3n. Cuando se habla de legalizaci\u00f3n la gente cree que va a haber total libertad de consumir drogas, en cualquier momento y de cualquier naturaleza. Eso genera miedos enormes y bien justificados. Nosotros queremos vender como idea, y en eso estamos trabajando, es una pol\u00edtica de regulaci\u00f3n del consumo y en ella va a tener que haber muchas normas: qui\u00e9nes pueden, qui\u00e9nes no pueden, c\u00f3mo no se puede en colegios y universidades, c\u00f3mo no pueden los m\u00e9dicos, los conductores, es decir, hay que hacer algo regulatorio muy amplio para que eso sirva y funcione. No basta con decir \u2018legalicemos las drogas\u2019, porque eso tiene un significado que puede llevar a muchas partes y no es claro. En cambio, la regulaci\u00f3n de las drogas ha demostrado ser algo que casi todos los estados pueden hacer. Usted no consigue una pastilla para dormir si no tiene una receta de un m\u00e9dico. En Colombia no lo logra. Nosotros y muchos otros pa\u00edses tenemos una muy buena capacidad de manejar los temas de regulaci\u00f3n bien y tratar los temas de consumo como se deben tratar, con regulaci\u00f3n, porque la prohibici\u00f3n nos lleva simplemente a que no hagamos nada: volvemos eso delito y no hacemos nada, porque cuando uno vuelve una cosa delito el \u00fanico remedio es que necesita un juez, una c\u00e1rcel para j\u00f3venes que apenas est\u00e1n empezando su vida o para campesinos que lo viven a nivel de subsistencia. Aplicarles la misma pol\u00edtica a esos se\u00f1ores que a los jefes de los carteles no tiene sentido. Porque este es fundamentalmente un tema de consumo, no del tr\u00e1fico de drogas del crimen organizado. Hay que hacer esa distinci\u00f3n porque, de otra manera, terminamos en la guerra contra las drogas, que es equivocada para el consumo nacional si no se hacen las debidas distinciones. Ese tema va a lo que he expresado. Una cosa es el tr\u00e1fico internacional y otra el consumo local. Si se equiparan, terminamos con las c\u00e1rceles llenas de consumidores que, usualmente, en vez de cambiar su conducta, aprenden de todas las modalidades de mafia. Tampoco deber\u00edamos volver delincuentes a campesinos que por varias decenas de miles hacen algo que solo les permite vivir a un nivel de subsistencia. Las pol\u00edticas que propone la Comisi\u00f3n son esenciales para enfrentar el consumo. Poco tienen que ver con el tr\u00e1fico internacional manejado por el crimen organizado. Tenemos que aprender que solo debemos llevar a las c\u00e1rceles a individuos que se constituyan en un gran peligro para la sociedad. Eso est\u00e1 pasando con las  pol\u00edticas frente a la pandemia del coronavirus, que no es posible excarcelar a campesinos y peque\u00f1os consumidores o aun peque\u00f1os vendedores. Dentro de Naciones Unidas hay un cuerpo que funciona en Viena contra la droga y el delito prohibicionista y no se puede poner en duda. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud o los organismos de derechos humanos piensan distinto. Yo creo que de manera mas acertada. En CICAD, el Organismo Interamericano de Drogas de Am\u00e9rica, se nota c\u00f3mo se aborda el tema en toda su complejidad.  En Viena estamos atrapados porque las razones hist\u00f3ricas y religiosas de los asi\u00e1ticos o la defensa del prohibicionista a ultranza por el gobierno de Estados Unidos obnubila la posibilidad de la diversidad de pol\u00edticas y problemas a enfrentar. Eso lo puede hacer sin problemas un pa\u00eds como Colombia. Nosotros no tenemos por qu\u00e9 dejarnos imponer una forma de prohibicionismo para el consumo que aun en Estados Unidos ya no es lo esencial de una buena pol\u00edtica de drogas.\u00a0Hay que mirar hacia CICAD y no tanto hacia Viena. En la conferencia que se realiz\u00f3 hace un par de a\u00f1os de Naciones Unidas en Nueva York, las pol\u00edticas prohibicionistas se impusieron totalmente, porque la declaraci\u00f3n ya estaba escrita en Viena y no tuvieron en cuenta para nada las intervenciones de los jefes de Estado que reflejaban una gran diversidad. Colombia, en primer lugar, tiene que ser claro en que son dos cosas diferentes. En esto d\u00edas el Gobierno y mucha gente quiere que estemos aprisionados por la \u00fanica pol\u00edtica de que esto se combate es con represi\u00f3n, con c\u00e1rceles y con jueces y resulta que eso no tiene ning\u00fan sentido. Nosotros podemos cumplir nuestro rol en la pol\u00edtica internacional -y de hecho lo cumplimos-, pero no necesariamente tenemos que extender eso a los j\u00f3venes ni a los campesinos. Ya Europa ha demostrado que tratar el tema del consumo de manera diferente, m\u00e1s tolerante y con base en regulaci\u00f3n tambi\u00e9n funciona. Esto se ve en Espa\u00f1a, en Gran Breta\u00f1a, en Suiza, en Holanda, en todas partes funciona, porque es una pol\u00edtica en la que hay regulaci\u00f3n y todo lo que parezca da\u00f1ino para la sociedad, pues se regula, pero la legalizaci\u00f3n lleva a significados que son muy inconvenientes, sobre todo que las drogas no hacen da\u00f1o y las drogas s\u00ed hacen da\u00f1o, todas y todas hay que someterlas a regulaci\u00f3n. En el caso de la marihuana el caso es que ni siquiera hac\u00eda parte de las convenciones originales, sino que fue algo que Estados Unidos meti\u00f3 forzadamente despu\u00e9s de la guerra de Vietnam, pero en realidad esa no es una droga que se justifique ser tratada como un narc\u00f3tico tan peligroso como el opio, no tiene sentido. Las redes de distribuci\u00f3n de drogas en Estados Unidos o Reino Unidos son de centenares de miles personas y el uso del internet lo facilita. Pero ninguno de los dos pa\u00edses se atreve a declarar delincuentes a todos estos distribuidores, ni siquiera viven de ello, sino que lo toman como ingreso adicional. JUAN FRANCISCO VALBUENA G.Redacci\u00f3n Pol\u00edtica", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/expresidente-cesar-gaviria-habla-sobre-el-problema-de-las-drogas-492676", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ucentral: 'No podemos volver a una educaci\u00f3n totalmente presencial'", "contenido": " Una mezcla de clases presenciales y virtuales, esa es la estrategia que plantea usar la Universidad Central el pr\u00f3ximo semestre en caso de que el Ministerio de Educaci\u00f3n no extienda la restricci\u00f3n de la presencialidad en establecimientos educativos, que de momento va hasta el 31 de mayo.As\u00ed lo mencion\u00f3 a EL TIEMPO Jaime Arias, rector de esta instituci\u00f3n con m\u00e1s de 10.000 estudiantes, quien tambi\u00e9n fue ministro de Educaci\u00f3n y de Salud. Arias habl\u00f3 del impacto que esta emergencia sanitaria tendr\u00e1 en la situaci\u00f3n financiera de las universidades privadas, as\u00ed como de las recientes manifestaciones en redes sociales por parte de estudiantes que piden una reducci\u00f3n en el valor de la matr\u00edcula.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Universidades anuncian descuentos en matr\u00edculas por coronavirus) Las universidades, incluida esta, recurrieron a educaci\u00f3n asistida por tecnolog\u00eda, que es t\u00e9cnicamente un proceso remoto, pero que no es una educaci\u00f3n virtual, que es mucho m\u00e1s compleja que esto. El 95 por ciento de nuestros estudiantes est\u00e1n recibiendo sus clases por esta modalidad. Faltan unas materias de componentes pr\u00e1cticos que los haremos al regreso.A los estudiantes en Colombia no les gusta mucho la virtualidad. Este modelo es dif\u00edcil, con una carga pesada. Adem\u00e1s creen que la virtualidad es m\u00e1s barata que la presencialidad, pero eso no es cierto. Las universidades tienen las aulas vac\u00edas, y eso implica un gasto. Tienen su planta docente \u00edntegra, y adem\u00e1s incurren en costos adicionales de tecnolog\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Mineducaci\u00f3n: 'Es prematuro pensar en aprobado general') La Central ya se hace a la idea de que tiene que pensar en un posible regreso a clase el 1 de junio, si el Ministerio levanta la restricci\u00f3n que hasta el momento va hasta el 31 de mayo. Es posible que se extienda.Para eso, tenemos que adecuar completamente la universidad. Ya no volveremos ni esta ni ninguna a ser 100 por ciento presencial. La presencialidad hay que mantenerla, pero es imposible pensar que todo vuelva a la normalidad.Lo que va a venir es una mezcla entre presencialidad, virtualidad, y sistema remoto. Por ah\u00ed en un a\u00f1o vamos a poder volver a ser m\u00e1s presenciales. Ya estamos trabajando en varias medidas. Por ejemplo, no volver\u00e1 a haber clase en un sal\u00f3n con m\u00e1s de 15 estudiantes. Depende del tama\u00f1o del sal\u00f3n, pero se debe garantizar la distancia social en el aula. Esto implica disponer de m\u00e1s salones. Los cursos muy grandes se har\u00e1n de manera remota.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed avanzan las universidades vigiladas por sus  problemas financieros)Est\u00e1 el uso de los implementos de seguridad como tapabocas, desinfecci\u00f3n de las instalaciones, las cafeter\u00edas no van a funcionar, se incentiva el uso de bicicletas, entre otros. Todo esto tambi\u00e9n depende de las normas del Ministerio de Salud. Todo nos cogi\u00f3 por sorpresa y dej\u00f3 a unos padres preocupados por su situaci\u00f3n financiera y a unos muchachos que est\u00e1n en una gran incertidumbre. Muchos de ellos no saben si van a empezar o no una carrera, o los que ya estudian si la van a poder continuar.Hay un movimiento en redes sociales de estudiantes que piden que les bajen la matr\u00edcula, que no quieren virtualidad porque la consideran de segunda, barata y de mala calidad.En cuanto a la baja de matr\u00edculas hay que hacer un esfuerzo por ayudar a las familias, sin que las universidades se revienten. Nuestro paquete de auxilios es muy amplio porque cubre muchos cr\u00e9ditos, y apoyos. Adem\u00e1s hemos propuesto lo m\u00e1ximo que podemos dar, que es una disminuci\u00f3n del 10 por ciento en el costo de la matr\u00edcula.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las millonarias deudas que amenazan con acabar la Universidad Aut\u00f3noma)Otras universidades podr\u00e1n dar un mayor porcentaje, pero nosotros no podr\u00edamos. Ya hemos hecho nuestros c\u00e1lculos y las medidas tomadas implican entre 5.000 y 6.000 millones de pesos de d\u00e9ficit. Pero lo vamos a hacer porque entendemos la situaci\u00f3n de los estudiantes. Esto en espera de que pasado este a\u00f1o, nos podamos ir recuperando. No sabemos ni en esta ni en ninguna universidad cu\u00e1l va a ser el impacto de la crisis sobre las matr\u00edculas de semestre entrante. Puede ser severo o puede ser mediano. Algunos hablan que podr\u00eda llegar a ser hasta del 50 por ciento. Eso cambia de universidad en universidad,pero en general todas se van a ver afectadas, a\u00fan aquellas de estratos m\u00e1s altos.Estamos prepar\u00e1ndonos para que dentro de tres semanas ya saber c\u00f3mo va a ser el impacto en las matr\u00edculas y tomar medidas al respecto, tanto si la afectaci\u00f3n es alta o mediana.Casi todas las instituciones en Colombia y el mundo dependen de la matr\u00edcula en un porcentaje muy alto. Entre el 70 y el 80 por ciento de los ingresos de las universidades privadas lo reciben de este concepto. El resto se recibe por investigaci\u00f3n o consultor\u00edas. Esa es la raz\u00f3n por la cual hay una preocupaci\u00f3n generalizada en el sector.Las universidades adem\u00e1s tienen un costo fijo de planta laboral muy alta que consume la gran parte de los ingresos. Si la matr\u00edcula baja, debemos proteger igual el empleo de los profesores y administrativos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Educaci\u00f3n: los retos y oportunidades que deja la pandemia)Todav\u00eda no se reconoce lo malo que ser\u00eda para el pa\u00eds una crisis en las universidades. Estas instituciones son las encargadas de formar a los profesionales que necesita el pa\u00eds, adem\u00e1s son grandes empleadoras. En los \u00faltimos a\u00f1os muchas universidades se acreditaron con el Ministerio de Educaci\u00f3n, y esto signific\u00f3 una inversi\u00f3n muy grande en infraestructura, investigaci\u00f3n, equipos y docentes. Mucho de ese dinero se est\u00e1 debiendo.En la Central, por ejemplo, tenemos una pol\u00edtica de gasto austero, ya no se gasta un l\u00e1piz que no se necesite. Tambi\u00e9n se ha recurrido a cr\u00e9ditos, porque son muy pocas las universidades que tienen excedentes, el resto trabaja por lograr un equilibrio financiero.Estamos en una situaci\u00f3n muy apretada, pero nos estamos preparando en toda las forma, b\u00e1sicamente con cr\u00e9ditos que nos permitan pasar el charco del segundo semestre de 2020 y un poco el primer semestre de 2021. MATEO CHAC\u00d3NREDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N@EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/universidad-central-no-podemos-volver-a-una-educacion-totalmente-presencial-492440", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 Florian Schneider, uno de los fundadores de Kraftwerk", "contenido": " El m\u00fasico Florian\u00a0Schneider, quien fue uno de los fundadores de la reconocida agrupaci\u00f3n alemana Kraftwerk, referencia de la m\u00fasica electr\u00f3nica mundial desde los a\u00f1os 70, falleci\u00f3 a los 73 a\u00f1os, v\u00edctima de c\u00e1ncer. Seg\u00fan trascendi\u00f3 a trav\u00e9s de fuentes cercanas, el artista falleci\u00f3 hace una semana y sus restos fueron velados en privado. Schneider-Esleben, nacido en 1947 en D\u00fcsseldorf (oeste de Alemania), y quien adem\u00e1s era int\u00e9rprete de flauta, viol\u00edn y guitarra, cre\u00f3 su banda junto con Ralf H\u00fctter en 1968, la cual debut\u00f3 en vivo dos a\u00f1os m\u00e1s tarde y como tr\u00edo con Charly Weiss. Entonces lanzaron su propio sello discogr\u00e1fico, Kling Klang, en su ciudad natal, que se convirti\u00f3 en plataforma para grupos como el suyo. La banda comparti\u00f3 escena entonces con agrupaciones como Tangerine Dream y Can, en un movimiento que llev\u00f3 como nombre krautrock. Sin embargo, la influencia de Kraftwerk fue mucho m\u00e1s notoria con el paso del tiempo: la m\u00fasica electr\u00f3nica mundial se estableci\u00f3 a partir de su trabajo con los sintetizadores. A partir de comienzos de los a\u00f1os 70 empez\u00f3 a publicar en el mercado \u00e1lbumes fundamentales en su \u00e1mbito, desde Autobahn, en 1974, hasta Radio-Aktivit\u00e4t, un a\u00f1o despu\u00e9s y con Karl Bartos y Wolfgang Fl\u00fcr en las percusiones, Trans Europa Express, en 1977; Die Mensch-Maschine, en 1978; Computerwelt, en 1981, hasta llegar a Tour de France, en 2003. A finales de 2008, Schneider dej\u00f3 el grupo, considerado un precursor de la m\u00fasica experimental, primero, y consolidado luego como cumbre del dance y el pop con sintetizadores.  M\u00e1s all\u00e1 de la escena electr\u00f3nica, y por azar del destino, Kraftwerk termin\u00f3 siendo tambi\u00e9n influencia en el origen del hip hop, cuando DJ en Nueva York como Afrika Bambaataa comenzaron a hacer sus mezclas a partir de pistas y sonidos de los vinilos que les llegaban de la agrupaci\u00f3n alemana.A lo largo de su trayectoria, Schneider y Kraftwerk han actuado no solo en los grandes circuitos de la m\u00fasica electr\u00f3nica, sino tambi\u00e9n en museos de arte contempor\u00e1neo, como la Tate Gallery de Londres y el Guggenheim de Bilbao. En 2014, recibi\u00f3 un Grammy al conjunto de su carrera.El \u00faltimo trabajo de Florian Schneider, en en compa\u00f1\u00eda del productor Dan Lacksman, se conoci\u00f3 en 2015, bajo el t\u00edtulo de Stop Plastic Pollution, con un claro mensaje ambiental. CULTURACon EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/fallecio-fundador-de-kraftwerk-el-musico-florian-schneider-492430", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Crear trajes m\u00e9dicos es una gran ayuda en este momento': Arturo Calle", "contenido": " Arturo Calle, una de las marcas de moda masculina m\u00e1s importantes de Colombia, confeccionar\u00e1 trajes de protecci\u00f3n para el personal sanitario del pa\u00eds, en medio de la emergencia sanitaria que se vive por el nuevo coronavirus. En total, ser\u00e1n 147 mil uniformes para el sector salud, que se est\u00e1n creando en las plantas que tiene la compa\u00f1\u00eda en Bogot\u00e1 y Pereira.\u201cLa confecci\u00f3n de estos trajes es de gran ayuda en estos momentos dif\u00edciles: as\u00ed reactivamos un poco el trabajo\u201d, le cont\u00f3 a EL TIEMPO Carlos Arturo Calle, gerente general de comercializadora Arturo Calle.\u201cEn esta iniciativa tambi\u00e9n participan Ecopetrol y Bio Bolsa\u201d, agreg\u00f3. Los trajes de protecci\u00f3n se est\u00e1n haciendo con telas no tejidas, que es un material quir\u00fargico y de polipropileno.\u201cEl material cumple con los requisitos que pide el Ministerio de Salud. Los trajes son antifluido, para procedimientos quir\u00fargicos y, una vez usado, se debe botar\u201d, explic\u00f3 Calle. Cada traje consta de bata y cofia (gorro), y estar\u00edan listos para ser entregados a mitad de mayo. La Cruz Roja ser\u00e1 la encargada de distribuirlos en todo el territorio nacional.\u201cSe iban a hacer tambi\u00e9n con polainas, pero el material es delgado y se iba a da\u00f1ar. Adem\u00e1s, no soncentramos en tener mayor cantidad de producci\u00f3n con las batas y las cofias\u201d.Las telas no tejidas fueron proporcionadas por Ecopetrol y por Bio Bolsa, pues no son de f\u00e1cil consecuci\u00f3n. \u201cLa idea es ayudar al sector de salud: Ecopetrol y Bio Bolsa ten\u00edan la materia prima y nosotros ten\u00edamos la parte de confecci\u00f3n, y nos unimos\u201d, manifest\u00f3 Calle, quien se\u00f1al\u00f3 que la producci\u00f3n de los trajes tendr\u00eda un valor de 1.500 millones de pesos. Finalizando marzo, una vez se supo que el pa\u00eds entrar\u00eda a cuarentena obligatoria, para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus, Arturo Calle fue una de las primeras empresas en cerrar, cumpliendo la orden del Gobierno.Al tiempo, aseguraba que no despedir\u00eda a ninguno de sus trabajadores y que pagar\u00eda toda n\u00f3mina, decisi\u00f3n que fue muy aplaudida.En la actualidad, la compa\u00f1\u00eda sigue cumpliendo, pero el momento que vive el pa\u00eds es complejo, entre eso lo cerrado que est\u00e1 el comercio.\u201cActualmente, a nadie hemos despedido y estamos cumpliendo con nuestras obligaciones, pero no sabemos hasta cu\u00e1ndo podremos mantenernos\u201d, cerr\u00f3 Calle. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/arturo-calle-habla-sobre-los-trajes-medicos-que-fabricara-su-empresa-492624", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Curiosidades y 'secretos' de la realeza que han sido revelados", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/secretos-y-curiosidades-de-familias-de-la-realeza-492036", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Descubren nueva especie de pez en el Parque Natural Chiribiquete", "contenido": " En el 2017 un grupo de cient\u00edficos se embarc\u00f3 en una gran expedici\u00f3n, conocida como ColombiaBio, por algunas zonas del pa\u00eds a las que no hab\u00edan tenido acceso por el conflicto armado. Despu\u00e9s de que se firm\u00f3 el acuerdo de paz con las Farc, estos cient\u00edficos lograron adentrarse en una de las \u00e1reas menos exploradas y, por lo tanto, con menos especies descritas: el Parque Nacional Natural Serran\u00eda de Chiribiquete, ubicado en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, entre los departamentos de Caquet\u00e1 y Guaviare. All\u00ed, en un afluente del r\u00edo Tunia, en la cuenca del r\u00edo Apaporis, hallaron una nueva especie de pez de la familia de los car\u00e1cidos y el g\u00e9nero Hyphessobrycon Durbin, que no alcanza los cinco cent\u00edmetros y al que llamaron Hyphessobrycon chiribiquete.Durante al menos un mes, este grupo de cient\u00edficos conformado por Iv\u00e1n Mujica, profesor de la Universidad Nacional; \u00c1lex Urbano Bonilla, investigador de la Universidad Javeriana, y Javier Maldonado (q. e. p. d.), tambi\u00e9n de la Javeriana, estuvieron recolectando muestras de peces que luego estudiar\u00edan en sus laboratorios.Le puede interesar:\u00a0Encuentran al lagarto m\u00e1s peque\u00f1o del mundo en el parque Tayrona\u00a0Mientras estudiaban esta nueva especie, fueron contactados por dos cient\u00edficos internacionales (Flavio Lima, profesor del Museo de Zoolog\u00eda de la Universidad Estadual de Campinas, en Brasil, y Donald Taphorn, Investigador asociado al Royal Ontario Museum, en Estados Unidos), que ten\u00edan muestras del mismo pez en cercan\u00edas al parque Chiribiquete, pero en la frontera con Per\u00fa, en la cuenca del r\u00edo Cayari.Unieron el material y despu\u00e9s de dos a\u00f1os de trabajo lograron sustentar su descubrimiento en la investigaci\u00f3n \u2018Una nueva especie de Hyphessobrycon Durbin (Characiformes: Characidae) de la cuenca occidental del Amazonas en Colombia y Per\u00fa\u2019, publicada en marzo de este a\u00f1o en la revista brit\u00e1nica Journal of Fish Biology.Para Carlos Garc\u00eda Alzate, profesor titular del Departamento de Biolog\u00eda de la Universidad del Atl\u00e1ntico, y uno de los autores de la investigaci\u00f3n, \u201cesta es una especie emblem\u00e1tica porque no alcanzan m\u00e1s de cinco cent\u00edmetros. Se caracterizan por ser altamente explotados por los acuaristas. Su g\u00e9nero es el Hyphessobrycon, que es un grupo de peces sardina de agua dulce, y son de muy alta diversidad\u201d, explic\u00f3 Garc\u00eda.Tambi\u00e9n:\u00a0Video: As\u00ed mata el avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico a un rat\u00f3n Y es que por su largo trabajo describiendo nuevas especies de peces sabe que de este grupo en particular se han descrito por lo menos 60, en Colombia, entre las cuales \u00e9l ha descrito alrededor de 20. \u201cEsta nueva especie, de cuyas poblaciones no tenemos informaci\u00f3n, por su tama\u00f1o, es muy dif\u00edcil de capturar; adem\u00e1s, la zona en la que se encuentra es de dif\u00edcil acceso\u201d, dice.Lo describe como un pez de colores iridiscentes: verde y amarillo, con una banda oscura en la parte lateral del cuerpo. Las aletas caudal y anal tienen un color rojo tornasolado, y la aleta dorsal y la ventral, un color verde amarillento. La imagen dorsal de su ojo es roja, cualidad que es muy caracter\u00edsticas de esta especie. \u201cLo m\u00e1s importante de este descubrimiento es que su localidad tipo est\u00e1 en el Parque Nacional Natural Serran\u00eda de Chiribiquete y su nombre es en honor a esta \u00e1rea protegida, eso hace que debamos desarrollar actividades de conservaci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3 el profesor de Biolog\u00eda de la Uniatl\u00e1ntico.Y es que lamentablemente, como toda la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, este parque tiene la presi\u00f3n de la expansi\u00f3n agr\u00edcola y ganadera que impulsa la deforestaci\u00f3n en donde el Estado tiene prohibida cualquier actividad.Adem\u00e1s de que fue declarado patrimonio mundial de la humanidad por la Unesco, por su riqueza ambiental y cultura (all\u00ed se encuentran unas pinturas rupestres de hace aproximadamente 19.500 a\u00f1os), es tambi\u00e9n el hogar de comunidades ind\u00edgenas, algunas de las cuales, incluso, no han tenido contacto con la civilizaci\u00f3n occidental.Lamentablemente, el patrimonio de los colombianos est\u00e1 quedando en manos de los acaparadores de tierras y de ganaderos. Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Instituto de Hidrolog\u00eda, Meteorolog\u00eda y Estudios Ambientales (Ideam), Chiribiquete est\u00e1 entre los parques en donde m\u00e1s se ha deforestado, ocupa el puesto n\u00famero cinco. Adem\u00e1s, seg\u00fan el proyecto Monitoring the Andean Amazon se perdieron 56.300 hect\u00e1reas en los primeros cinco meses del 2019 (enero a mayo).De ah\u00ed la importancia, seg\u00fan Garc\u00eda, de que se establezcan programas de conservaci\u00f3n para las especies que all\u00ed viven. \u201cEste es un sitio casi inexplorado que, adem\u00e1s de que alberga una gran biodiversidad, cuenta la historia de la cuenca del Amazonas, sus tepuyes, las pinturas rupestres. Eso hace que sea un \u00e1rea que debe ser priorizada porque, adem\u00e1s, estoy seguro de que all\u00ed encontraremos muchas m\u00e1s nuevas especies de peces\u201d, sostiene Garc\u00eda. Una teor\u00eda que espera seguir con las nuevas expediciones que ha planeado en el Parque Natural Nacional Chiribiquete.MEDIOAMBIENTEleyroj@eltiempo.com@Fanzinerosa", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/descubren-nueva-especie-de-pez-en-el-parque-natural-chiribiquete-492542", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La estrategia nacional para encontrar a los desaparecidos", "contenido": " El Plan Nacional de B\u00fasqueda presentado este mi\u00e9rcoles por la Unidad de B\u00fasqueda de Personas Desaparecidas (UBPD) es un diagn\u00f3stico, pero tambi\u00e9n una hoja de ruta. Se\u00f1ala los problemas hist\u00f3ricos que han enfrentado las v\u00edctimas para encontrar a sus familiares, pero tambi\u00e9n el camino de la entidad para hallarlos.Es un documento de 74 p\u00e1ginas construido con las v\u00edctimas, con seis cap\u00edtulos en los que se responde a tres ejes: la b\u00fasqueda y recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre los desaparecidos; la localizaci\u00f3n y reencuentro con quienes est\u00e9n vivos, o la ubicaci\u00f3n, prospecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, identificaci\u00f3n y entrega digna para quienes hayan fallecido; y la participaci\u00f3n efectiva de las v\u00edctimas en la b\u00fasqueda. El Plan consigna el objetivo  de la UBPD de establecer el universo real de personas dadas por desaparecidas, que se estima en m\u00e1s de 100 mil, seg\u00fan su directora, Luz Marina Monz\u00f3n. (Conozca m\u00e1s:\u00a0La UBPD lanza su Plan Nacional de B\u00fasqueda de personas desaparecidas)Para ello, crea un Registro \u00danico Nacional de Personas dadas por Desaparecidas, en el cual se unifican las bases de datos sobre este fen\u00f3meno, como la del Observatorio del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica o el sistema Sirdec, de Medicina Legal. Asimismo, busca integrar informaci\u00f3n nueva, pues reconoce el alto subregistro en las estad\u00edsticas de desaparici\u00f3n.Tambi\u00e9n se plantea  implementar un Registro Nacional de Fosas, Cementerios Ilegales y Sepulturas con fuentes como las familias, las comunidades de zonas golpeadas por el conflicto, organizaciones de v\u00edctimas y las fuentes oficiales. Este servir\u00e1 tambi\u00e9n para diagnosticar zonas que se puedan considerar en riesgo y fomentar que las autoridades tomen medidas de protecci\u00f3n de estas. Asimismo, contempla incluir escenarios complejos de b\u00fasqueda como r\u00edos y hornos crematorios. El Plan marco de la UBPD tambi\u00e9n incorpora enfoques diferenciales. Por ejemplo, en el enfoque de g\u00e9nero, plantea incluir entre las hip\u00f3tesis sobre desaparici\u00f3n de mujeres problem\u00e1ticas como el  trabajo sexual en zonas de conflicto, y reconoce la labor y conocimiento de las mujeres buscadoras. Respecto a la poblaci\u00f3n LGBT, se plantea comprender din\u00e1micas familiares, de cambios de identidad,  rechazo social, entre otras, que puedan haber dificultado encontrar e identificar a estas personas.Incluso, reconoce las din\u00e1micas de desaparici\u00f3n transfronteriza, y plantea la necesidad de trabajar con el Ministerio de Relaciones Exteriores y acompa\u00f1ar esfuerzos para buscar con  autoridades de pa\u00edses vecinos.En relaci\u00f3n con el enfoque \u00e9tnico, reconoce las pr\u00e1cticas y saberes culturales de comunidades ind\u00edgenas y afro para incorporarlas en la b\u00fasqueda de desaparecidos que hayan pertenecido a estas, o cuyos restos puedan estar en sus territorios. En el cap\u00edtulo sobre la localizaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, prospecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n e identificaci\u00f3n, el Plan parte de la presunci\u00f3n que han reclamado las v\u00edctimas por a\u00f1os: que muchas de estas personas puedan seguir con vida. As\u00ed, incorpora en sus hip\u00f3tesis, por ejemplo, si una persona dada por desaparecida pudo haber cambiado su identidad para proteger a su familia.Asimismo, se reconoce que miles de desaparecidos est\u00e1n muertos y por eso plantea fortalecer herramientas necesarias para la identificaci\u00f3n de los cuerpos que se hallen y de aquellos que ya est\u00e1n, sin identificar, en cementerios o repositorios de universidades. Entre estas estrategias est\u00e1 promover la toma de muestras gen\u00e9ticas de los familiares y recuperar muestras de los cuerpos a los que no se les haya tomado en los procedimientos m\u00e9dico legales.Monz\u00f3n asegur\u00f3 en la presentaci\u00f3n virtual que, conocido este documento, lo que sigue es socializarlo de manera amplia y pasar a la parte operativa del plan, que incluye cronogramas, presupuestos y responsables para cada una de las estrategias enunciadas. Adem\u00e1s, deber\u00e1 plantearse el mecanismo para hacerle seguimiento a que el Plan Nacional se cumpla. JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/ubpd-crearan-registro-unico-nacional-de-desaparecidos-492610", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Las dotaciones de bioseguridad son obligaci\u00f3n de los empleadores\u2019", "contenido": " Las administradoras de riesgos laborales (ARL) les salieron al paso a las reiteradas cr\u00edticas que desde el sector de la salud les hacen por el supuesto incumplimiento en la entrega de las dotaciones de elementos de bioseguridad, previstos en medio de la emergencia econ\u00f3mica, social y medioambiental (decretos 488 y 500). Miguel G\u00f3mez Mart\u00ednez, presidente de la Federaci\u00f3n de Aseguradores Colombianos (Fasecolda), enfatiz\u00f3 que, si bien a ra\u00edz de esta emergencia se determin\u00f3 que las ARL pudieran entregar esas dotaciones, que antes no les era permitido, la mayor parte de esta responsabilidad sigue siendo de los empleadores (EPS y ESE), algo que no se est\u00e1 teniendo en cuenta. Como se recuerda, el Gobierno determin\u00f3 que las ARL destinaran 7 por ciento de las cotizaciones al Sistema General de Riesgos Laborales a la lucha contra el covid-19.G\u00f3mez Mart\u00ednez se\u00f1ala que atender a todo el personal del sector de la salud con este tipo de implementos de bioseguridad tiene un costo de 430.000 millones de pesos, de los cuales 23.571 millones los aportan las ARL, y el resto es obligaci\u00f3n de los empleadores de ese sector, pero \u201cpareciera que toda la carga se le han pasado a las ARL y eso no es as\u00ed; alguien est\u00e1 incumpliendo con esa responsabilidad\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las 46 excepciones para salir del 11 al 25 de mayo)El directivo tambi\u00e9n advirti\u00f3 que a los cr\u00edticos tambi\u00e9n se les olvida que el mundo entero padece esta crisis, que la demanda por ciertos implementos especiales ha desbordado la capacidad de producci\u00f3n, que muchos de esos elementos no se elaboran en el pa\u00eds y que, como si fuera poco, hay proveedores que no cumplen con los requisitos de seguridad exigidos, por lo cual no se puede contratar con ellos.Pese a esto, se\u00f1al\u00f3 que, al cierre de abril, han entregado m\u00e1s de 7,3 millones de elementos de seguridad personal en todo el pa\u00eds, dando prioridad a las regiones con mayor n\u00famero de contagios. \u201cNuestra meta es llegar a los 30 millones de entregas en los pr\u00f3ximos meses\u201d, dijo. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/fasecolda-habla-de-dotaciones-de-seguridad-de-arl-por-coronavirus-492692", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Operador p\u00fablico, \u00bfsoluci\u00f3n a posible crisis del transporte en Bogot\u00e1?", "contenido": " En la emergencia sanitaria por la pandemia, uno de los sectores que se ver\u00e1 m\u00e1s afectado a futuro ser\u00e1 el del transporte p\u00fablico. Y Bogot\u00e1 no est\u00e1 exenta: van dos semanas en que TransMilenio y el SITP han tenido que funcionar sin superar el tope del 35 %. Ya antes, incluso, tuvo una reducci\u00f3n debido a la cuarentena, ateni\u00e9ndose a posibles p\u00e9rdidas. En ese escenario, la movilidad est\u00e1 a punto de abrir un nuevo cap\u00edtulo de su historia. Por eso, no deja de llamar la atenci\u00f3n que en la presentaci\u00f3n de su Plan de Desarrollo, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez haya anunciado la creaci\u00f3n de un operador p\u00fablico de transporte. \u201cHemos dependido de privados. Crearlo es un asunto estrat\u00e9gico. Hoy, un operador se quiebra y un sector se queda sin transporte\u201d, dijo, lo que fue interpretado por algunos como un anticipo a esa posible crisis y, por otros, como el anuncio formal de un viejo deseo de la izquierda: volver al viejo modelo de una empresa de transporte a cargo de la ciudad.(Le puede interesar:\u00a0Empleados de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 volver\u00e1n a las oficinas el lunes)De manera formal, el proyecto qued\u00f3 consignado en el art\u00edculo 88 del plan de la siguiente manera: \u201cSe autoriza al Distrito Capital o TRANSMILENIO S.A., para participar en la creaci\u00f3n de una sociedad por acciones cuyo objeto contemple, entre otros, la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de transporte masivo, y realizar los respectivos aportes a que haya lugar. La nueva sociedad tendr\u00e1 personer\u00eda jur\u00eddica, autonom\u00eda administrativa, contable, financiera, presupuestal y patrimonio propio\u201d.  El ingreso de un nuevo jugador a la operaci\u00f3n del transporte p\u00fablico es m\u00e1s complejo de lo que se piensa. En primer lugar, hay que saber que hoy la empresa TransMilenio S. A. es la encargada de gestionar el Sistema Integrado de Transporte P\u00fablico con el componente troncal y zonal. As\u00ed, el manejo de esos veh\u00edculos est\u00e1 a cargo de privados. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las 46 excepciones para salir del 11 al 25 de mayo)En segundo lugar hay que tener encuenta que aunque el modelo fue relativamente bien llevado en sus inicios, el panorama se complic\u00f3 por las crisis financieras del zonal y la cada vez m\u00e1s baja calidad del servicio (dise\u00f1ado durante el gobierno de Samuel Moreno) y el colapso del SITP en los \u00faltimos a\u00f1os. Tres concesionarios a cargo del zonal incumplieron y fueron liquidados; y, como si fuera poco, el resto de la operaci\u00f3n ha tambaleado. El a\u00f1o pasado se renegociaron los contratos, se firm\u00f3 un otros\u00ed y el Distrito inyect\u00f3 $ 1,7 billones (repartidos en 10 a\u00f1os) para salvar el sistema y evitar que zonas enteras se quedaran sin servicio.\u00a0A 2019, el d\u00e9ficit era de $ 732.000 millones (ver gr\u00e1fico). Expertos temen que el d\u00e9ficit aumente sustancialmente con los retos que impone el distanciamiento social a la movilidad. Por otra parte, la percepci\u00f3n que tienen los ciudadanos no es la mejor. Las bajas frecuencias, el alto n\u00famero de pasajeros y las pocas rutas disponibles en algunos sectores ha hecho que esta no sea una de las opciones favoritas de los capitalinos. En tercer lugar hay que sumar las nuevas reglas de juego que puso la pandemia. Antes de que se ordenara el tope del 35 %, TransMilenio le dijo a EL TIEMPO que:\u00a0\u201cLa Fase III del Sistema TransMilenio prev\u00e9 un esquema de remuneraci\u00f3n con tres componentes: tarifa veh\u00edculo, tarifa kilometro y tarifa usuario. De manera puntual,  la tarifa usuario representa aproximadamente el 15% de la remuneraci\u00f3n de los concesionarios, por lo cual, si bien es importante, no es la totalidad de ingresos que perciben los concesionarios. La coyuntura actual sin duda genera una situaci\u00f3n compleja para los concesionarios y el Ente Gestor, pero debemos decantar las consecuencias reales una vez culmine la coyuntura para poder evaluar efectivamente el impacto en los contratos de concesi\u00f3n, que van hasta el 2036.\u201dHay quienes vaticinan demandas en camino. \u00bfJustifica esto volver a un operador del Distrito? El concejal Manuel Sarmiento (Polo Democr\u00e1tico) fue uno de los primeros en apoyar el proyecto. \"El modelo de Bogot\u00e1 funciona desde el 2000 bajo contratos de concesi\u00f3n. El estado pone la infraestructura y se la pone a privados para que la exploten econ\u00f3micamente. Ha sido muy ineficiente, los costos de operaci\u00f3n han aumentado, el servicio ha sido de mala calidad y hubo problemas con el zonal\", recuerda Sarmiento y asegura que el modelo p\u00fablico, como el de Medell\u00edn, Ciudad de M\u00e9xico y Nueva York le vendr\u00eda bien a la ciudad. Anota que el no tener que asegurar rentabilidad, reducir\u00eda los costos.\u00a0Pero para Dar\u00edo Hidalgo, experto en movilidad, \u201cno importa si el operador es p\u00fablico o privado, sino que tenga buena gesti\u00f3n\u201d. Recuerda que en cualquiera de los dos modelos, el Distrito tiene que subsidiar y que la \u00fanica diferencia es que el operador p\u00fablico no tiene que preocuparse por generar ganancias, como lo hace el privado. \u201cAlgunos dicen que un operador p\u00fablico ahorrar\u00eda costos de utilidades que exige un inversionista privado. Es cierto, pero tambi\u00e9n puede tener ineficiencias que lo hagan m\u00e1s costoso que los privados\u201d, se\u00f1ala Hidalgo, quien, incluso, en una columna de La Silla Vac\u00eda calific\u00f3 al operador p\u00fablico como \u201cuna apuesta m\u00e1s ideol\u00f3gica que pr\u00e1ctica\u201d.Hidalgo cree que el cambio no har\u00eda mayor diferencia para el usuario en el corto plazo. \u201cTarifa, integraci\u00f3n... eso ser\u00eda lo mismo. Pero s\u00ed puede pasar que si el modelo es exitoso, demande menos subsidios del Distrito\u201d, reconoce.De acuerdo con Eduardo Behrentz, vicerrector de la Universidad de los Andes y conocedor del sector transporte, \"es una iniciativa que puede ser leg\u00edtima pero que ojal\u00e1 pudiera venir acompa\u00f1ada de muchos m\u00e1s detalles. Ni proponer el sistema p\u00fablico es ninguna audacia, ni propuesta en realidad ni decir que es bueno o mala de entrada significa algo. Lo importante no es que lo opere el estado o concesiones, lo importante es que sirva y sea de calidad. La discusi\u00f3n de p\u00fablico o privado nos divide m\u00e1s. Ojal\u00e1 estemos proponiendo un sistema de transporte ambientalmente sostenible, con una tarifa acorde a los bogotanos, que sea eficiente, seguro y confiable\".\u00a0 Por su parte, Juan Pablo Bocarejo, phD en Transporte y exsecretario de Movilidad, asegura que la decisi\u00f3n no es conveniente en el momento. \"Por la coyuntura ocasionada por COVID-19, hay un alto riesgo de que los ingresos ligados a la tarifa que recibe el sistema de transporte p\u00fablico disminuyan considerablemente. Se estima que el hueco que se generar\u00eda podr\u00eda estar por encima de 1.2 billones de pesos este a\u00f1o. La creaci\u00f3n de una nueva empresa p\u00fablica que opere, genera a\u00fan m\u00e1s gastos en el corto plazo con cero ingresos adicionales\", comenta Bocarejo y agrega que TransMilenio, como existe hoy, puede crear nuevas soluciones \"Transmilenio S.A. sin necesidad de crear una nueva empresa, tiene la opci\u00f3n de generar convenios para la operaci\u00f3n en otros esquemas diferentes a las concesiones, que garanticen la operaci\u00f3n, sin gastos administrativos adicionales, para zonas que a\u00fan no tienen operadores\".\u00a0Otros expertos aseguran que los procesos propios de los modelos p\u00fablicos son poco \u00e1giles y que, a fin de cuentas, el costo a largo plazo es mayor.\u00a0Para \u00d3mar Or\u00f3stegui, director de Bogot\u00e1 C\u00f3mo Vamos, la verdadera discusi\u00f3n est\u00e1 en la financiaci\u00f3n del transporte p\u00fablico, no en si el operador debe ser p\u00fablico o privado. \u201cLa mayor\u00eda del transporte sufre p\u00e9rdidas financieras por la disminuci\u00f3n en el n\u00famero de pasajeros, los mayores costos de limpieza y elementos de protecci\u00f3n para el personal vinculado\u201d, comenta. Recuerda que fuentes de ingresos claves como el ICA y el predial podr\u00edan verse reducidas.Hidalgo anota que podr\u00edan analizarse fuentes como el \"el cobro por congesti\u00f3n, cobro por estacionamiento fuera de v\u00eda, cobro por contaminaci\u00f3n y eventualmente otros recursos que pueda generar el Distrito por el Fondo Estabilizador de Tarifas\".Adem\u00e1s, analizando escenarios, para BCV la financiaci\u00f3n de un nuevo operador podr\u00eda ocurrir por reasignaci\u00f3n presupuestal o por endeudamiento con la banca internacional o con la banca local, y ambos son complejos en este punto.El siguiente reto es conseguir los buses y las zonas de operaci\u00f3n. Hidalgo mira hacia un lote de 1.700 buses no licitados y Or\u00f3stegui supone que las rutas podr\u00edan ubicarse en zonas donde los operadores est\u00e9n en riesgo de quebrar. Por lo dem\u00e1s, el siguiente obst\u00e1culo ser\u00e1 el Concejo, que tendr\u00eda que aprobar una iniciativa que es, sin duda, pol\u00e9mica.Or\u00f3stegui alerta que actuar pronto,de una forma u otra, es clave \u201ces posible que la gente quiera volver al carro o la moto. La ciudad tiene que darles incentivos para que no migren del transporte p\u00fablico. Y tampoco puede correr el riesgo de ver quebrar los operadores que, al final, permite a muchos hogares de bajos ingresos movilizarse\u201d. ANA PUENTES", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-propone-operador-publico-de-transporte-en-bogota-que-tanto-conviene-492672", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Colombiana es codirectora de la junta que supervisar\u00e1 a Facebook", "contenido": " La instituci\u00f3n que se encargar\u00e1 de ponerle riendas al gigante de las redes sociales Facebook y que discutir\u00e1 y decidir\u00e1 en los debates m\u00e1s delicados de contenido, derechos humanos, libertad de expresi\u00f3n y seguridad present\u00f3 a sus primeros 20 miembros este mi\u00e9rcoles. En el grupo de expertos, entre una ganadora del Nobel de Paz, diferentes acad\u00e9micos de renombre, ex editores de reconocidos peri\u00f3dicos y hasta exprimeros ministros, una acad\u00e9mica colombiana, Catalina Botero Marino, ser\u00e1 codirectora del organismo independiente.  La Junta de Supervisi\u00f3n, que se ha construido a lo largo de los \u00faltimos 18 meses, surge despu\u00e9s de presiones internacionales que ped\u00edan mayores responsabilidades a Mark Zuckerberg, fundador de Facebook, frente al impacto que genera un canal de comunicaci\u00f3n utilizado por m\u00e1s de 2.500 millones de usuarios mensuales. Pol\u00e9micas como el discurso de odio en Myanmar o tragedias como las transmisiones en vivo de tiroteos han ocurrido en los \u00faltimos a\u00f1os. Con el compromiso de apoyar y de acatar las recomendaciones de un organismo imparcial, independiente y aut\u00f3nomo, en diciembre de 2019, Facebook entreg\u00f3 130 millones de d\u00f3lares, irrevocables, para garantizar 6 a\u00f1os de operaci\u00f3n. En ese sentido, nadie en la junta es contratado por la red social sino directamente por la Junta de Supervisi\u00f3n.  La Junta de Supervisi\u00f3n (Oversight Board en ingl\u00e9s) tendr\u00e1 el poder de cambiar las pol\u00edticas y revisar de fondo las decisiones sobre de contenido de la red social, incluyendo Facebook, Instagram, grupos, perfiles e incluso pol\u00edticas de anuncios. El organismo funcionar\u00e1 de manera similar a lo que ser\u00eda una corte constitucional para analizar casos en los que una publicaci\u00f3n, un perfil, una p\u00e1gina o alguna funcionalidad pueda estar afectando los derechos de las personas. Sin embargo, como lo explic\u00f3 en una conferencia de prensa internacional uno de los codirectores de la Junta,\u00a0Michael McConnel, profesor de derecho constitucional en la Universidad de Standford, ex juez y ex asesor de la Corte Suprema de EE. UU., \"no somos la polic\u00eda de internet\".\u00a0\"Somos un grupo calificado y diverso que no actuar\u00e1 en cada uno de miles de millones de casos reportados. Nuestro trabajo ser\u00e1 considerar desaf\u00edos y deliberar una segunda mirada sobre casos ic\u00f3nicos que necesiten una decisi\u00f3n neutral\", puntualiz\u00f3. El enfoque estar\u00e1 centrado en casos que puedan afectar a un gran n\u00famero de usuarios, controversias en las que se traten derechos fundamentales y asuntos delicados sobre ddhh y libertad de expresi\u00f3n. Aunque no esta claro el mecanismo con el que se escoger\u00e1n los casos para analizar, la Junta explic\u00f3 que tanto pol\u00e9micas que eleve Facebook como los desaf\u00edos que planteen los usuarios a decisiones que la red social tome de contenidos que directamente les afecten estar\u00e1n en la lista. Como lo expres\u00f3 Jamal Greene, profesor, abogado e investigador de la Universidad de Columbia, las decisiones en la materia tienen un importante impacto en el ecosistema de internet m\u00e1s all\u00e1 de Facebook o de Instagram. \"Yo no soy usuario ni de Facebook ni de Instagram. Pero los problemas del contenido han estado con nosotros desde el nacimiento de las redes sociales y el objetivo de esta instituci\u00f3n es ambicioso, pero tiene la nobleza de ser diverso y buscar mantener la independencia. Nosotros no somos contratados por Facebook ni tampoco podemos ser removidos del cargo por \u00e9l\", se\u00f1al\u00f3.En febrero, Facebook public\u00f3 un documento con las bases de la estructura y un reglamento general, adem\u00e1s de su compromiso en el cumplimiento de las recomendaciones. Sin embargo, despu\u00e9s de este anuncio, en los pr\u00f3ximos meses, esos primeros 20 miembros ser\u00e1n quienes construyan sus mecanismos de toma de decisiones y procesos m\u00e1s espec\u00edficos. En cuanto a c\u00f3mo se garantiza que Facebook acate las decisiones, los cuatro codirectores de la Junta expresaron a la prensa su confianza en el compromiso p\u00fablico de la red social. En primer lugar, adem\u00e1s de que las reglas hablan de la voluntad y el compromiso de implementaci\u00f3n, las decisiones y respuestas entre ambas instituciones ser\u00e1n de car\u00e1cter p\u00fablico con lo que el \"costo reputacional\" de no cumplir con el objetivo de estos asesores ser\u00eda muy alto. Precisamente dado que sus decisiones impactan c\u00f3mo los usuarios experimentar\u00e1n sus derechos virtuales, inicialmente solo en Facebook e Instagram, el principal reto fue lograr una composici\u00f3n diversa, tanto en g\u00e9nero y conocimiento como en ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y contexto cultural. Entre la evaluaci\u00f3n de los perfiles, en la que los cuatro co-directores participaron activamente, se tuvo en cuenta la experiencia significativa en derechos digitales, libertad religiosa, conocimiento en moderaci\u00f3n de contenido, derechos de autor, transparencia y lucha contra censura de internet, entre otros. Los perfiles elegidos incluyen defensores de derechos civiles y justicia social, acad\u00e9micos del derecho internacional y periodistas. Los miembros de la Junta de Supervisi\u00f3n han vivido en m\u00e1s de 27 pa\u00edses y hablan al menos 29 idiomas. Son personas de Asia Pac\u00edfico y Ocean\u00eda, Asia Central y del Sur, Europa, Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Medio \u00c1frica oriental y septentrional, \u00c1frica subsahariana y Estados Unidos y Canad\u00e1. La representaci\u00f3n colombiana estar\u00e1 en manos de la reconocida abogada Catalina Botero Marino, actual decana de la Facultad de Derecho de la Universidad de los Andes. Entre otros cargos destacados, Botero ha sido socia fundadora del Centro de Estudios de Derecho Justicia y Sociedad (DeJusticia), miembro de la Junta Directiva de la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (FLIP) y Relatora Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericada de Derechos Humanos (CIDH) de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) entre el 2008 y el 2014. Seg\u00fan dijo Botero, quien tambi\u00e9n ser\u00e1 codirectora de la junta y es la \u00fanica latinoamericana en ese grupo directivo, esta iniciativa es un gran paso a nivel global como ejemplo de autoregulaci\u00f3n en internet. \"Estamos aqu\u00ed para servir a una comunidad global y no ser una c\u00e1mara de eco sino para incluir perspectivas que mejoren toma de decisiones. Todos los miembros compartimos un compromiso con libertad de expresi\u00f3n para afrontar este impresionante reto de analizar el contenido\", dijo en la conferencia de prensa.Se espera que con el paso del tiempo, el organismo llegue a tener hasta 40 miembros. Cada miembro tiene un periodo de servicio en medio tiempo de 3 a\u00f1os, renovable hasta 2 veces ese mismo periodo. A continuaci\u00f3n, este es el listado de los primeros 20 miembros del comit\u00e9:  - Afia Asantewaa Asare-Kyei: defensora de los derechos humanos que trabaja por los derechos de las mujeres, la libertad de los medios, y temas de acceso a la informaci\u00f3n en \u00c1frica en la Open Society Initiative para \u00c1frica Occidental. - Evelyn Aswad: profesora de la Facultad de Derecho de la Universidad de Oklahoma que anteriormente se desempe\u00f1\u00f3 como estudiante senior de EE. UU.Abogado del Departamento de Estado y se especializa en la aplicaci\u00f3n de normas internacionales de derechos humanos para problemas de moderaci\u00f3n de contenido. - Endy Bayuni: periodista que trabaj\u00f3 dos veces como editor en jefe del Jakarta Post y que ayuda a dirigir un Asociaci\u00f3n de periodistas que promueve la excelencia en la cobertura de la religi\u00f3n y la espiritualidad.- Catalina Botero-Marino, Copresidenta - Ex Relatora Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, que ahora es Decana de la Facultad de Derecho de la Universidad de los Andes. - Katherine Chen - Una acad\u00e9mica de comunicaciones en la Universidad Nacional de Chengchi que estudia social medios de comunicaci\u00f3n, noticias m\u00f3viles y privacidad, y fue un ex reguladora nacional de comunicaciones en Taiw\u00e1n. - Nighat Dad: una defensora de los derechos digitales que ofrece capacitaci\u00f3n en seguridad digital a mujeres en Pakist\u00e1n y en todo el sur de Asia para ayudarlos a protegerse contra el acoso en l\u00ednea, las campa\u00f1as contra restricciones gubernamentales sobre la disidencia, y recibi\u00f3 el Premio Tulip\u00e1n de Derechos Humanos. -Jamal Greene, Copresidente- Profesor de derecho de Columbia cuya beca se centra en los derechos constitucionales adjudicaci\u00f3n y la estructura del argumento legal y constitucional. - Pamela Karlan - Profesora de derecho de Stanford y defensora de la Corte Suprema de los Estados Unidos que tiene represent\u00f3 a clientes en derechos de voto, derechos LGBTQ + y casos de Primera Enmienda, y sirve como miembrode la Junta de la American Constitution Society. - Tawakkul Karman: premio Nobel de la Paz que utiliz\u00f3 su voz para promover un cambio no violento en Yemen durante la Primavera \u00c1rabe, y fue nombrada como una de las \"Mujeres m\u00e1s rebeldes de la historia\" por la revista Time. -Maina Kiai - Director del Programa de Alianzas y Alianzas Globales de Human Rights Watch y ex Relator especial de la ONU sobre los derechos a la libertad de reuni\u00f3n pac\u00edfica y de asociaci\u00f3n que tiene d\u00e9cadas de experiencia abogando por los derechos humanos en Kenia. - Sudhir Krishnaswamy - Vicecanciller de la Facultad de Derecho Nacional de la Universidad de India que cofund\u00f3 una organizaci\u00f3n de defensa que trabaja para promover los valores constitucionales para todos, incluyendo LGBTQ +y personas transg\u00e9nero en India. - Ronaldo Lemos: abogado de tecnolog\u00eda, propiedad intelectual y medios de comunicaci\u00f3n que cocre\u00f3 un La ley de derechos de Internet en Brasil, cofund\u00f3 una organizaci\u00f3n sin fines de lucro centrada en cuestiones de tecnolog\u00eda y pol\u00edticas, yense\u00f1a derecho en la Universidade do Estado do Rio de Janeiro. - Michael McConnell, Copresidente - Ex juez federal de circuito de los Estados Unidos que ahora es una ley constitucional profesor de derecho de Stanford, experto preeminente en libertad religiosa y tribunal supremo de EE. UU.abogar por qui\u00e9n ha representado a clientes en una amplia gama de casos de la Primera Enmienda que involucran la libertad de discurso, religi\u00f3n y asociaci\u00f3n. - Julie Owono: defensora de los derechos digitales y la lucha contra la censura que dirige Internet Sans Fronti\u00e8res y campa\u00f1as contra la censura de Internet en \u00c1frica y en todo el mundo. - Emi Palmor: Ex directora general del Ministerio de Justicia de Israel que dirigi\u00f3 iniciativas para abordar discriminaci\u00f3n racial, acceso avanzado a la justicia a trav\u00e9s de plataformas y servicios digitales y promoci\u00f3n de la diversidad en el sector p\u00fablico. - Alan Rusbridger: Ex editor en jefe de The Guardian que transform\u00f3 el peri\u00f3dico en una instituci\u00f3n global supervis\u00f3 su cobertura ganadora del Premio Pulitzer de las divulgaciones de Edward Snowden. - Andr\u00e1s Saj\u00f3: Ex juez y vicepresidente del Tribunal Europeo de Derechos Humanos que es un experto en libertad de expresi\u00f3n y constitucionalismo comparativo. - John Samples: un intelectual que escribe extensamente en las redes sociales y la regulaci\u00f3n del habla, aboga contra las restricciones a la expresi\u00f3n en l\u00ednea y ayuda a dirigir un grupo de expertos libertarios.- Nicolas Suzor: Profesor de la Facultad de Derecho de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Queensland que se enfoca en gobernanza de redes sociales y la regulaci\u00f3n de sistemas automatizados, y ha publicado un libro sobre gobernanza de internet. - Helle Thorning-Schmidt, Copresidenta: Ex primera ministro de Dinamarca que repetidamente se posicion\u00f3 para defender libre expresi\u00f3n mientras estaba en el cargo y luego se desempe\u00f1\u00f3 como CEO de Save the Children. LINDA PATI\u00d1O REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@LinndaPC", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/colombiana-dirigira-junta-de-supervision-de-facebook-catalina-botero-marino-492388", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 el Polo Norte magn\u00e9tico de la Tierra se est\u00e1 moviendo?", "contenido": " Un grupo de cient\u00edficos europeos cree haber descubierto finalmente lo que est\u00e1 causando el movimiento del polo norte magn\u00e9tico. Y es que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha estado alejando de Canad\u00e1 y dirigi\u00e9ndose hacia Siberia, Rusia. El desplazamiento ha sido tan r\u00e1pido que ha obligado a realizar actualizaciones m\u00e1s frecuentes en los sistemas de navegaci\u00f3n GPS, incluidos los que utilizan los mapas de nuestros tel\u00e9fonos inteligentes. El equipo, dirigido por la Universidad de Leeds, Inglaterra, asegura que el comportamiento se explica por la competencia entre dos masas magn\u00e9ticas en el n\u00facleo externo de la Tierra. Cambios en los flujos de material derretido en el interior del planeta han alterado la fuerza de las \u00e1reas de flujo magn\u00e9tico negativo. \"Este cambio en el patr\u00f3n de flujos ha debilitado la parte debajo de Canad\u00e1 y ha aumentado ligeramente la fuerza del parche debajo de Siberia\", explic\u00f3 el doctor Phil Livermore. \"Es por eso que el Polo Norte ha dejado su posici\u00f3n hist\u00f3rica sobre el \u00c1rtico canadiense y ha cruzado la L\u00ednea Internacional de Cambio de Fecha. El norte de Rusia est\u00e1 ganando el 'tira y afloja'\", le dijo a la BBC. La Tierra tiene tres polos en su parte superior. Un polo geogr\u00e1fico, que es donde el eje de rotaci\u00f3n del planeta se cruza con la superficie. El polo geomagn\u00e9tico es la ubicaci\u00f3n que mejor se adapta a un dipolo cl\u00e1sico (su posici\u00f3n cambia poco). Y luego est\u00e1 el Polo Norte magn\u00e9tico, que es donde las l\u00edneas de campo son perpendiculares a la superficie. Este es el que se ha estado moviendo. Cuando lo identific\u00f3 por primera vez en la d\u00e9cada de 1830, el explorador James Clark Ross se encontraba en Nunavut, un territorio aut\u00f3nomo en el nordeste canadiense. En aquel entonces no iba muy lejos ni muy r\u00e1pido. Pero en la d\u00e9cada de los 90 empez\u00f3 a desplazarse a latitudes cada vez m\u00e1s altas, cruzando la L\u00ednea Internacional de Cambio de Fecha a fines de 2017. En el proceso, lleg\u00f3 a estar a unos pocos cientos de kil\u00f3metros del polo geogr\u00e1fico. Utilizando datos de sat\u00e9lites que han medido la forma evolutiva del campo magn\u00e9tico de la Tierra en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, Livermore y sus colegas han intentado modelar los vaivenes del Polo Norte magn\u00e9tico. Hace dos a\u00f1os, cuando presentaron por primera vez sus ideas en la reuni\u00f3n de la Uni\u00f3n Americana de Geof\u00edsica, en el estado de Washington, sugirieron que podr\u00eda haber una conexi\u00f3n con un chorro de material fundido que empuja el polo hacia el oeste desde el n\u00facleo externo. Pero los modelos no encajaban completamente y el equipo ahora ha revisado su evaluaci\u00f3n para alinearse con un r\u00e9gimen de flujo diferente. \"El chorro est\u00e1 ligado a latitudes septentrionales bastante altas y la alteraci\u00f3n del flujo en el n\u00facleo externo responsable del cambio en la posici\u00f3n del polo est\u00e1 en realidad m\u00e1s al sur\", explica Livermore. \"Tambi\u00e9n hay un problema de tiempo. La aceleraci\u00f3n del chorro ocurre en la d\u00e9cada de 2000, mientras que la aceleraci\u00f3n del polo comienza en la d\u00e9cada de 1990\". El \u00faltimo modelo del equipo indica que el polo continuar\u00e1 avanzando hacia Rusia, pero en alg\u00fan momento comenzar\u00e1 a disminuir. En su m\u00e1xima velocidad, ha estado recorriendo 50-60 km al a\u00f1o. \"Nadie sabe si retroceder\u00e1 o no en el futuro\", le dijo el cient\u00edfico brit\u00e1nico a la BBC. La reciente carrera del polo llev\u00f3 al Centro Nacional de Datos Geof\u00edsicos de EE.UU. y al Servicio Geol\u00f3gico Brit\u00e1nico a emitir una actualizaci\u00f3n temprana del Modelo Magn\u00e9tico Mundial el a\u00f1o pasado. Este modelo es una representaci\u00f3n del campo magn\u00e9tico de la Tierra en todo el mundo. Se incorpora a todos los dispositivos de navegaci\u00f3n, incluidos los tel\u00e9fonos inteligentes modernos, para corregir cualquier error local de la br\u00fajula. Livermore y sus colegas se apoyaron fuertemente en los datos adquiridos por los sat\u00e9lites de la misi\u00f3n Swarm de la Agencia Espacial Europea. El equipo ha publicado su investigaci\u00f3n en la revista Nature Geoscience. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://youtu.be/zvlHBfSBcKk https://youtu.be/fKWud0o0n_4", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/por-que-el-polo-norte-magnetico-de-la-tierra-se-esta-desplazando-segun-los-cientificos-492422", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El hombre m\u00e1s fuerte del mundo y su dieta de 10 mil calor\u00edas diarias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-hombre-mas-fuerte-del-mundo-fue-actor-de-game-of-thrones-492484", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Lentes de contacto en tiempos de COVID-19", "contenido": " A medida que la situaci\u00f3n del COVID-19 contin\u00faa evolucionando, las dudas de los pacientes se incrementan. \u00bfEs seguro usar los lentes de contacto? \u00bfC\u00f3mo afecta el COVID-19 el uso de los lentes? \u00bfY si uso gafas qu\u00e9 puede pasar?Cuando se trata del uso de lentes de contacto, la Asociaci\u00f3n Americana de Optometr\u00eda (AOA), sostiene que los lentes de contacto son un dispositivo de salud visual seguro y eficaz, que permite la correcci\u00f3n de la visi\u00f3n para millones de personas alrededor del mundo. Por ello, y para cuidarse durante esta crisis sanitaria, existe un equipo de expertos que da algunas recomendaciones, para el uso de lentes de contacto en tiempos de COVID-19. Hasta la fecha, no hay evidencias de que las personas sanas, deban evitar el uso de lentes de contacto, o que los usuarios de lentes de contacto, se encuentren en mayor riesgo de contraer una infecci\u00f3n por coronavirus, en comparaci\u00f3n con quienes usan gafas o anteojos. Asimismo, no hay prueba que sugiera una correlaci\u00f3n entre el uso de lentes de contacto, y la propagaci\u00f3n del COVID-19, o una infecci\u00f3n por coronavirus relacionada con el uso de lentes de contacto. Es de gran importancia que los usuarios de lentes de contacto, practiquen siempre una buena higiene al manipular los lentes. Tal como se sabe, estas personas, mantienen un contacto directo con la cara y los ojos, al insertar y quitar los lentes, al igual que como ocurre con el uso continuo de las gafas. Tocar la cara, puede propagar g\u00e9rmenes, por lo que una rutina de limpieza meticulosa, se convierte en un requisito vital para evitar el contagio. Cuando se utilizan los lentes de contacto o gafas, se deben lavar las manos cuidadosamente y a fondo con agua y jab\u00f3n, durante al menos 20 segundos, seguido de secarlas con toallas de papel, no utilizadas. Esto debe ocurrir antes de cada inserci\u00f3n, y retiro de los lentes de contacto. Si el agua y el jab\u00f3n no est\u00e1n disponibles f\u00e1cilmente, se puede usar un desinfectante de manos, que contenga al menos 60 por ciento de alcohol. Lo ideal es evitar tocarse la cara, incluidos los ojos, la nariz y la boca con las manos sin lavar. Quienes utilicen lentes de contacto, deben deshacerse de sus lentes desechables de uso diario cada noche, o desinfectar regularmente sus lentes de contacto mensuales, y de dos semanas, de acuerdo con las instrucciones del fabricante y del profesional en la salud visual. De acuerdo con las recomendaciones, aquellos que se sienten enfermos o con s\u00edntomas similares a la gripe, deben dejar de usar lentes de contacto. Las personas sanas, pueden seguir usando y cuidando sus lentes de contacto, seg\u00fan lo prescrito por su profesional en la salud visual. No hay evidencia cient\u00edfica de que el uso de gafas o anteojos, proporcione protecci\u00f3n contra el COVID-19 u otras transmisiones virales. Aunque el riesgo de contagio por esta v\u00eda es m\u00ednimo, se aconseja limpiarlas despu\u00e9s de haber estado expuesto a las secreciones respiratorias de otras personas, o haberlas tocado luego de palpar superficies expuestas.Pero as\u00ed las cosas, \u00bfc\u00f3mo se deben limpiar? Para hacerlo, es importante tener en cuenta lo siguiente:-\tSi es posible, se debe utilizar spray especializado para la limpieza de las gafas o anteojos. Si no es posible, se puede hacer uso de agua y jab\u00f3n.-\tHay que lavarse las manos previamente con agua y jab\u00f3n.-\tSe deben remojar las gafas o anteojos en agua tibia, y aplicarles una peque\u00f1a dosis de jab\u00f3n neutro en cada lente y en el armaz\u00f3n.-\tNo hay que limpiar las gafas o anteojos con alcohol, acetona o productos disolventes, ya que da\u00f1an la montura, y deterioran la superficie de los lentes.-\tDurante un minuto, se deben frotar suavemente ambos lados de los lentes, y todas las partes del armaz\u00f3n. Finalmente,  hay que enjuagar las gafas o anteojos con agua para eliminar los residuos.-\tPara secar las gafas o anteojos, se aconseja usar un pa\u00f1o limpio de algod\u00f3n sin pelusas o pa\u00f1uelos de papel, parte por parte (armaz\u00f3n, lentes, bisagras). Al terminar, hay que lavarse nuevamente las manos.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lentes-de-contacto-en-tiempos-de-covid-19-492580", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed son los protocolos para los conductores de TransMilenio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-como-es-el-protocolo-para-los-conductores-de-transmilenio-492334", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed ayudan a perros y gatos en medio de cuarentena en Ciudad Bol\u00edvar", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/ayuda-a-perros-y-gatos-de-ciudad-bolivar-en-plena-cuarentena-492046", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Ella es la hija de 'La Roca' que tambi\u00e9n es luchadora profesional", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/simone-johnson-hija-de-la-roca-que-es-luchadora-profesional-491580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pel\u00edculas y series en las que trabajaron delincuentes de la vida real", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/peliculas-y-series-en-las-que-han-trabajado-verdaderos-criminales-490496", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: Bolsonaro y sus peores frases de negaci\u00f3n de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-frases-jair-bolsonaro-presidente-de-brasil-negando-el-virus-490408", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El drama de los que no tienen casa para pasar la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-habitantes-de-calle-de-colombia-y-el-mundo-durante-la-cuarentena-487308", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Top ocho: los animales que causan m\u00e1s muertes por a\u00f1o en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/los-ocho-animales-que-mas-muertes-causan-en-colombia-492136", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ella es la hija de 'La Roca' que tambi\u00e9n es luchadora profesional", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/simone-johnson-hija-de-la-roca-que-es-luchadora-profesional-491580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cuatro aes", "contenido": " Por fin parece que avanza la propuesta de subsidiar la n\u00f3mina de las empresas cerradas por la cuarentena, para evitar que miles de colombianos pierdan el empleo. Hay que aplaudir el liderazgo de Rosmery Quintero, presidenta de Acopi (el gremio de las micros, peque\u00f1as y medianas empresas), quien promovi\u00f3 la medida contra viento y marea y se ha destacado en esta crisis por ser la m\u00e1s aguerrida defensora no solo de sus agremiados, sino del sector productivo en general. La propuesta, como explic\u00f3 Quintero en 'La W', no alcanza a cubrir el 21 % de las necesidades del sector formal, pero, en medio de la estrechez fiscal, es mejor que nada. Me preocupa, eso s\u00ed, el tiempo de ejecuci\u00f3n. La medida apunta a salvar empleos, pero no se pueden salvar empleos que ya no existen. Y, por estos d\u00edas, quienes estamos en el mundo de las empresas, las c\u00e1maras y los gremios estamos oyendo los primeros crujidos de un andamiaje que empieza a hundirse. Ya comenzaron los cierres, los impagos, los despidos y los odiosos pleitos jur\u00eddicos. Si el subsidio a la n\u00f3mina se demora demasiado, si se empantana en tr\u00e1mites bancarios o administrativos, no encontrar\u00e1 a nadie contratado a qui\u00e9n subsidiar.Percibo a mi alrededor un (muy humano) estado de negaci\u00f3n frente a lo que est\u00e1 pasando y lo que viene. Los empresarios lo tienen claro, pues el sobregiro no miente, y los pobres tambi\u00e9n, pues el est\u00f3mago tampoco. Pero buena parte de la sociedad parece confiada en que, una vez se supere la emergencia m\u00e9dica, la vida volver\u00e1 a ser como era antes. Es poco probable que eso pase. A menos que aparezca pronto una vacuna o tratamiento contra la covid-19, la econom\u00eda no volver\u00e1 a ser la misma. El turismo, que estaba llamado a ser uno de los motores del crecimiento tras la firma del acuerdo con las Farc, no resucitar\u00e1 por ahora. Todos los negocios que impliquen afluencia \u2013restaurantes, hoteles, conciertos, centros comerciales, etc.\u2013 no podr\u00e1n funcionar como antes por mucho tiempo, y cuando lo hagan ser\u00e1 bajo un aforo restringido, que los obligar\u00e1 a recalcular sus expectativas comerciales. Toda la cadena de abastecimiento hacia atr\u00e1s tambi\u00e9n sufrir\u00e1: pensemos en las lavander\u00edas que lavan las s\u00e1banas y los manteles de hoteles y restaurantes, por ejemplo, o en los proveedores de carnes y verduras. M\u00e1s atr\u00e1s, sufrir\u00e1n la f\u00e1brica de detergentes y el agricultor que produce la comida. Y as\u00ed hasta tocar a toda la sociedad.La producci\u00f3n se ralentizar\u00e1. El Gobierno acaba de anticipar una ominosa ca\u00edda del 5,5 % del PIB para este a\u00f1o. La \u00faltima vez que experimentamos algo semejante fue en 1999, y cientos de miles de colombianos se fueron del pa\u00eds (pero esta vez no hay ad\u00f3nde ir). Esta ser\u00e1 \u201cla peor contracci\u00f3n en al menos 100 a\u00f1os de historia econ\u00f3mica\u201d, dijo Luis Fernando Mej\u00eda, presidente de Fedesarrollo.Quien dice contracci\u00f3n dice desempleo. El dato oficial rondar\u00e1 el 20 %, que son dos millones de desempleados adicionales a los tres que hay hoy. Pero hasta esa cifra podr\u00eda quedarse corta, pues recordemos que venimos de alt\u00edsimos niveles de subempleo e informalidad, y esos trabajadores no eran considerados desocupados. Quiz\u00e1 lo sean pr\u00f3ximamente.En s\u00edntesis, las cosas ya est\u00e1n peor de lo que parecen. La mayor\u00eda de los efectos que describo a\u00fan no han reventado del todo, pero lo har\u00e1n en el corto plazo. Debemos, por tanto, recortar nuestras expectativas \u2013financieras, empresariales, profesionales, personales, etc.\u2013 para los meses que vienen, y probablemente hasta 2022. Cuatro aes condensan la actitud adecuada para sobrevivir a la crisis: ahorro, autosuficiencia, austeridad y adaptabilidad. Saldremos fortalecidos de todo esto \u2013eso creo\u2013, pero no sin antes, como se hace con el hierro para endurecerlo, haber pasado por la fragua.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/cuatro-aes-columna-de-thierry-ways-492562", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Palabras de cobre", "contenido": " Hace a\u00f1os me le\u00ed un ensayo de don Miguel de Unamuno, que ahora no encuentro, en el que el gran maestro y anarquista dec\u00eda que las palabras son como monedas de cobre que de tanto ir de mano en mano, de boca en boca, se van oxidando y empiezan a perder su brillo y su valor. Monedas envejecidas y herrumbrosas \u2013esa es la palabra que usa Unamuno, herrumbrosas\u2013 que de tanto circular se van borrando. Es una superstici\u00f3n rar\u00edsima esa, y me perdonan el par\u00e9ntesis, la de la condici\u00f3n material de los billetes y las monedas, su estado, su suerte. Hay gente que tiene la fascinaci\u00f3n por las monedas y los billetes nuevos y relucientes; es la misma gente que en cambio los rechaza cuando est\u00e1n viejos, rotos, pintados con bigote o pegados con cinta (tradici\u00f3n colombiana por excelencia), oxidados, desvanecidos, herrumbrosos.Ya los economistas habr\u00e1n estudiado ese tema, ya debe de haber art\u00edculos acad\u00e9micos sobre \u00e9l en varias universidades. Aunque el texto de Unamuno no era sobre eso ni era acad\u00e9mico sino literario y muy bello, y siempre me acuerdo de \u00e9l porque es cierto: las palabras, algunas de ellas, se usan tanto que se van devaluando. M\u00e1s que un uso es un abuso: un exceso, una omnipresencia que las pervierte y las agota.Pasa tambi\u00e9n como con las canciones de temporada: que llega el d\u00eda en que uno no las soporta m\u00e1s. Han sonado tanto y en tantas partes, hasta en la sopa, que despu\u00e9s de un cierto punto la gente ya no experimenta con ellas nada pl\u00e1cido o grato sino el hast\u00edo, la saturaci\u00f3n, el desespero, casi la angustia. Y esa sensaci\u00f3n puede durar a\u00f1os, a veces el resto de la vida. A m\u00ed me pas\u00f3 con 'Despacito', 'Isla para dos' y la 'Lambada'.Y me pasa, ya hablando de palabras, valga la redundancia, me pasa con muchas palabras que s\u00e9 que tienen un significado muy noble y necesario en estos tiempos; en estos y en todos. Son palabras con una intenci\u00f3n virtuosa detr\u00e1s de ellas, quiz\u00e1s por eso mismo se han vuelto tan recurrentes y tan usadas, porque su sola invocaci\u00f3n ya implica un valor: un acto de justicia, una reivindicaci\u00f3n, una declaraci\u00f3n moral. Y eso est\u00e1 muy bien.Pero les confieso que odio la palabra \u2018empat\u00eda\u2019: la detesto, no la soporto. Es m\u00e1s: la tengo silenciada en mi cuenta de Twitter, as\u00ed no me cruzo nunca con ella. Ni con ella ni con nadie, por desgracia, pues hoy no hay quien no la use. Y por supuesto me siento mal, culpable. Porque no es el significado ni el sentido de esa palabra lo que tanto me repele, al rev\u00e9s. Es su uso y abuso: su invasiva presencia en todas partes, demasiadas.Insisto: habr\u00e1 quien diga que ese rechazo tan enf\u00e1tico de una palabra lo es tambi\u00e9n de su significado y su valor. Yo creo (espero) que no, porque nada me conmueve o admira m\u00e1s que la compasi\u00f3n, la solidaridad, la bonhom\u00eda. Pero no lo puedo negar: oigo o leo \u2018empat\u00eda\u2019, y salgo corriendo. Lo mismo me pasa, y me pas\u00f3 desde el principio, con la \u2018resiliencia\u2019: es hermoso su sentido en t\u00e9rminos morales, s\u00ed, pero la odio.Eso por no mencionar (perd\u00f3n me desahogo, y s\u00ed las menciono) las tortuosas y opresivas \u2018sentipensante\u2019, \u2018proactivo\u2019 y \u2018reinventarse\u2019: conceptos acu\u00f1ados o adaptados con las mejores intenciones sem\u00e1nticas, si es que algo as\u00ed existe, pero tan usados y con tanto entusiasmo y tanta jactancia moral o corporativa que uno les empieza a coger mucha pereza, la verdad. Son monedas devaluadas, un lastre.Y eso no es bueno, claro que no. Porque el lenguaje existe justo para nombrar el mundo y darle sentido, sin l\u00edmites. Como en el poema de Eliseo Diego: \u201cVoy a nombrar las cosas, los sonoros altos que ven el festejar del viento...\u201d.Pero hay palabras que nos exigen resilientes, emp\u00e1ticos, sentipensantes y proactivos. Nada que hacer, las odio.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/palabras-de-cobre-columna-de-juan-esteban-constain-492558", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La cruz de Carolina", "contenido": " Le\u00ed en 'Los diarios de Kafka' la descripci\u00f3n de c\u00f3mo se sent\u00eda poner su escritura en marcha: \u201cEste aparejo en mi interior. En alg\u00fan lugar oculto se mueve una palanquita, uno apenas se da cuenta en el primer instante, y he aqu\u00ed que ya est\u00e1 en movimiento todo el mecanismo. Sometido a un poder incomprensible, tal como el reloj parece sometido al tiempo, aqu\u00ed y all\u00e1 se oyen chasquidos y todas las cadenas, una tras otra, chirr\u00edan mientras recorren el tramo que les est\u00e1 prescrito\u201d. Imagin\u00e9 ese momento en el que el mecanismo empieza a funcionar como si respondiera a una voluntad independiente del artista y que solo necesita un gui\u00f1o que signifique \u2018estoy listo\u2019. En el caso del escritor, ocurre como si el texto ya estuviera acabado, viviendo y respirando en una instancia distinta. Es la obra entera e impaciente la que revela sus ganas de nacer. A ella algo le avisa que lleg\u00f3 su hora. Tal vez eso signifique detener el ruido: escribir. \u201c\u00bfDe d\u00f3nde me sale esta perseverancia para escribir sin impulso?\u201d, se pregunta.Sent\u00ed que era aquel mecanismo al que se refer\u00eda Kafka el que tambi\u00e9n iba marcando en el coraz\u00f3n de la escritora Carolina San\u00edn su propio comp\u00e1s inexorable.Al principio de su m\u00e1s reciente libro, 'Tu cruz en el cielo desierto', confiesa c\u00f3mo se rinde ante el acoso de una historia personal que, como un fruto muy maduro, a trav\u00e9s de ella cumpl\u00eda su destino de dejarse caer y romperse. Reventado, ese fruto desnuda el drama y la impudicia de sus carnes, perfumes y viscosidades desperdiciadas en el suelo de su cuerpo y alma despose\u00eddos, pero no en el lenguaje, que recogi\u00f3 con elegancia y dulzura todos sus restos.Cuenta que se apasion\u00f3 por un poeta chileno que vive en China y que conoci\u00f3 en Twitter. Yo, que la sigo por todos lados, estaba al tanto de que andaba \u2018tragada\u2019 y me acordaba muy bien de los trinos que transcribi\u00f3 luego en el libro. Me dispuse a leer como cualquier voyerista. Quise espiar c\u00f3mo se hab\u00edan amado esos dos. Pero ella, desde la primera l\u00ednea, se lleva puesto al lector en el caudal de sus brillantes digresiones y autoan\u00e1lisis sobre su sentir cotidiano, anudando con ellos un erotismo erudito, bestial y pornogr\u00e1fico.Los herrajes de su \u2018aparejo\u2019 son tan sofisticados que lo santo y lo obsceno brillan con la misma majestad a la luz de la palabra, su amante salv\u00edfica, que baj\u00f3 del cielo para ayudarle a cargar su cruz enamorada.Margarita Rosa de Francisco", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/margarita-rosa-de-francisco/la-cruz-de-carolina-columna-de-margarita-rosa-de-francisco-492572", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Entre la ciencia y la f\u00e1bula", "contenido": " En la avalancha de contenidos que han invadido los medios y las redes sociales con motivo de la pandemia del covid-19 no es f\u00e1cil distinguir el grano de la paja. Sin embargo, hay contrastes que saltan a la vista. Uno de ellos es el que contrapone los textos delirantes que sobrepasan la categor\u00eda de las fake news a los documentos con sustento cient\u00edfico y fines altruistas, que por fortuna no son escasos. El miedo que desat\u00f3 la pandemia en todo el mundo y la incertidumbre sobre lo que nos espera han sido el caldo de cultivo de las teor\u00edas m\u00e1s descabelladas, desde la que la atribuye a una conspiraci\u00f3n comunista para dominar el planeta hasta las que culpan de ella a Satan\u00e1s o a seres extraterrestres. No es de extra\u00f1ar que haya quienes den cr\u00e9dito a esas f\u00e1bulas, como tambi\u00e9n que algunos, en el otro extremo, subestimen el peligro e ignoren las recomendaciones de las autoridades sanitarias para enfrentarlo. Lo ins\u00f3lito es que dos jefes de Estado, como Donald Trump y Jair Bolsonaro, encabecen a los exponentes de ambas orillas.Frente a las manifestaciones estramb\u00f3ticas de aquellos personajes se destacan los llamados de atenci\u00f3n sustentados en informaci\u00f3n seria y formulados en forma equilibrada, como los que ha hecho Bill Gates, el fundador de Microsoft, una de las voces m\u00e1s acreditadas en esta materia. Despu\u00e9s de convertirse en uno de los hombres m\u00e1s ricos del mundo, Gates se retir\u00f3 de su empresa hace doce a\u00f1os para dedicar su tiempo y gran parte de su fortuna a causas humanitarias, para lo cual cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n Bill y Melisa Gates, que ha impulsado campa\u00f1as contra el sida, la malaria y la polio, y ahora se ha comprometido a fondo en la lucha contra el coronavirus.La Fundaci\u00f3n Gates destin\u00f3 inicialmente cien millones de d\u00f3lares para el combate de la pandemia y luego a\u00f1adi\u00f3 a su donaci\u00f3n otros 250 millones de d\u00f3lares para apoyar a los laboratorios que trabajan en la producci\u00f3n de un tratamiento y una vacuna contra el virus.Su convicci\u00f3n sobre la seriedad de la amenaza lo llev\u00f3 a criticar abiertamente a Trump por su vacilaci\u00f3n inicial para actuar contra ella y despu\u00e9s por su decisi\u00f3n de quitarle el financiamiento a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Esto lo convirti\u00f3 en el blanco de 'Fox News' y otros reductos derechistas de Estados Unidos, que desataron una campa\u00f1a de ataques contra \u00e9l y llegaron a acusarlo de ser el creador del coronavirus. Lo cual no ha impedido que Gates y su fundaci\u00f3n sigan trabajando en busca de una soluci\u00f3n para la plaga vaticinada por \u00e9l en 2015.No es la primera vez que una situaci\u00f3n cr\u00edtica, sobre todo si tiene un origen dif\u00edcil de desentra\u00f1ar, es aprovechada para explotar el miedo y sacar partido con fines pol\u00edticos. Tampoco es la primera vez que se buscan chivos expiatorios para culparlos de una calamidad como la actual. As\u00ed ocurri\u00f3 en los casos de otras epidemias, incluyendo la de 1348, que cobr\u00f3 celebridad como la m\u00e1s da\u00f1ina porque acab\u00f3 con un tercio de la poblaci\u00f3n europea. Siempre se culp\u00f3 a los extranjeros, a los marginados sociales y a minor\u00edas religiosas como la de los jud\u00edos.Una consecuencia de lo anterior fue el desencadenamiento de persecuciones contra quienes eran considerados culpables. En el caso de la llamada gripe espa\u00f1ola de 1918, algunos buscaron el origen del mal en una conspiraci\u00f3n alemana. Hace cuarenta a\u00f1os los homosexuales y los drogadictos cargaron con el peso de ser se\u00f1alados como los causantes del sida. Y ahora, en varios lugares de Estados Unidos personas de origen asi\u00e1tico han sufrido agresiones como resultado de las acusaciones de Trump contra China.En el tel\u00f3n de fondo est\u00e1 el oscurantismo, que no ha sido derrotado por la hiperconectividad que mantiene a la humanidad informada al instante sobre todo lo habido y por haber. Es triste ver que mientras la ciencia avanza en el hallazgo de la vacuna contra el virus, contra la ignorancia no parece haber tratamiento que valga.Leopoldo Villar Borda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/leopoldo-villar-borda/entre-la-ciencia-y-la-fabula-columna-de-leopoldo-villar-borda-492548", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/bomba-de-tiempo-caricatura-de-matador-492616", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/diagnosticos-tardios-caricatura-de-mil-492618", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/muere-un-historico-en-cuba-caricatura-de-matador-492614", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Adele agradece a los m\u00e9dicos e impresiona por su cambio f\u00edsico", "contenido": " En los \u00faltimos meses,\u00a0la cantante\u00a0Adele ha sorprendido a sus seguidores por sus grandes cambios f\u00edsicos. Seg\u00fan cont\u00f3 'Us Weekly', la brit\u00e1nica perdi\u00f3 hasta 45 kilos. Esta transformaci\u00f3n ocurri\u00f3 durante la separaci\u00f3n de su ex marido, Simon Konecki, con quien dur\u00f3 tres a\u00f1os de casada y tiene un hijo, Angelo, de 7 a\u00f1os.Recientemente, Adele comparti\u00f3 una nueva imagen en Instagram en la que aparece detr\u00e1s de una gran corona floral luciendo un vestido holgado negro.\u00a0Llama la atenci\u00f3n que se le ve mucho m\u00e1s delgada de lo habitual.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Skepta, el nuevo amor de la cantante Adele tras su divorcio). En la publicaci\u00f3n agradece el \u201camor\u201d recibido por parte de sus amigos y fans por su cumplea\u00f1os n\u00famero 32. Adem\u00e1s, aprovecha para mostrar gratitud por el papel de los trabajadores esenciales durante la pandemia del nuevo coronavirus.\u201cEspero que todos se mantengan seguros y cuerdos durante este tiempo de locura. \u00a1Quisiera agradecer a todo el personal sanitario y trabajadores esenciales que nos mantienen seguros mientras arriesgan sus vidas! Son realmente nuestros \u00e1ngeles. 2020, adi\u00f3s, gracias, besos\u201d, escribi\u00f3 en el texto que acompa\u00f1a la imagen. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea la foto aqu\u00ed). Esta es la primera publicaci\u00f3n de la artista durante el a\u00f1o 2020, ya que no aparec\u00eda en Instagram desde diciembre de 2019. A finales del a\u00f1o pasado hab\u00eda revelado que estaba siguiendo una dieta basada en comida saludable y ejercicio, que le hab\u00eda ayudado a perder varios kilos.  (Lea tambi\u00e9n: El cambio extremo de Adele antes y despu\u00e9s de la fama).Seg\u00fan el medio \u2018The Mirror\u2019, Adele habr\u00eda recurrido al Pilates reform y a la dieta Sirtfood \u2013que consiste en potenciar las 'sirtuinas', unas prote\u00ednas que activan el metabolismo y ayudan a quemar grasas\u2013 para bajar de peso.En el medio \u2018Daily Mail\u2019, su exentrenadora personal, Camila Goodis, asegur\u00f3 que \"est\u00e1 haciendo ejercicio, pero creo que el 90% es dieta.Es una buena dieta para perder peso. La primera semana es intensa: jugos verdes y solo 1.000 calor\u00edas\", dijo. Adem\u00e1s, defendi\u00f3 la nueva apariencia delgada de Adele, diciendo que \"no se ve demasiado delgada, se ve incre\u00edble\".(Le puede interesar:\u00a0Madonna dice que tiene anticuerpos y que 'respirar\u00e1 aire con covid-19').Aunque algunos de sus fans han expresado estar preocupados debido a que la cantante brit\u00e1nica ha perdido peso con mucha rapidez, todo parece indicar que no es una obsesi\u00f3n y que Adele se est\u00e1 dedicando mucho tiempo a s\u00ed misma, cuid\u00e1ndose.  Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/adele-la-cantante-publico-su-cambio-fisico-en-instagram-492488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Exconcursante de \u2018reality\u2019 'Gran Hermano' dice que estuvo con Neymar", "contenido": " El futbolista brasilero Neymar est\u00e1 confinado desde marzo en su mansi\u00f3n en R\u00edo de Janeiro, a ra\u00edz de la pandemia\u00a0por coronavirus que vive el mundo, pero no por eso ha dejado de ser noticia. Esta vez, su nombre ha sonado por estar involucrado en un esc\u00e1ndalo amoroso que ha revelado una exconcursante del \u2018reality show\u2019 'Gran Hermano', seg\u00fan la agencia internacional EFE. Flayslane, participante de la \u00faltima edici\u00f3n de este concurso en Brasil, asegur\u00f3 que tuvo una relaci\u00f3n con el delantero del Par\u00eds Saint-Germain (PSG). El anuncio lo hizo en un video en directo con el 'youtuber' Matheus Mazzafera. La noticia se hizo viral r\u00e1pidamente en redes.(Le puede interesar: \u00bfPodr\u00eda el avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico llegar a Colombia?).  Ante la ola de comentarios,\u00a0Neymar reaccion\u00f3 a una publicaci\u00f3n y dio a entender que nunca tuvo una aventura amorosa con la joven. \u201cRe\u00edr por no llorar\u201d, escribi\u00f3 el futbolista. Flayslane respondi\u00f3 a este comentario diciendo: \u201cSolo voy a decir una cosa: soy lo suficientemente mujer como para admitir lo que hago (...). Soy muy transparente y no tengo compromiso con nadie, como para tener que mentir\u201d, inform\u00f3 la agencia \u2018EFE\u2019. La joven se refiri\u00f3 a lo sucedido como \u201cun encuentro aleatorio\u201d que ocurri\u00f3 en octubre de 2016. \u201cNeymar, no tienes de qu\u00e9 avergonzarte. \u00bfVoy a pasar por mentirosa solo porque t\u00fa eres Neymar y yo no soy nadie? Ahora estoy avergonzada de haber estado contigo\", escribi\u00f3 Flayslane.(Le puede interesar: El drama de una familia con inquilinos ruidosos y conflictivos).  Tras la pol\u00e9mica, el ex esposo de Flayslane, Jhonatan Ricarte, con quien tiene un hijo, garantiz\u00f3 que ella y Neymar s\u00ed estuvieron juntos. \"Soy el exmarido de Flay, padre de nuestro hijo. Comenc\u00e9 a salir con ella algunos meses despu\u00e9s de haber 'estado' contigo (dirigi\u00e9ndose a Neymar) y fui yo quien borr\u00f3 la conversaci\u00f3n entre ustedes dos y tu n\u00famero de su celular\", escribi\u00f3 Ricarte. De acuerdo al reporte de de \u2018EFE\u2019, los medios locales han afirmado que el supuesto romance se produjo cuando Neymar estaba intentando arreglar su relaci\u00f3n con la modelo y actriz Bruna Marquezine, de la que estuvo separado un a\u00f1o. La pareja se reconcili\u00f3 a finales de 2016 y terminaron su relaci\u00f3n en octubre de 2018.Tendencias EL TIEMPO*Con EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/neymar-habria-mantenido-relacion-con-exconcursante-de-reality-en-brasil-492520", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Luis Su\u00e1rez, la nueva joya del f\u00fatbol colombiano", "contenido": " Con el mismo nombre del artillero uruguayo del Barcelona, pero originario de Santa Marta, la tierra que tambi\u00e9n vio nacer al Tigre Radamel Falcao Garc\u00eda, Luis Su\u00e1rez tambi\u00e9n brillaba en el f\u00fatbol espa\u00f1ol, aunque en segunda divisi\u00f3n. Pero su talento no est\u00e1 pasando inadvertido. A Su\u00e1rez, en el f\u00fatbol, al parecer, le est\u00e1n saliendo varias novias. Y no solamente hablamos de clubes. Existe la posibilidad de que juegue por la Selecci\u00f3n de Espa\u00f1a, aunque en la de Colombia no caer\u00edan nada mal los 17 goles que llevaba cuando suspendieron las ligas. Sin embargo, siempre pasa algo a la hora de pensar en Su\u00e1rez para una selecci\u00f3n colombiana. El propio jugador confes\u00f3 las dificultades que ha vivido. Apenas alcanz\u00f3 a jugar siete partidos en el ascenso colombiano, con Leones, antes de irse a Espa\u00f1a. (Le puede interesar: Gareca pide auxilio para expresidente de la Federaci\u00f3n Peruana en prisi\u00f3n)\u201cSi t\u00fa antes de venir a Europa no tienes un nombre hecho en Colombia, no puedes tener protagonismo en la Selecci\u00f3n. Yo en el Granada estaba haciendo goles, pero por no tener el nombre no me llamaron. En cambio, a otro compa\u00f1ero que no lo voy a nombrar lo llamaron a pesar de haber jugado muy poco aqu\u00ed en Espa\u00f1a. Eso me pas\u00f3 en el Suramericano Sub-20 de Per\u00fa\u201d, dijo en una rueda de prensa citada por LaLiga, en noviembre del a\u00f1o pasado. Tambi\u00e9n ten\u00eda la edad para haber jugado el Preol\u00edmpico que se disput\u00f3 a comienzos de este a\u00f1o en el Eje Cafetero y Bucaramanga. \u00bfPor qu\u00e9 no lleg\u00f3? \u201cEn el caso de Su\u00e1rez, nosotros en junio o julio empezamos la comunicaci\u00f3n con \u00e9l, mandamos una carta al Real Zaragoza y el club contest\u00f3 que no lo iba a prestar para ninguna fecha Fifa ni para el Preol\u00edmpico 2020\u201d, declar\u00f3 el t\u00e9cnico de la Selecci\u00f3n sub-23, Arturo Reyes. Y vaya que le hizo falta. De Leones, Su\u00e1rez se fue a Europa. El empresario Luis Felipe Posso lo ayud\u00f3 a llegar al Watford, donde no pudo jugar por no haber tenido pasado con la Selecci\u00f3n, as\u00ed que fue cedido al Granada de Espa\u00f1a. De all\u00ed pas\u00f3 al Real Valladolid, donde jug\u00f3 en el filial, y posteriormente al Gimnastic de Tarragona, en segunda divisi\u00f3n, pero, en la temporada en que jug\u00f3 all\u00ed, el equipo perdi\u00f3 la categor\u00eda. \u201cYo di el salto a Europa a los 18 a\u00f1os, tienes que trabajar mucho, pero tambi\u00e9n tienes que tener un poco de suerte. Yo me encontr\u00e9 con un hombre llamado Luis Felipe Posso, que me dio la oportunidad de venir aqu\u00ed. Ya cuando llegas a Europa tienes que saber que lo dif\u00edcil no es llegar, sino mantenerse\u201d, se\u00f1al\u00f3 Su\u00e1rez.(En otras noticias: La dura revelaci\u00f3n de \u00c1nderson Plata sobre Gallardo, el t\u00e9cnico de River)Zaragoza es el equipo en el que m\u00e1s ha rendido y le ha ido tan bien que en el seno del club no tienen claro que lo puedan retener, as\u00ed obtengan el ascenso a primera. Hasta el momento en que se suspendieron los torneos en Espa\u00f1a por el coronavirus, Zaragoza era segundo, con 55 puntos, uno por debajo del C\u00e1diz. Los dos primeros suben directamente y del tercero al sexto deben jugar un repechaje. Los derechos deportivos de Su\u00e1rez siguen perteneciendo al Watford, pero ahora la situaci\u00f3n es distinta: el samario jur\u00f3 la nacionalidad espa\u00f1ola en octubre del a\u00f1o pasado, algo que su club celebr\u00f3 en las redes sociales. Con eso ya no ocupa plaza de extracomunitario y le abre muchas puertas. Su trabajo esta temporada lo ha puesto en la mira de varios clubes. En Espa\u00f1a estar\u00edan interesados Getafe y Valencia. Desde Italia, medios de ese pa\u00eds lo ponen en la \u00f3rbita de Lazio. Y tambi\u00e9n hay versiones que lo vinculan con el Galatasaray, en caso de que se vaya Falcao. \u201cSu situaci\u00f3n es la m\u00e1s complicada por la cantidad de equipos que est\u00e1n apareciendo en el mercado. Es un chico que ha despertado inter\u00e9s de clubes muy fuertes, pero es propiedad de una entidad que no tiene necesidad de vender\u201d, asegur\u00f3, en una rueda de prensa virtual, el director deportivo del Zaragoza, Lalo Arantegui. (Lea tambi\u00e9n: La historia de la estrella de la NBA que lleg\u00f3 virgen al matrimonio)\u201cLo vamos a tener dif\u00edcil en cuanto a un traspaso. La idea es que juegue en la Premier, pero si no se cumple ninguna de estas dos condiciones, tengo la ilusi\u00f3n de que si tiene que volver a salir cedido, que su destino sea el Real Zaragoza seguro\u201d, agreg\u00f3.El pasaporte espa\u00f1ol tambi\u00e9n lo ha puesto en el radar de la Selecci\u00f3n de ese pa\u00eds, pensando en los Ol\u00edmpicos de Tokio, a los que Espa\u00f1a ya clasific\u00f3. La decisi\u00f3n de mantener la fecha del 1.\u00ba de enero de 1997 como l\u00edmite de edad lo hace elegible para jugar all\u00ed.Sin embargo, Su\u00e1rez mantiene una ilusi\u00f3n: \u201cYa he dicho en varias entrevistas que mi deseo es jugar con Colombia, pero que Espa\u00f1a me ha brindado mucho, mi familia, mi hijo, y no descarto jugar para la selecci\u00f3n de Espa\u00f1a. Pero mi sue\u00f1o desde peque\u00f1o ha sido jugar con Colombia\u201d, dijo en una transmisi\u00f3n en vivo por Instagram. A Su\u00e1rez lo siguen de varios clubes de Europa, y lucha por ganarse un puesto en la Selecci\u00f3n.Jos\u00e9 Orlando AscencioSubeditor de Deportes@josasc", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/perfil-de-luis-suarez-goleador-colombiano-del-zaragoza-492258", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Har\u00e1n concierto con p\u00fablico en EE. UU. en plena pandemia de covid-19", "contenido": " La industria musical y de eventos en Estados Unidos revive despu\u00e9s de estar paralizada por varios meses a causa del coronavirus, esta vez con un concierto que se va a realizar en Arkansas. As\u00ed lo dio a conocer Travis McCready, quien dar\u00e1 el concierto y es el\u00a0 l\u00edder de la banda de rock country Bishop Gunn, en la p\u00e1gina oficial del evento.  El concierto se realizar\u00e1 en el  auditorio The temple live, en Forth Smith, la segunda ciudad m\u00e1s grande de Arkansas. El evento contar\u00e1 con medidas de distanciamiento muy rigurosas para evitar contagios entre los asistentes. Por ejemplo, se hizo una reducci\u00f3n de la capacidad del lugar de un 80%. Es decir, normalmente se daba ingreso a 1.100 personas y para esta ocasi\u00f3n solo ser\u00e1n 229. (Le puede interesar: \u2018El acuerdo de paz puede ser un ejemplo para futuras negociaciones\u2019). A su vez, la personas que quieran asistir ser\u00e1n desinfectadas\u00a0antes de ingresar y se les tomar\u00e1 la temperatura. Tambi\u00e9n podr\u00e1n comprar tapabocas y tendr\u00e1n que estar dos metros. Adem\u00e1s,\u00a0 habr\u00e1 un l\u00edmite de 10 personas en todos los ba\u00f1os. Los dispensadores de papel y jab\u00f3n no podr\u00e1n ser tocados y ser\u00e1n limpiados constantemente por el personal del evento. La entrada individual tiene un costo de 20 d\u00f3lares, alrededor de 79.240 pesos colombianos, pero los tiquetes deber\u00e1n comprarse por grupo de asientos de 2 a 12, personas para evitar mezclarse con otros grupos. (Le puede interesar: Asesinan a cient\u00edfico chino que investigaba el coronavirus en EE.UU.).  \u201cPor lo que podemos decir, este es el primer show en vivo anunciado en el pa\u00eds desde que todos cerramos por el\u00a0coronavirus... Esto no ser\u00e1 algo para ganar dinero, pero es un paso atr\u00e1s hacia la normalidad y las mejores pr\u00e1cticas que podemos implementar\u201d, dijo Mike Brown, organizador del evento, para el medio \u2018KNWA\u2019. Las puertas se abrir\u00e1n a las 6:00 p.m., pero el show iniciar\u00e1 a las 8:00 p.m.  De acuerdo con la revista \u2018The Rolling Stones\u2019, el pasado 4 de mayo el gobernador  de Arkansas, Asa Hutchinson, anunci\u00f3 que los lugares bajo techo podr\u00edan reanudar los shows en vivo desde el 18 de mayo. Desde la organizaci\u00f3n del evento est\u00e1n a la espera del aval del gobernador, ya que el concierto est\u00e1 pensado para tres d\u00edas antes de que comience a regir la medida.  El pasado 4 de mayo, en Dinamarca, se realiz\u00f3 el \u2018Drive-in\u2019, evento que cont\u00f3 con m\u00e1s de 500 asistentes, seg\u00fan el medio \u2018ABC Noticias\u2019 de M\u00e9xico. El artista principal fue el cantante dan\u00e9s Mads Langer y las personas pudieron verlo desde sus carros mientras se encontraba en el escenario, y tambi\u00e9n por radio. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-estados-unidos-haran-primer-concierto-durante-pandemia-492452", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Hell's Kitchen: c\u00f3mo el chef ganador termin\u00f3 viviendo en la calle", "contenido": " Despu\u00e9s de nueve semanas de extenuante competencia, el chef Michael Wray enfrentaba la prueba final. El t\u00edmido pero talentoso cocinero hab\u00eda alcanzado la final en la primera temporada en Estados Unidos del programa Hell\u2019s Kitchen (\"Cocina del infierno\", o \"Pesadilla en la cocina\"), presentada por el famoso chef brit\u00e1nico Gordon Ramsay. Su desaf\u00edo final era administrar su propia cocina frente a las c\u00e1maras de televisi\u00f3n y a la mirada atenta de uno de los m\u00e1s temidos chefs del mundo. Fue una prueba que Michael, quien ten\u00eda entonces 27 a\u00f1os, super\u00f3 con \u00e9xito. Las im\u00e1genes del alto y muy tatuado joven chef abrazando a Ramsay despu\u00e9s de ganar el show de cocina se vieron en millones de hogares de todo el mundo en 2005. \"Por primera vez siento quetengo el control de mi propio futuro\", declar\u00f3 Michael en el programa. \"Me he reivindicado y eso es importante\". En un principio, el joven chef pens\u00f3 que solo hab\u00eda ganado el premio de US $250.000 en efectivo para abrir su propio restaurante. \"Cuando Michael estaba celebrando el premio me di cuenta de que era una persona con talento. No quer\u00eda dejarlo ir\", dijo sin embargo Ramsay al narrar el episodio. As\u00ed que le hizo una oferta para que trabajara junto con \u00e9l en Londres. Nervioso y despu\u00e9s de pensarlo durante unos minutos, el estupefacto Michael acept\u00f3. El recinto estall\u00f3 en aplausos. Sin embargo, m\u00e1s adelante cambiar\u00eda de opini\u00f3n. \"Fue la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil que jam\u00e1s tuve que tomar. Siempre lamentar\u00e9 haberla tomado\u201d, le cuenta a la BBC. \"Fui a 'La cocina del infierno' teniendo un problema con las drogas. Me aterrorizaba ir a Londres con esa adicci\u00f3n\". Criado en una zona rural de Colorado, en Estados Unidos, Michael mostr\u00f3 inter\u00e9s por la gastronom\u00eda desde una edad temprana y sol\u00eda ayudar a su padre a cocinar. Dice que era una manera de expresarse m\u00e1s all\u00e1 de la escuela, donde sufri\u00f3 por el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Pronto abandon\u00f3 el colegio y empez\u00f3 a trabajar en una cocina. En 1999 comenz\u00f3 en Londres un curso de gastronom\u00eda que durar\u00eda dos a\u00f1os. Fue en aquella \u00e9poca cuando supo de Ramsay, un chef cuyo temperamento tem\u00edan muchos y que se perfilaba como uno de los mejores del mundo. \"Ten\u00eda fama de ser intenso, alguien con el que nadie quer\u00eda meterse\", recuerda Michael. \"Intent\u00e9 por un a\u00f1o trabajar con \u00e9l gratis, pero nadie consegu\u00eda acceder a ello, era totalmente exclusivo\". Cuando supo que hab\u00eda audiciones para Hell's Kitchen a trav\u00e9s de sus suegros, quienes trabajaban en la industria, Michael decidi\u00f3 que esa ser\u00eda su mejor oportunidad para acercarse a Ramsey. Se postul\u00f3, y tras someterse a un riguroso proceso de entrevistas y pruebas, le anunciaron que hab\u00eda quedado entre los 12 finalistas. Michael vio el programa como una oportunidad de demostrar su talento e inspirarse en la experiencia de Ramsay. Pero apenas empezaron a grabar, se dio cuenta de que iba a ser m\u00e1s dif\u00edcil de lo pensado. Les contaron que el p\u00fablico seguir\u00eda el programa y que al final de cada episodio uno de los concursantes quedar\u00eda eliminado. Las c\u00e1maras grabar\u00edan las 24 horas del d\u00eda, durante los siete d\u00edas de la semana, inclusive mientras dorm\u00edan. \"Ingres\u00e9 pensando en que iba a aprender todas estas cosas maravillosas para trabajar como chef junto a Gordon Ramsay y termin\u00e9 d\u00e1ndome cuenta de que tendr\u00eda que hacer todo lo que estuviera en mis manos para seguir en el programa y ganar\", cuenta. \"No quer\u00eda salir en cadena nacional y perder\". A pesar de que en el primer episodio Ramsay le dijo que ten\u00eda el \"paladar como el trasero de una vaca\", Michael pronto se posicion\u00f3 como el favorito. Mientras que los concursantes fueron sometidos a la famosa c\u00f3lera de Ramsay, Michael generalmente lograba esquivar los ataques verbales. Ganaba cada reto y segu\u00eda adelante con su equipo, interviniendo con frecuencia para ayudar a los que estaban quedando atr\u00e1s. A pesar de la aterradora personalidad de Ramsay en la cocina, Michael asegura que fuera de ella era todo lo contrario. Incluso justifica sus arrebatos y dice que sol\u00eda tener motivos para enfadarse. \"No sab\u00eda si ser\u00eda o no capaz de deshacerse del personaje una vez se quitara el uniforme, pero lo consegu\u00eda. Fuera de ese entorno dejaba de ser el chef Ramsay y se mostraba alegre y dicharachero\", dice. Sin embargo, \"cuando \u00e9l deja el restaurante su personalidad queda en ella como un fantasma. Es por eso que, cuando \u00e9l se va, la gente sigue esforz\u00e1ndose en preparar cada plato de forma perfecta\". Despu\u00e9s de eliminar a todos los dem\u00e1s concursantes, Michael se enfrent\u00f3 a Ralph Pagano en la final. Ambos chefs ten\u00edan que crear su propio men\u00fa, con los exconcursantes regresando para ayudarles a manejar sus cocinas. Aunque Ramsay manifest\u00f3 dudas de que Michael pudiera ser lo suficientemente desenvuelto para manejar su propia cocina, sus habilidades y altos est\u00e1ndares gastron\u00f3micos salieron a relucir. Despu\u00e9s de terminar el servicio, Michael y Ralph tuvieron que pararse frente a dos puertas. La puerta del ganador se abrir\u00eda y la del perdedor permanecer\u00eda cerrada. Michael dio un paso adelante, gir\u00f3 el picaporte y accedi\u00f3 a un recinto en el que los aplausoslo envolver\u00edan. \"Mi mente se qued\u00f3 en blanco\u201d, recuerda. \"\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 ahora con mi vida? Se me abr\u00eda un mundo de oportunidades\". Pero la oferta de Ramsay de trabajar con \u00e9l en Londres inmediatamente puso a Michael cara a cara con un problema que se estaba gestando desde hac\u00eda alg\u00fan tiempo. Un par de a\u00f1os antes de participar en Hell's Kitchen, Michael hab\u00eda sido sometido a una operaci\u00f3n de escoliosis, tras lo cual le recetaron unos opi\u00e1ceos fuertes para controlar el dolor durante la recuperaci\u00f3n. Al poco tiempo se convirti\u00f3 en un adicto. Para el rodaje, les entreg\u00f3 las pastillas recetadas a los productores, aunque no todas. Y despu\u00e9s le pidi\u00f3 a su m\u00e9dico que le recetara m\u00e1s. \"Estaba usando la mitad de mi energ\u00eda mental s\u00f3lo para controlar mi adicci\u00f3n y poder trabajar y llevar una vida normal\", confiesa. Michael vol\u00f3 a Londres y durante cinco d\u00edas pudo experimentar una muestra de lo que parec\u00eda depararle el futuro. Sin embargo, el temor a no tener acceso a sus medicamentos hizo que finalmente rechazara la oferta de un traslado definitivo. \"Gordon quer\u00eda que me mudara all\u00ed. Seguramente qued\u00f3 un poco decepcionado de que no me fuera a vivir a Londres\", comenta. \"Le estaba ofreciendo a este joven chef la oportunidad de ir a Londres para ense\u00f1arle, para mostrarle c\u00f3mo es que se hace todo esto, y se encontr\u00f3 con que rehus\u00e9 su oferta\u201d, recuerda. Lo que Ramsay sinti\u00f3 en ese momento no lo sabemos, pues sus representantes no respondieron a la solicitud de entrevista. Sea como sea, aunque Michael dej\u00f3 de lado la propuesta de uno de los mejores chefs del mundo, en Estados Unidos le esperaba una serie de oportunidades. Estaba preparando la apertura de su propio restaurante en Los \u00c1ngeles, ten\u00eda dinero en el banco y estaba esperando su primera hija con su esposa Lola. Fue entonces cuando lo golpe\u00f3 la tragedia. \"A pocas semanas de abrir el restaurante mi hija muri\u00f3\", cuenta Michael. \"Fue un parto con complicaciones, durante el cual dej\u00f3 de respirar por siete u ocho minutos. En ese tiempo no le lleg\u00f3 ox\u00edgeno al cerebro, por lo que muri\u00f3\". Como consecuencia, Michael no pudo evitar que su adicci\u00f3n tomara el control de su vida. \"Los a\u00f1os que siguieron fueron en ca\u00edda libre\", admite. \u201cTodo empez\u00f3 a desmoronarse a mi alrededor\". Tras la muerte de su hija, sigui\u00f3 trabajando en el restaurante durante seis semanas antes de dejarlo todo atr\u00e1s. Su matrimonio pronto se rompi\u00f3 y empez\u00f3 a vivir en su cami\u00f3n. Por aquel entonces a\u00fan consegu\u00eda trabajos como cocinero, lo que le permiti\u00f3 financiar su drogadicci\u00f3n. Tambi\u00e9n cuando perdi\u00f3 el cami\u00f3n y tuvo que empezar a vivir bajo un puente, cerca de la avenida Hollywood Boulevard. Durante el d\u00eda daba clases de gastronom\u00eda en uno de los locales de Sur la Table, una cadena de art\u00edculos de cocina, y por la noche se drogaba. \"Me volv\u00ed un completo ermita\u00f1o\", dice. \"Me inyectaba, y no quer\u00eda que nadie lo viera. Escuchaba la radio y me dorm\u00eda. Era como si no viviera, solo existiera\u201d, a\u00f1ade. Como gastaba todo el dinero en drogas, ten\u00eda que acudir a los refugios para los sin techo para poder comer. All\u00ed, con frecuencia terminaba cocinando para los otros. Despu\u00e9s de a\u00f1os de hacerlo, su m\u00e9dico de Nuevo M\u00e9xico, a donde se hab\u00eda trasladado, se neg\u00f3 a seguir recet\u00e1ndole analg\u00e9sicos. Como consecuencia, pronto empez\u00f3 a sentir los efectos de la abstinencia. Y entr\u00f3 en p\u00e1nico. En ello estaba cuando record\u00f3 que la farmacia a la que acud\u00eda no sol\u00eda retirar los medicamentos de los estantes durante la noche. Cuando anocheci\u00f3, agarr\u00f3 un hacha, irrumpi\u00f3 en ella y se rob\u00f3 los f\u00e1rmacos. No dej\u00f3 de conducir hasta que lleg\u00f3 a la mitad del desierto. Su intenci\u00f3n era aprovechar que estaba all\u00ed para ir dejando las drogas, pero las cosas fueron de mal en peor. \"Lo que termin\u00f3 sucediendo es que pas\u00e9 casi 30 d\u00edas sin comer. No ten\u00eda casi ni agua\", cuenta. \"Estaba literalmente muri\u00e9ndome en esta choza de adobe, viendo el sol salir, atravesar el cielo, ponerse, ver la luna salir, atravesar el firmamento. Hab\u00eda dos cr\u00edas de culebra cascabel viviendo conmigo en los primeros dos o tres d\u00eda\"\u201d. Despu\u00e9s de casi un mes, Michael empez\u00f3 a alucinar, pensando que ten\u00eda fantasmas atrapados en su cuerpo. Intent\u00f3 suicidarse, pero un camionero que pasaba lo encontr\u00f3 medio inconsciente, gateando junto a la carretera. \"No quer\u00eda morir y necesitaba llegar a un sitio donde alguien me viera y me ayudara\", dice. Michael despert\u00f3 en un hospital, 48 horas despu\u00e9s, y decidi\u00f3 que ya era hora de desintoxicarse. Despu\u00e9s de 10 d\u00edas en recuperaci\u00f3n en el centro de salud, se enrol\u00f3 en un programa de rehabilitaci\u00f3n en junio de 2012. No es sorpresa que la cocina jug\u00f3 un papel importante en su recuperaci\u00f3n. \"Los d\u00edas se me fueron cocinando tres comidas para siete u ocho personas mientras batallaba contra la drogadicci\u00f3n. Fue un momento muy gratificante de mi vida\u201d, afirma. Fue durante la rehabilitaci\u00f3n que Michael conoci\u00f3 a su actual esposa, Sharlene. \"Tuve una sonrisa en la cara durante los primeros dos o tres a\u00f1os. No pod\u00eda creer lo buena que era la vida\", dice. Cuando Michael complet\u00f3 su rehabilitaci\u00f3n, se entreg\u00f3 a la polic\u00eda por el robo en la farmacia. Termin\u00f3 pagando casi un mes de c\u00e1rcel, donde le permitieron ayudar en la cocina. \"Sent\u00ed que deb\u00eda pagar por el crimen y hacer lo correcto\", expresa. Una vez afuera, supo que ya era hora de retornar a lo que amaba. Pero sinti\u00f3 que deb\u00eda ganarse el derecho de llamarse chef otra vez.  Empez\u00f3 a trabajar unos turnos en una cafeter\u00eda en la que ofrec\u00edan desayunos. \"Pas\u00e9 unos tres o cuatro a\u00f1os simplemente recuperando mis habilidades para volver a considerarme chef\u201d, dice. \"Volv\u00ed a empezar de cero\". En a\u00f1os recientes, Michael ha trabajado como chef principal en numerosos restaurantes y tambi\u00e9n ha servido de consultor para otros en la preparaci\u00f3n de sus men\u00fas. Su sue\u00f1o es poder tener su propio cami\u00f3n de comida. \"A m\u00ed, como chef, me parece que es la m\u00e1xima expresi\u00f3n de nuestro arte: poder ir a cualquier sitio y cocinar cualquier cosa\", manifiesta. Michael tambi\u00e9n ha visitado Filipinas, donde tiene programados varios eventos de cocina este a\u00f1o y que espera no se vean afectados por la pandemia. Espera establecer un restaurante all\u00ed. Ha tratado de comunicarse con Hell\u2019s Kitchen un par de veces pero no ha obtenido respuesta. \"Creo que debido al giro que dio mi vida despu\u00e9s de Hell\u2019s Kitchen, est\u00e1n m\u00e1s interesados en historias de \u00e9xito\u201d, sostiene. \u00c9l, superada esa \u00e9poca, est\u00e1 feliz de estar vivo y seguir cocinando. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=3FlrsNfKguk https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs&t=10s https://www.youtube.com/watch?v=OkijKj0TIpM&t=4s", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/hell-s-kitchen-chef-ganador-de-la-cocina-del-infierno-termino-viviendo-en-la-calle-492082", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Netflix anota otro \u00e9xito con pura bala y pu\u00f1os", "contenido": " Cuando Chris Hemsworth decidi\u00f3 quitarse la sombra del superh\u00e9roe Thor para meterse en la piel de un mercenario en la pel\u00edcula de Netflix Misi\u00f3n de rescate, estaba claro que quer\u00eda experimentar en el g\u00e9nero de acci\u00f3n m\u00e1s puro y duro. Lo que consigui\u00f3 fue una reacci\u00f3n positiva muy cercana a lo que ya gan\u00f3 con su papel en la saga cinematogr\u00e1fica de Marvel. M\u00e1s de 90 millones de personas, un c\u00e1lculo gigantesco para la plataforma de contenidos, es la cifra que se han arriesgado a dar algunos expertos en estad\u00edsticas para la que ya se considera como uno de los \u00e9xitos m\u00e1s grandes en lo que va del a\u00f1o en el servicio de streaming. \u00bfC\u00f3mo hizo una pel\u00edcula de bala, pu\u00f1o y pocos matices dram\u00e1ticos para alcanzar ese reconocimiento, no solo de los seguidores del plomo ficticio, sino de cr\u00edticos que alabaron su forma, por encima del fondo?Todo indica que la raz\u00f3n fue ser fiel a su naturaleza sencilla, en la que un soldado experto, traumatizado y solitario decide asumir una misi\u00f3n suicida. Un lugar com\u00fan que por obra y gracia del ritmo fren\u00e9tico de la pel\u00edcula y el contraste con la frialdad de Hemsworth (su personaje se llama Tyler Rake) va enganchando poco a poco.El carisma del actor principal, quien ya cultiv\u00f3 un cari\u00f1o y fan\u00e1ticos incondicionales con su trayectoria en el universo cinematogr\u00e1fico de Marvel, ser\u00eda tambi\u00e9n otro elemento esencial del embrujo que consigue la pel\u00edcula.A esto se suma un detalle que seguro amaron quienes revisan la lista de cr\u00e9ditos: que fue escrita por los hermanos Russo (Joe y Anthony), art\u00edfices del \u00e9xito de Avengers, lo que dio paso a que se planteara una buena vibra con Misi\u00f3n de rescate antes de su estreno. Otro elemento que gust\u00f3 de la experiencia \u2013eso s\u00ed, gracias al talento del director Sam Hargrave\u2013 fue el montaje y el control entre la pirotecnia visual para que no se convirtiera en solo una tormenta de bala y sangre, cosas que no le faltan, sino que se mezclaron de manera destacada en un ejercicio de rescate y protecci\u00f3n de un hijo de un capo indio que fue secuestrado por un rival de Indonesia.Tambi\u00e9n funcionan las secuencias de combate que recuerdan un poco lo hecho por Keanu Reeves en la saga de John Wick. \u201cNo es la pel\u00edcula m\u00e1s inteligente que vas a ver durante la cuarentena, pero desde luego que s\u00ed la m\u00e1s trepidante\u201d fue la opini\u00f3n que escribi\u00f3 el cr\u00edtico de Variety Peter Debruge, quien recalc\u00f3 la naturaleza de la producci\u00f3n. Entre tanto, su colega de The Guardian Peter Bradshaw trata de contrastar un poco m\u00e1s: \u201cEs un poco cursi y absurda y su final tiene un pretexto bastante desesperante, pero hay que admitir que, en t\u00e9rminos de acci\u00f3n, los Russo y Hargrave saben lo que hacen\u201d. Ante tanto elogio y atenci\u00f3n, hace poco el propio Hemsworth agradeci\u00f3 en sus redes sociales todo el apoyo. Un espaldarazo que, de hecho, ya condujo a la idea de que una nueva aventura deb\u00eda ser el siguiente paso. Y as\u00ed lo fue: Misi\u00f3n de rescate tendr\u00e1 segunda parte y eso no parece sorprender a muchos. Por ahora, el equipo original est\u00e1 trabajando en el desarrollo de una nueva historia, y Joe Russo ya adelant\u00f3 en qu\u00e9 etapa estar\u00eda ese proyecto.\u201cEl acuerdo est\u00e1 cerrado para que escriba la segunda parte y estamos en las fases iniciales de cu\u00e1l podr\u00eda ser la historia. No nos hemos comprometido a\u00fan sobre si seguir\u00e1 adelante o atr\u00e1s en el tiempo. Dejamos un final muy abierto que dejaba muchos interrogantes para el p\u00fablico\u201d, asegur\u00f3.Ahora el reto es hacer que evolucione la f\u00f3rmula para que el regreso pueda tambi\u00e9n sorprender. ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS\u200bCultura EL TIEMPO\u00a0\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mision-rescate-netflix-anota-otro-exito-con-pura-bala-y-punos-492620", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Enfrentamientos con piedras y palos durante protestas sobre la Caracas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-protesta-en-avenida-caracas-por-falta-de-ayuda-en-cuarentena-492682", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los detalles del preacuerdo entre Juan Valderrama y la Fiscal\u00eda", "contenido": " Tras un a\u00f1o del feminicidio de la exsargento chilena Ilse Amory Ojeda Gonz\u00e1lez, el principal sospechoso del crimen, su exnovio Juan Guillermo Valderrama Am\u00e9zquita, podr\u00eda aceptar su culpabilidad en el crimen durante la audiencia de este mi\u00e9rcoles 6 de mayo. Las c\u00e1maras de seguridad del peaje del municipio de Rionegro y un testigo clave que habr\u00eda sido contratado para quemar el cuerpo\u00a0lo ubican en el lugar donde encontraron los restos calcinados de Ojeda, el d\u00eda cuando Ilse se comunic\u00f3 por \u00faltima vez con su familia en Chile. Ilse lleg\u00f3 el 5 de marzo del 2019 con su novio de esa \u00e9poca \u2014Juan Valderrama\u2014 a Colombia, tras retirarse de su cargo como exsargento segundo de la Polic\u00eda en Chile y recibir una alta suma de dinero por su pensi\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0Top ocho: los animales que causan m\u00e1s muertes por a\u00f1o en Colombia)Durante el tiempo que estuvo desaparecida Ojeda, Juan siempre asegur\u00f3 que la estaba buscando y no sab\u00eda de su paradero, incluso report\u00f3 su desaparici\u00f3n 15 d\u00edas despu\u00e9s del d\u00eda que dijo haberla visto por \u00faltima vez. EL TIEMPO conoci\u00f3 en exclusiva el documento del preacuerdo firmado por Juan Valderrama y la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, donde el acusado acepta la culpabilidad por el feminicidio y la desaparici\u00f3n forzada de Ojeda Gonz\u00e1lez.Por estos dos delitos, el ente acusador y la defensa de Valderrama acordaron una pena de 439 meses, es decir, 36 a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n. Seg\u00fan se indica en el documento, la pena m\u00ednima por el delito de feminicidio es de 500 meses, sin embargo, acordaron otorgarle una rebaja de la mitad de la tercera parte de esta pena, por lo que ser\u00eda de 34 a\u00f1os y 8 meses de prisi\u00f3n. Pero, por ser agravado se le aumentan 22 meses m\u00e1s de prisi\u00f3n para un total de 439 meses.\u201cJuan Guillermo Valderrama reitera que su declaraci\u00f3n de culpabilidad es una manifestaci\u00f3n libre, voluntaria y suficientemente informada por su defensor y la Fiscal\u00eda y que entiende que est\u00e1 renunciando al derecho de la no autoincriminaci\u00f3n, a guardar silencio, a tener un juicio oral, contradictorio, concentrado, con inmediaci\u00f3n probatoria, es decir, renuncia a que la Fiscal\u00eda tenga que probar en un juicio oral las conductas imputadas y acusadas, su relevancia jur\u00eddica y su culpabilidad\u201d dice el documento, que ya fue firmado por Juan Valderrama desde la c\u00e1rcel de mediana seguridad de Palogordo en Gir\u00f3n, Santander.Este preacuerdo ser\u00e1 presentado este mi\u00e9rcoles 6 de mayo a las 8:30 de la ma\u00f1ana a la juez primera penal especializada de Bucaramanga, quien ser\u00e1 la encargada de avalar este documento. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo se logra mantener a 367.860 personas sin contagios de covid-19?)En dicha diligencia, la juez les preguntar\u00e1 a las partes su aprobaci\u00f3n del documento, aunque ya est\u00e9 firmado por Valderrama, este puede retractarse y su caso se ir\u00eda a juicio oral.De aceptar este documento en la audiencia, la juez podr\u00eda proceder a dictar la sentencia condenatoria inmediatamente. En el documento est\u00e1 la intervenci\u00f3n del apoderado de la v\u00edctima, que en este caso es la familia de la exsargento chilena Ilse Amory Ojeda, donde se explica que tienen conocimiento y aceptan la pena pactada entre las partes.Adem\u00e1s de esto, se habla del detrimento que Juan podr\u00eda haber causado al patrimonio de Ilse Amory Ojeda, teniendo en cuenta que la familia argumenta que ella retir\u00f3 cien millones de pesos de su pensi\u00f3n antes de viajar con Valderrama a Colombia.Pese a este argumento de la familia, la Fiscal\u00eda indica que solo se tiene demostrable el hecho de que compraron un veh\u00edculo marca Mazda con este dinero y 15 millones de pesos que gast\u00f3 Valderrama d\u00edas despu\u00e9s del asesinato de Ojeda. (Adem\u00e1s lea:\u00a0Liberaron a recluso de c\u00e1rcel de Villavicencio que ten\u00eda coronavirus)El veh\u00edculo ser\u00e1 traspasado inmediatamente a los familiares de la v\u00edctima y los quince millones de pesos se pagar\u00e1n as\u00ed: ocho millones de contado y el restante, en cuotas acordadas entre la familia de Ojeda y Valderrama.\u201cLos familiares de la se\u00f1ora Ilse Amory Ojeda no aceptan esta indemnizaci\u00f3n, por cuanto solicitan sea cancelado el valor de cien millones de pesos\u00a0por la reparaci\u00f3n\u201d, dice el documento.EL TIEMPO conoci\u00f3 que una vez quede en firme la condena, el apoderado de la v\u00edctima va a solicitar un incidente de reparaci\u00f3n. MAR\u00cdA ALEJANDRA RODR\u00cdGUEZCorresponsal EL TIEMPOBUCARAMANGA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/los-detalles-del-preacuerdo-entre-juan-valderrama-y-la-fiscalia-492240", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Gobierno Duque cuestiona decisi\u00f3n de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez", "contenido": " El Gobierno Nacional le sali\u00f3 al paso a una decisi\u00f3n de la alcald\u00eda de Claudia L\u00f3pez que mediante una circular\u00a0de la Secretar\u00eda General pide retomar desde el 11 de mayo las funciones presenciales a sus trabajadores.La citaci\u00f3n se da justo cuando la mandataria bogotana ha insistido en el riesgo que representa para la ciudad la utilizaci\u00f3n de muchas personas en el sistema de transporte p\u00fablico. Por eso el director del Departamento Administrativo de la Presidencia, Diego Molano, cuestion\u00f3, sin mencionar a la alcaldesa bogotana, su decisi\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Duque dice que Claudia L\u00f3pez ha tenido 'propuestas innovadoras')A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter escribi\u00f3: \"Las entidades p\u00fablicas del orden nacional, de acuerdo con Directiva Presidencial 02 del 12 de marzo 2020, durante esta emergencia deben privilegiar el teletrabajo para proteger su vida, seguir cumpliendo sus funciones y no congestionar transporte p\u00fablico\".\u200b Y como para que no queden dudas que la decisi\u00f3n tomada por la alcaldesa va en contrav\u00eda de lo dispuesto por el presidente Iv\u00e1n Duque, le anexa al trino una copia de la Directiva Presidencial 02, en la que se toman medidas para atender la contingencia generada por el covid-19. La alcaldesa Claudia L\u00f3pez se refiri\u00f3 en su cuenta de Twitter a la decisi\u00f3n y se\u00f1al\u00f3 que \"eso no quiere decir que todos los funcionarios empezaran funciones presenciales el lunes Mayo 11, sino que todas las entidades y sus equipos directivos empezar\u00e1n su implementaci\u00f3n gradual\".POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/gobierno-duque-cuestiona-decision-de-la-alcaldesa-claudia-lopez-492642", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Pliego de cargos contra Elizabeth Loaiza por publicidad enga\u00f1osa", "contenido": " La Superintendencia de Industria y Comercio formul\u00f3 pliego de cargos en contra de la modelo Elizabeth Loaiza Junca por ofrecer un producto con beneficios para detecci\u00f3n r\u00e1pida del coronavirus. La Delegatura de Protecci\u00f3n al Consumidor de la Superintendencia de Industria yComercio adelant\u00f3 esta investigaci\u00f3n por un monitoreo de medios, en dondeencontr\u00f3 la publicaci\u00f3n realizada por la reconocida modelo e influenciadoraElizabeth Loaiza Junca en su cuenta de Instagram, donde ofrec\u00eda el producto ProMed Covid 19 Rapid Test con cualidades\u00a0relacionadas con la detecci\u00f3n r\u00e1pida del coronavirus. Por esta raz\u00f3n, el 15 de abril se requiri\u00f3 a la empresaria con el fin de obtener informaci\u00f3n sobre el origen del producto y los beneficios atribuidos al mismo, as\u00ed como de la publicidad utilizada para ofrecerlo. La influenciadora desatendi\u00f3 estos requerimientos, por lo que se le imputar\u00e1 cargos igualmente por el presunto incumplimiento de las \u00f3rdenes impartidas por esta Superintendencia.(En otras noticias:\u00a0Elizabeth Loaiza cuenta su drama por biopol\u00edmeros en cirug\u00eda)La promoci\u00f3n, a trav\u00e9s de sus redes sociales, adem\u00e1s aseguraba que dichos productos contaban con el registro sanitario expedido por el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos\u00a0 (Invima) y que pod\u00edan adquirirlo \u00fanicamente las gobernaciones, alcald\u00edas, hospitales y cl\u00ednicas.\u00a0Estas condiciones objetivas no se ajustan a la realidad, lo que podr\u00eda constituirse como publicidad enga\u00f1osa y, por lo tanto, una vulneraci\u00f3n a lo dispuesto en el estatuto del consumidor. Finalmente se solicit\u00f3 informaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la publicaci\u00f3n mencionadaal Invima, la cual confirm\u00f3 a esta autoridad que el producto mostrado en la publicidad de la cuenta de la modelo no contaba con registro sanitario ni con la autorizaci\u00f3n de importaci\u00f3n para su comercializaci\u00f3n.\u00a0 De confirmarse la violaci\u00f3n a las normas se\u00f1aladas, esta Superintendencia podr\u00eda imponer multas hasta por 2.000 salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes (s. m. l. m. v.). (Tambi\u00e9n puede leer: 'Pliego de cargos a Inmadica Andina, por supuestos precios excesivos')Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/pliego-de-cargos-contra-elizabeth-loaiza-por-publicidad-enganosa-492378", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Juez aval\u00f3 preacuerdo en el caso de Juan Valderrama", "contenido": " El Juzgado 1 Penal del Circuito Especializado de Bucaramanga aval\u00f3 el preacuerdo entre la defensa de Juan Valderrama y la Fiscal\u00eda en el que ped\u00edan que no fuera juzgado por el delito de ocultamiento de pruebas.\u00a0 Tras el aval, el hombre tendr\u00e1 que responder \u00fanicamente por los delitos de feminicidio agravado y desaparici\u00f3n forzada. Valderrama acept\u00f3 su responsabilidad por los delitos imputados y podr\u00eda pagar una pena de hasta 36 a\u00f1os y 6 meses de prisi\u00f3n, sin rebajas de pena.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Los detalles del preacuerdo entre Juan Valderrama y la Fiscal\u00eda)El hombre se encuentra recluido desde el 2 de mayo del a\u00f1o pasado en la prisi\u00f3n de mediana seguridad Palogordo en Santander. Ese d\u00eda fue trasladado desde la estaci\u00f3n de Polic\u00eda sur ubicada en el sector de Real de Minas, en Bucaramanga. Seg\u00fan Flor Alba Cely, abogada de Valderrama, la defensa no tiene pruebas para ir a juicio y es por esto que se celebr\u00f3 el preacuerdo con el que se espera que Valderrama tenga derecho a las rebajas de ley por haber aceptado los delitos en su contra. Vale recordar que Juan Valderrama supuestamente ten\u00eda una relaci\u00f3n sentimental con la Ilse Ojeda, sin embargo despu\u00e9s se conoci\u00f3 que la mantuvo en cautiverio y luego la asesin\u00f3. \u201cIlse Amory Ojeda estuvo privada de la libertad desde el 28 de marzo hasta el 31 de marzo, d\u00eda en el que fue asesinada\u201d, dijo la Fiscal\u00eda. (Adem\u00e1s: El del asesino de la chilena: de c\u00f3mo un caso ejemplar puede enredarse)\u00a0 Seg\u00fan el ente acusador, despu\u00e9s de asesinar a la mujer, Valderrama inciner\u00f3 dos veces el cuerpo de la v\u00edctima. La primera oportunidad lo habr\u00eda hecho por sus propios medios y en la segunda ocasi\u00f3n lo hizo en compa\u00f1\u00eda de un hombre al que le pag\u00f3 $200.000 pesos por ayudarlo. Con el aval del preacuerdo, se proferir\u00e1 sentencia condenatoria en contra de Valderrama. Esta diligencia se llevar\u00e1 a cabo el 2 de julio a las 2 de la tarde.   (Le recomendamos leer:\u00a0La UBPD lanza su Plan Nacional de B\u00fasqueda de personas desaparecidas.) JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/juez-avala-preacuerdo-solicitado-por-juan-valderrama-por-crimen-de-ilse-ojeda-492432", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ballet, cl\u00e1sica, mariachis y jazz, a trav\u00e9s del Teatro Digital", "contenido": " El Teatro Digital, una iniciativa de Bancolombia y la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 a trav\u00e9s del Instituto Distrital de las Artes y su escenario el Teatro Mayor Julio Mario Santo Domingo, ofrece una nueva programaci\u00f3n que va cada jueves, a partir de las 8 p. m.En mayo, la plataforma digital de streaming www.teatrodigital.org permitir\u00e1 acceder al contenido de video en alta definici\u00f3n (HD) pero con calidad ajustable, seg\u00fan la conexi\u00f3n que el usuario tenga en casa, a una programaci\u00f3n que comenz\u00f3 el pasado 30 de abril con Monsieur Perin\u00e9 Filarm\u00f3nico y se podr\u00e1 ver hasta el jueves 7 de mayo.\u00a0 Del 7 al 14 de mayo, Teatro Digital comenzar\u00e1 una franja de espect\u00e1culos internacionales con El Lago de los cisnes, producci\u00f3n del Teatro Municipal de Santiago de Chile, para emitir el cl\u00e1sico del ballet universal, con m\u00fasica de Tchaikovsky, los arreglos de Albena Dobreva y bajo la direcci\u00f3n de la brasile\u00f1a Marcia Hayd\u00e9e, emblema de la danza latinoamericana.La programaci\u00f3n continuar\u00e1 con el espect\u00e1culo Chau, adi\u00f3s chatarra electr\u00f3nica, del grupo Los Fi, de Chile, dirigido por Josep Rami\u00f3, que se podr\u00e1 ver entre el 14 y el 21 de mayo. Esta puesta en escena, dirigida al p\u00fablico familiar, mezcla la percusi\u00f3n con objetos electr\u00f3nicos y tecnolog\u00eda multimedia de aparatos reparados. Luego, del 21 al 28 de mayo, la programaci\u00f3n da un giro: el turno ser\u00e1 para la Gala del Primer Festival de Mariachi, que tiene como protagonistas a la c\u00e9lebre cantante Tania Libertad, a Ricardo Torres y su Mariachi y al Mariachi Colombia Nueva Era, dos de los conjuntos de mariachi m\u00e1s importantes de Colombia.Para finalizar el mes, desde el 28 de mayo hasta el 4 de junio, la Stuttgart BachAkademie de Alemania, bajo la direcci\u00f3n de Hans-Christoph Rademann, presentar\u00e1 la Cantata BWV 21 y el Magnificat BWV 243, para conmemorar al representante m\u00e1s importante del periodo Barroco, Johann Sebastian Bach. M\u00e1s informaci\u00f3n disponible en www.teatrodigital.org. Cultura EL TIEMPO\u00a0@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/teatro-digital-el-teatro-mayor-trae-a-las-cosas-ballet-clasica-mariachis-y-jazz-492630", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "China rechaza investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus", "contenido": " China afirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles que la atenci\u00f3n del mundo debe concentrarse en acabar con la pandemia causada por el coronavirus y que no es el momento de lanzar las investigaciones sobre c\u00f3mo manej\u00f3 ese pa\u00eds la aparici\u00f3n del nuevo pat\u00f3geno y su origen, al tiempo que EE. UU. se\u00f1al\u00f3 que tiene \u201cevidencia significativa\u201d de que el virus se propag\u00f3 desde un laboratorio en Wuhan, pero que no tiene \u201ccerteza\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed est\u00e1n hoy los pa\u00edses cuyos presidentes desestimaron el coronavirus) \u201cLa mayor prioridad es salvar vidas, y si hablamos de investigaciones o de evaluaciones necesitamos una buena atm\u00f3sfera, no se pueden permitir cr\u00edticas motivadas por razones pol\u00edticas. Esto es un virus pol\u00edtico que se disemina y que hay que parar\u201d, dijo este mi\u00e9rcoles el embajador de China ante la ONU en Ginebra, Chen Xu. El diplom\u00e1tico, quien tambi\u00e9n representa a China ante la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), agreg\u00f3 que evaluar c\u00f3mo se actu\u00f3 en una situaci\u00f3n es beneficioso para todos y debe hacerse despu\u00e9s de cada emergencia sanitaria internacional, como ocurri\u00f3 recientemente con la epidemia de \u00e9bola, para que el mundo est\u00e9 mejor preparado para futuras situaciones similares.Pero consider\u00f3 \u201cabsurdas y rid\u00edculas\u201d las afirmaciones de que China escondi\u00f3 informaci\u00f3n a la OMS, as\u00ed como las amenazas de que se le reclamar\u00e1n indemnizaciones por los da\u00f1os a la econom\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 dice la inteligencia surcoreana sobre la operaci\u00f3n de Kim Jong?)Al m\u00e1s alto nivel, tales comentarios han provenido del presidente de EE. UU., Donald Trump, que tambi\u00e9n ha acusado a Pek\u00edn de haber ocultado el alcance de la enfermedad cuando apareci\u00f3 en Wuhan, a finales de 2019.Y tambi\u00e9n los ha emitido su secretario de Estado, Mike Pompeo, quien afirma que su gobierno cuenta con \u201cuna enorme cantidad de pruebas\u201d de que el nuevo coronavirus no tiene origen animal, sino que fue fabricado en un laboratorio\u201d. Esas insinuaciones han apuntado al Laboratorio de Virolog\u00eda de Wuhan, la localidad considerada el origen de la pandemia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Asesinan a cient\u00edfico chino que investigaba el coronavirus en EE. UU.)El mismo Pompeo renov\u00f3 este mi\u00e9rcoles la acusaci\u00f3n contra el gigante asi\u00e1tico sobre el origen de la pandemia. \u201cNo tenemos certeza, y hay evidencia significativa de que esto provino del laboratorio. Esas dos declaraciones pueden ser ciertas\u201d, dijo este mi\u00e9rcoles Pompeo cuando se le pregunt\u00f3 sobre los comentarios divergentes de altos funcionarios de EE. UU.Y es que el jueves pasado, el presidente Trump dijo que ten\u00eda pruebas de que el brote preven\u00eda del laboratorio, mientras que, en paralelo, Pompeo declar\u00f3 no saber si era el caso.Apenas el domingo, el secretario de Estado finalmente coment\u00f3 que hab\u00eda \u201cuna enorme cantidad de pruebas de que es all\u00ed (Wuhan) donde comenz\u00f3\u201d, pero no present\u00f3 ninguna evidencia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump se retracta y dice que sala de crisis seguir\u00e1 'indefinidamente') Por su parte, la inteligencia estadounidense inform\u00f3 que no pod\u00eda establecer si la pandemia era \u201cel resultado de un accidente de laboratorio en Wuhan\u201d. Y el epidemi\u00f3logo que asesora a la Casa Blanca, Anthony Fauci, dijo que cre\u00eda que el virus hab\u00eda \u201cevolucionado en la naturaleza\u201d y luego cruz\u00f3 \u201clas barreras de las especies\u201d.De hecho, la OMS ha desmentido varias veces que el virus haya sido manipulado gen\u00e9ticamente y, como conclusi\u00f3n de la revisi\u00f3n de miles de estudios en todo el mundo, reafirm\u00f3 que forma parte de los coronavirus que viven en los murci\u00e9lagos y que han saltado al ser humano pasando por un animal que actu\u00f3 como \u201cintermediario\u201d.El embajador Chen sostuvo que acusaciones como las lanzadas por el Gobierno estadounidense no contribuyen a combatir la pandemia y son una manera de culpar a los dem\u00e1s de lo que se hizo mal en EE. UU., actual epicentro mundial del coronavirus.Sostuvo que esa actitud corresponde al mismo tiempo a una \u201cmentalidad en la clase pol\u00edtica de EE. UU. que culpa a China de todo\u201d y que al mismo tiempo busca desviar la atenci\u00f3n \u201cdel fracaso\u201d de EE. UU. en evitar la propagaci\u00f3n del virus en su territorio. Sobre la demanda de una parte de la comunidad cient\u00edfica para que China abra el laboratorio de Wuhan a un escrutinio internacional, Chen respondi\u00f3 que esto depender\u00e1 de las condiciones: \u201cSi hablamos de un intercambio y cooperaci\u00f3n internacional... pero si es una investigaci\u00f3n como de la que habla EE. UU., ser\u00eda otra cosa\u201d.Sin embargo, el embajador eludi\u00f3 responder claramente si China podr\u00eda invitar a la OMS ha realizar tal investigaci\u00f3n, pero s\u00ed anticip\u00f3 que si lo hace su pa\u00eds tendr\u00eda \u201cque establecer bien las prioridades y la atm\u00f3sfera\u201d.Sobre el descubrimiento de que en Francia hubo casos de coronavirus a finales de diciembre (al menos uno comprobado mediante pruebas de laboratorio recientes), Chen dijo que en este caso nadie se pregunta por qu\u00e9 Par\u00eds no lo report\u00f3 a la OMS.Expertos de esa organizaci\u00f3n consideraron este mi\u00e9rcoles posible que el coronavirus circulara por Francia en diciembre, aunque subrayaron que hay que seguir estudiando estos casos prematuros para llegar a conclusiones.Cuando se le pregunt\u00f3 si cre\u00eda que el virus hab\u00eda saltado a los humanos fuera de Wuhan, el embajador respondi\u00f3: \u201cNo estoy en la posici\u00f3n de decir si este virus provino de Wuhan o de otro lugar (...)\u201d.  EFE y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/china-dice-que-no-es-el-momento-para-investigar-el-origen-del-coronavirus-492418", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Pros y contras del borr\u00f3n de deudores morosos de centrales de riesgo", "contenido": " La posibilidad de que los colombianos\u00a0que tienen reportes negativos en las centrales de riesgo del pa\u00eds (TransUnion y Datacr\u00e9dito) tengan un 'borr\u00f3n y cuenta nueva', para que con ello puedan acceder de nuevo al cr\u00e9dito bancario, est\u00e1 a punto de ser ley de la rep\u00fablica, luego de que este martes la iniciativa parlamentaria\u00a0 fuera aprobada en tercer debate en la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara. El proyecto, cuyos autores son los senadores David Barguil y Luis Fernando Velasco, y que pasa ahora a debate \u00faltimo en la plenaria de la C\u00e1mara, de recibir el visto bueno en esa corporaci\u00f3n, tendr\u00e1 su paso definitivo en la Presidencia de la Rep\u00fablica, donde, de ser sancionado, se convertir\u00eda en ley.(Lea tambi\u00e9n: Reactivaci\u00f3n de la aviaci\u00f3n comercial se dar\u00e1 en cinco fases)\u200bPero, \u00bfcu\u00e1les son los pros y los contras de este pol\u00e9mico proyecto que tiene con gran expectativa a millones de colombianos? Ac\u00e1 se lo contamos. 1.\u00a0\u00a0Amnist\u00eda por \u00fanica vez y por un a\u00f1o para los deudores que se pongan al d\u00eda en los 12 primeros meses de vigencia de la ley y para quienes lo hayan hecho con anterioridad.\u200b2.\u00a0 La ley permitir\u00eda\u00a0la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera de miles de personas para que recuperen su vida crediticia, al no tener reportes negativos por el impago impago de deudas.3.\u00a0\u00a0Si la persona tiene una deuda menor al 15 por ciento del salario m\u00ednimo (menos de 131.670 pesos), deber ser notificada dos veces antes de reportarla a la central de riesgo, para que tenga tiempo de ponerse al d\u00eda.4.\u00a0 El reporte negativo m\u00e1ximo de una persona en centrales de riesgo ser\u00e1 el doble de la mora de su obligaci\u00f3n hasta m\u00e1ximo dos a\u00f1os y no cuatro, como opera hoy.5.\u00a0 La calificaci\u00f3n crediticia de un ciudadano deber\u00e1 normalizarse tan pronto como se elimine el reporte negativo.6.\u00a0 Consulta gratis de la informaci\u00f3n crediticia para el titular siempre y en todos los canales, y no disminuir\u00e1 la calificaci\u00f3n.7.\u00a0\u00a0La informaci\u00f3n de la historia crediticia en bases de datos no podr\u00e1 usarse para tomar decisiones laborales ni para otros fines diferentes al an\u00e1lisis de riesgo.8.\u00a0 Todas las obligaciones que se contrajeron antes del inicio de la emergencia sanitaria y durante los seis meses siguientes a la finalizaci\u00f3n de la misma, no podr\u00e1n ser reportadas negativamente.9.\u00a0\u00a0Las Mipymes que tengan reportes negativos por valores inferiores al 5 por ciento de los activos del 2019 podr\u00e1n solicitar la suspensi\u00f3n de los mismos durante los seis primeros meses de vigencia de la ley.10.\u00a0\u00a0Peque\u00f1os productores del agro con cr\u00e9ditos inferiores a 10 salarios m\u00ednimos mensuales podr\u00e1n solicitar la suspensi\u00f3n de los reportes negativos durante los seis primeros meses de vigencia de la ley, y los empresarios del sector turismo que paguen sus obligaciones en ese mismo periodo ser\u00e1n sacados de inmediato de las centrales de riesgo.(Le recomendamos: Ingreso solidario: \u00bfc\u00f3mo abrir una cuenta digital para el subsidio?) 1.\u00a0 Las entidades a menudo dudan antes de extender cr\u00e9dito adicional a un consumidor moroso, pero el contar con informaci\u00f3n hist\u00f3rica de cr\u00e9dito permite a las entidades identificar quienes se beneficiar\u00edan de un nuevo pr\u00e9stamo y adem\u00e1s tendr\u00edan un buen comportamiento.2.\u00a0 Todos los consumidores en Colombia, en cualquier momento, pueden incurrir en mora, esto no es pecado. Tener un historial amplio es, precisamente, la base para tener una nueva oportunidad de cr\u00e9dito.3.\u00a0 Sin informaci\u00f3n se endurecer\u00edan las pol\u00edticas de riesgo, incluso para aquellos que son buenas pagas, que son el 92 por ciento de los reportes en centrales de riesgo.\u00a04.\u00a0\u00a0Se dejar\u00edan de aprobar un mill\u00f3n de cr\u00e9ditos (microcr\u00e9dito, libre inversi\u00f3n y tarjetas de cr\u00e9dito), que representan 12 billones de pesos para microempresarios y personas, las de menos ingresos que est\u00e1n en los estratos 1, 2 y 3. Hoy,\u00a07 de cada 10 pr\u00e9stamos van dirigidos a esos segmentos.5.\u00a0 El 60 por ciento de la poblaci\u00f3n trabajadora colombiana es informal y se perder\u00eda el terreno ganado en t\u00e9rminos del cr\u00e9dito formal, especialmente para los segmentos base de la pir\u00e1mide.6.\u00a0 \u00a0Una iniciativa de estas podr\u00eda lanzar de nuevo a las microempresas y a los menos favorecidos, a la informalidad del cr\u00e9dito agiotista. Las entidades formales sin informaci\u00f3n deben ser m\u00e1s estrictas en t\u00e9rminos de riesgo.7.\u00a0 Menos informaci\u00f3n es frenar la posibilidad de expandir el cr\u00e9dito digital y con ello la de llegar a poblaciones, segmentos y lugares a los que el modelo convencional no ha podido cobijar con tanta rapidez. 8.\u00a0 Una persona con historial crediticio tiene 4 veces mayor oportunidad de obtener nuevos cr\u00e9ditos en comparaci\u00f3n con una persona sin informaci\u00f3n. Esta posibilidad aumenta a 9 veces en caso de tener un historial crediticio m\u00e1s extenso, es decir,m\u00faltiples productos.9.\u00a0\u00a0Si se aprueba dicha iniciativa, los generadores de cr\u00e9dito (bancos, cooperativas, empresas de telecomunicaciones, retail y empresas del sector real) no tendr\u00edan informaci\u00f3n para prestar al 90 por ciento de las personas de menos ingresos.\u00a010.\u00a0 Con informaci\u00f3n crediticia, hoy es posible aprobar pr\u00e9stamos en 5 minutos y lograr mayor inclusi\u00f3n financiera. De prosperar el proyecto el mocrocr\u00e9dito se contraer\u00eda\u00a0\u2022\t10,51 por ciento, el de libre inversi\u00f3n lo har\u00eda en\u00a08,5 por ciento, mientras el que se otorga a trav\u00e9s de las tarjetas de cr\u00e9dito caer\u00eda\u00a024,1 por ciento.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/pros-y-contras-del-borron-y-cuenta-nueva-de-morosos-de-centrales-de-riesgo-492322", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Asesinan a cient\u00edfico chino que investigaba el coronavirus en EE. UU.", "contenido": " Las autoridades policiales de Ross, un pueblo ubicado en el estado de Pensilvania (EE. UU.), reportaron que, en la noche del s\u00e1bado 2 de mayo, el cient\u00edfico de la Universidad de Pittsburgh Bing Liu fue asesinado por un hombre que, al parecer, se suicid\u00f3 tras cometer el homicidio. Despu\u00e9s de un tiroteo ocurrido a las 12:15 p. m., en el condominio The Mews of Town North, donde Liu viv\u00eda, los miembros de la fuerza p\u00fablica relataron que encontraron muertos a dos hombres.\u00a0Seg\u00fan report\u00f3 el diario local Pittsburgh Tribune-Review, el m\u00e9dico forense del condado de\u00a0Allegheny se\u00f1al\u00f3 que una de las personas encontradas en la escena del crimen era Liu. El hombre hab\u00eda estado participando en una investigaci\u00f3n acerca del nuevo coronavirus, inform\u00f3 la Universidad de Pittsburgh, instituci\u00f3n en la que trabajaba. Mientras tanto, el presunto asesino fue identificado por la polic\u00eda como Hao Gu, de 47 a\u00f1os. Su cad\u00e1ver fue encontrado en su propio carro. Al parecer, se habr\u00eda suicidado despu\u00e9s de disparar a Liu en la cabeza, el cuello y las extremidades.\u00a0\u00a0\"Con profunda tristeza y conmoci\u00f3n nos enteramos del prematuro fallecimiento de Bing Liu, profesor asistente de investigaci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 la Universidad de Pittsburg en un comunicado compartido en su p\u00e1gina oficial.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Alerta en EE. UU.: al covid-19 se le suma avispa que puede matar gente).El mensaje tambi\u00e9n destaca que Liu era un respetado investigador que se hab\u00eda ganado el respeto y el aprecio de muchos de sus colegas. En su carrera hab\u00eda logrado hacer m\u00e1s de 30 publicaciones cient\u00edficas y hab\u00eda liderado y aportado conocimiento a distintos procesos del centro educativo en el cual trabajaba.\u00a0Adem\u00e1s, la universidad se\u00f1al\u00f3 que su rol como profesor hab\u00eda sido muy importante para los miembros m\u00e1s j\u00f3venes de la comunidad cient\u00edfica debido a que era \"paciente e inteligente\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed est\u00e1n hoy los pa\u00edses cuyos presidentes desestimaron el coronavirus).Acerca de la investigaci\u00f3n que estaba realizando sobre el nuevo coronavirus, la Universidad afirm\u00f3: \"Bing estuvo a punto de hacer hallazgos muy significativos para comprender los mecanismos celulares que subyacen a la infecci\u00f3n y la base celular de sus siguientes complicaciones\".Adicionalmente, la instituci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que har\u00e1 un esfuerzo para completar lo que este cient\u00edfico comenz\u00f3, para \"rendir homenaje a su excelencia\". Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-ee-uu-asesinan-cientifico-investigador-del-virus-492392", "categoria": "mundo"}]