[{"titulo": "Se inicia la renovaci\u00f3n para permisos de permanencia a venezolanos", "contenido": " Del 6 de julio al 14 de agosto de este a\u00f1o, los m\u00e1s de 281 mil ciudadanos venezolanos titulares de un Permiso Especial de Permanencia (PEP\u2013RAMV), con fecha de vencimiento pr\u00f3xima a cumplirse, podr\u00e1n iniciar su proceso de renovaci\u00f3n ante Migraci\u00f3n Colombia. Esta medida busca evitar que los ciudadanos venezolanos que se encuentran radicados hace dos a\u00f1os en el pa\u00eds de manera regular pierdan esta condici\u00f3n.(Recomendado: Gobierno abre puerta para sometimiento individual de bandas criminales) Seg\u00fan Juan Francisco Espinosa, el director general de la entidad, el proceso de renovaci\u00f3n ser\u00e1 gratuito y solo se podr\u00e1 hacer a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la entidad: www.migracioncolombia.gov.coPara este proceso, Migraci\u00f3n Colombia ha dise\u00f1ado un sistema de pico y placa, que habilitar\u00e1 cierto n\u00famero de permisos a renovar, de acuerdo con la fecha en que \u00e9stos fueron expedidos.As\u00ed, por ejemplo, si un ciudadano venezolano expidi\u00f3 su PEP-RAMV entre el 2 y el 7 de agosto de 2018, podr\u00e1 iniciar la renovaci\u00f3n de su documento a partir del 6 de julio de 2020 y hasta un d\u00eda antes de la fecha de vencimiento del mismo. Mientras que alguien que lo hizo, por ejemplo, entre el 26 y el 28 de agosto de 2018, podr\u00e1 hacerlo a partir del 15 de julio de este a\u00f1o.(Lea tambi\u00e9n: Colombia asumir\u00e1 Presidencia Pro T\u00e9mpore de la Comunidad Andina)Esto con el fin de evitar que la p\u00e1gina colapse, debido al alto n\u00famero de usuarios que podr\u00edan llegar a iniciar sesi\u00f3n de manera simult\u00e1nea.Espinosa explic\u00f3 que \u201ces muy importante que los ciudadanos venezolanos titulares del PEP-RAMV renueven su documento; esto les va a permitir continuar en regularidad pero tambi\u00e9n actualizar sus datos, de cara a las procesos de identificaci\u00f3n de migrantes que se vienen adelantando\u201d.Agreg\u00f3 que \u201clos titulares de PEP-RAMV que se encuentran en Venezuela pueden renovar el documento de manera virtual, a trav\u00e9s de nuestra p\u00e1gina web, pero una vez se re abran las fronteras deben regresar al pa\u00eds dentro de los 30 d\u00edas siguientes para no perder el beneficio\u201d.(Le puede interesar: Duque ampl\u00eda el aislamiento preventivo hasta el primero de agosto) De acuerdo con el director general de Migraci\u00f3n Colombia, para poder realizar la renovaci\u00f3n del PEP\u2013RAMV, el ciudadano venezolano no solo deber\u00e1 tener vigente este documento al momento de la renovaci\u00f3n, sino que adem\u00e1s deber\u00e1 tener presente la fecha a partir de la cual podr\u00e1 realizar el tr\u00e1mite y el n\u00famero del documento, ya que este, sumado a la fecha de nacimiento del titular, ser\u00e1n el punto de partida de este proceso.Para hacer la renovaci\u00f3n, haga los siguientes pasos:1. Ingrese a la p\u00e1gina web de Migraci\u00f3n Colombia, www.migracioncolombia.gov.co, y de clic en la opci\u00f3n \u201cSecci\u00f3n Venezuela\u201d.2. Dentro de esta secci\u00f3n deber\u00e1 dar nuevamente clic en el bot\u00f3n \u201cPEP\u201d y posteriormente seleccionar la opci\u00f3n \u201cRenovaci\u00f3n PEP\u2013RAMV\u201d.3. Una vez dentro del aplicativo de renovaci\u00f3n usted deber\u00e1 suministrar los siguientes datos:-N\u00famero de PEP (Documento Actual)-Fecha de Nacimiento (Corresponde a la fecha de nacimiento del titular)4. Digite lo caracteres que encontrar\u00e1 en la parte inferior de la p\u00e1gina y haga clic en el bot\u00f3n \u201cBuscar\u201d.(Recomendado: 'No tengo v\u00ednculos con paramilitares': Nancy Patricia Guti\u00e9rrez)A continuaci\u00f3n, se mostrar\u00e1n los datos del titular del Permiso Especial de Permanencia. Tenga presente que los datos como n\u00famero del PEP, nombres y apellidos, fecha de nacimiento, sexo, tipo y n\u00famero de documento no son modificables.Por el contrario, datos como ubicaci\u00f3n en Colombia y contacto en Colombia son totalmente modificables. Actualice esta informaci\u00f3n y de clic en \u201cContinuar\u201d.Diligencie la encuesta que encontrar\u00e1 a continuaci\u00f3n y d\u00e9 clic en la opci\u00f3n \u201cguardar\u201d.Finalmente, aparecer\u00e1 una ventana que indicar\u00e1 que el formulario ha sido finalizado y el sistema generar\u00e1, de manera autom\u00e1tica, el documento en PDF con el Permiso Especial de Permanencia renovado. De clic en \u201caceptar\u201d para concluir con el proceso. Imprima su documento, rec\u00f3rtelo, pegue una fotograf\u00eda en fondo blanco de tama\u00f1o 3*4 y plastif\u00edquelo.Adem\u00e1s, Migraci\u00f3n Colombia record\u00f3 que:\u00a0El Permiso Especial de Permanencia (PEP) tendr\u00e1 una vigencia de 90 d\u00edas calendario, prorrogables de manera autom\u00e1tica hasta por un periodo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os.La renovaci\u00f3n de este permiso solo estar\u00e1 habilitada para aquellos ciudadanos venezolanos que en su momento realizaron su registro en el RAMV y posteriormente tramitaron su PEP ante Migraci\u00f3n Colombia entre el 1 de agosto y el 21 de diciembre de 2018.(De inter\u00e9s: Gobierno autoriza plan piloto para vuelo entre Bucaramanga y C\u00facuta)El Permiso Especial de Permanencia (PEP) es una medida de flexibilizaci\u00f3n migratoria temporal, la cual le permite al ciudadano venezolano permanecer de manera regular dentro del territorio nacional y adelantar actividades remuneradas, as\u00ed como acceder a la oferta institucional en materia de salud, educaci\u00f3n y trabajo, entre otros.\u00a0En la actualidad, cerca del 37 % del total de ciudadanos venezolanos radicados en Colombia \u202a(1.788.380\u202c) cuenta con el PEP.Migraci\u00f3n Colombia podr\u00e1 cancelar el Permiso Especial de Permanencia (PEP) otorgado a las personas que realizaron el Registro Administrativo de Migrantes Venezolanos (RAMV) cuando se presente uno o varios de los siguientes casos:1. Uso inadecuado del Permiso Especial de Permanencia (PEP).2. Infracci\u00f3n a la normatividad migratoria.3. Verificaciones posteriores al registro inicial, que den cuenta de infracciones al ordenamiento jur\u00eddico colombiano.4. Salir y permanecer fuera del pa\u00eds por un t\u00e9rmino superior a noventa (90) d\u00edas calendario.5. Cuando se considere inconveniente la presencia del extranjero en el territorio nacional.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/inicia-la-renovacion-para-permisos-de-permanencia-a-venezolanos-515664", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El camino de espinas que puede ser la visita de L\u00f3pez Obrador a Trump", "contenido": " Sobre el papel, la visita del presidente mexicano Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (Amlo) a Washington para verse con Donald Trump este mi\u00e9rcoles era apenas l\u00f3gica. Hace una semana entr\u00f3 en vigor el nuevo tratado comercial que ambos pa\u00edses negociaron con Canad\u00e1 (T-MEC) y era entendible una ceremonia con todas las arandelas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Piden a Pompeo presionar para que se cumpla acuerdo de paz en Colombia)Pero de acuerdo con analistas en ambos pa\u00edses se trata de una cita bastante inoportuna en la que mucho puede salir mal, especialmente para el mandatario mexicano en su primer viaje internacional tras m\u00e1s de 18 meses en el poder. De entrada, porque se trata de un gesto m\u00e1s bien simb\u00f3lico, dado que no contar\u00e1 con la participaci\u00f3n del premier canadiense Justin Trudeau, y porque el contenido del nuevo trato es muy similar al que remplaza (Nafta), a pesar de que ambos l\u00edderes digan que es hist\u00f3rico. Pero es el trasfondo lo que m\u00e1s preocupa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lo que se sabe del crimen contra una mujer en base militar de EE. UU.) Tanto en M\u00e9xico como en EE.UU. han criticado severamente a Amlo por aceptarle una visita a Trump a menos de cinco meses de las elecciones presidenciales en este pa\u00eds que puede ser interpretado como un espaldarazo para el republicano.En una carta publicada esta semana, el caucus Hispano del Congreso de EE. UU., que agrupa a los 38 legisladores con este origen, interpretaron la cita como una maniobra de Trump para \u201cpolitizar las relaciones bilaterales\u201d y distraer al pa\u00eds de las equivocaciones que ha cometido en el manejo del coronavirus.Bernardo Sep\u00falveda, exministro de Exteriores de M\u00e9xico, lo catalog\u00f3 como un error garrafal dada la inminencia de las elecciones. Si Trump pierde y los dem\u00f3cratas asumen el control de las dos c\u00e1maras del congreso (lo cual es posible) \u201clas relaciones bilaterales quedar\u00edan en entredicho y M\u00e9xico ser\u00eda el gran derrotado\u201d.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo).M\u00e1s a\u00fan, Amlo no tiene en su agenda en EE. UU. reuniones previstas con los dem\u00f3cratas o con Joe Biden, el candidato de este partido para los comicios de noviembre. Algo que los tiene muy molestos, pues creen que el mexicano se est\u00e1 dejando utilizar por Trump sin una ganancia tangible. Y mencionan, en privado, que su visita tambi\u00e9n le permite a Trump dar parte de normalidad y reapertura econ\u00f3mica tras los meses de confinamiento.  Fuentes cercanas a Amlo le dijeron a EL TIEMPO que pr\u00e1cticamente todo el gabinete de Amlo estuvo en contra de la visita por estas razones. \u201cEstamos volando a ciegas hacia un error hist\u00f3rico\u201d, dec\u00eda en estos d\u00edas Agust\u00edn Guti\u00e9rrez Canet, esposo de la embajadora de M\u00e9xico en Washington. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfEn qu\u00e9 consiste el 'muro virtual' de Trump en la frontera con M\u00e9xico?)Silvano Aureoles, gobernador del estado de Michoac\u00e1n, puso a Amlo contra la pared al indicar que se estaba dejando explotar por el presidente m\u00e1s racista y conservador en la historia de EE. UU. \u201cPara una persona que dice ser de izquierda tiene que saber que su visita puede contribuir a la reelecci\u00f3n del peor presidente de la historia en ese pa\u00eds\", sostuvo Aureoles.Pero nada hizo que Amlo cambiara de parecer. Ni siquiera el riesgo de contraer el coronavirus al viajar en un avi\u00f3n comercial, y en clase econ\u00f3mica. (Lea aqu\u00ed:\u00a0Ruido en Congreso de EE. UU. por violaciones cometidas por militares)Lo peor, dicen expertos, es que Trump quiz\u00e1s aprovechar\u00e1 su visita para recalcar su postura antiinmigraci\u00f3n y anotarse puntos con una base electoral que lo llev\u00f3 al poder bajo la bandera de construir un muro con M\u00e9xico para frenar el ingreso de \u201cvioladores y criminales\u201d. Trump, de hecho, ya le dio un anticipo. Este lunes y luego de que Amlo dijo que el republicano respeta a M\u00e9xico y sus ciudadanos, solt\u00f3 un trino con fotos del muro que est\u00e1 construyendo en la frontera. Y al parecer le tiene otro regalo de despedida: entre jueves y viernes Trump presentar\u00eda una orden ejecutiva para tratar de tumbar el DACA, un programa de la administraci\u00f3n Obama que impide la deportaci\u00f3n de unas 850.000 personas que llegaron a EE. UU. muy j\u00f3venes y cuyo grueso (80%), es de origen mexicano. Eso luego de que la Corte Suprema fren\u00f3 una primera embestida de Trump contra el programa por errores administrativos. Por supuesto, Amlo tiene un c\u00e1lculo. Desde que gan\u00f3 la presidencia en 2018 ha evitado conflictos con el vol\u00e1til presidente, incluso acomodando pedidos pol\u00e9micos. Como la devoluci\u00f3n instant\u00e1nea a ese pa\u00eds de los sin papeles que cruzan la frontera mientras se define su situaci\u00f3n migratoria en EE. UU.(En otras noticias:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se qued\u00f3 Pacho Santos en la embajada en Estados Unidos?)La estrategia, sostienen sus defensores, busca preservar la relaci\u00f3n con su principal socio comercial acerc\u00e1ndose a quien, en teor\u00eda, es su opuesto ideol\u00f3gico. Y apuntan a que gracias a ellos, Amlo logr\u00f3 la firma del nuevo T-MEC pese a que Trump hab\u00eda prometido acabar con acuerdos tipo Nafta.Adem\u00e1s, afirman, si Trump gana la reelecci\u00f3n, M\u00e9xico arrancar\u00eda con pie derecho el segundo cuatrienio del republicano. Y si pierde, tampoco le ser\u00eda muy complicado enmendar con los dem\u00f3cratas, que son m\u00e1s proinmigraci\u00f3n y entienden que una buena relaci\u00f3n con M\u00e9xico es importante.\u00a0Puede ser.Pero otros, como Sep\u00falveda, creen que el mexicano pudo evitarse el drama que ha rodeado su visita apelando a una excusa como lo que utiliz\u00f3 Trudeau. -\u00a0Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica\u200b-\u00a0Con captura de Maxwell tiemblan las \u00e9lites de EE. UU. y el mundo\u200b-\u00a0Asesinato del general Soleimani fue ilegal, dice experta de la ONU SERGIO G\u00d3MEZ MASERI\u00a0Corresponsal de EL TIEMPO\u00a0WASHINGTON\u00a0En Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/por-que-se-reuniran-los-presidentes-donald-trump-y-andres-manuel-lopez-obrador-515216", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Tiquetes a\u00e9reos que ya se est\u00e1n vendiendo han bajado hasta 55 %", "contenido": " Seg\u00fan el m\u00e1s reciente an\u00e1lisis de tarifas realizado por Almundo, el precio de los\u00a0tiquetes a\u00e9reos para viajar durante los \u00faltimos 4 meses del 2020 disminuyeron hasta en un 55 por ciento, en comparaci\u00f3n con las tarifas que pagaron los viajeros durante el mismo periodo en 2019.(Le recomendamos:\u00a0Con despegue de vuelos piloto, estos son los protocolos de seguridad) De igual manera, los resultados del informe indicaron que los tiquetes internacionales presentaron los descuentos m\u00e1s altos, siendo Miami el destino que tiene el mayor decrecimiento. La tarifa promedio para los \u00faltimos 4 meses del a\u00f1o pasado fue de $ 1'654.000; los viajeros que hagan b\u00fasquedas para viajar de septiembre hasta diciembre del a\u00f1o en curso encontrar\u00e1n tarifas desde $ 730.000, lo que representa una disminuci\u00f3n del 55,8 por ciento. El segundo destino con el descuento m\u00e1s alto es Canc\u00fan, que, con el mismo ejercicio, se encontr\u00f3 una reducci\u00f3n del 51,7 por ciento, y en tercer lugar se encuentra Madrid,\u00a0con\u00a0casi un 38 por ciento en tiquetes m\u00e1s econ\u00f3micos. (Le puede interesar:\u00a0La pandemia dispar\u00f3 la apertura de cuentas de ahorro y los dep\u00f3sitos) \u201cSon dos aspectos lo que han hecho que se perciba esta baja en la tarifa. La primera es la demanda por la contingencia y los cierres de frontera que la venta de tiquetes disminuy\u00f3 representativamente y, por ende, el precio de los mismos. El segundo punto que ha favorecido los precios fue la decisi\u00f3n del Gobierno de disminuir el IVA del transporte a\u00e9reo del 19 al 5 por ciento\u201d comenta Rom\u00e1n Joya,\u00a0gerente de Almundo.Otros destinos internacionales que hacen parte del listado son Orlando, con una disminuci\u00f3n del 31 %;\u00a0Buenos Aires, con una reducci\u00f3n en la tarifa del 22,4 %, y Ciudad de M\u00e9xico, con una baja en el precio de los tiquetes del 19 %. El \u00fanico destino frecuente que no present\u00f3 una disminuci\u00f3n representativa fue Panam\u00e1, pues al comparar las tarifas de los dos a\u00f1os se present\u00f3 una diferencia solo del -2 %.Con respecto a los destinos nacionales,\u00a0tambi\u00e9n se presentaron descuentos representativos. El mayor porcentaje de disminuci\u00f3n lo tiene Cartagena, con un 43,4 %, que para viajar en los \u00faltimos meses del 2019 se pag\u00f3 una tarifa promedio de $ 430.000 pesos. En cambio, para viajar durante el a\u00f1o en curso se encuentran tarifas desde $ 243.000 pesos. Medell\u00edn es el siguiente destino con el descuento m\u00e1s alto, con un 40 %. Luego se encuentra\u00a0Santa Marta, con una diferencia del -32 %. -\u00a0Con el fin de las ayudas \u00bfqu\u00e9 sigue ahora para los arrendatarios? -\u00a0Avianca, Latam y Copa: su transformaci\u00f3n para no desaparecer -\u00a0Estas son las marcas m\u00e1s valiosas del mundo en medio del coronavirus ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/tiquetes-aereos-bajaron-de-precio-por-la-contingecia-515652", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda pide precluir caso de m\u00e9dico que mat\u00f3 a tres ladrones", "contenido": " Luego de 5 meses de los hechos en los que un m\u00e9dico dispar\u00f3 y mat\u00f3 a tres supuestos atracadores en un puente peatonal en el norte de Bogot\u00e1, la Fiscal\u00eda pidi\u00f3 precluir el caso en su contra.La audiencia de preclusi\u00f3n, en la que un juez debe decidir si avala o no la petici\u00f3n del ente acusador, est\u00e1\u00a0\u00a0programada para el pr\u00f3ximo 24 de julio a las 11:30 a. m. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Niegan libertad de c\u00f3mplice implicado en hurto a m\u00e9dico en Bogot\u00e1) El altercado se present\u00f3 en la noche del 30 de enero en el puente peatonal de la calle 123 con carrera 9\u00b0, y seg\u00fan dijo en su momento Hernando Benavides Morales,\u00a0abogado del m\u00e9dico, \u00a0el asesinato de los tres presuntos ladrones fue un acto de leg\u00edtima defensa y se dio despu\u00e9s de que el m\u00e9dico recibiera golpes con la cacha de un rev\u00f3lver y sufriera heridas con un arma blanca. El defensor tambi\u00e9n indic\u00f3 que los hombres hab\u00edan intentado arrastrar a su cliente a un veh\u00edculo.De los tres fallecidos se supo que sumaban entre todos m\u00e1s de 20 anotaciones judiciales por hurto a personas, hurto a viviendas, receptaci\u00f3n, porte de armas y suplantaci\u00f3n de autoridad, entre otros. (Le puede interesar:\u00a0Se mueve caso de m\u00e9dico que mat\u00f3 a tres atracadores en Bogot\u00e1) De otro lado, adem\u00e1s de los tres presuntos ladrones, una cuarta persona fue capturada, se trata de\u00a0\u00d3scar Andr\u00e9s Besabe D\u00edaz, se\u00f1alado por la Fiscal\u00eda de ser el conductor del carro implicado en el intento de hurto al m\u00e9dico. (Adem\u00e1s: Esta es la versi\u00f3n del m\u00e9dico que mat\u00f3 a tres atracadores en Bogot\u00e1) Besabe D\u00edaz fue detenido minutos despu\u00e9s de que sus supuestos c\u00f3mplices intentaran atracar al m\u00e9dico y luego de que este les dispar\u00f3.A este cuarto implicado el ente acusador no le imput\u00f3 cargos por el intento de robo sino por receptaci\u00f3n y falsedad marcaria, debido a que el veh\u00edculo en el que se moviliz\u00f3 era robado y adem\u00e1s ten\u00eda placas falsas. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/fiscalia-pide-precluir-caso-contra-medico-que-mato-a-tres-ladrones-en-bogota-515718", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Tragedia de familia en Tasajera: 12 miembros, entre muertos y heridos", "contenido": " En el corregimiento de Tasajera, municipio de Puebloviejo (Magdalena), sus habitantes dicen estar viviendo una pesadilla sin fin. Esta comunidad, que ya recib\u00eda los golpes del covid-19, el cual no ha dejado de propagarse y afecta duramente su precaria econom\u00eda, ahora debe soportar el dolor de ver morir a m\u00e1s de una docena de sus habitantes en una tragedia sin precedentes.Desde el lunes en la ma\u00f1ana, cuando se conoci\u00f3 el incendio de un cami\u00f3n que acab\u00f3 con la vida de siete pobladores de manera inmediata, las malas noticias no han parado en el pueblo.  Con el transcurrir de las horas, al pueblo llegan reportes de nuevos fallecidos: j\u00f3venes, que eran hermanos, primos, t\u00edos y pap\u00e1s, que gozaban del cari\u00f1o de la gente. Por tratarse de una localidad peque\u00f1a, sus habitantes se conocen los unos con otros y el pesar de una familia se convierte en la tristeza y el lamento de todos.Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la Polic\u00eda miraba y no conten\u00eda robo de gasolina en Tasajera?Alberto Maldonado asegura que ver crecer y morir tan r\u00e1pido a varios de sus habitantes los tiene devastados. \u201cNo justificamos lo que hicieron, pero nadie merece morir de esa manera. Eran muchachos que en medio de su desespero, por no tener trabajo, vieron una oportunidad que quisieron aprovechar. Desafortunadamente el destino les dio la peor lecci\u00f3n\u201d, precis\u00f3.El pueblo se mantiene en silencio. Las personas ni siquiera desean referirse a lo que sucedi\u00f3. Solo se escuchan llantos y lamentos, cuando por llamada reciben informaci\u00f3n de que alguien m\u00e1s no pudo soportar las quemaduras y dej\u00f3 de existir. \u201cYa no sabemos ni cu\u00e1ntos muertos van. Muchos han preferido no leer m\u00e1s noticias ni saber nada. Solo se mantienen en oraci\u00f3n pidi\u00e9ndole a Dios que se apiade del pueblo\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Carmela Guti\u00e9rrez.Algunos de los hijos de v\u00edctimas del incendio en el kil\u00f3metro 47 se mantienen bajo el cuidado de los vecinos, mientras las madres acompa\u00f1an al respectivo c\u00f3nyuge en una cl\u00ednica de Santa Marta, Barranquilla o Valledupar.Los pobladores de Tasajera consideran que el destino ha sido injusto con ellos. Camila Ariza, por ejemplo, lleg\u00f3 con su familia a este corregimiento desplazada por la violencia. Desde entonces viven una lucha sin fin para sobrevivir. \u201cNo hay oportunidades de estudios y mucho menos laborales. Y as\u00ed nos la ingeniamos para salir adelante, sin la ayuda de nadie. Pero esto que nos viene pasando con el virus y ahora con esta tragedia supera nuestra capacidad\u201d, indic\u00f3 Camila, quien es prima de los hermanos Carlos y \u00c1lvaro Ariza, quienes murieron en las \u00faltimas horas en centros asistenciales de Santa Marta.-Tambi\u00e9n:\u00a0Vea c\u00f3mo es la pobreza en calles de Tasajera, pueblo de la tragediaSi bien este siniestro ha impactado a todo el corregimiento y el municipio de Puebloviejo, en los barrios Carrizal, Panam\u00e1 y La 40, de donde son la mayor\u00eda de v\u00edctimas, la tristeza y la desolaci\u00f3n se hacen inmensas.\u00a0Estos tres sectores son los m\u00e1s cercanos al peaje de Tasajera; por lo tanto, fue donde primero se conoci\u00f3 del cami\u00f3n volcado, que atrajo la atenci\u00f3n de muchos j\u00f3venes, quienes tras ir en busca de lo que cre\u00edan era una oportunidad, encontraron la muerte. -Vea:\u00a0Cronolog\u00eda de la tragedia que enluta al humilde pueblo de Tasajera A las familias Maldonado, Ariza y Franco las une ahora no solo un lazo de sangre, sino tambi\u00e9n un mismo drama. Gran parte de los quemados, unos muertos y otros en estado de gravedad, pertenecen al mismo n\u00facleo.Aunque la muerte de varios de sus miembros los ha quebrantado, este grupo familiar no ha tenido otra opci\u00f3n que mantenerse fuerte y unido, aferr\u00e1ndose a un milagro que saque con vida a aquellos que siguen hospitalizados bajo pron\u00f3stico reservado.Flor Franco Guti\u00e9rrez se\u00f1ala que son en total 12 los parientes afectados. Dos ya murieron y otros 10 luchan contra la muerte.\u00a0El martes, cuando se realizaba el traslado a Bogot\u00e1 de dos de sus seres queridos, ella, junto a hermanas y primas no pudieron resistir la angustia y se volcaron sobre una ambulancia en la que iba un familiar.Estas mujeres se negaban a quedarse en Santa Marta mientras sus familiares eran llevados a otra ciudad. Su principal miedo era no volver a verlos con vida.\u201cNo nos dejen aqu\u00ed con esta angustia tan grande , queremos ir con ellos\u201d, gritaba desesperada Flor mientras obstaculizaba el paso de la ambulancia, que finalmente se retir\u00f3 con destino al aeropuerto. -Imprudencia de la gente habr\u00eda desencadenado la tragedia en Tasajera-\u2018Sacar a la fuerza la bater\u00eda ocasion\u00f3 el incendio\u2019: conductor-'Vi el infierno de cerca', dice sobreviviente del incendio de Tasajera-La explosi\u00f3n en Tasajera y saqueos que terminaron en tragedia-Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera-Crece el n\u00famero de v\u00edctimas: ya son 16 los fallecidos de Tasajera ROGER URIELESEspecial para EL TIEMPOSanta Marta", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/testimonios-de-familias-de-victimas-tras-el-incendio-en-tasajera-515626", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Crece el n\u00famero de v\u00edctimas: ya son 20 los fallecidos de Tasajera", "contenido": " El \u00faltimo reporte oficial de las autoridades indica que ya son 20 las personas muertas por las quemaduras que sufrieron en el incendio de un cami\u00f3n a un costado de la v\u00eda Ci\u00e9naga-Barranquilla, a la altura del corregimiento de Tasajera, Magdalena.En el transcurso del martes y la madrugada de este mi\u00e9rcoles se fueron presentando nuevos decesos hasta completar un total de nueve, que se suman a los siete que se produjeron en el instante, cuando los cuerpos quedaron calcinados junto al cami\u00f3n cisterna que transportaba gasolina. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vea c\u00f3mo es la pobreza en calles de Tasajera, pueblo de la tragedia) Las personas que murieron en centros asistenciales en el transcurso de este martes fueron: Carlos Ariza, James Carbon\u00f3 Mendoza, Jos\u00e9 Galindo Guti\u00e9rrez, Yoiner Pacheco Viloria, Jos\u00e9 Luis Castillo, Galdino Jos\u00e9 Guti\u00e9rrez G\u00f3mez, David Carranza Ariza y Adolfo Le\u00f3n Carranza.En la madrugada del mi\u00e9rcoles falleci\u00f3 \u00c1lvaro Ariza.\u00a0Durante la ma\u00f1ana de hoy muri\u00f3\u00a0Osnaider \u00c1lvarez \u00c1lvarez, de 26 a\u00f1os. Este paciente fue atendido inicialmente en una cl\u00ednica de Ci\u00e9naga, pero qued\u00f3 sin signos vitales cuando lo trasladaban hacia Valledupar.\u00a0 Ten\u00eda quemado el 96% de su cuerpo.\u00a0Los desaparecidos y quienes se presume murieron calcinados en el sitio del siniestro son: Juan Carlos Robles Maldonado, Eider Carranza Ariza, Eduardo Rafael Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Ra\u00fal Cantillo Cabello, Jorge Luis Guerrero Viloria, Ancy Ortiz N\u00fa\u00f1ez y Ra\u00fal Mar\u00edn Herrera. El gobernador Carlos Caicedo gestion\u00f3, con el Ministerio de Salud y la Fuerza A\u00e9rea Colombiana (FAC), la llegada de un avi\u00f3n adecuado con camillas y cinco equipos de ventilaci\u00f3n asistida para el traslado de 10 heridos al Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Bogot\u00e1.(En otras noticias:\u00a0La carta desesperada del r\u00e9gimen Maduro por liberar a \u00c1lex Saab)\u201cEn este vuelo de la Fuerza A\u00e9rea que hab\u00edamos solicitado el lunes, y gracias a la coordinaci\u00f3n efectiva que se hizo con el Ministerio de Salud, se trasladaron inicialmente 10 pacientes. Dos m\u00e1s van en un segundo vuelo\u201d, expres\u00f3 Caicedo. (Le puede interesar:\u00a0Las tragedias m\u00e1s dolorosas por incendio de veh\u00edculos en Magdalena) En total ser\u00e1n remitidos 14 pacientes a Valledupar, 13 a Barranquilla y 12 a Bogot\u00e1. \u201cConfiamos en que reciban todas las atenciones necesarias para salvar sus vidas\u201d, dijo el mandatario.Una vez terminada esta operaci\u00f3n m\u00e9dica con el avi\u00f3n de la FAC se coordinar\u00e1 con los familiares para que puedan viajar a acompa\u00f1ar a los heridos. Igualmente, la Gobernaci\u00f3n reiter\u00f3 el apoyo humanitario y psicosocial a los familiares de los fallecidos. Las escenas que se viven en las afueras de las cl\u00ednicas son desgarradoras. Mam\u00e1s, pap\u00e1s y hermanos sufren por el estado cr\u00edtico en el que permanecen sus seres queridos.Las familias se aferran a un milagro que salve de la muerte a este grupo de heridos, que, en su mayor\u00eda, presenta quemaduras en el 80 y 90 por ciento del cuerpo. Durante el traslado de los pacientes a otras ciudades, sus seres queridos lloraban desconsolados al no poder acompa\u00f1arlos inmediatamente. \u201cNo me dejen aqu\u00ed sin mi hijo, yo quiero irme con \u00e9l\u201d, exclamaba en medio de gritos una madre que se negaba a quedarse en Santa Marta, mientras su hijo, en estado de gravedad, era conducido a Bogot\u00e1.Para otros, como Yiseth Cantillo, la angustia es mayor, porque ni siquiera tiene claro la suerte de su compa\u00f1ero sentimental, de nombre Eider Jos\u00e9 Carranza Ariza, de 24 a\u00f1os, quien la \u00faltima vez que lo vio iba camino al kil\u00f3metro 47 a buscar combustible del cami\u00f3n que posteriormente se inciner\u00f3. \u201cBusqu\u00e9 en el hospital de Puebloviejo y Ci\u00e9naga; recorr\u00ed las cl\u00ednicas, pero no lo encuentran. No s\u00e9 si est\u00e1 en otra ciudad o es uno de los muertos\u201d, relat\u00f3 la mujer.Eduard Gonz\u00e1lez Santana tampoco pierde la fe en que su hijo Eduard Rafael Gonz\u00e1lez, de 25 a\u00f1os, siga vivo.\u201cNo aparece en ninguno de los registros de heridos, pero mi coraz\u00f3n de padre me dice que no muri\u00f3\u201d, expres\u00f3 este pescador mientras permanece en la parte externa de la sede de Medicina Legal, en Santa Marta. (Le recomendamos:\u00a0Cronolog\u00eda de la tragedia que enluta al humilde pueblo de Tasajera) Varias de estas personas que siguen sin dar con el paradero de sus seres queridos piden a las autoridades de salud un reporte m\u00e1s concreto sobre la identidad y la ubicaci\u00f3n de los lesionados. Roger UrielesPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fallecidos-por-incendio-de-camion-en-tasajera-magdalena-515390", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La carta desesperada del r\u00e9gimen Maduro por liberar a \u00c1lex Saab", "contenido": " El Gobierno de Cabo Verde sigue recibiendo presiones para definir la suerte judicial del barranquillero \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, requerido por Estados Unidos bajo cargos de blanqueo de capitales y corrupci\u00f3n.Mientras que la extradici\u00f3n solicitada por el gobierno Trump se abre camino, Jorge Arreaza, el ministro del Poder Popular para Asuntos Exteriores de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, entra en escena: reclama inmunidad para su \"agente especial\" y revela el nombre del abogado de quilates que le contrataron: un exfuncionario de la Interpol.(Lo invitamos a leer: Maduro saca \u2018artiller\u00eda\u2019 para rescate de \u00c1lex Saab en Cabo Verde) Luego del traslado de Saab a la Isla de Sal, el viernes en la tarde, Arreaza le envi\u00f3 a su hom\u00f3logo, Luis Felipe Tavares, una carta en la que apela al argumento humanitario para que su \"agente especial\" sea liberado de inmediato.\u00a0(Lo invitamos a leer: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)\u00a0\"Nuestro \u00fanico reclamo es que la afirmaci\u00f3n del Honorable Presidente Jorge Carlos Fonseca se cumpla. Esto implica que nuestro compatriota sea tratado con justicia y humanidad, como nos asegur\u00f3 en su carta del 15 de junio, y de acuerdo con las inmunidades y privilegios que lo acreditan como Enviado Especial del Gobierno de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela\", dice Arreaza en su carta del 5 de julio,\u00a0 cuyos apartes revela el medio local Noticias do Norte.Y deja al descubierto que se ha registrado un cruce de comunicaciones con el\u00a0 presidente caboverdiano. Arreaza tambi\u00e9n manifiesta su sorpresa por el traslado a la Isla de Sal, considerado la antesala de su extradici\u00f3n a Estados Unidos.\u00a0En efecto, en tono diplom\u00e1tico pero firme, le pide explicaciones a Cabo Verde.\"Se\u00f1or, debo agregar a lo anterior que ayer, para nuestra sorpresa, se nos inform\u00f3 que el Sr. Saab fue trasladado del centro de detenci\u00f3n en la isla de S\u00e3o Vicente a la Isla de Sal, sin que el embajador o sus abogados locales fueran informados. Este hecho y las razones para la transferencia llaman mucho nuestra atenci\u00f3n, ya que fue precisamente en la Isla de Sal donde el Sr. Saab denunci\u00f3 (como se registr\u00f3 el caso ante la Justicia de Cabo Verde) que fue objeto de agresi\u00f3n f\u00edsica y robo por parte de algunos agentes de polic\u00eda, despu\u00e9s del su arresto el 12 de junio. En este \u00faltimo punto, solicito que se autorice el traslado del embajador Alejandro Correa, de Praia a la Isla de Sal, para que pueda consultar directamente con el Sr. Saab su estado actual y el motivo de su traslado \", manifiesta Arreaza, apoyando lo dicho en la carta de la familia de Saab en este mismo sentido.(Le puede interesar:\u00a0El rastro de \u00c1lex Saab en el espionaje venezolano a Colombia) Arreaza tambi\u00e9n pide una relaci\u00f3n m\u00e1s directa para tratar el caso Saab y de paso\u00a0 revela en su carta el nombre del abogado que el r\u00e9gimen le contrat\u00f3. Se trata de Rutsel Silvestre Jacinto Martha , de nacionalidad holandesa , exasesor y director de Asuntos Jur\u00eddicos del Fondo Internacional de Desarrollo Agr\u00edcola y exfuncionario de la Interpol.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Previa extradici\u00f3n o libertad de Saab, EE.UU. env\u00eda se\u00f1al a Cabo Verde)\"(...) Su equipo legal internacional, dirigido por el Dr. Rutsel Silvestre J Martha, ex fiscal general de Interpol y exministro de Justicia de las Antillas Neerlandesas, solo pudo ingresar a Cabo Verde en una ocasi\u00f3n, el 19 de junio de 2020 (ya solicitado desde el 13 de junio), por un per\u00edodo de solo cinco d\u00edas, despu\u00e9s de cumplir con todos los requisitos sanitarios y de visa impuestos por su gobierno\", dice Arreaza. Y a\u00f1ade que, a pesar de las repetidas solicitudes, la entrada del abogado no fue autorizada.\u201cEstimado colega, creo que los elementos se\u00f1alados en esta carta indican claramente que ser\u00eda altamente deseable si pudi\u00e9ramos establecer una relaci\u00f3n m\u00e1s directa, para facilitar los procesos diplom\u00e1ticos y reducir los malentendidos inevitables, en ausencia de una comunicaci\u00f3n fluida. Reitero toda nuestra disponibilidad a este respecto. Por favor, se\u00f1or, crea que preferir\u00eda escribirle por razones m\u00e1s trascendentes para nuestros pueblos, como el aumento de las relaciones bilaterales y la construcci\u00f3n de una agenda de cooperaci\u00f3n y complementariedad, en beneficio de ambas naciones. Esperamos que esto suceda lo antes posible, seg\u00fan corresponda entre naciones hermanas, con lazos hist\u00f3ricos indisolubles\u201d, remata Arreaza.(Le puede interesar:\u00a0Previa extradici\u00f3n o libertad de Saab, EE.UU. env\u00eda se\u00f1al a Cabo Verde)\u00a0La carta fue enviada el mismo d\u00eda en el que el secretario de Estado de Estados Unidos, Mike Pompeo, le hizo llegar una felicitaci\u00f3n a Cabo Verde por la conmemoraci\u00f3n de su Independencia y le ofrece reforzar la seguridad mar\u00edtima y el desarrollo privado. El mensaje fue asumido como una se\u00f1al ante la preocupaci\u00f3n de algunos sectores en la isla por las consecuencias de la extradici\u00f3n de Saab.Para Estados Unidos, el barranquillero los llevar\u00eda a descubrir las fortunas il\u00edcitas de Maduro y de sus alfiles, y los movimientos de oro y d\u00f3lares a Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET -Pagaron $16.000 millones por planta para aviaci\u00f3n militar que no opera-As\u00ed operan tres bandas venezolanas que se disputan crimen en Colombia-\u2018Comet\u00ed un error y lo siento\u2019, dice directora del Centro Democr\u00e1tico", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-carta-del-regimen-pidiendo-inmunidad-y-liberacion-515566", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019", "contenido": " La emoci\u00f3n para Wendy Alexandra Bueisaquillo Giraldo comenz\u00f3 como para cualquier otra joven, con el deseo de tener un cuerpo escultural y unos abdominales marcados. Solo ten\u00eda 23 a\u00f1os, pero se sent\u00eda subida de peso. Hab\u00eda estudiado para ser esteticista y en \u00e9pocas de cuarentena trabajaba en su casa. Recib\u00eda clientes para cepillados, manicura y otros tratamientos est\u00e9ticos, y de vez en cuando realizaba trabajos a domicilio. Luz Adriana Giraldo, de 43 a\u00f1os, su madre, cuenta que la familia vive en el barrio Colinas de Rafael Uribe Uribe. \u201cSu deseo de realizarse una liposucci\u00f3n y una lipoescultura comenz\u00f3 hace tres meses\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Drama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos)Por eso, indagando a trav\u00e9s de las redes sociales, encontr\u00f3 al m\u00e9dico Ignacio Alberto Soler More\u00f1o, quien promet\u00eda resultados satisfactorios. \u201c\u00c9l publicaba fotos posteriores a sus cirug\u00edas, y pues eso entusiasmaba a mi ni\u00f1a\u201d, cont\u00f3 Luz. Hace mes y medio, la joven contact\u00f3 al doctor, quien luego inform\u00f3 que har\u00eda una jornada de valoraciones en el barrio Olaya. El mi\u00e9rcoles 20 de mayo, madre e hija asistieron a una cita con quien se presentaba como un cirujano pl\u00e1stico de renombre. A Wendy le dijo que solo necesitaba una liposucci\u00f3n, aunque la joven insisti\u00f3 en una lipoescultura y, adem\u00e1s, se dej\u00f3 convencer de realizarse una rinoplastia. Y a Luz Adriana le dijo que a ella necesitaba una lipectom\u00eda.Cuando hablaron de precios, el doctor iba y ven\u00eda haciendo descuentos a la ligera. A Wendy le termin\u00f3 cobrando 3 millones de pesos por la lipoescultura y un mill\u00f3n por la rinoplastia, y a Luz Adriana, 7 millones, respectivamente. \u201cTodo eso pas\u00f3 en un consultorio del Olaya donde \u00e9l mand\u00f3 a la ni\u00f1a a realizarse los ex\u00e1menes\u201d. A llegar a la casa, madre e hija le contaron todo a su familia y decidieron que primero se operara la joven. A los 20 d\u00edas se estaba realizando los ex\u00e1menes previos, que, cuenta su familia, corroboraron el buen estado de salud de la joven. Luego vino una segunda valoraci\u00f3n.Finalmente lleg\u00f3 el a\u00f1orado s\u00e1bado 4 de julio. La cita era a las 6 de la ma\u00f1ana. La supuesta cl\u00ednica estaba ubicada en una oficina del piso 6 del edificio Cedro Point, en Cedritos, en la calle 140 con carrera 10.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El paso a paso de c\u00f3mo cay\u00f3 banda de asaltantes de joyer\u00eda)A las siete hicieron pasar a la joven para prepararla para la cirug\u00eda mientras que, extra\u00f1amente, a sus familiares los retiraron del edificio. No pudieron aguardarla ni siquiera en una sala de espera. \u201cSolo me llamaron a que pagara un saldo y luego me sacaron de lugar. Yo nunca pude ver a d\u00f3nde iban a operar a mi hija\u201d. La \u00faltima conversaci\u00f3n que tuvieron madre e hija fue en un chat. La joven dijo que hab\u00eda hablado con el anestesi\u00f3logo y que solo la dormir\u00edan de cuello para abajo y que a las 8 entrar\u00eda a cirug\u00eda.A las 11:20 Luz Adriana a\u00fan no sab\u00eda nada de su hija, y la angustia comenzaba a apoderarse de su cuerpo. \u201cEn ese momento pregunt\u00e9 en la recepci\u00f3n del edificio, y me dijeron que la cirug\u00eda hab\u00eda salido muy bien y que en dos horas m\u00e1s ella saldr\u00eda de recuperaci\u00f3n. Ahora creo que para ese momento mi hija ya estaba muerta y que ellos planeaban tapar lo que hab\u00eda pasado\u201d.A las 12:50 p. m., ella ya no pudo m\u00e1s. Entr\u00f3 al edificio, y ante la presi\u00f3n Soler autoriz\u00f3 su entrada. \u201cDoctor, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 la ni\u00f1a, c\u00f3mo sali\u00f3 la cirug\u00eda?\u201d fue lo primero que pregunt\u00f3 la mujer. Pero la cara del m\u00e9dico lo dec\u00eda todo. \u201cMire lo que nos hizo Wendy\u201d, replic\u00f3 el cirujano. Luego, todo fue un caos de dolor. Luz Adriana le gritaba que si hab\u00edan matado a su hija, y el galeno, como pod\u00eda, le dec\u00eda que hab\u00edan tratado de reanimarla. Desesperada, entr\u00f3 a la habitaci\u00f3n en donde ten\u00edan el cuerpo de su hija. \u201cElla estaba morada, con sus manitas blancas y llena de heridas abiertas. O sea que es mentira que ella estuvo en recuperaci\u00f3n\u201d.Luz Adriana avis\u00f3 a su yerno, y \u00e9l tambi\u00e9n entr\u00f3 en shock. Su esposa hab\u00eda muerto, y su hijo de cinco a\u00f1os no la volver\u00eda a ver. Mientras eso pasaba, Soler trataba de convencerlos de que dejaran que su abogado fuera el que llamara a la Polic\u00eda y organizara el levantamiento del cuerpo. \u201cObvio, esa insistencia era muy extra\u00f1a, y nosotros entonces llamamos inmediatamente a la Polic\u00eda. Incluso me dec\u00eda que quedaba un ni\u00f1o que necesitaba estudiar y que \u00e9l me pod\u00eda ayudar. Yo le dije que no necesitaba nada de \u00e9l\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed funcionar\u00e1 el plan piloto para subir al alto de Patios en bici) El otro personal, \u2018supuestamente m\u00e9dico\u2019, que lo acompa\u00f1aba huy\u00f3 del lugar dejando a Soler solo. Eran entre siete y nueve personas, en ese momento todo fue muy difuso. \u201cMataron a mi hija y ni siquiera pusieron la cara\u201d.Al tiempo que lleg\u00f3 la polic\u00eda arrib\u00f3 el abogado del m\u00e9dico, lo que hizo presumir que la joven hab\u00eda muerto sin que su madre fuera notificada a tiempo. A la joven le practicaron la autopsia, pero faltan d\u00edas para que se sepa, a trav\u00e9s de Medicina Legal, la causa exacta de su muerte. \u201cCuando le preguntaron que si era cirujano, \u00e9l solo mostr\u00f3 su identificaci\u00f3n como m\u00e9dico general\u201d, cont\u00f3 la madre de la joven. Luego pusieron la denuncia ante la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Esta familia est\u00e1 destruida, no saben c\u00f3mo contarle a un ni\u00f1o de 5 a\u00f1os que su mam\u00e1 muri\u00f3; el barrio, la gente que la conoc\u00eda est\u00e1n conmocionados. \u201cTarde me enter\u00e9 de todas las investigaciones que ten\u00eda. \u00c9l sigue haciendo eso porque las investigaciones que le han abierto no han terminado en nada. Yo solo quiero que hagan algo para que ese se\u00f1or deje de operar y que este dolor no lo viva nadie m\u00e1s. Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta por un m\u00e9dico\u201d, dijo Luz Adriana mientras se dirig\u00eda al velorio de su hija, a quien no volver\u00e1 a ver. Lo m\u00e1s ins\u00f3lito de la tragedia que hoy vive la familia Bueisaquillo Giraldo es descubrir que el m\u00e9dico Ignacio Alberto Soler More\u00f1o ten\u00eda m\u00faltiples denuncias, muchas de las cuales salieron en medios de comunicaci\u00f3n. \u00c9l dice haberse graduado de m\u00e9dico en 1992 de la Universidad Militar y de cirujano pl\u00e1stico en el 2011 en Argentina. En el a\u00f1o 2017 este m\u00e9dico fue denunciado por el cantante de m\u00fasica popular Jeison Jim\u00e9nez. Su madre tuvo varios quebrantos de salud tras ser operada por Soler. En ese momento la paciente fue diagnosticada por otro m\u00e9dico por un absceso infeccioso. En esa \u00e9poca, la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 corrobor\u00f3 que aparec\u00eda inactivo en el Registro especial de prestadores de servicios. Tambi\u00e9n en operativos se le hizo un decomiso de medicamentos en un lugar donde Soler sol\u00eda realizar procedimientos sin las condiciones adecuadas. El nombre de este m\u00e9dico tambi\u00e9n son\u00f3 en el caso de la modelo Edna Patricia Espinoza, quien muri\u00f3 de un infarto tras ser operada por este m\u00e9dico en un consultorio en el norte de Bogot\u00e1 en enero de 2009. En ese momento Soler le dijo a EL TIEMPO que \"Edna no era obesa ni ten\u00eda sobrepeso. Yo ya le hab\u00eda operado la nariz y los senos, y ella quer\u00eda reducir sus medidas de cintura. El jueves se hizo todos los ex\u00e1menes, y procedimos a operar (...) Cinco minutos antes de finalizar se present\u00f3 el paro cardiaco. A la paciente se le hicieron todas las maniobras de reanimaci\u00f3n, pero no respondi\u00f3, 30 minutos despu\u00e9s fue declarada muerta\", dijo Soler.EL TIEMPO obtuvo un documento del 10 de julio de 2019 en el que la Subdirecci\u00f3n de Vigilancia y Control de la Secretar\u00eda de Salud (SDS) abre una investigaci\u00f3n administrativa en contra de Soler por irregularidades en un consultorio en el que atend\u00eda en la carrera 68 n.\u00b0 23-34 Sur. Las sanciones tambi\u00e9n contemplaban amonestaci\u00f3n, una multa por 3\u2019312.000 pesos, decomiso de productos, suspensi\u00f3n de registros o licencias y hasta cierre de su establecimiento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Mi padre intent\u00f3 matar a mi hermana y a mi mam\u00e1')Otra mujer, quien prefiere ocultar su identidad, tras realizarse una cirug\u00eda de aumento de mamas tuvo que denunciarlo por un implante mal puesto. \u201cTengo un seno deforme\u201d. Tras recordarle la \u00faltima investigaci\u00f3n administrativa a la SDS dijo que todas las investigaciones hab\u00edan quedado en manos de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. EL TIEMPO consult\u00f3 al ente investigador y dijo que tardar\u00edan en buscar si hab\u00eda o no resultados de las investigaciones. EL TIEMPO tambi\u00e9n tiene copia de una denuncia de enero de 2019 de Villavicencio por una cirug\u00eda de gl\u00fateos que termin\u00f3 con la paciente en cuidados intensivos. Tambi\u00e9n se trat\u00f3 de ubicar a Soler, pero este se encontraba en audiencia por la muerte de Wendy y no pudo dar su versi\u00f3n de los hechos. Hoy, todas las pacientes que se quejaron de Soler se preguntan. \u00bfPor qu\u00e9 este m\u00e9dico sigue trabajando?\u200bSeg\u00fan la SDS, solo este a\u00f1o han recibido 27 quejas en Bogot\u00e1 por procedimientos de cirug\u00eda est\u00e9tica que terminaron complic\u00e1ndose. - Por qu\u00e9 julio y agosto ser\u00e1n los meses m\u00e1s dif\u00edciles en la historia de Bogot\u00e1 -\u00a0Nuevo choque entre Gobierno y Claudia L\u00f3pez por ventiladores en Bogot\u00e1 -\u00a0206 ventiladores entregados por la Naci\u00f3n tienen falla en el software CAROL MALAVERSUBEDITORA SECCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0 si usted ha sido v\u00edctima de m\u00e9dicos inescrupulosos\u00a0\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cirugias-plasticas-madre-cuenta-cirugia-en-la-que-murio-su-hija-wendy-alexandra-bueisaquillo-515464", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las cinco claves a tener en cuenta a la hora de una cirug\u00eda pl\u00e1stica", "contenido": " Las frecuentes complicaciones derivadas de procedimientos est\u00e9ticos y de cirug\u00eda pl\u00e1stica, muchas veces realizados por personas no id\u00f3neas y en lugares no habilitados, exige recordar las pautas que debe seguir de manera rigurosa toda persona que decida realizarse un procedimiento de estas caracter\u00edsticas.(Le recomendamos:\u00a0\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019) De acuerdo con Ernesto Barbosa, presidente de la Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, la revisi\u00f3n exhaustiva de las condiciones personales, el estado de salud, la necesidad del procedimiento, adem\u00e1s de la revisi\u00f3n a profundidad de las caracter\u00edsticas de las acreditaciones profesionales de quienes lo van a realizar, si bien pueden retardar un poco la llevada a cabo de las intervenciones, generan tranquilidad y desembocan en seguridad.En ese sentido, Barbosa plantea los cinco puntos que no pueden pasarse por alto en estos casos: El m\u00e9dico siempre debe ser un especialista debidamente registrado ante el Ministerio de Salud y las Secretar\u00edas de Salud, lo cual se puede revisar a trav\u00e9s de la Plataforma de Registro del Talento Humano en Salud (RETHUS). Tambi\u00e9n en las p\u00e1ginas de las sociedades cient\u00edficas, entre ellas la de la Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica: www.cirug\u00edapl\u00e1stica.org.co.En caso que los m\u00e9dicos que ofrecen los servicios no est\u00e9n registrados y debidamente calificados por estas agremiaciones, hay que dudar de su idoneidad y en caso extremo ponerlo en conocimiento de las autoridades de salud. (Le puede interesar:\u00a0Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora) Todas las entidades de salud donde se realizan estos procedimientos deben contar con un certificado de habilitaci\u00f3n por parte de la secretar\u00eda de salud correspondiente. Dicho documento debe estar visible en el lugar y disponible para quienes lo soliciten. De no tenerlo o no presentarlo, dicho lugar no tiene la capacidad, ni est\u00e1 autorizado para ofertar ning\u00fan procedimiento.Tambi\u00e9n hay que rechazar intervenciones que se realicen en lugares diferentes a entidades de salud como casas particulares, salones de belleza o gimnasios. Es importante revisar la trayectoria del m\u00e9dico y del equipo que realizar\u00e1 el procedimiento, lo mismo que del lugar. En caso de que existan sanciones confirmadas de cualquier \u00edndole, se sugiere aclarar la situaci\u00f3n antes de tomar una decisi\u00f3n. Esto requiere revisar a trav\u00e9s de testimonios o con las autoridades de salud en caso de cualquier inquietud. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los misterios sin respuesta del coronavirus y el covid-19) Hay que evitar procedimientos y cirug\u00edas innecesarias o que pongan en riesgo el estado de salud. Aqu\u00ed siempre hay que exigir la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes previos de car\u00e1cter general o con especialistas espec\u00edficos para determinar las condiciones y evitar complicaciones. Si estos an\u00e1lisis no se realizan lo indicado es no aceptar el procedimiento Deben evitarse promociones, ofertas de resultados m\u00e1gicos, opiniones sobre recuperaciones r\u00e1pidas y divulgaciones masivas por redes sociales con testimonios fr\u00e1giles y sin soporte t\u00e9cnico o cient\u00edfico. Esto exige informarse, documentarse bien y en caso de duda, abstenerse. -\u00a0Los hallazgos que indican posible transmisi\u00f3n del coronavirus por aire -\u00a0Nueva terapia reducir\u00eda mortalidad en casos cr\u00edticos de covid-19 - Covid-19 podr\u00eda causar problemas cerebrales incluso en formas leves UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/cirugias-plasticas-consejos-y-como-saber-si-el-cirujano-esta-certificado-515728", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Se confiesa la actriz que aparece en video para adultos en bus del MIO", "contenido": " Khatalina L\u00f3pez, quien protagoniz\u00f3 un video para adultos en un bus y suscit\u00f3 pol\u00e9mica en redes sociales, dice que una vez sintieron que hab\u00edan generado reacciones y herido susceptibilidades entre la ciudadan\u00eda, retiraron el video del sistema. \"Estoy aqu\u00ed para contarles la verdad detr\u00e1s de la realizaci\u00f3n del video que hice en el transporte p\u00fablico. Nosotros somos aut\u00f3nomos en el contenido que subimos a las plataformas y profesionales en lo que hacemos. Antes de grabarlo, se hizo una preproducci\u00f3n y un estudio de las rutas del masivo. Escogimos los horarios en los cuales hab\u00eda menos pasajeros y cumplimos con todos los protocolos de bioseguridad\", dijo en el video. Le puede interesar:\u00a0Me cay\u00f3 una palmera cuando me bronceaba en San Andr\u00e9s y as\u00ed sobreviv\u00edL\u00f3pez sostuvo que no hubo ayudas de personas vinculadas a Metrocali ni a los concesionarios del sistema masivo. \"Nosotros prestamos un servicio de entretenimiento para adultos, queremos siempre hacerlo de la mejor manera y no herir susceptibilidades\", dijo. En las im\u00e1genes, ella aparece entrando a una estaci\u00f3n y luego a un bus donde se presenta una escena er\u00f3tica. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Crece el n\u00famero de v\u00edctimas: ya son 16 los fallecidos de TasajeraMetrocali, como encargado del sistema de Transporte Masivo,\u00a0 abri\u00f3 las investigaciones pertinentes frente a este hecho.\u00a0(M\u00e1s de esta historia: Esc\u00e1ndalo en Cali por video para adultos grabado en bus MIO) CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/mujer-que-grabo-video-para-adultos-en-cali-pide-perdon-515560", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La pelea entre Petro y Ang\u00e9lica Lozano que calent\u00f3 las redes sociales", "contenido": " Un nuevo choque se ha venido dando en las \u00faltimas horas entre el excandidato presidencial de izquierda Gustavo Petro y la senadora por los 'verdes' Ang\u00e9lica Lozano, esta vez por los resultados de la elecci\u00f3n presidencial de 2018.El enfrentamiento comenz\u00f3 cuando el congresista de izquierda empez\u00f3 a hablar \u2013en algunos medios de comunicaci\u00f3n y por Twitter\u2013 de los resultados de la segunda vuelta presidencial, en junio de 2018, en la cual fue derrotado por el presidente Iv\u00e1n Duque.(Puede leer:\u00a0Casa de Nari\u00f1o desmiente conversaci\u00f3n de Duque con el '\u00d1e\u00f1e')\u200bSeg\u00fan Petro, \"debemos afirmar hoy, sin dudas, que Colombia Humana gan\u00f3 las elecciones presidenciales del 2018. El resultado de Duque est\u00e1 manchado por el fraude de la compra masiva de votos con dineros del narcotr\u00e1fico\". Aunque esta es la tesis del excandidato presidencial de izquierda, hasta el momento no ha presentado ninguna prueba de sus afirmaciones ante las autoridades.(Le puede interesar:\u00a0'No tengo v\u00ednculos con paramilitares': Nancy Patricia Guti\u00e9rrez)En una entrevista radial, la senadora Ang\u00e9lica Lozano afirm\u00f3 que no cree en esa tesis, y que si Petro fue derrotado en las elecciones presidenciales pasadas fue porque hubo \"un sector al que no conquist\u00f3 el candidato, a pesar de que \u00e9l pas\u00f3 de 4 a 8 millones de votos cuando nos sumamos los que no pasamos a segunda vuelta\".\"Salir a afrontar la crisis m\u00e1s cr\u00edtica de nuestra historia, como la que estamos viviendo, incendiando metaf\u00f3ricamente es rentable pol\u00edticamente, pero luego estalla en las manos\", dijo Lozano, quien agreg\u00f3 que \"la estrategia electoral de Petro es destruir a todo lo que sea distinto a \u00e9l\". Aunque el senador no le ha contestado directamente hasta el momento, comparti\u00f3 en su cuenta de Twitter varios trinos que s\u00ed lo hicieron.Uno de ellos es de la usuaria @dianafer9 que dice: \"Ellas defienden a Duque y a los intereses de los corruptos. \u00bfQu\u00e9 ha hecho Ang\u00e9lica para defender a la gente que vive en la miseria? Aliarse con Paloma Valencia? La pelea de Petro con ellas es por un hospital, por un metro que no saben cu\u00e1nto va a costar, eso es pensar solo en \u00e9l?\".(Le puede interesar:\u00a0\u00bfArranc\u00f3 la campa\u00f1a presidencial para las elecciones del 2022?)De igual forma, Petro comparti\u00f3 en su cuenta de Twitter la opini\u00f3n de @DanielRMed, quien public\u00f3 una foto de Lozano y Petro, y escribi\u00f3: \"Tiempos aquellos cuando @petrogustavo te garantizaba una curul, entonces no era t\u00f3xico, ni extremista, ni polarizador, ni vengativo\". POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/gustavo-petro-y-angelica-lozano-vuelven-a-pelear-por-twitter-515678", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Alberto Linero tiene que hacerse la prueba de covid-19", "contenido": " \u201cEstoy asustado, me da 'tucu-tucu'\u201d, dijo\u00a0Alberto Linero sobre la necesidad que tiene de hacerse la prueba del covid-19, debido a que estuvo compartiendo con el personal t\u00e9cnico de Carlos Calero, del programa 'D\u00eda a d\u00eda'. (Le recomendamos:\u00a0Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera) El exsacerdote coment\u00f3 en Blu Radio, emisora en la que hace parte de la mesa de trabajo, que se practicar\u00e1 la prueba por su seguridad. \"Lo que pasa es que compartimos equipo t\u00e9cnico, es decir el camar\u00f3grafo, el productor y el sonidista que trabajan con \u00e9l son los que trabajan conmigo tambi\u00e9n\", indic\u00f3.Mientras se hace la prueba y le dan los resultados, dijo que limitar\u00e1 sus salidas y grabar\u00e1 en su casa, para lo que recibir\u00e1 una capacitaci\u00f3n especial. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Carlos Calero enfrenta otra batalla, esta vez contra el covid-19) Linero agreg\u00f3 que, de todas maneras, est\u00e1 tranquilo. \u201cHemos hecho todo el protocolo, pero de ahora en adelante lo mejor es no salir de mi casa y extremar las medidas\u201d. \u201cUno comienza a asustarse. Hay que tener mucho cuidado, porque esta enfermedad puede entrar por cualquier rendija. No entr\u00e9 en p\u00e1nico cuando me llamaron de Caracol para hacer los cambios, pero s\u00ed siento que hay que cuidarse\", agreg\u00f3.El exsacerdote no hace parte del grupo de 'D\u00eda a d\u00eda', pero desde el estudio de este programa hace diariamente, a las 5 a. m., su espacio de mensaje positivo. Este 8 de julio, estaba en pruebas desde su casa para salir al aire desde all\u00ed.\u00a0\u00a0Carlos Calero, presentador del programa D\u00eda a d\u00eda, de Caracol, anunci\u00f3 este\u00a0 7 de julio que su examen de detecci\u00f3n de covid-19, que \u00e9l y su familia se hicieron el 29 de junio, hab\u00eda dado positivo para \u00e9l, pero que su esposa y sus hijos estaban bien. El conductor se encuentra aislado en su casa.  -\u00a0Famosos que han cambiado radicalmente y abandonaron su carrera -\u00a0Estas son algunas series de TV que se salvaron de morir -\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Felipe Pel\u00e1ez regrab\u00f3 'Vivo pensando en ti', sin Maluma? REDACCI\u00d3N CULTURA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/alberto-linero-tiene-que-hacerse-la-prueba-de-covid-19-luego-de-resultado-de-carlos-calero-515684", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Nueva terapia reducir\u00eda mortalidad en casos cr\u00edticos de covid-19", "contenido": " Un tratamiento celular desarrollado y probado por investigadores espa\u00f1oles demostr\u00f3 en sus primeros resultados que reduce la mortalidad de los pacientes cr\u00edticos de coronavirus del 85 % al 15 %, seg\u00fan un estudio publicado en la revista 'The Lancet EClinicalMedicine'. En concreto, el medicamento celular fue probado en 13 pacientes intubados en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y demostr\u00f3 ser eficiente para la mejor\u00eda cl\u00ednica de casos cr\u00edticos de covid-19. Se trata de los primeros resultados del proyecto BALMYS-19, co-liderado por Bernat Soria, profesor de la de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez (UMH) de Elche e investigador del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Alicante (ISABIAL), junto con el profesor Dami\u00e1n Garc\u00eda-Olmo, de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid). En el estudio, adem\u00e1s, participaron otras seis universidades y seis hospitales espa\u00f1oles. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se registran 149 fallecimientos de covid-19; hay 4.213 casos nuevos)El estudio es el m\u00e1s amplio publicado hasta el momento en estas condiciones y esta terapia avanzada se basa en c\u00e9lulas madre con propiedades regenerativas, antiinflamatorias e inmunorreguladoras. \u201cDurante el estudio piloto se trat\u00f3 a pacientes cr\u00edticos de coronavirus que no respond\u00edan a tratamientos convencionales con el medicamento celular, compuesto de c\u00e9lulas mesenquimales estromales alog\u00e9nicas a dosis de 1 mill\u00f3n de c\u00e9lulas por kilo de peso en una o varias dosis\u201d, indica la nota de prensa. Los resultados de su aplicaci\u00f3n en pacientes de coronavirus ingresados en UCI se compararon con la evoluci\u00f3n cl\u00ednica y mortalidad de casos similares. Seg\u00fan los resultados obtenidos, el tratamiento celular no produce reacciones adversas, pero s\u00ed conlleva una mejora cl\u00ednica y radiol\u00f3gica generalizada. (Adem\u00e1s:\u00a0Un par de marcas de ventiladores no dieron la calibraci\u00f3n para Bogot\u00e1)\u201cLa mortalidad de los pacientes disminuy\u00f3 del 70-85 % al 15 % (2 pacientes)\u201d y \u201cla mayor\u00eda de personas tratadas con el medicamento celular fueron desintubadas durante el periodo de recogida de datos\u201d, afirma el comunicado de la UMH. \u201cDisminuyeron sus marcadores de inflamaci\u00f3n (prote\u00edna C reactiva y ferritina), coagulaci\u00f3n (d\u00edmero D) y da\u00f1o tisular (deshidrogenasa l\u00e1ctica)\u201d, especifica. Tambi\u00e9n se constat\u00f3 que el medicamento no disminuye el recuento de linfocitos. \u201cDe hecho, los resultados apuntan a que el nuevo tratamiento aumenta la presencia de linfocitos T (que atacan directamente al virus) y de linfocitos B (que sintetizan los anticuerpos)\u201d, se\u00f1ala el comunicado. (Adem\u00e1s:\u00a0'La pugnacidad no suma': Minsalud a Claudia L\u00f3pez por ventiladores)El profesor Soria inici\u00f3 su investigaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n de medicamentos celulares en la UMH y, posteriormente, en el National University Hospital de Singapur durante la epidemia asi\u00e1tica de SARS-1 en 2003, donde observ\u00f3 en este \u00faltimo caso el intenso infiltrado pulmonar en las biopsias postmortem de estos pacientes. A diferencia del SARS-1, en la infecci\u00f3n por coronavirus SARS-CoV-2 el cuadro cl\u00ednico muestra una depresi\u00f3n del sistema inmune (linfopenia), una respuesta hiperinflamatoria generalizada, da\u00f1o tisular, hipercoagulabilidad y distress pulmonar intenso que obliga al ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI).  UNIDAD DE SALUD con EFEConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/resultados-de-terapia-celular-en-espana-para-tratar-casos-criticos-de-covid-19-515648", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Casa de Nari\u00f1o desmiente conversaci\u00f3n de Duque con el '\u00d1e\u00f1e'", "contenido": " Fuentes autorizadas de la Casa de Nari\u00f1o le dijeron a EL TIEMPO que \"no es cierto que el Presidente haya llamado a Jos\u00e9 Guillermo Hern\u00e1ndez\", conocido como 'el \u00d1e\u00f1e'.Este diario indag\u00f3 sobre una supuesta llamada luego de que el portal La Nueva Prensa publicara un nuevo audio en el que se escucha al opaco ganadero, en estado de alicoramiento, diciendo: \"Hace 4 d\u00edas me llam\u00f3 el Presidente\".\u00a0(Le puede interesar:\u00a0La carta desesperada del r\u00e9gimen Maduro por liberar a \u00c1lex Saab) El audio fue grabado el 3 de julio de 2018, 15 d\u00edas despu\u00e9s de la segunda vuelta presidencial en la que Duque se impuso sobre su contendor, Gustavo Petro.(Lo invitamos a leer:\u00a0Nuevo audio del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habla de movimientos para segunda vuelta)Su interlocutor es identificado como Iv\u00e1n Aguilar Zambrano, dirigente del Centro Democr\u00e1tico en Santander.\u00a0La semana pasada, EL TIEMPO revel\u00f3 un audio en el que habla Mar\u00eda Claudia 'Caya' Daza, la entonces asesora de \u00c1lvaro Uribe, con la directora del Centro Democr\u00e1tico, Nubia Stella Mart\u00ednez, sobre una supuesta donaci\u00f3n del venezolano Oswaldo Cisneros (por 300.000 d\u00f3lares). Mart\u00ednez le dijo a este diario que se trat\u00f3 de un lapsus, que ese dinero nunca ingres\u00f3\u00a0 y que as\u00ed se lo dijo bajo juramento a la Fiscal\u00eda.En efecto, tanto la Fiscal\u00eda como la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n de la C\u00e1mara, el Consejo Nacional Electoral y la Corte Suprema indagan lo que se ha llamado la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica', proceso fundamentado en las conversaciones entre el '\u00d1e\u00f1e' y varios interlocutores con los que habla de votos y dinero.Con 'Caya', quien ha optado por guardar silencio ante la Fiscal\u00eda, se habla de movimientos de dinero por debajo de la mesa de cara a la segunda vuelta.(Lo invitamos a leer: Por audio con \u2018Caya\u2019 Daza testific\u00f3 directora del Centro Democr\u00e1tico)Tanto el Centro Democr\u00e1tico como la campa\u00f1a y el presidente Iv\u00e1n Duque han negado cualquier nexo con 'el \u00d1e\u00f1e' e insisten en que 'Caya' Daza no ten\u00eda ning\u00fan rol en la solicitud de aportes.\u00a0UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/nenepolitica-casa-de-narino-desmiente-llamada-de-duque-con-el-nene-hernandez-515682", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Heridos trasladados de Tasajera a Bogot\u00e1 permanecen en estado cr\u00edtico", "contenido": " Tras el tr\u00e1gico accidente en Tasajera, Magdalena, por el incendio de un cami\u00f3n a un costado de la v\u00eda Ci\u00e9naga - Barranquilla, siete personas tuvieron que ser trasladadas de urgencia a Bogot\u00e1 para ser atendidas por especialistas. Se trata de siete adultos j\u00f3venes que tienen quemaduras de segundo y tercer grado que van desde el 13% al 65% de su cuerpo. Estas personas llegaron anoche, 07 de julio, a la UMHES Sim\u00f3n Bol\u00edvar de la Subred Norte de la capital.  Hoy, 08 de julio, en horas de la ma\u00f1ana se conoci\u00f3 el primer reporte de su estado de salud, que indica que se encuentran en una condici\u00f3n m\u00e9dica cr\u00edtica y bajo pron\u00f3stico reservado debido a las lesiones de v\u00eda a\u00e9rea en algunos de los pacientes. (Le puede interesar:\u00a0Tragedia de familia en Tasajera: 12 miembros, entre muertos y heridos)La secretar\u00eda de Salud de la ciudad inform\u00f3 que de los siete heridos, dos est\u00e1n en unidad de cuidados intensivos con soporte ventilatorio debido a la inhalaci\u00f3n de humo, y los cinco restantes se encuentran recibiendo atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada en hospitalizaci\u00f3n.  Adem\u00e1s, la entidad explic\u00f3 que de acuerdo al protocolo establecido los pacientes, en un primer momento, entran a proceso de reanimaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n, y posteriormente son sometidos a tratamiento quir\u00fargico especializado seg\u00fan las lesiones. Por \u00faltimo, la Secretar\u00eda comunic\u00f3 que los pacientes son sospechosos para covid-19 y que por esta raz\u00f3n se les realizar\u00e1 la toma de muestra para confirmar su contagio. (Le sugerimos:\u00a0Nueva terapia reducir\u00eda mortalidad en casos cr\u00edticos de covid-19)Cabe resaltar que la UMHES Sim\u00f3n Bol\u00edvar, en donde est\u00e1n siendo atendidos, es una unidad m\u00e9dica especializada en el tratamiento de personas quemadas.  REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/heridos-trasladados-de-tasajera-a-bogota-permanecen-en-estado-critico-515736", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Estudiantes en EE. UU., en vilo por visas | \u00bfFiltro a tuits pol\u00edticos?", "contenido": " Por una nueva disposici\u00f3n del Gobierno de Estados Unidos, los estudiantes extranjeros perder\u00edan sus visas y tendr\u00edan que salir (incluso hablan de ser expulsados) si sus clases se vuelven virtuales. \u00bfcu\u00e1l es el alcance de esta medida? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': \u00bfSe reactiva el proceso por parapol\u00edtica contra Nancy Patricia Guti\u00e9rrez?; las redes sociales como herramienta de propaganda electoral: \u00bfse le puede poner freno a senadores y funcionarios o se caer\u00eda en censura?; en c\u00e1psula internacional, Bolsonaro, ahora con covid-19, pero siempre cruzando la l\u00ednea. Al final, una greca con caf\u00e9 para la reina de las reinas, o al menos la reina del atrevimiento. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/jair-bolsonaro-y-estudiantes-en-ee-uu-temas-de-el-primer-cafe-515544", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Estudiantes en EE. UU., en vilo por visas | \u00bfFiltro a tuits pol\u00edticos?", "contenido": " Por una nueva disposici\u00f3n del Gobierno de Estados Unidos, los estudiantes extranjeros perder\u00edan sus visas y tendr\u00edan que salir (incluso hablan de ser expulsados) si sus clases se vuelven virtuales. \u00bfcu\u00e1l es el alcance de esta medida? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': \u00bfSe reactiva el proceso por parapol\u00edtica contra Nancy Patricia Guti\u00e9rrez?; las redes sociales como herramienta de propaganda electoral: \u00bfse le puede poner freno a senadores y funcionarios o se caer\u00eda en censura?; en c\u00e1psula internacional, Bolsonaro, ahora con covid-19, pero siempre cruzando la l\u00ednea. Al final, una greca con caf\u00e9 para la reina de las reinas, o al menos la reina del atrevimiento. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/jair-bolsonaro-y-estudiantes-en-ee-uu-temas-de-el-primer-cafe-515544", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Petro revive tuit de Duque para reivindicar la 'resistencia civil'", "contenido": " Tras los rechazos que gener\u00f3 su propuesta de \u2018desobediencia civil\u2019, Gustavo Petro aclar\u00f3 que no es un acto de rebeli\u00f3n, sino que \u201ces una acci\u00f3n de alta conciencia colectiva, de emancipaci\u00f3n ciudadana y no violenta\u201d, y resalt\u00f3 que \u201cla rebeli\u00f3n en Colombia es un delito.(Recomendado: Sergio Fajardo reclama una v\u00eda distinta a 'la polarizaci\u00f3n') Adem\u00e1s, Petro record\u00f3 un trino del presidente Duque, de mayo de 2016, en el que escribi\u00f3: \u201cLa resistencia civil no es violenta, es persuasiva y pedag\u00f3gica\u201d, a lo que agreg\u00f3: \u201cEstoy de acuerdo\u201d.(Le puede interesar: \u00bfArranc\u00f3 la campa\u00f1a presidencial para las elecciones del 2022?) El senador y excandidato presidencial Gustavo Petro dijo este fin de semana que desconoce el mandato del presidente Iv\u00e1n Duque; cuestion\u00f3 su victoria en los comicios de 2018; por lo que, en consecuencia, \u201cadelantar\u00e1 acciones ante organismos internacionales\u201d. Una afirmaci\u00f3n tan explosiva como impracticable.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 busca Petro al desconocer a Duque como Presidente?)Adem\u00e1s, dijo que\u00a0que no convocar\u00e1 aglomeraciones en consideraci\u00f3n a la ciudadan\u00eda que podr\u00eda ponerse en riesgo debido a la pandemia de covid-19, pero s\u00ed invita a la desobediencia civil.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/petro-revive-tuit-de-duque-para-reivindicar-la-resistencia-civil-515662", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Colombia, con el mayor desempleo este a\u00f1o por covid-19, seg\u00fan la Ocde", "contenido": " Colombia registrar\u00e1 descensos en el n\u00famero de personas ocupadas del 10,63 y del 12,58 por ciento (si existe esa nueva oleada del covid-19), convirti\u00e9ndose en el pa\u00eds miembro de la\u00a0Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (Ocde) que sufrir\u00e1 el mayor descalabro debido a convid-19, seg\u00fan lo revel\u00f3 dicha organizaci\u00f3n. Y es que seg\u00fan dicha organizaci\u00f3n, la crisis econ\u00f3mica por el coronavirus ha disparado la tasa de desempleados en el conjunto de la Ocde que\u00a0alcanzar\u00e1 a finales de 2020 niveles muy superiores a los de la crisis financiera de 2008.(Le puede interesar:\u00a0Tragedia de familia en Tasajera: 12 miembros, entre muertos y heridos)En su informe anual de perspectivas del mercado de trabajo publicado este martes, la Ocde\u00a0calcula que el n\u00famero de personas empleadas caer\u00e1 de media en sus pa\u00edses un 4,09 por ciento este a\u00f1o, pero el porcentaje ser\u00e1 del 4,98 por ciento si hubiera una segunda oleada de la pandemia.|Despu\u00e9s de Colombia se sit\u00faan Estados Unidos (con descensos entre las personas con empleo del 8,15 y 9,84 por ciento), Irlanda (6,67 y 8,21 por ciento), Portugal (5,65 y 7,10 por ciento) y Espa\u00f1a (5,28 y 6,38 por ciento).La tasa de desempleo del conjunto de la Ocde, que era de apenas el 5 por ciento en febrero antes de que se dejaran sentir los primeros efectos de los confinamientos, ha crecido al 8,4 por cioento en mayo, una d\u00e9cima por encima del pico que se registr\u00f3 durante la anterior crisis financiera global de 2008-2009. De ah\u00ed seguir\u00e1 en una senda ascendente hasta el 9,4 por ciento a finales de a\u00f1o, en raz\u00f3n de una ca\u00edda sin precedentes del producto interior bruto (PIB), el 7,5 por ciento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La carta desesperada del r\u00e9gimen Maduro por liberar a \u00c1lex Saab) Eso si no se produce un nuevo brote del coronavirus de aqu\u00ed a finales de a\u00f1o, que agravar\u00eda las cosas y elevar\u00eda el desempleo en ocho d\u00e9cimas m\u00e1s por un hundimiento del PIB del 9,3 por ciento. Para finales 2021, la tasa de desempleo bajar\u00e1, pero seguir\u00e1 a un nivel muy elevado, del 7,7 por ciento de media, siempre que se materialice una esperada recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Porque en el escenario de un segundo rebrote, el desempleo se quedar\u00eda en el 8,9 por ciento. La crisis dejar\u00e1 una larga huella en la econom\u00eda, de forma que la renta per c\u00e1pita en la mayor parte de los pa\u00edses miembros retroceder\u00e1 el a\u00f1o pr\u00f3ximo a niveles de 2016 en el mejor de los casos, y a los de 2013 si hubiera una segunda oleada de la pandemia. La Ocde justifica las medidas de confinamiento para evitar el colapso de los sistemas sanitarios e impedir \"miles, si no millones de muertes\". Pero en los primeros tres meses de la crisis indujeron un baj\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica de al menos el 15 por ciento. El n\u00famero de horas trabajadas descendi\u00f3 en ese periodo diez veces m\u00e1s que en los tres primeros meses de la crisis financiera global en 2008-2009, pese a que un 39 por ciento de los asalariados, de media, han estado teletrabajando. Las empresas han recurrido masivamente a f\u00f3rmulas de desempleo parcial con expedientes de regulaci\u00f3n de empleo temporales (ERTE), que han llegado a afectar al 25 ppor ciento de los asalariados en el conjunto de la organizaci\u00f3n, con porcentajes muy variables: hasta el 70 por ciento en Nueva Zelanda, el 55 por ciento en Francia, el 30 por cioento en Alemania, el 18 por ciento en Espa\u00f1a, o menos del 1 por ciento en Estados Unidos. El director de Empleo, Trabajo y Asuntos Sociales en la Ocde, Stefano Scarpetta, considera que esos dispositivos constituyen \"una medida importante y positiva\", en particular en una crisis como \u00e9sta en la que se ha impuesto el cierre temporal del negocio a muchas empresas. (Le sugerimos:\u00a0'La pugnacidad no suma': Minsalud a Claudia L\u00f3pez por ventiladores)Para Scarpetta la prioridad m\u00e1s urgente es evitar una segunda ola de la pandemia y prepararse para el caso de que se materialice. Eso pasa por el teletrabajo al que pueden recurrir alrededor de un tercio de los empleos en condiciones normales.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/covid-19-este-sera-el-nivel-de-desempleo-que-alcanzara-colombia-este-ano-515690", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Buscan a padre de familia que entr\u00f3 en crisis tras quedar desempleado", "contenido": " Jhonnatan Penagos Roa, de 36 a\u00f1os, ya no pod\u00eda m\u00e1s con las deudas del hogar. Su situaci\u00f3n era cr\u00edtica y adem\u00e1s se hab\u00eda quedado sin trabajo tras la pandemia por el covid-19. Julieth Andrea Tovar Navarrete, su esposa, cuenta que las deudas por tres meses de arriendo lo llevaron a salir de su casa el 16 de junio de 2020 de forma desesperada en la localidad de Usme, exactamente en el barrio Aurora en Santa Librada. \u00c9l vest\u00eda una camisa tipo polo rosada, un jean azul y unos tenis azules Reebook. Pero lo m\u00e1s preocupante es el mensaje que dej\u00f3 en el Facebook de su esposa: \u201cHola Julieta. Perd\u00f3name por lo que voy a hacer. Perd\u00f3name por todo el da\u00f1o que te hice. No permitas que el ni\u00f1o se convierta como yo. Dile que lo amo por favor. Aunque lo que estoy haciendo es demasiado ego\u00edsta\u201d.(En otras noticias en Bogot\u00e1:\u00a0'La pugnacidad no suma': Minsalud a Claudia L\u00f3pez por ventiladores) La pareja sol\u00eda vender fruta y yogurt con fruta y cereal al comercio de forma puerta a puerta, pero como en la cuarentena se cerraron muchos negocios,\u00a0 ya no hab\u00eda a qui\u00e9n venderles los productos. Adem\u00e1s, las ventas ambulantes han tenido muchas prohibiciones. Julieth tambi\u00e9n cuenta que Jhonnatan\u00a0 le escribi\u00f3 un mensaje a su madre dici\u00e9ndole que la quer\u00eda mucho y que lo\u00a0 perdonara por lo que iba a hacer, pero que la cr\u00edtica situaci\u00f3n lo hab\u00eda llevado a eso. \"Se sent\u00eda muy mal porque ya hab\u00eda tocado muchas puertas para conseguir empleo. Antes de trabajar como independiente labor\u00f3 en vigilancia como\u00a0siete a\u00f1os\u00a0 pero no le sal\u00eda ninguna oportunidad. Intent\u00f3 manejar\u00a0 taxi y no le funcion\u00f3. Sent\u00eda que nada le sal\u00eda bien \" Un d\u00eda antes de desaparecer este joven fue a Corabastos a averiguar los precios de la fruta durante la ma\u00f1ana. \"Por eso ante esta situaci\u00f3n fuimos all\u00e1 a preguntar si lo hab\u00edan visto y dijeron que s\u00ed. Luego \u00e9l lleg\u00f3 a la casa, se duch\u00f3, se qued\u00f3 en la casa y cuando yo sal\u00ed, \u00e9l tambi\u00e9n lo hizo. No se llev\u00f3 nada, ni celular, ni ropa, ni siquiera una chaqueta\", cont\u00f3 su esposa.\u00a0 -Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019 Lo m\u00e1s triste para esta familia es que no hay ning\u00fan avance en la investigaci\u00f3n. Les dicen que el procedimiento est\u00e1 demorado porque se debe solicitar a la Fiscal\u00eda General de la\u00a0 Naci\u00f3n y a los operadores de tel\u00e9fono\u00a0 informaci\u00f3n y que todo se hace por correo electr\u00f3nico. \"Por eso no tenemos ninguna pista de \u00e9l y estamos desesperados\".\u00a0 Jhonnatan tiene un hijo y su pareja dice que es un padre muy responsable y cari\u00f1oso con su \u00fanico hijo. \"Siempre ha estado pendiente de todo. Nos ha dado buen ejemplo y no tiene ning\u00fan vicio.\u00a0 Cada peso que se ganaba inmediatamente solo pensaba en el beb\u00e9\", cont\u00f3 su esposa.\u00a0 Eso s\u00ed, los \u00faltimos d\u00edas,\u00a0 se mostraba muy pesimista ante la situaci\u00f3n. \"Lo que nos angustia es que \u00e9l decida tomar una decisi\u00f3n fatal o que sea enga\u00f1ado para trabajar en algo o que lo hayan obligado a escribir esos mensajes.\u00a0 Es que \u00e9l siempre se ha rebuscado el dinero de una manera honrada y honesta\", dijo su pareja.\u00a0 Hoy sus familiares le ruegan a las autoridades encontrarlo o informar sobre su paradero al celular 3057684645. -Investigan presunto 'falso t\u00edtulo' de importante funcionaria del IDU-El paso a paso de c\u00f3mo cay\u00f3 banda de asaltantes de joyer\u00eda-\u00bfHay o no pico y placa en Bogot\u00e1 en julio? CAROL MALAVERSUBEDITORA BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/desaparecido-en-bogota-buscan-a-padre-de-familia-que-entro-en-crisis-tras-quedar-desempleado-515670", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfEn qu\u00e9 va la investigaci\u00f3n de militares que cayeron de helic\u00f3ptero?", "contenido": " Casi dos a\u00f1os despu\u00e9s de que ocurri\u00f3\u00a0la muerte de dos uniformados que hac\u00edan una maniobra de exhibici\u00f3n durante la Feria de las Flores en Medell\u00edn, establecer las causas del accidente sigue dependiendo\u00a0de una prueba t\u00e9cnica que se solicit\u00f3 al FBI. Tras el incidente, la Fiscal\u00eda acudi\u00f3 a los mecanismos de cooperaci\u00f3n judicial con Estados Unidos y envi\u00f3 la cuerda al FBI para que peritos dieran un concepto sobre qu\u00e9 pudo llevar a que se rompiera y generara la tragedia.Al tiempo se avanz\u00f3 en la recolecci\u00f3n de otras evidencias, como la toma de testimonios a los integrantes de la tripulaci\u00f3n, de quienes tuvieron contacto con la cuerda y el an\u00e1lisis de los videos del hecho.(Le puede interesar:\u00a0El misterio sin resolver en muerte de militares en show a\u00e9reo de FAC.)Sin embargo, la prueba clave es el dictamen de los peritos que a\u00fan no es entregado a las autoridades colombianas y que podr\u00eda llevar a establecer si el hecho fue producto de negligencia, un accidente o un\u00a0 delito. A esta demora se suma que el caso est\u00e1 pendiente de que se defina la colisi\u00f3n de competencias presentada por la Justicia Penal Militar, que considera que los hechos est\u00e1n relacionados con actos del servicio y, por tanto, no son competencia de la jurisdicci\u00f3n ordinaria. El Consejo de la Judicatura tendr\u00e1 que resolver si el caso sigue en la Fiscal\u00eda o se entrega a la Justicia Penal Militar.(Le recomendamos:\u00a0Investigaci\u00f3n de muerte de suboficiales est\u00e1 en manos del FBI: FAC.)Fuentes de la Fiscal\u00eda se\u00f1alaron que el proceso sigue abierto y que la investigaci\u00f3n no se ha paralizado. Aunque reconocieron las demoras por la prueba pedida al exterior y la definici\u00f3n sobre a qui\u00e9n le corresponde el proceso.El tr\u00e1gico accidente sucedi\u00f3 el domingo 11 de agosto del 2018, en Medell\u00edn, durante el cierre de la Feria de las Flores.\u00a0Despu\u00e9s de las 3 de la tarde, cuando ya hab\u00eda comenzado el Desfile de Silleteros, colgados en helic\u00f3pteros de la Fuerza A\u00e9rea, los uniformados pend\u00edan de una cuerda y sosten\u00edan una bandera. Dos lo hac\u00edan con la de Colombia y otros dos con la de Antioquia.Las aeronaves pasaron por encima de donde estaban desfilando los silleteros y donde estaban algunos de los palcos, sobre la avenida 33.(Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed volver\u00edan a funcionar las fotomultas en Colombia.)De acuerdo con voceros del aeropuerto Olaya Herrera, de Medell\u00edn, mientras una de las aeronaves se dispon\u00eda a aterrizar, los uniformados que sosten\u00edan la bandera de Colombia cayeron desde el aire en la cabecera de la pista del aeropuerto y perdieron la vida.Las v\u00edctimas mortales fueron los suboficiales t\u00e9cnico subjefe Jes\u00fas Mosquera y el t\u00e9cnico cuarto Sebasti\u00e1n Gamboa Ricaurte, ambos hombres pertenecientes a la especialidad de Seguridad y Defensa de Bases A\u00e9reas, integrantes de los Comandos Especiales A\u00e9reos del Comando A\u00e9reo de Combate No. 5 de Rionegro, Antioquia.(Le sugerimos:\u00a0Cae narco pedido en extradici\u00f3n que transportaba droga al exterior.)Hace m\u00e1s de un a\u00f1o se conoci\u00f3 que, en la investigaci\u00f3n de los hechos, se acudi\u00f3 a peritos del FBI para que examinen el caso y entreguen un concepto t\u00e9cnico sobre las posibles causas del rompimiento de la soga de la que estaban amarrados los uniformados.En ese entonces, la FAC emiti\u00f3 un comunicado en el cual se\u00f1ala que el Gobierno dispuso acudir a \u201ctodos los recursos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos que permitan establecer la causa\u201d del hecho.Y a\u00f1adi\u00f3 que aunque en Colombia existen instituciones con la capacidad t\u00e9cnica y cient\u00edfica para apoyar la investigaci\u00f3n, \u201ccomo ya se ha realizado en otros accidentes a\u00e9reos en el pasado\u201d se acudi\u00f3 a instituciones en el exterior \u201ccon amplia experiencia y capacidades investigativas\u201d; sin embargo, hasta el momento el dictamen no ha sido entregado.\u00a0 -\u2018El militar pag\u00f3, me abus\u00f3, y ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u2019-Las revelaciones del fallo completo sobre Andr\u00e9s Felipe Arias-Migraci\u00f3n Colombia se alista para regreso de venezolanos tras pandemia JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/que-paso-con-la-investigacion-de-la-muerte-de-los-soldados-que-cayeron-de-un-helicoptero-515472", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Con indicaciones por celular, patrullero atiende parto en Usme", "contenido": " Sobre la 1:30 de la tarde de este lunes 6 de julio, un reporte por medio de la central de radio alert\u00f3 a los uniformados del CAI Santa Librada, en la localidad de Usme. Una mujer se encontraba en v\u00eda p\u00fablica, en el barrio Olivares, en trabajos de parto. \"Fuimos con mi compa\u00f1ero, y efectivamente estaba una\u00a0mujer dando a luz. Procedemos a practicarle los primeros auxilios buscando la estabilidad de la mam\u00e1 y el beb\u00e9\", manifest\u00f3 el patrullero Cristian Gordillo, quien atendi\u00f3 este caso.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Armas y una granada, hallazgo de Polic\u00eda en \u00b4olla\u00b4 de Ciudad Bol\u00edvar)En medio de la situaci\u00f3n, el uniformado se puso en contacto con funcionarios de la Secretar\u00eda de Salud v\u00eda telef\u00f3nica, y por este medio recibi\u00f3 las indicaciones necesarias para poner a salvo a la mujer y su hija.\"Despu\u00e9s de que lleg\u00f3 la ambulancia fueron llevadas al hospital de Meissen, tomamos contacto con los familiares, gracias a Dios la mam\u00e1 y la beb\u00e9 est\u00e1n en buen estado y esperando la recuperaci\u00f3n, teniendo en cuenta que la menor naci\u00f3 con 7 meses de gesti\u00f3n\", cont\u00f3 Gordillo.(Adem\u00e1s: El paso a paso de c\u00f3mo cay\u00f3 banda de asaltantes de joyer\u00eda).La semana pasada tambi\u00e9n los uniformados del CAI Santo Domingo, en Ciudad Bol\u00edvar, especialmente una patrullera, asistieron un nacimiento cuando una mujer en trabajos de parto lleg\u00f3 a este lugar buscando ayuda.El teniente coronel \u00c9dgar \u00c1vila, comandante operativo de la Metropolitana, destac\u00f3 en ese momento la labor de la oficial y sus compa\u00f1eros. \"Afortunadamente ten\u00edamos una patrullera que hace el acompa\u00f1amiento para el nacimiento de una ni\u00f1a y con el apoyo del cuadrante se logra traer esta vida\", dijo el coronel \u00c1vila. -\u00a0Buscan a padre de familia que entr\u00f3 en crisis tras quedar desempleado -\u00a0\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019 -\u00a0'La pugnacidad no suma': Minsalud a Claudia L\u00f3pez por ventiladores BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/policia-atiende-parto-en-bogota-con-indicaciones-por-celular-515672", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n es el poderoso defensor que Maduro le contrat\u00f3 a \u00c1lex Saab?", "contenido": " El antiguo asesor jur\u00eddico de la Interpol\u00a0 Rutsel Silvestre Jacinto Martha, nacido en Curazao y de nacionalidad holandesa, fue contratado por el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para encargarse de la defensa del barranquillero \u00c1lex Saab.As\u00ed lo confirm\u00f3 el canciller del r\u00e9gimen, Jorge Arreaza, en carta a Cabo Verde, en la que le pide inmunidad para Saab, considerado testaferro de Maduro, procesado y pedido en extradici\u00f3n por Estados Unidos.El defensor fue asesor y director de Asuntos Jur\u00eddicos del Fondo Internacional de Desarrollo Agr\u00edcola y tambi\u00e9n ha estado vinculado a recientes casos, como el del exministro de hacienda de Curazao George Jamaloodin, procesado por el crimen de un miembro de su parlamento.(Lo invitamos a leer: La carta desesperada del r\u00e9gimen Maduro por liberar a \u00c1lex Saab)\u00a0 En ese caso (en 2018) se le cuestion\u00f3 a Rutsel Martha ser jurista, pero no abogado. Adem\u00e1s, dijeron que no aparec\u00eda inscrito en ninguna corte del mundo como defensor. En ese caso, el procesado recibi\u00f3 una condena de 30 a\u00f1os, dictada en 2019, y el abogado de Saab lo acompa\u00f1\u00f3 hasta el final del proceso.En ese momento, Rutsel Martha asegur\u00f3 ser abogado de la Universidad de Leiden, de Holanda, graduado en 1982.Tambi\u00e9n represent\u00f3 a Grace Meng, esposa de Meng Hongwei, alto funcionario de Interpol. La mujer demand\u00f3 a la agencia (2019) porque su esposo hab\u00eda sido se\u00f1alado de corrupci\u00f3n.Defendi\u00f3 adem\u00e1s al empresario nigeriano Kola Aluko, cuyos bienes fueron congelados por un caso de corrupci\u00f3n.(En otras noticias: Tom\u00e1s Uribe habla de los presidenciables, y de De la Espriella\u00a0)Entre 1998 y 2002,\u00a0 Rutsel Martha se desempe\u00f1\u00f3 como Ministro de Justicia en las Antillas Holandesas y antes se hab\u00eda desempe\u00f1ado como ministro plenipotenciario ante la Uni\u00f3n Europa.Su paso como asesor del Fondo Internacional de Desarrollo Agr\u00edcola estuvo rodeado de una controversia por los costos y resultados de su asesor\u00eda: superaron el mill\u00f3n de d\u00f3lares. Arreaza se refiere directamente a Rutsel Martha en su carta a Cabo Verde:\u00a0\"(...) Su equipo legal internacional (el de Saab), dirigido por el Dr. Rutsel Silvestre J Martha, exfiscal general de Interpol y exministro de Justicia de las Antillas Neerlandesas, solo pudo ingresar a Cabo Verde en una ocasi\u00f3n, el 19 de junio de 2020 (ya solicitado desde el 13 de junio), por un per\u00edodo de solo cinco d\u00edas, despu\u00e9s de cumplir con todos los requisitos sanitarios y de visa impuestos por su gobierno\", se queja el canciller del r\u00e9gimen.(Consulte ac\u00e1 todos los articulos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Seg\u00fan fuentes federales, la extradici\u00f3n de Saab est\u00e1 a un paso administrativo. Pero Venezuela insiste en que no le han definido uno de\u00a0 recursos que interpuso para que lo dejen libre. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/quien-es-el-poderoso-defensor-que-maduro-le-contrato-a-alex-saab-515596", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Me cay\u00f3 una palmera cuando me bronceaba en San Andr\u00e9s y as\u00ed sobreviv\u00ed", "contenido": " Caminar es una de las acciones que los seres humanos, por lo general, aprendemos a hacer cuando somos ni\u00f1os y no necesitamos volver a aprenderlo, pues est\u00e1 grabado en nuestras mentes por hacerlo todos los d\u00edas. Sin embargo, a diferencia de masticar o respirar, que son m\u00e1s instintivas, mover las piernas se puede olvidar o verse afectado por un accidente.Este es el caso de Angie Carolina Le\u00f3n, una joven de 25 a\u00f1os que sufri\u00f3 un tr\u00e1gico accidente cuando estaba de vacaciones en San Andr\u00e9s y tuvo que aprender a caminar de nuevo. (Sobrevivientes I: As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia)El primero de julio de 2017, Angie lleg\u00f3 con su novio de aquel entonces a San Andr\u00e9s. El plan era celebrar un aniversario de pareja y distraer un poco su mente de sus estudios de derecho. Ser\u00edan cinco d\u00edas de playa, sol, arena y diversi\u00f3n en uno de los sitios tur\u00edsticos m\u00e1s importantes de Colombia.La pareja se hosped\u00f3 en un peque\u00f1o hotel de la ciudad, la idea no era gastar todo en solo un lugar para dormir. Adem\u00e1s, desde cualquier lugar de la isla se puede llegar r\u00e1pidamente a las mejores y paradis\u00edacas playas.As\u00ed transcurrieron casi cuatro d\u00edas de relajaci\u00f3n y disfrute. La pareja pasaba por un buen momento y el 4 de julio, a un d\u00eda de regresar a territorio continental y tal como les recomendaron los locales, decidieron alquilar una moto para recorrer la ciudad y visitar la playa San Luis, una de las m\u00e1s reconocidas de la isla.Eran alrededor de las 10 de la ma\u00f1ana de ese martes 4 de julio. Angie y su novio pasearon en la moto y llegaron hasta la playa San Luis, donde est\u00e1 ubicado el exclusivo hotel Decameron. All\u00ed se dispusieron a tomar el sol y disfrutar de las cristalinas aguas. (Sobrevivientes II: As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente)Angie desempac\u00f3 su toalla y la ubic\u00f3 en la arena debajo de un alta palmera para que el sol no le fuese a quemar. Mientras preparaba su peque\u00f1o espacio de relajaci\u00f3n, su novio se alej\u00f3 un poco y ella se distrajo por unos minutos viendo a un grupo de hu\u00e9spedes del Decameron que estaban haciendo una rutina de ejercicios en la playa.Angie suspir\u00f3 y estaba a punto de acostarse a disfrutar de la brisa y el sonido del mar, cuando sinti\u00f3 un potente golpe que la sacudi\u00f3 como si fuese un trapo.El golpe que sinti\u00f3 estuvo acompa\u00f1ado de un potente estruendo y un crujido, luego solo escuch\u00f3 gritos de personas y el de su novio que la llamaba: \u201cAngie\u2026 Angie\u201d.La joven estaba en el limbo entre quedar inconsciente y mantener su mente activa, y en ese momento se percat\u00f3 que esa palmera bajo la que ubic\u00f3 su toalla para que la protegiera del sol, le hab\u00eda ca\u00eddo sobre su cintura y le caus\u00f3 un da\u00f1o muy grave.R\u00e1pidamente se acercaron las personas del Decameron a ayudarle. Entre ellos hab\u00eda enfermeras, quienes mantuvieron a Angie despierta mientras que siete hombres se unieron para poder levantar la palmera del cuerpo de la muchacha. (Sobrevivientes III: La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva)Su novio lleg\u00f3 en su auxilio y llamaron a una ambulancia para poder salvar la vida de Angie, cada segundo era vital. Sin embargo, pasaron muchos segundos hasta que la ambulancia lleg\u00f3. En total 3.600, es decir una hora, lapso de tiempo en el que ella estuvo yendo y volviendo del estado de inconsciencia.\"Durante esos largos minutos de esperar la ambulancia, yo no sent\u00ed dolor y tampoco ten\u00eda una herida. Solo sent\u00eda que mi cuerpo por dentro era como una gelatina que se iba disolviendo a pedazos. Pod\u00eda sentir c\u00f3mo todo dentro de m\u00ed se mov\u00eda y era porque estaba toda rota por dentro\", recuerda Angie.Cuando por fin lleg\u00f3 la ambulancia la llevaron hasta una UCI de la isla, donde no la quer\u00edan atender porque ella no ten\u00eda su c\u00e9dula.Su novio se enoj\u00f3 y discuti\u00f3 muy fuerte con los doctores y las enfermeras, c\u00f3mo era posible que ella fuese a morir en un pasillo solo por no tener la c\u00e9dula. Adem\u00e1s, para socavar m\u00e1s la paciencia del joven, las enfermeras se burlaban de que \u00e9l no supiera el n\u00famero de identificaci\u00f3n de Angie.Todo parec\u00eda perdido, pero en un lapsus de conciencia, Angie tom\u00f3 fuerzas y logr\u00f3 dictarle su c\u00e9dula al o\u00eddo a una de las enfermeras, y el proceso en la cl\u00ednica pudo seguir. (Sobrevivientes IV: As\u00ed sobreviv\u00ed a brutal choque de avioneta en la selva amaz\u00f3nica)Angie fue sometida a una cirug\u00eda exploratoria. Es decir, los m\u00e9dicos le abrieron desde lapunta del estern\u00f3n hasta debajo del ombligo para ver d\u00f3nde estaba da\u00f1ada y qu\u00e9 pod\u00edan hacer. Lo que encontraron no fue alentador, Angie ten\u00eda la vejiga, el bazo y la cadera totalmente destruidos.Pero no todo estaba perdido, relat\u00f3 Angie, pues ella hab\u00eda llegado a una IPS relativamente nueva que hab\u00edan ubicado en la isla y ten\u00eda un convenio con la Universidad de Antioquia.Era el mejor lugar posible para la joven en ese momento. Adem\u00e1s, la atendi\u00f3 un m\u00e9dico altamente calificado, el doctor Richard Palacios, quien tom\u00f3 la decisi\u00f3n de no extirparle totalmente el bazo, pues ella era muy j\u00f3ven.El bazo es un \u00f3rgano muy importante para el sistema inmunol\u00f3gico del cuerpo y se encarga de controlar el nivel de sangre en el cuerpo. As\u00ed que el doctor Palacios logr\u00f3 salvarle un 60 por ciento de esta v\u00edscera y suturarle la vejiga. Todo con la esperanza de que Angie sobreviviera a esa noche.\"Tras cuatro horas de cirug\u00eda, el doctor sali\u00f3 y le dijo a mi novio que esa noche era vital. Que rezara mucho por mi y tuviera fe, porque estaba entre la vida y la muerte. Si yo despertaba en las pr\u00f3ximas 24 horas, se trataba de un verdadero milagro, pues tambi\u00e9n hab\u00eda sufrido dos infartos\", relata Angie.Esa noche el novio de la joven, contra toda regla hospitalaria, pas\u00f3 la noche con ella y le estuvo hablando todo el tiempo hasta que se qued\u00f3 dormido. Los doctores le recomendaron que no la dejara sola, quiz\u00e1 as\u00ed podr\u00eda despertar. Angie despert\u00f3 y logr\u00f3 superar el momento m\u00e1s dif\u00edcil de todo su proceso, o eso pensaba en aquel momento. Incluso, aunque los doctores pensaron que ella nunca m\u00e1s volver\u00eda a caminar, Angie pod\u00eda mover los dedos de sus pies, lo que era una se\u00f1al de que sus piernas segu\u00edan vivas.Pero en realidad lo peor estaba por venir. Tras siete d\u00edas sobreviviendo en San andr\u00e9s y pasando casi todo el tiempo sedada, la joven deb\u00eda ser trasladada a Bucaramanga para que repararan todo lo que le quedaba roto en su cuerpo.(sobrevivientes V:\u00a0Ascensor mortal: mujer cay\u00f3 desde un d\u00e9cimo piso y as\u00ed sobrevivi\u00f3) Angie ten\u00eda siete fracturas en su pelvis y hueso sacro. Para arreglar todo ese da\u00f1o iba a ser necesario una cirug\u00eda muy complicada, la cual no se pod\u00eda realizar en San Andr\u00e9s.Al llegar a Bucaramanga fue internada en el Hospital Internacional, donde empezar\u00edan los momentos m\u00e1s duros de su proceso y donde los m\u00e9dicos estaban asombrados por su accidente. Nadie piensa que en unas vacaciones en la playa una palmera te caiga encima y casi te mate.Angie ya estaba con sus padres, quienes iban a ser claves para su recuperaci\u00f3n, pues le acompa\u00f1ar\u00edan todo el tiempo y le contagiar\u00edan su fe en Dios para superar los dif\u00edciles momentos que se vendr\u00edan.Esos momentos empezaron cuando un doctor les cont\u00f3 que no iban a poder operar a Angie hasta que se curara mejor la cirug\u00eda que le hab\u00edan realizado en San Andr\u00e9s.-\u00bfCu\u00e1nto tiempo debemos esperar? -dijeron los padres de la joven.-Por lo menos 20 d\u00edas- respondi\u00f3 el m\u00e9dico.Esa noticia desmoron\u00f3 la moral de Angie, quien deber\u00eda estar 20 d\u00edas m\u00e1s inm\u00f3vil y con toda su cadera rota. Lo que la llev\u00f3 a cuestionar si en realidad Dios la quer\u00eda, pues no consideraba justo pasar por ese calvario. (Le recomendamos: Habla\u00a0actriz que aparece en video para adultos en bus del MIO) Angie sufri\u00f3 y llor\u00f3 casi todos los d\u00edas de ese julio del 2017. Para limpiar su cuerpo deb\u00edan ir ocho personas a levantarla con una s\u00e1bana para que no moverla y hacerle da\u00f1o. No pod\u00eda orinar, por lo que retiraban los desechos de su cuerpo a trav\u00e9s de sondas. Y para el dolor le administraban morfina y oxicodona, las cuales se convirti\u00f3 en su peor mejor amiga en esos momentos.Su dolor lleg\u00f3 a un punto que la trataban bajo los par\u00e1metros de una cl\u00ednica del dolor. La cual determin\u00f3 darle un bot\u00f3n a Angie para que cada vez que sintiera el insoportable dolor, ella solo presionara y las drogas entrara a su cuerpo a trav\u00e9s de un cateter epidural, el cual se conecta directamente a una regi\u00f3n de su columna vertebral para que haga efecto m\u00e1s r\u00e1pido el medicamento.As\u00ed estuvo veinte d\u00edas, durante los cuales vio ir y venir doctores que se ofrec\u00edan a realizarle su cirug\u00eda. Sin embargo, ella rechaz\u00f3 a varios, pues todos le dec\u00edan que no podr\u00eda volver a caminar ni orinar por su cuenta una vez que la operaran.La voluntad de Angie por volver a llevar una vida normal era mayor que el dolor que sent\u00eda y espero en total 30 d\u00edas hasta que permiti\u00f3 que el doctor Fonseca la operara. \u00c9l le dio el pron\u00f3stico menos desesperanzador, le dijo que iba a depender de ella si caminaba de nuevo, pero que igual era posible que nunca pudiera orinar sola otra vez. Adem\u00e1s, la cirug\u00eda ser\u00eda en dos tiempo, una el 24 de julio y otra el 28. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Divisi\u00f3n en Iglesia por declaraciones del Arzobispo de Cali) Contra todo pron\u00f3stico, la pericia del doctor Fonseca permiti\u00f3 que en una sola intervenci\u00f3n de seis horas se le pudiera hacer todo el procedimiento a Angie, tanto reparar su sacro, como toda su cadera.Angie relata que despu\u00e9s de la cirug\u00eda el dolor fue peor que antes. Adem\u00e1s, necesitaba cada vez m\u00e1s morfina y oxicodona para calmar su sufrimiento, pero no pod\u00edan administrarle tanto debido a sus dos infartos recientes en San Andr\u00e9s y debieron quitarle el cateter epidural porque se estaba infectando. \"Esa noche tras la cirug\u00eda la pasamos en vela. El dolor era insoportable y me tuvieron que inyectar morfina cada cinco minutos para que no me volviera loca del dolor\", recuerda Angie.Al d\u00eda siguiente, el doctor Fonseca entr\u00f3 a su cuarto y le dijo: \"Angie, es momento de que te sientes\". La joven llevaba m\u00e1s de un mes acostada y sin moverse, pero resisti\u00f3 el insoportable dolor para lograr hacerlo y ese mismo d\u00eda empez\u00f3 con su tratamiento de fisioterapia.Angie estaba contenta, ni siquiera la noticia de que su nervio ci\u00e1tico, el cual controla las funciones normales de las piernas, qued\u00f3 a un cent\u00edmetro de romperse y le doler\u00eda por el resto de su vida arruin\u00f3 ese momento. (Adem\u00e1s:\u00a0Crece el n\u00famero de v\u00edctimas: ya son 16 los fallecidos de Tasajera) \"El doctor Fonseca me dijo que deb\u00eda poner mucho de mi parte. Lo bueno era que el nervio hab\u00eda quedado vivo podr\u00eda volver a caminar. Lo malo era que el de la vejiga s\u00ed se da\u00f1\u00f3 y posiblemente deber\u00eda usar sonda por el resto de mi vida\", explic\u00f3 Angie.Pasaron solo cinco d\u00edas desde la cirug\u00eda para que Angie fuese dada de alta. Ese 30 de julio sus padres la llevaron hasta donde unos familiares que tienen en Bucaramanga. All\u00ed la recibieron, la sentaron en una mecedora y le dijeron que ten\u00edan una sorpresa para ella.Angie se relaj\u00f3 y mir\u00f3 por la ventana, cuando de repente escuch\u00f3: \u201cMam\u00e1\u201d. Sus ojos se llenaron de l\u00e1grimas y vio entrar por la puerta a su hija, quien hab\u00eda sido su fuerza para decir su c\u00e9dula cuando se mor\u00eda en una camilla en San Andr\u00e9s, para aguantar un mes inm\u00f3vil y con la cadera rota y quien fue el motor para que su mente optara por seguir viva pese al dolor insoportable que vivi\u00f3.Angie estuvo m\u00e1s de un mes sin ver a su hija de un a\u00f1o. Ella la hab\u00eda dejado con sus padres mientras iba de vacaciones unos d\u00edas, pero nunca esper\u00f3 que esos d\u00edas fueran tantos y tan dif\u00edciles.Su hija al principio no la reconoci\u00f3, pero luego se abrazaron. Ese fue el mejor y m\u00e1s feliz momento que esta joven sobreviviente vivi\u00f3 en todo ese mes en el que luch\u00f3 por su vida. (Le puede interesar:\u00a0Conmovedor mensaje de hombre que lucha contra el covid en el Atl\u00e1ntico) Una vez dada de alta, Angie empez\u00f3 con sus terapias para aliviar el dolor, recuperarse de la cirug\u00eda y volver a caminar. Iba a ser dolorosa, pero ahora depend\u00eda de ella y su compromiso ser\u00eda total. No obstante, un nuevo obst\u00e1culo se atravesar\u00eda en su recuperaci\u00f3n: el s\u00edndrome de abstinencia.Toda la morfina y oxicodona que la joven recibi\u00f3 cada cinco minutos durante casi un mes, la convirtieron en una adicta a estas sustancias.\"Por lo general, para superar una adicci\u00f3n los toxic\u00f3logos recomiendan disminuir la cantidad de la sustancia que se consume para que el s\u00edndrome de abstinencia no sea tan fuerte. Pero a m\u00ed me la suspendieron de una sola vez y viv\u00ed un infierno\", relata Angie.Fue un mes m\u00e1s de dolor por la cirug\u00eda y las terapias, al cual se sum\u00f3 el malestar de la abstinencia. Angie sudaba fr\u00edo, temblaba, sent\u00eda dolores en todas las partes de su cuerpo, estaba sumamente irritable y cay\u00f3 en depresi\u00f3n.Sin embargo, su familia entend\u00eda su situaci\u00f3n mental y f\u00edsica, y nunca dejaron acompa\u00f1arla, por lo que Angie logr\u00f3 superar su adicci\u00f3n y no necesit\u00f3 m\u00e1s nunca de la morfina y la oxicodona, las malas amistades que hizo durante su tiempo en la cl\u00ednica del dolor. Fueron largos meses de dolorosa recuperaci\u00f3n. Angie se sobrepuso a todo y volvi\u00f3 a caminar, y durante ese proceso vivi\u00f3 algo que muy pocos padres en el mundo pueden haber vivido.Durante el proceso de aprender a caminar de nuevo, la joven coincidi\u00f3 con su hija, y ella relata como hermoso y \u00fanico el que aprendieron a caminar juntas madre e hija.\"Yo me decid\u00ed a volver a caminar sin importar lo que costara y durante esos meses mi hija estaba aprendiendo a hacerlo. Viv\u00ed tan cerca como muy pocos pueden hacerlo el proceso de ver a mi hija aprender a caminar\", relata con alegr\u00eda Angie, quien se sobrepuso a los diagn\u00f3sticos negativos sobre su vuelta a caminar.Y no solo le demostr\u00f3 a los m\u00e9dicos que ella volver\u00eda a caminar. Esta sobreviviente no se detuvo en su proceso de sanaci\u00f3n, y -pese a los pron\u00f3sticos- volvi\u00f3 a orinar por su cuenta sin necesitar de una sonda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vea c\u00f3mo es la pobreza en calles de Tasajera, pueblo de la tragedia) As\u00ed fue como Angie Carolina Le\u00f3n sobrevivi\u00f3 a que le cayera una palmera encima cuando se iba a broncear en las playas de San Andr\u00e9s.Ella relata que lamenta no poder volver a bailar, adem\u00e1s de que sufre dolor cr\u00f3nico en sus nalgas y cintura, por lo que no puede estar sentada por m\u00e1s de media hora. Pero, tambi\u00e9n supo ver el lado bueno en el infierno que vivi\u00f3.Angie se siente orgullosa de que sobrevivi\u00f3 a algo extremadamente raro y dif\u00edcil, que aprendi\u00f3 a caminar con su hija, que conoci\u00f3 a Dios m\u00e1s de cerca y que su familia se uni\u00f3 m\u00e1s que nunca con lo que le pas\u00f3.\"Si pude con todo eso, ya no hay nada que me pueda detener. Ahora soy m\u00e1s fuerte que nunca y todo lo que me propongo, lo puedo hacer\", expresa con felicidad Angie.Actualmente, la joven y su familia est\u00e1n en un proceso legal con la Gobernaci\u00f3n de San Andr\u00e9s, pues se enteraron que la palmera que casi la mata ten\u00eda dos procesos por parte de la ciudadan\u00eda para que fuese removida porque representaba un riesgo para las personas de la zona. DUVAN ALVAREZ D.Redactor de Naci\u00f3nEL TIEMPO *Esta historia es la sexta entrega de la serie 'Sobrevivientes: cuando el deseo de vivir es m\u00e1s fuerte'. Espere un relato cada mi\u00e9rcoles. -As\u00ed sobreviv\u00ed a brutal choque de avioneta en la selva amaz\u00f3nica-As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia-La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva-As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente-Ascensor mortal: mujer cay\u00f3 desde un d\u00e9cimo piso y as\u00ed sobrevivi\u00f3", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historia-de-la-joven-a-la-que-le-cayo-una-palmera-en-san-andres-515520", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/camion-cisterna-en-tasajera-y-los-famosos-criticados-por-sus-comentarios-sobre-hambre-o-robo-hoy-515292", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estas son algunas series de TV que se salvaron de morir", "contenido": " Larry David es una persona a la que las situaciones m\u00e1s sencillas o cotidianas de la vida le generan un caos impredecible. Una palabra, un gesto o un comentario termina siendo el detonante para situaciones muy inc\u00f3modas, pero a la vez llenas de humor, cuando se convierte en el personaje de la serie 'Curb Your Enthusiasm'.Y parece que, tras a\u00f1os frente a la c\u00e1mara exager\u00e1ndose a s\u00ed mismo, todo le ha funcionado de maravilla, ya que al terminar la temporada 11 del programa es uno de los afortunados que pueden decir a los cuatro vientos que tienen otra oportunidad para seguir contando sus desventuras en la televisi\u00f3n, gracias a que el canal HBO le ha dado luz verde a una nueva temporada de su serie.Sin embargo, \u00e9l (posiblemente metido en su personaje) reaccion\u00f3 diciendo: \u201cCr\u00e9anme, estoy tan molesto por esto como ustedes. Solo puedo esperar el d\u00eda que HBO vuelva a sus cabales y me conceda la cancelaci\u00f3n que tanto me merezco\u201d.Pero por ahora tendr\u00e1 que esperar y seguir trabajando para su nueva temporada.Entre los meses de mayo y julio, muchos actores, guionistas y equipo de producci\u00f3n. se preparan para las buenas o las malas noticias.Es una \u00e9poca en la que los estudios revisan las cifras de audiencia, hacen c\u00e1lculos y deciden las series que se quedan y que estar\u00edan listas para verse el pr\u00f3ximo a\u00f1o.El equipo de 'Ozark' tambi\u00e9n puede respirar tranquilo, ya que tras el estreno de la tercera temporada, en marzo de este a\u00f1o, tendr\u00e1 m\u00e1s trabajo y posiblemente mayor presi\u00f3n para el desarrollo de un cuarto y \u00faltimo ciclo que se podr\u00eda estar emitiendo en Netflix a finales del pr\u00f3ximo a\u00f1o, con la idea de cerrar la intriga, el peligro y la ambici\u00f3n de una familia que termina involucrada con la mafia.Los protagonistas, Jason Bateman y Laura Linney, regresar\u00e1n para afrontar no solo las consecuencias de sus actos, sino, posiblemente, para responder a una lucha interna de poder y corrupci\u00f3n que ya fractur\u00f3 su c\u00edrculo m\u00e1s personal. Asimismo, en el grupo de las series que siempre tienen cantada su renovaci\u00f3n est\u00e1n 'Grey\u2019s Anatomy' (que llegar\u00e1 a su temporada 17), 'The Good Doctor' (5) y 'La ley y el orden: Unidad de v\u00edctimas especiales', que est\u00e1 entre las m\u00e1s veteranas al contar con la confianza de ir prepar\u00e1ndose para tres temporadas m\u00e1s en la televisi\u00f3n, con lo que llegar\u00e1 a 24 ciclos.\u201cS\u00e9 que cuando termine la serie, implicar\u00e1 un ajuste enorme en mi vida, pero tambi\u00e9n podr\u00e9 mirar hacia atr\u00e1s y decir que lo di todo y tal vez incluso un poco m\u00e1s\u201d fue la reacci\u00f3n de la protagonista Mariska Hartigay, que interpreta a la agente Olivia Benson, que en cada episodio debe resolver casos de abuso sexual.El tono mesurado pero realista, la tensi\u00f3n en el terreno judicial y hasta la relevancia del tema que explora han hecho que la serie mantenga a millones enganchados con sus historias, los martes, a las 9 p. m. por el canal Universal TV.En contraste, por la novedad, 'The Great' tambi\u00e9n gozar\u00e1 de un poco m\u00e1s de vida. La serie, que se ve por StarzPlay, fue creada por el guionista y productor Tony McNamara (art\u00edfice de la pel\u00edcula 'La favorita'), quien quiso narrar la vida de la emperatriz Catalina de Rusia tomando una distancia de los hechos puramente hist\u00f3ricos y a\u00f1adiendo una buena cantidad de iron\u00eda y humor con un personaje que representa la picard\u00eda y una capacidad asombrosa de adaptarse a los retos del poder.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0'The Great' es la serie que no da clases de historia, pero divierte. Aunque la primera temporada tuvo una recepci\u00f3n aceptable, no se puede negar que ese aire de irreverencia que expuso en su estreno para la audiencia fue esencial para la nueva etapa que est\u00e1 por venir.Otro retrato femenino que consigui\u00f3 saltar de la primera temporada fue la serie de Netflix 'Valeria', propuesta espa\u00f1ola delineada por un humor urbano y las batallas cotidianas de un grupo de amigas que quieren amor, trabajo, sexo y, sobre todo, una realizaci\u00f3n basada en el soporte de la amistad.Esta apuesta, que no tuvo un recibimiento de la cr\u00edtica muy caluroso, logr\u00f3 llamar la atenci\u00f3n por no aplicar mucha ciencia a su receta de drama y comedia, que s\u00ed conect\u00f3 con la audiencia.Pero quiz\u00e1 una de las sorpresas m\u00e1s fuertes, en especial para una generaci\u00f3n adulta, sea el regreso de la serie animada 'Beavis and Butt-Head', que retrataba la vida de un par de amigos roqueros, sin muchas aspiraciones en la vida, que se dedicaban a ver videos. Esta es recordada como una rara met\u00e1fora de la estupidez y el estatismo de algunos sectores de la sociedad estadounidense, al igual que una parodia de la adolescencia con todas sus obsesiones y carencias. La serie, que se vio entre 1993 y 1997 en el canal MTV, ya tiene aseguradas dos temporadas en Comedy Central. Para su creador, Mike Judge, este era el momento indicado para traer de nuevo a estos personajes y crear un canal de interacci\u00f3n entre los fan\u00e1ticos de siempre y las nuevas generaciones.Por ahora no se tiene la fecha de estreno, pero, como la mayor\u00eda de las producciones antes mencionadas, la agenda podr\u00eda estar pensada para el a\u00f1o que viene o el 2022.REDACCI\u00d3N CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/conozca-estas-series-que-se-salvaron-de-ser-canceladas-515492", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "(Video) El momento cuando le cae un rayo a un arquero en plena cancha", "contenido": " Un desafortunado hecho se registr\u00f3 el pasado 4 de julio, cuando a un arquero del club de\u00a0f\u00fatbol ruso, Znnamya Truda, le cay\u00f3 un rayo mientras se dispon\u00eda a anotar un gol durante un entrenamiento. Se trata de Iv\u00e1n Zakborovsky, un joven de 16 a\u00f1os perteneciente a este equipo de segunda divisi\u00f3n. Las impactantes im\u00e1genes fueron registradas por una c\u00e1mara de seguridad y compartidas por el mismo club en sus redes sociales. Esto con el fin de explicar lo sucedido. En el video se puede observar cuando Zakborovsky se acerca a la pelota para apuntar al arco, justo en ese momento es impactado por el rayo que lo hizo desplomarse inmediatamente.  Cuando fue impactado, el joven estaba distanciado del resto del plantel futbol\u00edstico que se encontraba al otro extremo de la cancha haciendo ejercicios f\u00edsicos. El Znnamya Truda ha hecho declaraciones en su redes sociales desde que sucedi\u00f3 el accidente. Aseguraron que las condiciones del clima del lugar no eran peligrosas, por eso llevaron a cabo el entrenamiento como de costumbre y afirmaron que aunque el cielo estaba nublado, eso no daba indicios de que se presentara una tormenta. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera).\u201cS\u00e9 que los m\u00e9dicos califican la condici\u00f3n de Iv\u00e1n como estable, le retiraron los respiradores artificiales y lo est\u00e1n sacando gradualmente de un coma artificial\u201d, dijo el director general del club, Igor Mayorov, en la cuenta oficial de Twitter del club.El equipo tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que, ante el desplome del jugador, el resto del plantel r\u00e1pidamente fue a asistirlo para trasladarlo a un hospital. Manifestaron que la ambulancia lleg\u00f3 a los ocho minutos de lo sucedido. Iv\u00e1n est\u00e1 hospitalizado en un centro m\u00e9dico de Li\u00fabertsy, ciudad de Mosc\u00fa, Rusia.Los reportes que ha compartido el club muestran que el futbolista sufri\u00f3 graves quemaduras. Por lo pronto, se encuentra estable, pero permanece en un coma artificial para que su cerebro descanse y su cuerpo sature bien el ox\u00edgeno.  (Le puede interesar:\u00a0El presentador de 'D\u00eda a D\u00eda' Carlos Calero tiene coronavirus). (Si nos lee desde la App, vea el video en este link). En las \u00faltimas horas en las redes del equipo se compartieron algunos saludos y mensajes de aliento que le enviaron a Iv\u00e1n porteros de la Premier League de Rusia. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/video-a-arquero-le-cae-un-rayo-mientras-entrena-en-rusia-515580", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Otro reconocimiento a la gran temporada de Juan Guillermo Cuadrado", "contenido": " A sus 32 a\u00f1os, Juan Guillermo Cuadrado ha encontrado su lugar en el mundo. El futbolista que supo vestir los colores de Independiente Medell\u00edn, Lecce, Fiorentina, entre otros, se ha convertido en una pieza clave, en el esquema que ha planteado Maurizo Sarri con Juventus. Y ahora se ha destacado en la posici\u00f3n en la que comenz\u00f3 en el DIM y en la que tuvo sus primeros partidos en la Selecci\u00f3n Colombia, la de lateral derecho.\u00a0 La versatilidad y la alta eficacia que brinda el colombiano nacido en Necocl\u00ed, le ha dado la raz\u00f3n a Sarri para seguirlo usando como lateral derecho, pues el anteriormente extremo o volante tirado a la banda, era conocido por sus enganches y gambetas para provocar opciones de gol y no por su 'timing' y rudeza para defender, que ahora, en una posici\u00f3n que ya conoc\u00eda, se adhiere a sus m\u00faltiples caracter\u00edsticas.(Le puede interesar:\u00a0La situaci\u00f3n de Ram\u00f3n Jesur\u00fan en la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol se complica)\"Cuadrado me ha sorprendido por su disponibilidad y el compromiso con el que interpret\u00f3 la posici\u00f3n de lateral defensivo. Siempre ha estado muy concentrado en los entrenamientos y ahora se ha convertido en un defensa de \u00f3ptimo nivel, y sin perder su gran calidad t\u00e9cnica\", expres\u00f3 Sarri el pasado el pasado 4 de julio.Pero no solo Sarri da prueba de esto, un reciente estudio por parte del Observatorio del F\u00fatbol CIES, coloca a Cuadrado como uno de los mejores laterales derechos del mundo en la presente temporada, exactamente en la cuarta posici\u00f3n, y el mejor en la presente temporada de la Serie A. 1. Joshua Kimmich (Bayern): 91,5.2. David Alaba (Bayern): 90,9.3. Benjamin Pavard (Bayern): 87,3.4. Juan Cuadrado (Juventus): 86,3.5. Raphael Guerreiro (Borussia): 85,6. 1. Juan Cuadrado (Juventus): 86,3.2. Robin Gosens (Atalanta): 83,6.3. Giovanni Di Lorenzo (Napoli): 82,0.4. Th\u00e9o Hern\u00e1ndez (Milan): 80,5.5. Riccardo Gagliolo (Parma): 72,1.(En otras noticias:\u00a0Revelan estado de deterioro de la salud de Michael Schumacher)Evidentemente Juan Guillermo Cuadrado cumple con una de sus mejores temporadas desde que est\u00e1 en el viejo continente, con Juventus ha encontrado una nueva funci\u00f3n sin perder sus caracter\u00edsticas principales a la hora de atacar. Los n\u00fameros seguir\u00e1n ratificando su buen desempe\u00f1o y el escenario de la Serie A, seguir\u00e1 siendo el testigo clave de las actuaciones del colombiano. Una temporada excepcional.REDACCI\u00d3N FUTBOLRED", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/juan-guillermo-cuadrado-es-el-mejor-lateral-derecho-de-la-serie-a-para-el-cies-515622", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Gobierno lanza l\u00ednea de ayudas para carreras t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas", "contenido": " El Ministerio de Educaci\u00f3n anunci\u00f3 una nueva l\u00ednea de cr\u00e9ditos condonables para estudiantes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad de programas de Educaci\u00f3n para el Trabajo y el Desarrollo Humano (carreras t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas), con el fin de que puedan continuar con sus estudios en el segundo semestre de este a\u00f1o.Esta ayuda cubrir\u00e1 de manera parcial o total el costo de la matr\u00edcula y los recursos para su financiaci\u00f3n hacen parte del Fondo Solidario para la Educaci\u00f3n, creado para atender la actual emergencia econ\u00f3mica derivada de la pandemia del covid-19.(Lea tambi\u00e9n: Inscripciones abiertas para estudiar en el Sena) Los apoyos est\u00e1n destinados a estudiantes de hasta 28 a\u00f1os de edad de estratos 1 y 2, cuyas finanzas se hayan visto afectadas por el impacto de la emergencia. Es importante se\u00f1alar que los beneficiarios no deben ser usuarios de cr\u00e9ditos con el Icetex.De acuerdo con el Ministerio, estos recursos, que son administrados por el mismo Icetex, no requieren de un codeudor solidario para respaldar la deuda, y cubrir\u00e1n hasta $ 1\u2019000.000 del valor de la matr\u00edcula, dinero que se girar\u00e1 directamente a la instituci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, una plaga que compromete el desarrollo del pa\u00eds)Para que el cr\u00e9dito sea condonable en su totalidad, el principal requisito es que el usuario culmine por completo su proceso de formaci\u00f3n. Una vez completados los estudios, debe presentar ante el Icetex una copia del certificado de aptitud ocupacional expedido por la instituci\u00f3n educativa con un plazo de dos meses desde la expedici\u00f3n del documento.Si estos requisitos no se cumplen, el usuario deber\u00e1 pagar el valor del cr\u00e9dito m\u00e1s intereses en un plazo de 36 meses a partir de la finalizaci\u00f3n del proceso formativo o a la culminaci\u00f3n de un periodo de gracia de seis meses, beneficio que puede ser solicitado por el estudiante. Las personas interesadas en hacer parte de este programa de auxilios, tienen hasta el 17 de julio para inscribirse en el sitio web www.icetex.gov.co, dirigirse a la secci\u00f3n 'Estudiante' y elegir la opci\u00f3n 'Fondos en Administraci\u00f3n - ICETEX'. All\u00ed, en la pesta\u00f1a 'Programas especiales', encontrar\u00e1 la opci\u00f3n 'L\u00ednea de Cr\u00e9dito ETDH'. Una vez en este sitio, deben diligenciar el formulario de inscripci\u00f3n dispuesto en la convocatoria.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Acceso a la universidad China: c\u00f3mo es el examen m\u00e1s dif\u00edcil del mundo)Entre el 21 y 30 de julio se realizar\u00e1n las respectivas verificaciones de requisitos y calificaci\u00f3n de las postulaciones. La publicaci\u00f3n de los resultados de los estudiantes seleccionados se realizar\u00e1 el 3 de agosto.Todo el proceso de legalizaci\u00f3n de la ayuda, una vez sea aprobada, se realizar\u00e1 de manera digital.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N\u00a0 @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/gobierno-lanza-linea-de-ayudas-para-carreras-tecnicas-y-tecnologicas-515688", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Felipe Pel\u00e1ez regrab\u00f3 'Vivo pensando en ti', sin Maluma?", "contenido": " Felipe Pel\u00e1ez est\u00e1 en una cruzada por que los artistas conozcan las herramientas que tienen a disposici\u00f3n desde el mundo digital para consolidar sus carreras. Esto, debido a que justamente para muchos, lo digital se convirti\u00f3 en el \u00fanico escenario posible en tiempos de pandemia. Lo hizo primero trabajando una canci\u00f3n que pudiera servir de ejemplo de recursos digitales por descubrir, incluso para artistas que sol\u00edan delegar esa parte durante los d\u00edas \u2018normales\u2019 y que han pasado los \u00faltimos meses probando lo que es cantar v\u00eda streaming o producir m\u00fasica desde sus casas. Y lo hace de la mano de Mauricio Maestre, de M&M Lawyers, firma de abogados especializada en derecho del entretenimiento.Pel\u00e1ez y Maestre conversaron con EL TIEMPO sobre esta iniciativa:\u201cA la gente le est\u00e1 cambiando el chip -dice Pel\u00e1ez-. En el momento en que empec\u00e9 a hacer cosas virtuales llegaron empresas y todo ha sido a prueba y error\u201d Mauricio Maestre (M.M.): Felipe Pel\u00e1ez fue de los primeros en hacer un portafolio virtual cuando comenz\u00f3 la cuarentena.Felipe Pel\u00e1ez (F.P.): No hay que quedarse quieto nunca.\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la campa\u00f1a que est\u00e1n liderando?M.M.: Trabajamos una campa\u00f1a desde M&M Lawyers para concientizar a los artistas de que pese a la pandemia, se puede hacer buena m\u00fasica. En ese sentido, hicimos un cover de una canci\u00f3n reconocida de Felipe. \u00c9l es el autor de Vivo pensando en ti. Pero la nueva versi\u00f3n tuvo un proceso de grabaci\u00f3n on line: cada m\u00fasico desde su casa, el productor en Miami, para el video cada uno hizo su captura de imagen. La idea es mostrarles a los dem\u00e1s m\u00fasicos que se puede hacer m\u00fasica en cuarentena y ense\u00f1arles desde lo legal qu\u00e9 cosas se tienen en cuenta para monetizar sin vulnerar sus derechos ni los de otros. Vivo pensando en ti fue el d\u00fao con Maluma. \u00bfPor qu\u00e9 grabarla de nuevo?F.P.: Recuerdo que la canci\u00f3n estaba lista para salir en un abril. Pero se dio el featuring (colaboraci\u00f3n, d\u00fao) con Maluma desde un asado informal en mi casa. Maluma se enamora del tema y al d\u00eda siguiente nos reunimos para hablar de la colaboraci\u00f3n. Yo estaba emocionado, pero hab\u00eda que reestructurar el tema. Maluma incluy\u00f3 su equipo de trabajo, sus productores de cabecera. Entonces, se hizo un corte aqu\u00ed, otro all\u00e1. El acorde\u00f3n, por ejemplo, estaba largo. Hab\u00eda que dejar solo un pedazo, una estrofa no pod\u00eda ir porque hab\u00eda que abrirle espacio a la interpretaci\u00f3n de Maluma, lo que ellos (los reguetoneros) llaman \u201cchanteo\u201d, si no la quit\u00e1bamos habr\u00eda quedado de 5 minutos. Toc\u00f3 echarle tijera, buscar espacios para que tuviera l\u00f3gica y la estrofa qued\u00f3 in\u00e9dita\u201d. Esa estrofa in\u00e9dita es el atractivo de la nueva versi\u00f3n\u2026F.P.: S\u00ed, ahora que empezamos a hacer m\u00fasica en el mundo digital, y a conversar con Mauricio sobre temas que los artistas deber\u00edamos conocer. Pensamos en c\u00f3mo hacer enganche, c\u00f3mo hacer clic con nuestra comunidad y la canci\u00f3n pod\u00eda ser un paso. Entonces, dijimos: Vamos a hacer la canci\u00f3n nuevamente, comenzamos a grabar en la distancia, todos enviaron su parte, empezamos un juego muy bacano. Hay temas por investigar, por resolver una cantidad de cosas que nosotros como m\u00fasicos, autores e int\u00e9rpretes ignoramos a la hora de producci\u00f3n. La ignorancia nos gana muchas veces. \u00bfIgnorancia? M.M.: La propiedad intelectual es la columna vertebral de la industria musical. Si los compositores y los int\u00e9rpretes tuvieran m\u00e1s conciencia de sus derechos y obligaciones, ser\u00eda m\u00e1s efectiva. Entonces, se busca que ejerzan de mejor manera sus derechos para practicarlos en toda suerte de negocios. Por eso haremos una webinar (en la semana del 27 de julio, se har\u00e1 la convocatoria por redes sociales del artista y la firma), en la que vamos a estar Felipe y yo con otros m\u00fasicos, un representante de Sony y el tema es c\u00f3mo construir una carrera art\u00edstica segura. Partimos de la premisa de que si estas cosas se pueden hacer en una pandemia, \u00bfqu\u00e9 no se podr\u00e1 hacer en situaciones normales? Nuestra motivaci\u00f3n es educar, hablar desde mi punto de vista como abogado de propiedad intelectual y mostrar, con la experiencia de Felipe, que la mejor forma de dar a entender esto es haciendo m\u00fasica. A prop\u00f3sito, como abogado de derechos autorales, \u00bfc\u00f3mo analiza la pol\u00e9mica reciente por el cobro de Sayco a las transmisiones v\u00eda streaming?M.M.: Sayco est\u00e1 haciendo lo que la ley le faculta a hacer. Esos cobros se hacen a beneficio de los compositores. Siempre he defendido esto, pero soy cr\u00edtico, porque espero m\u00e1s. Al ser la \u00fanica sociedad que representa los compositores en Colombia, veo que como el dicho: \u201cLo molesto no es el madrazo sino el tonito\u201d. Sayco tiene que mejorar la forma como anuncia las cosas. Hubo una gran controversia en torno al cobro de conciertos on line, pero se pudo mejorar la forma en que se comunic\u00f3. Porque no puede ser que despu\u00e9s de 70 a\u00f1os, la gente no entienda lo que Sayco est\u00e1 haciendo. La campa\u00f1a de Felipe Pel\u00e1ez y M&M Lawyers tiene varias etapas...M.M.: Vamos a dar a conocer la estrofa in\u00e9dita. El cover\u00a0(nueva versi\u00f3n) hace parte de la campa\u00f1a de expectativa y vamos a resaltar la importancia de registrar las obras ante la direcci\u00f3n nacional de derechos de autor. La importancia de cerrar contratos y esto lo vamos a terminar con un evento, un webinar, en el que vamos a estar Felipe, una de las editoras m\u00e1s grandes del mundo y yo. Vamos a hacer que participe la gente de la industria musical y que se hable de la importancia de la propiedad intelectual. Los m\u00fasicos que grabaron el cover van a estar tambi\u00e9n, haciendo preguntas.\u00bfQu\u00e9 motiv\u00f3 a Felipe a participar de esta campa\u00f1a?F.P.: En mi caso personal, desconoc\u00eda mucho de mis derechos y deberes. Y eso que mi punto de vista es muy 360, porque soy compositor, autor, int\u00e9rprete y productor. Estoy metido en todo el abanico de opciones. Pero s\u00ed desconoc\u00eda muchas cosas. Cuando la gente me preguntaba algo tan f\u00e1cil como: \u2018Felipe, entonces, por cada mil CD que se venden t\u00fa cu\u00e1nto ganas\u2019 o \u2018\u00bfC\u00f3mo te paga Youtube por cada mill\u00f3n de reproducciones?\u2019, quedaba en el aire. Cosas tan sencillas como saber qu\u00e9 pasa cada vez que suena una canci\u00f3n, a veces no se conocen. Imag\u00ednate cuando te pones a escudri\u00f1ar entiendes que esto es tu patrimonio, porque literalmente la creaci\u00f3n musical es nuestro patrimonio. Sentarte a escribir una canci\u00f3n que tienes en tu cabeza es un acto m\u00e1gico, pero hay que saber qu\u00e9 pasa cuando entregas esa obra. M.M.: Es bueno que Felipe diga esto. El desconocimiento es general. Lo que busco desde M&M Lawyers es que los artistas sepan que sus creaciones son su propiedad, sus interpretaciones son sus bienes, intangibles pero bienes, hacen parte de su derecho de propiedad. Sobre esto, estamos haciendo un trabajo interesante con Felipe, que tambi\u00e9n es ahora cabeza de uns ello discogr\u00e1fico. De cierta manera, ha participado activamente en la otra cara de la industria y queremos mostrar que la m\u00fasica puede ser un modelo econ\u00f3mico sostenible. A la par, Felipe Pel\u00e1ez est\u00e1 presentando un \u00e1lbum nuevo y preparando m\u00e1s m\u00fasica\u2026F.P.: Estoy full de cosas, he aprovechado para completar varios trabajos. Termin\u00e9 de cantar mi sinf\u00f3nico, ten\u00eda 5 a\u00f1os trabajando en ese \u00e1lbum, con varios artistas invitados. Son \u00e9xitos m\u00edos en formato sinf\u00f3nico y algunos in\u00e9ditos. Tengo tambi\u00e9n el \u00e1lbum de vallenato que me piden los seguidores. Est\u00e1 listo. Pero a\u00fan no s\u00e9 cu\u00e1ndo lo vamos a sacar. LILIANA MART\u00cdNEZ POLO@Lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/por-que-felipe-pelaez-regrabo-vivo-pensando-en-ti-ahora-sin-maluma-515350", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Sergio Fajardo reclama una v\u00eda distinta a 'la polarizaci\u00f3n'", "contenido": " Sergio Fajardo, aspirante a la presidencia en 2022, critic\u00f3 con dureza a Gustavo Petro, sin mencionarlo: \u201cLa polarizaci\u00f3n busca llevar a que solo haya dos opciones: amigo o enemigo\u201d, dijo en su cuenta de Twitter en momentos en que en el ambiente pol\u00edtico a\u00fan gravita di\u00e1fano el eco del l\u00edder de la Colombia Humana que invita a sus seguidores a una \u201cdesobediencia civil\u201d.(Relacionado: Uribe se\u00f1ala a Petro de iniciar una 'agitaci\u00f3n prechavista') Para Fajardo, la extrema polarizaci\u00f3n \u201clleva a la rabia que se traduce en violencia en nuestro pa\u00eds\u201d, dijo.Seg\u00fan su tesis, \u201cla mayor\u00eda de los colombianos est\u00e1n por fuera de esos extremos\u201d.Por eso, invit\u00f3 a mantener abierta una \u201cdiscusi\u00f3n en el marco de las ideas\u201d, la que considera \u201cesencial\u201d.(Para leer: Tom\u00e1s Uribe habla de los presidenciables, y de De la Espriella) Hace unos d\u00edas, en entrevista con EL TIEMPO, Fajardo hab\u00eda dicho que \u201cPetro es un actor dentro de la pol\u00edtica nacional\", pero subray\u00f3: \"No comparto su forma de hacer pol\u00edtica\u201d.\u201cAhora, Colombia vive problemas m\u00e1s graves que el dilema tan socorrido de qui\u00e9n va ser el gran rival. Conf\u00edo en que para las pr\u00f3ximas elecciones surjan candidatos, y ojal\u00e1 candidatas, de muy diferentes vertientes. Eso espero, porque los asuntos por resolver para sacar al pa\u00eds de la inercia, del sopor, de la c\u00e1mara lenta en que lo tienen son tan graves que lo mejor ser\u00eda que muchas y variadas opciones participaran, y que cada quien, responsablemente y sin caer en la trampa del odio autom\u00e1tico, y formando coaliciones, sepa ganarse los votos\u201d, argument\u00f3.(Lea tambi\u00e9n: \u2018El Centro Democr\u00e1tico no va a continuar en el poder\u2019: Sergio Fajardo)Esta \u00faltima declaraci\u00f3n de Fajardo hab\u00eda sido dada antes del anuncio de Petro de llamar a la desobediencia civil, que para el l\u00edder de izquierda y actual senador incluye, entre otras acciones, no pagar servicios p\u00fablicos y no llevar a los ni\u00f1os a los colegios.Esto en rechazo, seg\u00fan Petro, porque \u201cpara nosotros en la Colombia Humana, el presidente Duque no gan\u00f3 leg\u00edtimamente las elecciones\u201d.(Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 busca Petro al desconocer a Duque como Presidente?)Con su trino de este mi\u00e9rcoles no solo es evidente que Fajardo sigue tomando distancia de Petro sino que, como tambi\u00e9n lo dijo en una entrevista con EL TIEMPO, decidi\u00f3 abrir una brecha con el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. \"\u00c1lvaro Uribe jug\u00f3 un papel importante en los \u00faltimos 20 a\u00f1os de la pol\u00edtica nacional, pero es momento de pasar la p\u00e1gina. Colombia necesita otro tipo de liderazgo y otro tipo de pol\u00edtica\u201d, le asegur\u00f3 Fajardo a este diario.\u00bfQu\u00e9 quiere decir \u2018pasar la p\u00e1gina\u2019?, se le pregunt\u00f3 al exgobernador de Antioquia. \"Dejarla atr\u00e1s para poder escribir una nueva. Mientras Uribe siga de protagonista, la historia ser\u00e1 la misma, repetida con algunos retoques\", respondi\u00f3. \"Ya estuvo\", sentenci\u00f3. .\u00bfUsted descarta buscar apoyo del Centro Democr\u00e1tico?, se le inquiri\u00f3. \"No tengo nada en com\u00fan con ese proyecto pol\u00edtico. En todas las campa\u00f1as pol\u00edticas en que he participado hemos enfrentado a sus candidatos\".Sin embargo, puso el \u00e9nfasis en que \u00e9l hac\u00eda pol\u00edtica de una manera diferente en la que rehu\u00eda de las agresiones. \"Distinto es que no me la pase insult\u00e1ndolos porque lo considero da\u00f1ino para la democracia. Creo que podemos ser diferentes sin ser enemigos y adem\u00e1s vivo bajo el precepto \u2018trata a los dem\u00e1s como quisieras que te trataran a ti\u2019\".Para Fajardo, la gesti\u00f3n del gobernante Centro Democr\u00e1tico (CD) tampoco es satisfactoria. \"Hoy los resultados de tantos a\u00f1os en el poder de ese sector est\u00e1n a la vista y se puede decir que no han mejorado en lo sustancial la situaci\u00f3n del pa\u00eds\", dijo.As\u00ed las cosas, el exgobernador de Antioquia, quien en las elecciones pasadas obtuvo 4,5 millones de votos, busca abrirse un espacio entre los extremos.Una tesis que \u00e9l enarbol\u00f3 en las presidenciales de 2018, cuando obtuvo el 23,73 por ciento de los votos, por debajo de Iv\u00e1n Duque, del Centro Democr\u00e1tico, y de Gustavo Petro, de Colombia Humana. (Recomendado: \u00bfArranc\u00f3 la campa\u00f1a presidencial para las elecciones del 2022?)A pesar de sus declaraciones, Fajardo evita que lo encasillen como un aspirante que est\u00e1 en campa\u00f1a a la jefatura del Estado:\"Cuando me preguntan si voy a aspirar a la presidencia, contesto afirmativamente, pero creo que el momento no est\u00e1 para hablar de campa\u00f1as. Vamos para tiempos muy dif\u00edciles y nuestra obligaci\u00f3n es aportar para salir adelante. Hoy estoy enfocado en proponer soluciones a cuestiones tan importantes como evitar que la deserci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior se dispare o c\u00f3mo generar empleo en medio de una econom\u00eda tan golpeada\", dice.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/sergio-fajardo-lanza-una-dura-critica-a-gustavo-petro-pero-sin-mencionarlo-515598", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El cometa 'm\u00e1s brillante de los \u00faltimos 7 a\u00f1os' que puede ver", "contenido": " Descubierto a finales de marzo por un telescopio espacial, el cometa conocido como Neowise es el primero en ser visible desde la Tierra este a\u00f1o. Oficialmente llamado C/2020 F3, se trata del tercero descubierto en 2020 y el m\u00e1s brillante en los \u00faltimos siete, seg\u00fan el astronauta ruso Ivan Vagner. Fue captado por primera vez por el telescopio espacial de la NASA Neowise el 27 de marzo y alcanzar\u00e1 a su punto m\u00e1s cercano a la Tierra el pr\u00f3ximo 23 de julio, aunque todav\u00eda estar\u00e1 a unos 103 millones de kil\u00f3metros de distancia. Pese a que el C/2020 F3 se encuentra a una distancia 400 veces m\u00e1s lejos que la luna, podr\u00e1 ser visto sin tener que recurrir a binoculares o telescopios. A lo largo de julio, el Neowise se estar\u00e1 moviendo por el cielo hacia el oeste y a mediados de este mes ser\u00e1 visible durante toda la noche, pero siempre en una zona baja en el horizonte. En el hemisferio norte, el cometa podr\u00e1 apreciarse si se mira hacia el noroeste justo antes del amanecer y despu\u00e9s del atardecer durante la mayor parte del mes de julio. Pese a que el cometa ser\u00e1 observable a simple vista, se recomienda contar con un horizonte despejado de construcciones y objetos, adem\u00e1s de baja contaminaci\u00f3n lum\u00ednica, para poder verlo con mayor claridad. https://twitter.com/konstructivizm/status/1280809099395911684 El fen\u00f3meno podr\u00e1 ser visto a partir del 17 de julio en latitudes ecuatoriales, pero aquellos que viven en el hemisferio sur tendr\u00e1n que esperarse hasta los \u00faltimos d\u00edas del mes para verlo. Actualmente el cometa se encuentra en la constelaci\u00f3n de Auriga y en los pr\u00f3ximos d\u00edas atravesar\u00e1 las constelaciones de Lynx y la OSa Mayor, pasando por debajo del grupo de estrellas conocidas como \"El carro\" o \"La ballena\". Pero luego se perder\u00e1 de vista difumin\u00e1ndose en lo m\u00e1s profundo del Sistema Solar. \"Un cometa de repente se hizo visible a simple vista\", public\u00f3 la NASA en su sitio web. \"El cometa C / 2020 F3 (Neowise) fue descubierto a fines de marzo y se ilumin\u00f3 cuando alcanz\u00f3 su punto m\u00e1s cercano al Sol, dentro de la \u00f3rbita de Mercurio, a finales de la semana pasada\". \"El iceberg interplanetario sobrevivi\u00f3 al calentamiento solar, por ahora, y actualmente se est\u00e1 acercando a la Tierra a medida que comienza su largo recorrido de regreso al Sistema Solar exterior\". El C/2020 F3 es uno de los pocos cometas visibles a simple vista del siglo actual y ya ha sido fotografiado desde diferentes puntos alrededor del mundo. https://twitter.com/weatherandsky/status/1279884906991058944 https://twitter.com/zacalminuto_mx/status/1280535081816412163 El espect\u00e1culo fue comparado por el astr\u00f3nomo estadounidense Bob Behnken con los fuegos artificiales, a prop\u00f3sito de las celebraciones del D\u00eda de la Independencia de EE.UU. el pasado 4 de julio. El sat\u00e9lite Neowise de la NASA fue lanzado en 2009 por primer vez y luego, en 2013, se le asign\u00f3 una nueva misi\u00f3n: \"Ayudar a los esfuerzos de la NASA para identificar y caracterizar la poblaci\u00f3n de objetos cercanos a la Tierra\". A lo largo de los a\u00f1os, el sat\u00e9lite ha descubierto cientos de miles de objetos cercanos a la Tierra y el C/2020 F3 forma parte de sus m\u00e1s recientes hallazgos. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contnido. https://youtu.be/bDSon-ZHCQM https://youtu.be/UqdIoCjy1CM https://youtu.be/CzxpbM6yOMU", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/el-cometa-mas-brillante-de-los-ultimos-7-anos-que-puede-observarse-a-simple-vista-desde-la-tierra-515572", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Paciente no tiene rastros de sida tras ser tratado con medicamentos", "contenido": " Un paciente con s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida (sida), causado por el virus de inmunodeficiencia humana (VIH), que reside en S\u00e3o Paulo\u00a0(Brasil),\u00a0podr\u00eda ser la primera persona en haber superado la enfermedad usando \u00fanicamente medicaci\u00f3n y sin haber requerido agresivos trasplantes de c\u00e9lulas madre, seg\u00fan los resultados de una investigaci\u00f3n presentados este martes. Los resultados, sobre los que los propios investigadores pidieron cautela y no sacar conclusiones precipitadas, fueron revelados en el marco de la edici\u00f3n n\u00famero veintitr\u00e9s de la Conferencia Internacional del Sida, que se celebra estos d\u00edas de forma virtual a causa de la pandemia del\u00a0covid-19, pero que originalmente deb\u00eda haber tenido lugar en San Francisco. Seg\u00fan un art\u00edculo publicado en la revista Science, el paciente de 35 a\u00f1os fue tratado durante a\u00f1os con una combinaci\u00f3n de antirretrovirales y nicotinamida, un tratamiento que fue interrumpido en marzo de 2019, y desde entonces el VIH sigue sin haberse detectado tanto en su ADN como en su ARN. La aparente ausencia de VIH en la sangre del bautizado como 'paciente de S\u00e3o Paulo'\u00a0quince meses despu\u00e9s de terminar el tratamiento lleva a pensar que este podr\u00eda haberse curado, aunque los propios responsables del estudio alertan de que no se dispone de resultados lo suficientemente definitivos ni ha pasado el tiempo necesario para as\u00ed considerarlo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Identifican otro de los 43 estudiantes mexicanos desaparecidos en 2014).La investigaci\u00f3n fue liderada por el doctor Ricardo D\u00edaz, de la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo, en Brasil. Hasta la fecha, solo se tiene constancia de dos personas que hayan sido curadas oficialmente de sida: Timothy Ray Brown, conocido como 'el paciente de Berl\u00edn' y Adam Castillejo, conocido como 'el paciente de Londres'. Ambos se sometieron a operaciones quir\u00fargicas muy complejas y agresivas como parte de sendos tratamientos contra el c\u00e1ncer que implicaron el trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea con c\u00e9lulas madre resistentes a la infecci\u00f3n por VIH, lo que permiti\u00f3 que sus cuerpos creasen nuevos sistemas inmunitarios libres de sida. Le puede interesar:\u00a0Muere de coronavirus pensionado organizador de marchas anticuarentena).No obstante el \u00e9xito de estos dos casos, se trata de operaciones muy complicadas, extremadamente caras y que conllevan peligros para el paciente, por lo que su uso a gran escala resulta impracticable. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/brasil-paciente-no-tiene-rastros-de-sida-tras-ser-tratado-con-medicamentos-515638", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Famosos que han cambiado radicalmente y abandonaron su carrera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-dejaron-la-actuacion-y-cambiaron-su-vida-514882", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de empresas m\u00e1s atractivas para trabajar en Colombia en 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-empresas-para-trabajar-en-colombia-en-2020-513910", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Expertos opinan: \u00bfcu\u00e1ndo volver\u00edan los abrazos, viajes y las citas?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-expertos-dicen-cuando-volverian-a-hacer-actividades-cotidianas-513684", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las im\u00e1genes de la descontrolada noche de fiesta y licor en Londres", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-las-fiestas-tras-reapertura-de-los-pubs-en-londres-514562", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Reconocidos restaurantes colombianos que han cerrado por la crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-restaurantes-colombianos-que-han-cerrado-por-la-pandemia-513100", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed lucen hoy estas inolvidables mujeres de la TV de los noventa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jennifer-aniston-y-actrices-mas-iconicas-de-los-90-en-la-actualidad-513530", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La explosi\u00f3n en Tasajera y saqueos que terminaron en tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/camion-en-tasajera-magdalena-y-saqueos-que-terminaron-en-tragedia-514978", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacen ahora los protagonistas de 'Pasi\u00f3n de gavilanes'?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-danna-garcia-mario-cimarro-zharick-leon-paola-rey-michel-brown-336860", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El presidente eterno", "contenido": " Hab\u00eda una vez un presidente que a punta de discursos de mano dura y de la exaltaci\u00f3n de los valores tradicionales alcanz\u00f3 unos \u00edndices de popularidad que pr\u00e1cticamente ninguno de sus antecesores hab\u00eda conseguido desde la fundaci\u00f3n de la patria. No era raro verlo en sus apariciones poniendo a Dios por delante, exacerbando el nacionalismo y repitiendo promesas de progreso y bienestar como letan\u00edas, con las cuales se granje\u00f3 las simpat\u00edas de la mayor parte de una poblaci\u00f3n hipnotizada. No obstante su inmensa popularidad, la Constituci\u00f3n del pa\u00eds le prohib\u00eda de manera tajante lanzarse a una reelecci\u00f3n que muchos ped\u00edan a gritos, pero sobre la cual el mandatario evitaba pronunciarse en p\u00fablico, pese a que \u00edntimamente lo asaltaba el temor de que si \u00e9l dejaba el poder, el pa\u00eds no solo podr\u00eda retroceder en sus logros, sino que terminar\u00eda desintegrado.Por fortuna, a una mujer visionaria, a la que literalmente le cab\u00eda el mundo en la cabeza y que gozaba de un inmenso prestigio, se le ocurri\u00f3 la brillante idea de cambiar un articulito de la carta magna, para que el mejor presidente de la historia no tuviera que dejar su tarea a medias y pudiera seguir adelante con sus planes de salvar el pa\u00eds.El plan no pudo salir mejor. La iniciativa fue acogida con regocijo en casi todos los c\u00edrculos pol\u00edticos, burocr\u00e1ticos, empresariales y sociales, y el Congreso la tramit\u00f3 de forma expedita. Y ante semejante avalancha de respaldo, el gobernante no tuvo m\u00e1s remedio que resignarse a los designios de la democracia, no por satisfacer su propia vanidad, sino porque ten\u00eda que atender el llamado del pueblo al que siempre ha jurado servir. Como ya lo habr\u00e1n adivinado mis pacientes lectores, el protagonista de esta historia no es otro que Vladimir Putin, quien la semana pasada, luego de una consulta popular de varios d\u00edas, despej\u00f3 el camino para su reelecci\u00f3n, una vez concluya su actual per\u00edodo presidencial, en 2024.Sin embargo, la reelecci\u00f3n de Putin, propuesta por Valentina Tereshkova \u2013primera mujer que viaj\u00f3 al espacio, hoy convertida en diputada\u2013, fue apenas una de las reformas incluidas en el paquete de enmiendas constitucionales refrendado la semana pasada y que le dan al gobernante un inmenso poder que eventualmente podr\u00eda ejercer hasta el a\u00f1o 2036, con 83 a\u00f1os de edad. Y aunque los comunistas rusos se opusieron a la propuesta de la cosmonauta, su rechazo no fue \u00f3bice para que el plebiscito recibiera en las urnas un abrumador respaldo del 77 por ciento de los votantes.Entre las nuevas disposiciones llaman la atenci\u00f3n la inclusi\u00f3n del nombre de Dios en el pre\u00e1mbulo de la Constituci\u00f3n, la injerencia del Ejecutivo en el nombramiento de funcionarios judiciales y la consolidaci\u00f3n de un omnipotente Consejo de Estado, medidas que preocupan a la oposici\u00f3n, que cada vez queda m\u00e1s acorralada en un r\u00e9gimen donde la protesta social es pr\u00e1cticamente un crimen y donde los manifestantes y la prensa son objeto de persecuci\u00f3n judicial y represi\u00f3n policial.Por el contrario, sus seguidores est\u00e1n de pl\u00e1cemes, pues no solo ven por los ojos de su presidente, sino que en su fanatismo llevado al extremo proclaman que \u201ccualquier ataque a Putin es un ataque a Rusia\u201d, tal y como lo rese\u00f1aba la BBC en 2018, cuando este antiguo agente de la KGB gan\u00f3 las \u00faltimas elecciones presidenciales.Pese a su injerencia en los asuntos internos de otros pa\u00edses, a su reiterada homofobia, a su vergonzoso r\u00e9cord en materia de derechos humanos y al estancamiento de la econom\u00eda, Putin todav\u00eda cuenta con un 59 por ciento de respaldo popular, cifra nada despreciable, que, sin embargo, debilita la pol\u00edtica rusa, en vez de fortalecerla, pues \u2013al contrario de lo que muchos creen\u2013 hoy por hoy el principal enemigo de la democracia no es el socialismo, sino el populismo.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/el-presidente-eterno-columna-de-vladdo-515444", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La maternidad, un tema en plena evoluci\u00f3n", "contenido": " La maternidad es un asunto que ha atrapado a las mujeres durante siglos, a todas, incluso a las feministas. Siempre fue dif\u00edcil de abordar y, la verdad, durante las primeras olas del feminismo colombiano no hizo parte de nuestras agendas ni de nuestras prioridades. Por cierto, hab\u00edamos le\u00eddo 'El segundo sexo' (1949), de Simone de Beauvoir, que consagr\u00f3 un cap\u00edtulo completo a la maternidad. Y aunque lo le\u00edmos, algo nos hac\u00eda eliminarlo de nuestros debates. Hablo de los a\u00f1os 80, es decir, de los inicios del grupo Mujer y Sociedad. No obstante, y desde hace algunos a\u00f1os con las nuevas olas del feminismo, el cap\u00edtulo de la maternidad y lo que rodea este destino ineludible como el parto, la violencia obst\u00e9trica, la lactancia, los hijos, est\u00e1 en plena renovaci\u00f3n. Por fin se habla de lo que ha significado la maternidad para la vida de las mujeres. Por fin se habla de la maternidad y de su sacralizaci\u00f3n como un formidable pretexto para mantenernos en la casa, e incluso se ha iniciado un severo juicio a la cuesti\u00f3n de los hijos. Tener hijos o no tener hijos es una pregunta que desde algunos a\u00f1os se hacen las mujeres y que, por supuesto, no pod\u00eda hacerse mi madre, y menos mi abuela.Dos libros recientes evocan el asunto. El primero, de Esther Vivas, 'Mam\u00e1 desobediente' (editorial Icono, 2019), y el segundo, de Lina Meruane, 'Contra los hijos', (editorial Random House Mondadori, 2018). Los dos son de lectura obligatoria por abordar desde una mirada feminista estos temas que a\u00fan suscitan posiciones encontradas por situarnos siempre en medio de un dilema no resuelto: naturaleza versus cultura. Y ese cuerpo femenino que nos recuerda sin cesar que, si bien ya se acept\u00f3 que somos seres culturales (reconocimiento relativamente reciente), estamos secularmente atadas a un orden biol\u00f3gico destinado a la reproducci\u00f3n, es decir, al instinto, a la naturaleza, casi al orden animal. Cosa que se transforma en un desmedido instrumento patriarcal para frenar cualquier conquista de las mujeres.A esto se a\u00f1adi\u00f3 que deb\u00edamos dar a luz con dolor, hecho tambi\u00e9n utilizado como instrumento de sometimiento y control. Mejor dicho, un panorama m\u00e1s que complejo y tan profundamente inscrito en los imaginarios culturales que, de alguna manera, fue solo hace unos a\u00f1os, quiz\u00e1s una d\u00e9cada, cuando se logr\u00f3 enfrentar a la maternidad y a la recuperaci\u00f3n de un cuerpo cultural, de un cuerpo pol\u00edtico sin los eternos v\u00ednculos a lo biol\u00f3gico y al instinto.Incluso, hoy surge una lucha frontal contra los hijos, contra ese amor materno que deb\u00eda ser el eje de nuestras vidas. Valiente esta Lina Meruane que se pregunta si podemos seguir represent\u00e1ndonos el cuerpo femenino con los mismos instrumentos de hace siglos. La imagen de la mujer angelical contra la mala mujer culpabilizada por renegar de su \u201cnaturaleza biol\u00f3gica\u201d. Lo dice bien Meruane: hoy vivimos jalonadas entre la casa y el trabajo, la obligaci\u00f3n de ser madres y la necesidad de libertad bajo un sistema de control constante.Dos libros que, desde una perspectiva feminista, contribuyen a pensar en una maternidad desobediente que rompe con todos los viejos estereotipos patriarcales que nos atraparon durante siglos. Definitivamente, y lo he repetido a menudo, saber decir no \u2013cuando es preciso\u2013 siempre nos ha permitido avanzar en la conquista de nuestra autonom\u00eda.Florence ThomasCoordinadora del grupo Mujer y Sociedad", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/florence-thomas/la-maternidad-un-tema-en-plena-evolucion-columna-de-florence-thomas-515432", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u2018La venganza de Anal\u00eda\u2019 y la pol\u00edtica", "contenido": " Este encierro voluntario me permiti\u00f3 algo que no hac\u00eda desde cuando 'Betty la fea': apasionarme por 'La venganza de Anal\u00eda', telenovela de 'Caracol' con una sucesi\u00f3n de cap\u00edtulos divertidos y dram\u00e1ticos, y a la vez, tal vez sin propon\u00e9rselo, recreativos de muchas situaciones propias de la pol\u00edtica colombiana. En esencia, mostr\u00f3 el caso de una ni\u00f1a maltratada por sus patrones que, enamorada del hijo de un matrimonio amigo y en cierta forma c\u00f3mplice, es testigo de la forma como Guillermo Le\u00f3n Mej\u00eda \u2013magistralmente interpretado por Marlon Moreno\u2013 mata a su madre, empleada dom\u00e9stica.Pronto sabr\u00e1 que fue el producto de una violaci\u00f3n y que tambi\u00e9n por eso el desalmado y cuasimafioso \u2018pol\u00edtico\u2019 pretendi\u00f3 matarla para borrar la huella de sus cr\u00edmenes. Busc\u00f3 afanosa la \u2018ayuda\u2019 de la abogada Fabiola Contreras, quien antes que ayudarla advirti\u00f3 a Mej\u00eda que su madre lo que se propon\u00eda era denunciarlo por paternidad, convirti\u00e9ndose as\u00ed en una ficha m\u00e1s de todo el entramado delictual del \u2018pol\u00edtico\u2019.Milagrosamente es acogida por una honesta juez que quiere salvarla. El ambicioso \u2018pol\u00edtico\u2019 \u2013enterado de cuanto ocurr\u00eda por boca de Contreras\u2013 intenta asesinarlas poni\u00e9ndoles una bomba en el carro donde van con un investigador.En este y en todos los otros cr\u00edmenes de sangre, Mej\u00eda utiliza a un antiguo compinche que le debe favores, llamado \u2018ingeniero\u2019 en los libretos: un hombre fr\u00edo, calculador y eficaz para librar al \u2018patr\u00f3n\u2019 de testigos inc\u00f3modos.Para evitar que maten a la ni\u00f1a, la juez simula que est\u00e1n muertas y la lleva a M\u00e9xico, donde se convierte en Anal\u00eda Guerrero \u2013interpretada por la exreina y gran actriz Carolina G\u00f3mez\u2013, quien triunfa como asesora de campa\u00f1as pol\u00edticas. Deja all\u00e1 de lado un futuro asegurado y vuelve a Colombia para vengar a su madre, atraves\u00e1ndosele al ya candidato presidencial para impedirle que llegue con todas sus trampas a la primera magistratura y m\u00e1s bien pague con c\u00e1rcel por sus delitos.Con refinados m\u00e9todos de espionaje penetra la campa\u00f1a y se gana la confianza del violador y asesino de su madre, y tambi\u00e9n su padre. Al final, en v\u00edsperas de ser elegido presidente, ella logra conseguir las pruebas de otros casos de violaci\u00f3n cometidos por el \u2018tartufo\u2019, y adem\u00e1s de corrupci\u00f3n, compra de votos, financiaci\u00f3n ilegal de campa\u00f1as, enriquecimiento il\u00edcito, asesinatos, extorsiones y terrorismo. Hechos, situaciones y personajes que parecer\u00edan por momentos una radiograf\u00eda de la pol\u00edtica colombiana: intercambio de favores entre pol\u00edticos y contratistas, traiciones, abusos y violaciones, ocultamiento de delitos por las autoridades, utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos mafiosos para comprar complicidades o borrar pruebas, galopante impunidad pol\u00edtica, matrimonios fingidos, infidelidades, teatralidades y mucho m\u00e1s. Lo \u00fanico leal son los amigos que Anal\u00eda conoci\u00f3 en la calle cuando buscaba esquivar la muerte.Singular, s\u00ed, la familia del Dr. Mej\u00eda: una esposa que al principio, por la ambici\u00f3n de ser primera dama, es c\u00f3mplice de todo para terminar convertida en esclava y asesinada por su propio marido cuando estaba dispuesta a hablar; un hijo alcoh\u00f3lico y drogadicto a quien trata de utilizar pol\u00edticamente; una hija a quien maltrata por ser lesbiana, pero a la que luego, amenazando a la madre, la incorpora a su campa\u00f1a para tratar de borrar su real condici\u00f3n de homof\u00f3bico; y otra que se le somete, pero luego ser\u00e1 usada por sus adversarios.Para conseguir su noble objetivo, Anal\u00eda usa todo un aparato de espionaje que implica hacker, chuzadas, seguimientos y aun perfilamientos de los que hoy tanto se habla. Y hay cruce de exesposas. La fiel Dorita, muchacha del pueblo como la inolvidable Paticortica de Don Chinche, consigue enamorar al \u2018ingeniero\u2019 sicario y en cierto modo llevarlo a traicionar al candidato.Distinto a cuanto ocurre en la realidad, al final no prima la impunidad pol\u00edtica y el flamante candidato termina enjaulado. Ganan los buenos, y Anal\u00eda puede unirse a su amor de la ni\u00f1ez, ahora candidato presidencial, Pablo de la Torre. \u00a1Eso solo pasa en la ficci\u00f3n!En Colombia, la teor\u00eda imperante es la de que si se conoce la verdad, cae el establecimiento.Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/la-venganza-de-analia-y-la-politica-columna-de-alfonso-gomez-mendez-515434", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Meter miedo y gobernar", "contenido": " Nos meten miedo para gobernar. JCM, mi respetado asesor en aspectos de derecho y de seguridad ciudadana, me dice que la histeria que se ha desatado alrededor del aumento de la delincuencia debe mirarse con cuidado. La situaci\u00f3n actual es completamente diferente a la de antes del encierro, los datos que se reportan actualmente no son muy confiables y no est\u00e1n ajustados a las nuevas condiciones de ahora. El miedo a la inseguridad crece como una enfermedad. Nos han hecho creer que han aumentado el robo, el asalto, la extorsi\u00f3n en raz\u00f3n de las necesidades econ\u00f3micas fruto del encierro. Dicen, con cierta ligereza, que los recientes asaltos son atribuibles a una o dos bandas de venezolanos reci\u00e9n llegadas. Error. La experiencia nos muestra que las bandas nacionales est\u00e1n capacitadas para perpetrar cualquier tipo de delito. Igualmente, es un absurdo pensar que cualquier persona que se haya quedado sin ingreso salga a delinquir.La delincuencia com\u00fan no opera de manera espont\u00e1nea. Obedece a una cultura, a un comportamiento continuado. Es poco probable que un trabajador que ten\u00eda un trabajo estable y regulado salga a la calle a robar celulares, a asaltas almacenes, a atracar peatones o a desvalijar apartamentos. No tendr\u00eda el adiestramiento ni la capacitaci\u00f3n que se adquieren con la pr\u00e1ctica y los a\u00f1os, ni una banda de apoyo, no podr\u00eda operar en las zonas que los delincuentes controlan, no tendr\u00eda manera de vender lo robado. No se trata de: \u2018Camine, estoy sin trabajo, asaltemos esa tienda\u2019. La complejidad de la cultura delictiva y la dependencia de su organizaci\u00f3n social hacen imposible el ladr\u00f3n espont\u00e1neo, abruptamente despojado de su trabajo e ingreso. Decir que se trata de una nueva delincuencia, excepcional, consecuencia de la pandemia, sirve para justificar la ineficiencia de la Polic\u00eda y de las autoridades que la dirigen. Desde antes no han servido para controlar el delito. Sin embargo, decirlo crea el p\u00e1nico que justifica tomar medidas arbitrarias, err\u00e1ticas, sacadas del sombrero, que violan los derechos y la dignidad de los ciudadanos.El Gobierno ha atendido a los que tienen el poder real, a comerciantes, industriales y financieros. Ha estado por encima de los intereses de la gente del com\u00fan, del empleado dependiente, del microempresario o del trabajador marginal. Muchas veces, sin bases cient\u00edficas ni t\u00e9cnicas, ha sometido a la poblaci\u00f3n a medidas que despu\u00e9s ha tenido que retirar. Nos encerr\u00f3 a todos por protecci\u00f3n, ahora nos suelta para que trabajemos y compremos. Lo ha hecho sin haber llegado al control de la epidemia. Por el contrario, el contagio est\u00e1 aumentando. Los d\u00edas sin IVA aumentan el contagio, pero culpabilizan a los ciudadanos.El Presidente mete miedo. Esta pandemia que nos afecta a todos ha sido de gran utilidad para pasar del ejercicio de la autoridad a la selva del autoritarismo. Las medidas tienden a ser arbitrarias. El Gobierno central, los gobernadores y los alcaldes se han vuelto dictadorzuelos que navegan a sus anchas, sin criterio unificado, sin un programa com\u00fan. Ese desabroche, ese desajuste entre poder, autoridad y autoritarismo parece dar carta blanca a los funcionarios p\u00fablicos. No solo por los err\u00e1ticos toques de queda, las leyes secas, cerrar o abrir comercios y puestos de trabajo.Los funcionarios se sienten a sus anchas y arrogantes para hacer dudosos viajes a San Andr\u00e9s o echar del Ej\u00e9rcito al denunciante de los soldados violadores. Tambi\u00e9n pueden mentir, por televisi\u00f3n y en directo, con datos de la epidemia, sin test suficientes, reportando programas de rutina y especulando sobre la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica por los d\u00edas sin IVA. El miedo les es rentable.Carlos Castillo Cardona", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-castillo-cardona/meter-miedo-y-gobernar-columna-de-carlos-castillo-cardona-515440", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/lo-desconoce-caricatura-de-matador-515474", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/triste-colombianada-caricatura-de-matador-515476", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/listos-los-protocolos-para-abrir-iglesias-caricatura-de-mil-515470", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Covid-19 podr\u00eda causar problemas cerebrales incluso en formas leves", "contenido": " Los problemas cerebrales causados por la covid-19, desde alucinaciones a accidentes vasculares mortales, podr\u00edan ser m\u00e1s habituales de lo que se cre\u00eda hasta ahora y afectar incluso a los pacientes con s\u00edntomas benignos, indic\u00f3 el mi\u00e9rcoles un estudio. Un equipo de m\u00e9dicos brit\u00e1nicos del University College de Londres (UCL) estudi\u00f3 los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos de 43 pacientes hospitalizados debido a una infecci\u00f3n confirmada o sospechosa de la covid-19. Entre estos, hallaron 10 casos de disfuncionamiento cerebral temporal, 12 de inflamaci\u00f3n cerebral, ocho accidentes vasculares cerebrales (AVC) y ocho de lesiones nerviosas.(Le recomendamos:\u00a0Paciente no tiene rastros de sida tras ser tratado con medicamentos) La mayor\u00eda de los pacientes aquejados de una inflamaci\u00f3n fueron diagnosticados de encefalomielitis aguda diseminada (ADEM), una enfermedad rara generalmente observada en ni\u00f1os tras sufrir una infecci\u00f3n viral.\"Hemos identificado un n\u00famero m\u00e1s elevado de lo previsto de personas aquejadas de problemas neurol\u00f3gicos (...), no siempre relacionados con la gravedad de los s\u00edntomas respiratorios\", la principal manifestaci\u00f3n del virus, dijo Michael Zandi, del Instituto de Neurolog\u00eda Queen Square del University College de Londres. El estudio, publicado en la revista especializada Brain, se\u00f1ala que en ninguno de los pacientes diagnosticados con problemas neurol\u00f3gicos el virus SARS-CoV-2 estaba presente en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, lo que sugiere que este no atac\u00f3 directamente el cerebro. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Surgen pruebas de que el coronavirus se transmite por el aire\u2019: OMS) \"Dado que la enfermedad existe solo desde hace varios meses, todav\u00eda no sabemos cu\u00e1les son los da\u00f1os que puede provocar la covid-19 a largo plazo\", indici\u00f3 Ross Paterson, del mismo Instituto de Neurolog\u00eda. Pero los \"m\u00e9dicos deben ser conscientes de los efectos neurol\u00f3gicos posibles, puesto que un diagn\u00f3stico precoz puede mejorar los resultados sobre la salud de los pacientes\", agreg\u00f3.Los expertos subrayaron a la vez que sus conclusiones no deben interpretarse como una afirmaci\u00f3n de que las lesiones cerebrales son muy corrientes. \"Es muy poco probable que haya una gran pandemia paralela de lesiones cerebrales inhabituales relacionadas con la covid-19\", seg\u00fan Anthony David, director del Instituto de Salud Mental del UCL. -\u00a0Nueva terapia reducir\u00eda mortalidad en casos cr\u00edticos de covid-19 -\u00a0Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora -\u00a0Bolsonaro, con covid-19, se quita el tapabocas frente a periodistas AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/covid-19-podria-causar-problemas-cerebrales-incluso-en-formas-leves-515712", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Consejos para escoger el guacal ideal para su mascota", "contenido": " Elegir el guacal apropiado para nuestra mascota, no es una tarea que deba dejarse al azar: de \u00e9l dependen no solo la comodidad de nuestros amigos peludos, sino tambi\u00e9n su seguridad a la hora de ser transportados.Si bien los perros disfrutan m\u00e1s de los guacales porque se sienten m\u00e1s tranquilos y c\u00f3modos al estar dentro de ellos, los gatos tambi\u00e9n los necesitan, m\u00e1s a\u00fan cuando requieren ser transportados para ir al veterinario, en caso de una mudanza o quiz\u00e1 al momento de ir de vacaciones. Aunque no es un proceso f\u00e1cil para todos, lo ideal es que la adaptaci\u00f3n se haga de manera lenta, ya que puede tomar d\u00edas o meses, pero progresiva para generar confianza a los espacios cerrados y evitar complicaciones mayores como aversiones, miedos o angustias. -\tTama\u00f1o: El tama\u00f1o de nuestra mascota es el principal factor que debemos tener en cuenta a la hora de elegir un guacal. Usualmente se tiende a pensar que entre m\u00e1s grande sea el espacio interior, mucho mejor; sin embargo, por seguridad las dimensiones deben ajustarse al tama\u00f1o del animal: ni tanto espacio que pueda causar da\u00f1os al golpearse o deslizarse, ni tan poco que no permita estar de pie, girarse o echarse c\u00f3modamente con las patas estiradas.-\tMaterial: Actualmente en las tiendas de mascotas es f\u00e1cil encontrarlos en diferentes materiales: hechos en tela o en pl\u00e1stico y con rejillas pl\u00e1sticas o met\u00e1licas para evitar que los animales se sientan atrapados. Todo depende de la comodidad de nuestra mascota, los requerimientos especiales y tambi\u00e9n del gusto del amo.-\tForma: Al igual que sucede con el material, se pueden encontrar de diferentes tipos y todo depender\u00e1 del gusto del comprador; los hay con correas para cargar en la espalda o como bolsos, o tambi\u00e9n sin ellas, m\u00e1s r\u00edgidos y pesados. Tambi\u00e9n en cuanto a la forma y el material, es importante que este permita ser lavado con cierta regularidad y facilidad, para garantizar la higiene y evitar cualquier problema dermatol\u00f3gico causado por par\u00e1sitos u otros agentes.-\tDisposici\u00f3n: La elecci\u00f3n tambi\u00e9n tendr\u00e1 que tener en cuenta la necesidad del guacal. Si se requiere uno para viajar, debemos saber que muchas aerol\u00edneas y empresas de transporte terrestre, tienen pol\u00edticas claras ya establecidas respecto a tama\u00f1os, materiales y pesos. Lo contrario sucede cuando la disposici\u00f3n del guacal es solamente como cama o movilizaciones cortas, en cuyo caso no existen mayores requerimientos. El \u00e9xito del proceso de entrenamiento, que puede tomar semanas o meses, depender\u00e1 de la edad, el temperamento y de la paciencia y confianza que le generemos para que tengan una buena experiencia y no lo asocien a algo negativo como castigos frente a malos comportamientos. En este apartado es vale la pena mencionar que el entrenamiento debe ser amoroso, lento, progresivo y sobre todo paciente.-\tPaso a paso:En primer lugar, lo importante es presentarle el guacal a nuestra mascota. Permitirle verlo, olfatearlo y conocerlo. Una buena idea es ubicarlo en un lugar dentro de casa que sea paso obligado y tambi\u00e9n situar el comedero y el bebedero cerca, al igual que juguetes y cobijas. Para alentar a que entre y pierda un poco el miedo, se pueden ubicar snacks o juguetes dentro para que por voluntad propia vaya ingresando. Si no se logra el objetivo, hay que tener mucha paciencia y no hacer que ingrese a la fuerza.Una vez le tenga confianza al recinto cerrado, conviene dejar el comedero a la entrada del guacal e irlo moviendo diariamente hasta la parte posterior. Luego de este paso, se puede intentar cerrar la puerta mientras se alimenta, incrementando el tiempo progresivamente; esto har\u00e1 que se vaya acostumbrando al encierro de manera paulatina.Perdido el miedo y ganada confianza, lo siguiente es hacer el condicionamiento con \u00f3rdenes claras y refuerzos positivos como palabras de aliento y snacks. Posteriormente podemos ausentarnos por peque\u00f1os periodos de tiempo e ir aumentando gradualmente los minutos de ausencia hasta que lo tolere con normalidad y lo disfrute. Tenga en cuenta que el guacal no es una soluci\u00f3n m\u00e1gica y que no debe emplearse como m\u00e9todo de castigo ya que puede acarrear sentimientos negativos como frustraci\u00f3n, ansiedad, e incluso tristeza. Tambi\u00e9n recordemos que nuestras mascotas necesitan desplazarse libremente por el espacio para evitar complicaciones como aburrimiento, depresi\u00f3n, automutilaciones, entre otros, al igual que problemas en el control de esf\u00ednteres derivados de estar mucho tiempo encerrados. GABRIEL GARC\u00cdA\u00a0*M\u00c9DICO VETERINARIO\u00a0Para\u00a0 EL TIEMPO@Nosoyesegabo", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/consejos-para-escoger-el-guacal-ideal-para-su-mascota-515376", "categoria": "vida"}, {"titulo": "A qu\u00e9 se debe la aparici\u00f3n de hielo rosa en los Alpes italianos", "contenido": " Cient\u00edficos italianos estudian la misteriosa aparici\u00f3n de\u00a0glaciares rosados en los Alpes, causado, al parecer, por algas que aceleran los efectos del cambio clim\u00e1tico y que se han visto previamente en Groenlandia.(Le puede interesar:\u00a0Lo que evidenci\u00f3 el asesinato de un tigrillo en Cundinamarca) El tema ha generado debate, sin embargo, seg\u00fan le dijo\u00a0Biagio Di Mauro, del Consejo Nacional de Investigaci\u00f3n de Italia al peri\u00f3dico The Guardian,\u00a0la nieve rosada observada en partes del glaciar Presena probablemente sea causada por la misma planta conocida como\u00a0Ancylonema nordenskio que se encuentra en Groenlandia.\u00a0\"La alga no es peligrosa, es un fen\u00f3meno natural que ocurre durante los per\u00edodos de primavera y verano en las latitudes medias, pero tambi\u00e9n en los polos\", le dijo Di Mauro, quien hab\u00eda estudiado previamente las algas en el glaciar Morteratsch en Suiza a The Guardian.\u00a0(Tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed encontraron el primer pterosaurio en Colombia)Mario Picazo, profesor de Meteorolog\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico en la Universidad de California, explic\u00f3\u00a0en su cuenta de Twitter c\u00f3mo esta alga genera el derretimiento de los glaciares.\u00a0\"En los glaciares de los Alpes y en muchas otras zonas del planeta donde la superficie est\u00e1 cubierta de hielo, se refleja una gran cantidad de radiaci\u00f3n solar. El elevado albedo (capacidad reflectiva de una superficie) de hielo y nieve son fundamentales para el clima terrestre. Normalmente, el hielo y la nieve, dependiendo de su composici\u00f3n y color pueden reflejar entre un 80 % y 95 % de la radiaci\u00f3n solar de vuelta a la atm\u00f3sfera. Pero, si como en te caso, el color de la superficie helada se oscurece (rosado) el valor del albedo puede ser menor\", escribi\u00f3 Picazo. A esto agreg\u00f3: \"Como ocurre este verano en algunas zonas de los Alpes Italianos (Glaciar de Presena) si aparece el alga, el hielo oscurecido absorbe m\u00e1s calor y acelera su fusi\u00f3n. Eso acelera a\u00fan m\u00e1s la proliferaci\u00f3n de algas que a su vez aceleran la fusi\u00f3n del hielo\", dijo.\u00a0(Lea:\u00a0El paso a paso de c\u00f3mo cay\u00f3 banda de asaltantes de joyer\u00eda) El fen\u00f3meno de la nieve rosa se ha observado en distintas monta\u00f1as del mundo cuando el calor derrite los restos de nieve del invierno.\u00a0Muestras de \"nieve de sand\u00eda\" han sido recogidas en glaciares en Groenlandia, Noruega, Islandia, Suecia e Italia.\"En las dos \u00faltimas d\u00e9cadas han desaparecido m\u00e1s de 200 glaciares en los Alpes debido al calentamiento global y se quiere evitar que el Presena engrose la lista de desaparecidos\", dijo Picazo.\u00a0MEDIOAMBIENTE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/a-que-se-debe-la-aparicion-de-hielo-rosa-en-los-alpes-italianos-515394", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El presentador de 'D\u00eda a D\u00eda' Carlos Calero tiene coronavirus", "contenido": " El canal Caracol Televisi\u00f3n inform\u00f3 este martes que el presentador del programa matutino 'D\u00eda a D\u00eda', Carlos Calero, dio positivo por covid-19.A trav\u00e9s de un comunicado, la compa\u00f1\u00eda se\u00f1al\u00f3 que, a pesar de no presentar s\u00edntomas, Calero se est\u00e1 recuperando en su residencia y se encuentra tomando las medidas recomendadas por las autoridades sanitarias. De igual forma, la compa\u00f1\u00eda mencion\u00f3 que las personas que estuvieron en contacto con el presentador estar\u00e1n en aislamiento preventivo y con monitoreo de salud permanente.Caracol tambi\u00e9n anunci\u00f3 que, a partir del mi\u00e9rcoles 8 de julio, el magaz\u00edn continuar\u00e1 su realizaci\u00f3n y transmisi\u00f3n con equipo de apoyo del canal. (Le puede interesar: Piden suspender el programa diario del presidente Duque) \"Desde Caracol Televisi\u00f3n le deseamos una pronta recuperaci\u00f3n a Carlos\", concluy\u00f3 el comunicado.El barranquillero tambi\u00e9n se desempe\u00f1a como presentador del reality 'Yo me llamo'.(Le puede interesar:\u00a0Bolsonaro, el presidente de Brasil, resulta positivo para coronavirus)El programa 'D\u00eda a D\u00eda' retom\u00f3 su producci\u00f3n en semanas anteriores luego de que la pandemia del nuevo coronavirus y la cuarentena nacional\u00a0 causara dificultades para la realizaci\u00f3n de este espacio televisivo.Calero, quien regres\u00f3 al Canal Caracol en este 2020, precisamente fue el presentador designado para conducir, a partir del pasado 28 de abril, D\u00eda a D\u00eda' desde el set principal de la producci\u00f3n en esta etapa posterior al cese de grabaciones, mientras que sus compa\u00f1eras participaban desde sus casas.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 hacen ahora los protagonistas de 'Pasi\u00f3n de gavilanes'?)D\u00eda a d\u00eda, que se emite de lunes a viernes entre 9:30 am a 10:30 am, cuenta con presentadoras como\u00a0Catalina G\u00f3mez, Carolina Cruz y Carolina Soto, quienes han acompa\u00f1ado a Calero en secciones de concursos, mensajes de televidentes, consejos de hogar, rutinas de ejercicios, recomendaciones de belleza, recetas y entrevistas con cantantes, actores y dem\u00e1s celebridades colombianas y de la regi\u00f3n.Calero tambi\u00e9n es conocido por haber sido parte de programas de concurso como \u2018La rueda de la fortuna\u2019 y \u2018Duro contra el mundo\u2019, adem\u00e1s de presentar el Concurso Nacional de Belleza para el Canal RCN. En el 2016, el presentador de 51 a\u00f1os obtuvo un cargo diplom\u00e1tico como c\u00f3nsul en la ciudad de San Francisco (Estados Unidos), posici\u00f3n en la que se desempe\u00f1\u00f3 hasta el 2017.Entre los programas de televisi\u00f3n ya mencionados, Calero tambi\u00e9n ha estado en el set de Noticias Caracol.(Lea tambi\u00e9n: \u2018Llegu\u00e9 a Juan Reyes por el realismo m\u00e1gico de Colombia\u2019) \"Dios siempre conmigo\" es el mensaje que en la tarde de este martes el presentador comparti\u00f3 en sus historias de Instagram, sobre una imagen de su brazo con una manilla de atenci\u00f3n hospitalaria.Ante la noticia, en las redes sociales del presentador su seguidores y colegas se han hecho presentes para compartir mensajes de apoyo. \"\u00a1Fuerza!, usted es un guerrero\" y \"Mi cari\u00f1o y mis mejores deseos de recuperaci\u00f3n. Todos podemos contagiarnos de coronavirus\", son algunos de las palabras que se pueden leer en su Twitter (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea la imagen aqu\u00ed). (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea la imagen aqu\u00ed). En las \u00faltimas semanas Calero se lanz\u00f3, tal y como lo hacen otros presentadores y actores, a conquistar seguidores en la red social TikTok. En los videos que ha publicado aprovecha para registrar con humor situaciones cotidianas que ocurren durante la cuarentena. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea el video aqu\u00ed). Hasta el momento, el presentador no ha dado m\u00e1s informaci\u00f3n sobre su estado de salud en sus redes sociales.\u00a0 Otras historias sobre famosos y coronavirus que le pueden interesar:- Por tercera vez, la actriz Danna Garc\u00eda dio positivo para coronavirus.\u00a0- Se cur\u00f3 de coronavirus Juan Pablo Villamil, integrante de Morat.- Fabiola Calle sale de cuidados intensivos.\u00a0- Colombianos famosos con coronavirus cuentan con covid-19.- Famosos que causan indignaci\u00f3n por negar el coronavirus.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/carlos-calero-tiene-coronavirus-informo-el-canal-caracol-515326", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Exclusivo: ex Beatle Ringo Starr habla de lo que es cumplir 80 a\u00f1os", "contenido": " El legendario baterista de Los Beatles cumple el 7 de julio 80 a\u00f1os y\u00a0 desea enviar un mensaje de paz y amor al mundo en su cumplea\u00f1os.Ringo Starr va a celebrar sus 80 a\u00f1os de vida con un poco de ayuda de sus amigos, como en una de las canciones que hicieran famosa a la banda inglesa que lo hizo famosos.(Le recomendamos:\u00a0\u2018Il Maestro\u2019 se ha ido: adi\u00f3s al gran Ennio Morricone) Desde 2008, Starr, cuyo nombre de pila es Richard Starkey, ha justificado la celebraci\u00f3n de su cumplea\u00f1os como una oportunidad para promover la \u201cpaz y el amor\u201d en el mundo. \u201cNo he dejado de promover ese mensaje desde los a\u00f1os 60\u201d, se\u00f1ala en su conversaci\u00f3n con EL TIEMPO, adem\u00e1s de seguir componiendo y creando junto a grandes amigos y miembros de la familia. Su hijo, Zak Starkey, toca para The Who, mientras que Joe Walsh es su cu\u00f1ado. Pero este a\u00f1o, la pandemia del coronavirus ha forzado a Starr a realizar la celebraci\u00f3n de su cumplea\u00f1os en casa y aprovechando la tecnolog\u00eda digital. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Madonna enciende las redes con una foto muy er\u00f3tica) Por eso, este 7 de julio, el legendario ex Beatle presentar\u00e1 el llamado 'Ringo's Big Birthday Show' en su canal de YouTube,\u00a0a las 7 p.m. (hora de Colombia) en el canal de Ringo Starr en YouTube.com de manera gratuita. Igual, se recibir\u00e1n donaciones a beneficio de MusiCares, la Red Global de Black Lives Matter, la Fundaci\u00f3n David Lynch y WaterAid.Adem\u00e1s, ser\u00e1 una combinaci\u00f3n de actuaciones caseras en cuarentena con varios artistas, entre ellos\u00a0Paul McCartney, Joe Walsh, Sheryl Crow, Sheila E., Gary Clark, Jr. y Ben Harper.El espect\u00e1culo tambi\u00e9n incluir\u00e1 una presentaci\u00f3n de 'With a Little Help From My Friends', que cant\u00f3 con los Beatles y que film\u00f3 en septiembre pasado durante uno de sus conciertos, con el que celebr\u00f3 el 30 aniversario de su agrupaci\u00f3n All-Starr Band.\u201cPor la pandemia en curso, voy a celebrarlo un poco diferente de lo que he hecho en los \u00faltimos 12 a\u00f1os, que era un momento de paz y amor\u201d, recalca Ringo Starr en la charla con EL TIEMPO desde el estudio de su casa cerca de Los \u00c1ngeles.\u201cLo celebr\u00e9 en diferentes partes del mundo. El a\u00f1o pasado lo celebramos en Niza, en Francia. Y lo he hecho en Hamburgo. Pero comenzamos en 2008 en Chicago, donde comenc\u00e9 con la idea de que me gustar\u00eda que todos al mediod\u00eda en mi cumplea\u00f1os ese a\u00f1o fueran a un recital m\u00edo para celebrar la paz y al amor. Y desde ese entonces mi celebraci\u00f3n es a\u00fan un d\u00eda para enviar ese mensaje\u201d, insisti\u00f3. Como al resto del mundo, la cuarentena hizo que los planes de Starr cambiaran radicalmente este a\u00f1o. Cancel\u00f3 sus giras planeadas con su All-Starr Band y ha pasado su tiempo trabajando en nueva m\u00fasica, grabando\u00a0 y visitando a miembros de la familia virtualmente.\u201cHemos mantenido la pr\u00e1ctica del distanciamiento social, incluso con nuestra propia familia\u201d, comenta Starr, quien es padre de tres hijos y fue nombrado caballero en Gran Breta\u00f1a en 2018. \u201cPor lo general, es almuerzo o cena virtual. Los ni\u00f1os est\u00e1n en su mesa, yo estoy en otra mesa y los amigos est\u00e1n en otra mesa. Es la \u00fanica forma en que podemos conectarnos ahora\u201d. En cuanto a giras, eso no lo ve ya probable a corto plazo. \u201cNo me importa estar en casa. Estoy haciendo cosas, pero en mayo me deprim\u00ed un poco porque todo se detuvo y siento que puede durar mucho m\u00e1s\u201d, explic\u00f3.\"El a\u00f1o que viene, si todo esto mejora, esperamos que la gira de mayo a junio en 2021 pueda continuar, pero no estoy completamente seguro de eso\u201d, asegur\u00f3.En cuanto a la llegada al \u201coctavo piso\u201d, Ringo Starr dice que se siente mejor que nunca. \u201cNo me imagin\u00e9 tener que celebrarlo a la distancia de mucha gente, pero al menos he llegado, rodeado de mucha paz y amor\u201d, dice. \u201cY lo mejor de todo, me sigo sintiendo como si estuviera en mis veintes, no solo mental sino f\u00edsicamente, y eso es un gran regalo de la vida. Y si mucha gente ha llegado muy bien a los 100, \u00a1Pues estoy dispuesto a hacerlo tambi\u00e9n!\u201d. \u00c9l ve con algo de optimismo que en medio de la pandemia haya sucedido la serie de protestas que estallaron a ra\u00edz de la muerte de George Floyd por la polic\u00eda el 25 de marzo en Minneapolis, Minnesota. \u201cLo que es incre\u00edble para m\u00ed es que las calles de las grandes ciudades de Estados Unidos se llenaron de j\u00f3venes de 18 a 25 a\u00f1os\u201d, dijo. \u201cLa pr\u00f3xima generaci\u00f3n est\u00e1 resuelta a querer un cambio y es el tiempo de transformar muchas cosas para mejorar el mundo. Cambiar la vieja mentalidad e otras personas, la mentalidad que tienen muchos gobiernos y yo tengo la esperanza de eso va a pasar\u201d, aclar\u00f3.Otro proyecto que se ha aplazado para presentarse en agosto del pr\u00f3ximo a\u00f1o debido a la pandemia es la pel\u00edcula de los Beatles del director Peter Jackson 'The Beatles: Get Back', una versi\u00f3n alternativa de 'Let It Be' de los a\u00f1os 70, seleccionada de 56 horas de material no utilizado, incluida la presentaci\u00f3n de la banda en 1970 en el techo de la sede de Apple Records, que fue la \u00faltima vez que se presentaron juntos como banda. Tambi\u00e9n puede leer: (As\u00ed fue la ruptura de los Beatles hace medio siglo)\u201cEncontramos 56 horas de material de archivo, pero fue material no utilizado. Y con Peter Jackson, le preguntamos si pod\u00eda ayudarnos aqu\u00ed. Y \u00e9l acaba de armar el concierto del techo, que dur\u00f3 10 minutos, 12 minutos en el documental original. Y ahora tiene 46 minutos de duraci\u00f3n y es incre\u00edble, es incre\u00edble. Por ahora es todo lo que he visto. Las otras cosas que he visto es cuando Peter vino a mi casa y me muestra cosas que encontr\u00f3 en estas 56 horas. Ahora el documental tiene una perspectiva completamente diferente, m\u00e1s alegre\". \"Porque en la 'Let It Be', original, siempre siento que ten\u00eda una actitud muy seria, que se eligieron momentos negativos. No es que no tuvi\u00e9ramos puntos bajos, pero tambi\u00e9n tuvimos muchos momentos emocionantes y Peter Jackson los ha proyectado\u201d. Mario Amaya*Para EL TIEMPO\u00a0Hollywood, California", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ex-beatle-ringo-starr-celebra-sus-80-anos-con-un-concierto-virtual-515116", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estas son las marcas m\u00e1s valiosas del mundo en medio del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/top-10-amazon-y-marcas-mas-valiosas-en-medio-del-coronavirus-514022", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Especial: Soy Saludable Colsubsidio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-soy-saludable-colsubsidio-515386", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ni\u00f1os del 58 % de municipios del pa\u00eds, en alto riesgo de desnutrici\u00f3n", "contenido": " Un llamado de alerta para atender la situaci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os har\u00e1n este mi\u00e9rcoles, 8 de julio, expertos en nutrici\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. El an\u00e1lisis de las condiciones que llevan a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en esta poblaci\u00f3n evidencia que m\u00e1s de la mitad de los municipios de Colombia est\u00e1 en un nivel alto de riesgo, el cual se puede incrementar por la situaci\u00f3n actual dada por la pandemia.Esta es una de las conclusiones del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica, realizado por\u00a0la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, y cuyos resultados se dar\u00e1n a conocer ese d\u00eda.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Colombia, el puesto 9 en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s ni\u00f1as en uni\u00f3n marital) Paula Escobar, directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, se\u00f1ala que \u201cal revisar el comportamiento de 12 variables determinantes de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica por municipio, encontramos que 58 % est\u00e1n clasificados como cr\u00edticos, bajos y medios. Esta situaci\u00f3n es bastante preocupante porque la emergencia actual acent\u00faa los factores que llevan a la desnutrici\u00f3n. Este es un foco que deben atender el Gobierno nacional y los gobiernos locales dado que es un lastre para el desarrollo de los ni\u00f1os y, en general, para el desarrollo econ\u00f3mico y social de las regiones\u201d.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ej\u00e9rcito habla de violaci\u00f3n de militares a ni\u00f1a ind\u00edgena en Guaviare)Esta organizaci\u00f3n, que lleva de 38 a\u00f1os trabajando para erradicar la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en la poblaci\u00f3n infantil, cre\u00f3 el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica en el cual combina los principales factores que producen este mal para los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Los estudios demuestran que un ni\u00f1o que lo sufre antes de los 2 a\u00f1os puede tener en la edad adulta 14 puntos menos de coeficiente intelectual, 5 a\u00f1os menos de educaci\u00f3n y 54 % menos de salario que otro que no se vio afectado por esta enfermedad.Los resultados del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020 ser\u00e1n presentados durante el foro virtual \u2018Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, un mal que devasta a la ni\u00f1ez', organizado por la Fundaci\u00f3n \u00c9xito y EL TIEMPO, que se transmitir\u00e1 por eltiempo.com el mi\u00e9rcoles 8 de julio, de 9 a 10: 30 de la ma\u00f1ana.  (Adem\u00e1s:\u00a0'Colombia, \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que reconoce la mutilaci\u00f3n genital\u2019)Adem\u00e1s de la directora y el equipo t\u00e9cnico de la Fundaci\u00f3n, estar\u00e1 la economista Ana Mar\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez, asesora principal de la Vicepresidencia de Sectores y Conocimiento del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), ex decana de la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad de los Andes y ex directora del Centro de Estudios sobre Desarrollo Econ\u00f3mico (CEDE) de la misma universidad, quien comentar\u00e1 los efectos que este flagelo tiene en el desarrollo humano y, en general, en una naci\u00f3n, su relaci\u00f3n con la pobreza y los retos de informaci\u00f3n que tiene la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. El foro ser\u00e1 conducido por la editora de Vida de EL TIEMPO, Adriana Garz\u00f3n.El \u00cdndice combina datos sobre pobreza, peso al nacer, educaci\u00f3n de las madres y acceso a agua potable, entre otros factores que inciden en la nutrici\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1.076 municipios que los tienen disponibles. \u201cInsistimos en que es una informaci\u00f3n \u00fatil y m\u00e1s actualizada para focalizar y atender de la mejor manera a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que los \u00faltimos datos oficiales son de la Encuesta Nacional de Situaci\u00f3n Nutricional \u2013ENSIN 2015 y en 2020 seguramente no vamos a tener una nueva versi\u00f3n de esta encuesta. Esperamos que sea aprovechada por los tomadores de decisi\u00f3n para poner freno a esta delicada situaci\u00f3n nutricional de la ni\u00f1ez\u201d, agrega Escobar.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/indice-de-desnutricion-cronica-2020-foro-virtual-con-fundacion-exito-y-el-tiempo-512756", "categoria": "vida"}, {"titulo": "D\u00eda 105 de cuarentena: mitos y realidades del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-mitos-y-realidades-de-la-covid-19-515314", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Iglesia cat\u00f3lica iniciar\u00e1 piloto para reabrir sus templos", "contenido": " Mediante un comunicado, la Iglesia cat\u00f3lica colombiana asegur\u00f3 que iniciar\u00e1 un piloto para recibir nuevamente a sus creyentes en los templos y, de esta manera, retomar la celebraci\u00f3n de cultos presenciales.El anuncio fue hecho en la Asamblea General de Obispos, que este a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo de manera virtual.(Le puede interesar:\u00a0Lo que evidenci\u00f3 el asesinato de un tigrillo en Cundinamarca) Monse\u00f1or Elkin \u00c1lvarez, secretario de la Conferencia Episcopal, se refiri\u00f3 al proceso de reapertura de los templos cat\u00f3licos a partir de la reciente resoluci\u00f3n 1120 del Ministerio de Salud, por la cual se adoptan protocolos de bioseguridad para mitigar el riesgo de la pandemia de covid-19 para el sector religioso.(Le puede interesar: En Puerto Berr\u00edo, Antioquia, comenz\u00f3 prueba piloto para las misas)\u00c1lvarez se\u00f1al\u00f3 que los protocolos de bioseguridad que tomar\u00e1n ser\u00e1n los mismos adoptados por todos los sectores, especialmente en lo relacionado con las normas para el ingreso, la desinfecci\u00f3n de manos, de calzado, la asepsia del lugar, el control del distanciamiento f\u00edsico, el aforo y la desinfecci\u00f3n de los objetos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Iglesia alerta por cr\u00edmenes contra l\u00edderes, excombatientes e ind\u00edgenas)El prelado agreg\u00f3 que la reapertura se llevar\u00e1 a cabo gradualmente y se iniciar\u00eda en los municipios sin casos de covid-19.\u201cSe har\u00eda un protocolo de 15 d\u00edas durante los cuales solo se permitir\u00eda el ingreso de 50 personas a las iglesias. Despu\u00e9s de este periodo, se evaluar\u00e1 si se puede dar paso a que la ocupaci\u00f3n de los templos sea del 35 %\u201d, dijo \u00c1lvarez.(Lea tambi\u00e9n: 'Cardenal Pell sab\u00eda de los abusos a menores desde hace d\u00e9cadas')Finalmente, \u00c1lvarez se refiri\u00f3 a lo que significa para la Iglesia la reapertura del sector religioso: \u201cHay muchas manifestaciones del anhelo por volver a las celebraciones lit\u00fargicas. Consideramos que el alimento de la fe en la gracia sacramental es una fuerza espiritual que necesitamos en este momento\u201d, dijo.REDACCI\u00d3N VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/iglesia-catolica-iniciara-piloto-para-reabrir-sus-templos-515370", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Piden escuchar a A\u00edda Merlano por supuesta compra de votos para Duque", "contenido": " En las \u00faltimas horas, la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n avanz\u00f3 en otra de las l\u00edneas indagaci\u00f3n que tiene en contra de la campa\u00f1a del actual presidente Iv\u00e1n Duque por supuesta compra de votos durante las elecciones de 2018. Este lunes la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n escuch\u00f3 la ampliaci\u00f3n de denuncia que hizo el representante David Racero, quien interpuso el 19 de febrero pasado la denuncia contra la campa\u00f1a del actual mandatario, bas\u00e1ndose en las declaraciones hechas por la excongresista A\u00edda Merlano desde Venezuela, donde se\u00f1al\u00f3 supuestos v\u00ednculos entre esa campa\u00f1a y una supuesta red de compra de votos.(Vea tambi\u00e9n: Piden suspender programa diario del presidente Duque)\u00a0En su declaraci\u00f3n, Racero sostuvo que las declaraciones hechas por la pr\u00f3fuga excongresista \"dan muestra de que la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque estuvo plagada de delitos como constre\u00f1imiento y corrupci\u00f3n al sufragante, tr\u00e1fico de votos y tentativa de homicidio\".El congresista le dijo a los representantes investigadores que es evidente que hubo varios acuerdos \"por debajo de la mesa\" para subir a Iv\u00e1n Duque a la Presidencia de la Rep\u00fablica.Racero hizo \u00e9nfasis en la necesidad de que A\u00edda Merlano sea escuchada de manera oficial por miembros de la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n en un interrogatorio desde Caracas para que entregue las evidencias sobre posible compra de votos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Si Petro fuera comerciante, ser\u00eda superexitoso', dice Tom\u00e1s Uribe) \"La necesidad de enfatizar es que esa comisi\u00f3n debe entrevistar directamente a A\u00edda Merlano en Venezuela, conforme a los protocolos del Gobierno Nacional Venezolano y si es necesario de un tercer pa\u00eds garante que pueda propiciar ese encuentro con una declaraci\u00f3n oficial\", se\u00f1al\u00f3 el congresista.El representante tambi\u00e9n pidi\u00f3 investigar por este caso a las directivas del Centro Democr\u00e1tico.(En otras noticias:\u00a0Drama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos)Precisamente, relacionado con las declaraciones de Merlano, la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n indaga tambi\u00e9n por una serie de audios del extinto ganadero y se\u00f1alado narcotraficante Jos\u00e9 '\u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, en los que se investiga si se habla de una supuesta compra de votos para la campa\u00f1a del presidente Iv\u00e1n Duque. Este esc\u00e1ndalo es conocido como la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019.Por este mismo caso, la c\u00e9lula legislativa citar\u00e1 a declarar a Luis Guillermo Echeverri, quien fue el gerente de la campa\u00f1a de Duque en 2018 y se espera que tambi\u00e9n comparezca la actual ministra del Interior Alicia Arango. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/piden-escuchar-a-aida-merlano-por-compra-de-votos-para-duque-515146", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La dura desautorizaci\u00f3n del Nuncio Apost\u00f3lico al arzobispo de Cali", "contenido": " Como hace mucho tiempo no se ve\u00eda en el pa\u00eds, la Nunciatura Apost\u00f3lica (sede diplom\u00e1tica del Papa) desautoriz\u00f3 mediante un comunicado las declaraciones que en contra del Gobierno Nacional hab\u00eda lanzado el arzobispo de Cali, monse\u00f1or Dar\u00edo de Jes\u00fas Monsalve. En una Asamblea virtual, Monsalve dijo que el Gobierno Nacional tiene una \u201cvenganza genocida\u201d con los procesos de Paz que adelant\u00f3 el anterior Gobierno.Dijo que en lo que tiene que ver con el proceso de paz con el Eln \"experiment\u00f3 una gran frustraci\u00f3n y una enorme incertidumbre en relaci\u00f3n al inmediato futuro de estos procesos, y a\u00fan al mediano y largo plazo, porque los procesos que est\u00e1n, que subyacen a esta pandemia, puedan echar por tierra, completamente\". (Adem\u00e1s: Gobierno autoriza plan piloto para vuelo entre Bucaramanga y C\u00facuta)Dijo que todos estos procesos que el pueblo colombiano en alg\u00fan momento vislumbr\u00f3 como su paz y la salida negociada al conflicto armado, ahora caen en este tramo de nuestra historia tan dif\u00edcil, tan violento y en una encrucijada internacional, tambi\u00e9n muy compleja, en la que probablemente va a darse una gran lucha por el control total de las sociedades.Y esto, pues obviamente gener\u00f3 malestar en el Gobierno Nacional que pidi\u00f3 a la Nunciatura aclarar si esa era la posici\u00f3n formal de la Iglesia Cat\u00f3lica.Fue as\u00ed como en la tarde de este martes se conoci\u00f3 un comunicado de la Nunciatura desautorizando las declaraciones del arzobispo de Cali.(Le puede interesar: Nancy P. Guti\u00e9rrez: 'No tengo v\u00ednculos con paramilitares') \"Con respecto a recientes declaraciones atribuidas al arzobispo de Cali, Monse\u00f1or Dar\u00edo de Jes\u00fas Monsalve, relacionadas con una presunta 'venganza genocida' del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque contra los procesos de paz que adelant\u00f3 el anterior gobierno, la Nunciatura Apost\u00f3lica en Colombia se precia de aclarar a la opini\u00f3n p\u00fablica colombiana que dicha calificaci\u00f3n de la gesti\u00f3n gubernamental no corresponde a la visi\u00f3n que la Santa Sede tiene de la compleja situaci\u00f3n en que versan, en este momento, tanto la aplicaci\u00f3n integral de los acuerdos de paz de 2016, como el estado de los contactos y conversaciones que a diversos niveles se mantienen con el Eln, en el \u00e1mbito de la comunidad internacional\", dice el\u00a0 documento de la Santa Sede.(Recomendado: A Duque le practicaron otra vez la prueba de coronavirus)En el comunicado se agrega que el t\u00e9rmino \"genocidio\" tiene en el Derecho Internacional un significado preciso que \"no permite sea usado a la ligera\" en los leg\u00edtimos debates o discusiones p\u00fablicas sobre las pol\u00edticas concretas de un determinado gobierno.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/nunciatura-desautorizo-declaraciones-de-arzobispo-de-cali-515422", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Avianca Brasil pide pista a la justicia para ser declarada en quiebra", "contenido": " La aerol\u00ednea brasile\u00f1a Avianca Brasil, que desde agosto del a\u00f1o pasado retom\u00f3 el nombre comercial OceanAir, pidi\u00f3 de nuevo a la justicia ser declarada en quiebra, despu\u00e9s de acogerse a finales de 2018 a la ley de bancarrotas y no conseguir la recuperaci\u00f3n judicial, informaron este lunes fuentes judiciales. El Tribunal de Justicia del Estado de Sao Paulo, a trav\u00e9s de uno de sus juzgados especializados de Bancarrotas y Recuperaciones Judiciales, recibi\u00f3 el viernes el pedido presentado por el bufete Thomaz Bastos & Waisberg Kurzweil Advogados, seg\u00fan confirm\u00f3 esa instancia del poder judiciario regional. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Avianca, Latam y Copa: su transformaci\u00f3n para no desaparecer) En noviembre del a\u00f1o pasado, la oficina de abogados Alvarez & Marsal, administradora judicial de la compa\u00f1\u00eda, hab\u00eda presentado tambi\u00e9n la misma solicitud para que la inoperante aerol\u00ednea fuese declarada en quiebra. OceanAir, que entre 2010 y 2019 us\u00f3 el nombre de Avianca Brasil, es una compa\u00f1\u00eda independiente de la colombiana Avianca Holdings S.A., y se acogi\u00f3 a la ley de quiebras en 2018 pero no pudo superar la fase del proceso conocida como recuperaci\u00f3n judicial, en la que las empresas buscan alternativas para no declararse en bancarrota. La compa\u00f1\u00eda, que en mayo de 2019 tuvo sus vuelos suspendidos por parte de la Agencia Nacional de Aviaci\u00f3n Civil (ANAC, regulador), acumula deudas por 2.700 millones de reales (unos 540 millones de d\u00f3lares) y se vio obligada a entregar los 48 aviones que ten\u00eda.(Lea tambi\u00e9n: Nuevo nubarr\u00f3n laboral se posa sobre Avianca Holdings) Hace un a\u00f1o, a\u00fan con el nombre de Avianca Brasil y en su intento por la recuperaci\u00f3n judicial amparada en la ley de bancarrotas, la aerol\u00ednea subast\u00f3 los llamados \"slots\", como se conocen los permisos de despegar y aterrizar en los aeropuertos m\u00e1s concurridos del pa\u00eds, como los de Sao Paulo y R\u00edo de Janeiro. No obstante, la entonces cuarta mayor aerol\u00ednea de Brasil no pudo recibir los 147 millones de d\u00f3lares de la venta a Latam Brasil y Gol porque la subasta no obtuvo la aprobaci\u00f3n definitiva por la ANAC y esos recursos, que ser\u00edan destinados al pago de acreedores, nunca llegaron a la compa\u00f1\u00eda. La ANAC opt\u00f3 por redistribuir esos \"slots\" entre las otras aerol\u00edneas locales: Gol, Latam Brasil, Azul, Passaredo y MAP. En su reciente pedido de quiebra, OceanAir lament\u00f3 que la preservaci\u00f3n actual de los \"slots\" para ayudar al golpeado sector a\u00e9reo, debido a la pandemia por el coronavirus que redujo en un 90 por ciento las operaciones, no fue tenida en cuenta para la entonces Avianca Brasil, que fue incluso impedida de venderlos.(En otras noticias: Cronolog\u00eda de la tragedia que enluta al humilde pueblo de Tasajera) El Consejo Administrativo de Defensa Econ\u00f3mica (CADE), \u00f3rgano de combate a los monopolios, advirti\u00f3 en abril de 2019, antes de la subasta, sobre los riesgos existentes para la competencia leal en el mercado de transporte a\u00e9reo con la venta de los activos de Avianca Brasil. Seg\u00fan apunt\u00f3 el CADE en un estudio, la aviaci\u00f3n brasile\u00f1a cuenta con una \"alta concentraci\u00f3n del sector\" y \"ya presenta caracter\u00edsticas suficientes para despertar preocupaciones\". Con el nuevo pedido,la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea solicit\u00f3 un plazo de sesenta d\u00edas para presentar una lista de los activos que ser\u00e1n rematados por la Justicia para subsanar parte de las deudas con los acreedores. A pesar de que la compa\u00f1\u00eda es de los hermanos Germ\u00e1n y Jos\u00e9 Efromovich, tambi\u00e9n accionistas de Avianca Holdings, la matriz emiti\u00f3 este lunes un comunicado en el que aclar\u00f3 que OceanAir \"es una empresa totalmente independiente\" y por eso su actual situaci\u00f3n \"no est\u00e1 relacionada con el grupo y sus subsidiarias\".(Adem\u00e1s: 'Si Petro fuera comerciante, ser\u00eda superexitoso', dice Tom\u00e1s Uribe) En mayo pasado, Avianca Holdings anunci\u00f3 que pidi\u00f3 acogerse a la ley de bancarrota de Estados Unidos para iniciar un proceso de reorganizaci\u00f3n debido a \"la velocidad y el dram\u00e1tico escalamiento del impacto de la crisis de COVID-19\" y oficializ\u00f3 el cierre de operaciones de Avianca Per\u00fa.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/la-mala-hora-tambien-le-llego-a-avianca-brasil-515148", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Grupo Aval estrena su c\u00f3digo QR para hacer pagos sin contacto", "contenido": " Los clientes de los bancos del Grupo Aval (Bogot\u00e1, Occidente, Popular y AV Villas) podr\u00e1n, a partir de hoy, realizar sus pagos de compras y consumos sin necesidad de entregar sus tarjetas de cr\u00e9dito, pues ahora los podr\u00e1n hacerlo a trav\u00e9s del nuevo c\u00f3digo QR, un mecanismo con el que se busca, adem\u00e1s, contribuir a la reducci\u00f3n del uso del dinero en efectivo.(Le puede interesar, adem\u00e1s:\u00a0La pandemia dispar\u00f3 la apertura de cuentas de ahorro y los dep\u00f3sitos) Para hacer dichos pagos en m\u00e1s\u00a0de 270,000 comercios y servicios de domicilio que hacen parte de las redes de Credibanco y Redeban, basta con ingresar a la Banca M\u00f3vil de cualquiera de dichos bancos y buscar el \u00edcono de QR Aval, escanear el c\u00f3digo generado por el datafono con la c\u00e1mara del celular y seleccionar la tarjeta con la que se va a realizar el pago y el n\u00famero de cuotas (si aplica). \u201cLa innovaci\u00f3n es nuestra mejor aliada a la hora de facilitarles las vidas a nuestros clientes a trav\u00e9s de un mejor servicio. Con QR Aval brindaremos mayor seguridad sanitaria, f\u00edsica y tecnol\u00f3gica.\u201d, asegura Luis Carlos Sarmiento Guti\u00e9rrez, Presidente de Grupo Aval.  En principio, QR Aval estar\u00e1 disponible para pagos basados en tarjetas de cr\u00e9dito y pr\u00f3nto tambi\u00e9n se habilitar\u00e1 el pago basado en tarjetas d\u00e9bito de las franquicias Visa y MasterCard.Se estima que el uso del dinero en efectivo en Colombia cay\u00f3 un 13,1 por ciento, seg\u00fan el m\u00e1s reciente informe de tendencias en medios de pago de Minsait Payments.El mismo informe muestra que el uso de los tel\u00e9fonos celulares para realizar pagos aument\u00f3 un 6,9 por ciento en comercios f\u00edsicos.  Seg\u00fan un estudio de Bain & Company, se espera que en Colombia las personas incrementen en 60 por cioento el uso de tarjetas de cr\u00e9dito y tel\u00e9fonos m\u00f3viles para realizar transacciones una vez acaben las medidas de aislamiento obligatorio, indic\u00f3 el Grupo al anuncial su nuevo mecanismo de pagos sin contacto en el pa\u00eds.Como se recuerda, el mayor accionista de El Tiempo Casa Editorial tambi\u00e9n controla al\u00a0Grupo Aval, uno de los mayores conglomerados financieros del pa\u00eds.Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/colombia-hoy-grupo-aval-se-estrena-en-los-pagos-con-codigo-qr-515234", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Gobernador de Choc\u00f3 denuncia que le entregaron camas de UCI usadas", "contenido": " Camas de hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os remanufacturadas y monitores que no son compatibles hacen parte de la dotaci\u00f3n de unidades de cuidados intensivos que una empresa entreg\u00f3 al departamento del Choc\u00f3 en medio de un contrato millonario que ya es investigado por la Contralor\u00eda por posibles sobrecostos.As\u00ed lo denunci\u00f3 el gobernador encargado del Choc\u00f3, J\u00e9fferson Mena, quien explic\u00f3 que la dotaci\u00f3n est\u00e1 enmarcada en el contrato 004, firmado el 1 de abril por el suspendido Ariel Palacios Calder\u00f3n con la empresa Angbiomed, cuyo representante legal es \u00c1ngel C\u00f3rdoba Pinilla, por un valor de 1.600 millones de pesos. (Lea tambi\u00e9n: Los misterios sin respuesta del coronavirus y el covid-19) El objeto de dicho contrato era el suministro de equipos biom\u00e9dicos y mobiliarios para dotar la unidad cuidados intensivos de la Nueva ESE Hospital San Francisco de As\u00eds y as\u00ed atender la pandemia de covid-19 y ten\u00eda como fecha de expiraci\u00f3n el 30 de mayo.En el documento se inclu\u00eda la compra de 10 ventiladores mec\u00e1nicos, 40 bombas de infusi\u00f3n, 2 ventiladores de transporte, 1 pedi\u00e1trico, 20 camas el\u00e9ctricas y 20 monitores, entre otros elementos.El gobernador Mena, sin embargo, le dijo a este diario que no solo no se cumpli\u00f3 con la fecha de entrega sino que los equipos se entregaron sin ning\u00fan tipo de protocolo directamente al hospital. (Le puede interesar:\u00a0'No supe c\u00f3mo me contagi\u00e9 de coronavirus': exministro de Salud ) El fin de semana pasado, cuando se iba a hacer la inauguraci\u00f3n de la expansi\u00f3n del hospital p\u00fablico, encontraron que las camas, que fueron adquiridas por 190 millones de pesos, mostraban evidencia de haber sido remanufacturadas y no de ser nuevas, dado que el modelo de las mismas fue descontinuado hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os, seg\u00fan un informe presentado al agente interventor del hospital, conocido por EL TIEMPO.En las camas, de hecho, se encontraron piezas adaptadas, etiquetas borrosas y partes en mal estado.  En ese mismo documento, presentado por un bioingeniero y tecn\u00f3logo en mantenimiento de equipo hospitalario el 3 de julio, adem\u00e1s se indica que 10 de los monitores no cumplen con las especificaciones para ser utilizados en UCI. Con base en lo anterior, el gobernador encargado encendi\u00f3 las alarmas, remiti\u00f3 la denuncia ante las entidades de control y anunci\u00f3 que en este momento buscan declarar el incumplimiento de este contrato que ya es seguido por la Contralor\u00eda por supuestos sobrecostos. (Le sugerimos leer: As\u00ed se entregar\u00e1n los respiradores en el pa\u00eds)Actualmente, el San Francisco de As\u00eds cuenta con 10 camas de UCI y el plan de expansi\u00f3n contempla llegar hasta 82.El gobernador Mena asegur\u00f3 que logr\u00f3 gestionar ante el Ministerio de Salud no solo m\u00e1s respiradores, sino suplir las camas y los monitores inicialmente contemplados. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed\u00a0todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de\u00a0@SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/gobernador-de-choco-denuncia-que-le-entregaron-camas-de-uci-usadas-515384", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Despu\u00e9s de minimizar el covid-19, Bolsonaro da positivo en prueba", "contenido": " El presidente brasile\u00f1o, Jair Bolsonaro, de 65 a\u00f1os y uno de los m\u00e1s esc\u00e9pticos del mundo sobre la gravedad del coronavirus, inform\u00f3 este martes de que dio positivo por covid-19 y comenz\u00f3 a ser tratado con cloroquina. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Grupo de cient\u00edficos alerta sobre transmisi\u00f3n a\u00e9rea del coronavirus)\"Comenz\u00f3 el domingo con una breve indisposici\u00f3n\", dijo el propio mandatario a periodistas en su residencia oficial, quien asegur\u00f3 que ahora se siente \"perfectamente bien\", al punto de que inform\u00f3 sobre el resultado del examen conversando con los reporteros a menos de dos metros de distancia, aunque con tapabocas.(Noticia de contexto:\u00a0Jair Bolsonaro presenta s\u00edntomas de covid-19) Durante los \u00faltimos meses, Bolsonaro ha desafiado casi a diario al virus, al que lleg\u00f3 a calificar de \"gripecita\", circulando por las calles en plena cuarentena, al asistir a actos p\u00fablicos sin tapabocas, abrazando y besando a partidarios sin cuidado alguno y con un desde\u00f1o constante frente a la enfermedad. (Le puede interesar:\u00a0Estos son los l\u00edderes del mundo que se han contagiado con el covid-19)\"Confieso que cre\u00ed haberlo contra\u00eddo hace unos meses atr\u00e1s\", pero \"no esperaba que esto hubiera ocurrido conmigo\", explic\u00f3 Bolsonaro, quien cancel\u00f3 su agenda para los pr\u00f3ximos d\u00edas y permanecer\u00e1 en cuarentena en su casa, aunque aclar\u00f3 que no sabe \"estar quieto\", por lo que seguir\u00e1 despachando mediante videoconferencias.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El escalofriante avance del covid-19 en Estados Unidos) Este \u00faltimo fin de semana, el presidente visit\u00f3 el estado de Santa Catarina y al regresar a Brasilia visit\u00f3 al embajador de Estados Unidos, Todd Chapman, para celebrar el d\u00eda de la independencia de ese pa\u00eds junto con el canciller brasile\u00f1o, Ernesto Ara\u00fajo, y otras personas. Todos posaron abrazados para fotos, sin tapabocas, y se mostraron alrededor de una mesa sin protecci\u00f3n alguna, lo que llev\u00f3 al diplom\u00e1tico a someterse tambi\u00e9n a un test de coronavirus.\u00a0La embajada de EE. UU. inform\u00f3 que Chapman y su esposa dieron negativo al virus, pero que cumplir\u00e1n una cuarentena. Asimismo, se sometieron a pruebas todos los ministros que estuvieron con el mandatario en los \u00faltimos d\u00edas y su familia, que desde la semana pasada se preocupa por la salud de una abuela de la esposa de Bolsonaro, de 80 a\u00f1os e internada con covid-19.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica) Portavoces de la Presidencia confirmaron que Bolsonaro se ha tomado desde este lunes dos dosis de cloroquina, un antipal\u00fadico que, en su opini\u00f3n, es completamente eficaz para el tratamiento del coronavirus, pese a que la ciencia no lo ha comprobado y alienta muy serias dudas. Este martes, el l\u00edder de la ultraderecha brasile\u00f1a se acerc\u00f3 a un grupo de partidarios en la puerta de su residencia oficial y revel\u00f3 que ten\u00eda s\u00edntomas de gripe, pero que hab\u00eda decidido someterse a un test para descartar que fuera covid-19.\"Vine del hospital ahora, me hice una radiograf\u00eda del pulm\u00f3n y est\u00e1 limpio. Voy a hacer un examen del covid-19 dentro de poco, pero est\u00e1 todo bien\", declar\u00f3 Bolsonaro, quien, seg\u00fan fuentes consultadas por Efe, hab\u00eda sentido dolores musculares y llegado a tener hasta 38 grados de fiebre. (En otras noticias:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando),Al anunciar el positivo del examen, Bolsonaro insisti\u00f3 en que\u00a0si bien es necesario \"preocuparse con el virus\", tambi\u00e9n es necesario \"cuidar de la econom\u00eda\" y retomar cuanto antes \"sea posible\" las actividades productivas, porque \"el desempleo mata tambi\u00e9n\". \u00a0Gripecita\", \"histeria\" o \"sobredimensi\u00f3n de su poder destructor\". As\u00ed ha calificado el presidente de Brasil el impacto del coronavirus, que ha infectado a m\u00e1s de 1,6 millones de personas y ha dejado m\u00e1s de 65.000 fallecidos en el gigante suramericano.\u00a0(Lea aqu\u00ed:\u00a0Bolsonaro, con covid-19, se quita el tapabocas frente a periodistas)Estas son algunas de las frases m\u00e1s pol\u00e9micas del mandatario:- 9 de marzo de 2020: \"Est\u00e1 siendo sobredimensionado el poder destructor de este virus\". - 16 de marzo de 2020: \"Est\u00e1 habiendo una histeria. Si la econom\u00eda se hunde, se hunde Brasil (...) Si acaba la econom\u00eda, acaba cualquier Gobierno. Acaba mi Gobierno. Es una lucha de poder\". - 22 de marzo de 2020: \"Brevemente, el pueblo sabr\u00e1 que fue enga\u00f1ado por estos gobernadores regionales (en favor de medidas de aislamiento) y por gran parte de los medios de comunicaci\u00f3n en esta cuesti\u00f3n del coronavirus. Espero que vengan a culparme entonces ante la cantidad de millones y millones de desempleados\". - 24 de marzo de 2020: \"Por mi hist\u00f3rico de atleta, en caso de que fuera contaminado por el virus, no tendr\u00eda que preocuparme, no sentir\u00eda nada, como mucho una gripecita o un resfriadito\". - 29 de marzo de 2020: \"Es la vida, todos vamos a morirnos alg\u00fan d\u00eda\".- 3 de abril de 2020: \"Este virus es igual que una lluvia, va a mojar el 70 por ciento de ustedes\". - 14 de abril de 2020: \"Parece que est\u00e1 comenzando a irse la cuesti\u00f3n del virus, pero est\u00e1 llegando y golpeando fuerte el desempleo\". - 28 de abril de 2020: \"\u00bfY qu\u00e9? Lo lamento. \u00bfQu\u00e9 quieren que yo haga? Soy Mes\u00edas, pero no hago milagros\" (cuestionado por el aumento de n\u00famero de fallecidos). - 2 de junio de 2020: \"Lamentamos todos los muertos, pero es el destino del mundo\". - 9 de junio de 2020: \"No queremos cifras mentirosas que sirvan para inflar este tema y dar titulares para la prensa. Estos n\u00fameros tienen que servir para alguna cosa y no para dar titulares a la prensa\" - 7 de julio de 2020: \"A mi entender, hubo algunas medidas exageradas que llevaron a un cierto p\u00e1nico a la sociedad en relaci\u00f3n al virus. Todo el mundo sab\u00eda que \u00e9l m\u00e1s tarde o temprano afectar\u00eda a una parte considerable de la poblaci\u00f3n\". -\u00a0Andr\u00e9s, el pr\u00edncipe ca\u00eddo en desgracia por Jeffrey Epstein- Con captura de Maxwell tiemblan las \u00e9lites de EE. UU. y el mundo EFE y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/el-presidente-de-brasil-jair-bolsonaro-resulta-positivo-para-coronavirus-515218", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Revelan estado de deterioro de la salud de Michael Schumacher", "contenido": " Michael Schumacher sufri\u00f3 \"un deterioro en su estado de salud al sufrir atrofia muscular y osteoporosis\" , seg\u00fan detalla el diario sensacionalista brit\u00e1nico Daily Mirror.\u00a0 El multicampe\u00f3n alem\u00e1n de F\u00f3rmula 1 sufri\u00f3 un grave accidente en 2013 en las pistas de esqu\u00ed de Meribel, en los alpes franceses, y seg\u00fan el medio ingl\u00e9s su estado de salud se deterior\u00f3 durante la pandemia de coronavirus. \"La leyenda padece devastadoras complicaciones de salud durante el tiempo que esta confinado en su cama con atrofia muscular e incluso los huesos tambi\u00e9n se ver\u00edan afectados al sufrir de osteoporosis\", revela el Daily Mirror.Le puede interesar: (Entrevista: 'A pesar de todo, la F1 no ser\u00e1 diferente', dice Raikkonen)Hace unos 10 d\u00edas, la agencia espa\u00f1ola EFE se hizo eco de una noticia jam\u00e1s publicada por un blog italiano sobre un trasplante de c\u00e9lulas madre, lo que provoc\u00f3 un curioso impacto informativo en Europa. Pero la operaci\u00f3n no fue confirmada por la familia del alem\u00e1n que no da a conocer informes sobre el ex piloto. Es m\u00e1s, el diario ingl\u00e9s The Guardian fue m\u00e1s all\u00e1 y tild\u00f3 de \"inexacta\" la posibilidad de que pueda ser sometido a una cirug\u00eda de c\u00e9lulas madre en estos momentos. \"Si bien la cirug\u00eda puede tener lugar en alg\u00fan momento no se producir\u00e1 mientras los riesgos de salud vinculados a la enfermedad que gener\u00f3 la pandemia de coronavirus permanezcan\", aclar\u00f3 el peri\u00f3dico.Su esposa Corinna y el equipo m\u00e9dico siempre insistieron que la salud de Schumacher es un problema familiar y vienen manteniendo silencio sobre los progresos o las alteraciones. (En otras noticias:\u00a0\u2018Surgen pruebas de que el coronavirus se transmite por el aire\u2019: OMS)La recuperaci\u00f3n del heptacampe\u00f3n de la m\u00e1xima categor\u00eda del automovilismo es cien por ciento privada desde que sufri\u00f3 el grave accidente y lo \u00faltimo que se conoce desde su entorno fue cuando la propia Corinna indic\u00f3 el a\u00f1o pasado que Schumy \"hab\u00eda dado peque\u00f1os pasos\". Sin embargo, ninguna imagen de su marido sali\u00f3 a la luz desde que sufri\u00f3 aquel fat\u00eddico accidente al chocar su cabeza contra una roca.Que pesa apenas 45 kilos. Que est\u00e1 postrado y no puede caminar. Que sali\u00f3 del coma, pero no puede hablar y apenas reconoce a sus seres queridos. Que lo asiste diariamente una quincena de m\u00e9dicos y enfermeras. Que esos cuidados cuestan 140.000 d\u00f3lares por semana.En enero, la esposa de Schumacher denunci\u00f3 que descubrieron en su residencia en la ciudad suiza de Ginebra a una persona tomando fotos de su marido, postrado en la cama. Ella asegur\u00f3 que unas fotos de su marido tomadas sin autorizaci\u00f3n e invadiendo la propiedad en la que viven fueron ofrecidas a la venta por m\u00e1s de un mill\u00f3n de euro s. Adem\u00e1s, sugiri\u00f3 que las im\u00e1genes muestran a Michael postrado en una cama y afirm\u00f3 que la persona que se introdujo y las tom\u00f3 es \"desconocida para la familia\". No habl\u00f3 en ning\u00fan momento de una extorsi\u00f3n, sino de ofrecimientos hechos a medios period\u00edsticos. El ex piloto recibi\u00f3 muy pocas visitas desde su accidente en M\u00e9ribel, en los Alpes franceses, y su mujer puso bajo siete llaves cualquier tipo de detalle sobre su salud. Le \u00b4puede interesar: (Al hijo de Schumacher no le disgustar\u00eda enfrentar al de Montoya en F1)Es m\u00e1s, explic\u00f3 en varias ocasiones que Schumacher se encuentra \"en las mejores manos\", atendido \"con todo lo que est\u00e1 a nuestro alcance\" y que la familia est\u00e1 haciendo \"todo lo posible\" para ayudarlo en su rehabilitaci\u00f3n. Esta denuncia de Corinna lleg\u00f3 horas despu\u00e9s de que un reconocido neurocirujano italiano, Nicola Acciari, advirtiera que el alem\u00e1n \"no est\u00e1 como todos lo recordamos\" y afirmara que el f\u00edsico \"ser\u00eda muy diferente, con una estructura org\u00e1nica, muscular y esquel\u00e9tica deteriorada\", en un diagn\u00f3stico argumentado \"como resultado del trauma cerebral sufrido\".La familia Schumacher se neg\u00f3 a comentar la nueva informaci\u00f3n publicada por el Daily Mirror sobre el alem\u00e1n, quien es el piloto m\u00e1s ganador de la F\u00f3rmula 1 con siete t\u00edtulos, 91 victorias,158 podios, 68 pole positions y 77 r\u00e9cord de vuelta. Bolsonaro, el presidente de Brasil, resulta positivo para coronavirus\u200bPrevia extradici\u00f3n o libertad de Saab, EE.UU. env\u00eda se\u00f1al a Cabo VerdeDrama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos La Naci\u00f3n, ArgentinaGDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/automovilismo/michael-schumacher-prensa-inglesa-hace-revelaciones-sobre-el-estado-de-salud-del-piloto-515272", "categoria": "deportes"}]