[{"titulo": "Asociaciones de colegios privados deciden no volver a clases este a\u00f1o", "contenido": " Luego de que el Ministerio de Educaci\u00f3n diera a conocer los lineamientos para el regreso a clase mediante el modelo de alternancia, asociaciones de padres de colegios privados se han pronunciado al respecto, asegurando que pese a esos protocolos, prefieren no regresar a la presencialidad.Una de esas organizaciones es la Confederaci\u00f3n Nacional de Rectores y Colegios Privados, organizaci\u00f3n que representa a un importante n\u00famero de instituciones del pa\u00eds. Por medio de un comunicado, su presidenta Martha Yaneth Castillo dio a conocer la voluntad de varios establecimientos educativos de no volver a clase.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las reglas de juego para el regreso a clases presenciales) En el documento se hace referencia a una encuesta realizada por la organizaci\u00f3n, cuyos resultados arrojaron que el 89,3 por ciento de los colegios desean terminar el a\u00f1o escolar de calendario A desde casa.\u201cDecidimos acoger el llamado de los padres de familia, como primeros responsables de sus hijos, de culminar el a\u00f1o escolar de forma no presencial, comprometi\u00e9ndonos a mejorar en todos los procesos educativos, invirtiendo en herramientas que sean necesarias para garantizar la calidad del aprendizaje, la estabilidad emocional, la tranquilidad, armon\u00eda y felicidad de todos nuestros estudiantes\u201d, se\u00f1ala el documento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los padres de familia que contemplan retirar a sus hijos del colegio)Y a\u00f1ade: \u201cLa vida de nuestros estudiantes y sus familias, nuestros docentes y todos nuestros empleados merecen nuestro respeto y cuidado\u201d.En di\u00e1logo con EL TIEMPO, \u00c1ngel Su\u00e1rez, presidente de Eduprinor, organizaci\u00f3n que agrupa a 286 colegios de Norte de Santander, manifest\u00f3 que \"un n\u00famero muy importante, casi la mayor\u00eda, de los colegios privados del pa\u00eds no le van a jugar a la alternancia. Hay varias razones de peso para ello\u201d.M\u00e1s all\u00e1 de las preocupaciones de los padres de familia, hay otras razones que motivan a esta decisi\u00f3n por parte del sector:(Lea tambi\u00e9n: Regreso a clase gradual, bajo estrictos protocolos)\"El Gobierno traslada todas las responsabilidades  en las entidades territoriales, consejos directivos, propietarios de instituciones y padres de familia. Eso nos genera preocupaciones. \u00bfQui\u00e9n responde frente a una eventual contingencia relacionada con el virus? Una demanda civil pondr\u00eda a los rectores, a los colegios, a pagar ese siniestro porque un abogado podr\u00eda decir que fall\u00f3 el esquema de bioseguridad\".De igual manera, se\u00f1ala que a las instituciones privadas les preocupa el tema financiero, ya que cumplir con todos los requisitos para operar de manera presencial puede significar un costo muy alto que no tendr\u00edan la capacidad de sostener:\"Otro punto es qui\u00e9n asume los costos. En el sector p\u00fablico los va a asumir el Gobierno, pero en el sector privado se requieren costos de adecuaciones a las instalaciones, dotaci\u00f3n de implementos, la asesor\u00eda de expertos para la elaboraci\u00f3n de los protocolos. Todo eso requiere una gran inversi\u00f3n\".(Adem\u00e1s:\u00a0Estas son las mejores universidades de Colombia y el mundo)Y a\u00f1adi\u00f3: \"Muchas plantas f\u00edsicas no cumplen con las condiciones que implicar\u00eda la implementaci\u00f3n. Hay colegios que se han instalado en barrios residenciales, adecuando los espacios de lo que antes eran casas. As\u00ed las cosas, cumplir con todos los requisitos ser\u00eda una tarea muy dif\u00edcil\".La posici\u00f3n de esta organizaci\u00f3n es compartida por otras asociaciones de colegios privados del pa\u00eds como Asointep, Acopricol, Asocolpriv, entre otras. -\u00a0\u00bfSe permiten las actividades sociales desde el 16 de junio en Bogot\u00e1?-\u00a0La droga de uso com\u00fan que disminuy\u00f3 mortalidad de pacientes covid-19EDUCACI\u00d3N\u00a0@EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/colegios-privados-deciden-no-volver-a-clases-este-ano-507388", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La droga de uso com\u00fan que disminuy\u00f3 mortalidad de pacientes de covid", "contenido": " Cient\u00edficos de la de la Universidad de Oxford confirmaron los beneficios de los antiinflamatorios esteroideos en el manejo de las formas graves de covid-19. De acuerdo con un ensayo realizado en 2.000 pacientes que recibieron dexametasona (un esteroide conocido desde la d\u00e9cada de los 60), al compararlos con 4.000 que no los recibieron se encontr\u00f3 que el primer grupo redujo su riesgo de muerte entre un 28 y un 40 por ciento en aquellos que estaban con ventiladores. Y esencialmente para aquellos que necesitaban alguna terapia de ox\u00edgeno los beneficios est\u00e1n entre un 20 y un 25 por ciento, de acuerdo con los resultados del estudio Recovery.Estas cifras pueden ser prometedoras porque, en general, 40 por ciento de los pacientes bajo respiraci\u00f3n artificial mueren. \"Con este tratamiento podr\u00eda evitarse una muerte por cada 8 pacientes bajo respiraci\u00f3n artificial\", aseguraron los autores del estudio en un comunicado. En cambio, el ensayo mostr\u00f3 que este medicamento no tiene ning\u00fan beneficio entre los pacientes que no necesitan asistencia respiratoria.Estos hallazgos concuerdan con los efectos devastadores del nuevo coronavirus que han sido llamados tormenta de citoquinas, que es una reacci\u00f3n inflamatoria exagerada, tanto a nivel celular como de sustancias conocidas como citoquinas, que invaden el torrente sangu\u00edneo como consecuencia de la invasi\u00f3n viral. (Le puede interesar: 'Nos comprometemos o habr\u00e1 m\u00e1s contagios y muertes: INS)De estas peque\u00f1as prote\u00ednas hay varias decenas y son una especie de mensajeras de las defensas del cuerpo que producen muchos efectos en el organismo.\u200bSe sabe que cuando estas citoquinas aumentan su actividad se tornan en una especie de espiral que el organismo es incapaz de detener, al punto de que pueden atacar tejidos sanos, acabar con los gl\u00f3bulos rojos y blancos y alterar estructuras importantes y vitales como el mismo h\u00edgado.En este proceso, los vasos sangu\u00edneos se abren para permitir que todas estas defensas exageradas entren a los tejidos y se produce una inundaci\u00f3n que en el caso de los pulmones puede llegar a ser mortal. Lo que complementado con la formaci\u00f3n de co\u00e1gulos dentro de los vasos sangu\u00edneos lleva a que el organismo entre en un colapso que termina con la muerte. (Lea tambi\u00e9n: Bogot\u00e1 arranca una nueva etapa de lucha contra el coronavirus)Este proceso inflamatorio es lo que trata de contrarrestar este antiinflamatorio esteroideo.Estos medicamentos son de uso exclusivo de los protocolos hospitalarios en dosis que deben ser definidas para cada caso. En Colombia, de hecho, se usa desde el comienzo como parte de los tratamientos a pacientes de covid-19.Pedro Cifuentes, administrador de sistemas de salud, resalta que si bien este medicamento est\u00e1 disponible en Colombia, es cubierto por el sistema de salud y no necesita ninguna autorizaci\u00f3n para ser utilizado, solo debe ser recetado por un m\u00e9dico y no puede ser autoformulado por acarrear graves riesgos cuando se usa mal. Hasta ahora, un medicamento de otra familia, el antiviral remdesivir, hab\u00eda mostrado una cierta eficacia para acelerar la recuperaci\u00f3n de enfermos hospitalizados debido al covid-19, pero este medicamento no result\u00f3 eficaz para evitar muertes, seg\u00fan el estudio presentado a finales de abril por las autoridades estadounidenses. A principios de junio, el mismo ensayo Recovery concluy\u00f3 que la hidroxicloroquina, en la que muchos pa\u00edses tienen puestas muchas esperanzas, no tiene efectos beneficiosos contra el covid-19. Esta constataci\u00f3n condujo el lunes a las autoridades sanitarias estadounidenses a retirar la autorizaci\u00f3n de urgencia para el empleo de la hidroxicloroquina contra el covid-19, as\u00ed como la de otro medicamento pariente, la cloroquina, defendidas durante un tiempo por el presidente Donald Trump. El grupo hospitalario parisino AP-HP hab\u00eda asegurado a finales de abril que otro medicamento, el tocilizumab, reduc\u00eda \"significativamente\" el riesgo de morir o de ingresar en reanimaci\u00f3n. Pero estas afirmaciones todav\u00eda no han sido probadas por ning\u00fan estudio. En el marco del ensayo Recovery, 2.104 pacientes recibieron dexametasona por v\u00eda oral o intravenosa durante 10 d\u00edas, con una dosis diaria de 6 mg. Compararon este grupo con 4.321 pacientes que no siguieron este tratamiento. Estos resultados no fueron todav\u00eda publicados como un estudio detallado, sino que son objeto de un comunicado de Recovery. En total, m\u00e1s de 11.500 pacientes de 175 hospitales brit\u00e1nicos participan en este ensayo, que eval\u00faa varios tratamientos potenciales. -\u00a0\u2018El mayor riesgo de contagio es un humano, no un murci\u00e9lago\u2019-\u00a0Esposa del presidente de Ucrania, hospitalizada por coronavirus-\u00a0Nueva Zelanda detecta los primeros casos de covid-19 en 25 d\u00edas\u00a0UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed\u00a0todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de\u00a0@SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/beneficios-de-esteroides-en-formas-graves-de-covid-19-507336", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u00c1lex Saab es trasladado a c\u00e1rcel civil para narcos, en Cabo Verde", "contenido": " El capturado \u00c1lex Saab Mor\u00e1n, se\u00f1alado de ser el testaferro de Nicol\u00e1s Maduro y ficha clave del r\u00e9gimen venezolano, acaba de ser transferido hoy (martes 16 de junio) desde la Isla de Sal a la c\u00e1rcel central de Ribeirinha en S\u00e3o Vicente, en Cabo Verde.All\u00ed ser\u00e1 procesado por la Corte de Apelaciones de Barlovento, luego de que su abogado interpusiera un recurso en contra de la solicitud de env\u00edo (extradici\u00f3n) que interpuso Estados Unidos por los delitos de lavado de activos y corrupci\u00f3n.(Le puede interesar: \u00c1lex Saab contrata a poderoso abogado para frenar extradici\u00f3n)\u00a0 El complejo carcelario al que fue remitido es un centro civil en donde est\u00e1n recluidas las personas que son capturadas por narcotr\u00e1fico en los puertos de Cabo Verde. Est\u00e1 ubicada en una poblaci\u00f3n que se llama San Vicente y ya ha tenido episodios de fuga de presos, ya que no es de alta seguridad.Tal como lo anticip\u00f3 EL TIEMPO, Jos\u00e9 Manuel Pinto Monteiro, defensor del colombiano, apel\u00f3 la decisi\u00f3n del Tribunal del Distrito de Sal que orden\u00f3 su detenci\u00f3n preventiva a la espera de la solicitud formal de extradici\u00f3n por parte de Estados Unidos. (Lo invitamos a leer: As\u00ed fue la cacer\u00eda de \u00c1lex Saab, el se\u00f1alado testaferro de Maduro)El colombiano fue detenido el 12 de junio en el aeropuerto internacional Am\u00edlcar Cabral de Espargos cuando su avi\u00f3n se detuvo por combustible para su ruta hacia Ir\u00e1n.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u00a0Estados Unidos solicit\u00f3 a Interpol emitir circular roja por uno de los dos procesos que se le siguen en cortes federales. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comTwitter:\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-es-traladado-a-la-carcel-central-de-ribeirinha-en-cabo-verde-507376", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas", "contenido": " Un fatal desenlace tuvo el caso de Daniela Qui\u00f1ones Pimienta, estudiante de la Universidad Eafit quien fue reportada como desaparecida el pasado domingo en Marmato, Caldas, donde fue vista por \u00faltima vez.En la ma\u00f1ana de este martes 16, tras m\u00e1s de 48 horas de b\u00fasqueda, los bomberos de Marmato hallaron el cuerpo de Daniela en el R\u00edo Cauca a la altura de La Pintada (Antioquia), sector Puente Iglesias, a m\u00e1s de 50 kms. de Marmato. De acuerdo con las primeras hip\u00f3tesis, la joven de 23 a\u00f1os fue vista en la noche del s\u00e1bado pasado con un hombre, quien se ofreci\u00f3 a llevarla a la casa. Sin embargo, no se volvi\u00f3 a saber m\u00e1s de ella, hasta que se conoci\u00f3 el hallazgo de su cuerpo.En redes sociales, amigos y comunidad en general lamentaron el hecho y manifestaron su solidaridad y apoyo a la familia de la joven. La Universidad Eafit, donde la joven estudiaba\u00a0Administraci\u00f3n de Negocios, lament\u00f3 y repudi\u00f3 este crimen, anunciando, a su vez, un acto simb\u00f3lico en honor a Daniela.\"Los Consejos Superior y Directivo, el Rector, los estudiantes, los profesores y los dem\u00e1s integrantes de nuestra Universidad extendemos un abrazo de solidaridad a sus familiares y amigos para sobrellevar esta dif\u00edcil situaci\u00f3n. As\u00ed mismo, agradecemos el acompa\u00f1amiento de la Polic\u00eda Nacional, y les solicitamos a las autoridades judiciales actuar con diligencia y oportunidad para esclarecer este hecho que lamentamos y que por supuesto rechazamos\", indic\u00f3 la Universidad.Y agreg\u00f3 \"En homenaje al legado de Daniela, quien siempre se destac\u00f3 por su sensibilidad social y capacidad de irradiar alegr\u00eda a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos vulnerables, convicciones que manifest\u00f3 con su vinculaci\u00f3n al grupo estudiantil Seres, que justamente trabaja para construir una comunidad m\u00e1s emp\u00e1tica, solidaria y equitativa, invitamos a unirnos como comunidad eafitense, este 17 de junio a las 5:00 p.m., en un acto simb\u00f3lico al que tambi\u00e9n invitamos a sus familiares y amigos. Este encuentro se transmitir\u00e1 a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Universidad\". MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/encuentran-en-antioquia-el-cuerpo-de-estudiante-daniela-quinones-desaparecida-en-caldas-507426", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Soy partidario de eliminar la figura de la Vicepresidencia': Naranjo", "contenido": " El general \u00d3scar Naranjo, exvicepresidente de Colombia, dijo en la ma\u00f1ana de este martes que \u00e9l es partidario de eliminar la figura de la Vicepresidencia porque, a su juicio, \"esta no fue un invento de la Constituci\u00f3n de 1991\".\"La vicepresidencia, como est\u00e1 concebida hoy en d\u00eda, se ha desnaturalizado (...) son funciones marginales donde no hay l\u00ednea de estructura burocr\u00e1tica (...) Termina siendo un comod\u00edn frustrado en su aspiraci\u00f3n de hacer m\u00e1s por el pa\u00eds\"\u00a0 fue lo que dijo el general \u00d3scar Naranjo sobre la vicepresidencia, en La W Radio.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfHasta d\u00f3nde llegar\u00e1 la pol\u00e9mica por el caso de la Vicepresidenta?) Naranjo pas\u00f3 por los micr\u00f3fonos de 'W Radio' donde dijo, adem\u00e1s, que si \u00e9l hubiera sido, le habr\u00eda contado al Presidente todos los actos de su vida que pudieran causarle incomodidad.Esto en referencia a la confesi\u00f3n de la vicepresidente Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, en entrevista con EL TIEMPO, de que el Presidente Iv\u00e1n Duque no sab\u00eda que un hermano suyo pag\u00f3 c\u00e1rcel por un delito de narcotr\u00e1fico.\"\u00c9l (presidente Iv\u00e1n Duque) no me nombr\u00f3 ni me ofreci\u00f3 un cargo. Los dos desarrollamos una relaci\u00f3n derivada de una coalici\u00f3n pol\u00edtica para ganar juntos la presidencia de Colombia contra el populismo, y pens\u00e9 que durante estos a\u00f1os construir\u00edamos una relaci\u00f3n de amistad, dentro de la cual, de todas maneras, iba a compartir este doloroso episodio de mi vida con \u00e9l. Los dos luchamos por alcanzar unos votos con los cuales los colombianos nos dieron los cargos que ocupamos (...) No, el presidente Duque no sab\u00eda\", se\u00f1al\u00f3 la vicepresidenta en entrevista con Mar\u00eda Isabel Rueda. Ram\u00edrez tambi\u00e9n dijo en esa entrevista que decidi\u00f3 contarlo a muy pocas personas para proteger a su familia, \"en lugar de hacer sufrir a todos los m\u00edos, poniendo por encima de ellos mi vocaci\u00f3n pol\u00edtica\".(Adem\u00e1s: Expresidentes se pronuncian sobre Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez)En la entrevista con Rueda, la vicepresidenta habl\u00f3 sobre el caso del general Naranjo y dijo que: \"El caso del general Naranjo me hizo pensar en la posibilidad de decir lo m\u00edo, pero sent\u00ed que el momento era oportunista. Hay varias diferencias. La situaci\u00f3n del hermano de \u00e9l se conoci\u00f3 porque lo detuvieron cuando el general estaba ocupando un cargo p\u00fablico y lo asumi\u00f3 con entereza y dignidad, sin que la opini\u00f3n lo lapidara vivo.Lo de mi hermano se conoce p\u00fablicamente despu\u00e9s de 18 a\u00f1os de haber cumplido su condena, por un delito cometido hace 23 a\u00f1os. No era ning\u00fan secreto. Los archivos de este tipo de cr\u00edmenes son p\u00fablicos en los Estados Unidos\", afirm\u00f3 Ram\u00edrez.POL\u00cdTICA.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/naranjo-exvicepresidente-de-colombia-partidario-de-eliminar-figura-de-vicepresidente-507340", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Carlos Ledher, capo del narcotr\u00e1fico de los 80, fue enviado a Alemania", "contenido": " La revista \u2018Der Spiege' se\u00f1al\u00f3 que el capo del narcotr\u00e1fico Carlos Ledher, quien hizo parte del temido 'Cartel de Medell\u00edn', fue enviado a Alemania luego de cumplir una pena por narcotr\u00e1fico en Estados Unidos. Seg\u00fan la publicaci\u00f3n, el condenado narcotraficante lleg\u00f3 a Alemania en un vuelo comercial y con un pasaporte que lo identifica como ciudadano de ese pa\u00eds.Ledher fue capturado en 1987 en medio de una fiesta en una finca y extraditado a los Estados Unidos.La revista asegura que el excapo lleg\u00f3 a Frankfurt en un vuelo proveniente de Nueva York y que para su ingreso se expidi\u00f3 un pasaporte temporal. A\u00f1ade la publicaci\u00f3n que en ese pa\u00eds Ledher no tiene cuentas pendientes en ese pa\u00eds por lo que quedar\u00eda en libertad.El exnarco, quien ten\u00eda condenas en Colombia de m\u00e1s de 30 a\u00f1os de c\u00e1rcel, fue sentenciado en 1988 en los Estados Unidos a cadena perpetua, pero lleg\u00f3 a un acuerdo de colaboraci\u00f3n en\u00a0agosto de 1991 y se convirti\u00f3 en testigo contra el dictador paname\u00f1o Manuel Antonio Noriega.Esto le implic\u00f3 beneficios como el traslado a una c\u00e1rcel de menor seguridad en la que pod\u00eda acceder a visitas y a tiempo al aire libre.\u00a0Noticia en desarrollo...Justicia", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/carlos-ledher-capo-del-narcotrafico-de-los-80-enviado-a-alemania-507440", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La implementaci\u00f3n del acuerdo de paz se hizo m\u00e1s lenta en el 2019", "contenido": " Hasta noviembre del 2019, m\u00e1s de la mitad del Acuerdo de Paz estaba en su fase inicial de implementaci\u00f3n, o no se hab\u00eda comenzado a poner en marcha. Un 40 por ciento ten\u00eda un avance intermedio o ya se hab\u00eda completado.En detalle, un 25 por ciento se hab\u00eda completado, un 15 por ciento estaba en avance intermedio, mientras que un 36 por ciento ten\u00eda un avance m\u00ednimo y el 24 por ciento restante no se hab\u00eda comenzado a implementar, a tres a\u00f1os de la firma del Acuerdo. A esta conclusi\u00f3n llega el cuarto y m\u00e1s reciente informe de implementaci\u00f3n hecho por el Instituto Kroc de Estudios Internacionales de Paz, de la Universidad de Notre Dame, comisionado por las partes en el proceso de paz para hacerle seguimiento a la puesta en marcha del acuerdo final entre el Gobierno y las Farc, y presentado este martes.De acuerdo con el an\u00e1lisis del Instituto Kroc, entre diciembre del 2018 y noviembre del 2019 la implementaci\u00f3n del acuerdo avanz\u00f3 un 6 por ciento, \u201clo cual es menor que en a\u00f1os anteriores\u201d. Esto significa que en un a\u00f1o se pas\u00f3 de un 68 por ciento de disposiciones en implementaci\u00f3n a un 74 por ciento.Seg\u00fan explica el informe \u2018Tres a\u00f1os despu\u00e9s de la firma del Acuerdo Final de Colombia: hacia la transformaci\u00f3n territorial\u2019, esto obedece a que la implementaci\u00f3n entr\u00f3 en un momento de transici\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: Implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz est\u00e1 en un \u2018punto de inflexi\u00f3n\u2019)De acuerdo con Daniel Cano, coordinador de relacionamiento pol\u00edtico del Instituto Kroc, el acuerdo de paz entr\u00f3 a un momento en el que\u00a0es clave c\u00f3mo se hace realidad lo acordado en los territorios del pa\u00eds.Si bien en los primeros dos a\u00f1os se implementaron las medidas m\u00e1s urgentes para estabilizar el proceso de paz, relacionadas en su mayor\u00eda con la seguridad y con el desarme de la antigua guerrilla de las Farc, en este momento se trata de la implementaci\u00f3n de reformas m\u00e1s profundas que, por lo tanto, requieren m\u00e1s tiempo para llevarse a cabo.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Justicia transicional, entre mayores avances de implementaci\u00f3n de paz)Seg\u00fan el informe, \u201ccon los compromisos de corto plazo finalizados en su mayor\u00eda, en el 2019 la din\u00e1mica de la implementaci\u00f3n transit\u00f3 hacia disposiciones de mediano y largo plazo que se enfocan especialmente en los territorios m\u00e1s afectados por el conflicto armado\u201d. El an\u00e1lisis del Instituto Kroc concluye que el proceso de implementaci\u00f3n \u201cest\u00e1 entrando en una nueva fase territorial en la que se debe construir sobre los logros anteriores y transformar las zonas m\u00e1s afectadas por la violencia; un gran reto necesario para la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera\u201d.Adem\u00e1s, concluye que en el tercer a\u00f1o de puesta en marcha de lo acordado, \u201cla priorizaci\u00f3n realizada por el Gobierno permiti\u00f3 avances importantes en algunos temas. No obstante, ese progreso no siempre ha ido en l\u00ednea con la integralidad del Acuerdo\u201d. Esa integralidad est\u00e1 en que las medidas de seguridad est\u00e1n interrelacionadas con las reformas sociales. De acuerdo con el Plan Marco de Implementaci\u00f3n, los compromisos de corto plazo abarcaban entre 2017 y 2019, los de mediano plazo entre 2020 y 2022 y los de largo plazo desde 2023 hasta 2031. \u201cSe presentaron avances durante el tercer a\u00f1o de implementaci\u00f3n, incluso de aquellos indicadores cuyo cumplimiento est\u00e1 programado para el mediano y largo plazo\u201d, dice el Informe.Adem\u00e1s, se\u00f1ala que de los objetivos de mediano plazo, en los cuales ya debe estar la implementaci\u00f3n, la mitad pueden terminarse a tiempo, pero la otra mitad corre riesgo de no lograrse \u201ca menos de que se acelere el ritmo de implementaci\u00f3n actual\u201d.Los enfoques \u00e9tnico y de g\u00e9nero, transversales al acuerdo, siguen teniendo una implementaci\u00f3n m\u00e1s lenta que la del acuerdo en general. \u201cEsto se explica parcialmente por la falta de la incorporaci\u00f3n de estos enfoques en normas, planes y programas creados por \u00e9ste\u201d, explica el informe de implementaci\u00f3n. La mayor\u00eda de disposiciones de g\u00e9nero son de mediano y largo plazo. El cuarto informe del Instituto Kroc puntualiza el estado de la implementaci\u00f3n en cada uno de los seis puntos del Acuerdo de La Habana, firmado en noviembre del 2016 en el teatro Col\u00f3n. El primer punto, referido a la reforma rural integral, presenta avances en la implementaci\u00f3n de los Programas de Desarrollo con Enfoque Territorial (Pdet) y de catastro multiprop\u00f3sito, incluidos en el Plan Nacional de Desarrollo del gobierno del presidente de la Rep\u00fablica Iv\u00e1n Duque. El resto, \u201cespecialmente las disposiciones relacionadas con los Planes Nacionales para mejorar la provisi\u00f3n de servicios en el campo\u201d tuvieron pocos avances en el \u00faltimo a\u00f1o. Van cinco aprobados y faltan 11, pese a que deb\u00edan estar aprobados para el 2018, se\u00f1al\u00f3 Cano. Adem\u00e1s, no se ha iniciado la adjudicaci\u00f3n de hect\u00e1reas de tierra, que es una de las partes m\u00e1s complejas del acuerdo.En t\u00e9rminos cuantitativos, de este punto solo el 4 por ciento de disposiciones est\u00e1n implementadas completamente, el 8 por ciento est\u00e1 en estado intermedio, el 56 por ciento est\u00e1 en estado m\u00ednimo y sin iniciar el 33 por ciento.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfSin Mancuso, queda coja la investigaci\u00f3n de la JEP en Urab\u00e1?)En el punto de participaci\u00f3n pol\u00edtica, el segundo del Acuerdo, hubo pocos avances. Principalmente, se\u00f1ala el informe, hay disposiciones que se debieron aprobar en los primeros a\u00f1os de implementaci\u00f3n y que siguen en veremos, como las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz, la reforma pol\u00edtica y los ajustes normativos para garantizar la movilizaci\u00f3n y protesta pac\u00edfica.El 12 por ciento de disposiciones del punto 2 est\u00e1 completo, el 14 por ciento en estado intermedio, el 35 por ciento en implementaci\u00f3n m\u00ednima y sin iniciar el 39 por ciento. Daniel Cano se\u00f1ala que este punto podr\u00eda estar m\u00e1s avanzado, dado que no requiere de grandes esfuerzos financieros. Si bien se avanz\u00f3 en aspectos t\u00e9cnicos, no sucedi\u00f3 lo mismo frente a los aspectos estructurales \u201cpara la reforma democr\u00e1tica\u201d, puntualiz\u00f3 Cano.Uno de los puntos m\u00e1s avanzados es el tercero, de fin del conflicto. Se dieron r\u00e1pidos avances en reincorporaci\u00f3n socioecon\u00f3mica \u201cgracias al compromiso de los y las excombatientes, el Gobierno y la comunidad internacional\u201d, puntualiza el informe. Hasta finales de 2019 se entreg\u00f3 una renta b\u00e1sica a los exguerrilleros. Sin embargo, los proyectos productivos que permitir\u00e1n la sostenibilidad de estos solo inclu\u00edan hasta entonces a 3.150 excombatientes, el 24 por ciento del total. \u201cAdicionalmente se avanz\u00f3 poco en encontrar soluciones permanentes para los espacios de reincorporaci\u00f3n cuyos contratos de arrendamiento se vencieron en agosto del 2019. Esto resalta la importancia del acceso a tierras y la sostenibilidad de las iniciativas y proyectos productivos\u201d, dice el estudio. Sin duda, el lunar m\u00e1s preocupante en este punto son los 77 asesinatos ocurridos en 2019, el a\u00f1o m\u00e1s violento contra los firmantes del Acuerdo. Por ello, el Informe recomienda ampliar las garant\u00edas de seguridad, por ejemplo, fortaleciendo el mandato de \u201cdesmantelamiento\u201d que tiene la Unidad Especial para el Desmantelamiento de Organizaciones Criminales, creada en la Fiscal\u00eda, y descentralizando la labor de estabilizaci\u00f3n de la paz, que se concentra en los antiguos Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n, debido a que cerca del 90 por ciento de excombatientes ya no est\u00e1n en estas zonas.Este punto tiene el 46 por ciento de sus disposiciones implementadas por completo, el segundo porcentaje m\u00e1s alto en este aspecto, despu\u00e9s del punto seis. Otro 16 por ciento est\u00e1 en estado intermedio, 21 por ciento en estado m\u00ednimo y 16 por ciento sin iniciarse.En contraste, el punto 4, referido a la soluci\u00f3n al problema de drogas il\u00edcitas, muestra un avance menor. Solo el 5 por ciento est\u00e1 completado, mientras en nivel intermedio est\u00e1 el 27 %, en nivel m\u00ednimo el 42 por ciento y sin iniciar el 26 por ciento restante.El informe se\u00f1ala que el Programa Nacional Integral para la Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos (PNIS) \u201cpresent\u00f3 atrasos durante la primera mitad del periodo de estudio. Aunque despu\u00e9s de abril del 2019 se lograron algunos avances en cuanto a proyectos de seguridad alimentaria, por ejemplo, no fueron suficientes para reconstruir la confianza perdida por los retrasos\u201d.Otro elemento preocupante en este punto es el asesinato de integrantes del PNIS y l\u00edderes y lideresas de sustituci\u00f3n de cultivos. Adem\u00e1s, se\u00f1ala el informe que la participaci\u00f3n de la sociedad civil en las \u201creformas generales a la pol\u00edtica antidrogas\u201d fue limitada en 2019.El quinto punto del acuerdo, el de v\u00edctimas, fue uno de los que tuvo mayores avances, principalmente porque las entidades del sistema de justicia transicional, es decir, la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad (CEV) y la Unidad de B\u00fasqueda de Personas Desaparecidas (UBPD) estaban operando bajo sus respectivos mandatos. Sin embargo, el componente administrativo no mostr\u00f3 el mismo avance. \u201cLos procesos de reparaci\u00f3n colectiva avanzaron poco y es importante que se priorice su implementaci\u00f3n\u201d, recomienda el Instituto Kroc.El estado de la implementaci\u00f3n se\u00f1ala que 21 por ciento de este punto est\u00e1 completo, 12 por ciento en estado intermedio, 38 por ciento en estado m\u00ednimo y sin iniciarse el 29 por ciento.(En otras noticias: Alerta de Polic\u00eda por aumento de fiestas que son foco de contagio) Finalmente, el punto que muestra mayor avance en disposiciones completamente implementadas es el sexto. Este es el punto de implementaci\u00f3n, verificaci\u00f3n y refrendaci\u00f3n de los acuerdos. En 2019 los avances fueron m\u00ednimos porque, seg\u00fan explica el informe, la mayor\u00eda ya se hab\u00edan implementado en los dos primeros a\u00f1os. Sin embargo, se\u00f1ala que en 2019 el Gobierno y las Farc no lograron acuerdos sobre temas importantes de agenda legislativa para los excombatientes y sus familias.En t\u00e9rminos cuantitativos, la implementaci\u00f3n de este punto est\u00e1 completa en 54 por ciento de sus disposiciones. En estado intermedio est\u00e1 el 13 por ciento, en estado m\u00ednimo el 19 por ciento y sin iniciarse el 14 por ciento.Este balance, adem\u00e1s de ser p\u00fablico, es enviado por el Instituto Kroc al Componente Internacional de Verificaci\u00f3n y a la Comisi\u00f3n de Seguimiento, Impulso y Verificaci\u00f3n de la Implementaci\u00f3n del Acuerdo (Csivi), por mandato del acuerdo de paz.JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESRedactor de JusticiaTwitter: @JusticiaET\u00a0/ @LopezJuanDaJusticia@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/asi-va-la-implementacion-del-acuerdo-de-paz-hasta-noviembre-del-2019-507372", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ordenan revivir megapensi\u00f3n y pagar retroactivo de $ 1.200 millones", "contenido": " Un fallo del Consejo de Estado acaba no solo de revivir una megapensi\u00f3n para el hijo de un fallecido excongresista, sino que adem\u00e1s orden\u00f3 pagarle un retroactivo de m\u00e1s de 1.200 millones de pesos y lo dej\u00f3 con doble pensi\u00f3n.Los magistrados en su fallo consideraron que una pensi\u00f3n de invalidez cercana a los tres salarios m\u00ednimos que tiene el beneficiario, de m\u00e1s de 60 a\u00f1os de edad, es insuficiente para su sostenimiento. Por eso el Fondo de Pensionados de Congreso (Fonprec\u00f3n) no est\u00e1 de acuerdo con este fallo, de segunda instancia, y anunci\u00f3 que acudir\u00e1 a todos los mecanismos legales a su alcance para contrarrestar la decisi\u00f3n judicial.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan doloroso ha sido llevar todos estos a\u00f1os oculto este secreto?)Esta historia comenz\u00f3 en 1975 cuando Cristian Rafael Visbal fue pensionado por la Caja Nacional de Previsi\u00f3n en calidad de representante a la C\u00e1mara por el Departamento del Atl\u00e1ntico, con efectividad a partir del 20 de julio de 1974.En 1999 , Fonprec\u00f3n con fundamento en el decreto 1359 de 1993 asumi\u00f3 el pago de la pensi\u00f3n y la reajust\u00f3 seg\u00fan lo establecido en la ley 4 de 1992.Sin embargo, al momento de reajustar la pensi\u00f3n, Fonprec\u00f3n le concedi\u00f3 el 75 por ciento de lo devengado por un congresista en ejercicio, pese a que el Decreto solo ordenaba que el reajuste fuera de la mitad de la pensi\u00f3n promedio a que ten\u00edan derecho los congresistas en ejercicio.Fue por esta raz\u00f3n que en el 2007 el mismo Fondo demand\u00f3 su propio acto administrativo para que se corrigiera dicha irregularidad y se redujera la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n.Y precisamente en el 2010 el mismo Consejo de Estado orden\u00f3 reajustar la pensi\u00f3n, de Visbal, que en ese momento pas\u00f3 de 18 a 9 millones de pesos mensuales. Luego de percibir pensi\u00f3n durante 39 a\u00f1os, el excongresista falleci\u00f3 el 16 de enero de 2013 a los 94 a\u00f1os de edad cuando la mesada ascend\u00eda a 10,4 millones.Ante el fallecimiento del exrepresentante se present\u00f3 su hijo Christian Visbal Lux, nacido en 1955, quien solicit\u00f3 en calidad de hijo inv\u00e1lido el reconocimiento de la sustituci\u00f3n pensional afirmando depender econ\u00f3micamente de su padre.Luego de revisada la situaci\u00f3n, Fonprec\u00f3n encontr\u00f3 que el solicitante contaba con una pensi\u00f3n de invalidez reconocida por el Instituto de Seguros Sociales (hoy Colpensiones), reconocida a partir del a\u00f1o 2005.Al establecer que para el a\u00f1o 2013 esa mesada superaba los 1,6 millones mensuales, el Fondo consider\u00f3 que el solicitante no depend\u00eda econ\u00f3micamente del ex congresista al contar con sus propios ingresos por lo que neg\u00f3 el reconocimiento de la pensi\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfSe permiten las actividades sociales desde el 16 de junio en Bogot\u00e1?)Ante esto, Visbal Lux acudi\u00f3 ante el Tribunal Administrativo de Cundinamarca, que mediante sentencia orden\u00f3 a Fonprec\u00f3n reconocer la sustituci\u00f3n pensional fundament\u00e1ndose en que la mesada que le pagaba el Instituto de Seguros Sociales al demandante no era suficiente para cubrir sus gastos. El Fondo apel\u00f3 ante el Consejo de Estado  insistiendo en que no exist\u00eda dependencia econ\u00f3mica sino colaboraci\u00f3n por parte del excongresista fallecido a su hijo, quien, dada su calidad de pensionado por invalidez, contaba con los recursos necesarios para garantizar su m\u00ednimo vital, ya que Colpensiones le paga una mesada cercana a tres salarios m\u00ednimos.Pero el Consejo de Estado confirm\u00f3 la decisi\u00f3n del Tribunal y le acaba de ordenar el reconocimiento de la sustituci\u00f3n pensional.El alto tribunal estim\u00f3 que el demandante s\u00ed depend\u00eda de su padre y para sustentar esto consider\u00f3 la dependencia econ\u00f3mica  \u201ccomo aquella situaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n a que se halla sujeta una persona respecto de otra en relaci\u00f3n con su \u201cmodus vivendi\u201d. Relaci\u00f3n de dependencia dentro de la cual deber\u00e1 observarse, por parte del beneficiado o amparado, una conducta sensata, eso s\u00ed, acorde con la dignidad humana pero desprendida de ostentaci\u00f3n o suntuosidad alguna\u201d. La decisi\u00f3n del Consejo de Estado dej\u00f3 varias inquietudes y por eso Fonprec\u00f3n espera acudir a recursos extraordinarios de car\u00e1cter judicial, incluida una de acci\u00f3n de tutela. En el Fondo consideran que con cargo al patrimonio p\u00fablico, por cuenta de este fallo habr\u00e1 que desembolsar un retroactivo superior a 1.200 millones de pesos.Adem\u00e1s, este fallo revive el pago de una megapensi\u00f3n.A esto se suma que ordena el reconocimiento de una sustituci\u00f3n pensional a una persona adulta, que cuenta con recursos econ\u00f3micos para su subsistencia, al recibir de Colpensiones una pensi\u00f3n cercana a 3 salarios m\u00ednimos.Esto significa que Visbal Lux no solo quedar\u00e1 recibiendo su pensi\u00f3n actual sino los 15 salarios m\u00ednimos que orden\u00f3 el Consejo de Estado (m\u00e1s de 13 millones mensuales).Pero la decisi\u00f3n igualmente orden\u00f3 un reconocimiento del 100\u00a0 por ciento de la pensi\u00f3n que devengaba el excongresista, pues el Consejo de Estado consider\u00f3 es que el demandante no puede satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas con la pensi\u00f3n de invalidez que tiene. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/consejo-de-estado-ordena-revivir-otra-megapension-y-pagar-retroactivo-507298", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Gustavo Petro abre todos los frentes pol\u00edticos de batalla", "contenido": " Aunque fue puente festivo y la mayor\u00eda de los colombianos siguieron cumpliendo una rigurosa cuarentena que los oblig\u00f3 a guardar quietud, Gustavo Petro, l\u00edder de la Colombia Humana, estuvo bastante activo. Casi de manera simult\u00e1nea, se fue lanza en ristre contra diversas vertientes ideol\u00f3gicas: se enfrasc\u00f3 en un agrio rifirrafe con Uribe, atac\u00f3 a Claudia L\u00f3pez, la emprendi\u00f3 contra Carlos Fernando Gal\u00e1n, aup\u00f3 las protestas callejeras y se mostr\u00f3 como adalid de la libertad expresi\u00f3n, entre otros temas. Analistas del acontecer pol\u00edtico creen que tantas confrontaciones iniciadas por Petro no son gratuitas. Al contrario, las p\u00e1ginas del calendario caen y el dirigente de izquierda vislumbra que el 2022, cuando se realicen elecciones a la Presidencia, est\u00e1 a la vuelta de la esquina.Es un secreto a voces que varias figuras no solo tienen en mente presentar su candidatura, sino que de hecho han dado pasos para que los electores lo sepan.(Lea tambi\u00e9n: \u2018Me preocupa que 2022 vaya a ser igual a 2018\u2019: Camilo Romero)Entre ellos est\u00e1n, principalmente, Petro y Sergio Fajardo, quienes estuvieron en la contienda de 2010 en la que result\u00f3 vencedor Iv\u00e1n Duque.Consciente de esta realidad, Petro se ha mostrado especialmente duro con Fajardo. De hecho, y seg\u00fan su propio an\u00e1lisis tras las elecciones para mandatarios locales, el exalcalde de Medell\u00edn y exgobernador de Antioquia \u201cfue uno de los derrotados\u201d por lo que ya de labios para afuera lo descarta como contendiente.Ante la galer\u00eda, Petro minimiza las posibilidades de Fajardo porque en el fondo sabe, interpretan analistas consultados por este diario, que ser\u00e1 probablemente su m\u00e1s duro rival.\u201cCasi no lo miro como candidato presidencial posible en 2022, porque su derrota en Antioquia es pavorosa, creo que no eligi\u00f3 ning\u00fan concejal, que era su fuerte (\u2026) Lo \u00fanico que pudo sacar, y por eso sale en la prensa, fue el abrazo con Claudia\u201d, le dijo en su momento a EL TIEMPO.De ah\u00ed, la ofensiva lanzada por el petrismo contra la alcaldesa mayor de Bogot\u00e1. De hecho, desde su posesi\u00f3n, no ha habido un d\u00eda en que le ofrezcan una tregua. Ni siquiera en un tema tan complejo como es el manejo de la pandemia.Pero si lo de Claudia tiene una explicaci\u00f3n m\u00e1s o menos entendible, Petro sorprendi\u00f3 este lunes festivo al irse de frente contra Carlos Fernando Gal\u00e1n, presidente del cabildo distrital, y una de las voces de centro m\u00e1s respetadas. Gal\u00e1n escribi\u00f3 que estaba fatigado de las continuas peleas entre Petro y Uribe, y el dirigente de la izquierda reacci\u00f3n con prontitud y severidad. (Le puede interesar: La nueva pelea entre Uribe y Petro, por Twitter)\u201cEl cartel de Pablo Escobar asesin\u00f3 a tu padre por avisarle al pa\u00eds que iba a ser tomado su Estado por el narcotr\u00e1fico\u201d. Acto seguido le dijo: \u201c\u00bfTe mamaste del pleito, Carlos Fernando?\u201d. Para observadores, Petro arranc\u00f3 temprano la campa\u00f1a presidencial. Aunque otros creen que en realidad nunca ha desistido de este intento.\u201cPetro no ha parado de hacer campa\u00f1a desde la propia tarde cuando perdiera con el presidente Ivan Duque\u201d, dice el analista Pedro Viveros.\u201cPrometi\u00f3 hacer protestas diarias a lo largo del pa\u00eds\u201d y eso es lo que ha venido impulsado\", explica este Consultor en Comunicaciones y  profesor de la Universidad Javeriana.(Adem\u00e1s: Expresidentes se pronuncian sobre Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez)\u201cPelea contra todos las figuras pol\u00edticas adversas porque teme perder el puesto de rival \u00fanico de la centro izquierda, el centro y la centro derecha. El modelo Petro para 2022 es tener al mundo como contraparte, para justificar su supervivencia pol\u00edtica\u201d, argumenta.Para los analistas, sin embargo, la narrativa de su discurso adquiere otro cariz con su invitaci\u00f3n a las protestas en un momento tan sensible para el pa\u00eds por el avance del coronavirus.\u201cSi bien el derecho a la protesta es constitucional e inalienable, tambi\u00e9n lo es el del sentido com\u00fan. La estrategia desplegada por Gustavo Petro es irresponsable, en consideraci\u00f3n a la situaci\u00f3n de salud que viven los bogotanos que hoy procuran mitigar los riesgos que producir\u00e1 el contagio\u201d, dice Carlos Andr\u00e9s Arias, experto en comunicaci\u00f3n pol\u00edtica.(De inter\u00e9s: Fajardo dice que no tuvo que ver con contrato que enred\u00f3 a Gaviria) \u201cAlimentar la insatisfacci\u00f3n con odio seguramente tendr\u00e1 r\u00e9ditos electorales en el corto plazo porque aumenta la indignaci\u00f3n y detona emociones. Sin embargo, es irresponsable con la construcci\u00f3n de una democracia pluralista y que debe fijar el objetivo en el bien com\u00fan a partir de las realidades democr\u00e1ticas existentes\u201d, asegura Arias.Para este docente, \u201cPetro alienta las marchas desde la comodidad y seguridad de su dispositivo m\u00f3vil y articula redes de indignados con raz\u00f3n, sin advertir en la salud de los que siguiendo sus sugerencias salen a las calles. Es disonante al se\u00f1alar que no entiende por qu\u00e9 se reactiva la econom\u00eda y se abren centros comerciales que cumplen medidas de prevenci\u00f3n y al mismo tiempo alienta y promueve en sus redes que j\u00f3venes salgan a marchar en las calles\u201d, concluye Arias. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/petro-abre-frentes-de-batalla-contra-todos-arranco-su-campana-a-la-presidencia-507310", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Se conocen primeros resultados de los ex\u00e1menes de Luis F. Montoya", "contenido": " Luis Fernando Montoya, el ext\u00e9cnico del Once Caldas en la Copa Libertadores del 2004, contin\u00faa internado en la Cl\u00ednica las Am\u00e9ricas, en la que es sometido a ex\u00e1menes.\u00a0 Montoya fue internado debido a dificultades respiratorias y a una infecci\u00f3n urinaria y en la noche del lunes fue sometido a varias pruebas cuyos resultados se conocieron.\u00a0(Le puede interesar: Los tres candidatos para llegar a la direcci\u00f3n t\u00e9cnica del Am\u00e9rica)La primera prueba que super\u00f3 fue la de covid-19, cuyo resultado dio negativo. Luego, los m\u00e9dicos siguieron en busca de las novedades y se confirm\u00f3 que Montoya sufre de neumon\u00eda, la que es tratada desde que se descubri\u00f3.\u00a0De igual manera, se confirm\u00f3 que el ext\u00e9cnico es sometido a un tratamiento con antibi\u00f3ticos contra una infecci\u00f3n urinaria y la neumon\u00eda. La primera, seg\u00fan las informaciones, ya est\u00e1 controlada. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfSe permiten las actividades sociales desde el 16 de junio en Bogot\u00e1?)Sin embargo, Luis Fernando Montoya sigue siendo sometido a varios controles m\u00e9dicos de forma peri\u00f3dica para evitar que se presenten m\u00e1s dificultades en su salud.\u00a0En diciembre del 2004, Montoya recibi\u00f3 varios disparos que lo dejaron cuadripl\u00e9jico, tras tratar de impedir el asalto del que estaba siendo v\u00edctima su esposa en Caldas, Antioquia.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/luis-fernando-montoya-es-tratado-por-una-neumonia-y-una-infeccion-urinaria-507428", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'No imaginaba mi vida sin mi pie, pero voy a poder con esto': Daniella", "contenido": " La exse\u00f1orita Colombia, Daniella \u00c1lvarez, quien fue sometida a una operaci\u00f3n para amputarle su pie izquierdo, habl\u00f3 este martes sobre su proceso de recuperaci\u00f3n.\u00a0\"Yo no le veo nada de duro: lo que digo es 'soy atleta, soy deportista, voy a poder con esto'. Le voy a demostrar a toda Colombia que voy a volver a bailar Champeta\",\u00a0dijo la modelo y presentadora en\u00a0entrevista con La W Radio. La barranquillera asegur\u00f3 que est\u00e1 en el proceso de encontrar la mejor pr\u00f3tesis y, con una actitud bastante positiva, se mostr\u00f3 confiada en volver a su cotidianidad.(Lea tambi\u00e9n: A exreina Daniella \u00c1lvarez ya le amputaron su pie izquierdo) Adem\u00e1s, \u00c1lvarez habl\u00f3 del golpe de enterarse que deb\u00eda adelantar el proceso quir\u00farjico, despu\u00e9s de varias semanas intentando salvar su pie. \u201cYo no imaginaba mi vida sin mi pie, porque me gusta bailar, pero eso fue una llorada, yo misma dije: 'Es mi vida o un pedacito lo que se me va a ir'. Entonces ah\u00ed le dije a mi familia que aceptaba mi situaci\u00f3n\u201d. (Le recomendamos: Famosos de todo el mundo env\u00edan mensajes de apoyo a Daniella \u00c1lvarez)Durante su cuarto d\u00eda de recuperaci\u00f3n, volvi\u00f3 a dar muestras de valor, al asegurar que \"la gente se est\u00e1 quejando por tonter\u00edas, yo quiero, ojal\u00e1, poder inspirar, poder ayudar\", le dijo a la emisora.La noticia de su cirug\u00eda se conoci\u00f3 el pasado 13 de junio, a trav\u00e9s de un video en su cuenta de Instagram. Por medio de esa red social tambi\u00e9n asegur\u00f3: \"No he llorado ni un segundo (creo que solo una vez y fue por el dolor tras la cirug\u00eda ) yo estoy feliz de estar en este mundo para disfrutar de la vida y de ustedes\". A \u00c1lvarez debieron amputarle parte de su pie izquierdo\u00a0 debido a una isquemia que sufri\u00f3 luego de una operaci\u00f3n en la que le quitaron una peque\u00f1a masa en su abdomen. Como ha contado, luego de esta primera intervenci\u00f3n llegaron varias m\u00e1s, con el fin de hacerle un injerto en su aorta, que se vio afectada pues el peque\u00f1o tumor estaba muy cerca, y debido a la complicaci\u00f3n de esta arteria no hubo irrigaci\u00f3n suficiente a sus extremidades inferiores, vi\u00e9ndose afectado, especialmente, su pie izquierdo. -Tercer d\u00eda de recuperaci\u00f3n de Daniella \u00c1lvarez: 'Feliz en el mundo'-Ella es Daniella \u00c1lvarez: la mujer del esp\u00edritu fuerteELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/daniella-alvarez-asi-va-la-recuperacion-de-la-exreina-tras-amputacion-de-su-pie-507374", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pek\u00edn advierte que rebrote de coronavirus es 'extremadamente grave'", "contenido": " La situaci\u00f3n epid\u00e9mica en Pek\u00edn es \"extremadamente grave\", advirti\u00f3 el martes un portavoz de la alcald\u00eda, despu\u00e9s de que un centenar de personas se contagiaran del coronavirus desde la semana pasada en la capital china.Ante este rebrote, la alcald\u00eda anunci\u00f3 que Pek\u00edn cerrar\u00e1 nuevamente todas sus escuelas, colegios y universidades, cuyos alumnos retomar\u00e1n sus cursos en l\u00ednea. (Le puede interesar: \u00a1Por fin! China saca al pangol\u00edn de su lista de medicina tradicional).Pek\u00edn se encuentra en \"una carrera contrarreloj\" contra el nuevo coronavirus, declar\u00f3 ante la prensa el portavoz de la alcald\u00eda, Xu Hejian. La ciudad, de 21 millones de habitantes, redobl\u00f3 esfuerzos contra la covid-19 y en la actualidad tiene capacidad para realizar m\u00e1s de 90.000 ex\u00e1menes de diagn\u00f3stico al d\u00eda. Este rebrote epid\u00e9mico despert\u00f3 el temor a una \"segunda ola\", y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, indic\u00f3 el lunes que segu\u00eda \"muy de cerca\" la situaci\u00f3n en Pek\u00edn y mencion\u00f3 el posible env\u00edo de m\u00e1s expertos en los pr\u00f3ximos d\u00edas. El martes, Pek\u00edn inform\u00f3 de 27 nuevos contagios registrados en las \u00faltimas 24 horas, lo que lleva el balance a 106 casos detectados en cinco d\u00edas. El rebrote parti\u00f3 del gigantesco mercado mayorista de Xinfadi, uno de los m\u00e1s grandes de Asia, donde el virus fue detectado la semana pasada. Desde entonces, otros cuatro mercados de la capital fueron clausurados total o parcialmente, y una treintena de zonas residenciales aleda\u00f1as fueron puestas en cuarentena. Los alumnos de primera y primeros ciclos de secundaria pueden reanudar las clases desde casa.(Le puede interesar: Jacinda Ardern y el liderazgo ejemplar en la pandemia en Nueva Zelanda).Las autoridades\u00a0pidieron a la comunidad cumplir \"estrictamente\" las medidas de prevenci\u00f3n y hacer todo lo posible para detectar casos confirmados, sospechosos, pacientes con fiebre que podr\u00edan ser portadores y contactos cercanos para ponerlos en cuarentena. La vuelta a la normalidad despu\u00e9s de que la ciudad bajase el nivel de emergencia a principios de junio qued\u00f3 en suspenso, y la prioridad de las autoridades es impedir que el virus se extienda o que llegue a otras ciudades, para lo cual se han tomado medidas como prohibir que personas consideradas de \"alto riesgo\" -por ejemplo, contactos cercanos a casos confirmados- abandonen Pek\u00edn. As\u00ed, el Gobierno capitalino prohibi\u00f3 a taxis y otros veh\u00edculos que ofrecen servicios de conducci\u00f3n salir de la ciudad, y quienes violen esta norma se enfrentar\u00e1n a \"castigos severos\". Tambi\u00e9n se suspendieron rutas de autob\u00fas interprovinciales que conectan con los aeropuertos de la ciudad, seg\u00fan la prensa local.\u00a0 Entretanto, contin\u00faan las pruebas de \u00e1cido nucleico para todos aquellos que hayan tenido contacto con casos confirmados o que hayan visitado el mercado de alimentos frescos de Xinfadi, el principal de la metr\u00f3polis, cerrado desde el pasado s\u00e1bado.(Le puede interesar:\u00a0EE. UU. probar\u00e1 vacuna contra covid-19 en 30.000 voluntarios en julio) Alrededor de 200.000 personas que visitaron el mercado desde el 30 de mayo han sido entrevistadas en visitas casa por casa, llamadas, plataformas de redes sociales y otros m\u00e9todos, seg\u00fan la agencia estatal Xinhua. M\u00e1s de 100.000 trabajadores supervisan 7.120 comunidades de vecinos para evitar una propagaci\u00f3n masiva, y 29 de ellas situadas alrededor de los mercados de Xinfadi y de Yuquandong han quedado selladas, con lo que sus residentes permanecen ahora confinados bajo estrictos controles de seguridad.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/pekin-advierte-que-situacion-por-rebrote-de-coronavirus-es-extremadamente-grave-507244", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "D\u00eda 83 de cuarentena: El Guas\u00f3n quiere ser colombiano", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/artista-venezolano-johnny-tales-quiere-ser-ciudadano-colombiano-507110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed ser\u00e1n las misas en tiempos de pandemia en Cali", "contenido": " Las primeras eucarist\u00edas que se celebraron en Cali, dentro de este ensayo que tambi\u00e9n se realizar\u00e1 en los departamentos de Caldas y Casanare, se vieron \u201cextra\u00f1as\u201d. Atr\u00e1s quedaron las aglomeraciones de las misas de mediod\u00eda, en las que las personas se apretujaban en las largas bancas para que se pueda sentar un adulto mayor. Tampoco se vieron a quienes llegan tarde y se quedan cerca de la puerta del templo por verg\u00fcenza o porque no hay espacio para sentarse.Todo eso se cambi\u00f3 por una asistencia de un n\u00famero m\u00e1ximo de feligreses dependiendo la capacidad del templo. Las personas debieron sentarse en un lugar se\u00f1alizado para guardar los dos metros de distancia con otras personas. Son dos personas por banca.Previamente, antes de ingresar al templo, el fiel \u2013que debe usar siempre tapabocas- inform\u00f3 su nombre para un registro, a la entrada le tomaron la temperatura y luego desinfect\u00f3 sus manos con gel antibacterial y la suela de sus zapatos en un tapete que tiene productos qu\u00edmicos especiales. Pero lo que m\u00e1s cambi\u00f3 fue la eucarist\u00eda como tal. Para empezar, los sacerdotes que les gustan los sermones largos deben ser concisos porque las eucarist\u00edas no deben durar m\u00e1s de 45 o 50 minutos. Por estos tiempos se le dijo adi\u00f3s a las misas de m\u00e1s de una hora.El sacerdote que dio ejemplo de c\u00f3mo debe ser una eucarist\u00eda en tiempos de pandemia fue el propio arzobispo de Cali, monse\u00f1or Dar\u00edo de Jes\u00fas Monsalve, quien con no m\u00e1s de 40 fieles celebr\u00f3 en la parroquia La Mar\u00eda la primera eucarist\u00eda en la capital del Valle en el d\u00eda 80 de la cuarentena nacional.Monse\u00f1or Monsalve, que fue el \u00fanico que no tuvo tapabocas y cont\u00f3 con un micr\u00f3fono exclusivo para \u00e9l, fue claro y concreto en la explicaci\u00f3n de la palabra de Dios en la conmemoraci\u00f3n del Corpus Christi. Tambi\u00e9n fue riguroso en la entrega de la comuni\u00f3n en la mano.Tambi\u00e9n se vio extra\u00f1o que los fieles no se arrodillaran tras recibir la comuni\u00f3n. Tambi\u00e9n es curioso el saludo de la paz. Por ahora no m\u00e1s estrechones de manos, abrazos y mucho menos besos. Con una venia al vecino lejano de la silla, sobra y basta.Las t\u00edpicas salidas de los templos despu\u00e9s de la misa, en las que se formaba un tumulto, no se ver\u00e1n por mucho tiempo. Los pocos que asistieron a la celebraci\u00f3n, ahora deber\u00e1n retirarse ordenadamente para guardar la distancia. Monse\u00f1or Monsalve considera que el plan piloto funcionar\u00e1 y que los sacerdotes de la capital del Valle est\u00e1n preparados para volver a llevar la palabra de Dios a los fieles en las eucarist\u00edas realizadas en los templos.El p\u00e1rroco de La Mar\u00eda, padre Juan Sebasti\u00e1n Zuluaga, dio un balance positivo de la primera eucarist\u00eda despu\u00e9s de tres meses. \"Para nosotros es una voz de esperanza. Estamos midiendo tiempos, estamos mirando que los protocolos de bioseguridad funcionen. Tambi\u00e9n es un clamor al Gobierno Nacional de decirle nos estamos preparando, queremos abrir con toda la responsabilidad y con todo el amor de trabajar en comunidad\", afirm\u00f3 el sacerdote. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/cali-dio-una-idea-de-como-seran-las-misas-en-tiempos-de-pandemia-507174", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo estudiar gratis y en l\u00ednea en universidades de Australia", "contenido": " A trav\u00e9s de la iniciativa \u2018Study Australia\u2019, la Comisi\u00f3n de Comercio e inversi\u00f3n\u00a0 Australiana (Autrade, por sus siglas en ingl\u00e9s) se ha asociado con la plataforma educativa Futurelearn para proporcionar cursos gratuitos en l\u00ednea.El objetivo es brindar una ayuda para que los estudiantes accedan a una educaci\u00f3n de primer nivel, al mismo tiempo que se brindan herramientas de aprendizaje y se promueve al pa\u00eds oce\u00e1nico como un destino para fortalecer \u00e1reas del conocimiento. De acuerdo con la l\u00edder de educaci\u00f3n global de Austrade, Rebecca Hall, a ra\u00edz de los eventos recientes ocasionados por el nuevo coronavirus, las instituciones educativas se han apresurado a adoptar las nuevas tecnolog\u00edas para facilitar el aprendizaje en medio de la crisis.\u201cEste piloto con FutureLearn nos permitir\u00e1 proporcionar acceso gratuito en l\u00ednea a una amplia gama de cursos de las principales universidades del pa\u00eds, dejando abierta la puerta al aprendizaje mientras los viajes internacionales est\u00e1n restringidos\", explic\u00f3 Hall a trav\u00e9s de un comunicado. (Le puede interesar: \u00bfEst\u00e1 trabajando en casa? Habr\u00e1 auxilio de conectividad por $ 102.853). La campa\u00f1a estar\u00e1 disponible hasta el 30 de junio y los usuarios podr\u00e1n acceder a 48 programas presentados por las instituciones de educaci\u00f3n superior de Australia, incluyendo temas como negocios, tecnolog\u00edas digitales, atenci\u00f3n m\u00e9dica y ense\u00f1anza, por nombrar algunos.Seg\u00fan la informaci\u00f3n presentada por \u2018FutureLearn\u2019, los cursos est\u00e1n dise\u00f1ados para aprender a su propio ritmo junto con estudiantes de todo el mundo y al momento de su inscripci\u00f3n recibir\u00e1 el material que estar\u00e1 disponible incluso despu\u00e9s de haberlo concluido. De igual forma, al finalizar el curso de su elecci\u00f3n, recibir\u00e1 un certificado digital. En el caso de Colombia, Camilo Pe\u00f1a, gerente de Educaci\u00f3n de la Embajada de Australia en Bogot\u00e1, explic\u00f3, en conversaci\u00f3n con 'Caracol Radio', que no tienen requisitos previos ni tampoco un l\u00edmite de personas que se puedan inscribir a los diferentes programas, por lo que cualquiera que est\u00e9 interesado puede acceder. \u201cSomos conscientes que los efectos del coronavirus\u00a0han acelerado la era de la digitalizaci\u00f3n, lo que nos impulsa a promover experiencias que trascienden a un click de distancia y que mejoren los procesos educativos en l\u00ednea en Colombia\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Pe\u00f1a. (Lea tambi\u00e9n: University Canada West present\u00f3 iniciativas para ayudar en la pandemia). FutureLearn es una plataforma de aprendizaje social  propiedad de la Universidad Abierta de Reino Unido y SEEK  group. El sitio web cuenta con 12 millones de estudiantes internacionales y con parte de las mejores universidades del mundo en su asociaci\u00f3n.Gracias a esta nueva alianza con Austrade, se han sumado instituciones como la Universidad de Australia Occidental, la Universidad Central de Queensland, La Universidad Bond, entre otras. Aqu\u00ed podr\u00e1 obtener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los cursos gratuitos disponibles.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/vea-como-estudiar-gratis-y-en-linea-en-universidades-de-australia-503770", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfPuede el empleador negarse a realizar pago de prima de servicios?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarle a los usuarios asesor\u00eda legal sobre distintos temas con los expertos de la Facultad de Derecho.\u00a0 \u00a0En esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico le contamos sobre la prima de servicios.Seg\u00fan el C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo, a los trabajadores les corresponde el pago de  prima dos veces al a\u00f1o. As\u00ed las cosas, el 30 de junio ser\u00eda el plazo m\u00e1ximo para recibir esta remuneraci\u00f3n. No obstante, en medio de la crisis econ\u00f3mica y sanitaria actual, el Gobierno Nacional ampli\u00f3 este plazo mediante el decreto 770 de 2020. (Ver: Abec\u00e9 de c\u00f3mo ser\u00e1 el pago por cuotas de la prima de junio)Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario en el que puede dejar su pregunta sobre este y otros temas.\u00a0 La crisis econ\u00f3mica actual no exime a ning\u00fan empleador de realizar este pago. No existe ninguna disposici\u00f3n normativa que permita al empleador sustraerse del pago de la prima de servicios.La prima de servicios es un derecho prestacional que se causa en relaci\u00f3n a la prestaci\u00f3n de servicios desarrollada por el trabajador, de manera que prestado el servicio se constituye en un derecho cierto e irrenunciable, raz\u00f3n por la que no existe ninguna posibilidad para que el empleador se niegue a pagar la prima de servicios, mientras se pueda verificar la prestaci\u00f3n del servicio est\u00e1 causada la prestaci\u00f3n. No. El tiempo que se tiene en cuenta es el laborado. Cuando el contrato se encuentra suspendido el tiempo de suspensi\u00f3n no se tienen en cuneta para la liquidaci\u00f3n de auxilio de las cesant\u00edas y vacaciones. Usted puede citar al empleador ante el inspector del trabajo para una posible conciliaci\u00f3n y que el empleador proceda al pago de todas las acreencias laborales.Tambi\u00e9n puede iniciar una  demanda laboral acreditando los extremos de la relaci\u00f3n laboral ( fecha de ingreso y fecha de retiro).El Juez declara la existencia de la relaci\u00f3n laboral y el empleador debe proceder al pago de auxilios  a las cesant\u00edas, intereses a las cesant\u00edas, prima de servicios, vacaciones , sanciones e indemnizaci\u00f3n a que hayal lugar. 1. Si el contrato esta suspendido NO existe la obligaci\u00f3n del pago de salarios2. Si se encuentra en licencia no remunerada por decisi\u00f3n libre y voluntaria del trabajador NO hay obligaci\u00f3n del pago de salarios3. Si no existi\u00f3 suspensi\u00f3n y el empleador fue el que dio la orden de no laborar, \u00e9ste debe pagar el salario al tenor del articulo 140 del C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo. La prima de servicios se debe pagar con relaci\u00f3n al tiempo laborado en el semestre y la suspensi\u00f3n del contrato no exime al empleador del pago de la misma, pues la norma se\u00f1ala que el tempo de suspensi\u00f3n no ser\u00e1 tenido en cuenta solo para auxilio a las cesant\u00edas y vacaciones. La prima de servicios debe ser pagada por el empleador independientemente que el trabajador haya prestado el servicio o no, incluso, se puede acordar el pago de la misma en tres cuotas.Por otra parte, sobre la no prestaci\u00f3n del servicio se ha de considerar que efectivamente no es posible en estos momento efectuar el trabajo en la empresa por ser una poblaci\u00f3n que se encuentra en mayor riesgo.La suspensi\u00f3n del contrato de trabajo debe ser autorizado por el inspector o el Juez Laboral.CONSULTORIO JUR\u00cdDICO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/puede-el-empleador-negarse-a-realizar-pago-de-prima-de-servicios-506836", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Consejos para que compre seguro durante los tres d\u00edas sin IVA", "contenido": " Con m\u00e1s personas en casa y a\u00fan con restricciones para salir, las compras en l\u00ednea se ha transformado en la opci\u00f3n n\u00famero uno para cientos de miles de colombianos.Ya sea para hacer mercado, pedir domicilios, adecuar su hogar para el trabajo en casa o darse alg\u00fan gusto con un 'gadget' tecnol\u00f3gico o alguna prenda de ropa, poder hacerlo desde la comodidad de su casa y evitando el contacto f\u00edsico suena como una gran opci\u00f3n. El pr\u00f3ximo viernes se llevar\u00e1 a cabo uno de los tres d\u00edas sin IVA que el Gobierno Nacional decret\u00f3 para aliviar la crisis econ\u00f3mica que se despert\u00f3 por la pandemia. En ese sentido, si va a realizar compras en l\u00ednea, no olvide que hay algunos riesgos que est\u00e1n presentes, como las estafas o enga\u00f1os virtuales con los que delincuentes buscan robar informaci\u00f3n, datos y dinero a usuarios.(Lea tambi\u00e9n: Gu\u00eda esencial para comprar el port\u00e1til que necesita al precio justo)Seg\u00fan Manuel Pi\u00f1eros, gerente en soluciones de manejo de identidad de TransUnion, es importante entender a qui\u00e9n le voy a dar los datos y por qu\u00e9 se los va a dar. \u201cA veces, la promoci\u00f3n puede sonar muy bien, pero puede que no sea real. Lo mejor es verificar que se est\u00e9 comprando en tiendas reconocidas o a trav\u00e9s de un \u2018marketplace\u2019 que ofrezcan garant\u00edas\u201d.Este aumento, seg\u00fan Diego Navarro, gerente de Mercado Pago en Colombia, se vio evidenciado en los 5 millones de usuarios nuevos que recibi\u00f3 la plataforma en los \u00faltimos dos meses.(Le puede interesar: D\u00edas sin IVA en Colombia: consejos y tips para ahorrar al m\u00e1ximo) De acuerdo con Pi\u00f1eros, es muy importante que entienda que hay delincuentes que est\u00e1n enfocados en robar su dinero. Por esta raz\u00f3n es primordial que conozca a qui\u00e9n se lo va a dar. Por ejemplo, a trav\u00e9s de empresas de cadena constituidas o un \u2018marketplace\u2019 como Mercado Libre, el cual, seg\u00fan Navarro, garantiza que los productos van a llegar a su destino tal y como los pidi\u00f3, as\u00ed como una garant\u00eda de compra. En \u00e9pocas de incertidumbre, criminales se aprovechan para enga\u00f1arlo. Recuerde revisar tambi\u00e9n el enlace de la p\u00e1gina donde va a comprar. Hay diferentes tipos de estafas en l\u00ednea, y en muchas ocasiones pueden parecer muy reales. Lo mejor, seg\u00fan recomiendan los expertos, es constatar que todo sea real. Llamar al local f\u00edsico, solicitar el nombre de la persona que lo atendi\u00f3, leer rese\u00f1as y no confiar en todo lo que ve en l\u00ednea. En ocasiones, criminales clonan p\u00e1ginas reales para que el usuario caiga. En ese sentido, Pi\u00f1eros es enf\u00e1tico en que no solo hay que proteger los n\u00fameros de tarjetas. \u201cCon su nombre o direcci\u00f3n pueden obtener m\u00e1s datos sensibles sistem\u00e1ticamente\u201d.(Adem\u00e1s: Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVA) Hay diferentes plataformas que le permiten hacer pagos en l\u00ednea sin problemas. \u201cLa recomendaci\u00f3n para todas las personas que empiezan a comprar en l\u00ednea es que no tengan miedo, pero que no sean tan confiados\u201d, precisa Navarro. La mayor\u00eda de locales constituidos le ofrecen opciones de pago como PayU o transacciones seguras con tarjetas de cr\u00e9dito para que se sienta seguro de d\u00f3nde est\u00e1 ingresando sus datos. Las p\u00e1ginas seguras tienen un 'https' al inicio del enlace. Seg\u00fan Pi\u00f1eros, es importante ser algo suspicaces y no responder de inmediato a las promociones o descuentas que lleguen a sus manos. \u201cPuede que verificar la informaci\u00f3n sea demorado, pero es lo mejor para evitar estafas\u201d. Generalmente no es com\u00fan que pidan datos personales o \u00edntimos, por lo que si esto sucede podr\u00edan querer vulnerar su privacidad. Es mejor estar bien preparado y desconfiar, sobre todo cuando los cibercriminales quieren estar un paso adelante de los usuarios.REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/recomendaciones-de-seguridad-para-comprar-por-internet-los-dias-sin-iva-507014", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "'Viv\u00ed una semana en un bus, antes de poder regresar a Venezuela'", "contenido": " En febrero de este a\u00f1o, Alejandra Pinto Acacio lleg\u00f3 a Bogot\u00e1. Dej\u00f3 en Valencia (Venezuela) a quienes m\u00e1s ama: Arianna \u00c1lvarez, su hija de 8 a\u00f1os, y Leonardo \u00c1lvarez, su hijo de 6. Con su esposo ten\u00edan la ilusi\u00f3n de trabajar y enviarles dinero, y as\u00ed lo hicieron por un tiempo. Consiguieron una carreta y salieron a las calles a vender accesorios para celulares.Pero en un mes todo se desmoron\u00f3. La pandemia del covid-19 lleg\u00f3 al pa\u00eds, se decret\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio en la capital y, con este, el fin de sus ilusiones. Desde el primer d\u00eda de cuarentena no pudieron recoger los 18.000 pesos diarios que deb\u00edan pagar por la habitaci\u00f3n, ubicada en el barrio Santa Fe, centro de la ciudad. Al estar en esta situaci\u00f3n empezaron a buscar la forma de regresar a su pa\u00eds, donde est\u00e1 su familia.Se fueron a vivir a la casa de un primo, duermen en el suelo y no pocas veces pasan hambre. Ya no pueden salir a trabajar ni pensar en ayudar a su familia en el pa\u00eds vecino. Alejandra es una de los miles de personas que quieren hacer el camino de vuelta. \u201cVenezuela est\u00e1 peor, pero aqu\u00ed se pagan arriendo y servicios, y, a pesar de la situaci\u00f3n que hay all\u00e1, no tendremos que pagar nada de eso y podemos estar con nuestros hijos y familia\u201d, dice.La pandemia ha sido un factor esencial en el cambio del flujo de la migraci\u00f3n, si bien muchos advierten que puede tratarse de un fen\u00f3meno temporal. \u201cHay un grupo importante de venezolanos que est\u00e1 en un alto grado de vulnerabilidad, en trabajos informales, lo cual les impide cumplir con la cuarentena. Ante esa situaci\u00f3n se est\u00e1n devolviendo\u201d, se\u00f1ala Mar\u00eda Clara Robayo, investigadora del Observatorio de Venezuela de la Universidad del Rosario.(Adem\u00e1s: Lo que se vive y sufre en Norte de Santander con el reflujo migratorio)Los pasos para retornar parecen sencillos: les basta con buscar un polic\u00eda y decirle que quieren volver a su pa\u00eds. Ese polic\u00eda debe comunicarse con Migraci\u00f3n Colombia, que se contactar\u00e1 con los migrantes para programar el viaje en bus hasta la frontera. Pero la realidad, como lo demuestran los centenares de venezolanos varados en varios puntos del pa\u00eds que siguen esperando ese transporte, es mucho m\u00e1s compleja. Juan Francisco Espinosa, director de Migraci\u00f3n Colombia, asegura que una de las dificultades es que Venezuela limit\u00f3 el n\u00famero de retornados diarios. \u201cRestringieron el ingreso de sus connacionales por Arauca a solo tres d\u00edas en la semana: lunes, mi\u00e9rcoles y viernes. Y ten\u00edamos un cupo de 300 personas por d\u00eda y ahora solo reciben a 100\u201d. En Norte de Santander sucede algo similar: solo permiten el paso tres d\u00edas a la semana por el puente internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Ha habido d\u00edas en los que solo han recibido a 80 migrantes y esa es la raz\u00f3n por la que varios municipios colombianos de la frontera est\u00e1n viviendo hoy una especie de tranc\u00f3n de venezolanos.El puente Sim\u00f3n Bol\u00edvar, en Norte de Santander, es el punto con retornos voluntarios. A la fecha, 57.296 venezolanos han vuelto a su pa\u00eds por este puesto de control migratorio; 11.850 lo han hecho por el puente Jos\u00e9 Antonio P\u00e1ez (Arauca); 2.281 por Paraguach\u00f3n (La Guajira); 35 por In\u00edrida (Guain\u00eda) y 21 por Puerto Carre\u00f1o (Vichada).De acuerdo con Migraci\u00f3n, desde Bogot\u00e1 salen siete buses diarios: cuatro hacia Norte de Santander y tres hacia Arauca. Alejandra asegura que ella a\u00fan no sabe cu\u00e1ndo volver\u00e1: \u201cLo \u00fanico que nos dicen es que por ahora no hay viajes porque la frontera est\u00e1 cerrada\u201d.Algunos se han aprovechado del desespero de los venezolanos que quieren volver. Alejandra y m\u00e1s de 100 personas fueron estafadas. A trav\u00e9s de Facebook se contactaron con unas personas que les prometieron llevarlos a la frontera. \u201cSeg\u00fan ellos, ya hab\u00edan hecho dos viajes anteriores, dijeron que trabajaban con Migraci\u00f3n\u201d, cuenta. Les pusieron cita en la zona industrial de Bogot\u00e1 y les dijeron que el bus llegar\u00eda hacia las 11 a. m. \u201cEst\u00e1bamos como 200 personas, nos anotaron en un listado, hab\u00eda cinco asesores y como 50 ni\u00f1os\u201d, dice esta migrante. Cuando apareci\u00f3 la polic\u00eda y varios de los \u2018asesores\u2019 empezaron a apartarse, a varios les empez\u00f3 a dar mala espina. Pero cuando vieron llegar otros buses, ya al final de la tarde, les volvi\u00f3 la esperanza: \u201cEstaba lloviendo mucho. Los polic\u00edas nos pidieron dinero para cambiarnos de lugar (...). Nos emocionamos porque pensamos que nos \u00edbamos a C\u00facuta y a Arauca, pero como a las 8 de la noche nos dijeron que no \u00edbamos a poder viajar. Luego supe que Migraci\u00f3n nunca hab\u00eda dado permiso\u201d. Por supuesto, los asesores no volvieron a aparecer y no les devolvieron la plata. Ante ello, Espinosa llama a los venezolanos a cuidarse de los viajes irregulares y advierte que ese proceso implica una operaci\u00f3n mancomunada entre Migraci\u00f3n, las alcald\u00edas, la Polic\u00eda Nacional, la direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y el Ministerio de Transporte.(De su inter\u00e9s:\u00a0La carta de una madre que narra lo bueno y amargo de migrar a Colombia )El pasado 4 de mayo, la Superintendencia de Transporte sancion\u00f3 a las empresas Nuevos Andes World Tours, Estarter, Transportes Especiales del Oriente, Transporte Libertus y Del Norte Transportes y Turismo por ofrecer su servicio sin cumplir con las normas de bioseguridad.La investigadora Robayo asegura que aunque los mandatarios locales han podido solventar en parte esta situaci\u00f3n, es necesario un di\u00e1logo eficaz y profundo entre los gobiernos de Venezuela y Colombia: \u201cEs una situaci\u00f3n tan compleja que requiere articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, porque las fronteras se est\u00e1n cerrando de una manera desarticulada y eso genera mucho m\u00e1s caos, esto se convierte en otro problema por resolver\u201d. Yancy Guacar\u00e1n y su familia est\u00e1n en el grupo de los que han podido regresar a Venezuela. Ella lleg\u00f3 a Colombia el 22 de noviembre del a\u00f1o pasado con su hija de 13 a\u00f1os. Ven\u00eda en b\u00fasqueda de la visa americana para seguir hacia Estados Unidos, pero se la negaron. Su hijo de 22 a\u00f1os hab\u00eda llegado a Bogot\u00e1 hac\u00eda 10 meses. Debido a la pandemia perdi\u00f3 su trabajo como recepcionista en un hotel.Y aunque Yancy logr\u00f3 sacar el PEP, no pudo encontrar trabajo. Sin empleo y pensando d\u00eda a d\u00eda en c\u00f3mo pagar el arriendo de la habitaci\u00f3n en el barrio Santa Fe (que sumaba  500.000 pesos mensuales) y c\u00f3mo alimentarse, decidieron regresar a Venezuela.Un conocido la puso en contacto con una empresa llamada Transporte \u00c9lite, y tras sumar todos sus ahorros pagaron los 120.000 pesos por persona. Armaron seis maletas, cuatro bolsos y dos bolsas, y se fueron al lugar de salida de los buses.\u201cEn la noche (del 28 de abril) la polic\u00eda nos quit\u00f3 de esa plaza y nos llev\u00f3 a otro sitio, que era como un parque. Dormimos esa noche ah\u00ed y al d\u00eda siguiente nos mandaron a desalojar ese lugar. En el bus nos llevaron a Torca, Cundinamarca, y all\u00e1 estuvimos dos noches. Era un sitio solitario, todo era monte, no ten\u00edamos d\u00f3nde ba\u00f1arnos ni d\u00f3nde hacer las necesidades. Un se\u00f1or que estaba en una finca cerca nos regalaba agua para ba\u00f1arnos y para tomar\u201d, cuenta la mujer. Eran tres buses, cada uno con m\u00e1s de 40 personas.\u201cDorm\u00edamos sentados en el bus, cada quien en su puesto. Para las necesidades ten\u00edamos que ir al monte porque no hab\u00eda ba\u00f1os, y nos tocaba ba\u00f1arnos tambi\u00e9n en el monte\u201d. Vivieron literalmente en la silla de un bus y desde el primer momento los dolores comenzaron a llegar: \u201cLos pies los ten\u00edamos muy hinchados, est\u00e1bamos agotados de dormir sentados, ten\u00edamos dolor en la espalda, dolor en la cervical y agotamiento mental por la situaci\u00f3n\u201d. Para pasar el rato caminaban, jugaban cartas y se compart\u00edan cuentos o chistes.Afortunadamente, como siempre, aparecieron las manos solidarias. De varias fundaciones les llevaron desayuno, almuerzo y cena, as\u00ed como implementos de aseo. \u201cYo agradezco mucho porque Colombia se port\u00f3 muy bien\u201d, dice Yancy.Durante los tres d\u00edas que permanecieron en el bus siempre estuvieron acompa\u00f1ados de la polic\u00eda. Finalmente los llevaron al terminal de Bogot\u00e1 y ah\u00ed estuvieron m\u00e1s seguros y pudieron volver a saber lo que era una ducha.Como hab\u00eda 10 buses m\u00e1s, que hab\u00edan llegado tres d\u00edas antes, Migraci\u00f3n decidi\u00f3 hacer un sorteo para definir por d\u00f3nde iban a entrar a Venezuela. \u201cNosotros quer\u00edamos que fuera por C\u00facuta, porque se nos hac\u00eda m\u00e1s cerca y ya conoc\u00eda, pero nos toc\u00f3 por Arauca. Salimos el domingo 3 de mayo del terminal, a las 8 de la noche, y llegamos a las 6 de la ma\u00f1ana del lunes a la frontera en Arauca\u201d, cuenta.Durante el viaje, a pesar de la incomodidad, pudieron descansar. La polic\u00eda los par\u00f3 m\u00e1s de 20 veces para pedirle papeles al conductor y ver el permiso que le dio Migraci\u00f3n. Al llegar a Arauca los llevaron a un estadio donde hab\u00eda m\u00e1s buses. En ese momento no hab\u00eda represamientos en ese lugar fronterizo, a diferencia de Norte de Santander, donde la situaci\u00f3n era  muy diferente: ante el cierre del paso por las autoridades venezolanas, all\u00e1 hay m\u00e1s de 500 ciudadanos esperando que su pa\u00eds los reciba.Migraci\u00f3n Colombia les entreg\u00f3 un kit de ayuda: eran cuatro latas de salchichas, cuatro latas de at\u00fan, cuatro de sardinas, seis paquetes de galletas de soda, seis galletas de paquete dulces, cuatro botellas de agua mineral y un tapabocas.Desinfectaron el equipaje, les hicieron una revisi\u00f3n m\u00e9dica y cruzaron el puente internacional Jos\u00e9 Antonio P\u00e1ez caminando. Al llegar a Venezuela se encontraron con la polic\u00eda venezolana y los agentes de migraci\u00f3n. Les dijeron que se subieran a unos buses para llevarlos a un refugio en Guasdualito, en el estado de Apure.Cuando pensaban que sus condiciones iban a mejorar por haber llegado a casa, se llevaron una sorpresa. \u201cAl llegar nos separaron mujeres y hombres. Me metieron en un sal\u00f3n con 35 mujeres, y en total \u00e9ramos 265 personas. Ten\u00edamos que dormir en el piso, no hab\u00eda ni colchonetas. Nos tap\u00e1bamos solo con la s\u00e1bana que cada uno ten\u00eda. Ese colegio era horrible: los ba\u00f1os no serv\u00edan, estaban tapados, el pasto est\u00e1 alt\u00edsimo. A las seis de la ma\u00f1ana ten\u00edamos que estar despiertas las mujeres y limpiar los ba\u00f1os y los salones, y los hombres, a cortar el pasto y recoger la basura\u201d. Y agrega: \u201cNos daban el desayuno, que era una arepa muy chiquitica y delgadita y con un poquitico de sardina. El almuerzo era horrible, era baba sancochada con sal y agua, arroz blanco y un pedacito de yuca sancochada. All\u00e1 estuvimos ocho d\u00edas\u201d.Ella piensa que los estaban castigando. \u201cPor la manera como nos trataban, lo que nos pusieron a hacer, la comida, era como una humillaci\u00f3n (...). Pensamos que si nos trataban tan mal era por castigo por habernos ido del pa\u00eds (...). Me arrepent\u00ed de haberme regresado en ese momento\u201d, cuenta.Despu\u00e9s los llevaron en buses al estado en el que viv\u00edan, en el de ella eran 38. \u201cSalimos el 10 de mayo, a las 11 de la ma\u00f1ana, para San Juan de los Morros a terminar de cumplir la cuarentena. Llegamos  a las 10:30 de la noche\u201d. Estuvieron ocho d\u00edas en una villa ol\u00edmpica, en peque\u00f1os apartamentos donde dorm\u00edan 10 personas: cuatro personas en cada una de las dos habitaciones y dos dorm\u00edan en la sala. Eso s\u00ed, ten\u00edan sus tres comidas aseguradas.La odisea por fin iba concluyendo. Despu\u00e9s de los ocho d\u00edas, los mandaron en buses, nuevamente gratuitos, hacia sus casas.\u201cCuando llegu\u00e9 a mi casa sent\u00ed mucha alegr\u00eda: nos estaban esperando y nos ten\u00edan una sorpresa de bienvenida. Por fin tuve tranquilidad y paz, porque estamos bien y en casa despu\u00e9s de esta odisea\u201d.Yancy entr\u00f3 a trabajar en un colegio. Va dos d\u00edas a la semana y el resto de d\u00edas trabaja en su casa. Sin embargo, dice que cuando esta emergencia sanitaria termine volver\u00e1 a Colombia. Escr\u00edbanos en las redes sociales que se encuentran en la parte inferior. LUISA MERCADO\u00a0REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-y-coronavirus-hoy-la-odisea-de-los-venezolanos-que-decidieron-devolverse-506764", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las UCI ocupadas al 50 % / Las explicaciones de la vicepresidenta", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 sale a flote el caso de encarcelamiento del hermano de la vicepresidenta de Colombia, Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez, 23 a\u00f1os despu\u00e9s? \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser el alcance de esta informaci\u00f3n? Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Bogot\u00e1 super\u00f3 el 50 por ciento de su capacidad de las unidades de cuidados intensivos: \u00bfQu\u00e9 pasa si la cifra sigue subiendo? \u00bfQu\u00e9 significa una 'alerta naranja'?; empezando un largo fin de semana, el primero de tres en l\u00ednea: \u00bfQu\u00e9 hay de nuevo para ver en plataformas de streaming de pel\u00edculas y series de TV?. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/marta-lucia-ramirez-y-ocupacion-de-uci-temas-de-el-primer-cafe-506070", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Las UCI ocupadas al 50 % / Las explicaciones de la vicepresidenta", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 sale a flote el caso de encarcelamiento del hermano de la vicepresidenta de Colombia, Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez, 23 a\u00f1os despu\u00e9s? \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser el alcance de esta informaci\u00f3n? Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Bogot\u00e1 super\u00f3 el 50 por ciento de su capacidad de las unidades de cuidados intensivos: \u00bfQu\u00e9 pasa si la cifra sigue subiendo? \u00bfQu\u00e9 significa una 'alerta naranja'?; empezando un largo fin de semana, el primero de tres en l\u00ednea: \u00bfQu\u00e9 hay de nuevo para ver en plataformas de streaming de pel\u00edculas y series de TV?. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/marta-lucia-ramirez-y-ocupacion-de-uci-temas-de-el-primer-cafe-506070", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Tercer d\u00eda de recuperaci\u00f3n de Daniella \u00c1lvarez: 'Feliz en el mundo'", "contenido": " Daniella \u00c1lvarez sigue dando muestras de valor. La se\u00f1orita Colombia 2011, que se ha desempe\u00f1ado como modelo y presentadora, se pronunci\u00f3 este 15 de junio en su cuenta de Instagram con una foto en la que aparece con Ricki, su hermano.\u00a0 \u00a0 A \u00c1lvarez debieron amputarle parte de su pierna izquierda el pasado s\u00e1bado, debido a una isquemia que sufri\u00f3 luego de una operaci\u00f3n en la que le quitaron una peque\u00f1a masa en su abdomen.\u00a0Como ha contado, luego de esta primera intervenci\u00f3n llegaron varias m\u00e1s, con el fin de hacerle un injerto en su aorta, que se vio afectada pues el peque\u00f1o tumor estaba muy cerca, y debido a la complicaci\u00f3n de esta arteria no hubo irrigaci\u00f3n suficiente a sus extremidades inferiores, vi\u00e9ndose afectado, especialmente, su pie izquierdo.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: 'Amo mi cuerpo igual que antes': Daniella \u00c1lvarez tras su amputaci\u00f3n). \"Aqui\u0301 voy mi gente linda, mi tercer d\u00eda de recuperaci\u00f3n, no he llorado ni un segundo (creo que solo una vez y fue por el dolor tras la cirug\u00eda ), yo estoy feliz de estar en este mundo para disfrutar de la vida y de ustedes\", escribi\u00f3 \u00c1lvarez en su cuenta.\u00a0Su caso es ya noticia internacional. El portal 'Shownews' cont\u00f3 su historia, mostrando su fuerza y su valor. Mientras en 'Suelta la sopa',\u00a0 de 'Telemundo', el periodista colombiano Luis Alfonso Borrego, radicado en los Estados Unidos,\u00a0dedic\u00f3 parte del espacio este 15 de junio parra narrar lo sucedido con \u00c1lvarez, recalcando su actitud y fortaleza.\u00a0Por su parte, Ximena Navarrete, Miss Universo 2010, se pronunci\u00f3 sobre el hecho y le envi\u00f3 un saludo a \u00c1lvarez, mientras el portal web mexicano 'Fama'\u00a0dijo: \"Su mensaje y actitud fueron sumamente aplaudidos por sus fans, quienes mostraron su apoyo a la ex miss tras haber tomado dicha decisi\u00f3n\".\u200b(Le puede interesar: A exreina Daniella \u00c1lvarez ya le amputaron su pie izquierdo). CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/daniella-alvarez-aqui-voy-mi-gente-linda-feliz-en-el-mundo-507112", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Mi prioridad es mi vida, aunque no digo que no volver\u00e9 a actuar'", "contenido": " \u201cCuando miro a mi hijo me doy cuenta de que es mi mejor proyecto\u201d, les dijo la actriz colombiana a Danna Garc\u00eda a sus seguidores este 15 de junio, desde M\u00e9xico, donde vive.  Garc\u00eda, quien hace unos d\u00edas anunci\u00f3 que tras tres resultados positivos ya hab\u00eda dado negativo al covid-19, enfermedad que adquiri\u00f3 en un viaje a Espa\u00f1a, se ve mucho mejor y aunque todav\u00eda sufre algunos s\u00edntomas (entre ellos la falta de sue\u00f1o, seg\u00fan cont\u00f3) afirma que lo m\u00e1s valioso es su vida y que seguir\u00e1 adelante.\u201cMis prioridades cambiaron y entre ellas no est\u00e1, por ahora, actuar. Tengo otras prioridades, aunque no quiere decir que no regrese a lo que he hecho toda mi vida\u201d, coment\u00f3 Garc\u00eda, de 42 a\u00f1os. La colombiana agreg\u00f3 que lo m\u00e1s importante para superar la enfermedad es el autocuidado y el cuidado del otro. \u201cMe indigna ver a la gente sin tapabocas. Yo s\u00e9 que son caros, pero son necesarios. Y otra cosa, no es una enfermedad exclusiva de quienes viajan en metro, esto le puede dar a los ni\u00f1os, a las mujeres, a los hombres, a las flacas, a las gordas, a todos\u201d.Adem\u00e1s de mandarles saludos y agradecimientos a sus seguidores, tambi\u00e9n nombr\u00f3 a varios actores que han estado pendiente de su salud, como Ramiro Meneses, Aracelly Ar\u00e1mbula, Kristina Lilley, Natasha Kalus y Lorena Meritano, entre otros. \u201cDepur\u00e9 mi agenda y mis pensamientos. Yo creo que esto sirve para alejarnos de las personas t\u00f3xicas, valorar a los amigos, que estos no sean cantidad sino calidad, as\u00ed como hay que tener calidad con los pensamientos\u201d, coment\u00f3.Garc\u00eda prometi\u00f3 contar en poco tiempo cu\u00e1les son sus nuevos planes y les dijo a sus seguidores que pronto colgar\u00e1 videos en Facebook con informaci\u00f3n sobre qu\u00e9 est\u00e1 comiendo, los ejercicios que hace y con qui\u00e9n est\u00e1 hablando para llegar a la recuperaci\u00f3n completa. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/danna-garcia-mi-prioridad-es-mi-vida-aunque-no-digo-que-no-volvere-a-actuar-507206", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfSin Mancuso, queda coja la investigaci\u00f3n de la JEP en Urab\u00e1?", "contenido": " De los siete magistrados de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) que participaron en la decisi\u00f3n sobre aceptar o no el sometimiento del exjefe paramilitar Salvatore Mancuso, tres salvaron su voto, es decir, no estuvieron de acuerdo con la decisi\u00f3n.Uno de ellos fue la magistrada Nadiezhda Henr\u00edquez, quien es relatora del caso 04 de la JEP, sobre la situaci\u00f3n territorial del conflicto armado en Urab\u00e1, para el cual pod\u00eda considerarse que Mancuso pod\u00eda aportar en el esclarecimiento de hechos del conflicto. Adem\u00e1s de la magistrada Henr\u00edquez, los magistrados \u00d3scar Parra y Belkis Izquierdo tambi\u00e9n se opusieron a rechazar a Mancuso. Su posici\u00f3n qued\u00f3 sentada en un documento de 10 p\u00e1ginas con fecha del pasado 10 de junio.(Le puede interesar: Defensa de Mancuso apela decisi\u00f3n de la JEP de no aceptarlo).Los magistrados Parra e Izquierdo est\u00e1n de acuerdo en que Mancuso no pod\u00eda ser aceptado en la JEP por su rol como paramilitar, pero consideran que s\u00ed se le pod\u00eda aceptar bajo la figura de tercero civil, en el periodo anterior a su ingreso pleno a los grupos paramilitares creados por los hermanos Casta\u00f1o Gil. \u201cEra posible aprovechar el esclarecimiento de verdad que ofreci\u00f3 aportar como tercero civil, excepcionalmente en el marco del caso 04, que conoce de la regi\u00f3n de Urab\u00e1, priorizado por la Sala de Reconocimiento de esta Jurisdicci\u00f3n y durante el periodo en el que el solicitante no pertenec\u00eda a estos grupos armados\u201d, se lee en el documento de los magistrados de la Sala de Reconocimiento de Verdad de la JEP.Sin embargo, este argumento choca con el que fue mayoritario en la decisi\u00f3n de rechazar a Mancuso: que incluso en el periodo anterior a que este ingresara a las Autodefensas Campesinas de C\u00f3rdoba y Urab\u00e1, en 1997, y a las Autodefensas Unidas de Colombia, en 1998, Mancuso no actu\u00f3 como un civil financiador o auspiciador de las autodefensas, sino como un combatiente de grupos irregulares que fueron germen del aparato paramilitar.(Para conocer m\u00e1s: Las razones de la JEP para rechazar a Salvatore Mancuso).Al respecto, aseguran el magistrado Parra y la magistrada Izquierdo, la Sala hizo una \u201cvaloraci\u00f3n incompleta de lo aportado por el solicitante\u201d Mancuso, por tres razones. La primera es que se toma como referencia de su participaci\u00f3n en el conflicto sus \u00faltimos a\u00f1os hasta la desmovilizaci\u00f3n paramilitar, \u201csin embargo, esta participaci\u00f3n no necesariamente implica que todo su involucramiento en el conflicto se haya dado bajo esa condici\u00f3n\u201d, dicen.La segunda raz\u00f3n es que para llegar a su conclusi\u00f3n, la Sala de la JEP se concentr\u00f3 en lo avanzado por Justicia y Paz, \u201ccuyo \u00e9nfasis ha estado en el aparato militar, dejando para la justicia ordinaria el estudio de m\u00e1ximas responsabilidades civiles, tales como financiadores y promotores\u201d. Los magistrados disidentes de la decisi\u00f3n de rechazar a Mancuso aseguran que esto tiene como consecuencia que hay elementos relevantes para la JEP que \u201cno son visibles en las fuentes judiciales analizadas\u201d.En tercer lugar, consideran que \u201cla mayor\u00eda de la Sala supone que una condici\u00f3n es incompatible con la otra, por lo que desconoce la jurisprudencia de la Secci\u00f3n de Apelaci\u00f3n se\u00f1alada que permite la existencia de pluralidad de roles en el conflicto\u201d, en referencia a los roles de civil y combatiente que una persona hubiera podido ostentar en el conflicto. Los magistrados Parra e Izquierdo se\u00f1alan la dificultad de la decisi\u00f3n que ten\u00edan en sus manos, y sugieren que el proceder no fue el m\u00e1s adecuado, \u201csin adelantar la toma de un testimonio o de entrevista al se\u00f1or Mancuso, ni contar con el nivel de participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en la discusi\u00f3n\u201d, aseguran.Los magistrados recogen lo dicho por la Secci\u00f3n de Apelaci\u00f3n, que es la instancia de cierre en la JEP, en el sentido de que respecto al aporte a la verdad \u201cel acogimiento excepcional de un paramilitar a la JEP como tercero colaborador o financiador no depende del status que ostent\u00f3 como militante, sino de la trascendencia del aporte a la verdad que pretenda realizar\u201d. Posteriormente, los magistrados explican que, si bien la JEP solo puede imputar penalmente a miembros de las antiguas Farc, de la Fuerza P\u00fablica o a terceros que se hayan sometido voluntariamente, en casos como el de Urab\u00e1, la labor de esclarecimiento de los patrones de macrocriminalidad va m\u00e1s all\u00e1 de esos actores.\u201cEn estos territorios confluyeron varios actores armados y su existencia y mantenimiento, as\u00ed como la degradaci\u00f3n del conflicto armado, respondi\u00f3 no solo a las acciones de cada uno de los grupos armados individualmente considerados (Farc-EP y Fuerza P\u00fablica), sino tambi\u00e9n a la interrelaci\u00f3n de estos entre s\u00ed y con otros grupos armados (Auc, Eln, Epl, etc.), sus redes de apoyo, los informantes, as\u00ed como a los terceros que contribuyeron a la persistencia del conflicto\u201d, argumentan Parra e Izquierdo. Tambi\u00e9n aseguran que si la conclusi\u00f3n de la Sala es que entre 1994 y 1997 Mancuso perteneci\u00f3 a otros grupos armados, se hubiese podido acotar el periodo en el que el excomandante paramilitar habr\u00eda tenido el rol de civil financiador o auspiciador.\u201cConsideramos que la Sala de Reconocimiento no pod\u00eda desaprovechar la oportunidad de propiciar el esclarecimiento de verdad que ofrec\u00eda el solicitante como tercero civil, por m\u00e1s corto que este fuere, si esto contribuye a los fines de la investigaci\u00f3n del Caso 04, por tratarse de un caso ya priorizado por la Sala de Reconocimiento, que se ocupa justamente de la regi\u00f3n de Urab\u00e1\u201d, dicen Parra e Izquierdo, y luego llaman la atenci\u00f3n de que no se trata solo del caso de Urab\u00e1, sino de otros que eventualmente sean abiertos y en los que el testimonio de Mancuso pudiera ser relevante.Aunque los magistrados no lo se\u00f1alan, por Justicia y Paz se conoce que Mancuso tuvo una participaci\u00f3n determinante en el accionar paramilitar a lo largo de la costa Caribe (no solo en Urab\u00e1) con el bloque Norte, as\u00ed como en Norte de Santander, con el bloque Catatumbo, siendo estos algunos de los principales, pero no los \u00fanicos.Como inform\u00f3 EL TIEMPO, la defensa de Mancuso apelar\u00e1 la decisi\u00f3n de la Sala sobre el \u00faltimo comandante de las Auc y quien permanece en Estados Unidos, pese a haber terminado de pagar su condena all\u00ed, por causa de las restricciones del coronavirus. Sin embargo, aseguran que hasta ahora no han sido notificados de los salvamentos y aclaraciones de voto en esta decisi\u00f3n.Por lo tanto, ser\u00e1 tarea de la Secci\u00f3n de Apelaci\u00f3n de la JEP cerrar esta discusi\u00f3n y tomar una decisi\u00f3n que podr\u00eda reafirmar el rechazo o, al contrario, alinearse con las posiciones por las que los magistrados Parra e Izquierdo no estuvieron de acuerdo con no recibir a Mancuso.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/por-que-magistrados-de-la-jep-querian-que-mancuso-fuera-aceptado-507088", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Semana definitiva para la cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os", "contenido": " Esta semana se podr\u00eda dar un paso crucial en la historia jur\u00eddica del pa\u00eds si el Congreso aprueba la posibilidad de que se aplique la cadena perpetua a los violadores de ni\u00f1os, un anhelo de una parte de la ciudadan\u00eda que lleva varios a\u00f1os siendo impulsado en el Legislativo.A partir de este mi\u00e9rcoles, la plenaria del Senado comenzar\u00e1 el \u00faltimo debate de un proyecto de reforma constitucional que busca incorporar este castigo, el cual no existe dentro de las normas colombianas. La idea es reformar el art\u00edculo 34 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica para que una de las condenas que los jueces puedan aplicar a estos delincuentes sea la pena de prisi\u00f3n perpetua.Aunque la incorporaci\u00f3n de esta sanci\u00f3n ha sido debatida desde hace varios a\u00f1os, es la primera vez que se llega tan lejos en su adopci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las cinco claves de la cadena perpetua para violadores de ni\u00f1os).As\u00ed lo resalt\u00f3 la hija de la fallecida congresista Gilma Jim\u00e9nez, Yohana Jim\u00e9nez, quien recogi\u00f3 las banderas de su madre, una de las primeras l\u00edderes pol\u00edticas en comenzar a impulsar el tema.\u201cDespu\u00e9s de trece a\u00f1os de lucha, hoy estamos m\u00e1s cerca que nunca (...) Llegar tan lejos significa que est\u00e1 existiendo voluntad pol\u00edtica de los congresistas, lo que hac\u00eda falta en el pasado\u201d, dijo Yohana Jim\u00e9nez. Aunque hay algunos factores que parecen tener tranquilos a diferentes sectores pol\u00edticos, varios puntos de la iniciativa siguen generando pol\u00e9mica. Uno de ellos es que, seg\u00fan la propuesta que ya se radic\u00f3 ante el Senado y que se debatir\u00e1 y votar\u00e1 esta semana, la idea es que la cadena perpetua sea una sanci\u00f3n excepcional.Al principio del tr\u00e1nsito de esta iniciativa por el Capitolio se entend\u00eda que esta sanci\u00f3n se les aplicar\u00eda a todos los culpables de delitos sexuales contra los menores de edad, pero esto cambi\u00f3 durante el tr\u00e1mite.(Recomendado:\u00a0'Estamos a un solo paso de lograr la ley Gilma Jim\u00e9nez').En el \u00faltimo tramo se aprob\u00f3 que la pena de prisi\u00f3n perpetua se aplique solo en los casos en los que se re\u00fanan diferentes conductas que agraven la agresi\u00f3n sexual contra un ni\u00f1o.Este hecho supone que, en caso de que el proyecto sea aprobado esta semana en el Congreso, cada juez deber\u00e1 valorar las circunstancias en las que sucedieron los hechos y, si es del caso, emitir una cadena perpetua. En caso contrario, deber\u00e1 aplicar las sanciones previstas para este tipo de delitos sexuales. En otras palabras, seg\u00fan lo han dicho algunos de los ponentes del proyecto, para que se imponga una cadena perpetua es necesario que se re\u00fanan todas las circunstancias de agravaci\u00f3n punitiva que puede tener un hecho de esta naturaleza y que el mismo genere indignaci\u00f3n en la sociedad. De lo contrario, las penas ser\u00e1n las mismas que hasta el momento.Esta excepcionalidad respondi\u00f3 a teor\u00edas de los enemigos de la iniciativa, los cuales argumentaron la posibilidad de que se pudieran cometer injusticias en algunos casos que involucran menores de edad.(Le puede interesar: \u00bfEn qu\u00e9 consiste el proyecto que prohibe el 'chancletazo'?).El senador por \u2018la U\u2019 Roy Barreras, otro de los coordinadores ponente del proyecto, ha puesto ejemplos de lo que puede ocurrir con menores de edad que tengan relaciones sexuales consentidas y que, posteriormente, estas sean presentadas como una violaci\u00f3n.Pese a las explicaciones que han dado algunos de los ponentes del proyecto sobre la excepcionalidad, varios acad\u00e9micos y cr\u00edticos \u2013especialmente desde sectores de oposici\u00f3n al Gobierno Nacional\u2013 han dicho que insistir\u00e1n en sus posiciones. La aplicaci\u00f3n de una pena de prisi\u00f3n perpetua, seg\u00fan lo propuesto para el debate de esta semana, depender\u00eda de una reglamentaci\u00f3n que el Gobierno Nacional, el cual ha apoyado el proyecto, deber\u00eda tramitar en un t\u00e9rmino de a\u00f1o.En esta normativa deber\u00e1 quedar claro, entre otros aspectos, en qu\u00e9 casos se puede aplicar una cadena perpetua y en cu\u00e1les se deben imponer las sanciones previstas en la normas vigentes.Y, adicionalmente, seg\u00fan lo propuesto, habr\u00eda una revisi\u00f3n de la cadena perpetua a los 25 a\u00f1os se haber sido aplicada por los jueces de la Rep\u00fablica.(Recomendado:\u00a0\u00bfSe abre paso el voto virtual para elecciones populares en Colombia?).No obstante, hay algunos puntos que prometen encender el debate esta semana como, por ejemplo, hasta qu\u00e9 punto el aumento de castigos provoca que se reduzca la comisi\u00f3n de este tipo de delitos, y qu\u00e9 pasar\u00eda con el hacinamiento carcelario que, posiblemente, aumentar\u00eda con la adopci\u00f3n de cadenas perpetuas para algunos culpables de delitos sexuales contra los ni\u00f1os. Los tiempos son otro factor que jugar\u00e1 en contra de este proyecto, el cual tiene hasta el pr\u00f3ximo s\u00e1bado para completar su tr\u00e1mite en el Congreso. Esto incluye la aprobaci\u00f3n en la plenaria del Senado y, posiblemente, una conciliaci\u00f3n de los textos aprobados en Senado y C\u00e1mara. Y por tratarse de una reforma constitucional, no puede tramitarse en sesiones extras.As\u00ed las cosas, esta semana ser\u00e1 definitiva para la aprobaci\u00f3n de este proyecto de reforma constitucional en el Congreso que podr\u00eda significar, de paso, un hito fundamental en la historia jur\u00eddica del pa\u00eds.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/cadena-perpetua-para-violadores-de-ninos-entra-en-semana-definitiva-507154", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Denuncian que desinfecci\u00f3n habr\u00eda afectado colibr\u00edes en Bogot\u00e1", "contenido": " Este jueves se conocer\u00edan los resultados de la necropsia y los an\u00e1lisis de laboratorio del cuerpo de un colibr\u00ed encontrado este fin de semana despu\u00e9s de que una cuadrilla de desinfecci\u00f3n pasara por un barrio de Timiza, en la localidad de Kennedy, en Bogot\u00e1Las im\u00e1genes fueron difundidas por ciudadanos que detectaron que, al paso del carro de desinfecci\u00f3n, aparecieron aves y mariposas muertas. \u201cQuiz\u00e1 los qu\u00edmicos que se est\u00e1n utilizando afectan las aves, hago un llamado a analizar este aspecto y evitar la dispersi\u00f3n en zonas verdes\u201d, alert\u00f3 una de las denunciantes en sus redes sociales.(Le puede interesar:\u00a0Bogot\u00e1 arranca una nueva etapa en la lucha contra el coronavirus) La Uaesp confirm\u00f3 que el qu\u00edmico utilizado en estos procesos es hipoclorito de calcio al 70 %, el mismo utilizado para las piscinas. Esta sustancia ha sido aplicada en las cuadrillas de desinfecci\u00f3n como parte de la estrategia de atenci\u00f3n por covid-19.\u00a0Las autoridades ambientales hicieron presencia en la zona.\u00a0\"Profesionales de la Subdirecci\u00f3n de Silvicultura, Flora y Fauna de la entidad hicieron presencia en los puntos reportados por la ciudadan\u00eda. Durante el recorrido, en uno de los parques del barrio, se encontr\u00f3 una mariposa y un colibr\u00ed. En la inspecci\u00f3n, que se hizo por varios lugares cercanos, no se evidenci\u00f3 ning\u00fan otro individuo sin vida o en condici\u00f3n de riesgo\", asegur\u00f3 la entidad.\u00a0Por el momento, la Secretar\u00eda de Ambiente asegura que esta sustancia no tendr\u00eda por qu\u00e9 afectar a la fauna. Sin embargo, hacen los an\u00e1lisis correspondientes para determinar qu\u00e9 les sucedi\u00f3 a las aves. \u201cLa Secretar\u00eda hizo presencia el domingo para recibir las denuncias de la comunidad y tratar de evaluar qu\u00e9 les pudo haber pasado a los ejemplares y s\u00ed pueden estar en peligro otras formas de fauna. Encontramos una mariposa, un colibr\u00ed y estamos haciendo los an\u00e1lisis. Estuvimos hablando con los contratistas que realizan los procesos de desinfecci\u00f3n que nos confirman que la f\u00f3rmula no ser\u00eda peligrosa para la fauna. Pero buscamos confirmarlo mediante la necropsia\u201d, detall\u00f3 la Secretaria de Ambiente, Carolina Urrutia. (Adem\u00e1s:\u00a0Desde el martes habr\u00e1 'pico y c\u00e9dula' en Bogot\u00e1) BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/que-paso-con-los-colibries-en-timiza-bogota-denuncian-efectos-de-desinfeccion-507312", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El fen\u00f3meno de la naturaleza que asust\u00f3 a campesinos en Boyac\u00e1", "contenido": " \"Uy Dios, el sol se devolvi\u00f3 y ahora est\u00e1 alumbrando como envuelto en candela\". La afirmaci\u00f3n de Marquitos, un campesino nato que hasta este s\u00e1bado 13 de junio cre\u00eda haberlo visto todo, nos alert\u00f3 a los que est\u00e1bamos en la casa resguard\u00e1ndonos de un torrencial aguacero que inclu\u00eda fuertes vientos y tormenta el\u00e9ctrica. De inmediato corrimos desde el comedor a una de las entradas de la parte inferior de la casa del campo. Nos subimos a una silla y comenzamos a grabar. Parece que la naturaleza se hubiera dado cuenta de esto y mostr\u00f3 ante la c\u00e1mara el punto mas agresivo de su vendaval. Al mirar hacia el fondo encontramos valientes \u00e1rboles que se sostuvieron en pie y sin tenerle miedo a la fuerte lluvia, y menos al silbido del viento, cumplieron con su tarea de barreras vivas. (Le puede interesar:\u00a0Drama en el campo: no hay quien compre y las cosechas se pierden)Pero la mirada esculc\u00f3 m\u00e1s hacia el fondo. En lo profundo del occidente apareci\u00f3 el sol que nos describi\u00f3 Marquitos. Una bola color naranja, limpia, brillante, segu\u00eda alumbrando. \u00a0Eso s\u00ed que es raro.\u00a0Hoy en la vereda San Roque, en Santana (Boyac\u00e1), es el tema de conversaci\u00f3n en caminos, trapiches, cortes de ca\u00f1a y cuanta actividad productiva se mantiene pese a la pandemia.\u00a0\"Yo vi una bola de fuego que nos encandil\u00f3 y no dej\u00f3 ver nada. Solo hasta el otro d\u00eda nos dimos cuenta de que la enramada del trapiche (as\u00ed le dicen en este sector a los techos amplios que cubren la construcci\u00f3n donde se fabrica la panela) no contaba con m\u00e1s de 40 tejas de zinc\", cont\u00f3 Juan, un vecino.(Le puede interesar:\u00a0Conozca las incre\u00edbles especies que solo podr\u00e1 encontrar en Colombia).\u00a0Su esposa fue m\u00e1s explicita sobre el miedo que les gener\u00f3 el fen\u00f3meno y que les impidi\u00f3 revisar los da\u00f1os.\u00a0\"Pero si es que cuando 'descamp\u00f3' ya eran como las seis y media y estaba oscuro, oscuro. Eso Juan solo dijo que el mundo se iba a acabar, que lo mejor era entrar a la casa y m\u00e1s bien madrugar a ver los estragos del ventarr\u00f3n\".\u00a0M\u00e1s abajo pocos hablan del otro trapiche que perdi\u00f3 las tejas reci\u00e9n puestas que reemplazaron las que se llev\u00f3 el viento ocho d\u00edas, cuando sobre la una de la tarde otra tormenta afect\u00f3 la zona. Tambi\u00e9n prestan poca atenci\u00f3n al hecho de encontrar en los caminos las copas de \u00e1rboles gigantes que contaron con menos suerte de los de la casa y, por resistir, perdieron las ramas, perdieron la copa, y sin cabeza hoy ya son solo troncos que ser\u00e1n derribados para le\u00f1a. \"\u00a1Miren el sol, miren el sol!\", exclama Joaquina, una empleada de una hacienda, al recordar aterrada lo que presenci\u00f3. Dijo que entr\u00f3 en p\u00e1nico cuando comprob\u00f3 que, despu\u00e9s de cerrar todas las puertas de la casa para protegerse, descubri\u00f3 que los rayos de luz segu\u00edan entrando por las ventanas.\"Al principio, los que estaban conmigo no me hicieron caso, pero cuando vieron eso todos quedaron callados y 'paniquiados', hasta que uno solo nos tranquiliz\u00f3 y dijo que la cosa era sencilla: simplemente por donde se ocultaba el sol no estaba lloviendo\".\u00a0Muchos guardan en sus tel\u00e9fonos fotograf\u00edas para recordar el d\u00eda que el sol presenci\u00f3 con su luz anaranjada los 45 minutos que, en la tierra, un aguacero acompa\u00f1ado de fuertes vientos, ensordecedores truenos y rel\u00e1mpagos que iluminan por un instante y de manera sorpresiva m\u00e1s que iluminar causan terror (\u00bfser\u00eda uno de esos destellos con estruendo incluido que cay\u00f3 cerca, lo que llev\u00f3 a Juan a afirmar que vio una bola de Candela?) dej\u00f3 graves da\u00f1os en m\u00e1s de 200  casas de cuatro municipios que conforman la hermosa Hoya del r\u00edo Su\u00e1rez, entre los departamentos de Boyac\u00e1 y Santander.\u00a0Nadie por ahora ha explicado el fen\u00f3meno que hoy tiene asustados a los habitantes de esta regi\u00f3n, incluso m\u00e1s que las consecuencias de la pandemia. O tal vez, entra en el registro de un nuevo hecho que, unido a las dificultades que enfrenta el mundo, aumenta la leyenda y por eso muchos se acuerdan, se persignan, elevan la mirada al cielo y rezan pasito para que la naturaleza no env\u00ede tantas pruebas que, como a Juan, los haga creer que \u201cel mundo se va a acabar\u201d o como Marquitos que hoy aun piensa, que el s\u00e1bado pasado el sol no solo detuvo su marcha en el horizonte sino que se devolvi\u00f3 para dejar ver los estragos de otra fuerte tormenta.Especial para EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/el-fenomeno-de-la-naturaleza-que-asusto-a-campesinos-en-boyaca-507104", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Se salv\u00f3 del coronavirus, pero debe un mill\u00f3n de d\u00f3lares de hospital", "contenido": " A diario se conocen casos de personas que se han recuperado\u00a0del nuevo coronavirus. Uno que llam\u00f3 bastante la atenci\u00f3n fue el de un hombre estadounidense que dur\u00f3 internado dos meses mientras se recuperaba. Se trata de Michael Flor, de 70 a\u00f1os, quien fue hospitalizado en el centro m\u00e9dico de Issaquah, en Seattle, EE. UU. El hombre ingres\u00f3 al lugar el pasado 4 de marzo y dur\u00f3 m\u00e1s de 60 d\u00edas en los que estuvo muy de cerca la muerte, as\u00ed lo afirm\u00f3 al diario \u2018Seattle Times\u2019 el pasado 13 de junio. Durante la hospitalizaci\u00f3n, su coraz\u00f3n, ri\u00f1ones y pulmones fallaron constantemente y esto caus\u00f3 que los m\u00e9dicos no le dieran un buen pron\u00f3stico. Su estado de salud hab\u00eda sido tan preocupante, que una noche una enfermera llam\u00f3 a su esposa e hijos y les dijo que se despideran del hombre que, supuestamente, en cualquier momento pod\u00eda fallecer. Como un milagro,\u00a0 sobrevivi\u00f3 al virus y abandon\u00f3 al hospital el pasado 5 de mayo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Amo mi cuerpo igual que antes': Daniella \u00c1lvarez tras su amputaci\u00f3n).Pero un susto que le hizo nuevamente \u2018parar su coraz\u00f3n\u2019, como \u00e9l lo afirm\u00f3, fue la cuenta de cobro que le lleg\u00f3 del hospital, Flor tendr\u00eda que pagar 1'122.501 d\u00f3lares, valor del costo de la hospitalizaci\u00f3n y servicios que le fueron prestados.\u201cMe siento culpable por sobrevivir, \u00bfPor qu\u00e9 me merec\u00eda todo esto?. Mirar el incre\u00edble costo de todo definitivamente se suma a la culpa de ser sobreviviente\u201d, afirm\u00f3 el hombre al \u2018Seattle Times\u2019.La familia cont\u00f3 que la factura parece casi un libro, ya que tiene una extensi\u00f3n de 181 p\u00e1ginas\u00a0en las que le explican el costo de cada procedimiento e implemento que le fue brindado.Entre los servicios que le fueron cobrados est\u00e1n la habitaci\u00f3n en la que permaneci\u00f3 y que ten\u00eda un valor de 9.736 d\u00f3lares al d\u00eda. Durante 42 d\u00edas estuvo en una c\u00e1mara de aislamiento que tuvo un costo de 408.912 d\u00f3lares y tambi\u00e9n us\u00f3 un ventilador mec\u00e1nico durante 29 d\u00edas, el cual sum\u00f3 un valor de 82.215 d\u00f3lares a la cuenta. En total, la factura arroj\u00f3 3.000 cargos y servicios por cobrar. (Le puede interesar:\u00a0Pol\u00e9mica por la orientaci\u00f3n sexual de Bob Esponja).El medio de comunicaci\u00f3n dio a conocer que se est\u00e1 evaluando si Flor tendr\u00e1 que pagar el costo de la hospitalizaci\u00f3n, ya que el Congreso de ese pa\u00eds destin\u00f3 m\u00e1s de 100 mil millones de d\u00f3lares para ayudar a los hospitales con los gastos que ha generado la pandemia, adem\u00e1s, el hombre tiene una p\u00f3liza con el seguro m\u00e9dico Medicare Advantage que le podr\u00eda cubrir gran parte de la deuda. La pandemia del nuevo coronavirus ha contagiado a m\u00e1s de 7,8 millones de personas y ha cobrado la vida de m\u00e1s de 432.000 en el mundo. EE. UU. es el pa\u00eds que m\u00e1s tiene contagios (acumula m\u00e1s de 2,1 millones) y ya registra m\u00e1s de 118.000 fallecidos.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/michael-flor-se-salvo-del-coronavirus-y-debe-un-millon-de-dolares-de-hospital-507370", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La mansi\u00f3n que levant\u00f3 presunto testaferro de Maduro en Barranquilla", "contenido": " En agosto de 2017 fue una tendencia ef\u00edmera en Twitter la compra de seis amplios predios en el exclusivo sector de Riomar, al norte de Barranquilla, por parte del empresario \u00c1lex Saab, quien en aquel tiempo ya era identificado como contratista del gobierno venezolano.(Le puede interesar:\u00a0\u00c1lex Saab es trasladado a c\u00e1rcel civil para narcos, en Cabo Verde) En ese lugar se levant\u00f3 una mansi\u00f3n de dise\u00f1o vanguardista con fachada de 100 metros y es identificada como la vivienda del hoy capturado como testaferro del presidente Nicol\u00e1s Maduro.El empresario barranquillero, de trayectoria en el sector textil, fue capturado el fin de semana anterior en Cabo Verde por petici\u00f3n del gobierno estadounidense.(Le recomendamos leer:\u00a0La hist\u00f3rica iglesia colombiana que estar\u00eda a punto de derrumbarse)El Departamento del Tesoro de Estados Unidos public\u00f3 una lista de empresas que \"fueron designadas por ser propiedad o estar bajo el control de Amir Saab, Luis Saab, Rubio o Alex Saab, o por haber actuado o pretendido actuar, directa o indirectamente, en nombre de estos\".De acuerdo a algunas versiones, Saab busc\u00f3 ser miembro del Country Club en Barranquilla, pero la membres\u00eda le fue negada.En aquel momento, la construcci\u00f3n de la casa, que cuenta con 800 metros cuadrados, est\u00e1 al lado del Colegio\u00a0Marymount y se cotiza en 35 mil millones de pesos, se vio como una respuesta opulente.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La 'pool party' en Santa Marta donde hallaron drogas y alcohol)Las razones sociales a las que se hace referencia en el Departamento del Tesoro se encuentran en Panam\u00e1 y Colombia.Las situadas en suelo colombiano son:\u00a0Saafartex Zona Franca SAS,\u00a0Venedig Capital S.A.S,\u00a0AGRO XPO S.A.S.,\u00a0Alamo Trading S.A.,\u00a0Antiqua del Caribe S.A.S.,\u00a0\u00a0Avanti Global Group S.A.S.,\u00a0Global Energy Company S.A.S.,\u00a0Manara S.A.S.,\u00a0Corporaci\u00f3n ACS Trading S.A.S.,\u00a0Global de Textiles Andino S.A.S. y\u00a0Saab Certain & Compa\u00f1\u00eda S. en C.\u00a0BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/la-lujosa-mansion-de-alex-saab-en-barranquilla-507414", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La lucha tit\u00e1nica de joven que volvi\u00f3 de Rusia para vencer el c\u00e1ncer", "contenido": " \"El d\u00eda me que digan que no tengo nada, hacemos una fiesta\". Esa es la promesa que Valeria Guerrero Storino le hace a su madre para que no flaquee y la ayude en la tit\u00e1nica lucha que libra desde hace un mes, cuando inici\u00f3 el tratamiento contra un c\u00e1ncer linfoma de Hodgkin, en etapa cuatro. (Le recomendamos leer: Declaran alerta naranja en Barranquilla por el coronavirus) La enfermedad le fue diagnosticada hace dos meses en Rusia, donde esta joven barranquillera, de 21 a\u00f1os, cursaba sexto semestre de Medicina en la Universidad de Kaz\u00e1n gracias a una beca que gan\u00f3 por su excelencia acad\u00e9mica.La noticia se convirti\u00f3 en un drama para ella y su familia, puesto que el seguro educativo no le cubr\u00eda el tratamiento m\u00e9dico en Rusia, por lo que se hac\u00eda urgente traerla  de regreso a su natal Barranquilla, donde con la EPS a la que est\u00e1n afiliados sus padres le pod\u00edan hacer el tratamiento que necesitaba con urgencia.(Ampl\u00ede la informaci\u00f3n:\u00a0Colombiana en Rusia pide poder regresar al pa\u00eds a tratarse un c\u00e1ncer)Ante la soledad en que se encontraba,  ella grab\u00f3 un video que se hizo viral en las redes sociales, y llam\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n a contar su historia.En sus entrevistas ped\u00eda al Gobierno ayuda para poder regresar a Colombia en un vuelo humanitario, por lo que la Canciller\u00eda aceler\u00f3 el proceso y en menos de 15 d\u00edas Valeria estuvo en su casa, donde hoy lucha contra la enfermedad. \"Cuando est\u00e9 bien, me regreso a seguir mis estudios\", comenta la joven mujer,  quien en di\u00e1logo telef\u00f3nico con EL TIEMPO cont\u00f3 que ya le han practicado dos quimioterapias. \"La primera quimio fue fuerte, me tumb\u00f3. La segunda ha sido m\u00e1s suave. Ya se me cay\u00f3 el pelo\", manifiesta.Valeria est\u00e1 en tratamiento en la Cl\u00ednica General del Norte de Barranquilla, donde asegura ha recibido una buena atenci\u00f3n. Los m\u00e9dicos le prometieron que despu\u00e9s de la cuarta quimioterapia evaluar\u00e1n el procedimiento para ver si contin\u00faan o cambian con este tratamiento.(Lea tambi\u00e9n: Personal de la salud fue agredido por un paciente y su acompa\u00f1ante)\"El apoyo de los m\u00e9dicos y enfermeras ha sido clave y fundamental en esta lucha que llevamos\", sostiene ella, para, de paso, agradecer a sus padres y dos hermanas por la paciencia que le han tenido en estos d\u00edas del tratamiento, por la irascibilidad.\"Deben ser los medicamentos que me ponen as\u00ed. Hay d\u00edas que me irrita el calor, el no poder salir, el encierro, todo me molesta y ellos me soportan con mucha paciencia\". Valeria no se aparta de  su compromiso acad\u00e9mico pese al tratamiento. Asegura que mantiene contacto con sus profesores y compa\u00f1eros, hace los trabajos que se le permiten y est\u00e1 al tanto de las clases. Teme que por su condici\u00f3n pueda perder la beca que con tanto esfuerzo ha sostenido en estos tres a\u00f1os.\"Este percance no ser\u00e1 una excusa para dejar todo congelado all\u00e1, me cost\u00f3 mucho conseguir esa beca y por eso no puedo dejarla perder\",  dice al contar que cuando egres\u00f3 del colegio Experimental de Barranquilla y se postul\u00f3 a la beca la exigencia era que deb\u00eda hablar ruso.(Le recomendamos leer:\u00a0Noguera y Pumarejo hablan de la crisis en Atl\u00e1ntico por el coronavirus)Acept\u00f3 las condiciones y estudi\u00f3 el idioma, casi que en un tiempo r\u00e9cord. Tambi\u00e9n habla ingl\u00e9s. \"Pude tomar las clases en ingl\u00e9s, pero prefer\u00ed en ruso, algunos profesores no fueron condescendientes por ser extranjera, nunca hubo un trato especial; al contrario, cuando notaban alguna falencia me dec\u00edan que si no pod\u00eda con el idioma entonces para qu\u00e9 estaba all\u00e1. Me toc\u00f3 estar a la par con mis compa\u00f1eros rusos\". Son ocho horas de diferencia entre Kaz\u00e1n y Barranquilla. Por eso, madruga todos los d\u00edas, primero a alimentar a su mascota y luego a revisar correos y tareas. Habla con sus amigos rusos, que le han ayudado en esta \u00e9poca y se conecta con los profesores para presentar sus trabajos. Aferrarse a la oraci\u00f3n ha sido clave para ella y su familia, lo que les ha permitido estar juntos para orar y, pese a la adversidad, agradecer por todas las cosas buenas que le ha tocado vivir a su edad.\"Siento que tengo que devolverle a la vida muchas cosas, as\u00ed como me han dado a m\u00ed\", dice Valeria. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Video: Altercado entre gobernador del Cesar y la Polic\u00eda en un ret\u00e9n)Todas las tardes se encomiendan a la Virgen de La Misericordia, elevan sus plegarias en familia, confiados en que pronto estar\u00e1 mejor. \"No me canso de agradecer a la gente que me ha dado la mano, a los que hoy me tienen en sus oraciones y a los que me est\u00e1n esperando para seguir con mi vida\".En las charlas con su madre, que son muy seguidas, le recuerda que necesita mejorarse pronto para continuar con sus estudios en Rusia, recibir su t\u00edtulo de m\u00e9dica, hacer una especializaci\u00f3n y dedicarse a ayudar a la gente.Por eso a\u00f1ora que el tiempo pase r\u00e1pido y llegue ese d\u00eda en que los m\u00e9dicos le digan que ya est\u00e1 curada, que no tiene nada y entonces armar\u00e1 una gran fiesta para celebrar, as\u00ed como se lo est\u00e1 prometiendo a su madre, para que no la abandone en esta tit\u00e1nica lucha contra el c\u00e1ncer. LEONARDO HERRERA DELGANSCorresponsal de EL TIEMPO Barranquilla@leoher69", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/la-lucha-contra-el-cancer-de-valeria-guerrero-estudiante-barranquillera-de-medicina-becada-en-rusia-507216", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018El gobierno de Bukele deber\u00eda rectificar su rumbo\u2019: HRW", "contenido": " La ONG Human Rights Watch (HRW), a trav\u00e9s de su director para las Am\u00e9ricas, Jos\u00e9 Miguel Vivanco, ha advertido sobre el quiebre del orden constitucional en El Salvador por los desacatos del presidente Nayib Bukele al Supremo de ese pa\u00eds y sus constantes desaf\u00edos al Legislativo.\u200b(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nayib Bukele revela que tambi\u00e9n toma hidroxicloroquina contra el virus) En entrevista con la agencia Efe, Vivanco dijo que El Salvador \u201cest\u00e1 a poca distancia de convertirse en una dictadura\u201d. En di\u00e1logo con EL TIEMPO, Vivanco pidi\u00f3 a Bukele que rectifique su rumbo. El Salvador est\u00e1 siendo gobernado por un presidente que ejerce su poder de manera desp\u00f3tica. En su primer a\u00f1o, Bukele ha chequeado todos los casilleros de un aut\u00f3crata. Ha atacado y desafiado a todas las instituciones democr\u00e1ticas que funcionan como contrapeso a su poder, particularmente a la Asamblea Legislativa y la Sala de lo Constitucional de la Corte Suprema.Desde el comienzo de la pandemia en el pa\u00eds, desobedeci\u00f3 p\u00fablicamente varias sentencias de la Corte, entre ellas las que le prohib\u00edan confinar personas en centros de contenci\u00f3n solo por violar la cuarentena. Adem\u00e1s, usurp\u00f3 las competencias de la Asamblea Legislativa, declarando el estado de emergencia v\u00eda decreto ejecutivo.Sus medidas han promovido la militarizaci\u00f3n de la sociedad para intimidar a sus cr\u00edticos y lograr sus designios pol\u00edticos. Luego de un aumento de los homicidios en el pa\u00eds, alent\u00f3 a las fuerzas de seguridad a usar la fuerza letal contra las maras, sin aclarar que esa opci\u00f3n debe entenderse no como la primera, sino como la \u00faltima.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bukele vs. Congreso, \u00bfse quebr\u00f3 orden constitucional en El Salvador?)Bukele entra en la categor\u00eda de los presidentes populistas, como L\u00f3pez Obrador en M\u00e9xico y Bolsonaro en Brasil. Gobiernan como si estuvieran siempre en campa\u00f1a, arengando a sus bases en una confrontaci\u00f3n permanente entre quienes son sus incondicionales y los enemigos de la patria. Bukele concibe la pol\u00edtica como un juego de suma cero: su \u00e9xito depende de su capacidad de someter a los otros, es un juego de ganadores y perdedores. Al tener una minor\u00eda en la Asamblea Legislativa, Bukele no tiene m\u00e1s remedio que negociar con los legisladores. Como la construcci\u00f3n de consensos no es los suyo, prefiere gobernar mediante decretos presidenciales o directamente vetando cualquier proyecto que provenga de la Asamblea. Adem\u00e1s, ha amenazado reiteradamente con dejar de pagarles los sueldos a legisladores y a magistrados de la Corte.(Vea aqu\u00ed:\u00a0El impactante giro del presidente Nayib Bukele)Por supuesto, una democracia no funciona as\u00ed, como se lo record\u00f3 varias veces la Corte Suprema. El 9 de junio, y luego de varios meses dictando fallos para evitar las arbitrariedades de Bukele, la Corte declar\u00f3 inconstitucional la mayor\u00eda de sus decretos.  La respuesta del mandatario, irresponsable e inmadura, es siempre la misma: tilda de \u201casesinos\u201d a quienes frenan sus pol\u00edticas draconianas. Probablemente, el hecho m\u00e1s grave ocurri\u00f3 el 9 de febrero pasado, cuando Bukele ingres\u00f3 con militares armados con fusiles al Congreso. El objetivo era amedrentar a los legisladores y obligarlos a que lo autorizaran a contraer un pr\u00e9stamo.Luego de \u201cdialogar con Dios\u201d, abandon\u00f3 el recinto de la Asamblea y decidi\u00f3 otorgarles una semana m\u00e1s a los legisladores para aprobar el pr\u00e9stamo. Como la historia lo demuestra desde los tiempos de las Cruzadas hasta la fecha, mezclar la pol\u00edtica con la religi\u00f3n no es la mejor f\u00f3rmula. Por algo existe el Estado laico.Otra evidencia de lo poco que le importa gobernar de acuerdo a la ley se ve claramente en su respuesta a la Covid-19. Entre sus ideas arbitrarias y caprichosas, invent\u00f3 un confinamiento de 30 d\u00edas en centros de contenci\u00f3n a todos aquellos que violaban la cuarentena domiciliar. Ning\u00fan pa\u00eds del mundo, con una pol\u00edtica sanitaria seria, ha impuesto un confinamiento por m\u00e1s de 15 d\u00edas sin signos de contagio. A\u00fan peor, en muchos casos, estas personas est\u00e1n hasta 45 d\u00edas internados forzosamente, en instalaciones hacinadas e insalubres. Al momento, m\u00e1s de 14.000 personas han pasado por centros de contenci\u00f3n.Estas medidas fueron declaradas arbitrarias e inconstitucionales por la Corte Suprema, pero Bukele ha continuado con su pol\u00edtica de detenci\u00f3n en claro desacato al tribunal.(Le puede interesar:\u00a0Alerta en El Salvador por el aumento de los homicidios) Absolutamente. Bukele us\u00f3 deliberadamente la pandemia como excusa para tomar medidas de emergencia que le permitieran concentrar poder. Su respuesta fue punitiva, instrumentalizando a las polic\u00edas y a los militares a cumplir una cuarentena a trav\u00e9s del miedo y la intimidaci\u00f3n. Bukele y sus ac\u00f3litos amenazaron a la poblaci\u00f3n con que, de violar la cuarentena, ser\u00edan llevados a los centros de contenci\u00f3n, donde podr\u00edan contagiarse de coronavirus.Asimismo, quiso prorrogar el estado de emergencia por decreto ejecutivo o presion\u00f3, mediante el amedrentamiento, a la Asamblea para que aprobaran la ley de emergencia. Esta ley, le confiere amplios poderes para realizar contratos sin licitaci\u00f3n, lo que por supuesto abre la puerta a la discrecionalidad y a la corrupci\u00f3n. Adem\u00e1s, lo habilita, en la pr\u00e1ctica, a suspender la ley de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica lo cual limita la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas. Tambi\u00e9n perjudica a quienes est\u00e1n en centros de contenci\u00f3n, que no tienen informaci\u00f3n sobre su estado de salud, incluidos los resultados de sus pruebas de covid-19 y no tiene mecanismos para solicitarlos. (En im\u00e1genes:\u00a0Las impactantes fotos del operativo contra pandillas en El Salvador) No estoy de acuerdo con que el giro sea inesperado. Creo que Bukele mostr\u00f3 cu\u00e1l era su manera de gobernar mucho antes de ser presidente. De hecho, creo que fue muy revelador de su poco conocimiento de las reglas democr\u00e1ticas de Bukele, el incidente que protagoniz\u00f3 en 2016 cuando organiz\u00f3 una protesta frente a la Fiscal\u00eda que intentaba investigarlo. Evidentemente se trat\u00f3 de un acto de matoner\u00eda para amedrentar al fiscal.Durante su primer a\u00f1o, Bukele podr\u00eda haber utilizado su popularidad para consolidar la democracia en El Salvador y liderar un cambio que impulsara al pa\u00eds adelante. En su lugar, opt\u00f3 por darle vuelo a sus tendencias autoritarias y gobernar mediante la confrontaci\u00f3n buscando la concentraci\u00f3n de poder.  La violencia que ejercen las maras es de una brutalidad grave y muy preocupante y el Estado tiene que hacer todo lo posible para desmantelar, investigar, procesar y condenar a los integrantes de las pandillas.No obstante, Bukele implement\u00f3 una \u201cpol\u00edtica de mano dura\u201d, mezclando a los miembros de distintas pandillas en la misma celda pese a que lo usual en la pol\u00edtica criminal en Am\u00e9rica Latina es separarlos. Es f\u00e1cil deducir que el objetivo fue promover la violencia entre ellos. Felizmente, esta situaci\u00f3n no se ha dado hasta ahora. Las im\u00e1genes que circularon en las cuentas oficiales del Gobierno sobre las condiciones a las que han sido sometidos los reclusos son deplorables y parte del show medi\u00e1tico que impulsa Bukele: miles de detenidos casi desnudos, sin ninguna medida de distanciamiento social, amontonados, trasladados de una celda a otra sin utilizar mascarillas. En un contexto de pandemia, estas medidas incrementan el riesgo de contagio de los reclusos y, por lo tanto, del resto de la sociedad. (En otras noticias:\u00a0Jacinda Ardern y el liderazgo ejemplar en la pandemia en Nueva Zelanda) Afortunadamente, la sociedad civil salvadore\u00f1a monitorea muy de cerca lo que ocurre en el pa\u00eds, y se han mostrado muy comprometidos en denunciar los abusos del gobierno, incluso bajo amenazas o campa\u00f1as de difamaci\u00f3n. Cuestionado sobre sus pol\u00edticas para contener la pandemia, especialmente por la Procuradur\u00eda para la Defensa de los Derechos Humanos y otras organizaciones de la sociedad civil, Bukele constantemente trina con mensajes como que estas organizaciones \u201csolo trabajan para lograr que mueran m\u00e1s humanos\u201d. L\u00f3gicamente, con un Ejecutivo que utiliza todo el poder del estado para presionar e intimidar, esta tarea no es f\u00e1cil. El rol de los medios de comunicaci\u00f3n independiente es fundamental para denunciar y visibilizar lo que ocurre en el pa\u00eds. Es la obligaci\u00f3n de la comunidad internacional apoyar estos esfuerzos y potenciarlos. (En otras noticias:\u00a0Las estatuas de esclavistas derribadas durante protestas antirracistas) A nivel dom\u00e9stico, insistimos en que se respete el orden democr\u00e1tico y se protejan los derechos humanos fundamentales de todos los salvadore\u00f1os. El Gobierno deber\u00eda rectificar su rumbo, empezando por acatar de buena fe y sin rabietas los fallos del m\u00e1ximo tribunal del pa\u00eds. Eso ya creo que ser\u00eda muy tranquilizador. Y, adem\u00e1s, el Ejecutivo deber\u00eda mostrar una actitud m\u00e1s abierta al di\u00e1logo con los legisladores. A la comunidad internacional, especialmente a la OEA, le hemos pedido reiteradamente que se pronuncie con claridad frente a los graves retrocesos democr\u00e1ticos y los preocupantes atentados al Estado de derecho por parte del se\u00f1or Bukele. Sin embargo, la OEA y su secretario, Luis Almagro, han mantenido un lamentable silencio.\u200bINTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/entrevista-a-jose-miguel-vivanco-sobre-el-presidente-de-el-salvador-nayib-bukele-507138", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Entrega de los premios \u00d3scar ser\u00e1 en abril del 2021", "contenido": " La ceremonia de entrega de la 93 edici\u00f3n de los \u00d3scar se celebrar\u00e1 el 25 de abril de 2021 por la pandemia del coronavirus, despu\u00e9s de que la Junta de Gobernadores de la Academia de Hollywood aprob\u00f3 el 15 de junio aplazar dos meses el evento.  Los nominados en las categor\u00edas se anunciar\u00e1n el 15 de marzo de 2021 y el plazo para ser candidato no se terminar\u00e1 en 2020, pues el cierre de cines y los atrasos de grandes estrenos han llevado a ampliarlo hasta el 28 de febrero del pr\u00f3ximo a\u00f1o, d\u00eda en el que se iba a celebrar la gala originalmente. (Vea tambi\u00e9n: 'El abrazo de la serpiente' y 'P\u00e1jaros de verano' en ELTIEMPO.COM).\"Durante m\u00e1s de un siglo, las pel\u00edculas han jugado un papel importante para consolarnos, inspirarnos y entretenernos en los momentos m\u00e1s oscuros. Ciertamente lo han hecho este a\u00f1o. Nuestra esperanza al extender el per\u00edodo es proporcionar la flexibilidad que los cineastas necesitan para terminar y lanzar sus pel\u00edculas sin ser penalizados por algo que est\u00e1 fuera del control de nadie\", dijo en un comunicado el presidente de la instituci\u00f3n, David Rubin. Tradicionalmente, una pel\u00edcula ten\u00eda que estrenarse durante el a\u00f1o natural que precede a la gala (esto es, que se vea en 2020 para poder estar en la ceremonia de 2021), pero con los cines cerrados en pr\u00e1cticamente todo el mundo y la mayor\u00eda de estrenos aplazados, podr\u00e1n competir cintas lanzadas en 2021. A este cambio se suma la excepci\u00f3n, aprobada anteriormente, que permitir\u00e1 que los filmes que no se hayan proyectado en cines puedan ser candidatos con una distribuci\u00f3n a trav\u00e9s de internet, un movimiento muy importante para una instituci\u00f3n que siempre ha defendido la exhibici\u00f3n teatral. La decisi\u00f3n de extender todos los plazos se tom\u00f3 durante una videollamada que reuni\u00f3 a la Junta de Gobernadores de la Academia, entre los que figuran personalidades como Steven Spielberg, Laura Dern y Whoopi Goldberg. Igualmente, la apertura del nuevo Museo de la Academia de Hollywood en Los \u00c1ngeles ser\u00e1 el 30 de abril del pr\u00f3ximo a\u00f1o. \"Los pr\u00f3ximos \u00d3scar y la apertura de nuestro nuevo museo marcar\u00e1n un momento hist\u00f3rico, reuniendo a fan\u00e1ticos de todo el mundo trav\u00e9s del cine\", indic\u00f3 Rubin. (Lea tambi\u00e9n: Falleci\u00f3 el actor Irrfan Khan, c\u00e9lebre por \u2018Slumdog Millionaire\u2019).No es la primera vez que los \u00d3scar retrasan su ceremonia, ya que tambi\u00e9n se aplazaron las ediciones de 1938 (por una inundaci\u00f3n en Los \u00c1ngeles), de 1968 (por el asesinato de Martin Luther King) y de 1981 (por el intento de asesinato del entonces presidente estadounidense, Ronald Reagan). Adem\u00e1s, en las d\u00e9cadas de 1960 y 1970 la gala sol\u00eda organizarse en abril y no en febrero, como en las \u00faltimas d\u00e9cadas.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/entrega-del-oscar-sera-en-abril-del-2021-507132", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018El mayor riesgo de contagio es un humano, no un murci\u00e9lago\u2019", "contenido": " Cada vez que sale una investigaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n de los murci\u00e9lagos en el origen de la covid-19, un conservacionista supone lo peor. Por ejemplo, que se replique el ataque que sufri\u00f3 una colonia de murci\u00e9lagos en Per\u00fa a principios de a\u00f1o por temor y desinformaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: Arrasaron con 75.000 hect\u00e1reas de bosque en la Amazonia colombiana) Amanda Vicente Santos es una de ellas. Es bi\u00f3loga y experta en murci\u00e9lagos, y est\u00e1 interesada de forma particular en las enfermedades de estos animales y en su sistema inmunitario. Estudia un doctorado en Emory University, en Atlanta en donde intenta entender c\u00f3mo se relaciona su nivel de estr\u00e9s, generado por la destrucci\u00f3n de ecosistemas, con su respuesta inmune. Asegura que aunque algunos cient\u00edficos solo quieren ofrecer informaci\u00f3n de estos pat\u00f3genos, muchas veces terminan afectando a una especie que de por s\u00ed ya tiene una mala reputaci\u00f3n. Cuando se logra determinar cu\u00e1l es el agente que causa este nuevo virus, se compara con una biblioteca gen\u00e9tica que alberga m\u00e1s de 700 cepas de coronavirus de animales silvestres, con el fin de saber a qu\u00e9 se le parece m\u00e1s. Luego, se determin\u00f3 que el pariente m\u00e1s cercano que tiene con el SARS-CoV-2 que causa la covid-19 es un coronavirus de murci\u00e9lago de herradura. Sin embargo, esta similitud es de un 96 por ciento, que aunque es mucho, no es un 100 por ciento. Y para que nos hagamos una idea, los humanos y los chimpanc\u00e9s tenemos un 96 por ciento de similitud y somos muy diferentes. Lo mismo sucede con la covid-19 y el virus del murci\u00e9lago.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hallan sorprendente \u2018lagartija unicornio\u2019 por primera vez en 130 a\u00f1os) Los que somos conservacionistas de murci\u00e9lagos sabemos que esos estudios son importantes, pero hay que contar la historia completa. Claro, hay ciertos riesgos con los murci\u00e9lagos \u2013lo mismo sucede con los tiburones, pueden matar gente, pero son muy importantes para los oc\u00e9anos\u2013. La otra cosa que pasa con los investigadores que describen los pat\u00f3genos de los murci\u00e9lagos es que a veces tienen que agrandar el problema solo para recibir fondos para financiar sus proyectos. Esto es un verdadero problema, porque no se dan cuenta del da\u00f1o que le hacen a la conservaci\u00f3n de esta especie. Lo que deber\u00edan hacer es un proyecto integral, describir pat\u00f3genos, pero tambi\u00e9n educar a la comunidad en donde encuentras esos pat\u00f3genos. Inicialmente, cuando empezamos a estudiar murci\u00e9lagos era b\u00e1sicamente pura ecolog\u00eda, entender las especies que hab\u00eda. Despu\u00e9s, cuando comenzaron a salir estas enfermedades como el SARS, se estudiaron a murci\u00e9lagos desde esa perspectiva. Lo que sucede, y es lo que criticamos mucho, es que el tipo de investigaci\u00f3n que se empez\u00f3 a hacer es simplemente ir a un lugar, tomar muestras (sacrificar muchos animales) y montar bibliotecas de virus, y al final solo sabemos los nombres. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Aprueban proyecto que proh\u00edbe pruebas cosm\u00e9ticas en animales)Hoy no sabemos c\u00f3mo funcionan y esto es un gran problema, porque en vez de saber c\u00f3mo se reproducen, los picos de transmisi\u00f3n, el contexto de donde fue encontrado, solo tenemos nombres. Ir de cacer\u00eda de virus no es un m\u00e9todo cient\u00edfico, no existe una pregunta, es ir a tirar balazos en el aire y ver qu\u00e9 cae. Cuando los murci\u00e9lagos evolucionaron en su vuelo hay much\u00edsimas otras cosas que se vieron impactadas. El vuelo, metab\u00f3licamente, es sumamente costoso. Cuando nosotros corremos a m\u00e1xima velocidad aumentamos nuestra tasa metab\u00f3lica tres veces. Los murci\u00e9lagos cuando vuelan aumentan su tasa metab\u00f3lica 15 veces. Para contrarrestar el da\u00f1o celular que les genera el vuelo tienen mecanismos de reparaci\u00f3n celular que son incre\u00edbles y que tambi\u00e9n les ayudan a combatir virus indirectamente.Esto ha sido clave en su respuesta inmune, y por eso pueden combatir virus que para nosotros son mortales. Entonces, estos virus han evolucionado como en un campo de batalla y cuando llegan a nosotros, no tenemos ni idea de c\u00f3mo atacarlos. En t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n, es algo que todav\u00eda est\u00e1 en pa\u00f1ales. Lo que nos sirve de estudiarlos es conocer el punto d\u00e9bil de los virus o cu\u00e1l es la manera en la que los murci\u00e9lagos los eliminan. Sin embargo, la estrategia del murci\u00e9lago no necesariamente nos va a servir a nosotros, pero es probable que identifiquemos sus puntos d\u00e9biles que nos ayuden a producir alg\u00fan tipo de droga que ataque esos puntos, y eso ser\u00eda interesante.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El extra\u00f1o animal que las autoridades han rescatado en la cuarentena) Nuestro mayor riesgo a la hora de contraer este virus es un humano, no un murci\u00e9lago. No ha habido ninguna evidencia de que fue murci\u00e9lago a humano. Eso es simple, pero a la gente le gusta buscar a otros culpables. Hay muchas cosas que son perjudiciales en ese tipo de actos. En Am\u00e9rica Latina no tenemos especies que se le parezcan a las que se han involucrado en la propagaci\u00f3n de otros coronavirus. Aun, pese a que tenemos especies que pueden transmitir la rabia como el vampiro, esa no es la manera de actuar, porque hay muchos riesgos.Uno es que no solo se pueden afectar a una sola especie de murci\u00e9lagos, sino a muchas. El da\u00f1o ecol\u00f3gico ser\u00eda gigante porque estamos hablando de polinizadores, dispersores de semillas, controladores de insectos. Y, luego, quemar una cueva puede generar mayor contacto con vida silvestre, que es justamente lo que queremos evitar, porque muchos de estos brincos de enfermedades zoon\u00f3ticas se dan porque ha habido m\u00e1s contacto entre humanos y animales silvestres. TATIANA ROJAS HERN\u00c1NDEZRedacci\u00f3n Medioambienteleyroj@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/coronavirus-biologa-amanda-vicente-habla-de-los-murcielagos-y-la-covid-19-507184", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Gobierno ampli\u00f3 tiempo para que adultos y ni\u00f1os est\u00e9n al aire libre", "contenido": " El pasado domingo 14 de junio, el Gobierno nacional emiti\u00f3 el decreto 847 del 2020, con el cual se modifica el 749, \u201cque orden\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio en todo el territorio colombiano desde el 1 de junio hasta el 1 de julio en el marco de la emergencia sanitaria por el nuevo coronavirus\u201d.Dentro de lo que se regula en el documento est\u00e1 que los aeropuertos, restaurantes e iglesias del pa\u00eds podr\u00e1n pedir autorizaciones, a las autoridades locales y nacionales, para implementar planes piloto de funcionamiento. Por ejemplo, los restaurantes en municipios que no tengan casos de coronavirus podr\u00edan abrir para atenci\u00f3n al p\u00fablico, previo cumplimiento de protocolos de bioseguridad establecidos.(Lea tambi\u00e9n: Presentan piloto para abrir aeropuertos, restaurantes e iglesias).Pero m\u00e1s all\u00e1 de los temas relacionados con religi\u00f3n, transporte y comercio, el decreto ampli\u00f3 el tiempo que ten\u00edan adultos mayores y ni\u00f1os para hacer actividades al aire libre.As\u00ed las cosas, estos dos grupos poblaciones ahora podr\u00e1n salir tres veces a la semana por una hora al d\u00eda.Los horarios, entonces, quedaron as\u00ed para ejercitarse: (Le puede interesar: Protocolos de seguridad con los que las peluquer\u00edas volver\u00e1n a abrir).El decreto tambi\u00e9n dej\u00f3 claro que no \u201cse podr\u00e1n habilitar espacios o actividades presenciales relacionadas con la pr\u00e1ctica deportiva y ejercicio grupal en parques p\u00fablicos y \u00e1reas de recreaci\u00f3n, deportes de contacto o que se practiquen en conjunto\u201d.No obstante, s\u00ed autoriz\u00f3 que \u201cpiscinas y polideportivos sean usados para la pr\u00e1ctica deportiva de manera individual por deportistas profesionales y de alto rendimiento\u201d. En temas culturales, se permite el uso de teatros para \u201crealizar actividades creativas, art\u00edsticas de las artes esc\u00e9nicas\u201d, pero sin aglomeraciones y sin ingreso de p\u00fablico. Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-en-colombia-adultos-mayores-y-ninos-con-mas-tiempo-para-hacer-deporte-507240", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfRealmente se puede detectar el covid-19 con una imagen t\u00e9rmica?", "contenido": " Con la flexibilizaci\u00f3n de las cuarentenas han empezado a usarse en numerosos espacios p\u00fablicos c\u00e1maras o esc\u00e1neres t\u00e9rmicos para evaluar el estado de salud de la gente. En esta gu\u00eda exploramos qu\u00e9 detectan exactamente y cu\u00e1n \u00fatiles pueden ser para evitar la propagaci\u00f3n de la covid-19. Mediante tecnolog\u00eda infrarroja, las c\u00e1maras t\u00e9rmicas detectan el calor que irradia un cuerpo \u2014generalmente de la frente\u2014 para estimar la temperatura corporal. Estas c\u00e1maras son una herramienta extremadamente poderosa, utilizada con frecuencia por los bomberos para rastrear brasas y por la polic\u00eda para buscar sospechosos en un entorno en el que no son visibles. Pero estas c\u00e1maras no est\u00e1n dise\u00f1adas como instrumentos m\u00e9dicos. Entonces \u00bfcu\u00e1n \u00fatiles son en la actual pandemia? Los esc\u00e1neres t\u00e9rmicos miden la temperatura de la piel, con una variaci\u00f3n de medio grado. Sin embargo, esta no es igual a la temperatura corporal. \"Estos dispositivos, en general, son menos precisos que los term\u00f3metros m\u00e9dicos como los que uno se pone en el o\u00eddo\", explica Derek Hill, profesor del University College de Londres y especialista en temas de im\u00e1genes m\u00e9dicas. Alrededor de 37\u00baC. Se considera alta cuando es de 38\u00baC o superior. No obstante, la temperatura puede variar de persona a persona y cambiar a lo largo del d\u00eda. Tambi\u00e9n puede variar en las mujeres durante el ciclo menstrual. Tomar la temperatura corporal exacta no es f\u00e1cil. Si bien puede medirse en la frente, en la boca, el o\u00eddo y la axila, el m\u00e9todo m\u00e1s preciso de medirla es tom\u00e1ndola en el recto. No, solo miden la temperatura. La temperatura alta, o fiebre, es solo un s\u00edntoma com\u00fan del virus. Otros incluyen n\u00e1useas, dolores de cabeza, fatiga y p\u00e9rdida del sentido del gusto o el olfato. Pero no todas las personas con coronavirus tienen fiebre, y no todas las personas con fiebre tienen coronavirus. Por esta raz\u00f3n, las c\u00e1maras t\u00e9rmicas por s\u00ed solas no detectar\u00e1n personas infectadas pero con otros s\u00edntomas o asintom\u00e1ticas (lo que se conoce como falsos negativos). Tambi\u00e9n identificar\u00e1n personas que no est\u00e1n bien y tienen fiebre por otros motivos (falsos positivos). Por s\u00ed solos, los esc\u00e1neres de temperatura \"pueden no ser muy efectivos\", dice la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Las c\u00e1maras deben programarse correctamente y tomar en cuenta la temperatura ambiental. El riesgo es que puedan darle a quienes las operan una falsa sensaci\u00f3n de seguridad. \"Son solo una herramienta entre muchas otras\", dice James Ferryman, de la Universidad de Reading, en Reino Unido. \"El calor que irradia la piel se ver\u00e1 afectado probablemente por el uso del tapabocas\", se\u00f1ala Ferryman. Por eso, generalmente se mide la temperatura de la frente, que por lo general est\u00e1 expuesta. No necesariamente. De hecho, la temperatura de la piel baja durante el ejercicio, cuando aparece la transpiraci\u00f3n. El cuerpo es muy bueno para regular su temperatura incluso despu\u00e9s de hacer ejercicio, as\u00ed que la temperatura tiene que ser muy alta para que sea detectada por la c\u00e1mara. Con term\u00f3metros port\u00e1tiles enfocados a la frente. No hace falta que toquen la piel, pero tienen que estar a pocos cent\u00edmetros de ella. Si bien son precisos (con una diferencia de una fracci\u00f3n grado sobre la temperatura de la piel), detectan correctamente la fiebre en cerca del 90% de los casos, dice Hill. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=KmgRXXNvokE https://www.youtube.com/watch?v=XBfltfjAEZk https://www.youtube.com/watch?v=-kpIq2W8Sqs", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/cuarentena-por-coronavirus-realmente-se-puede-detectar-el-covid-19-con-una-imagen-termica-507028", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed operaba la red que enga\u00f1\u00f3 y prostituy\u00f3 a j\u00f3venes futbolistas", "contenido": " Ellos quer\u00edan jugar f\u00fatbol en Espa\u00f1a, al igual que muchos otros j\u00f3venes latinoamericanos. Y creyeron que estaban a punto de hacerlo. Pero fueron enga\u00f1ados y terminaron prostituidos por obligaci\u00f3n. A mediados del a\u00f1o pasado llegaron a Colombia un par de espa\u00f1oles que supuestamente iban a encontrar talentos, j\u00f3venes promesas para el f\u00fatbol. Escogieron a unos muchachos y les aseguraron que ten\u00edan contactos en el mundo del balompi\u00e9 en Espa\u00f1a. Les mostraron fotos y videos de centros deportivos, canchas estupendas\u2026 A ninguna ten\u00edan acceso en realidad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Europa abre de nuevo sus fronteras tras meses de aislamiento)Escogieron a cinco j\u00f3venes colombianos y dos argentinos. Deb\u00edan hacerse cargo de sus pasajes, pero, seg\u00fan les dijeron, ganar\u00edan m\u00e1s que suficiente en Espa\u00f1a para compensar el gasto. Se endeudaron. Val\u00eda la pena. \u201cLas familias de los siete j\u00f3venes llegaron incluso a recurrir a prestamistas \u2014con cobros de intereses desorbitados\u2014 para pagar el viaje\u201d, explica la Guardia Civil.Cuando llegaron a Espa\u00f1a, entre septiembre y noviembre del a\u00f1o pasado, aterrizaron en la realidad: \u201cla organizaci\u00f3n los recog\u00eda en el aeropuerto y los trasladaba hasta Prado del Rey (C\u00e1diz), donde les reten\u00eda su documentaci\u00f3n y les quitaba el dinero que llevaban consigo para controlarles en todo momento\u201d. Prado del Rey, al sur de Espa\u00f1a, es un lugar cerca de seis mil habitantes. Uno de los t\u00edpicos y bellos \u201cpueblos blancos\u201d de Andaluc\u00eda. All\u00ed vieron a los j\u00f3venes suramericanos pocas veces sin imaginar lo que viv\u00edan. \u201dPara facilitar el control que ejerc\u00edan sobre sus v\u00edctimas, los ten\u00edan hacinados en una sola vivienda y solo les permit\u00edan relacionarse entre ellos, manteni\u00e9ndolos en la m\u00e1s absoluta indigencia, llegando en ocasiones a tener que mendigar para poder subsistir\u201d, explica la Guardia Civil. Cuando los agentes llegaron el mi\u00e9rcoles pasado encontraron algunas cajas de leche en la nevera, un par de frascos de conservas y menos de una docena de huevos. \u201cRacionamiento y control absoluto\u201d, dicen.Adem\u00e1s, los chicos, cuyas edades oscilan entre los 17 y los 20 a\u00f1os, deb\u00edan pagar una mensualidad por el alojamiento y la manutenci\u00f3n. Para hacer frente a todos los gastos, los obligaban a participar en un chat de encuentros homosexuales, que era controlado y manejado por el l\u00edder de la organizaci\u00f3n.  (Lea aqu\u00ed:\u00a0As\u00ed vive Espa\u00f1a el fin de la cuarentena / Noticias desde casa)Luego los llevaban a los encuentros sexuales en diferentes sitios de la provincia de C\u00e1diz y los esperaban en las inmediaciones. Al finalizar, les quitaban la suma que hab\u00edan ganado. Si los proxenetas no eran los que hab\u00edan encontrado el cliente, les reten\u00edan la mitad. Y los amenazaban con contarles las actividades a sus familias, lo que les produc\u00eda mucha verg\u00fcenza. Ello, seg\u00fan la Guardia Civil, les proporcionaba a los delincuentes \u201cposici\u00f3n de dominio y abuso de situaci\u00f3n de superioridad\u201d. La clave para destapar la actuaci\u00f3n de la banda fue un aviso de los trabajadores de los Servicios Sociales municipales, a los que uno de los muchachos acudi\u00f3 para pedir ayuda en la consecuci\u00f3n de trabajo y recursos econ\u00f3micos. Aunque no supieron m\u00e1s, sospecharon que algo extra\u00f1o suced\u00eda y se pusieron en contacto con la Guardia Civil.Los j\u00f3venes fueron liberados en la Operaci\u00f3n Promises. Resultaron tres personas detenidas. Una de ellas ya hab\u00eda permanecido tras las rejas durante tres a\u00f1os por una agresi\u00f3n sexual a un menor de edad en 2009 y, anteriormente, tambi\u00e9n hab\u00eda estado en la c\u00e1rcel por otro delito. El viernes ingres\u00f3 en prisi\u00f3n y sus c\u00f3mplices est\u00e1n imputados y deben comparecer cada quince d\u00edas en el juzgado.(Lea aqu\u00ed:\u00a034 a\u00f1os despu\u00e9s, cierran caso del asesinato del 'premier' Olof Palme)Los muchachos tienen ahora el estatus de v\u00edctimas de trata de seres humanos y cuentan con apoyo psicol\u00f3gico, sanitario y social. Este modo de actuar no es extra\u00f1o entre las bandas de trata de gente, que, por lo general, capta mujeres. De hecho, esta misma semana la Polic\u00eda Nacional liber\u00f3 a cinco colombianas a las que obligaban a prostituirse en Cartagena, al oriente de Espa\u00f1a. Detuvo a quince miembros de la organizaci\u00f3n.Las mujeres llegaron enga\u00f1adas a trabajar, supuestamente, como meseras. Pero, una vez en Espa\u00f1a, \u201cten\u00edan que pagar una deuda generada con la organizaci\u00f3n y eran obligadas a ejercer la prostituci\u00f3n durante todo el d\u00eda, sin apenas descanso\u201d, seg\u00fan la Polic\u00eda. \u201cLa red de trata hab\u00eda llegado incluso a establecer un sistema de multas para controlar a las chicas en caso de perder clientes o no cumplir las normas infrahumanas\u201d de la organizaci\u00f3n. No se les permit\u00eda salir y si se saltaban la norma, las multaban.Viv\u00edan en el s\u00f3tano del lugar utilizado como prost\u00edbulo, donde las vigilaban constantemente mediante c\u00e1maras.Durante la investigaci\u00f3n, la Polic\u00eda descubri\u00f3 que la banda ten\u00eda contacto con otra que se dedicaba al narcotr\u00e1fico. En un apartamento donde vend\u00eda droga tambi\u00e9n se permit\u00eda su consumo.Aparte de rescatar a las v\u00edctimas, los agentes incautaron medio kilo de estupefacientes, miles de pastillas psicotr\u00f3picas, tres armas (una de ellas era artesanal y parec\u00eda un esfero) y doce mil euros.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las estatuas de esclavistas derribadas durante protestas antirracistas)Los detenidos est\u00e1n investigados por delitos de trata de seres humanos con finalidad de explotaci\u00f3n sexual, amenazas, delitos contra los derechos de los trabajadores, favorecimiento a la inmigraci\u00f3n ilegal, tr\u00e1fico de drogas, tenencia ilegal de armas, falsedad documental y pertenencia a organizaci\u00f3n criminal.Se trata, pues, de dos casos distintos, en los que varios colombianos fueron enga\u00f1ados para viajar a Espa\u00f1a a alcanzar un sue\u00f1o, y en realidad vivieron una pesadilla. JUANITA SAMPER OSPINACORRESPONSAL DE EL TIEMPOMADRID", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/futbolistas-enganados-en-espana-que-terminaron-en-una-red-de-trata-de-personas-507142", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cara Delevingne y personalidades que se declararon pansexuales", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-cara-delevingne-miley-cyrus-y-famosos-pansexuales-506428", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ella es Jelena Peric, la sorprendente \u2018Kim Kardashian\u2019 de Croacia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-jelena-peric-la-kim-kardashian-de-croacia-505816", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Entierros ocultos' en Nicaragua para esconder horror de la pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-nicaragua-fotos-de-los-entierros-expres-de-noche-505352", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Descubra el t\u00edtulo del libro de Arias y qui\u00e9n es el 'superministro'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/descubra-el-titulo-del-libro-de-arias-y-quien-es-el-superministro-506744", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Errores indignantes de \u2018influencers\u2019 hablando de rechazo al racismo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/errores-de-influencers-al-hablar-de-racismo-por-caso-de-george-floyd-504496", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La piloto que dej\u00f3 el automovilismo para volverse actriz porno", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/renee-gracie-de-piloto-australiana-de-automovilismo-a-cine-para-adultos-504974", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las ciudades m\u00e1s caras del mundo en 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/las-ciudades-mas-costosas-del-mundo-en-2020-505476", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las mejores pel\u00edculas de la historia, seg\u00fan la industria de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mejores-peliculas-de-la-historia-segun-trabajadores-de-hollywod-493476", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pandemia...", "contenido": " El distanciamiento social SIEMPRE ha existido en Colombia, lo de ahora es distanciamiento f\u00edsico, y ha sido uno m\u00e1s de los factores que inciden en la inequidad. En cuanto al tapabocas, se trata de un silenciador que viene siendo cotidianidad desde hace un buen tiempo; entre otras, gracias a AUV, pero su historia es mucho m\u00e1s larga.O sea, nada nuevo en tiempos de Uribevirus. Sin embargo, y fuera de sarcasmos o iron\u00edas, es evidente que lo que estamos viviendo es en extremo dif\u00edcil y lo que viene puede ser peor. Escrib\u00ed puede. No, definitivamente va a ser peor. Gracias a la pandemia, el joven Duque ha podido pasar de agache, y las pocas cr\u00edticas se dirigen, no inmerecidamente, contra su vicepresidenta. Pero, por lo dem\u00e1s, el virus por ahora real es el corona, y pinta grav\u00edsimo.Son miles, si no millones, quienes perder\u00e1n sus empleos y negocios. Ya la cifra es alta. Y, simult\u00e1neamente, deforestan la Amazonia y siguen asesinando l\u00edderes sociales. No pod\u00eda ser peor, insisto: el coronavirus y el Uribevirus unidos en una cat\u00e1strofe nacional. Y lo es a\u00fan m\u00e1s si quienes ostentan el poder conf\u00edan en la Virgen de Chiquinquir\u00e1 (Duque) o la de F\u00e1tima (\u2018Vice\u2019). \u00a1Por favor! \u00bfEstamos en esas manos?No puedo dejar de mencionar la impunidad, que ya era end\u00e9mica antes de la pandemia, pero que ahora, gracias a esta \u00faltima, encuentra una justificaci\u00f3n a su inoperancia. En lo poco que opera, apresan a los polic\u00edas que destaparon los nexos de Duque y la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019 y liberan a Marcos Figueroa, socio del narco \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez. Infortunadamente, la Fiscal\u00eda, que ya era una verg\u00fcenza antes, ha llegado a niveles grotescos de burla de la justicia. Ha sido bien llamada una fiscal\u00eda de bolsillo.En cuanto al Congreso, la otra rama del poder, su inutilidad, desidia y corrupci\u00f3n son a todas luces evidentes. En cuanto al Ej\u00e9rcito, pues nada, los recientes hechos revelados han puesto en evidencia la oscuridad que reina en su interior. Las iglesias todas, tanto la cat\u00f3lica como las cristianas, han visto diezmadas sus econom\u00edas, pues han perdido los diezmos (redundancia necesaria).Para m\u00ed est\u00e1 claro que la pandemia solo les sirve a Duque y a su patr\u00f3n, quien ha descansado algunos d\u00edas de los cargos que se le imputan. Bienvenidos los insultos que me llegar\u00e1n desde la bodeguita.MAURICIO POMBO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-pombo/pandemia-columna-de-mauricio-pombo-507178", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Ni m\u00e1rtir ni chivo expiatorio", "contenido": " En Colombia parecemos expertos en dos tipos de reacciones: la primera, salir a tirar piedra con base en prejuicios frente a decisiones que no llegamos a conocer a fondo porque basta con tener una antipat\u00eda o simpat\u00eda previa para nublar nuestro juicio y anticipar nuestras opiniones sobre los hechos ciertos. La segunda es que clamamos por que se persiga y se investigue la corrupci\u00f3n, pero cuando se toman decisiones de fondo, creemos que tal vez es mejor dejar as\u00ed. \u2018C\u00f3janlo, c\u00f3janlo\u2019, dice la gente de un atracador que va corriendo tras robarse algo, y cuando ya lo tienen capturado, los mismos que ped\u00edan justicia dicen: \u2018Mejor su\u00e9ltenlo que no es para tanto\u2019. En el caso del gobernador de Antioquia, An\u00edbal Gaviria, tal parece que se impusieron, la \u2018antioque\u00f1idad\u2019 en unos casos y el odio al Fiscal General en otros, sobre el an\u00e1lisis riguroso de los hechos y la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, que pocos se tomaron el trabajo de conocer antes de emitir sus conceptos.\u00bfEn qu\u00e9 momento volvimos un \u2018abuso\u2019 que un investigador serio se pregunte por qu\u00e9 cuatro d\u00edas antes de dejar su cargo como gobernador, Gaviria firm\u00f3 una de las adiciones que hoy lo tienen bajo la lupa? \u00bfNo deber\u00eda cuestionarse tambi\u00e9n una Fiscal\u00eda responsable si era normal que la Gobernaci\u00f3n pagara tres anticipos a un contratista sin que hubiera evidencia de la garant\u00eda que amparara los riesgos indicados en el famoso contrato por el que se investiga al gobernador?\u00bfNo es leg\u00edtimo, y sobre todo necesario, que se pregunte por qu\u00e9, no obstante haberse tenido conocimiento de las presuntas irregularidades en el 2011, solo fue en el a\u00f1o 2018 cuando la carpeta con este expediente fue enviada a la Corte Suprema? \u00bfQui\u00e9n lo ataj\u00f3 todos esos a\u00f1os en Medell\u00edn y qui\u00e9n estaba interesado, posiblemente, en que el caso no se moviera y terminara prescribiendo la acci\u00f3n penal en contra del gobernador? Me da mucha pena, pero la excusa de que la delegaci\u00f3n de funciones exime del deber final de vigilancia que reside en la autoridad m\u00e1xima resulta cuando menos cuestionable, y ese es un argumento recurrente del gobernador, seg\u00fan consta en el expediente.Pero adem\u00e1s, \u00bfquienes fustigaron la medida de aseguramiento preventiva ser\u00e1n conscientes de que la defensa del gobernador Gaviria esquiv\u00f3 varios de los llamados de la justicia y, en particular, presentaba excusas casi siempre a \u00faltima hora para que no se adelantara la diligencia de indagatoria, seg\u00fan expone el fiscal del caso?El doctor An\u00edbal Gaviria tiene, lamentablemente, la fea costumbre de dejar marchando contratos millonarios horas antes de irse de su cargo. As\u00ed ocurri\u00f3 cuando dej\u00f3 la alcald\u00eda de Medell\u00edn en 2015. El 28 de diciembre de ese a\u00f1o, Gaviria adjudic\u00f3 un contrato por m\u00e1s de 160.000 millones de pesos, para Parques del R\u00edo, aunque algunos l\u00edderes c\u00edvicos y el alcalde entrante Federico Guti\u00e9rrez le ped\u00edan que no lo hiciera por encontrar algunas fallas en la estructuraci\u00f3n de ese contrato.A m\u00ed s\u00ed me genera muchas dudas esta suma de antecedentes, y por eso esperar\u00eda que en un Estado social de derecho como en el que nos encontramos, con controles de legalidad frente a las detenciones preventivas y con una sala penal independiente de la Fiscal\u00eda, se estableciera prontamente si, en derecho, hab\u00eda lugar para separar del cargo temporalmente al gobernador y, lo m\u00e1s importante, si es culpable o no de lo que le achaca el ente acusador.Lo que no puede ser posible es que caigamos en el an\u00e1lisis superficial de estos casos y nos sustraigamos de elementos objetivos que vale la pena considerar. Ni m\u00e1rtir ni chivo expiatorio; An\u00edbal Gaviria es un procesado que tiene cosas que explicar.JOS\u00c9 MANUEL ACEVEDO M.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/ni-martir-ni-chivo-expiatorio-columna-de-jose-manuel-acevedo-507186", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se ampl\u00eda el c\u00edrculo de la protesta", "contenido": " Este domingo, la estatua de George Washington en Chicago amaneci\u00f3 pintarrajeada y con letreros, record\u00e1ndoles a la naci\u00f3n y al mundo que el padre de la patria fue propietario de esclavos. La inclusi\u00f3n de Washington en la lista de personajes hist\u00f3ricos cuya memoria ofende a una buena parte de la poblaci\u00f3n abre una nueva dimensi\u00f3n al movimiento en b\u00fasqueda de la verdad hist\u00f3rica de la naci\u00f3n que se inici\u00f3 con la demanda por remover monumentos de generales y h\u00e9roes de los estados sure\u00f1os que declararon la guerra al pa\u00eds para preservar sus privilegios, incluyendo la esclavitud.De Washington sabemos que de su padre hered\u00f3 un pu\u00f1ado de esclavos que en el curso de cincuenta a\u00f1os llegaron a sumar 300. Mucho se ha escrito alegando que segu\u00eda los usos y las costumbres de los estadounidenses ricos en el siglo XVIII y que sacrific\u00f3 a los negros en aras de la uni\u00f3n con el resto de los estados.Hasta ahora, la furia popular no ha alcanzado a Thomas Jefferson, el autor de esa frase que compendia el ideal de la nueva naci\u00f3n en la declaraci\u00f3n de independencia de 1776: \u201cSostenemos que estas verdades son evidentes de suyo: que todos los hombres son creados de la misma manera, que su creador les otorga ciertos derechos inalienables como la vida, la libertad y la b\u00fasqueda de la felicidad\u201d, y de quien se ha escrito que en el fondo de su alma aborrec\u00eda la esclavitud, aunque era due\u00f1o de m\u00e1s de 600 esclavos.Peor a\u00fan, su famosa frase de la declaraci\u00f3n de independencia es notable por la exclusi\u00f3n deliberada de las mujeres, los esclavos y los pobres. Es, de hecho, una confirmaci\u00f3n del pensamiento supremacista blanco. Una postura no inusual en su \u00e9poca: veinticinco de los 55 delegados a la Convenci\u00f3n Constitucional de 1787 eran due\u00f1os de esclavos.En los dos siglos y fracci\u00f3n que han transcurrido desde entonces ha habido progresos innegables pero incompletos. Obligar a los estadounidenses a que confronten la parte sombr\u00eda de su pasado es muy dif\u00edcil, casi imposible, porque es incompatible con su convicci\u00f3n de ser un pa\u00eds excepcional. Hoy, los exaltados han optado por exigir, por medios violentos y reprobables, lo que la negociaci\u00f3n pac\u00edfica no ha logrado.Apenas unos d\u00edas antes de la vandalizaci\u00f3n de la estatua de Washington, varios monumentos que honran a Crist\u00f3bal Col\u00f3n, y uno a Juan Ponce de Le\u00f3n en la ciudad de Miami, tambi\u00e9n fueron desfigurados en un intento por incluir en la protesta antirracista uno de los mayores magnicidios de la historia: la conquista y colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica por los europeos. Aunque es dif\u00edcil precisar la cifra exacta de ind\u00edgenas asesinados, esclavizados, contagiados por enfermedades mortales, desplazados o confinados, las investigaciones m\u00e1s confiables de historiadores y antrop\u00f3logos apuntan que en 1492 hab\u00eda unos 5 millones de habitantes en lo que hoy es Estados Unidos y que para 1900 la cifra se hab\u00eda reducido a unos 250.000.Continentalmente, se calcula que antes del encuentro con los europeos hab\u00eda unos 175 millones de habitantes.Por regla general, las naciones erigen monumentos y estatuas para conmemorar momentos de gloria que ignoran sus fracasos y sus culpas. No cumplen el requisito central de aprender de la historia para configurar el futuro.La \u00fanica excepci\u00f3n que yo conozco es la manera como Alemania confront\u00f3 su horrendo pasado con absoluta honestidad. En M\u00fanich hay un arco, el Siegestor, que en una de sus fachadas celebra la lucha de los b\u00e1varos contra los ej\u00e9rcitos invasores de Napole\u00f3n, pero donde al reconstruir la parte superior de la contrafachada, da\u00f1ada por los bombardeos aliados en la Segunda Guerra Mundial, dejaron un espacio vac\u00edo con una inscripci\u00f3n: \u2018Dedicado a la victoria, destruido por la guerra, reclamando paz\u2019.SERGIO MU\u00d1OZ BATA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/se-amplia-el-circulo-de-la-protesta-columna-de-sergio-munoz-bata-507190", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los metiches", "contenido": " \u201c\u00a1No sea metido, hijuep***!\u201d.Esas cuatro palabras, con todo y bendici\u00f3n a mi madre, fueron la respuesta que recib\u00ed de unos se\u00f1ores a quienes llam\u00e9 la atenci\u00f3n por andar en la calle sin tapabocas y aglomer\u00e1ndose ante el mostrador de una venta ambulante de comestibles. La escena es una postal de todo lo que no se deber\u00eda hacer en nuestro tiempo. El vendedor ambulante ofreciendo sus comestibles en la calle: mal. Los se\u00f1ores sin tapabocas: mal. Y, para colmo, los \u2018sintapabocas\u2019 y el vendedor bien pegaditos, juntitos unos y otros: doblemente mal.Como ciudadanos, hoy m\u00e1s que nunca, todos somos responsables de que se cumplan las medidas para protegernos del coronavirus. De ah\u00ed que en estos tiempos todos deber\u00edamos sentirnos capaces de hacerle caer en cuenta al otro (as\u00ed sea un completo desconocido) de que lo que est\u00e1 haciendo va en contrav\u00eda del bienestar general e incluso del bien personal.Hasta que llega la frase: \u201cno sea metido, hijuep***\u201d.\u00bfQu\u00e9 hace uno ah\u00ed? Pues seguir el camino, pasar el trago amargo, aceptar el madrazo e inconscientemente desearle coronavirus al personaje de tan b\u00e1sica respuesta. Despu\u00e9s de eso quedan pocas ganas de decirle nada a nadie. Que cada quien haga lo que le venga en gana y que llegue el virus a hacer de las suyas en nuestra sociedad. \u00a1Qu\u00e9 le vamos a hacer!Confieso que el llamado de atenci\u00f3n a estos ciudadanos no surgi\u00f3 espont\u00e1neamente. Lo hice siguiendo las indicaciones de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, quien desde hace varios d\u00edas viene insistiendo en que esto no es cuesti\u00f3n de polic\u00eda, sino de cultura ciudadana. Tiene raz\u00f3n: ya estamos como grandecitos para tener todos un uniformado detr\u00e1s record\u00e1ndonos las normas b\u00e1sicas de convivencia en medio de esta pandemia. \u00bfPero qu\u00e9 hacemos con el se\u00f1or del \u201cno sea metido\u201d? Si la observaci\u00f3n de un ciudadano cualquiera en lugar de llamar a la reflexi\u00f3n genera semejante respuesta, \u00bfc\u00f3mo hacer para que entre en raz\u00f3n?Urge encontrar una soluci\u00f3n a este dilema, pues decirle a alguien que se ponga el tapabocas no debe ser motivo de insulto, sino de agradecimiento. Pero, lamentablemente, vivimos en un pa\u00eds donde invitar al otro a reflexionar es visto como una afrenta a su dignidad, honra y buen nombre. As\u00ed que tal vez con palabras no lo lograremos. Tampoco con polic\u00eda. \u00bfQu\u00e9 nos queda?\u00bfSer\u00e1 que lleg\u00f3 el momento de reencauchar las tarjetas rojas que Antanas Mockus convirti\u00f3 en un hito de su primera administraci\u00f3n como alcalde de Bogot\u00e1 para, sin mediar palabra, hacerle entender a un conciudadano que su manera de actuar va en contrav\u00eda del deber ser? \u00bfSer\u00e1 este un camino necesario para poder decirle al otro, sin que se sienta agredido, que algo est\u00e1 haciendo mal? Es sorprendente tener que escribir sobre ideas de hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os para buscar soluciones a algo que no deber\u00eda tener que repetirse con tanto ah\u00ednco. Pero somos testarudos y ante esa personalidad tan nuestra, tan colombiana, de ver en el otro al enemigo se hace urgente allanar estrategias que permitan hacerle entender al otro que no le estamos llamando la atenci\u00f3n por joder, sino por el bien de todos.Eso s\u00ed: quedaremos como metiches, chismosos, desocupados. O tal vez como los escandalosos y paranoicos. Tal vez haya de lo uno y de lo otro, pero siempre ser\u00e1 mejor ser un metiche con conciencia antes que un silencioso c\u00f3mplice.#PreguntaSuelta: \u00bfqu\u00e9 reflexi\u00f3n deja el hecho de que la Vicepresidenta, a lo largo de m\u00e1s de dos a\u00f1os trabajando hombro a hombro con su jefe, Iv\u00e1n Duque, no haya considerado que este merec\u00eda conocer la informaci\u00f3n sobre el caso judicial de su hermano en Estados Unidos?JUAN PABLO CALV\u00c1SEn Twitter: @juanpablocalvas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-pablo-calvas/los-metiches-columna-de-juan-pablo-calvas-507194", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/pico-y-cedula-en-bogota-caricatura-de-mil-507222", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/perra-vida-caricatura-de-matador-507224", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/lo-solicitara-en-extradicion-caricatura-de-mil-507226", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "DC C\u00f3mics invita a sus fan\u00e1ticos al para\u00edso \u00bfLes gustar\u00eda ir?", "contenido": " Los seguidores y ne\u00f3fitos tendr\u00e1n acceso a una experiencia virtual gratuita para celebrar el pasado, el presente y el futuro con la puesta en marcha del DC FanDome. Se trata del acceso a un evento global en el que se podr\u00e1 acceder a todo el multiverso de DC C\u00f3mics, con informaci\u00f3n  de primera mano de Warner Bros relacionada a las pel\u00edculas, videojuegos, series de televisi\u00f3n y videojuegos emparentados con los superh\u00e9roes de la marca.\u00a0El evento tendr\u00e1 lugar el d\u00eda 22 de agosto de 2020 (desde las 8 a. m.) y estar\u00e1 disponible durante 24 horas en la web DCFanDome.com. Adem\u00e1s, el DC FanDome brindar\u00e1 la oportunidad de escuchar hablar a los actores y los creadores de lo que hay detr\u00e1s de contenidos como 'Aquaman', 'Batman', 'Batwoman', Black Adam, DC Legends of Tomorrow, DC Superhero Girls, lash, Harley Quinn, la versi\u00f3n SnyderCut (el corte del director Zack Snyder)\u00a0 de 'La Liga de la Justicia', 'Los j\u00f3venes titanes Go!', 'Lucifer', 'Doom' Patrol, 'Pennyworth',\u00a1'Shazam!', 'Supergirl', 'Superman & Lois', 'Watchmen'; sumando al estreno del filme 'Mujer Maravilla 1984', entre otros. \u201cNo hay ning\u00fan otro fan\u00e1tico como el de DC. El mundo ha recurrido a la inspiraci\u00f3n que los h\u00e9roes de DC y sus historias nos han dado para animarnos y entretenernos por m\u00e1s de 85 a\u00f1os. Este evento digital inmersivo dar\u00e1 a todos una nueva opci\u00f3n de personalizar su viaje a trav\u00e9s del Universo DC, sin la necesidad de hacer filas, comprar boletos o cruzar fronteras\", explic\u00f3 Ann Sarnoff, de Warner Bros.\"A trav\u00e9s de DC FanDome tenemos la oportunidad de dar a todos los seguidores alrededor del mundo una opci\u00f3n emocionante y sin precedentes para conectarse con todos sus personajes\u201d, agreg\u00f3. El epicentro del DC FanDome  ser\u00e1 el sal\u00f3n de los superh\u00e9roes, donde habr\u00e1 una programaci\u00f3n especial, paneles de discusi\u00f3n y contenidos nuevos disponibles en varios idiomas, para explorar los cinco mundos satelitales adicionales del Multiverso DC. Igualmente se tendr\u00e1 acceso a charlas espec\u00edficas, pietaje de material audiovisual in\u00e9dito; material creado por los seguidores y hasta actividades para los ni\u00f1os en la web www.DCKidsFanDome.com. Sumado, a un encuentro con algunos de los artistas legendarios de la compa\u00f1\u00eda, acompa\u00f1ados de\u00a0Jim Lee, director creativo de DC; Walter Hamada, presidente de producciones cinematogr\u00e1ficas basadas en DC. y Greg Berlanti, productor ejecutivo y creador de DC TV Arrowverse.Ellos dar\u00e1n una introducci\u00f3n al universo de producciones y personajes de DC, para dar paso a las propuestas que, desde el entretenimiento, se est\u00e1n desarrollando en diferentes plataformas.\u00a0Tambi\u00e9n se tendr\u00e1 acceso a experiencias como un lector electr\u00f3nico de c\u00f3mics, la posibilidad de crear una versi\u00f3n propia del del Batimovil. Adem\u00e1s, habr\u00e1 recuerdos digitales y una tienda en l\u00ednea repleta de mercanc\u00eda oficial\u2026 incluidas algunas ediciones limitadas exclusivas. Junto a un espacio conocido como\u00a0 la Blerd & Boujee House, que realizar\u00e1\u00a0 la segunda celebraci\u00f3n anual de la cultura nerd negra (black + nerd, en ingl\u00e9s) que regresa con una nueva versi\u00f3n de la casa Blerd & Boujee House dentro del DC FanDome,\u00a0 (Boujee es un argot del hip hop que evoca un estilo de vida elevado manteniendo con un esp\u00edritu humilde), como contexto a un encuentro poderoso entre fan\u00e1ticos de todas las razas y culturas.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/dc-comics-prepara-el-mayor-encuentro-virtual-para-fanaticos-en-el-mundo-507352", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diego el Cigala, el rey del flamenco, le canta a M\u00e9xico y al Caribe", "contenido": " La voz del Cigala y su forma de cantar es lo que nos imaginamos cuando pensamos en flamenco. Diego Ram\u00f3n Jim\u00e9nez Salazar (Madrid, Espa\u00f1a, 1950) es en buena parte uno de los responsables de la internacionalizaci\u00f3n de esta tradici\u00f3n musical, que \u00e9l mismo describe como el lugar en el que se siente seguro: \u201cLa m\u00fasica, en general, es el refugio en el que me meto para ser dichoso. Pero sobre todo el flamenco\u201d. La f\u00f3rmula con la que logr\u00f3 que se oyera la m\u00fasica andaluza y sevillana de este lado del Atl\u00e1ntico fue acercarla a la cultura latinoamericana. Y es que la atracci\u00f3n que siente Diego el Cigala hacia la cultura y la gente de esta parte del mundo ha crecido con los a\u00f1os, hasta el punto de que en 2015 se instal\u00f3 en Rep\u00fablica Dominicana, donde ahora vive.En la charla que tuvo con EL TIEMPO a trav\u00e9s de una videollamada, se le ve\u00eda con una camisa de manga corta adornada con flores, adaptado al clima de Punta Cana.Su manera de habitar estas tierras y mares trasciende el plano f\u00edsico. Su flamenco ha recorrido todo el continente. Comenz\u00f3 en 2003, con el disco que se encarg\u00f3 de hacer ese lazo inquebrantable: 'L\u00e1grimas negras'. All\u00ed se fusion\u00f3 la tradici\u00f3n ib\u00e9rica con la caribe\u00f1a, de la mano del c\u00e9lebre m\u00fasico cubano Bebo Vald\u00e9s. Su peregrinaje por el continente sigui\u00f3. En 2010, se fue del Caribe hacia el sur y grab\u00f3 'Cigala & Tango', una colecci\u00f3n de cl\u00e1sicos de este g\u00e9nero reinterpretados con su voz. Algo as\u00ed es lo que presenta a\u00f1o con 'Cigala canta a M\u00e9xico': esta vez llev\u00f3 su viaje musical al extremo norte para reapropiarse de las grandes canciones mexicanas y entreg\u00e1rselas al p\u00fablico. Creo que es una relaci\u00f3n m\u00e1gica. Son dos mundos que est\u00e1n muy enlazados, a pesar de estar separados por el charco. Siempre se pueden encontrar matices entre el arte de ambas regiones. Hay una uni\u00f3n que est\u00e1 ah\u00ed. No hay que buscarle los tres pies al gato. Particularmente yo me siento muy identificado con estos pueblos, con sus creencias, con sus vivencias. Me dan cosas positivas para vivir. Hablo de toda Am\u00e9rica Latina, pero singularmente de Rep\u00fablica Dominicana, donde me siento feliz, sobre todo por la gente. Esta manera de vivir la relaciono con la que tiene el pueblo gitano: esa uni\u00f3n, esa familiaridad, Dios por delante. Me identifico, me siento a gusto. Se trata de tener el alma tranquila, de sentirse parte de ese lugar que se habita. (Tambi\u00e9n puede leer: Jona Camacho: la m\u00fasica del futuro).Y lo que me hace sentir bien en Punta Cana, adem\u00e1s de la gente, es la buena m\u00fasica. Aqu\u00ed son amantes de la salsa, como yo. Y hay grandes m\u00fasicos de esta tierra. Y de todos ellos intento aprender algo, para luego aportar con mi arte, que es el flamenco. Hay una simbiosis perfecta. C\u00f3mo han tocado de bien los de la Cali Salsa Big Band o Jos\u00e9 Aguirre, del Grupo Niche. Esta gente te conmueve el coraz\u00f3n. Te tocan un guaguanc\u00f3 o una rumba con un sabor tremendo. Conocen la salsa caribe\u00f1a y la afrocubana. Eso en cuanto a la salsa, pero es que tienen mucho por dar, como las cumbias y los vallenatos. Son m\u00fasicas que tambi\u00e9n me quedan por explorar y descubrir. Tambi\u00e9n se parece a Andaluc\u00eda -comienza a aplaudir, de la manera flamenca, y al mismo tiempo dice-: Un poquito de esto y ya estamos ah\u00ed. Ya estamos cantando, estamos de fiesta. Soy un cin\u00e9filo total. El cine me vuelve emocional. Hay grandes actores de una \u00e9poca que admiro, como Al Pacino, Robert De Niro, Marlon Brando. Respecto a Fernando Trueba, debo decir que es un pedazo de director de cine. Y con 'Toy Story' me sent\u00ed como un ni\u00f1o al que le dan su primer juguete. Yo ten\u00eda un guion, pero pod\u00eda salt\u00e1rmelo y eso fue lo bonito. Me hizo sentir feliz poder interpretar a Buzz Light Year. \u00bfM\u00fasica para uno solo? Ja, ja, ja. Creo que hay m\u00fasica para todos los gustos y creo que hay p\u00fablico para todas las m\u00fasicas. Hay ciertos g\u00e9neros que son para grupos reducidos que tienen conocimiento. Por ejemplo, la m\u00fasica que oyen los m\u00fasicos es muy especial. Me parece muy bien que se fusione el flamenco con el mundo del pop. Yo sigo siendo un cantaor de flamenco flamenco. Me he criado de esa forma. Pero me parece fant\u00e1stico que se pueda mezclar con otra m\u00fasica. (Le puede interesar: \u2018Cualquiera que sea experimental siempre va a recibir cr\u00edticas\u2019: Rosal\u00eda).A la Rosal\u00eda le mando mis bendiciones. Que todo le vaya bien, porque tiene un gran camino por delante. Tiene una gran proyecci\u00f3n. Me encanta y le digo: \u00a1pa' lante! Me alegro de sus \u00e9xitos. Lo hice con mi compadre, Jaime Calabuch Jumitus. Nos sentamos a o\u00edr varios cl\u00e1sicos: 'Soy lo prohibido', 'Perfidia', 'Somos novios', 'De qu\u00e9 manera te olvido'. Fue una larga b\u00fasqueda para encontrar las canciones que incluso nuestros padres oyeron. Toda mi vida he tenido esa m\u00fasica adentro de m\u00ed, siempre la he recordado. Luego nos pusimos a pensar a qui\u00e9n le \u00edbamos a pedir que tocara cada instrumento y escogimos los temas con ese criterio. S\u00ed. Con este proyecto quise aportarle mi sello a la m\u00fasica mexicana y, de paso, hacerle un homenaje a tantos grandes artistas y a todos mis a\u00f1os de viajes a ese pa\u00eds. Conoc\u00ed a Chabela Vargas, por ejemplo, que me dio unos consejos muy bonitos. He estado en la casa de Vicente Fern\u00e1ndez. Tambi\u00e9n estuve con \u2018el Potrillo\u2019 (Alejandro Fern\u00e1ndez) hace unos meses, que vino a verme, nos sentamos a comer, hablamos de su vida y me dio sus bendiciones. Adem\u00e1s, tengo el recuerdo con Javier Sol\u00eds. Ellos me han llenado con sus almas y esa m\u00fasica de all\u00e1 me ha hecho vibrar. Ahora tomo todo eso y lo intento expresar y transmitir a trav\u00e9s del flamenco. El repertorio s\u00ed da para eso, pero no quer\u00eda que fuera un proyecto de colaboraciones. Se trataba de que el Cigala cantara y expresara desde su propuesta. El proyecto tiene colaboraciones majestuosas respecto a lo musical, que me han hecho emocionarme y sentir. Cada d\u00eda que llegaba a los estudios en M\u00e9xico a grabar, me encontraba con una aventura nueva, diferente a la del d\u00eda anterior. Era un trabajo de todo el d\u00eda: entraba, grababa, o\u00eda, sal\u00eda a revisar las cuerdas... Y de pronto, 'voil\u00e0':\u00a0se hac\u00eda la m\u00fasica, la magia. Era humano, enternecedor, era algo muy de verdad. Fue complicado encontrar los temas que de verdad me quedaran bien a m\u00ed, que yo me sintiera c\u00f3modo con ellos. Tuve encontronazos. Los cl\u00e1sicos los has o\u00eddo muchas veces, entonces tienes que ser muy atento a todos sus sonidos, para no pasar nada por alto. Hay que estar alerta. Yo oigo mis canciones en soledad, en silencio, para ser m\u00e1s cr\u00edtico. O a veces les doy unos d\u00edas para alcanzar a reflexionar y refrescarme. Pero el mayor reto fue grabar el disco con todo esto que nos ha venido, con la pandemia. Tuve que grabar muchas cosas desde casa despu\u00e9s de regresar de M\u00e9xico. Esto me ha tra\u00eddo altos y bajos. Me levanto unos d\u00edas con m\u00e1s \u00e1nimos que otros. Pero el poder de la m\u00fasica me hace sentirme libre. \u00bfSabes qu\u00e9 me pasaba mientras grababa? Yo me met\u00eda al estudio a cantar de una manera con una m\u00e9trica y una estructura, pero mis dejes en la voz me llevaban hacia otro lugar. Hac\u00edamos tomas diferentes y luego la cosa se complicaba a la hora de escoger cu\u00e1l hab\u00eda quedado mejor. Eran los mismos temas con los mismos arreglos, pero sonaban diferente en cada ensayo. Y no me parec\u00eda mal, yo quer\u00eda estar suelto, dejarme llevar. (Adem\u00e1s: \u2018Ser un rock star no significa nada\u2019: Fito P\u00e1ez)En los boleros me sent\u00ed m\u00e1s libre. A 'B\u00e9same mucho' le metimos saz\u00f3n: le mezclamos guaguanc\u00f3, interpretado por la Cali Salsa Big Band. Y todo sali\u00f3 de la improvisaci\u00f3n. No, no, m\u00e1s bien de la inspiraci\u00f3n. No quer\u00edamos llegar con ideas preconcebidas. Prob\u00e1bamos y lo que no funcionaba, lo quit\u00e1bamos. No creo que cambie en un sentido negativo. La m\u00fasica va a seguir llegando a nuestros corazones. Tampoco creo que pase con nuestro cine o nuestro teatro. Pronto nos veremos en un concierto y diremos: \u201c\u00a1Ole!\u201d. MATEO ARIAS ORTIZRedacci\u00f3n DomingoEL TIEMPOEn Twitter e Instagram: @mateoariasortiz", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/entrevista-a-diego-el-cigala-de-el-tiempo-en-2020-506524", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La pandemia, \u00bfexcusa perfecta para que nos reemplacen los robots?", "contenido": " Los robots son una alternativa que ha comenzado a ser usada en algunos pa\u00edses que buscan un seguro retorno a la \u2018normalidad\u2019 durante la pandemia por el nuevo coronavirus. De esta manera se reduce el contacto entre humanos y se mantiene parte del distanciamiento social recomendado. Uno de los pa\u00edses que ha comenzado a usar bartenders y meseros robots es Corea del Sur. Desde que comenz\u00f3 la crisis sanitaria en el pa\u00eds asi\u00e1tico cada vez son m\u00e1s los robots que se usan en \u00e1reas de servicio. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los robots tambi\u00e9n se adaptan al mundo con coronavirus). Uno de los robots m\u00e1s populares se encuentra en Coffee Bar K, un bar ubicado en la capital Se\u00fal. Su nombre es Cabo, mide 1.83 metros de alto, usa un chaleco y corbat\u00edn y \u2018narra\u2019 sus acciones mientras talla hielo en forma esf\u00e9rica para un whisky en las rocas detr\u00e1s de la barra.\u201c\u00bfVes esto? Se ha hecho una hermosa bola de hielo. Disfruta un poco de whisky fr\u00edo\u201d, dice el robot en coreano. Cabo hizo su debut en 2017, pero su presencia es tranquilizante ahora que el bar busca alentar a los clientes a regresar a sus instalaciones despu\u00e9s del brote del nuevo coronavirus.\"Dado que este espacio generalmente est\u00e1 lleno de personas, los clientes tienden a sentirse muy ansiosos\", dijo a la agencia de noticias 'Reuters' Choi Won-woo, un cantinero humano que prepara las bebidas. \"Creo que se sentir\u00edan m\u00e1s seguros si el robot sirve el hielo en lugar de hacerlo nosotros mismos\", a\u00f1adi\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Sony y ANA crear\u00e1n robots remotos para limitar el contacto humano). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea este video aqu\u00ed).\u201cLos robots preparan bebidas sin contacto, me gusta. Creo que incluso los preparan mejor que una persona\u201d, opina Kim Seo-Yeon, cliente del bar en Se\u00fal.\u00a0Se estima que 30 nuevos caf\u00e9s con esta tecnolog\u00eda abrir\u00e1n en los pr\u00f3ximos meses en Corea del Sur, pa\u00eds que control\u00f3 la pandemia sin cuarentena y que, hasta el momento, registra una cifra moderada de m\u00e1s de 11.800 contagios y 274 fallecidos. Esto a pesar de estar ubicado muy cerca a China. En Pa\u00edses Bajos\u00a0tambi\u00e9n se instalaron meseros robots para disminuir el tr\u00e1nsito de humanos y prevenir contagios del nuevo coronavirus. Los robots atienden a los comensales y sirven los alimentos en los restaurantes m\u00e1s prestigiosos del pa\u00eds europeo. Uno de estos es el Royal Palace, ubicado en Renesse. Seg\u00fan la agencia de noticia 'AP', su due\u00f1o, Shao Song Hu, compr\u00f3 cada uno de los aparatos a 1.200 d\u00f3lares antes de la pandemia con el fin de atraer a los clientes. Durante esta coyuntura ha encontrado en estos robots blancos con delantales rojos una alternativa para que las personas sientan seguridad durante la crisis sanitaria, teniendo en cuenta que los camareros podr\u00edan ser objetivos f\u00e1ciles de contagio pues tienen contacto con muchos clientes.(Le puede interesar:\u00a0Rappi comienza pruebas piloto de domicilios con robots). Otro ejemplo de la automatizaci\u00f3n se encuentra en Kigali, Ruanda. En la capital del pa\u00eds africano cuentan con profesionales de la salud rob\u00f3ticos que ayudan a los m\u00e9dicos que combaten el nuevo coronavirus en primera l\u00ednea. Seg\u00fan report\u00f3 'Reuters', estos m\u00e9dicos robots fueron desarrollados por la empresa belga Zora Bots y los don\u00f3 el programa de las Naciones Unidas para el desarrollo de Ruanda.\u201cRealizan el 50% del trabajo t\u00e9cnico: toman signos vitales, temperatura y entregan mensajes de video o comentarios entre m\u00e9dicos y pacientes\u201d, cuenta David Turatsinze, doctor en el centro de salud Kanyinya, en Kigali. En Singapur tambi\u00e9n se implement\u00f3 un perro robot al estilo de un cap\u00edtulo de la serie de Netlix \u2018Black Mirror\u2019. Spot es el nombre del canino rob\u00f3tico creado por la compa\u00f1\u00eda tecnol\u00f3gica Boston Dynamics. Este dispositivo est\u00e1 dise\u00f1ado para transitar por las calles y espacios p\u00fablicos para comprobar que las personas cumplan con el distanciamiento social. Spot tiene sensores y c\u00e1maras de 360 grados, puede correr a una velocidad de 1,6 metros por segundo y es capaz de soportar temperaturas desde los -20 grados cent\u00edgrados hasta los 45 grados cent\u00edgrados. Tambi\u00e9n emite diferentes mensajes a la comunidad relacionados con la importancia de mantener el aislamiento social.(Lea tambi\u00e9n: Con perro robot buscar\u00e1n mantener distancia f\u00edsica durante cuarentena). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver este video aqu\u00ed). Un ejemplo mucho m\u00e1s cercano se presenta en\u00a0Medell\u00edn, donde Kiwibot, un robot dise\u00f1ado por un equipo de colombianos, comenz\u00f3 a hacer domicilios durante la pandemia.En alianza con Rappi despachan 120 entregas diarias en algunas zonas de El Poblado y Envigado. En las entregas env\u00edan pedidos de productos de supermercado, farmacia y \u00f3rdenes de restaurantes. Cuando el pedido es un poco grande env\u00edan dos Kiwis. Seg\u00fan narr\u00f3 la gerente de operaciones de Kiwicampus, Stephanie Falla, a EL TIEMPO, esta segunda generaci\u00f3n de robots, que ya hace domicilios en Estados Unidos y que est\u00e1 en fase de pruebas de operaci\u00f3n en Medell\u00edn, fue producida en China y ensamblada en Colombia. Estos aparatos funcionan con un software que mezcla autonom\u00eda, bajo la inteligencia artificial, y la supervisi\u00f3n constante para vigilar sus operaciones. Adem\u00e1s cuentan con\u00a0un sistema de sens\u00f3rica frente a la distancia con los objetos.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los robots que empiezan a hacer los domicilios de Rappi en Medell\u00edn). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver este video aqu\u00ed). La pandemia ha servido como catalizador de una automatizaci\u00f3n que antes ya estaba justificada pero que ahora se vuelve indispensable. De hecho, seg\u00fan un estudio divulgado en el m\u00e1s reciente Foro Econ\u00f3mico de Davos, m\u00e1s de cinco millones de empleos van a eliminarse en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os por cuenta de los robots inteligentes. Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/paises-comienzan-a-usar-robots-para-atender-la-pandemia-del-nuevo-coronavirus-505066", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Silvio Rodr\u00edguez vuelve a ser un trovador con guitarra", "contenido": " Este el Silvio m\u00e1s esencial, el de las letras inspiradas por cotidianidades: aquel al que dej\u00f3 el tren por impuntual, el momento de la vida que se refleja en el espejo del pasado, los hechos inevitables. Rodr\u00edguez, para el gusto de sus m\u00e1s ac\u00e9rrimos seguidores, ha vuelto con lo sencillo, hasta en lo instrumental.'Para la espera' es el compendio de 13 composiciones, una de ellas instrumental, todas escritas y producidas por el cubano, de 73 a\u00f1os, que firma ic\u00f3nicos temas como 'Ojal\u00e1', 'La maza' y 'Mi unicornio azul'. \u201cHablando objetivamente, es m\u00e1s c\u00f3modo tocar con m\u00fasicos, porque puedes concentrarte m\u00e1s en la interpretaci\u00f3n vocal. Autoacompa\u00f1arse, aunque obtiene un resultado m\u00e1s personal, multiplica la responsabilidad, son m\u00e1s funciones simult\u00e1neas, es m\u00e1s complejo. Suelo trabajar mucho con los m\u00fasicos por esa raz\u00f3n. Porque intento que el ensamble llegue al grado de compenetraci\u00f3n que alcanzo con la guitarra. Si se trabaja adecuadamente puede haber muy buenos resultados. Mis compa\u00f1eros m\u00fasicos a menudo sufren esa obsesi\u00f3n que tengo, pero lo cierto es que lo entienden y trabajan conmigo en ese sentido\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Salas de cine en el mundo reabren e intentan salir de su agon\u00eda) Es la primera vez que Rodr\u00edguez lanzar\u00e1 un disco solamente en plataformas digitales; pero quiere \u201cque la gente aqu\u00ed en Cuba lo tenga, que lo copien, que lo graben. Quiero regalarles este disco a los cubanos\u201d.Despu\u00e9s de Amor\u00edos, del 2015, \u00e1lbum en el que cont\u00f3 con acompa\u00f1amiento de banda de jazz, Silvio ha vuelto a ser trovador con guitarra. En 'Para la espera' incluye los cortes 'La adivinanza', 'Aunque no quiero veo que me alejo', 'Conteo atr\u00e1s', 'Noche sin fin y mar', 'Viene la cosa', 'Jug\u00e1bamos a ser Dios', 'Si Lucifer volviera al para\u00edso', 'Una sombra', 'Los aliviadores', 'Modo frigio (tema so\u00f1ado)', 'Danz\u00f3n para la espera', 'Despu\u00e9s de vivir' y 'P\u00e1gina final' (que es instrumental)-. \u201cEn general \u2013resume\u2013 el disco est\u00e1 hecho de canciones que, aunque haya sentimientos afines, son muy distintas entre s\u00ed, y eso es algo que me complace. Eso y que no hay violencia. Son canciones introspectivas, suavecitas; aunque nunca me gustaron las canciones bonitas\u201d.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0'Seinfeld': as\u00ed logr\u00f3 esta comedia de la nada ser un cl\u00e1sico) \u00bfCu\u00e1les son las canciones bonitas?Esas que son as\u00ed, mel\u00f3dicas... No las persigo ni las odio tampoco, pero desconf\u00edo un poco de lo bonito, por principio.Solo tres canciones del disco no son in\u00e9ditas. 'Viene la cosa' es una de ellas, cantada varias veces en los conciertos en los barrios, que ya suman 109 a lo largo de m\u00e1s de diez a\u00f1os\u201d. 'Jug\u00e1bamos a Dios' es otra. La hice para 'Afinidades' -cuenta-, una pel\u00edcula de Pichy [Jorge Perugorr\u00eda] y Vladimir Cruz sobre la corrupci\u00f3n. Entonces yo quise compensar ese tema con algo de la inocencia original, de que llegamos a esto pero antes fuimos de otra manera, tuvimos otro pasado. 'Si Lucifer volviera al para\u00edso' tambi\u00e9n trata sobre el desv\u00edo, el destino que no fue, lo que pudo ser otra cosa o tomar un camino diferente. A m\u00ed siempre me fascin\u00f3 esa historia de que Lucifer hab\u00eda sido un \u00e1ngel. T\u00fa me dices que lo m\u00e1s malo que hay... hab\u00eda sido un \u00e1ngel, \u00a1\u00bffue \u00e1ngel?!.(De su inter\u00e9s:\u00a0\u2018La peste del insomnio\u2019 es la pandemia en palabras de Garc\u00eda M\u00e1rquez) \u00bfPor qu\u00e9 le fascin\u00f3? Descubrir que el s\u00edmbolo del mal, Lucifer (portador de la luz), fue primero uno de los arc\u00e1ngeles de Dios; esto, y el hecho de que despu\u00e9s adoptara el nombre de Sat\u00e1n (oponente o adversario), me hizo pensar que este tema crucial de la cultura cristiana \u2013que en diversos sentidos heredamos\u2013 viene de una diferencia de opiniones, de un hijo que se rebela a los preceptos paternos, de un hecho generacional. Ese es un tema. Que no se detiene ah\u00ed, porque contin\u00faa con la posibilidad de que el supuesto diablo de tiempos gloriosos ya no sea tal sino m\u00e1s bien un pobre diablo del que algunos hacen mofa. Pasa en la vida en muy diferentes direcciones, sobre todo a quienes tienen la costumbre de alardear (de lo que sea).(Puede ser de inter\u00e9s:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 el 'air fryer' le ha gustado tanto a quienes lo han usado?) \u00bfHa compuesto algo en estos d\u00edas de aislamiento?No he tocado la guitarra. La paso escribiendo, pintando, atendiendo el blog y disfrutando de mi familia.Cree que despu\u00e9s de la pandemia, \u00bfseguir\u00e1 igual la vida? Hay muchos pensadores de distinto calibre y tendencias reflexionando sobre lo que estamos viviendo. Yo personalmente no creo que el mundo vaya a cambiar mucho. Vamos a tratar de volver a ser nosotros, para bien y para mal. Ya estamos mal acostumbrados y mal hechos, y hay muchos intereses con poder. S\u00ed creo que es posible que todo esto nos ayude a reflexionar sobre la libertad y la transparencia.\u00bfSigue sinti\u00e9ndose en control de su blog?No. Ahora soy un servidor p\u00fablico\u2013se r\u00ede\u2013. Empec\u00e9 siendo el due\u00f1o y ahora estoy en funci\u00f3n del colectivo. No me desagrada eso, pero me recuerda por qu\u00e9 nunca me atrajo la pol\u00edtica. No tengo lo que hay que tener para estar 24 horas dedicado al p\u00fablico. Me necesito, necesito tener rinconcitos propios para hacer lo que tenga ganas de hacer. Con los a\u00f1os uno cada vez m\u00e1s quiere hacer solamente lo que tiene ganas de hacer.(Encuentre tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQui\u00e9n responde por la quiebra de los teatros en Colombia?)\u00a0 \u00bfC\u00f3mo entra el p\u00fablico en eso?Nunca me gust\u00f3 el p\u00fablico, los escenarios. Yo sal\u00ed porque entend\u00ed que deb\u00eda y porque quise hacerlo, y s\u00ed, puede que haya cogido alg\u00fan vicio de eso. Uno era m\u00e1s joven y necesitaba probar cosas, probarse cosas, y eso est\u00e1 bien si uno tiene algo interesante que decir; pero tampoco es lo m\u00e1s grande: hay cosas mucho m\u00e1s grandes.Sin embargo, dicen que el p\u00fablico es lo m\u00e1s grande que tiene un artista\u2026Bueno, el p\u00fablico es el que hace al artista; pero a la vez tambi\u00e9n hay grandes artistas sin mucho p\u00fablico, y personas que no son artistas y s\u00ed lo tienen. La escena y la relaci\u00f3n con el p\u00fablico tienen mucho extra art\u00edstico que influye. En los conciertos en los barrios por ejemplo eso es distinto, porque no es propiamente \"un p\u00fablico\", sino personas que est\u00e1n en sus casas, y somos nosotros los que vamos. Yo quiero ir all\u00ed a compartir, nadie pag\u00f3 para vernos. En ese sentido los barrios rompen esa din\u00e1mica de espect\u00e1culo, y es lo apasionante. REDACCI\u00d3N CULTURA*Con entrevista cedida por Altafonte ColombiaEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/silvio-rodriguez-habla-de-su-nuevo-album-para-la-espera-506982", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "ProJeric\u00f3 y la transformaci\u00f3n del suroeste antioque\u00f1o", "contenido": " M\u00e1s de 121 kil\u00f3metros de v\u00edas ser\u00e1n rehabilitados, una red de salud beneficiar\u00e1 a 147.000 personas y un fondo de transformaci\u00f3n productiva que se inicia con 1.000 millones de pesos son algunos de los proyectos que perfil\u00f3 la Fundaci\u00f3n ProJeric\u00f3 y que van potenciar el desarrollo en el suroeste antioque\u00f1o. Esta entidad, que naci\u00f3 hace un a\u00f1o, tiene como objetivo compartir las utilidades del proyecto minero de Cobre Quebradona (MCQ) a la par que apalanca el crecimiento productivo de esta zona del departamento de Antioquia.\u201cEstamos hablando de una nueva centralidad en la regi\u00f3n, en donde las personas cuenten con las oportunidades necesarias para que no se tengan que ir a otras ciudades buscando trabajo o los j\u00f3venes, educaci\u00f3n, sino que se queden y progresen en su tierra\u201d, dijo Mariana Jaramillo, gerente de la Fundaci\u00f3n ProJeric\u00f3.Para cumplir con estas metas, ProJeric\u00f3 recibe financiamiento de acuerdo con las etapas que vaya cumpliendo la Minera de Cobre Quebradona, proyecto de AngloGold Ashanti Colombia (ver recuadro).Por ejemplo, en el 2018, en la primera fase, al completar los estudios de miner\u00eda, se destinaron 300.000 d\u00f3lares para la fundaci\u00f3n; en la segunda fase, cuando se hizo la declaraci\u00f3n de reservas se sumaron otros 300.000 d\u00f3lares, y el a\u00f1o pasado, luego de radicar el estudio de impactos ambientales, se depositaron 400.000 d\u00f3lares m\u00e1s.De llegar a aprobarse el estudio de impacto ambiental, a la fundaci\u00f3n llegar\u00edan 800.000 d\u00f3lares. Este proceso se repetir\u00e1 durante las fases de construcci\u00f3n del proyecto minero (cuatro a\u00f1os) y la fase de operaci\u00f3n (durante 21 a\u00f1os) de la mina, momentos en los que ProJeric\u00f3 recibir\u00e1 m\u00ednimo dos millones de d\u00f3lares al a\u00f1o (ver gr\u00e1fico). Ser\u00e1n $ 200.000 millones en v\u00edasPara mejorar la productividad, incentivar el turismo en la regi\u00f3n y evitar posibles deslizamientos, uno de los principales proyectos es el mejoramiento de la red vial de Jeric\u00f3 y de las rutas que lo comunican con otros municipios aleda\u00f1os.\u201cUna de las v\u00edas que ser\u00e1n intervenidas es la del anillo perimetral de Jeric\u00f3, que mejorar\u00e1 el desarrollo urbano del municipio. Este primer tramo tambi\u00e9n funcionar\u00e1 como cord\u00f3n de protecci\u00f3n para evitar deslizamientos, como los que ocurrieron en noviembre del a\u00f1o pasado por las lluvias\u201d, dijo Diego G\u00f3mez, representante de Ecsim, fundaci\u00f3n con la que trabaja ProJeric\u00f3 para realizar estos proyectos de transformaci\u00f3n.\u201cCon los recursos que aportar\u00eda Pro- Jeric\u00f3 esperamos mejorar unos anillos viales indispensables para el municipio, como el que comprende todo el c\u00edrculo de la cabecera urbana de Jeric\u00f3. Estas obras realmente nos dar\u00e1n un desarrollo vial\u201d, asegur\u00f3 el alcalde de Jeric\u00f3, David Toro.Otras de las v\u00edas que pavimentar\u00e1n y que ser\u00e1n de gran importancia son las que conducen hacia Palocabildo y Puente Iglesias; estas facilitar\u00e1n que durante el invierno los agricultores puedan sacar sus productos.En total ser\u00e1n intervenidos 121,6 km de v\u00edas, distribuidos en 10 tramos, con una inversi\u00f3n de $ 200.000 millones. Esto facilitar\u00e1 la movilizaci\u00f3n de los 13.000 jericoanos, los 17.000 pobladores de T\u00e1mesis y m\u00ednimo 20.000 habitantes del municipio de Andes.Hospital, en Puente IglesiasSeg\u00fan la Encuesta Nacional de Calidad de Vida, de cada 100 personas que salen de Jeric\u00f3, 35,2 lo hacen en busca de servicios de salud ya que el actual sistema del municipio se queda corto para atender sus necesidades.Para mitigar esto, otro de los desaf\u00edos es crear una red integral de atenci\u00f3n de salud p\u00fablico-privada en la que, adem\u00e1s de potenciar hospitales de 12 municipios del suroeste antioque\u00f1o, tambi\u00e9n se construir\u00e1 uno.\u201cEste nuevo hospital se har\u00e1 en Puente Iglesias, ya que es un municipio equidistante entre los dem\u00e1s. All\u00ed ser\u00e1 el centro de esta red de salud, que beneficiar\u00e1 a m\u00e1s de 147.000 personas luego de una inversi\u00f3n de $ 150.000 millones\u201d, afirm\u00f3 Diego G\u00f3mez, de Ecsim.De aprobarse la licencia ambiental del MCQ, la construcci\u00f3n del hospital tardar\u00eda tres a\u00f1os. Este proyecto fue discutido y trabajado de la mano con la Secretar\u00eda de Salud Departamental. Caf\u00e9, Carriel & Arrieros Aunque la siembra de caf\u00e9 es una actividad tradicional en Jeric\u00f3, quienes lo cultivan no contaban con una entidad local que los representara; por esto, ProJeric\u00f3 se ali\u00f3 con Mastercol, un exportador de este producto, para crear Caf\u00e9, Carriel & Arrieros, la primera asociaci\u00f3n de caficultores de este municipio.\u201cEn la asociaci\u00f3n contamos inicialmente con 23 productores, con quienes hicimos catas con su propio caf\u00e9, les dimos una retroalimentaci\u00f3n y varios talleres. La idea es que puedan exportar su caf\u00e9 y llegar a Estados Unidos, Australia, Inglaterra y Alemania\u201d, manifest\u00f3 Natalia Mej\u00eda, gerente de Mastercol. Otra meta que tiene la asociaci\u00f3n es que a sus miembros, a quienes se les hizo un estudio de suelos de sus fincas, se les compre la cosecha por un valor 20 % superior a lo que la estaban vendiendo antes. \u201cEl 70 % de los habitantes de Jeric\u00f3 producimos caf\u00e9, por lo que las capacitaciones que hemos recibido como en secado del grano y la producci\u00f3n de abono org\u00e1nico han sido muy importantes para mejorar la calidad de nuestro producto\u201d, dijo Sandra Patricia Casta\u00f1o, caficultora y miembro de Caf\u00e9, Carriel & Arrieros.En cifras, el proyecto minero subterr\u00e1neo de Cobre Quebradona AngloGold Ashanti Colombia es la empresa responsable de la Minera de Cobre Quebradona, a la espera de la aprobaci\u00f3n de la licencia ambiental por parte de la Anla para iniciar el proyecto en el que se extraer\u00edan 4,9 millones de toneladas de concentrado polimet\u00e1lico, se generar\u00edan unos 3.000 empleos en construcci\u00f3n y 1.500 en operaci\u00f3n y le dejar\u00eda $64.000 millones anuales en regal\u00edas al pa\u00eds. \u2018So\u00f1amos que Jeric\u00f3 tenga la mejor banda marcial del pa\u00eds\u2019Uno de los valores culturales m\u00e1s importantes que ten\u00eda Jeric\u00f3 era su banda marcial, que con el pasar de los a\u00f1os se ha ido diluyendo debido a que muchos j\u00f3venes se han ido a Medell\u00edn y a otras ciudades en busca de nuevas oportunidades.Para recuperar ese potencial de la banda y para que los j\u00f3venes desarrollen sus talentos y tengan una alternativa para el aprovechamiento de su tiempo libre, la Fundaci\u00f3n ProJeric\u00f3 acudi\u00f3 a Son Bat\u00e1, una colectividad art\u00edstica que naci\u00f3 en la comuna 13 de Medell\u00edn hace 18 a\u00f1os.\u201cSomos una organizaci\u00f3n por la que han pasado m\u00e1s de 4.000 ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes, quienes, a trav\u00e9s de nuestra metodolog\u00eda del arte como herramienta de transformaci\u00f3n social, generan un cambio profundo en sus vidas\u201d, dijo John Jaime S\u00e1nchez, uno de los cofundadores de la Corporaci\u00f3n Afrocolombiana Son Bat\u00e1. Cerca de 100 j\u00f3venes de este municipio recibir\u00e1n clases y la dotaci\u00f3n necesaria para formar una banda marcial, que buscar\u00e1 ser el referente no solo en Antioquia, sino en todo el pa\u00eds. \"So\u00f1amos con recuperar toda esa riqueza cultural y lograr que Jeric\u00f3 tenga la mejor banda marcial de Colombia. No solo se trata de que los chicos toquen bien un instrumento, sino que cuenten con una formaci\u00f3n humana, que cree a los nuevos l\u00edderes que necesita el municipio\u201d, dijo S\u00e1nchez, tambi\u00e9n conocido como Capit\u00e1n J.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/projerico-y-la-transformacion-del-suroeste-antioqueno-505992", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed festej\u00f3 en el hospital su cumplea\u00f1os 34 el arquero del Galatasaray", "contenido": " El portero internacional uruguayo Fernando Muslera, capit\u00e1n del Galatasaray turco, ha sido operado con \u00e9xito este martes de la grave fractura de tibia y peron\u00e9 que sufri\u00f3 el domingo, durante un encuentro contra el Rizespor. \"Fue operado a las 08:00 de la ma\u00f1ana. La intervenci\u00f3n dur\u00f3 dos horas y media y fue una operaci\u00f3n exitosa, sin problemas\", se\u00f1al\u00f3 la emisora NTVspor.Le puede interesar (Esta es la situaci\u00f3n m\u00e9dica del profe Luis Fernando Montoya)Muslera comparti\u00f3 con familiares y amigos este martes y celebr\u00f3 en la cama del hospital su cumplea\u00f1os 34. Si se encuentra desde la app de EL TIEMPO vea el video aqu\u00ed.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/video-portero-del-galatasaray-fernando-muslera-celebro-su-cumpleanos-en-el-hospital-507356", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Dudas sobre la salud de Donald Trump tras caminata inestable", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/video-de-donald-trump-caminando-con-dificultad-genera-preocupacion-por-su-salud-507166", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El aporte secreto de Colombia en la 'cacer\u00eda' de \u00c1lex Saab", "contenido": " El domingo a mediod\u00eda, 48 horas despu\u00e9s del arresto en Cabo Verde del colombiano \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, el procurador de ese pa\u00eds finalmente se refiri\u00f3 al caso. En declaraciones al RCV \u2013retomadas por el portal local A Na\u00e7\u00e3o\u2013 Jos\u00e9 Landim dijo que las autoridades de su pa\u00eds ten\u00edan la obligaci\u00f3n de detener Saab. (Le puede interesar: As\u00ed fue la cacer\u00eda de \u00c1lex Saab, el se\u00f1alado testaferro de Maduro9. \u201cHab\u00eda una orden internacional, con circular roja en la oficina de Interpol (...), pas\u00f3 y fue arrestado, como podr\u00eda suceder en cualquier otro pa\u00eds por donde pasara\u201d, se\u00f1al\u00f3 Landim.El funcionario hace referencia a la solicitud basada en la investigaci\u00f3n por corrupci\u00f3n y lavado de activos contra Saab, vinculada con la consecuci\u00f3n de contratos para construir casas subsidiadas para el r\u00e9gimen.(Lo invitamos a leer: Venezuela sale en defensa de \u00c1lex Saab: dice que arresto es arbitrario).Sin embargo, es claro que Estados Unidos quiere a Saab porque cree que es la ruta para llegar a las fortunas il\u00edcitas de Maduro y su s\u00e9quito, y para conocer movimientos de oro y acuerdos con Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia. En todo caso, el procurador Landim explic\u00f3 que est\u00e1n abiertos dos procesos de manera paralela.\u201cHay un proceso de extradici\u00f3n, que es lo que est\u00e1 sucediendo en este momento\u201d, dijo. \u200bY Saab, tras su arresto, deber\u00e1 presentarse ante un juez para llevar a cabo la legalizaci\u00f3n de su captura para la validaci\u00f3n de su detenci\u00f3n con fines de extradici\u00f3n.Seg\u00fan el funcionario, quien lleva 8 meses en el cargo, el pa\u00eds que solicit\u00f3 la circular roja (en este caso Estados Unidos) tendr\u00e1 que enviar la solicitud de extradici\u00f3n para echar a andar el proceso.\u201cPor ahora, solo hay una detenci\u00f3n para extradici\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3 Landim. Y aclar\u00f3 que el pa\u00eds que solicit\u00f3 la extradici\u00f3n ahora tiene 18 d\u00edas para formalizarla.Sin embargo, este per\u00edodo puede extenderse hasta 40 d\u00edas. No obstante, en estados Unidos est\u00e1n seguros que Saab aterrizar\u00e1 antes del mes de julio.(Lo invitamos a leer:\u00a0Cabo Verde confirm\u00f3 que hay un proceso de extradici\u00f3n contra \u00c1lex Saab).Cuando se le pregunt\u00f3 al Procurador bajo qu\u00e9 figura ser\u00eda enviado Saab a Estados Unidos, si no hay tratado de extradici\u00f3n, dijo que se aplicar\u00e1 la reciprocidad. \u201cCabo Verde es miembro de las Naciones Unidas, como la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo; como tal, es parte de las convenciones de la ONU sobre diversos delitos. Me refiero al crimen organizado, la corrupci\u00f3n, el narcotr\u00e1fico\u201d, enfatiz\u00f3.Y dijo que a trav\u00e9s de esta ruta, se incluye el acuerdo de extradici\u00f3n. El procurador de Cabo Vede, sin embargo, no se refiri\u00f3 a la queja de Venezuela en la que asegura que la detenci\u00f3n fue arbitraria e irregular.Seg\u00fan el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, Saab fue arrestado el 12 de junio, pero la circular roja es del 13 de junio. Adem\u00e1s, Venezuela le dio a Saab estatus diplom\u00e1tico al se\u00f1alar que, debido a las sanciones impuestas por Estados Unidos, se encontraba en Cabo Verde en calidad de agente del Gobierno Bolivariano de Venezuela, adelantando gestiones relacionadas con la obtenci\u00f3n de alimentos, medicamentos y productos m\u00e9dicos para atender la pandemia.Se trata de un mecanismo legal y, para fuentes en Caracas, humanitario para que Cabo Verde les entregue a Saab.  De hecho, se conoci\u00f3 extraoficialmente que Venezuela estar\u00eda acudiendo a sus aliados \u2013Rusia, Turqu\u00eda e Ir\u00e1n\u2013 para que el Gobierno de Cabo Verde incline la balanza a su favor y les entregue a \u2018su ciudadano\u2019 y \u2018agente\u2019 \u00c1lex Saab.En Estados Unidos, por el contrario, dan por descontado que regresar\u00e1n con el colombiano, echando mano del acuerdo de cooperaci\u00f3n judicial que firmaron con su Gobierno en septiembre de 2019 y que cubre los delitos de narcotr\u00e1fico, lavado de activos y acciones de organizaciones criminales.\u201cEste tipo de tr\u00e1mite \u2013que no es una extradici\u00f3n\u2013 suele durar desde 2 hasta 15 d\u00edas\u201d, se\u00f1al\u00f3 una fuente federal. Y agreg\u00f3 que las investigaciones sobre Saab y a su entorno contin\u00faan, para dejar en evidencia a un grupo de empresarios \u2013incluidos varios colombianos\u2013 que le han ayudado en sus prop\u00f3sitos y que aparecen en organigramas federales conocidos de primera mano por EL TIEMPO. En efecto, Colombia hizo parte de la investigaci\u00f3n que termin\u00f3 con la captura de Saab tras acorralarlo judicialmente.Desde 2018 (finales del gobierno Santos), se empez\u00f3 a recaudar evidencia a trav\u00e9s de un grupo \u00e9lite de investigadores, liderado por el ICE, la DEA, la Uiaf, la Fiscal\u00eda de Colombia y la Polic\u00eda Fiscal y Aduanera (Polfa), en cabeza del general Juan Carlos Buitrago. A trav\u00e9s de actividades de inteligencia e investigaci\u00f3n, se identificaron las personas y empresas que hacen parte del emporio de Saab en M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana, Panam\u00e1, Ecuador y Colombia.\u201cEn Colombia, la operaci\u00f3n se bautiz\u00f3 Asap... \u00c1lex Saab y \u00c1lvaro Pulido (su socio), y coincid\u00eda con su significado en ingl\u00e9s As soon as posible, debido a la urgencia de su captura luego de que se fug\u00f3 de Colombia, en diciembre de 2018, cuando un agente de la Dij\u00edn filtr\u00f3 las \u00f3rdenes de captura\u201d, asegur\u00f3 una fuente federal. Y agreg\u00f3 que entre los contactos claves de Saab hay empresarios en Bogot\u00e1 y de la costa norte de Colombia, dedicados a manejar el negocio de las llamadas cajas Clap y del oro.  Algunos de ellos tienen m\u00faltiples registros de viajes a Caracas, Turqu\u00eda y Emiratos \u00c1rabes. De hecho, EL TIEMPO estableci\u00f3 que, en febrero de este a\u00f1o, antes de que se desatara la alerta sanitaria por la pandemia, estaba programada una reuni\u00f3n con fiscales de Nueva York, con miras a agilizar el proceso contra Saab por lavado de dinero a favor del r\u00e9gimen de Maduro.Adem\u00e1s, que Estados Unidos est\u00e1 interesado en un empresario que hace algunos meses sali\u00f3 a relucir en dos sonados episodios vinculados al narcotr\u00e1fico.Reporteros de este diario ubicaron al hoy general (r) Juan Carlos Buitrago, quien confirm\u00f3 la informaci\u00f3n.\u201cDesde el 2011, \u00c1lex Saab utiliz\u00f3 toda clase de estrategias para evadir la justicia colombiana \u2013dijo el general\u2013. Ahora, EE. UU. tiene en sus manos el alfil m\u00e1s poderoso a trav\u00e9s del cual se lavaba dinero para el r\u00e9gimen de Maduro usando las Clap, el tr\u00e1fico de oro e inversiones en el Caribe, Europa y Asia\u201d.Y agreg\u00f3: \u201cAhora vienen nuevos indictments contra sus testaferros y empresas en Colombia, Panam\u00e1, M\u00e9xico, el Caribe y Ecuador\u201d.Por ahora, Venezuela no se ha referido a las declaraciones del Procurador de Cabo Verde. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-papel-de-colombia-en-su-captura-en-cabo-verde-506950", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Llegamos porque hay gran potencial para crecer: Zurich", "contenido": " Con cinco a\u00f1os de operaci\u00f3n en el pa\u00eds y tras recibir en febrero el visto bueno de la Superintendencia Financiera, para fusionar a la australiana QBE Seguros, la aseguradora Zurich inicia una segunda fase de expansi\u00f3n. Juan Carlos Realphe, presidente de la firma en Colombia, le dijo a EL TIEMPO que uno de los objetivos es triplicar su operaci\u00f3n de ac\u00e1 al 2024, para lo cual, solo este a\u00f1o, invertir\u00e1n 2,2 millones de d\u00f3lares y desplegar\u00e1n una agresiva estrategia.(Lea tambi\u00e9n: Chilena Kunstmann quiere traer sus bares a Colombia). \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el potencial asegurador del pa\u00eds?Colombia, a pesar de tener un mercado de seguros de los m\u00e1s desarrollados y competidos de la regi\u00f3n, tambi\u00e9n muestra una baja penetraci\u00f3n como proporci\u00f3n del PIB (2,9 por ciento), sobre todo en los seguros de personas. All\u00ed hay grandes oportunidades, as\u00ed como en el tema de infraestructura. Estamos ac\u00e1 porque vemos gran potencial para crecer.\u00bfQu\u00e9 viene tras la fusi\u00f3n con QBE?Al cierre del 2019, la compa\u00f1\u00eda tuvo ingresos del orden de los 200.000 millones de pesos, lo cual es muy positivo si se tiene en cuenta que empezamos de cero hace cinco a\u00f1os en Colombia. El objetivo para los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os parte no solo de un n\u00famero, sino de una ambici\u00f3n, que es estar entre las cinco primeras marcas de seguros del pa\u00eds, en las preferencias de nuestros clientes. Otro objetivo para el 2024 es ser una compa\u00f1\u00eda con m\u00e1s de 700.000 millones de pesos en ingresos, tres veces m\u00e1s de lo que tenemos hoy.\u00bfC\u00f3mo lograrlo con la situaci\u00f3n actual?Zurich ha crecido bien y fuerte en el segmento corporativo, somos buenos proveedores de productos y servicios para las grandes empresas comerciales e industriales. Pero ahora estamos trabajando en diversificar nuestro portafolio, de manera que podamos llegar tambi\u00e9n a las personas, a las pymes, y para ello debemos pensar que el modelo de compa\u00f1\u00eda tiene que ajustarse y centrarse en el cliente y la innovaci\u00f3n.Para atraer a esas personas tenemos que ser un negocio sustentable, y para eso hablamos de innovaci\u00f3n, de inclusi\u00f3n financiera, de protecci\u00f3n del medioambiente, caracter\u00edsticas que la gente joven busca.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo aprovechar las oportunidades de la nueva normalidad?).\u00bfC\u00f3mo encaja esto en la venta de seguros?En inclusi\u00f3n financiera hablamos de productos f\u00e1ciles de comercializar y de bajo costo; en protecci\u00f3n del medioambiente y lucha contra el cambio clim\u00e1tico, de generar estrategias sencillas al interior de la compa\u00f1\u00eda, como utilizar productos reciclables, cero pl\u00e1stico, pero pasa tambi\u00e9n por decisiones de inversi\u00f3n como en los llamados bonos verdes. El negocio de seguros tambi\u00e9n se tiene que redefinir.\u00bfEn materia de p\u00f3lizas qu\u00e9 est\u00e1n haciendo?Estamos trabajando en productos digitales que se puedan comprar a trav\u00e9s del tel\u00e9fono m\u00f3vil, que har\u00e1n mucho m\u00e1s f\u00e1cil el acercamiento a las personas con las aseguradoras y permitir\u00e1n la construcci\u00f3n de confianza. Nuestro plan de inversiones en el pa\u00eds asciende a 2,2 millones de d\u00f3lares este a\u00f1o, en tecnolog\u00eda, lo que permitir\u00e1 diversificar el portafolio. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el valor agregado de estas?Trabajamos en un concepto diferente, mucho m\u00e1s integral y global en cuanto a coberturas, teniendo en cuenta que el estilo de vida de las personas ha cambiado. Por ejemplo, hoy una persona no solo se moviliza en su veh\u00edculo; tambi\u00e9n usa su bicicleta, el transporte p\u00fablico, una patineta, y se necesita una cobertura de ese universo. Igual pasa con el turismo, la gente tiene una nueva forma de viajar hoy; a eso debemos apuntar. Dise\u00f1amos nuevas l\u00edneas, como seguros de vida grupo, autom\u00f3viles, para llegar a mercados donde no est\u00e1bamos. A mediados de mayo, Zurich lanz\u00f3 su nueva p\u00f3liza Mov by Zurich, que cubre a los asegurados y a terceros afectados de un siniestro, sin importar el medio de transporte en el que se desplacen, es decir, veh\u00edculo, bicicleta, patineta o transporte p\u00fablico.La p\u00f3liza es digital de extremo a extremo, por lo que los clientes e intermediarios pueden cotizar, pagar y recibirla desde el dispositivo m\u00f3vil.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/la-aseguradora-zurich-inicia-fuerte-plan-de-expansion-en-el-pais-507202", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La tiran\u00eda del US Open... (Opini\u00f3n)", "contenido": " Quiero comenzar diciendo que EE. UU., seg\u00fan las cifras oficiales al d\u00eda de este lunes, tiene 2,1 millones de casos positivos por covid-19, 118 mil muertes y 662 mil personas recuperadas. Nueva York: 383 mil contagios y 30.825 muertos. Estos datos para comenzar a desgranar la f\u00e9rrea posici\u00f3n de la Federaci\u00f3n Estadounidense de Tenis de hacer el US Open del 31 de agosto al 13 de septiembre. Ellos quieren marcar la parada. Pero aqu\u00ed se est\u00e1n pegando un tiro en los pies. \u00bfQu\u00e9 claridad en sus decisiones pueden tener si su mismo presidente, Donald Trump, propuso \u201cinyectarse desinfectante\u201d contra el coronavirus? Como imperialistas que son quieren llevar el circo romano a Nueva York y darles diversi\u00f3n a los aficionados a cualquier precio. Nueva York, ciudad en la que se disputa el US Open, ha venido desacelerando la propagaci\u00f3n, pero sigue siendo una tendencia alta. Ahora, con los aeropuertos abiertos y la llegada masiva de tenistas de diferentes nacionalidades, el riesgo se elevar\u00e1. Claro que el protocolo para poder jugar es uno de los m\u00e1s exigentes y agresivos, pero ah\u00ed vienen los otros problemas.Le puede interesar: (El t\u00e9cnico Luis Fernando Montoya fue internado en una cl\u00ednica).A la baja confirmada por lesi\u00f3n de Federer, tenistas como Djokovic, Thiem, Zverev, Nadal y Serena Williams dudan jugar el torneo. Tener que quedarse en hoteles del aeropuerto, no poder entrenar, solo movilizarse con una persona de su equipo y jugar sin p\u00fablico los pone a pensar. Par\u00e9ntesis. Djokovic hizo un torneo amistoso en Belgrado (Serbia), llen\u00f3 las grader\u00edas de gente, algunos sin tapabocas y para \u00e9l no hubo l\u00edo. Y en medio de esta fiesta tuvo contacto con el basquetbolista Nikola Jankovic, que dio positivo por covid-19. En fin, la hipocres\u00eda\u2026 Tambi\u00e9n lea: (El d\u00eda despu\u00e9s al retorno de la Liga del Madrid: \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con James?).Sigamos. Digamos que van todos los chachos del tenis. La temporada est\u00e1 parada hasta el 31 de julio. Solo tendr\u00edan un mes para tomar ritmo, pero al viajar a EE. UU. al US Open y a dos torne\u00edtos previos tienen que hacer cuarentena de 14 d\u00edas. Veremos partidos con falta de sincronizaci\u00f3n, derechas largas y voleas al aire. Y si no van los mejores del mundo, ir\u00e1n los de escalaf\u00f3n bajo y ser\u00e1 un espect\u00e1culo poco atractivo para el espectador.Finalmente, muchos de los ingresos de los patrocinadores son de los asistentes al torneo, que aprovechan para comprar recuerdos, pero sin p\u00fablico \u00bfc\u00f3mo har\u00e1n?Grand SlamFELIPE VILLAMIZAR M.Redactor de EL TIEMPOEn Twitter: @FelipeVilla4", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/tenis/opinion-felipe-villamizar-sobre-la-realizacion-del-us-open-2020-con-coronavirus-507160", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u2018La pandemia nos oblig\u00f3 a revivir la econom\u00eda campesina\u2019", "contenido": " La pandemia nos puso de frente contra unos nuevos retos como sociedad, en los que m\u00e1s all\u00e1 del problema de salud p\u00fablica surgieron debates en torno al abastecimiento de alimentos, el consumo consciente y el cuidado del medioambiente, como \u00fanica fuente de recursos naturales. Y en medio de este panorama est\u00e1 la zona rural, unos territorios que por a\u00f1os han producido alimentos y que, a lo largo de la historia, han sido olvidados en los proyectos y estrategias de desarrollo regional. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfBogot\u00e1 va bien o mal en la atenci\u00f3n de la pandemia?).EL TIEMPO habl\u00f3 con Manuel Enrique P\u00e9rez, soci\u00f3logo, doctor en Estudios Territoriales, mag\u00edster en Planeaci\u00f3n y Administraci\u00f3n del Desarrollo Regional, y director del Departamento de Desarrollo Rural y Regional de la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales de la Pontificia Universidad Javeriana. P\u00e9rez mencion\u00f3, entre otras cosas, que de las aproximadamente 166.000 hect\u00e1reas que tiene Bogot\u00e1, 122.000 son de suelo rural, condici\u00f3n que ha llevado a su paulatino reconocimiento en el ordenamiento y planeaci\u00f3n de la ciudad. \u00bfQu\u00e9 ha develado la pandemia para la ruralidad?La pandemia nos est\u00e1 haciendo revisar las pol\u00edticas, revisar la normatividad y reconocer que es el campesinado el que est\u00e1 salvando este proceso. La ausencia m\u00e1s grande en este momento es el aseguramiento que hay en la inversi\u00f3n para la zona rural, y esa inversi\u00f3n debe ser para que, por ejemplo, el campesino que se traslada a la ciudad tenga condiciones de bioseguridad, acompa\u00f1amiento, cr\u00e9dito para poderse movilizar y asegurarse de que el traslado no va a poner en riesgo su vida, pues si se contagia, va a llevar el virus a la zona rural. Adem\u00e1s, nos est\u00e1 poniendo a pensar a futuro en un cambio estructural en el desaceleramiento de la econom\u00eda a gran escala, esto est\u00e1 reviviendo la econom\u00eda campesina, que es m\u00e1s lenta y est\u00e1 ligada a los ciclos de la naturaleza y a formas culturales. Esto tiene que servir para establecer v\u00ednculos m\u00e1s s\u00f3lidos con las zonas rurales y sus pobladores. \u00bfC\u00f3mo darle una mano a la econom\u00eda rural?Tenemos que facilitarle a alguien que vive en la ciudad la conexi\u00f3n con alguna familia campesina en alg\u00fan sector cercano para comprar los alimentos, y tener la seguridad de que lo que est\u00e1 comprando viene del campo en condiciones sanas, de salubridad, de higiene, de calidad e inocuidad, y de esta forma romper la gran y eterna condici\u00f3n de la econom\u00eda campesina de dependencia de los intermediarios. Si hacemos circuitos cortos, se activar\u00e1n unas econom\u00edas m\u00e1s r\u00e1pidas, asegurando que ese dinero que pago se lo doy directamente al productor, eso es dinamizar enormemente la econom\u00eda del campo.\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 Bogot\u00e1 en t\u00e9rminos de ruralidad?Ha ocurrido un fen\u00f3meno interesante, en los a\u00f1os 90, en el borde sur de la ciudad, cuando aparecieron los campesinos aleg\u00e1ndole a la ciudad la idea de la privatizaci\u00f3n de los acueductos veredales, y desde ah\u00ed la ciudad empieza a notar que hay campesinos dentro de su territorio. (Le puede interesar:\u00a0Campesina de Choach\u00ed que estaba becada seguir\u00e1 estudiando).Pero solo hasta el 2007, que se dise\u00f1a un plan de abastecimiento de alimentos para responder a la demanda de la ciudad. Ese a\u00f1o, lo primero que hicieron fue identificar qu\u00e9 \u00e1reas rurales se encuentran dentro de la ciudad y esa fue la primera vez que en un POT se reconoce que de las m\u00e1s de 166.000 hect\u00e1reas que componen el suelo de la capital, 122.000, es decir, el 75 %, corresponden a suelo rural vinculado a la estructura ecol\u00f3gica y el 25 % restante, de uso urbano. Adem\u00e1s, de las 20 localidades, ocho tienen suelo rural. En ese momento se dise\u00f1a una estrategia para incluir a esos territorios, eso fue solo hace 13 a\u00f1os. \u00bfC\u00f3mo le fue al campo en el nuevo Plan de Desarrollo?El nuevo Plan reconoce los espacios rurales, eso es importante porque hay una deuda hist\u00f3rica sobre esos territorios. Bogot\u00e1 tiene una deuda hist\u00f3rica en la creaci\u00f3n de programas y proyectos espec\u00edficos para esta poblaci\u00f3n y, justamente, en el nuevo Plan la gran sorpresa es que la ciudad va a tener cinco programas para la ruralidad; el primero es que propone un enfoque territorial para la zona rural de Sumapaz, eso es absolutamente novedoso, y tambi\u00e9n lo hace para el borde sur occidental, en l\u00edmites con Soacha. Adem\u00e1s, hay ofertas tur\u00edsticas y un patrimonio arqueol\u00f3gico sin precedentes con pueblos ind\u00edgenas muiscas. Otro elemento importante que tambi\u00e9n incluye el Plan de Desarrollo es que se reconoce como un espacio eminentemente ligado a la tradici\u00f3n campesina, y tambi\u00e9n es importante que fortalece la institucionalidad, ligada a pensar el desarrollo de estas zonas con una Gerencia para la Planeaci\u00f3n del Desarrollo Rural Distrital, entidad que estar\u00e1 encargada de tres servicios estrat\u00e9gicos: preservaci\u00f3n de los ecosistemas de biodiversidad, restauraci\u00f3n de \u00e1reas degradadas, generaci\u00f3n de estrategias sostenibles para la colaboraci\u00f3n en la econom\u00eda campesina. \u00bfQu\u00e9 pasa con la urbanizaci\u00f3n informal?Lo que sucede es que esto afecta a la sostenibilidad de las zonas rurales, esto tiene un impacto enorme y m\u00e1s sabiendo que estas zonas tienen una estructura ecol\u00f3gica bastante fr\u00e1gil. En Bogot\u00e1 hay ausencia de modelos de gobernanza para la protecci\u00f3n de las personas que se desplazan a las periferias, y adem\u00e1s hay una estrategia perversa de los urbanizadores piratas que rompen la continuidad de la estructura ecol\u00f3gica de los cerros orientales para venderlos a bajo costo, y estas zonas son en realidad espacios de preservaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de recursos naturales. Evitar que esto pase amerita una revisi\u00f3n sobre las pol\u00edticas migratorias en la ciudad de Bogot\u00e1, una reflexi\u00f3n sobre el control de los asentamientos informales, tambi\u00e9n falta conciencia en t\u00e9rminos de no romper los ciclos ecol\u00f3gicos que hay all\u00ed. \u00bfHay soluci\u00f3n?Claro, justamente en la zona de San Crist\u00f3bal, al sur de la ciudad, hay iniciativas que si bien fueron originadas por los procesos de ocupaci\u00f3n informal, hoy son comunidades que est\u00e1n construyendo las figuras de los ecobarrios, en donde se busca que haya una funcionalidad entre el habitar y el consumir; hay estrategias de agricultura urbana, de mejoramiento de condiciones del paisaje y todo esto para pensarse el borde de la ciudad de una manera m\u00e1s funcional, m\u00e1s equitativa y mucho m\u00e1s enriquecida sobre soluciones que est\u00e1n basadas en la naturaleza. Bogot\u00e1 tiene todas las condiciones para ser una ciudad referente a nivel latinoamericano en t\u00e9rminos de sostenibilidad. Tenemos los cerros Orientales; tenemos el p\u00e1ramo de Sumapaz, que es el m\u00e1s grande del planeta, pero las pol\u00edticas han sido muy lentas o poco efectivas porque hay un distanciamiento muy grande entre los habitantes urbanos y sus periferias.La gente est\u00e1 migrando al campo. \u00bfQu\u00e9 impacto tiene esto?Es el gran fen\u00f3meno y lastimosamente se produce en medio de unas condiciones de ilegalidad muy grandes en donde muchos suelos que eran rurales, dedicados a la agricultura, fueron destinados a la construcci\u00f3n; y esto es un fen\u00f3meno que se da en todos los municipios cercanos a Bogot\u00e1, \u00e1reas en donde se cultivan alimentos y de un momento a otro fueron transformadas en proyectos de desarrollo inmobiliario. \u00bfHay un lado positivo?Esto va a ser todo un reto. Implica nuevas demandas en servicios. Esto es positivo porque va a hacer que lleguen m\u00e1s oportunidades al campo: salud, educaci\u00f3n, infraestructura, todo esto se produce en funci\u00f3n del crecimiento poblacional en las zonas. Una de las cosas que pas\u00f3 en la pandemia es que nos hemos dado cuenta de que el teletrabajo es una opci\u00f3n, y que podemos vivir en Sop\u00f3, as\u00ed trabajemos en Bogot\u00e1. La pandemia nos est\u00e1 poniendo desaf\u00edos en t\u00e9rminos de ocupaci\u00f3n y planificaci\u00f3n. Necesitamos v\u00edas de acceso, y es imprescindible pensar en reconocer la sostenibilidad del suelo rural y sus pobladores, para desde all\u00ed constituir estrategias de planeaci\u00f3n y ordenamiento territorial que avancen en el ensamble entre lo urbano y lo rural.ANA MAR\u00cdA MONTOYA Z.EL TIEMPOEn Twitter: @lacrespaana", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-experto-en-territorio-habla-del-rol-de-la-ruralidad-en-reactivacion-economica-507232", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Arte que plasma el dolor del sector de la salud en la regi\u00f3n", "contenido": " El clamor de los m\u00e9dicos, enfermeras, asistentes y dem\u00e1s integrantes del sector salud de Colombia y de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, durante esta pandemia, inspiraron la serie m\u00e1s reciente del artista pl\u00e1stico Sair Garc\u00eda.A manera de estudios, trabajados en la t\u00e9cnica de \u00f3leo sobre madera, Garc\u00eda ha venido estableciendo una reflexi\u00f3n desde el arte, durante sus d\u00edas de cuarentena, sobre los que han sido considerados \u201clos h\u00e9roes\u201d que est\u00e1n en la primera l\u00ednea de exposici\u00f3n, salvando vidas. \u201cEl proyecto surge a ra\u00edz de ver a los trabajadores del sector de la salud manifestando por las condiciones precarias en las que se encuentran, sin insumos de protecci\u00f3n y bioseguridad, sin la indumentaria necesaria para afrontar una situaci\u00f3n tan delicada y tan terrible como la que estamos atravesando\u201d, anota.A esta situaci\u00f3n se uni\u00f3 la indignaci\u00f3n que tanto Garc\u00eda como muchos otros colombianos han sentido con los inconcebibles actos de maltratos y amenazas contra los m\u00e9dicos y enfermeras. Como fue el caso m\u00e1s reciente del doctor Jos\u00e9 Buelvas en Soledad, Atl\u00e1ntico, que capt\u00f3 toda la atenci\u00f3n medi\u00e1tica.(Lea tambi\u00e9n: 'El gran viento': mirada a un virus que se expandi\u00f3 a gran velocidad)\u201cEs inconcebible que esto suceda ante los ojos de un Estado incapaz de proteger a quienes realmente est\u00e1n poniendo el pecho en esta situaci\u00f3n, a quienes s\u00ed est\u00e1n arriesgando sus vidas por la de nosotros\u201d, comenta el artista, nacido en Barrancabermeja (1975).A lo largo de una veintena de obras, que Garc\u00eda espera luego llevar al gran formato al \u00f3leo sobre tela y que por ahora expondr\u00e1 en su cuenta de Instagram (@sair.garcia), se aprecian una serie de revueltas de m\u00e9dicos protestando de manera violenta. A primera vista, las im\u00e1genes resultan algo agresivas y hasta inconcebibles. \u00bfM\u00e9dicos y enfermeras enardecidos, cual v\u00e1ndalos de una protesta social com\u00fan y corriente, como las que se vivieron a finales del a\u00f1o pasado en el pa\u00eds?Pero el arte, muchas veces, cumple la funci\u00f3n de \u2018golpear\u2019 en la cara al espectador, para hacerlo despertar, en el terreno de la reflexi\u00f3n y como catalizador del org\u00e1nico devenir de las sociedades, donde al v\u00e9rtigo cotidiano, no da tiempo para la mirada pausada.Y si bien en Colombia las protestas del sector salud han sido pac\u00edficas y, en muchos casos, hasta con un voto de silencio, mostrando solo pancartas; en otros pa\u00edses como en Bolivia se tornaron violentas. Fue en ellas, en su mayor\u00eda, en las que se inspir\u00f3 Garc\u00eda.\u201cEstas im\u00e1genes que estoy pintando son de manifestaciones del sector de la salud en otros pa\u00edses como Bolivia, Ecuador, Brasil. Desde mi humilde opini\u00f3n, no creo que, por ser m\u00e9dico o enfermero, estos profesionales tengan que llevar a su lado la sumisi\u00f3n y dejar que sean atropellados y que por ser quienes son, no puedan salir a manifestarse\u201d, comenta el artista.(Le puede interesar: 'Tiempos de cambio', mirada a una nueva era tras la pandemia) Garc\u00eda agrega que las \u201cmanifestaciones hacen parte de los derechos fundamentales reconocidos y protegidos por la Constituci\u00f3n y ya en otros pa\u00edses empezaron a hacerlo. La pregunta m\u00e1s bien ser\u00eda: \u00bfser\u00e1 que aqu\u00ed en Colombia, tambi\u00e9n habr\u00e1 que llegar hasta estas instancias para que (a los m\u00e9dicos) se les mire de manera respetuosa y se empiece a valorar m\u00e1s este sector?\u201d.Como artista pl\u00e1stico, Garc\u00eda ha tenido mucho tiempo para reflexionar sobre este at\u00edpico momento que atraviesa la humanidad. Y contin\u00faa con su particular inter\u00e9s de abordar tem\u00e1ticas como la memoria y \u201cel reconocimiento de las din\u00e1micas de violencia presentes en nuestro pa\u00eds a trav\u00e9s de obras po\u00e9ticas y en ning\u00fan sentido literales\u201d.Se trata de una preocupaci\u00f3n que se inici\u00f3 desde sus a\u00f1os de estudiante de artes pl\u00e1sticas en la Universidad Nacional de Colombia, de donde se gradu\u00f3 a principios de este siglo. Su obra se ha expuesto en Israel, China, Cuba, Grecia, Rusia, Italia, Alemania, B\u00e9lgica, Hungr\u00eda, Corea y Singapur, entre otros. Adem\u00e1s ha recibido diversos premios.\u201cHe tenido mucho tiempo para pensar en lo que sucede y en c\u00f3mo sucede. A pesar de todo lo que se dice, est\u00e1 claro que en mi pa\u00eds la salud y la cultura est\u00e1n muy lejos de los intereses reales del Gobierno. Este homenaje lo hago desde uno de los sectores m\u00e1s maltratados y olvidados: el cultural\u201d, anota. Garc\u00eda cree que este momento permite evaluar \u201cc\u00f3mo est\u00e1bamos, c\u00f3mo estamos y qu\u00e9 vamos a hacer\u201d. Y se une a lo que muchos columnistas e intelectuales han comentado por estos d\u00edas: \u201cSi no hay cambios importantes, positivos y significativos, no habr\u00e1 servido de nada este momento que vive la humanidad\u201d.Por eso, \u00e9l con su trabajo m\u00e1s reciente s\u00ed invita a que \u201cojal\u00e1 el Estado le preste atenci\u00f3n a las necesidades del sector de la salud. \u201cSeguramente, esto ser\u00e1 solo una gota de agua en el oce\u00e1no, pero desde aqu\u00ed, desde la escena pl\u00e1stica, quiero dejar expuesta mi postura frente a esta situaci\u00f3n\u201d concluye.CARLOS RESTREPOCULTURA Y ENTRETENIMIENTOEn Twitter: @Restrebooks\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/artista-plastico-sair-garcia-reflexiona-en-su-nueva-obra-sobre-crisis-del-sector-salud-507070", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las siete medidas que aplican en Bogot\u00e1 desde el martes", "contenido": " Desde las cero horas de este martes, todo el sistema m\u00e9dico y hospitalario de Bogot\u00e1 queda en alerta naranja. Eso implica que el Distrito, a trav\u00e9s del Centro Regulador de Urgencias y Emergencias (Crue), asume el control de todas las unidades de cuidados intensivos (UCI), tanto p\u00fablicas como privadas, de la ciudad.  Esta es tal vez la m\u00e1s importante de las medidas anunciadas ayer por la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, toda vez que las camas de UCI, con apoyo de ventilador, y que ya superaron el 54 % de ocupaci\u00f3n, son clave para los pacientes con covid-19 m\u00e1s cr\u00edticos. Seg\u00fan L\u00f3pez, quien estuvo acompa\u00f1ada del ministro de Salud, Fernando Ruiz, cada 15 d\u00edas empezar\u00e1n a llegar a la ciudad un promedio de 120 ventiladores, hasta completar los 1.000 anunciados por el Gobierno Nacional. Mientras tanto, \u201cvamos a estar entre el 50 y 75 % de ocupaci\u00f3n de UCI\u201d, asegur\u00f3\u00a0L\u00f3pez.Tras destacar que estaba bajando el nivel de contagio en Corabastos y Kennedy, localidad que estaba en alerta naranja y ahora se le levanta esa medida, la mandataria anunci\u00f3 tambi\u00e9n la creaci\u00f3n del \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 para ingresar a cualquier establecimiento de comercio en la ciudad. El control lo deber\u00e1n hacer los negocios y no la Polic\u00eda. Adem\u00e1s, cinco UPZ de Suba, Bosa, Engativ\u00e1 y Ciudad Bol\u00edvar fueron declaradas zonas de cuidado especial y con toque de queda entre las 7 p. m. y las 6 a. m. del d\u00eda siguiente.Igualmente, se estableci\u00f3 que el personal de servicio dom\u00e9stico debe ingresar a laborar desde las 10 a. m.; se crearon nuevos horarios para los sectores de manufactura, construcci\u00f3n y comercio, y se ampli\u00f3 de 8 a 11 a. m. y de 2 a 5 p. m. el lapso de tiempo en el que los adultos mayores pueden salir una hora al d\u00eda tres veces a la semana. Otras de las medidas tienen que ver con el horario del personal de servicio dom\u00e9stico, que desde el martes entrar\u00e1 a laborar a partir de las 10 a. m., y con el famoso Madrug\u00f3n de San Victorino, que entra en un proyecto piloto en las noches y se llamar\u00e1 Trasnoch\u00f3n.Tenga en cuenta que se mantienen la obligaci\u00f3n de usar tapabocas y el distanciamiento entre las personas.Las siguientes son cada una de las medidas que se adoptaron en Bogot\u00e1 y que entran a regir desde este martes: Debido al aumento en la ocupaci\u00f3n de las camas de unidades de cuidado intensivo (UCI) en la ciudad, que ayer super\u00f3 el 54%, el Distrito declar\u00f3 alerta naranja en el sistema m\u00e9dico y hospitalario de la capital. Esto quiere decir que, tal y como hab\u00eda advertido la alcaldesa, ser\u00e1 la alcald\u00eda la que controle todas las UCI, incluso aquellas que les pertenecen a privados. Desde el martes, el Centro Regulador de Urgencias y Emergencias (Crue) determinar\u00e1 y regular\u00e1 el traslado de pacientes positivos por covid-19 a las unidades de cuidados intensivos.Esto funcionar\u00e1 as\u00ed: en el momento en el que un paciente sospechoso o positivo por coronavirus ingrese a un centro m\u00e9dico, y el personal de la salud determine que por su estado necesita ser ingresado a una UCI, esto ya no se le informar\u00e1 a la EPS del paciente, sino al Centro Regulador de Urgencias y Emergencias (Crue).Este organismo establecer\u00e1, seg\u00fan la cercan\u00eda y la disponibilidad, a qu\u00e9 IPS debe ser trasladado. En ese momento, al paciente se le generar\u00e1 un c\u00f3digo QR para el ingreso a la IPS, al llegar debe ser internado de inmediato en una UCI y con el c\u00f3digo la entidad podr\u00e1 generar una factura del 50 %, que la EPS tendr\u00e1 que pagar \u201cen el t\u00e9rmino de la distancia\u201d. Seg\u00fan el ministro de Salud, Fernando Ruiz, esto \u201cgarantiza que cualquier ciudadano tenga la misma oportunidad y el mismo derecho a ser atendido indistintamente su EPS o condici\u00f3n econ\u00f3mica\u201d.Por ahora, se van a trasladar m\u00e1s pacientes a unidades localizadas en el norte, que est\u00e1n menos ocupadas que las del sur de la ciudad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Campesina becada, sin trabajo ni plata para seguir sus estudios). Desde ma\u00f1ana tambi\u00e9n habr\u00e1 \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 el ingreso a los establecimientos de comercio y servicios, como bancos, notarias y supermercados. Operar\u00e1 de acuerdo con el \u00faltimo d\u00edgito de la c\u00e9dula, es decir, las personas cuya c\u00e9dula termine en n\u00famero par NO podr\u00e1n ingresar a estos lugares las fechas pares, y las personas con n\u00famero de identificaci\u00f3n terminado en impar NO podr\u00e1n hacerlo las fechas impares. Esta medida ser\u00e1 controlada por los due\u00f1os o administradores de los establecimientos, y en caso de que no se cumpla se expondr\u00e1n al cierre y a una sanci\u00f3n de las autoridades. La restricci\u00f3n no aplica para las personas que deban ir a trabajar, sino solamente para el ingreso a establecimientos, que en ning\u00fan caso podr\u00e1n superar el 35 % de su ocupaci\u00f3n y las personas deber\u00e1n conservar las medidas de autocuidado. Cinco UPZ de cuatro localidades se convertir\u00e1n en zonas de cuidado especial, es decir, entrar\u00e1n, a partir del martes, en cuarentena estricta por 14 d\u00edas.  En estos cinco sectores, las personas solo podr\u00e1n salir entre las 6 a. m. y las 7 p. m., y \u00fanicamente podr\u00e1n hacerlo para abastecerse de alimentos, ir a servicios m\u00e9dicos de urgencia, realizar actividades de cuidado de adultos mayores, ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes y personas con discapacidad, o por motivos de fuerza mayor. Adem\u00e1s, desde las 7 p. m. hasta las 6 a. m. del d\u00eda siguiente habr\u00e1 toque de queda. Ninguno de los residentes de estas UPZ podr\u00e1 salir o entrar a trabajar, a menos de que est\u00e9 entre las actividades exceptuadas. En estas zonas tambi\u00e9n quedan suspendidos los permisos de reactivaci\u00f3n para la construcci\u00f3n, la manufactura y el comercio de bienes no esenciales. Se except\u00faan tiendas, supermercados y droguer\u00edas, los cuales se consideran servicios esenciales.Asimismo, con la declaraci\u00f3n de zonas de cuidado especial o zonas en alerta naranja se prohibi\u00f3 el consumo de bebidas embriagantes, y quienes no acaten esta y las otras medidas se expondr\u00e1n a multas, sanciones y cierres. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s del aumento de un 60% en robo de bicis en mayo?). Los sectores que ya est\u00e1n operando tendr\u00e1n que cumplir horarios de apertura as\u00ed:  Los horarios solo aplican para las empresas y sectores que ya tienen permiso de reactivaci\u00f3n y que cumplan todos los protocolos de bioseguridad de movilidad segura. En caso de no tener estos requisitos, no pueden volver a operar.Cabe resaltar que en las UPZ que entrar\u00e1n en alerta naranja desde el martes, ninguno de estos sectores podr\u00e1 operar as\u00ed tenga el permiso. Esta restricci\u00f3n se mantendr\u00e1 durante los 14 d\u00edas de cuarentena estricta, y si alguno de esos establecimientos comerciales no esenciales opera en estas UPZ, se expondr\u00e1 a sanciones o, incluso, cierre. (Le puede interesar:\u00a0La Corte y las fotomultas / Voy y vuelvo). Las trabajadoras y trabajadores del servicio dom\u00e9stico remunerado podr\u00e1n retomar sus actividades,\u00a0sin embargo, solo podr\u00e1n iniciar la jornada desde las 10 de la ma\u00f1ana.  Desde este mi\u00e9rcoles 17 de junio, el famoso Madrug\u00f3n, que antes de la pandemia funcionaba los mi\u00e9rcoles y s\u00e1bados en San Victorino, cambiar\u00e1 de horario y se llamar\u00e1 Trasnoch\u00f3n. ANA MAR\u00cdA MONTOYA Z. - GUILLERMO REINOSO R.BOGOT\u00c1EL TIEMPO@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-estas-son-las-nuevas-medidas-en-bogota-desde-el-martes-16-de-junio-506894", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 proponen los gimnasios para que les permitan volver a abrir?", "contenido": " Antes de conocerse el nuevo decreto del Gobierno que autoriza bajos algunas condiciones la reapertura de aeropuertos, restaurantes e iglesias, siempre y cuando cumplan con las normas de bioseguridad, los gimnasios del pa\u00eds en su conjunto manifestaron que se encuentran listos para reabrir las sedes, desde luego, cumpliendo la normatividad.En un documento hacen \u00e9nfasis en que es hora de dejar de ver a los gimnasios como generadores de conflicto en la pandemia, y empezar a enfocarlos bajo la luz de lo real: gimnasios, centros de entrenamientos deportivos y centro de salud, son parte del alivio de las consecuencias que ha generado el encierro inevitable y necesario, tras la pandemia.(Le puede interesar:\u00a0Presentan piloto para abrir aeropuertos, restaurantes e iglesias) Argumentan que de acuerdo con documentos m\u00e9dicos especializados, avalados por universidades y centros acad\u00e9micos tales como la Universidad de Stanford, Hospital de Qatar y Universidad de Zaragoza, entre otros, en los que se basa la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, hay resumidas una serie de conclusiones que apuntan a que hacer ejercicio contribuye a disipar y aliviar algunas de las problem\u00e1ticas que se viven hoy: desde lo m\u00e1s evidente como es la prevenci\u00f3n de sobrepeso y obesidad, hasta enfermedades como la diabetes e hipertensi\u00f3n, que se pueden controlar y combatir desde la pr\u00e1ctica del ejercicio f\u00edsico. \u201cPor mencionar algunas de las ventajas del ejercicio regular, los m\u00e9dicos coinciden en que pr\u00e1cticas continuadas y sistem\u00e1ticas (m\u00e1s de tres veces por semana o 150 minutos para ni\u00f1os y adultos, tambi\u00e9n por semana), generan rutinas que contribuyen en puntos concretos como: aumento en la productividad; contrarresta males cr\u00f3nicos como diabetes, enfermedades cardiovasculares e hipertensi\u00f3n arterial; as\u00ed mismo, contribuye a mejorar la calidad del sue\u00f1o, combate directamente estr\u00e9s, depresi\u00f3n, y mejora el sistema inmune, concretamente ayuda a consolidar un sistema respiratorio fuerte, que es justamente lo que se necesita hoy para enfrentar con \u00e9xito el Coronavirus\u201d, destaca uno de los apartes del comunicado dado a conocer por Gimnasios Unidos por Colombia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfBogot\u00e1 va bien o mal en la atenci\u00f3n de la pandemia?) Como se aboga por una apertura ordenada, regida estrictamente por los protocolos de bioseguridad no solo del gobierno, sino las recomendaciones de profesionales de la salud, quienes en un buen porcentaje apoyan un plan ce\u00f1ido a unos lineamientos que se cumplir\u00e1n con apoyo, pues su compromiso es colaborar con todo el compromiso.Nuevas directrices como regulaci\u00f3n del n\u00famero de personas en cada gimnasio; visitas a estos centros solo con citas que permitan controlar el n\u00famero m\u00e1ximo de personas permitidas; un uso racional de los recursos de cada centro, protecci\u00f3n primordial de usuarios y trabajadores, quienes garantizar\u00e1n que los protocolos se cumplan al pie de la letra, para beneficio de todos los involucrados, hacen parte de los compromisos.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Nuevo brote de coronavirus en el mercado de Pek\u00edn dispara las alarmas)En el comunicado recalcan que \u201ceste gran paso es necesario con un compromiso de todas las partes: los prestadores de servicio son los m\u00e1s interesados en hacer cumplir las normas, y as\u00ed como exigen el mismo nivel de compromiso de los trabajadores, de la misma manera solo podr\u00e1n garantizar la seguridad de todos, en aras de llevar a buen t\u00e9rmino pruebas piloto que den paso a un funcionamiento regular, de acuerdo con las nuevas realidades que se est\u00e1n viviendo\u201d.Aunque no existen cifras oficiales, seg\u00fan la IHRSA \u2013International Health, Racquet & Sportsclub Association-, al menos un 3,7 % de la poblaci\u00f3n asiste a centros para hacer ejercicio, y la cifra traduce en 1.750.000 de colombianos. Seg\u00fan el mismo informe, el negocio de los gimnasios, se estima que puede generar US $391,5 millones al a\u00f1o, lo que tambi\u00e9n se puede indicar en un 0,34% del PIB. Estos n\u00fameros cubren desde gimnasios tradicionales, hasta centros de entrenamientos deportivos por sectores, segmentados por disciplinas. Finalmente, puntualizan que \u201cno es desproporcionado contemplar la apertura gradual de centros de entrenamiento y gimnasios bajo estrictos protocolos de bioseguridad, porque en pa\u00edses que han sufrido las inclemencias del virus, en mayor proporci\u00f3n que Colombia, como Italia y Espa\u00f1a, ya han dado v\u00eda libre a la apertura moderada y escalonada de estos centros, sin recibir noticias de nuevos contagios o de revertir las medidas debido a errores en el servicio o incumplimientos en las nuevas directrices de uso\u201d.Concluyen que ya es hora de considerar seriamente, las ventajas y beneficios que traer\u00e1n bajo esta coyuntura, volver a contar con servicios generales de gimnasios, centros de entrenamiento f\u00edsico y deportivos en Colombia.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/gimnasios-anuncia-que-estan-listos-para-abrir-506850", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Enrique Bunbury, otro cantante que arremete contra la OMS y Bill Gates", "contenido": " Hace algunos d\u00edas, Miguel Bos\u00e9 sorprendi\u00f3 a sus seguidores al arremeter contra la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y asegurar que el nuevo coronavirus es\u00a0\"la gran mentira de los gobiernos\". Ahora, el tambi\u00e9n cantante espa\u00f1ol Enrique Bunbury parece apoyar esta premisa y se sum\u00f3 a la iniciativa global #ExposeBillGates. El artista comparti\u00f3 en sus redes sociales la imagen oficial de la campa\u00f1a, que busca, de acuerdo con sus organizadores, \"desenmascarar la agenda oculta de Bill Gates\". La publicaci\u00f3n ha generado pol\u00e9mica entre sus seguidores, pues si bien la imagen no va acompa\u00f1ada de ning\u00fan texto, se sabe que dicha iniciativa est\u00e1 enfocada en denunciar los supuestos planes del magnate de 'dominar el mundo'.\u00a0A ello, se suma una reciente entrevista para la revista 'GQ M\u00e9xico'\u00a0en la que Bunbury afirma que \"la situaci\u00f3n actual (el coronavirus) se dio con la finalidad de crear p\u00e1nico y generar una necesidad\".\u00a0(Le puede interesar: Enrique Bunbury habla de 'Posible', su disco m\u00e1s oscuro y personal)En dicha publicaci\u00f3n el cantante habla de temas como Donald Trump, la OMS y, por supuesto de Bill Gates y la vacuna de la covid-19, que, de acuerdo con el artista, de llegar a ser obligatoria se estar\u00edan vulnerando la libertad m\u00e9dica y los derechos de los ciudadanos.\u00a0\"Dejar que las decisiones m\u00e9dicas las tomen gobiernos o instituciones por encima de la gente es extremadamente peligroso, no es recomendable, no s\u00e9 a qui\u00e9n se le ha ocurrido pero tira por tierra todos los derechos constitucionales del planeta. La libertad m\u00e9dica es un tema trascendental...\", asegur\u00f3. (Si nos lee desde la App encuentre el contenido aqu\u00ed).Adem\u00e1s, Bunbury resalt\u00f3 que el querer imponer un supuesto orden mundial va en contra de la soberan\u00eda de cada pueblo.\"Una cosa son los intereses y los pensamientos de Bill Gates y de la OMS y otra cosa son los derechos individuales de cada pa\u00eds... Que Argentina tome sus propias decisiones, que Espa\u00f1a tome las suyas, que M\u00e9xico y Alemania igual, y que sean independientes a lo que quieren Gates y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud\".El ex vocalista de Los H\u00e9roes del Silencio tambi\u00e9n confes\u00f3 que en lo \u00fanico con lo que concuerda con el presidente de los Estados Unidos, Donald Trump, es en que se haya retirado de la OMS.\u00a0 Sin embargo m\u00e1s all\u00e1 de lo que opina Bunbury y lo que en su momento coment\u00f3 Bos\u00e9, hay que decir que la especulaci\u00f3n contra Gates es una de las m\u00e1s grandes falsedades sobre el coronavirus rastreada por Zignal Labs, una compa\u00f1\u00eda de an\u00e1lisis de medios.(Lea tambi\u00e9n: \u2018No al 5G\u2019: Miguel Bos\u00e9 se suma a teor\u00edas conspirativas del covid-19).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/enrique-bunbury-apoyaria-teorias-conspirativas-sobre-bill-gates-507032", "categoria": "cultura"}]