[{"titulo": "Tras ca\u00edda de alivio, plantean pago en 18 meses de aporte pensional", "contenido": " Ante el reciente fallo emitido por la Corte Constitucional con el que declar\u00f3 inexequible el Decreto 558, expedido al amparo de la emergencia econ\u00f3mica, social y ambiental, para que las empresas y trabajadores pudieran tener recursos de caja disponibles y suspendieran el pago de los aportes pensionales de abril y mayo, el gremio\u00a0Asofondos pidi\u00f3 que se otorgue hasta un a\u00f1o y medio para restituir dichos recursos.Le puede interesar:\u00a0Expertos alertan sobre efecto de retirar ahorros para pensionesEl presidente del gremio de los fondos privados de pensiones y cesant\u00edas, Santiago Montenegro Trujillo, dijo que se est\u00e1 a la espera de conocer plenamente el detalle de la decisi\u00f3n a fin de abordar un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo sobre su alcance. Sin embargo, frente a lo que ha trascendido desde el alto tribunal, el sector AFP dijo que respalda el fallo y reafirma la solidez del r\u00e9gimen de ahorro individual para garantizar el pago de las pensiones de sus afiliados, sector bajo el que operan desde hace 26 a\u00f1os Colfondos, Porvenir, Protecci\u00f3n y Skandia.\"Creemos que una buena medida puede ser que las empresas y los trabajadores tengan un periodo de entre 12 y 18 meses para pagar dichos aportes sin ning\u00fan inter\u00e9s de mora\u201d, plante\u00f3 Montenegro.Y reiter\u00f3, tras este fallo, que las administradoras de los fondos de pensiones constituyen un sector s\u00f3lido, cuya experiencia y capacidad para cumplirles a sus afiliados, entre ellos, sus pensionados, est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de toda duda. \"Las AFP han cumplido, cumplen y seguir\u00e1n honrando sus obligaciones como el mejor aliado de los trabajadores en la construcci\u00f3n de su ahorro previsional\u201d, enfatiz\u00f3 Montenegro.Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0Las salidas para pagar aportes de pensiones que orden\u00f3 la Corte Con el fallo tambi\u00e9n se dej\u00f3 claro que los 20.000 pensionados en las AFP, que originalmente iban a ser obligados a trasladar su ahorro (equivalente a $5 billones) a Colpensiones en cumplimiento del Decreto 558, seguir\u00e1n donde est\u00e1n, en sus administradoras de fondos de pensiones, recibiendo sus mesadas de forma vitalicia.En d\u00edas pasados el presidente de Colpensiones, Juan Miguel Villa, dijo que el monto de aportes pensionales suspendidos por empresas y trabajadores a la administradora estatal estar\u00eda entre 650.000 y 700.000 millones de pesos.Y entre los dos sistemas (p\u00fablico y privado) la cifra llegar\u00eda a 3 billones de pesos, cifra que es la que se plantea pagar hasta en un plazo de 18 meses. PORTAFOLIO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/plantean-pago-hasta-en-18-meses-de-aporte-pensional-tras-caida-de-alivio-en-la-corte-523480", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Estas son las 46 excepciones para salir en la nueva cuarentena", "contenido": " El Gobierno emiti\u00f3 en este martes el decreto 1076, a trav\u00e9s del cual se extiende el cero horas del 1 de septiembre de 2020 aislamiento preventivo obligatorio hasta el 31 de agosto en todo el pa\u00eds. En este nuevo decreto se fijan las nuevas excepciones de movilidad, que var\u00edan seg\u00fan la afectaci\u00f3n de los municipios.\u00a0Los gobernadores y alcaldes puede permitir\u00a0los gobernadores y alcaldes la circulaci\u00f3n de las personas en los siguientes casos o actividades, en las que usted debe estar acreditado o identificado en el ejercicio de sus funciones.(Le puede interesar:\u00a0Gobierno Nacional autoriza la reapertura de iglesias)1.  Asistencia y prestaci\u00f3n de servicios de salud. As\u00ed mismo, el personal en formaci\u00f3n en las diferentes \u00e1reas de la salud que sean necesarias para adelantar actividades de salud p\u00fablica y de salud en general asociada al coronavirus.2.  Adquisici\u00f3n y pago de bienes y servicios. (Solo una persona por n\u00facleo familiar).3. Asistencia y cuidado a ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, personas mayores de 70 a\u00f1os,personas con discapacidad y enfermos con tratamientos especiales que requierenasistencia de personal capacitado. (Si requiere salir podr\u00e1 hacerlo acompa\u00f1ado de una persona que le\u00a0sirva de apoyo)4. Por causa de fuerza mayor o caso fortuito.5. Las labores de las misiones m\u00e9dicas de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud - OPS- y de todos los organismos internacionales humanitarios y de salud en\u00a0conexidad con la vida, la prestaci\u00f3n de los servicios profesionales, administrativos,\u00a0operativos y t\u00e9cnicos de salud p\u00fablicos y privados.6. La cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, transporte,comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de medicamentos, productos farmac\u00e9uticos, insumos,productos de limpieza, desinfecci\u00f3n y aseo personal para hogares y hospitales,equipos y dispositivos de tecnolog\u00edas en salud, al igual que el mantenimiento ysoporte para garantizar la continua prestaci\u00f3n de los servicios de salud.El funcionamiento de establecimientos y locales comerciales para la comercializaci\u00f3nde los medicamentos, productos farmac\u00e9uticos, insumos, equipos y dispositivos detecnolog\u00edas en salud.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Extensi\u00f3n de la cuarentena: autorizan los autocines en el pa\u00eds)7. Las actividades relacionadas con los servicios de emergencia, incluidas lasemergencias veterinarias.8.  Los servicios funerarios, entierros y cremaciones.9.  La cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de: (i) insumos para producir bienes de primera necesidad; (H) bienes de primera necesidad -alimentos, bebidas, medicamentos, dispositivos m\u00e9dicos, aseo, limpieza, y mercanc\u00edas de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n-, (iii) reactivos de laboratorio, y (iv) alimentos, medicinas y dem\u00e1s productos para mascotas, as\u00ed como los elementos y bienes necesarios para atender laemergencia sanitaria, as\u00ed como la cadena de insumos relacionados con la producci\u00f3nde estos bienes.10.\u00a0La cadena de siembra, fumigaci\u00f3n, cosecha, producci\u00f3n, empaque, embalaje,importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n, transporte, almacenamiento, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de: semillas, insumos y productos agr\u00edcolas, pesqueros, acu\u00edcolas, pecuarios y agroqu\u00edmicos -fertilizantes, plaguicidas, fungicidas, herbicidas-, yalimentos para animales, mantenimiento de la sanidad animal, el funcionamiento decentros de procesamiento primario y secundario de alimentos, la operaci\u00f3n de lainfraestructura de comercializaci\u00f3n, riego mayor y menor para el abastecimiento deagua poblacional y agr\u00edcola, y la asistencia t\u00e9cnica. Se garantizar\u00e1 la log\u00edstica y eltransporte de las anteriores actividades. As\u00ed mismo, las actividades de mantenimiento de embarcaciones y maquinaria agr\u00edcola o pesquera.11. La comercializaci\u00f3n presencial de productos de primera necesidad se har\u00e1 en,abastos, bodegas, mercados, supermercados mayoristas y minoristas y mercados al detal en establecimientos y locales comerciales a nivel nacional, y podr\u00e1ncomercializar sus productos mediante plataformas de comercio electr\u00f3nico y/o paraentrega a domicilio.12. Las actividades de los servidores p\u00fablicos, contratistas del Estado, particulares queejerzan funciones p\u00fablicas y dem\u00e1s personal necesario para prevenir, mitigar yatender la emergencia sanitaria por causa del coronavirus, y garantizar elfuncionamiento de los servicios del Estado.13. Las actividades del personal de las misiones diplom\u00e1ticas y consulares debidamente acreditadas ante el Estado colombiano, estrictamente necesarias para prevenir,\u00a0mitigar y atender la emergencia sanitaria por causa del Coronavirus COVID-19.14. Las actividades de las Fuerzas Militares, la Polic\u00eda Nacional y organismos deseguridad del Estado, as\u00ed como de la industria militar y de defensa, y los funcionariosde la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y el Instituto Nacional de Medicina Legal yCiencias Forenses. 15. Las actividades de los puertos de servicio p\u00fablico y privado, exclusivamente paratransporte de carga.16. Las actividades de dragado mar\u00edtimo y fluvial.17. La ejecuci\u00f3n de obras de infraestructura de transporte y obra p\u00fablica, as\u00ed como lacadena de suministros de materiales e insumas relacionados con la ejecuci\u00f3n de lasmismas.18. Las actividades del sector de la construcci\u00f3n, ejecuci\u00f3n de obras civiles y laremodelaci\u00f3n en inmuebles, as\u00ed como el suministro de materiales e insumasexclusivamente destinados a la ejecuci\u00f3n de las mismas.(En otras noticias:\u00a0Por caso \u2018Memo Fantasma\u2019, la Vice demanda a periodista)19. La operaci\u00f3n a\u00e9rea y aeroportuaria de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo8 del presente decreto, y su respectivo mantenimiento.20. La comercializaci\u00f3n de los productos de los establecimientos y localesgastron\u00f3micos, incluyendo los ubicados en hoteles, mediante plataformas decomercio electr\u00f3nico, por entrega a domicilio y por entrega para llevar.21. Las actividades de la industria hotelera.\u00a022. El funcionamiento de la infraestructura cr\u00edtica -computadores, sistemascomputacionales, redes de comunicaciones, datos e informaci\u00f3n- cuya destrucci\u00f3n ointerferencia puede debilitar o impactar en la seguridad de la econom\u00eda, salud p\u00fablicao la combinaci\u00f3n de ellas.23. El funcionamiento y operaci\u00f3n de los centros de llamadas, los centros de contactos,\u00a0los centros de soporte t\u00e9cnico y los centros de procesamiento de datos que presten\u00a0servicios en el territorio nacional y de las plataformas de comercio electr\u00f3nico.24. El funcionamiento de la prestaci\u00f3n de los servicios de vigilancia y seguridad privada,\u00a0los servicios carcelarios y penitenciarios.25. El servicio de limpieza y aseo, incluido el dom\u00e9stico y servicio de lavander\u00eda.26. Las actividades necesarias para garantizar la operaci\u00f3n, mantenimiento,almacenamiento y abastecimiento' de la prestaci\u00f3n de: (i) servicios p\u00fablicos deacueducto, alcantarillado, energ\u00eda el\u00e9ctrica, alumbrado p\u00fablico, aseo (recolecci\u00f3n,transporte, aprovechamiento y disposici\u00f3n final, reciclaje, incluyendo los residuosbiol\u00f3gicos o sanitarios) y recuperaci\u00f3n de materiales; (H) de la cadena log\u00edstica deinsumas, suministros para la producci\u00f3n, el abastecimiento, importaci\u00f3n, exportaci\u00f3ny suministro de hidrocarburos, combustibles l\u00edquidos, biocombustibles, gas natural,gas licuado de petr\u00f3leo -GLP-, (iii) de la cadena log\u00edstica de insumas, suministrospara la producci\u00f3n, el abastecimiento, importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n y suministro deminerales, as\u00ed como la operaci\u00f3n y mantenimiento de minas, y (iv) el servicio deintemet y telefon\u00eda.27. La prestaci\u00f3n de servicios: (\u00ed) bancarios, (ii) financieros, (iii) de operadores postalesde pago, (iv) profesionales de compra y venta de divisas, (v) operaciones de juegosde suerte y azar en la modalidad de novedosos y territoriales de apuestaspermanentes, (vi) chance y loter\u00eda, (vii) centrales de riesgo, (viii) transporte devalores, (\u00edx) actividades notariales y de registro de instrumentos p\u00fablicos, (x)expedici\u00f3n licencias urban\u00edsticas.El Superintendente de Notariado y Registro determinar\u00e1 los horarios y turnos, en loscuales se prestar\u00e1n los servicios notariales, garantizando la prestaci\u00f3n del servicio alas personas m\u00e1s vulnerables y a las personas de especial protecci\u00f3n constitucional.El Superintendente de Notariado y Registro determinar\u00e1 los horarios, turnos en loscuales se prestar\u00e1n los servicios por parte de las oficinas de registro de instrumentosp\u00fablicos.28. El funcionamiento de los servicios postales, de mensajer\u00eda, radio, televisi\u00f3n, prensa\u00a0y distribuci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n.29. El abastecimiento y distribuci\u00f3n de bienes de primera necesidad -alimentos, bebidas,\u00a0medicamentos, dispositivos m\u00e9dicos, aseo, limpieza, y mercanc\u00edas de ordinario\u00a0consumo en la poblaci\u00f3n- en virtud de programas sociales del Estado y de personas\u00a0privadas.30. Las actividades del sector interreligioso relacionadas con los programasinstitucionales de emergencia, ayuda humanitaria, espiritual y psicol\u00f3gica.(Le recomendamos:\u00a0\u00bfQu\u00e9 beneficios tendr\u00edan empresas que adquieran vacunas de covid-19?)31. La cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, reparaci\u00f3n,mantenimiento, transporte y distribuci\u00f3n de las industrias manufactureras.32. Comercio al por mayor y al por menor, incluido el funcionamiento de centroscomerciales y actividades inmobiliarias.33. Las actividades de los operadores de pagos de salarios, honorarios, pensiones,prestaciones econ\u00f3micas pljblicos y privados; beneficios econ\u00f3micos peri\u00f3dicossociales -BEPS-, y los correspondientes a los sistemas y subsistemas de SeguridadSocial y Protecci\u00f3n Social.34. El desplazamiento del personal directivo, docente, administrativo y los estudiantes de\u00a0las instituciones educativas oficiales y no oficiales de educaci\u00f3n inicial, preescolar,b\u00e1sica, media y educaci\u00f3n de adultos, para continuar la prestaci\u00f3n del servicioeducativo con trabajo acad\u00e9mico en casa y para el retorno gradual y progresivo a la\u00a0presencialidad bajo el esquema de alternancia en los casos definidos por lasautoridades territoriales seg\u00fan las condiciones de bioseguridad en las institucioneseducativas, la evoluci\u00f3n de la pandemia y el consentimiento de los padres, acudienteso responsables de su cuidado, de conformidad con los lineamientos del Ministerio deEducaci\u00f3n Nacional.El desplazamiento de la comunidad educativa de las instituciones de educaci\u00f3nsuperior y de educaci\u00f3n para el trabajo y desarrollo humano, que en el marco de suautonom\u00eda, en coordinaci\u00f3n con los entes territoriales seg\u00fan las condiciones debioseguridad en las instituciones educativas y acorde a la evoluci\u00f3n de la pandemiadesarrollen actividades acad\u00e9micas y formativas bajo el modelo de presencialidadcon alternancia.35. De acuerdo con las medidas, instrucciones y horarios que fijen los alcaldes en susrespectivas jurisdicciones territoriales, y en todo caso con sujeci\u00f3n a los protocolosde bioseguridad que para los efectos se establezcan, se permitir\u00e1:- El desarrollo de actividades f\u00edsicas, de ejercicio al aire libre y la pr\u00e1ctica deportiva demanera individual de personas que se encuentren en el rango de edad de 18 a 69a\u00f1os, por un per\u00edodo m\u00e1ximo de dos (2) horas diarias.- El desarrollo de actividades f\u00edsicas y de ejercicio al aire libre de los ni\u00f1os mayores de6 a\u00f1os, tres (3) veces a la semana, una (1) hora al d\u00eda.- El desarrollo de actividades f\u00edsicas y de ejercicio al aire libre de los ni\u00f1os entre dos(2) y cinco (5) a\u00f1os, tres (3) veces a la semana, media hora al d\u00eda.- El desarrollo de actividades f\u00edsicas y de ejercicio al aire libre de los adultos mayoresde 70 a\u00f1os, por un per\u00edodo m\u00e1ximo de dos (2) horas diarias.(Puede ver:\u00a0Partido Liberal pide al Gobierno tumbar el IVA)36. La realizaci\u00f3n de aval\u00faos de bienes y realizaci\u00f3n de estudios de t\u00edtulos que tenganpor objeto la constituci\u00f3n de garant\u00edas, ante entidades vigiladas por la\u00a0Superintendencia Financiera de Colombia.37. El funcionamiento de las comisar\u00edas de familia e inspecciones de polic\u00eda, as\u00ed comolos usuarios de estas.38. La fabricaci\u00f3n, reparaci\u00f3n, mantenimiento y compra y venta de repuestos yaccesorios de bicicletas convencionales y el\u00e9ctricas.39. Parqueaderos p\u00fablicos para veh\u00edculos.40. Museos y bibliotecas.41. Laboratorios, y espacios de pr\u00e1ctica y de investigaci\u00f3n de las instituciones deeducaci\u00f3n superior y educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano.42.\u00a0Actividades profesionales, t\u00e9cnicas y de servicios en general.43. Servicios de peluquer\u00eda.44. El desplazamiento y comparecencia de funcionarios y personas interesadas en lagesti\u00f3n de actividades que garanticen la protecci\u00f3n de derechos fundamentales,colectivos y actuaciones administrativas.45. Proyecci\u00f3n f\u00edlmica, conciertos y artes esc\u00e9nicas realizadas bajo la modalidad deAutocines - autoeventos, sin que se genere aglomeraciones, en los t\u00e9rminos queestablezca el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. 46. La realizaci\u00f3n de las Pruebas Estado Saber, y el desplazamiento estrictamentenecesario del personal de log\u00edstica y de quienes las presentar\u00e1n en los sitios que sedesignen.Adicionalmente, solo una persona por n\u00facleo familiar\u00a0podr\u00e1 sacar a las mascotas o animales de compa\u00f1\u00edaTambi\u00e9n, los alcaldes con la debida autorizaci\u00f3n del Ministerio del Interior podr\u00e1nsuspender estas actividades o adicionar otras, en coordinaci\u00f3n con elMinisterio del Interior. Estos municipios le podr\u00e1n solicitar al Ministerio del Interior el levantamiento de lamedida de aislamiento obligatorio en su territorio. Sin embargo,\u00a0no podr\u00e1n\u00a0habilitar los siguientes espacios o actividades presenciales:1. Eventos de car\u00e1cter p\u00fablico o privado que impliquen aglomeraci\u00f3n de personas.2. Los establecimientos y locales comerciales, de esparcimiento y diversi\u00f3n, bares,discotecas, de baile, ocio y entretenimiento, billares, de juegos de azar y apuestas, tales\u00a0como casinos, bingos y terminales de juego de video.Por otra parte, las personas que se encuentren en los municipios o distritos sin afectaci\u00f3n\u00a0o de baja afectaci\u00f3n del coronavirus, solamente podr\u00e1n entrar o salir del\u00a0respectivo municipio con ocasi\u00f3n de los casos o actividades.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 debe pasar en su empresa si hay sospechosos o casos de covid-19?)El decreto tambi\u00e9n se\u00f1ala que los alcaldes de los municipios y distritos, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio\u00a0del Interior, podr\u00e1n autorizar la implementaci\u00f3n de planes piloto en bares y casinos\u00a0para brindar atenci\u00f3n al p\u00fablico en el sitio -de manera presencial o a la mesa-, billares,\u00a0juegos de azar y apuestas tales como bingos y terminales de juego de video, y eventos deportivos sin aglomeraci\u00f3n de espectadores. \"En ning\u00fan caso queda permitido\u00a0el consumo de bebidas embriagantes en los lugares en que se implementen los planes\u00a0piloto\".En estos\u00a0municipios\u00a0se autoriza el servicio p\u00fablico de transporte terrestre y tambi\u00e9n\u00a0el transporte dom\u00e9stico de personas por v\u00eda a\u00e9rea En estos no\u00a0se podr\u00e1n habilitar estas actividades\u00a0presenciales:1. Eventos de car\u00e1cter p\u00fablico o privado que impliquen aglomeraci\u00f3n de personas.2. Los establecimientos y locales comerciales, de esparcimiento y diversi\u00f3n, bares,discotecas, de baile, ocio y entretenimiento, billares, de juegos de azar y apuestastales como casinos, bingos y terminales de juego de video.3. Los establecimientos y locales gastron\u00f3micos permanecer\u00e1n cerrados y solo podr\u00e1nofrecer sus productos a trav\u00e9s de comercio electr\u00f3nico, por entrega a domicilio o porentrega para llevar.4. Piscinas, spa, sauna, turco, balnearios, parques de atracciones mec\u00e1nicas y parquesinfantiles. (Las piscinas solo podr\u00e1n ser usadas por los deportistas profesionales y de alto rendimiento desde los 14 a\u00f1os).\u00a05. Cines y teatros. (Lo teatros ser\u00e1n \u00fanicamente utilizados para realizar actividades creativas,\u00a0art\u00edsticas de las artes esc\u00e9nicas, sin que en ning\u00fan momento se permita el ingreso de\u00a0p\u00fablico).6. \tLa pr\u00e1ctica deportiva y ejercicio grupal en parques p\u00fablicos y \u00e1reas de recreaci\u00f3n,deportes de contacto o que se practiquen en conjunto.7. Servicios religiosos que impliquen aglomeraciones, salvo que medie autorizaci\u00f3n por\u00a0parte del Ministerio del Interior y se cumpla en todo momento con los protocolos.Por otra parte, los alcaldes podr\u00e1n autorizar la implementaci\u00f3n de planes piloto en los\u00a0establecimientos y locales comerciales que presten servicio de comida, para brindar\u00a0atenci\u00f3n al p\u00fablico en el sitio -de manera presencial o a la mesa-; las marinas y\u00a0actividades n\u00e1uticas; gimnasios; cines y teatros; eventos deportivos sin\u00a0 aglomeraci\u00f3n de espectadores; parques tem\u00e1ticos y zool\u00f3gicos; bares y casinospara brindar atenci\u00f3n al p\u00fablico en el sitio -de manera presencial o a la mesa- y billares, juegos de azar y apuestas tales como bingos y terminales de juego de video, y est\u00e9ticas, piscinas, spa, sauna y turco, siempre y cuando se cumpla en todomomento con los protocolos de bioseguridad.En cuanto a los servicios religiosos que puedan implicar reuni\u00f3n de personas se podr\u00e1n\u00a0permitir siempre y cuando medie autorizaci\u00f3n de los alcaldes en coordinaci\u00f3n con el\u00a0Ministerio del Interior.Respeto al transporte terrestre,\u00a0los alcaldes\u00a0podr\u00e1n solicitar al Ministerio del Interior la autorizaci\u00f3n para implementar planes piloto en\u00a0el servicio p\u00fablico de transporte terrestre.Y, sobre los vuelos,\u00a0los alcaldes\u00a0podr\u00e1n solicitar al Ministerio del Interior, al Ministerio de Transporte y a la Unidad\u00a0Administrativa Especial de la Aeron\u00e1utica Civil la autorizaci\u00f3n para implementar planes\u00a0piloto en el transporte dom\u00e9stico de personas por v\u00eda \u00e1rea. En cuanto al trabajo en casa, las entidades del sector\u00a0p\u00fablico y privado deben procurar que sus empleados o contratistas cuya presencia no sea\u00a0indispensable en la sede de trabajo, desarrollen las funciones y obligaciones bajo las\u00a0modalidades de teletrabajo o\u00a0 trabajo en casa.Respecto a los vuelos, estos quedan restringidos desde el 1 de agosto de\u00a02020, hasta las cero horas (00:00 am) del d\u00eda 1 de septiembre de 2020.S\u00f3lo se permitir\u00e1 el transporte dom\u00e9stico por v\u00eda a\u00e9rea, en los siguientes casos:1. Emergencia humanitaria.2. El transporte de carga y mercanc\u00eda.3. Caso fortuito o fuerza mayor.Otra de las medidas es que queda prohibido el consumo de bebidas embriagantes en espacios\u00a0abiertos y establecimientos de comercio hasta las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 1 de septiembre de 2020, pero no\u00a0queda prohibido el expendio de bebidas embriagantes. LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1Si tiene alguna duda o comentario respecto a las medidas escriba a luimer@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuales-son-las-excepciones-del-la-extension-de-la-cuarentena-del-1-de-agosto-523518", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Cambiar IVA por impoconsumo afectar\u00eda a ciudadanos y elevar\u00eda evasi\u00f3n", "contenido": " La propuesta del Partido Liberal al Gobierno, de reemplazar el IVA del 19 por ciento por un impuesto al consumo del 8 por ciento, si bien luce atractiva de cara al consumidor, terminar\u00eda afect\u00e1ndolo por la v\u00eda del incremento de los precios de bienes y servicios.As\u00ed lo se\u00f1ala el informe sobre los efectos de sustituir el IVA por dicho impuesto, an\u00e1lisis que fue uno de los compromisos asumidos por el Gobierno como mandato de la Ley 2010 de 2019, o ley de crecimiento econ\u00f3mico (reforma tributaria) y que se hizo consultando a un grupo de expertos en la materia. Le puede interesar:\u00a0\u00a0Gobierno pone freno a abusos de comercios para pr\u00f3ximos d\u00edas sin IVASeg\u00fan el documento, las estimaciones hechas por el Ministerio de Hacienda muestran que la sustituci\u00f3n del IVA por un impuesto al consumo del 8 por ciento (que no dar\u00eda lugar a ning\u00fan tipo de descuento) aplicado de forma generalizada a las transacciones actualmente gravadas con IVA, es decir las compras en los diferentes niveles de las cadenas de la producci\u00f3n como la compra de insumos, la fabricaci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n, aumentar\u00eda el recaudo en 6 billones, cifra equivalente al 0,6 por ciento del PIB. Pero advierte que sin embargo, su efecto directo sobre los precios y el bienestar ser\u00eda superior que el de un incremento en el IVA que produzca el mismo recaudo. \u201cPor sus efectos indirectos, la sustituci\u00f3n de IVA por este tipo de impuesto al consumo tendr\u00eda repercusiones negativas sobre la actividad econ\u00f3mica, y generar\u00eda cargas de tributaci\u00f3n muy dispares entre sectores\u201d, recalca el documento del Ministerio. Y es que al respecto, las estimaciones sobre el efecto en el recaudo de tributos si adopta el impuesto al consumo con esta estructura tienen una gran varianza en sus resultados, debido al nivel de incertidumbre sobre los efectos de esta propuesta en la actividad productiva y en la estructura de costos del sector empresarial. Camilo\u00a0Camilo Andr\u00e9s Rodr\u00edguez, director de\u00a0Impuestos y Servicios Legales de la firma KPMG, reitera que aunque migrar de un sistema de IVA a uno impoconsumo en etapa monof\u00e1sica simplifica la administraci\u00f3n, control y recaudo del impuesto por el bajo n\u00famero de responsables con un alto volumen de ventas y\u00a0 facilita la formalizaci\u00f3n, t\u00e9cnicamente puede generar distorsiones en el nivel general de precios de bienes y servicios.Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0\u00bfC\u00f3mo pedir devoluciones de impuestos en la Dian durante la crisis?C\u00e1lculos de la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian estiman que la implementaci\u00f3n del impuesto al consumo generar\u00eda una reducci\u00f3n de 16,8 billones de pesos (1,6% del PIB) en el recaudo si no cambian las tasas de evasi\u00f3n, pero si esta aumenta, como lo sugiere la literatura sobre la adopci\u00f3n del impuesto al consumo, el recaudo se reducir\u00eda en 23,1 billones (2,2% del PIB), consistente con un incremento en la evasi\u00f3n del 23 por ciento al 33 por ciento.  Y reitera que, con base en literatura internacional sobre la materia, esta opci\u00f3n genera una estructura tributaria altamente ineficiente, con significativas distorsiones sobre las decisiones de consumo y los procesos de producci\u00f3n. \u201cEn particular, es evidente la magnitud en la que se generan efectos en cascada y en la que no se cumple la neutralidad entre actividades econ\u00f3micas\u201d, recalca.Y es que de acuerdo con el documento, con eta opci\u00f3n la carga tributaria efectiva aumenta para las actividades econ\u00f3micas con m\u00e1rgenes de utilidad bajos, que son fundamentalmente la fabricaci\u00f3n de bienes transables y su comercializaci\u00f3n, afectando al comercio, mientras que la carga efectiva se reduce para los sectores con altos m\u00e1rgenes de utilidad, es decir, la provisi\u00f3n de servicios, principalmente. Asimismo, el Ministerio de Hacienda en su documento tambi\u00e9n hizo las cuentas de la implementaci\u00f3n de un impuesto al consumo con tarifa de 8 por ciento aplicado \u00fanicamente a las ventas finales, caso en el cual se caer\u00eda el recaudo en 31 billones de pesos (2,9% del PIB), lo cual se debe principalmente a la reducci\u00f3n en la tarifa con respecto al IVA que actualmente se cobra con tarifa general del 19 por ciento. Este escenario, que tambi\u00e9n contempla que no se haga ning\u00fan tipo de compensaci\u00f3n de impuestos descontables, simul\u00f3 los efectos de un impuesto al consumo bajo buenas pr\u00e1cticas, procurando gravar solo transacciones de consumo final, es decir, lo que paga el consumidor.Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Manejo responsable de las finanzas p\u00fablicas no debe polarizar\u2019Sin embargo, reitera que esta alternativa no permite que se dejen de gravar por completo los costos de las empresas y es m\u00e1s vulnerable a la evasi\u00f3n que el IVA.\u201cAs\u00ed, de forma aproximada, bajo esta estructura se llegar\u00eda al mismo recaudo observado actualmente para el IVA con la misma tarifa general de 19 por ciento\u201d, muestra el documento que tambi\u00e9n pone de presente que se asume que ninguna transacci\u00f3n de importaci\u00f3n quedar\u00eda gravada en la aduana, ya que directamente no representa consumo final.Y concluye asegurando que la literatura considera m\u00e1s eficiente el IVA como instrumento para gravar el consumo final, debido a que controla de forma m\u00e1s eficiente que no se graven los costos de las empresas, y es menos vulnerable frente a la evasi\u00f3n.Para Camilo Andr\u00e9s Vargas, de la firma KPMG, director de Impuestos y Servicios Legales de KPMG, antes que cambiar el modelo del IVA al impoconsumo el debate se debe centrar en ampliar la base gravable, es decir, en gravar la mayor\u00eda de bienes y servicios porque all\u00ed es donde se concentran la mayor\u00eda de beneficios tributarios que favorecen a los que tienen mayor capacidad econ\u00f3mica.\"Adem\u00e1s, ya se est\u00e1 devolviendo el IVA a los estratos m\u00e1s bajos, lo cual blinda la ampliaci\u00f3n contra cuestionamientos de inconstitucionalidad\", subrya\u00f3.. \u00d3MAR G. AHUMADA ROJASSubeditor de Econom\u00eda y NegociosEn Twitter: @omarahu", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/los-impactos-en-la-gente-y-en-el-fisco-si-se-cambia-el-iva-por-el-impuesto-al-consumo-523600", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 no se ha dado luz verde a pilotos en m\u00e1s aeropuertos?", "contenido": " El Gobierno Nacional anunci\u00f3 este martes que el aislamiento preventivo obligatorio se extender\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 1 de septiembre, como una medida para contrarrestar los efectos del coronavirus en el pa\u00eds.Qu\u00e9 novedades trae para los ciudadanos y que posibilidad hay de que nuevos sectores se incorporen a la producci\u00f3n\u00a0son algunos de los aspectos a los que se refiere Diego Molano, director del Departamento Administrativo de la Presidencia (Dapre).(Recomendado: Tras extensi\u00f3n del aislamiento, estas son las nuevas condiciones) \u00bfCu\u00e1les son las razones para prolongar el aislamiento preventivo? \u00bfEl aumento de casos positivos y de muertes son algunas de ellas? \u200bEl presidente Duque y el equipo de expertos han valorado que en esta etapa de evoluci\u00f3n de la pandemia hemos logrado ampliar las capacidades de medici\u00f3n, por ejemplo, estamos haciendo casi 30 mil pruebas diarias que muestran que en ciertas ciudades est\u00e1 comenzando a acelerarse la velocidad del contagio, as\u00ed como tambi\u00e9n hay municipios que tienen afectaciones bajas, moderadas o nulas. Por lo anterior, en el entendido de que puede aplicarse un enfoque m\u00e1s regional, es necesario mantener el Aislamiento Preventivo Obligatorio para atender de una mejor manera esos crecimientos que se presentan y que pueden constituir picos regionales en las pr\u00f3ximas semanas.\u00bfHay alg\u00fan temor en el Gobierno de que la pandemia arrecie y se salga de control? o \u00bfA estas alturas estamos preparados para un rebrote del covid?El Gobierno lo que ha venido haciendo durante este tiempo es fortalecer las capacidades de salud. Hoy tenemos mayores capacidades de medici\u00f3n y pruebas, pasamos de 600 a m\u00e1s de 30 mil diarias, hay mayor capacidad de UCI, pasamos de 5.600 a un poco m\u00e1s de 8.300 camas UCI habilitadas. Hemos distribuido millones de elementos de protecci\u00f3n entre los trabajadores de la salud. Fortalecimos las capacidades de todo el sistema de salud. La forma como se viene controlando es con atenci\u00f3n integral en salud, con apoyo a los m\u00e1s vulnerables y con seguridad, como sucedi\u00f3 en Leticia, Cartagena y como est\u00e1 sucediendo en Barranquilla.(Le puede interesar: Extensi\u00f3n de la cuarentena: autorizan los autocines en el pa\u00eds)\u00bfDefinitivamente el Gobierno descarta volver a una cuarentena estricta? Seg\u00fan las estimaciones que tienen, \u00bfhasta cu\u00e1ndo cree que el pa\u00eds estar\u00e1 en aislamiento?El Gobierno ha extendido hasta el 31 de agosto este aislamiento preventivo obligatorio y tomar\u00e1 medidas al respecto de acuerdo con la evoluci\u00f3n de la pandemia. Lo que s\u00ed est\u00e1 totalmente descartado son cuarentenas totales. Con la capacidad de medici\u00f3n que tenemos lo m\u00e1s efectivo son las cuarentenas focalizadas por barrios, manzanas y localidades. Hay velocidades de contagio diferentes en cada regi\u00f3n. Hoy, solo el 15 % de los municipio del pa\u00eds concentra la mayor\u00eda de los casos y sobre estos adelantamos la atenci\u00f3n integral, como est\u00e1 sucediendo en Bogot\u00e1, Medell\u00edn y Cali.  \u00bfC\u00f3mo ve el gobierno las cuarentenas totales por sectores adoptadas en Bogot\u00e1 y Medell\u00edn? \u200bEso es lo que corresponde y es precisamente lo que el Gobierno nacional, a trav\u00e9s del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, ha recomendado y autorizado, porque al tener mayor capacidad de medici\u00f3n podemos saber en qu\u00e9 zonas o barrios hay crecimiento de contagio, d\u00f3nde hay que hacer intervenciones y se identifican conglomerados para proceder con cercos y cierres epidemiol\u00f3gicos. Eso es lo que hemos aplicado en Leticia, Tumaco, Cartagena y Barranquilla, y tenemos buenos resultados. En ese sentido, han sido las decisiones de cuarentenas focalizadas que tom\u00f3, por ejemplo, la Alcaldesa de Bogot\u00e1, donde el Gobierno nacional ha instalado 607 ventiladores y apoyamos a m\u00e1s de 400 mil familias con los giros de Ingreso Solidario, terminamos la entrega de m\u00e1s de 150 mil mercados y comenzamos con 30 mil m\u00e1s. \u00bfPermitir\u00e1 el Gobierno la ayuda m\u00e9dica cubana si esta se llega a necesitar?Lo fundamental es que dentro de las prioridades del Gobierno nacional ha estado fortalecer el sistema de salud, apoyar a los m\u00e9dicos colombianos, hacer capacitaciones, particularmente para fortalecer la atenci\u00f3n en las unidades de cuidado intensivo, por eso se han capacitado m\u00e1s de 36 mil profesionales en este sentido. Aqu\u00ed lo importante, como lo ha dicho el presidente Duque, es que quede claro que no hay sesgos, ni discriminaci\u00f3n con respecto a profesionales de otros pa\u00edses, pero que en Colombia contamos con personal altamente capacitado para atender esta emergencia. (Lea tambi\u00e9n: La cifra de ind\u00edgenas contagiados de coronavirus ya supera los 3 mil)El presidente Duque ha insistido en que la protecci\u00f3n de la salud y la vida no van en contrav\u00eda de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Un punto clave aqu\u00ed es el transporte a\u00e9reo y terrestre. En ese prop\u00f3sito, \u00bfqu\u00e9 va a hacer el gobierno para reabrir aeropuertos claves como los de Bogot\u00e1 y Medell\u00edn en donde sus alcaldes se oponen? \u00bfPor qu\u00e9 no se ha dado luz verde a pilotos en aeropuertos de otras ciudades?A trav\u00e9s de dos decretos (847-990) el Gobierno ha avanzado en la autorizaci\u00f3n de los pilotos de viajes intermunicipales, a solicitud de los alcaldes tanto de origen como de destino. En esta nueva cuarentena, esos podr\u00e1n seguir operando. Y en el caso de los viajes por v\u00eda a\u00e9rea, tambi\u00e9n a solicitud de los alcaldes, ya se iniciaron viajes; por ejemplo, entre C\u00facuta y Bucaramanga. Esa concertaci\u00f3n, que promueve el Ministerio de Transporte, y que se organiza con los alcaldes, sigue operando durante este per\u00edodo de Aislamiento Preventivo Obligatorio. \u00bfReactivar el transporte terrestre intermunicipal e interdepartamental significa poder viajar sin restricciones, pero cumpliendo los protocolos? S\u00ed, lo que se ha establecido es que los municipios de no afectaci\u00f3n y de baja afectaci\u00f3n pueden tener estos viajes intermunicipales donde ya han operado los pilotos y se tienen resultados. Aqu\u00ed lo fundamental es que debemos salir a ganarnos la vida, sabiendo que tenemos que autocuidarnos y con estricta aplicaci\u00f3n de los protocolos aprobados por el Ministerio de Salud.Si ya los alcaldes pueden autorizar el transporte terrestre, \u00bfpor qu\u00e9 mantienen las restricciones a los viajes en carro particular? Las restricciones de los viajes en carros particulares se mantienen condicionadas a registrar la informaci\u00f3n en el centro de log\u00edstica y, por supuesto, solo para aquellos sectores que est\u00e1n exceptuados como: salud, abastecimiento, servicios p\u00fablicos, ir al trabajo en \u00e1reas metropolitanas, entre otros. As\u00ed se mantienen.(Adem\u00e1s: Canciller\u00eda pide respetar conductos oficiales para traer m\u00e9dicos)\u00bfHan pensado en alguna soluci\u00f3n o alivio para los restaurantes y negocios de carreteras que viven del turismo?El Ministerio de Comercio, Industria y Turismo ha venido trabajando y acompa\u00f1ando diferentes proyectos pilotos para restaurantes. Inicialmente, estaban habilitados solo para domicilios, luego se habilit\u00f3 para recoger en el sitio y llevar a la casa, y desde el aislamiento anterior se permitieron proyectos pilotos con operaci\u00f3n de restaurantes con distanciamiento de dos metros y aplicando protocolos de bioseguridad. Ahora en los municipios de baja, nula o poca afectaci\u00f3n por covid-19 podr\u00e1n operar los restaurantes con esos protocolos de bioseguridad. Ha lanzado Mincomercio tambi\u00e9n una l\u00ednea de cr\u00e9dito para todos esos sectores, particularmente el de entretenimiento, el de restaurantes y otros, con plazos especiales, garant\u00edas y per\u00edodos de gracia que les permitan operar y superar estas dif\u00edciles condiciones que se presentan pospandemia.\u00bfCu\u00e1l es el mensaje del Gobierno en todo esto?\u200bSeguimos trabajando en lograr un sano equilibrio entre salud y trabajo, y por eso el mensaje a los colombianos, como ha insistido el presidente Iv\u00e1n Duque, es: vamos a salir a ganarnos la vida con autocuidado, cada uno debe asumir su responsabilidad con el distanciamiento f\u00edsico, el uso permanente y adecuado del tapabocas, el lavado frecuente de manos, pues estos son los instrumentos principales que tenemos para que, ya con un sistema de salud fortalecido, y con conciencia, responsabilidad y disciplina ciudadana, superemos esta pandemia. Los colombianos nos preparamos, aprendimos y ahora en el pico vamos a demostrarlo.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-medidas-contempla-la-nueva-cuarentena-decretada-por-duque-523470", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ni cirug\u00eda de cambio extremo salv\u00f3 a capo 'Guacamayo' de la justicia", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, el ministro de la Defensa, Carlos Holmes Trujillo, confirm\u00f3 que fue capturado Carlos Jos\u00e9 Robayo, alias Guacamayo, quien ser\u00eda el jefe de la red criminal y de narcotraficantes que se hace llamar 'la Alianza'.La captura de 'Guacamayo' la hizo efectiva un grupo especial de la Polic\u00eda en La Dorada, Caldas, que ven\u00eda sigui\u00e9ndole los pasos al narcotraficante. Fuentes de la Polic\u00eda le confirmaron a EL TIEMPO que 'Guacamayo' se someti\u00f3 a varios cambios f\u00edsicos\u00a0\u2013cirug\u00edas, baj\u00f3 m\u00e1s de 30 kilos de peso\u2013 para tratar de pasar inadvertido para las autoridades.En la ma\u00f1ana de hoy est\u00e1 prevista la audiencia de legalizaci\u00f3n de captura e imputaci\u00f3n de cargos. El hombre, de 51 a\u00f1os, deber\u00e1 responder por\u00a0homicidio agravado, concierto para delinquir con fines de homicidio y porte ilegal de armas.(Le sugerimos leer:\u00a0Dos se\u00f1alados herederos de capos del norte del Valle, en libertad).'La Alianza' es una red dedicada al narcotr\u00e1fico \u2013que delinque desde el Valle\u2013 y que est\u00e1 conformada por varios narcos que fueron extraditados, cumplieron pena y regresaron al pa\u00eds a seguir delinquiendo. De igual forma, 'la Alianza' se dedica a cobros y a homicidios \u2013ajustes de cuentas\u00a0 entre delincuentes\u2013 se\u00f1ala la Polic\u00eda.'Guacamayo' estuvo preso 7 a\u00f1os en Estados Unidos. A su regreso a Colombia, fue nuevamente privado de la libertad, en 2013, sindicado de homicidio. En marzo de 2018 qued\u00f3 en libertad, en medio de una decisi\u00f3n bastante pol\u00e9mica.'Guacamayo' fue hombre de confianza de\u00a0Diego Montoya, \u2018don Diego\u2019, quien en la d\u00e9cada de los 80 fue el m\u00e1ximo jefe del cartel del Norte del Valle.(Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es 'Mart\u00edn Bala' el capo de capos capturado en Cali?)De acuerdo con la Polic\u00eda, tras la captura de\u00a0Greilyn Fernando Var\u00f3n Cadena, alias Mart\u00edn Bala, en mayo de 2019, quien fung\u00eda como jefe de 'la Alianza', 'Guacamayo' asumi\u00f3 el control de la organizaci\u00f3n y potenci\u00f3 su presencia en 9 comunas de Cali, donde controla una oficina de cobro.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Libre el 'Papa Grande' de la coca, excapo de cartel del Valle).Otras noticias del d\u00eda:-\u00a0Norte de Santander desplaz\u00f3 a Nari\u00f1o en cultivos de coca.-\u00a0Las menciones a Uribe en la imputaci\u00f3n de Cadena por presunto soborno.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/capturan-a-guacamayo-jefe-de-la-alianza-523464", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Caso Andino: niegan tutela por supuesta estigmatizaci\u00f3n de U. Nacional", "contenido": " Un juez acaba de negar la acci\u00f3n de tutela interpuesta por un egresado de la Universidad Nacional por la supuesta estigmatizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n, por parte de la Fiscal\u00eda,\u00a0 dentro de la investigaci\u00f3n por el atentado al centro comercial Andino. (Lo invitamos a leer:\u00a0Estado nunca gir\u00f3 plata para enterrar a muertos del Andino)El fiscal del caso manifest\u00f3 en un documento que una de las implicadas estaba dispuesta a colaborar y que conoc\u00eda los nexos de los implicados por estar vinculada a esa instituci\u00f3n. \"Se logra establecer que las afirmaciones realizadas por el delegado de la Fiscal\u00eda, al interior del documento denominado 'Formato, solicitud principio de oportunidad', en ning\u00fan momento pueden ser tomadas como estigmatizantes y menos a\u00fan con la entidad suficiente para menoscabar las alegadas garant\u00edas fundamentales\", dice el fallo.La decisi\u00f3n fue tomada por la Sala Penal del Tribunal Superior de Bogot\u00e1 que, en 21 p\u00e1ginas, manifiesta adem\u00e1s: \"Queda descartada la violaci\u00f3n de los derechos fundamentales para los cuales es reclamada la protecci\u00f3n. Con lo anterior, no se pretende realizar una valoraci\u00f3n de tales elementos, ya que ello le corresponde a un juez penal competente en su debido momento\".La acci\u00f3n fue interpuesta por un egresado. Natalia Trujillo reconoci\u00f3 ser parte del Movimiento Revolucionario del Pueblo\u00a0 \u2013estructura ligada al Eln que puso la bomba en el Andino\u2013, por lo que fue condenada a 47 meses de c\u00e1rcel.Pero hace dos semanas un juez le aval\u00f3 un preacuerdo con la Fiscal\u00eda, en el que Trujillo se compromete a dar datos claves sobre las otras 9 personas vinculadas al atentado terrorista. A cambio de esa colaboraci\u00f3n, se le suspendi\u00f3 la acci\u00f3n penal por un a\u00f1o y recobr\u00f3 su libertad.\"Trujillo Novoa fue estudiante egresada de la Universidad Nacional de Colombia, graduada como abogada, y por esta condici\u00f3n conoce desde su interior la estructura y funcionamiento del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (...) se\u00f1alaba el documento que circul\u00f3 sobre su principio de oportunidad. A pesar de la trascendencia del hecho, la atenci\u00f3n se centr\u00f3 en la pol\u00e9mica porque durante la audiencia un fiscal describi\u00f3 que Trujillo era estudiante de la Universidad Nacional, lo cual caus\u00f3 indignaci\u00f3n en sectores de esa instituci\u00f3n.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO).De hecho, la vicefiscal general, Martha Mancera, dio una rueda de prensa en la cual explic\u00f3 que eso se hab\u00eda desautorizado y que parte de la informaci\u00f3n que al respecto circul\u00f3 en redes era falsa. Las declaraciones fueron asumidas por la defensa de las v\u00edctimas del Andino en una evidente falta de apoyo al fiscal que adelanta la investigaci\u00f3n.En medio de la pol\u00e9mica, EL TIEMPO denunci\u00f3 que el Estado nunca desembols\u00f3 los subsidios prometidos para los entierros de las v\u00edctimas del atentado ni para el apoyo a los sobrevivientes y a sus familias.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/bomba-en-el-andino-niegan-tutela-por-supuesta-estigmatizacion-de-u-nacional-523598", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018Todo se nos dio para un bonito sprint\u2019: Fernando Gaviria", "contenido": " Sin su lanzador, y agarrando la rueda de otros, el colombiano Fernando Gaviria logr\u00f3 este mi\u00e9rcoles la victoria en la segunda etapa de la Vuelta a Burgos, la primera que consigue tras la cuarentena que vivi\u00f3 el ciclismo por causa de la pandemia de covid-19. No fue una victoria f\u00e1cil, y menos cuando su equipo, el UAE Team Emirates, perdi\u00f3 a tres corredores para la carrera. \u201cEra un golpe para nosotros perder a (Juan Sebasti\u00e1n) Molano, que era uno de nuestros lanzadores. Contamos con la suerte y el momento indicado. Todo se nos dio para un bonito sprint y poder ganar esta etapa\u201d, explic\u00f3 Gaviria al final de la etapa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El mapa de los 'europeos' con los que trabajar\u00e1 Carlos Queiroz)\u201cEsto es trabajo en equipo. Los compa\u00f1eros que est\u00e1n en el hotel tambi\u00e9n querr\u00edan estar corriendo para hacer mas visible el equipo, nos toc\u00f3 estar un poco escondidos\u201d, agreg\u00f3 el antioque\u00f1o.Consultado sobre qu\u00e9 ha cambiado en las carreras por las medidas de distanciamiento social, Gaviria opin\u00f3: \u201cCreo que la forma de competir es la misma, lo que ha cambiado es cuidarnos en el hotel, con el p\u00fablico, con la prensa. Es complicado, muchas veces se nos olvida el tapabocas, le damos la mano a alguien, esa es una rutina que debemos aprender\u201d. (En otras noticias:\u00a0Desde Inter de Mil\u00e1n dieron la \u00faltima palabra sobre fichaje de Messi)Gaviria celebr\u00f3 una victoria en una etapa que se adapta a sus caracter\u00edsticas. \u201cEs una de las victorias que mejor saben este a\u00f1o, despu\u00e9s del virus, estar en casa sin saber si volv\u00edamos, volver a conseguir un triunfo es algo muy lindo\u201d, se\u00f1al\u00f3. \u201cMa\u00f1ana (jueves) tenemos dos corredores fuertes en la subida, De la Cruz y Aru, y yo estar\u00e9 de vacaciones\u201d, concluy\u00f3. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/fernando-gaviria-declaraciones-tras-su-victoria-en-la-segunda-etapa-vuelta-a-burgos-523560", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Por caso \u2018Memo Fantasma\u2019, la Vice demanda a periodista", "contenido": " La vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez decidi\u00f3 llevar ante la justicia al periodista Jeremy McDermott, de InSight Crime, autor de un art\u00edculo de profundidad en el que saca a la luz las andanzas criminales de Guillermo Le\u00f3n Acevedo Giraldo, aliasMemo Fantasma, quien, seg\u00fan el comunicador, \u201ccomenz\u00f3 su vida en el cartel de Medell\u00edn, financi\u00f3 el sangriento ascenso de paramilitares y actualmente se da la gran vida en Madrid\u201d.(En contexto:\u00a0Lo que dice Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez sobre caso de 'Memo Fantasma') \"La Firma V\u00edctor Mosquera Mar\u00edn Abogados informa que, en nombre de la se\u00f1oravicepresidenta, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez Blanco, se present\u00f3 una denuncia por injuriaagravada en contra de Jeremy McDermott, director ejecutivo y cofundador deInSight Crime, con el \u00fanico prop\u00f3sito de que en la etapa de conciliaci\u00f3n o anterior aella, el se\u00f1or Jeremy McDermott corrija la informaci\u00f3n imprecisa, inexacta y err\u00f3nea difundida\", informaron en un comunicado de prensa los juristas que defienden a la funcionaria.\u00a0El Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Periodistas inform\u00f3 que el 2 de junio, la vicepresidenta present\u00f3 la demanda por difamaci\u00f3n en contra del comunicador a quien acus\u00f3 de da\u00f1ar la \"integridad moral, buen nombre, dignidad y honor\".McDermott fue notificado por un fiscal el 24 de julio, quien invit\u00f3 al periodista y a la Vicepresidenta a conciliar. (Le interesa:\u00a0Fiscal\u00eda cita a declarar a \u00c1lvaro Rinc\u00f3n, esposo de la Vicepresidenta)Desde la oficina de la Vicepresidencia se inform\u00f3 que en efecto ella le pidi\u00f3 a su abogado V\u00edctor Mosquera que exigiera una rectificaci\u00f3n de una informaci\u00f3n que no es cierta.\"Se solicit\u00f3 como primera opci\u00f3n al se\u00f1or Jeremy McDermott rectificar o aclarar lainformaci\u00f3n ambigua e inexacta que hab\u00eda difundido en la que afirmaba que lase\u00f1ora Vicepresidenta de Colombia, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, le hab\u00eda informado queconoc\u00eda personalmente al se\u00f1or Guillermo Le\u00f3n Acevedo, cuando, por el contrario,esta le manifest\u00f3 telef\u00f3nicamente y en su chat privado, de forma inequ\u00edvoca, queno conoce ni ha tenido ninguna relaci\u00f3n con el se\u00f1or Acevedo\", se\u00f1alan sus abogados.Adem\u00e1s, se\u00f1alan que \"la referencia a la investigaci\u00f3n period\u00edstica del se\u00f1or McDermott no la conoci\u00f3 la se\u00f1ora Vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez Blanco, por la supuesta cercan\u00eda a Acevedo, como afirma \u00e9l, sino que la recibi\u00f3 de parte del Dr. Juan Ricardo Ortega, persona reconocida y de alta credibilidad\".Agregan que \"ante la negativa del periodista Jeremy McDermott y ante la no rectificaci\u00f3n y/o aclaraci\u00f3n, como segunda medida se opt\u00f3 por presentar un recurso legal con el \u00fanico fin de que, en la etapa de conciliaci\u00f3n, el se\u00f1or Jeremy McDermott atienda a los argumentos y pruebas y ajuste la informaci\u00f3n que ha dado a conocer, pues constituyen falsas implicaciones y difamaci\u00f3n de la se\u00f1ora Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez al vincularla con alguien a quien ella no conoce y con quien no ha tenido ning\u00fan tipo de contacto en ning\u00fan momento de su vida\".(Lea la entrevista:\u00a0'No tengo duda de que el empresario Acevedo es Memo Fantasma') Los abogados ofrecieron retirar la denuncia \"siempre y cuando las partes se re\u00fanan previamente, se escuchen y eventualmente, luego de revisar los datos objetivos existentes, puedan realizar un acuerdo directo de aclaraci\u00f3n y/o rectificaci\u00f3n, sobre la controversia anteriormente expuesta, siendo la Flip la mediadora\".Y puntualizaron que defienden \"al igual que nuestra cliente la libertad de prensa, la libertad de expresi\u00f3n y el papel de medios y periodistas, pero tambi\u00e9n creemos en la defensa del buen nombre, honra y reputaci\u00f3n de las personas\".\u00a0Finalmente, los abogados de la Vicepresidenta se\u00f1alan que \"Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez apoya la investigaci\u00f3n que est\u00e1 realizando el se\u00f1or Jeremy McDermott respecto a cualquier persona presuntamente vinculada al narcotr\u00e1fico, paramilitarismo o cualquier actividad criminal, y si el se\u00f1or Acevedo tiene v\u00ednculos con esas actividades espera que la justicia proceda eficazmente\".Por su parte, el periodista de Insight Crime se mostr\u00f3 bastante sorprendido por la decisi\u00f3n de la Vicepresidenta porque, en su opini\u00f3n, \u00e9l no hizo un art\u00edculo contra ella sino contra un narcotraficante.\u201cEsto no es rumor, es periodismo de investigaci\u00f3n. La historia no es sobre la Vicepresidenta, es sobre un narcotraficante que sigue libre desde hace 30 a\u00f1os\", dijo en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles a los medios de comunicaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: A extinci\u00f3n de dominio, finca de 'Memo Fantasma')\"Vamos a continuar el trabajo period\u00edstico, vamos a negar rectificar cualquier cosa. Esta ha sido una investigaci\u00f3n de muchos a\u00f1os con fuentes verificadas. La investigaci\u00f3n tom\u00f3 varios a\u00f1os y no es sobre ella, es sobre Memo Fantasma\", insisti\u00f3. En la investigaci\u00f3n del periodista, descubri\u00f3 que una de las maneras de Memo Fantasma de lavar el dinero producto de las actividades era la de invertir en negocios inmobiliarios.En este camino, lleg\u00f3 \u201ca la empresa que hab\u00eda gestionado el desarrollo y la construcci\u00f3n de Torre 85: Hitos Urbanos Limitada (con n\u00famero de identificaci\u00f3n o NIT: 83012661-5). Los accionistas de Hitos Urbanos eran Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez (la actual vicepresidenta), su esposo, \u00c1lvaro Rinc\u00f3n, y su hija\u201d.En su informe, el periodista dice que \u201cRinc\u00f3n todav\u00eda dirige Hitos Urbanos y respondi\u00f3 a mis preguntas amablemente. Admiti\u00f3 haber colaborado con Guillermo Acevedo en el desarrollo del proyecto Torre 85\u201d.\u201cAcabo de trabajar con \u00e9l en este proyecto. Vino a nuestras oficinas y se present\u00f3 como un ganadero que quer\u00eda incursionar en el sector inmobiliario\u201d, dijo Rinc\u00f3n. \u201cNo era socio; \u00e9l puso las propiedades y a cambio recibi\u00f3 algo de dinero y algunas de las oficinas cuando se termin\u00f3 el proyecto\u201d.(Le recomendamos:\u00a0Gobierno Nacional autoriza la reapertura de iglesias)\u201cLas propiedades, una serie de peque\u00f1as casas, fueron adquiridas por Memo en la misma cuadra a nombre de diferentes personas. M\u00e1s tarde fueron agrupadas como parte del acuerdo de desarrollo que se convirti\u00f3 en Torre 85. Encontramos todos los documentos relacionados con el acuerdo, algunos de los cuales fueron enviados por Rinc\u00f3n. Hab\u00eda uno que pon\u00eda todos los lotes en un fondo com\u00fan, un paso normal antes de que comience el desarrollo. En este documento aparecen juntos Memo, su madre, su abuela, la empresa El Cipr\u00e9s e Hitos Urbanos\u201d, dice.Para el periodista, la justicia debe enfocarse en el castigo a los criminales, como 'Memo Fantasma', al tiempo que augur\u00f3 que la demanda contra \u00e9l atenta contra la libertad de expresi\u00f3n. \"Si la Vicepresidenta puede amenazar con prisi\u00f3n cada vez que se publica algo; para m\u00ed, eso es lo realmente importante de esta demanda. \u00bfQu\u00e9 protecci\u00f3n tienen los periodistas colombianos a quienes les puede pasar lo mismo que a m\u00ed?\".En fuentes del sistema judicial se inform\u00f3 que en caso de ser hallado culpable, el periodista podr\u00eda pagar una pena de entre 16 y 54 meses de prisi\u00f3n y una multa de varios millones de pesos.(Puede leer:\u00a0Extensi\u00f3n de la cuarentena: autorizan los autocines en el pa\u00eds)McDermott es un ciudadano brit\u00e1nico que trabaja como codirector y representante legal de la organizaci\u00f3n de noticias con sede en Medell\u00edn InSight Crime. POL\u00cdTICAEscriba sus comentarios al Twitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/vicepresidenta-lleva-a-la-justicia-a-periodista-que-saco-a-la-luz-a-memo-fantasma-523514", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Gobierno Nacional autoriza la reapertura de iglesias", "contenido": " El Gobierno Nacional emiti\u00f3 en las \u00faltimas horas el decreto 1076, a trav\u00e9s del cual hizo oficial la extensi\u00f3n del aislamiento preventivo obligatorio hasta el 31 de agosto en todo el pa\u00eds.En el documento, entre otras cosas, se expiden medidas para los municipios considerados \"de moderada afectaci\u00f3n y de alta afectaci\u00f3n de covid-19\".(Le recomendamos:\u00a0Tras extensi\u00f3n del aislamiento, estas son las nuevas condiciones) Una de las medidas es que en ning\u00fan ente territorial de estas caracter\u00edsticas se podr\u00e1n habilitar \"servicios religiosos que impliquen aglomeraciones\".Sin embargo, el mismo decreto hace una salvedad. La norma establece, en el par\u00e1grafo 4 del art\u00edculo 5, que \"los servicios religiosos que puedan implicar reuni\u00f3n de personas\u00a0se podr\u00e1n permitir siempre y cuando medie autorizaci\u00f3n de los alcaldes en coordinaci\u00f3n con el Ministerio del Interior y se cumpla en todo momento con los protocolos de bioseguridad emitidos por el Ministerio de Salud para el desarrollo de esta actividad\".De acuerdo con el Gobierno Nacional, en la actualidad hay 292 municipios 'no covid' (es decir, sin casos confirmados) y 373 de afectaci\u00f3n bajas. Entre tanto, de afectaci\u00f3n moderada y de alta afectaci\u00f3n hay 269 y 187, respectivamente.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Autorizan los autocines en el pa\u00eds en municipios sin coronavirus) Cabe recordar que el pasado 3 de julio, el Ministerio de Salud emiti\u00f3 la resoluci\u00f3n 1120, en la cual se fijaron los protocolos de bioseguridad para la reapertura gradual de servicios religiosos en municipios sin covid-19.\u200bEsa resoluci\u00f3n fij\u00f3 las medidas b\u00e1sicas de bioseguridad que deben cumplir tanto los responsables de los recintos religiosos como los feligreses. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 medidas contempla la nueva cuarentena decretada por Duque?) Que los asistentes est\u00e9n sentados, con distanciamiento f\u00edsico de dos metros, sillas ubicadas en zigzag y que se les tome la temperatura a los feligreses al ingreso son algunas de esas medidas.Sin embargo, esta resoluci\u00f3n, de momento, no se aplica para ciudades como Bogot\u00e1 o Medell\u00edn, consideradas de alta afectaci\u00f3n de covid-19. Como indic\u00f3 el Gobierno Nacional en el decreto, para la reapertura de servicios religiosos debe haber una mediaci\u00f3n previa entre las autoridades locales y el Ministerio del Interior.\u00a0 Consulte a continuaci\u00f3n el decreto\u00a01076 del Gobierno Nacional. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-en-colombia-autorizan-reapertura-de-iglesias-ultimas-noticias-523496", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Extensi\u00f3n de la cuarentena: autorizan los autocines en el pa\u00eds", "contenido": " Este martes, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que, mediante el decreto 1076, el aislamiento preventivo obligatorio se extiende hasta las 00:00 horas del\u00a01 de septiembre de 2020, debido a la pandemia del coronavirus.\u00a0 (Puede leer:\u00a0Tras extensi\u00f3n del aislamiento, estas son las nuevas condiciones)En este nuevo decreto est\u00e1n las nuevas excepciones a las restricciones de movilidad..Una de las novedades es que se permite la \"proyecci\u00f3n f\u00edlmica, conciertos y artes esc\u00e9nicas realizadas bajo la modalidad de autocines-autoeventos, sin que se generen aglomeraciones, en los t\u00e9rminos que\u00a0establezca el Ministerio de Salud\".\u00a0De este modo, desde el carro se podr\u00edan ver pel\u00edculas e incluso conciertos.\u00a0Diego Molano, director del Departamento Administrativo de la Presidencia, dijo que en los municipios sin covid-19 quedan autorizados. En los de moderada y alta afectaci\u00f3n deben ser autorizados por el Ministerio de Salud y el Ministerio del Interior.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El sue\u00f1o frustrado de los autocines: por ahora, no salvar\u00e1n al sector)Adicionalmente, quienes asistan a estos eventos deben usar el tapabocas, como se\u00f1ala el Ministerio de Salud.Uno de los cines que ya tienen listos los protocolos de bioseguridad es el del centro comercial Ecoplaza de Mosquera (Cundinamarca) y Cine sobre ruedas, un emprendimiento colombiano que tiene todo listo para abrir en Bucaramanga, Cali, Medell\u00edn y Bogot\u00e1. Tambi\u00e9n se alistan los autocines de Unicentro en Bogot\u00e1 (de Cine Colombia); de Procinal Antioquia, en Sabaneta; los Autocines de Alterna Vista Belisario, en Medell\u00edn y Envigado, y el Autocinema del Centro de Eventos, en la autopista Norte. Al parecer, por fin la inversi\u00f3n que hicieron estos cines va a dar fruto.\u00a0El decreto tambi\u00e9n se\u00f1ala que no est\u00e1n permitidos, en ning\u00fan municipio de moderada o alta afectaci\u00f3n, los cines ni teatros. Estos \u00faltimos ser\u00e1n \u00fanicamente utilizados para realizar actividades creativas, art\u00edsticas de las artes esc\u00e9nicas, sin que en ning\u00fan momento se permita el ingreso de p\u00fablico o la realizaci\u00f3n de actividades grupales o que generen aglomeraci\u00f3n.(Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed va el pa\u00eds en cuatro indicadores claves de la pandemia)Actualmente hay 292 municipios no covid, 373 de afectaci\u00f3n baja; de afectaci\u00f3n moderada son 269 y 187 de alta afectaci\u00f3n.\u00a0 LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1Si tiene dudas o comentarios escr\u00edbalos a luimer@eltiempo.com o\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-en-colombia-autocines-son-autorizados-en-municipios-sin-casos-de-covid-19-523478", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La estafa a un adulto mayor que conmovi\u00f3 al Alcalde de Palmira", "contenido": " Don Humberto se dio cuenta que le hab\u00edan pagado con billetes, hoy sin valor, cuando quiso que se los cambiaran por pesos.Un empleado de una casa de cambio denunci\u00f3 el enga\u00f1o y, por redes, empezaron las frases de rechazo por ese acto y el alcalde de Palmira, \u00d3scar Escobar, pidi\u00f3 que fuera localizado para darle apoyo.\u00a0Escobar escribi\u00f3 as\u00ed: \"Hay algo que ning\u00fan gobernante puede decretar, y eso es la honestidad. De los valores de cada qui\u00e9n depende que no haya m\u00e1s enga\u00f1os como el que sufri\u00f3 don Ricardo. Lo estamos buscando, pero si alguien conoce su paradero, por favor deme el dato. Palmira debe reivindicarse con \u00e9l\". La denuncia se conoci\u00f3 desde las redes sociales cuando Camilo Guzm\u00e1n, empleado de la casa de cambios, a la que lleg\u00f3 don Humberto, que inicialmente fue identificado como Ricardo, con la idea de cambiar unos billetes.\"En el d\u00eda de hoy se acerca a la oficina un se\u00f1or de aproximadamente 70 a\u00f1os (le calculo yo) muy emocionado a preguntarme a c\u00f3mo se estaba pagando el d\u00f3lar, a lo que yo respondo como es costumbre, le informo el valor y \u00e9l procede a pasar el dinero que en medio de su ingenuidad, cre\u00eda que eran d\u00f3lares, pero al revisar el dinero me percato de que evidentemente no era la moneda de la cu\u00e1l \u00e9l, don Ricardo, dec\u00eda tener y por el contrario me hab\u00eda entregado Bol\u00edvares fuertes', dijo Guzm\u00e1n.Le puede interesar:\u00a0M\u00e9dicos barranquilleros, enviados a Medell\u00edn en misi\u00f3n contra covid-19 El empleado anot\u00f3 que \"posteriormente le informo que en la oficina donde trabajo no se compra esa moneda porque est\u00e1 devaluada y no tiene costo comercial, en conclusi\u00f3n le dije la verdad que 'dineros' que tra\u00eda evidentemente no ten\u00eda valor alguno.\u00a0La cara de decepci\u00f3n de don Ricardo me arrugo el coraz\u00f3n, despu\u00e9s de un silencio me pide el favor de que le inform\u00e9 cu\u00e1nto puede valer el monto que \u00e9l me hab\u00eda pasado, ($ 5.000bs) lo que equivaldr\u00eda, seg\u00fan los datos de hoy, a una suma de 76,08 pesos colombianos\". \"Al yo informarle don Ricardo se le ponen los ojos cristalinos y me expresa que si le estoy haciendo una broma, a lo que yo respondo: 'No, no se\u00f1or', es ah\u00ed d\u00f3nde me expresa que ese dinero era su pago de 2 d\u00edas y que se hab\u00eda ido a trabajar porque ya no ten\u00eda con que comer, pues la situaci\u00f3n de una pandemia global en un pa\u00eds que busca salir del 3er mundo es compleja... Sinceramente no supe que responder en ese momento, al cabo de unos segundos le suger\u00ed denunciar el hecho, a lo que no respondi\u00f3 nada y se march\u00f3.\u00a0Son estos los casos que lo hacen pensar acerca de la degradaci\u00f3n de la condici\u00f3n humana, p\u00e9rdida de valores e irrespeto por nuestros adultos mayores\", asegur\u00f3 Guzm\u00e1n.Stefany Escobar, secretaria de Integraci\u00f3n de Palmira, se encarg\u00f3 de llegar hasta donde se encontraba don Humberto. \"Encontramos a don Ricardo! Solo que \u00e9l no se llama as\u00ed: se llama Humberto, y afortunadamente est\u00e1 bien de salud. Desde la Alcald\u00eda de Palmira le daremos el apoyo institucional necesario. Agradezco su solidaridad con don Humberto y con todos los que est\u00e1n pasando un mal rato: Stefany Escobar, Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n de Palmira\".Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre Al ser localizado, don Humberto disgustado dijo: \"Ojal\u00e1 que a nadie m\u00e1s le suceda lo que me pas\u00f3 a m\u00ed. Un individuo me enga\u00f1\u00f3 con un billete de 20, en billetes de a dos. Casi no me salgo de ellos, me los rechazaron\".\u00a0 \"Me lo dio un paciente en la galer\u00eda, yo le hice un trabajo y me dio 10 pesos, en puro billete de 2, unos billetes verdes. Los otros los logr\u00e9 cambiar por papa y arrocito\", expres\u00f3. Adem\u00e1s, agradeci\u00f3 el apoyo que le brind\u00f3 la Alcald\u00eda del municipio, \"ojal\u00e1 esto no le pase a nadie, gracia a Dios y el buen servicio que dan conmigo\" se\u00f1al\u00f3.\u00a0 CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/contratan-a-un-abuelo-para-cortar-cana-y-lo-estafan-con-bolivares-523578", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los argumentos para reabrir el caso por muerte de Alejandro Pizano", "contenido": " EL TIEMPO obtuvo el documento, en el que el juzgado penal del circuito transitorio de Funza, revoca la medida del Juez Promiscuo Municipal de El Rosal - 19 de noviembre de 2019 . en la que neg\u00f3 la solicitud de la Procuradur\u00eda de reabrir \u00a0la investigaci\u00f3n por la muerte de Alejandro Pizano, hijo del fallecido excontroller de la\u00a0 Ruta del Sol II Jorge Enrique Pizano.En la decisi\u00f3n se ordena \"a la Fiscal\u00eda que prosiga con la indagaci\u00f3n que se sigue por la muerte violenta de Alejandro Pizano Ponce de Le\u00f3n y de aplicaci\u00f3n al contenido del art\u00edculo 175 del C\u00f3digo de Procedimiento Penal en el evento en que encuentre m\u00e9rito bien sea para la presentaci\u00f3n de una solicitud de preclusi\u00f3n o de formulaci\u00f3n de imputaci\u00f3n y subsecuente acusaci\u00f3n\". A la vez, deja abierta la posibilidad de que en caso de decidir nuevamente hacer uso de la figura del archivo se atenga a la constituci\u00f3n y la ley en temas como las garant\u00edas para todas las partes interesadas en el proceso.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Juez niega reabrir investigaci\u00f3n por muerte de Alejandro Pizano).Alejandro Pizano, habr\u00eda ingerido de forma accidental\u00a0 - el 10 de noviembre de 2018 - una botella de agua saborizada que ten\u00eda cianuro.\u00a0 De acuerdo con el Juzgado de Funza, haber ordenado el archivo del caso, por parte de la\u00a0 Fiscal\u00eda General, por la muerte de Alejandro Pizano, \"vulnera el ordenamiento jur\u00eddico, el orden constitucional y las garant\u00edas fundamentales de las v\u00edctimas, a quienes ni siquiera se les notific\u00f3 de la misma\".(Le sugerimos leer:\u00a0Aplazan audiencia de reapertura de caso por muerte de Alejandro Pizano).En un segundo punto, se\u00f1ala que la orden de archivar el caso se \"sustent\u00f3 en evaluaciones de car\u00e1cter subjetivo\" que fueron m\u00e1s all\u00e1 de las facultades de la Fiscal\u00eda. De acuerdo con el Juez de Funza, la orden de archivar la investigaci\u00f3n tergiverz\u00f3 el contenido probatorio, ya que \"se trata de una investigaci\u00f3n inconclusa\", y que adem\u00e1s tiene \"inferencias y resultados e indicadores no v\u00e1lidos\", que tuvieron que ser objeto de consideraci\u00f3n por parte de un \"Juez de Conocimiento dentro del \u00e1mbito de sus competencias y no por un Fiscal\". (Le recomendamos leer:\u00a0Los cuatro d\u00edas de pesadilla de la Familia Pizano).Sustenta, que \"las pesquisas no se encuentran perfeccionadas\" y por tanto deben continuar.\u00a0 Reitera en la decisi\u00f3n que archivar la investigaci\u00f3n por la muerte de AlejandroPizano, esta alejada de una valoraci\u00f3n adecuada de elementos materiales probatorios. \"Las potestades de la Fiscal\u00eda han sido sobrepasadas en unos l\u00edmites infranqueables fijados por ley y la jurisprudencia\", y por ello, sustenta el Juzgado que \"la orden de archivo desconoce el Principio de Investigaci\u00f3n integral\". -\u00a0Magistrado ya present\u00f3 ponencia en el caso de \u00c1lvaro Uribe en la Corte.-\u00a0Ni cirug\u00eda de cambio extremo salv\u00f3 a capo 'Guacamayo' de la justicia.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/los-argumentos-para-reabrir-investigacion-por-muerte-de-alejandro-pizano-523592", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las horas dif\u00edciles de Raimundo Angulo en su lucha contra el covid- 19", "contenido": " Raimundo Angulo, presidente del Concurso Nacional de la Belleza,\u00a0exalcalde de Cartagena y quien dio positivo para coronavirus el pasado 15 de julio, afronta las horas m\u00e1s dif\u00edciles en su lucha contra el virus. \u201cEl parte m\u00e9dico de mi padre se\u00f1ala que su cuerpo se encuentra en el pico de la infecci\u00f3n. Debemos esperar cuatro d\u00edas muy dif\u00edciles a que baje la infecci\u00f3n y, por lo tanto, baje ese pico. De ah\u00ed en adelante pueden pasar 15 d\u00edas m\u00e1s de recuperaci\u00f3n\u201d, le dijo a EL TIEMPO Carlos Felipe Angulo, hijo de Raimundo.(Le puede interesar: Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre) \u2018El hombre de blanco\u2019, como se conoce a Raimundo Angulo debido a la pulcritud con la cual viste cuando camina por las calles de Cartagena, est\u00e1 internado en la Cl\u00ednica Medihelp. Seg\u00fan Carlos Felipe Angulo, \u201cse mantiene intubado y bajo un estado de sedaci\u00f3n profundo\u201d.Angulo, de 77 a\u00f1os fue internado el s\u00e1bado 18 de julio, tres d\u00edas despu\u00e9s de ser informado que era positivo para covid -19.\u201c\u00c9l permanece intubado, pero quiero recordar que todos los pacientes de coronavirus que son intubados tienen una probabilidad de recuperaci\u00f3n del 50 por ciento\u201d, agrega su hijo. (Le recomendamos:\u00a0La prueba que demostrar\u00eda que la muerte de Mart\u00edn El\u00edas fue homicidio) El exalcalde de Cartagena estuvo guardando la cuarentena en su casa del Centro Hist\u00f3rico de la Ciudad Heroica y trabajando v\u00eda web en sus responsabilidades como presidente del Concurso Nacional de la Belleza.\u00a0\u201cMi padre en este momento lucha por mantener el equilibrio de su cuerpo debido a la cantidad de antibi\u00f3ticos de todo tipo que le son suministrados\u201d, explic\u00f3 Carlos Felipe Angulo.Seg\u00fan sus familiares,\u00a0el carism\u00e1tico empresario de la belleza colombiana se habr\u00eda contagiado en una salida que hizo para comprar v\u00edveres en un\u00a0supermercado. (Le sugerimos:\u00a0El hombre que entutel\u00f3 a Presidente por tuit de Virgen de Chiquinquir\u00e1) \u201cEl presenta una complicaci\u00f3n de la funci\u00f3n renal y adem\u00e1s muchos de estos medicamentos que le suministran son para superar la infecci\u00f3n por coronavirus. Entre el sinn\u00famero de medicamentos que le est\u00e1n suministrando, est\u00e1 la Ivermectina. Le quitan unos medicamentos e inmediatamente le suministran otros\u201d, suma\u00a0su hijo, quien viaj\u00f3 desde Cali para acompa\u00f1ar a su padre en d\u00edas aciagos.\u201cEl m\u00e9dico de mi padre es el doctor Antonio Mar\u00eda Mart\u00ednez. Es el internista de mi papa de toda la vida, pero como \u00e9l tambi\u00e9n tiene m\u00e1s tiene 70 a\u00f1os no le es permitido entrar a las salas covid- 19, pero tambi\u00e9n se mantiene informado sobre la situaci\u00f3n de mi padre porque muchos de los m\u00e9dicos de la cl\u00ednica son sus disc\u00edpulos\u201d, dice el jovenAngulo se mantiene aislado desde hace 11 d\u00edas\u201cAprovecho para contarles a todos los colombianos que las salas covid son unos sitios infernales. All\u00e1, los m\u00e9dicos no pueden tomarse un vaso con agua porque temen contagiarse. Hay algunos m\u00e9dicos que incluso entran con pa\u00f1ales para hacer su turno completo y no salir en ning\u00fan momento\u201d, sostiene Carlos Felipe.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El drama de Palenque: libre de coronavirus pero con el turismo muerto) En sus antecedentes m\u00e9dicos se ve a un hombre muy sano, que no fuma ni consume alcohol. Hab\u00eda sido internado en los Estados Unidos por un aneurisma y, seg\u00fan sus familiares, por ello Raimundo tiene un problema en un ojo. \u201cEs un virus traicionero porque el paciente cree que est\u00e1 bien, pero en realidad la enfermedad ya est\u00e1 causando da\u00f1o por dentro. Mi pap\u00e1, por ejemplo, ten\u00eda una tos leve, y se ve\u00eda bien, fue la fiebre la que nos alert\u00f3 y por ello finalmente se hizo la prueba\u201d.El resultado lo conoci\u00f3 la familia el martes 14 y el paciente fue internado el s\u00e1bado 18 de julio.\u201cEsto no es un juego. Las personas que lo sufren, enfrentan una situaci\u00f3n pavorosa y permanecen incomunicados de la familia. No podemos ni siquiera darle esa fortaleza espiritual que es un abrazo\u201d, concluye su hijo que m\u00e1s que tranquilidad,\u00a0 pide\u00a0paciencia a los colombianos. \"Esto es un proceso lento\", concluye. (Adem\u00e1s:\u00a0Conductor denuncia ataque a piedras por habitantes de Tasajera) JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPO\u00a0CartagenaEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-las-horas-dificiles-de-raimundo-angulo-quien-lucha-contra-la-pandemia-523456", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Desarrollan una prueba que detecta el covid-19 en 30 segundos", "contenido": " Una empresa israel\u00ed desarroll\u00f3 un test que detecta el coronavirus en 30 segundos gracias a los olores, con el objetivo de realizar pruebas a gran escala y permitir \"un retorno a la normalidad\", en momentos en que Israel sufre una segunda oleada de contagios. Se trata de determinar la presencia del nuevo coronavirus, no la de anticuerpos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Impactante foto de un fallecido por coronavirus causa revuelo mundial) La sociedad NanoScent, una empresa emergente (start-up) especializada en el an\u00e1lisis de olores gracias a algoritmos y basada en Misgav (norte de Israel), puso a punto una prueba que hace pensar en los test de alcoholemia, con la diferencia de que hay que expirar por la nariz -y no por la boca- a un tubo ubicado en una de las fosas nasales. El tubo es conectado luego a un peque\u00f1o aparato -a su vez conectado con un tel\u00e9fono m\u00f3vil- que zumba ligeramente al aspirar el aire. En escasos segundos, el resultado aparece en el tel\u00e9fono: \"covid-19 negativo\", indic\u00f3 durante una visita de un periodista de la AFP a uno de los laboratorios de NanoScent. Cuando el nuevo coronavirus empez\u00f3 a expandirse por el mundo, la empresa israel\u00ed se pregunt\u00f3 c\u00f3mo poner sus innovaciones al servicio de la lucha contra la pandemia. Ahora gran parte de su actividad est\u00e1 vinculada con ese combate. La empresa analiz\u00f3 el aliento de miles de israel\u00edes contaminados e identificado luego los olores espec\u00edficos de quienes son portadores del virus. (Le puede interesar:\u00a0La tortura psicol\u00f3gica de los tripulantes de los cruceros)\"Se puede detectar qui\u00e9n es, o qui\u00e9n podr\u00eda estar contaminado por el virus\", explic\u00f3 Oren Gavriely, director general de NanoScent. Los ensayos en curso en Israel han dado resultados cercanos al 85% de precisi\u00f3n. La tecnolog\u00eda, que podr\u00eda recibir autorizaci\u00f3n para salir al mercado, est\u00e1 siendo probada en el marco de un proyecto piloto llevado a cabo en Europa, dijo el director a la AFP.Esta tecnolog\u00eda parece \"muy prometedora\", consider\u00f3 Nadav Davidovitch, director de la escuela de salud p\u00fablica en la universidad Ben-Gurion de Beer Sheva (sur). Si el kit de detecci\u00f3n recibe luz verde de las autoridades, \"estoy totalmente a favor\" del producto, asegur\u00f3 a la AFP. Para NanoScent, este test olfativo no debe, sin embargo, reemplazar a los efectuados en laboratorio. El objetivo es m\u00e1s bien poder usarlo a la entrada de salas de espect\u00e1culos, de estadios, de hospitales o de aeropuertos. Si el resultado es positivo, las personas deber\u00edan someterse a un test en laboratorio para confirmar, o no, el diagn\u00f3stico. La ventaja del kit, adem\u00e1s de la rapidez para obtener el resultado, es su precio \"\u00ednfimo respecto al test que se hace en un laboratorio\", destac\u00f3 Gavriely.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El pa\u00eds pegado a China con cero muertes por covid-19 y cero contagios) El proyecto tiene el apoyo del departamento encargado de investigaci\u00f3n y desarrollo del Ministerio de Defensa israel\u00ed. Este test podr\u00eda \"cambiar las cosas\" destaca Daniel Gold, jefe de este departamento. Israel se vanagloriaba hasta hace poco de la gesti\u00f3n de la pandemia, pero el n\u00famero de nuevos enfermos se ha disparado despu\u00e9s del desconfinamiento. El gobierno es ahora criticado por su enfoque ante el virus y por las dificultades econ\u00f3micas que acarre\u00f3 la pandemia. Israel, con 9 millones de habitantes, tiene m\u00e1s de 56.700 casos de contaminaci\u00f3n, y 430 fallecimientos, seg\u00fan el \u00faltimo balance oficial.(En otras noticias:\u00a0Las artima\u00f1as de quienes se aprovechan del coronavirus para robar) En los \u00faltimos d\u00edas se han registrado hasta 1.000 nuevos casos diarios, e incluso hubo 2.000 solamente el mi\u00e9rcoles. En este contexto, Gavriely dice espera que su test pueda contribuir a una masiva detecci\u00f3n que \"permita recuperar un sentimiento de seguridad y retomar una vida normal\".AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/medio-oriente/desarrollan-una-prueba-que-detecta-el-covid-19-en-30-segundos-523242", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Colombia, primer lugar en el mundo por l\u00edderes ambientales asesinados", "contenido": " Desde el 2012, cuando la ONG brit\u00e1nica Global Witness present\u00f3 el primer informe de l\u00edderes ambientales asesinados en el mundo, Filipinas, Brasil e India han encabezado la lista de los lugares m\u00e1s peligrosos para los defensores del medioambiente. En el nuevo informe 'Defendiendo el ma\u00f1ana', que presentar\u00e1 ma\u00f1ana la ONG, por primera vez Colombia ocupa el vergonzoso primer lugar con 64 muertes en el 2019, la cifra m\u00e1s alta registrada por la ONG en todos estos a\u00f1os.(Le puede interesar:\u00a0Se quedan sin bosque: la dif\u00edcil situaci\u00f3n de los primates en Colombia) De acuerdo con la organizaci\u00f3n, en el 2019 documentaron 212 homicidios en todo el mundo. La mitad se concentr\u00f3 en Colombia y Filipinas. Las principales actividades por las que hombres y mujeres defensores del planeta les arrebataron su vida fue la miner\u00eda (50 defensores asesinados en 2019). Pese a que Colombia no es ajena a esa presi\u00f3n, este a\u00f1o, como se ha venido reportando en los \u00faltimos informes, los m\u00f3viles de los asesinatos en nuestro pa\u00eds, son otros. (Le puede interesar:\u00a0Siete j\u00f3venes activistas asesorar\u00e1n a la ONU sobre la crisis clim\u00e1tica)De esas 64 muertes, 45 ocurrieron porque se opusieron al uso de sus tierras o control del territorio para actividades que van en contra del medioambiente, y que en su mayor\u00eda, seg\u00fan la ONG, fue responsabilidad de grupos armados. 14 fueron l\u00edderes que apoyaban y promov\u00edan la sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos. Entre los programas que tienen esa misi\u00f3n est\u00e1 el Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos (Pnis) del Gobierno Nacional, y que actualmente es muy criticado, ya que la mayor\u00eda de familias inscritas siguen a la espera de los proyectos productivos con los que reemplazar\u00edan la coca. Adem\u00e1s, muchas de estas familias est\u00e1n en zonas en donde ahora se est\u00e1 adelantando la erradicaci\u00f3n forzada. En esa vergonzosa lista aparece el caso de la l\u00edder ind\u00edgena Cristina Bautista, asesinada en la masacre perpetrada en el resguardo de Tacuey\u00f3, en Torib\u00edo, regi\u00f3n del norte del Cauca. La ONG la atribuye a guerrilla armada, porque impulsaba el proceso de paz entre el Gobierno y las extintas Farc en su territorio. Tambi\u00e9n est\u00e1n los dos j\u00f3venes ambientalistas, Natalia Jim\u00e9nez y Rodrigo Monsalve, asesinados en Buritaca, Santa Marta a finales de a\u00f1o, y que seg\u00fan los datos de Global Witness, fue responsabilidad de paramilitares. (Tambi\u00e9n:\u00a0Se quedan sin bosque: la dif\u00edcil situaci\u00f3n de los primates en Colombia)Aunque muchos de los casos que se nombran en el informe no han sido esclarecidos por la justicia colombiana, la ONG los clasifica por posibles responsables de acuerdo con la informaci\u00f3n que organizaciones de derechos humanos les suministran. De acuerdo con Ben Leather, investigador principal de Global Witness, para la gran mayor\u00eda de casos no existe una sentencia y sus datos est\u00e1n basados en fuentes fiables que reportan qui\u00e9n fue el posible responsable. \u201cHasta que no hayan investigaciones y sentencias por parte de los gobiernos, no sabremos en definitiva qui\u00e9n fue el perpetrador de los ataques. Sin embargo, es muy \u00fatil reportarlo, porque esto nos da una idea lo que ocurre en estas zonas. Adem\u00e1s, sabemos el alto porcentaje de impunidad en estos casos\u201d, le explic\u00f3 a EL TIEMPO.En general, el informe hace un especial \u00e9nfasis a la lenta aplicaci\u00f3n de los acuerdos de paz, raz\u00f3n por la que muchos l\u00edderes han sido amenazados, desplazados y asesinados. Adem\u00e1s, expresan que en las zonas de donde salieron las Farc y en las que se supon\u00eda el Estado tomar\u00eda el control, ahora est\u00e1n ocupadas por grupos armados. \u201cGrupos del crimen organizado y paramilitares -muchos de los cuales se han apoderado de \u00e1reas anteriormente controladas por las Farc-, son responsables de un alto porcentaje de los asesinatos que documentamos. Datos de Global Witness atribuyen poco menos de un tercio de las muertes de personas defensoras en 2019 a estos grupos\u201d, dice el informe. VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/colombia-primer-lugar-por-lideres-ambientales-asesinados-en-el-mundo-informe-global-witnees-523552", "categoria": "vida"}, {"titulo": "'Nos dijeron que muertes por carros fantasmas se quedan engavetadas\u2019", "contenido": " David Mart\u00ednez, de solo 25 a\u00f1os, era el hijo \u00fanico de una amorosa pareja de padres. Buen hijo, buen sobrino y un primo adorado, como lo describe Catalina Mart\u00ednez, quien sufre cada vez que recuerda que le faltaba una semana para cumplir a\u00f1os. Hab\u00eda estudiado la carrera de constructor y gestor en arquitectura en la universidad Colegio Mayor de Cundinamarca. En marzo de 2020 era su grado. Trabajaba para una constructora como auxiliar de un arquitecto y como el proyecto quedaba en Mosquera (Cundinamarca) hab\u00eda decido irse a vivir al barrio Zaragoza mientras culminaba el proyecto. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tras extensi\u00f3n del aislamiento, estas son las nuevas condiciones)Su vida estaba en su mejor momento, por eso nadie ha podido superar el hecho de que muriera ese 11 de enero de 2020. \u201cEse d\u00eda \u00e9l estaba muy feliz porque le hab\u00edan notificado un ascenso profesional y salarial y adem\u00e1s iba a comenzar a manejar un proyecto en Bogot\u00e1\u201d, cont\u00f3 su prima Catalina. El joven hab\u00eda comenzado a buscar apartamento para vivir en la ciudad y ya ten\u00eda un plan para ir a verlos. Pr\u00e1cticamente era su \u00faltima semana en Madrid.  Y como esa buena etapa estaba por terminar, el viernes 10 de enero David sali\u00f3 con sus amigos a festejar los buenos logros que obtuvieron en su trabajo. \u201cSali\u00f3 con sus compa\u00f1eros y departieron en un bar de Madrid. Se tomaron fotos, y hasta le coment\u00f3 a mi t\u00edo que estaba bailando, algo que no sol\u00eda hacer. Estaba muy feliz\u201d. Fue una reuni\u00f3n divertida y cuando lleg\u00f3 la media noche todos se alistaron para irse a sus casas. \u201cUna de las compa\u00f1eras de mi primo tiene un familiar que presta el servicio de Uber entonces lo llam\u00f3 para que los llevara a la casa, primero a ella y luego a \u00e9l\u201d. Y as\u00ed fue. La compa\u00f1era de trabajo de David se qued\u00f3 en la Sala del reloj en Madrid y \u00e9l pidi\u00f3 que lo dejar\u00e1n en la variante. Muy cerca habr\u00eda ocurrido el accidente.  Luego de que la familia ha indagado por cielo y tierra qu\u00e9 puedo haber pasado, piensan que David empez\u00f3 a caminar por la v\u00eda Los Alpes hasta que fue arrollado por un veh\u00edculo \u2018fantasma\u2019 en el kil\u00f3metro 13+580 metros, ya siendo 11 de enero y a eso de la 1:30 de la madrugada. \u200bMuy cerca de ese lugar queda un condominio llamado Sabana Pijao,\u00a0 as\u00ed que quien lo encontr\u00f3 fue un miembro de la vigilancia privada de ese lugar mientras hac\u00eda una ronda. \u201cEstaba oscuro, dice que vio una maleta, luego cuando supo que era una persona le pregunt\u00f3 que qu\u00e9 ten\u00eda hasta que, al acercarse m\u00e1s vio sangre\u201d, cont\u00f3 Catalina. En ese momento, al parecer, vio la luz de una moto. \u201cEra un polic\u00eda. As\u00ed que le dijo a la persona de vigilancia que se retirara que era la escena de un accidente. Tristemente mi primo qued\u00f3 a unos metros de un aviso que dec\u00eda: cuidado, peatones en la v\u00eda\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre) El dictamen de Medicina Legal dice que el joven muri\u00f3 en un accidente de tr\u00e1nsito en calidad de peat\u00f3n y que fue atropellado por un veh\u00edculo no identificado en hechos ocurridos en la v\u00eda Los Alpes, en un sitio conocido como Zaragoza, en la v\u00eda que va hacia Madrid (Cundinamarca). Todo pas\u00f3 muy cerca de una bomba de gasolina Biomax. Mientras hac\u00edan el levantamiento del joven su novia lo llama. \u201cElla recibe la noticia y le dice a los polic\u00edas que, por favor, llamen a sus padres quienes se enteran a eso de las 6 de la ma\u00f1ana. Ah\u00ed comenz\u00f3 la pesadilla y el sufrimiento para toda la familia\u201d. Pasaron todos los actos f\u00fanebres, la familia estaba en shock, desconsolada. D\u00edas despu\u00e9s Catalina y su madre fueron a Madrid, revisaron si hab\u00eda c\u00e1maras en la v\u00eda, averiguaron en qu\u00e9 fiscal\u00eda se estaba llevando el caso y hasta recorrieron los \u00faltimos pasos de David con la esperanza de encontrar alguna pista.  Incluso le pidieron las c\u00e1maras a la administraci\u00f3n del conjunto Pijaos pero les pusieron problema y tuvo que conseguirse una orden judicial. \u201cLa administradora puso mucha oposici\u00f3n. Es muy raro que la grabaci\u00f3n solo va hasta el s\u00e1bado a la 12:40 y vuelve a grabar hasta pasadas las 3 de la tarde\u201d.(Le sugerimos:\u00a0Partido Liberal pide al Gobierno tumbar el IVA)Lo m\u00e1s desesperanzador fue cuando la fiscal del caso le dijo que, por lo general, esos casos se quedaban en unas gavetas azules en donde est\u00e1n todos los casos de muertes en manos de los llamados \u2018carros fantasma\u2019. \u201cSuelen cerrarse por falta de pruebas. Por eso no queremos que las cosas se queden as\u00ed\u201d. Esta familia ha hecho de todo para conseguir pruebas. Han visitado el bar en donde el joven departi\u00f3, han llamado a los amigos de David, hasta que por fin el capital Barbosa de la Polic\u00eda se apareci\u00f3 como un \u00e1ngel. As\u00ed se refiere a \u00e9l porque las ha escuchado en su dolor. \u201c\u00c9l dio la orden de que nos dejaran mirar las c\u00e1maras y puso a su gente a investigar el caso\u201d. Pero lleg\u00f3 la pandemia y todo se complic\u00f3, pero el dolor y la incertidumbre siguen intactos en esta familia. \u201cNo queremos que este caso quede impune. Mi primo dej\u00f3 un vac\u00edo inmenso en nuestra familia. Lo amamos y no hemos podido superar su partida\u201d, dijo Catalina.  CAROL MALAVERSUBEDITORA BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/carros-fantasma-joven-muere-en-accidente-de-transito-en-la-via-a-mosquera-523290", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Entender las cifras de pandemia / Reabren caso de Alejandro Pizano", "contenido": " Dos leyes dan un respiro laboral: Los adultos mayores sin pensi\u00f3n podr\u00e1n ser contratados y las pr\u00e1cticas laborales de los j\u00f3venes contar\u00e1n como experiencia de trabajo. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las cifras sobre muertes por pandemia son interpretadas de forma diferente por muchos opinadores; ordenan reabrir el caso de la muerte de Alejandro Pizano, hijo del controler de la Ruta del Sol II; ya sin 'Game of Thrones' \u00bfqu\u00e9 es lo que hay que ver seg\u00fan la lista de nominados a los Premios Emmy este a\u00f1o? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/cifras-de-pandemia-y-caso-de-alejandro-pizano-temas-de-el-primer-cafe-523424", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Entender las cifras de pandemia / Reabren caso de Alejandro Pizano", "contenido": " Dos leyes dan un respiro laboral: Los adultos mayores sin pensi\u00f3n podr\u00e1n ser contratados y las pr\u00e1cticas laborales de los j\u00f3venes contar\u00e1n como experiencia de trabajo. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las cifras sobre muertes por pandemia son interpretadas de forma diferente por muchos opinadores; ordenan reabrir el caso de la muerte de Alejandro Pizano, hijo del controler de la Ruta del Sol II; ya sin 'Game of Thrones' \u00bfqu\u00e9 es lo que hay que ver seg\u00fan la lista de nominados a los Premios Emmy este a\u00f1o? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/cifras-de-pandemia-y-caso-de-alejandro-pizano-temas-de-el-primer-cafe-523424", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Sigue el preocupante aumento de casos de covid en Bogot\u00e1", "contenido": " Comience este mi\u00e9rcoles bien informado con toda la actualidad de noticias locales, nacionales e internacionales que le ofrece el sistema informativo de Citytv y EL TIEMPO. Los casos del nuevo coronavirus en Bogot\u00e1 siguen en aumento. La capital, pr\u00e1cticamente, duplic\u00f3 su n\u00famero de casos en tan solo 24 horas. \u00bfHabr\u00e1 un 'l\u00edmite' en el ascenso desmesurado de contagios? Recuerde, adem\u00e1s, que en dos d\u00edas iniciar\u00e1 la cuarentena estricta para otras localidades, las cuales, de alguna manera, empatar\u00e1n con las que en este momento est\u00e1n en confinamiento.\u00a0Adem\u00e1s, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que la cuarentena en todo el territorio colombiano ir\u00e1 hasra el 31 de agosto. Esta nueva extensi\u00f3n comprende las excepciones vigentes en este momento. A\u00fan no hay apertura de bares ni de centros de entretenimiento. Eso s\u00ed: los municipios 'no covid' podr\u00e1n seguir en el avance de la reapertura de ciertos sectores econ\u00f3micos.\u00a0Tambi\u00e9n, el campamento en la Universidad Nacional. Los estudiantes siguen en las instalaciones tras m\u00e1s de 40 horas a la espera de una comunicaci\u00f3n oficial sobre su solicitud de matricula cero para el segundo semestre de 2020.\u00a0Y siguen las denuncias: varias personas se\u00f1alan que las aglomeraciones son 'el pan de cada d\u00eda' en ciertas zonas de Chapinero. Estos grupos, incluso, se dar\u00edan a partir de la indisciplina de los domiciliarios.\u00a0Finalmente, las historias del Noct\u00e1mbulo en la ciudad: el robo de un taxi bajo la modalidad de suplantaci\u00f3n; la captura de un falso militar, y el ins\u00f3lito robo en una vivienda de Barrios Unidos.\u00a0 Los periodistas de Citytv y EL TIEMPO lo mantienen actualizado todo el d\u00eda. Para no perderse ning\u00fan hecho de actualidad, suscr\u00edbase al canal de YouTube de EL TIEMPO y permanezca pendiente de las actualizaciones. REDACCI\u00d3N EL TIEMPO Y CITYTV", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/citytv-en-vivo-siga-la-transmision-de-arriba-bogota-29-de-julio-de-2020-523418", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed va la carrera de la vacuna anticovid en las bolsas de valores", "contenido": " La carrera de las empresas que buscan una vacuna contra el nuevo coronavirus tiene cap\u00edtulo aparte en las bolsas de valores. La acci\u00f3n de uno de los laboratorios que ha informado sobre sus investigaciones val\u00eda este martes 35,5 veces m\u00e1s que en el arranque del a\u00f1o, y no es una de las farmac\u00e9uticas m\u00e1s conocidas. Incluso, el precio tuvo un pico de 35,8 veces el pasado 22 de julio.\u00a0 Una revisi\u00f3n de las acciones de 12 de las empresas comprometidas con la misi\u00f3n de encontrar la vacuna buscada con m\u00e1s apremio de la historia encuentra que 7 de ellas se valorizan mientras que 5 pierden valor frente a la cotizaci\u00f3n que tuvieron al comenzar el a\u00f1o. De ellas, 5 son estadounidenses; dos, brit\u00e1nicas; dos, alemanas, y de China, Francia y Suiza, una por pa\u00eds.No son las \u00fanicas empresas que avanzan en esta misi\u00f3n. Tambi\u00e9n hay empresas que no cotizan en bolsa, o dejaron de hacerlo, como Clover y SinoVac, de China; la alemana CureVac; el instituto ruso Nikolai Gamaleya; Medicago, de Canad\u00e1, o la compa\u00f1\u00eda de biotecnolog\u00eda suiza MaxiVax.De las empresas con propiedad p\u00fablica que investigan la vacuna, de lejos la que m\u00e1s avanza, no en el descubrimiento sino en la bolsa, es Novavax, cuya acci\u00f3n vale 3.550 por ciento m\u00e1s, es decir, 35,5 veces, lo que val\u00eda el 31 de diciembre. Se trata de una firma estadounidense especializada en vacunas que tambi\u00e9n tiene laboratorios en Suiza.Al cierre del a\u00f1o pasado, la acci\u00f3n val\u00eda 3,98 d\u00f3lares, y ayer se trans\u00f3 en 145,4 d\u00f3lares. Una semana atr\u00e1s tuvo su pico cuando se negoci\u00f3 a 146,45 d\u00f3lares. La compa\u00f1\u00eda recibi\u00f3 un impulso gubernamental de 1.600 millones de d\u00f3lares para llevar a cabo su investigaci\u00f3n. (Le puede interesar: 'En lo m\u00e1s cr\u00edtico de la pandemia, Grupo \u00c9xito subi\u00f3 7% sus ventas') La segunda acci\u00f3n m\u00e1s valorizada de las 12 que se revisan aqu\u00ed es la de Inovio, biotecnol\u00f3gica de Estados Unidos, que ahora vale 547 por ciento m\u00e1s que el 31 de diciembre.\u00a0Su vacuna tuvo resultados alentadores en 40 voluntarios, divulgados a finales de junio. El proceso es financiado por el Departamento de Defensa de Estados Unidos y la organizaci\u00f3n Cepi.\u00a0Por su parte, la acci\u00f3n de Moderna, tambi\u00e9n de Estados Unidos, ayer val\u00eda 319 por ciento m\u00e1s que al cierre del a\u00f1o pasado. Esta empresa es la m\u00e1s avanzada en su pa\u00eds, y arranc\u00f3 la fase 3 que comprende pruebas a gran escala, y le apunta a estar produciendo Y distribuyendo hacia noviembre.Entre tanto, los rendimientos de las acciones de las mayores farmac\u00e9uticas que participan en esta carrera no tienen ganancias\u00a0tan grandes como las anteriores.Entre las grandes empresas, la acci\u00f3n que ha ganado m\u00e1s es la de la brit\u00e1nica AstraZeneca. Su valor ayer es 11 por ciento superior al del 31 de diciembre, al pasar la cotizaci\u00f3n a d\u00f3lares teniendo en cuenta las tasas de cambio de las diferentes fechas.Esta farmac\u00e9utica trabaja en la vacuna de la mano con el Instituto Jenner de la Universidad de Oxford. De las grandes, la siguiente en rendimientos en la bolsa es la francesa Sanofi. Al llevar el precio de sus acciones a d\u00f3lares, ayer val\u00edan 5,2 por ciento m\u00e1s que al cierre del a\u00f1o anterior. La compa\u00f1\u00eda, que trabaja simult\u00e1neamente en dos proyectos de vacuna con dos tecnolog\u00edas distintas viene negociando con la Uni\u00f3n Europea un acuerdo para entregarle al bloque de pa\u00edses 300 millones de dosis. (Adem\u00e1s: 'Covid-19 multiplica la pobreza en A. Latina, pero tambi\u00e9n las fortunas')Por su lado, la acci\u00f3n de la estadounidense Johnson & Johnson ganaba, hasta ayer, 1,4 por ciento con respecto a su precio del cierre del 2019. El comienzo de los ensayos cl\u00ednicos de esta empresa pueden ser esta semana, y se ampliar\u00edan en una nueva fase desde septiembre. Mientras tanto, los t\u00edtulos de la mayor farmac\u00e9utica del mundo, la estadounidense Pfizer, tienen precios muy similares a los del cierre del a\u00f1o pasado. ayer se transaron 0,25 por ciento por debajo de su precio del 31 de diciembre. Esta compa\u00f1\u00eda anunci\u00f3 que comenz\u00f3 la \u00faltima fase de pruebas que incluir\u00e1 a 30.000 personas, en el proyecto que desarrolla junto a la alemana BioNTech. En cambio, a diferencia de su socia gigante, las acciones de esta biotecnol\u00f3gica europea se han valorizado 150 por ciento entre el fin del a\u00f1o pasado y ayer. Para otras farmac\u00e9uticas de gran tama\u00f1o en el mundo, su presencia en la carrera por la vacuna no ha significado un impulso a sus acciones. Del fin del 2019 hasta ayer, por ejemplo, la acci\u00f3n de la brit\u00e1nia GlaxoSmithKline (GSK) ha bajado 12,5 por ciento; la de la estadounidense Merck, 12,3 por ciento, y la dela suiza Novartis, 10,8 por ciento.Una notable ca\u00edda es la de la compa\u00f1\u00eda china Sinopharm, que pese a estar involucrada en la b\u00fasqueda de la vacuna, su acci\u00f3n se ha desvalorizado 34,6 por ciento.\u00a0 Las empresas que han ganado valorizaci\u00f3n en las bolsas han tenido picos en las fechas en las que han hecho anuncios importantes sobre los avances. Pero tambi\u00e9n, durante el a\u00f1o, hubo momentos de ca\u00eddas. Particularmente el 23 de marzo, cuando los diferentes mercados financieros enfrentaban la turbulencia por la pandemia, se presentaron los peores niveles del a\u00f1o en las cotizaciones de las acciones de Pfizer, Sanofi, GSK y Johnson & Johnson.El colapso de los mercados por la incertidumbre que generaba el coronavirus y la guerra de precios del petr\u00f3leo entre Arabia Saudita y Rusia empez\u00f3 a presionar los precios de las acciones desde finales de febrero, incluidas las de las empresas que buscaban la vacuna. Luego, desde la \u00faltima semana de marzo vino la recuperaci\u00f3n.\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: 'Sin luz verde, otras rutas a\u00e9reas para vuelos piloto en el pa\u00eds')ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/asi-va-la-carrera-de-las-empresas-por-la-vacuna-en-las-bolsas-de-valores-523286", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tras extensi\u00f3n del aislamiento, estas son las nuevas condiciones", "contenido": " Este martes, el presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque, anunci\u00f3 una nueva extensi\u00f3n de la cuarentena, para contrarrestar la propagaci\u00f3n de la covid-19 en Colombia.La medida, que comenz\u00f3 a regir en todo el pa\u00eds el 25 de marzo, ir\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 30 de agosto. Sin embargo, el jefe de Estado hizo algunas aclaraciones sobre c\u00f3mo se desarrollar\u00e1 el confinamiento de acuerdo con la afectaci\u00f3n de cada regi\u00f3n.(En contexto: Duque ampl\u00eda el aislamiento preventivo hasta el 30 de agosto) Es la octava ocasi\u00f3n consecutiva en la que el mandatario extiende esta medida, vigente desde el 23 de marzo de este a\u00f1o y que ha sufrido modificaciones y excepciones de acuerdo con la evoluci\u00f3n de la pandemia.Seg\u00fan inform\u00f3 Duque, los municipios que a\u00fan no han registrado ning\u00fan contagio por coronavirus (conocidos como municipios 'no covid'), seguir\u00e1n en el proceso de reapertura gradual. Eso s\u00ed, el Presidente puso de relieve que en estas poblaciones se mantienen las restricciones en espacios de entretenimiento como bares y discotecas, al igual que en el expendio de licores.En los municipios de baja afectaci\u00f3n, dijo Duque, avanzar\u00e1n los pilotos de reapertura con el acompa\u00f1amiento de los ministerios de Salud e Interior,\u00a0 seg\u00fan las solicitudes de los alcaldes.(Lea tambi\u00e9n: Colombia registra la cifra m\u00e1s alta de contagiados en un solo d\u00eda) Aunque el jefe de Estado no descart\u00f3 que se analicen aperturas graduales en poblaciones de mediana afectaci\u00f3n, fue enf\u00e1tico en que en estos territorios se fortalecer\u00e1n los conglomerados para hacer una b\u00fasqueda m\u00e1s efectiva de los contagios.En cuanto a los municipios de alta afectaci\u00f3n, el presidente Duque inform\u00f3 que durante el aislamiento preventivo se robustecer\u00e1n los cercos epidemiol\u00f3gicos y la estrategia PRASS (Pruebas, Rastreo y Aislamiento Selectivo Sostenible). (Le puede interesar: El hombre que entutel\u00f3 a Presidente por tuit de Virgen de Chiquinquir\u00e1) Tambi\u00e9n asegur\u00f3 que en las ciudades m\u00e1s impactadas por la covid-19 se continuar\u00e1 el monitoreo en ciclos peri\u00f3dicos, para tomar medidas adicionales de cara a la pandemia.\"Vienen semanas que son retadoras en distintos lugares del territorio, hemos visto c\u00f3mo en ciudades se han presentado momentos de alto estr\u00e9s en ocupaci\u00f3n de UCI, en aumentos de contagios y de muertes y hemos visto tambi\u00e9n descensos en la medida que se va atendiendo\", dijo el mandatario.(Adem\u00e1s: \u2018C\u00f3digo ba\u00f1o\u2019, la tr\u00e1gica forma en la que mueren pacientes en EE. UU.)Y agreg\u00f3:\u00a0\"En casos puntuales como Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali y el departamento de C\u00f3rdoba nosotros seguimos haciendo con las autoridades locales esos cercos puntuales estrictos\".Fernando Ruiz, ministro de Salud, dijo, por su parte, que el reto m\u00e1s grande por afrontar est\u00e1 en Bogot\u00e1, donde localidades como Kennedy, Bosa, Ciudad Bol\u00edvar y Usme presentan una tendencia creciente de casos activos.\"Tendremos un mes completo de afectaci\u00f3n en la ciudad de Bogot\u00e1, las tres primeras semanas de agosto tendr\u00e1n una tendencia alta pero luego habr\u00e1 un descenso que tomar\u00e1 tiempo y que podr\u00eda reflejarse a mediados de septiembre\", explic\u00f3 Ruiz.Este martes, Colombia registr\u00f3 su cifra m\u00e1s alta de contagiados en un solo d\u00eda. Seg\u00fan el Ministerio de Salud, se confirmaron\u00a010.284 casos nuevos de covid-19, cifra con la cual el pa\u00eds lleg\u00f3 a 267.385 casos (121.032 son activos). En cuanto a muertes, el pa\u00eds suma\u00a09.074, mientras que recuperados van 136.690.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-colombia-cuales-son-las-condiciones-y-hasta-cuando-es-el-aislamiento-523310", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Magistrado ya present\u00f3 ponencia en el caso de \u00c1lvaro Uribe en la Corte", "contenido": " Casi 10 meses despu\u00e9s de que la Sala de Instrucci\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia escuch\u00f3 en indagatoria al senador y expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, el magistrado que tiene la investigaci\u00f3n en su contra ya present\u00f3 una ponencia a sus compa\u00f1eros de la Sala Plena.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Uribe ha guardado silencio sobre imputaci\u00f3n a su abogado?) As\u00ed lo pudo confirmar este medio con fuentes del alto tribunal. El magistrado C\u00e9sar Augusto Reyes Medina, quien asumi\u00f3 este proceso el 20 de mayo del a\u00f1o pasado, present\u00f3 una ponencia a sus compa\u00f1eros de la Sala Plena, excepto a la magistrada Cristina Lombana, quien est\u00e1 impedida en este proceso.\u00a0As\u00ed, el extenso documento ya est\u00e1 en manos de los magistrados Francisco Javier Farf\u00e1n Molina, Marco Antonio Rueda Soto, Misael Fernando Rodr\u00edguez Castellanos y el presidente de esa Sala, H\u00e9ctor Javier Alarc\u00f3n Granobles.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0Las menciones a Uribe en la imputaci\u00f3n de Cadena por presunto soborno)Ellos deber\u00e1n establecer en Sala Plena si aceptan la ponencia de Reyes. Aunque este jueves los magistrados tienen esa sesi\u00f3n virtual, a\u00fan no est\u00e1 claro si este d\u00eda van a estudiar la ponencia en el caso de Uribe. Adem\u00e1s, confirman fuentes del alto tribunal, como las reuniones son virtuales la decisi\u00f3n se puede tomar en cualquier momento.\u00a0En esa ponencia, el magistrado define la situaci\u00f3n jur\u00eddica de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, en medio de la investigaci\u00f3n que se sigue en su contra por los delitos de soborno y fraude procesal.\u00a0As\u00ed, esa ponencia y la decisi\u00f3n que tome la Sala Plena de la Sala Especial de Instrucci\u00f3n deber\u00e1 definir si se archiva o no el proceso contra Uribe, y en caso de que siga la investigaci\u00f3n, deber\u00e1 definir si ordena la detenci\u00f3n del expresidente, le permite seguir en libertad o si impone alg\u00fan tipo de restricci\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0Cadena quiso hacer incurrir en error a Corte en caso Uribe: Fiscal\u00eda)Esa investigaci\u00f3n se inici\u00f3 en julio del 2018, luego de que el entonces magistrado Jos\u00e9 Luis Barcel\u00f3 decidi\u00f3 llamarlo a indagatoria al encontrar que, presuntamente, Uribe estaba intentando torcer el testimonio de testigos para que se retractaran de afirmaciones en las que lo se\u00f1alaban de promover el paramilitarismo en Antioquia, y para que inculparan a Iv\u00e1n Cepeda de estar fabricando testigos en su contra.\u00a0Con la ley de doble instancia, el caso pas\u00f3 ese a\u00f1o a la Sala de Instrucci\u00f3n, que asumi\u00f3 todas las investigaciones que llevaba la Sala de Casaci\u00f3n Penal contra los aforados. El caso primero estuvo en el despacho de la magistrada Cristina Lombana, pero luego de ser recusada por Iv\u00e1n Cepeda, quien fue aceptado como v\u00edctima en el proceso, el expediente qued\u00f3 en manos de Reyes Medina.\u00a0Medina ratific\u00f3 la decisi\u00f3n de llamar a Uribe a indagatoria, diligencia que se cumpli\u00f3 en octubre del a\u00f1o pasado, marcando un hecho sin antecedentes,\u00a0pues nunca un proceso contra un expresidente del pa\u00eds hab\u00eda avanzado hasta ese punto.\u00a0 (Le sugerimos:\u00a0\u00bfCu\u00e1ntas veces y por qu\u00e9 se ha aplazado audiencia contra Diego Cadena?) La presentaci\u00f3n de la ponencia se conoce\u00a0 justo en momentos en los que la Fiscal\u00eda imput\u00f3 cargos contra Diego Cadena, quien era abogado de \u00c1lvaro Uribe, y a quien el ente acusador se\u00f1al\u00f3 \u2013junto con el tambi\u00e9n abogado Juan Jos\u00e9 Salazar\u2013 de haber ofrecido un soborno al exparamilitar Carlos Enrique V\u00e9lez, as\u00ed como ayuda jur\u00eddica al 'expara' Juan Guillermo Monsalve, para que declararan a favor de Uribe y en contra de Iv\u00e1n Cepeda. Estas declaraciones las deb\u00edan enviar en medio de un proceso que llevaba la Corte Suprema de Justicia.\u00a0Justamente la investigaci\u00f3n de Reyes contra Uribe, as\u00ed como contra el congresista del Centro Democr\u00e1tico \u00c1lvaro Hern\u00e1n Prada, se da porque supuestamente intentaron torcer el testimonio de Juan Guillermo Monsalve, quien ha dicho que el expresidente estuvo detr\u00e1s del nacimiento del Bloque Metro en Antioquia.\u00a0 -\u00a0Los 10 nombres de los que saldr\u00e1 ternado para ser Procurador General -\u00a0Primer capturado por Odebrecht ya est\u00e1 en casa por c\u00e1rcel -\u00a0Imputan cargos a suspendido alcalde de Armenia por contratos de covid JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/alvaro-uribe-velez-magistrado-ya-presento-ponencia-en-su-investigacion-en-la-corte-suprema-523372", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ruta del Sol II: ordenan reabrir caso por muerte de hijo de auditor", "contenido": " El juez de segunda instancia del circuito de Funza (Cundinamarca) acaba de revocar la decisi\u00f3n de cerrar la investigaci\u00f3n por la muerte del joven Alejandro Pizano, hijo de Jorge Enrique Pizano, controller de la Ruta del Sol II.La decisi\u00f3n fue adoptada por solicitud de la Procuradur\u00eda General que insiste en que se debe indagar el deceso, proceso que fue cerrado.(Lo incitamos a leer: Procuradur\u00eda se niega a cierre de caso por muerte de hijo de J. Pizano)\u00a0 En consecuencia, se le ordena a la Fiscal\u00eda retomar la investigaci\u00f3n y aclarar los hechos en los que perdi\u00f3 la vida el joven, tras beber agua saborizada que conten\u00eda cianuro, quien horas atr\u00e1s hab\u00eda preparado su padre, quien muri\u00f3 por un infarto al miocardio.En su momento, la Fiscal\u00eda calific\u00f3 como un accidente la muerte de Alejandro Pizano y esboz\u00f3 la tesis de un posible suicidio como causa del fallecimiento de su padre, ocurrido dos d\u00edas antes. Pero tras an\u00e1lisis ordenados por Medicina Legal se concluy\u00f3 que el deceso del auditor de Odebrecht fue producto de un infarto al miocardio.La muerte de Pizano se registr\u00f3 el 8 de noviembre de 2018 y la de su hijo, dos d\u00edas despu\u00e9s.\u00a0(Le puede interesar: Los correos secretos del \u2018controller\u2019 Pizano)En primera instancia, un juez de El Rosal, donde estaba localizada la finca de los Pizano, archiv\u00f3 el caso. Pero ese mismo d\u00eda la Procuradur\u00eda apelo, bajo el\u00a0\u00a0argumento de que no se analizaron todas las pruebas que hay en torno a esa muerte. Lo que revel\u00f3 Medicina Legal es que Alejandro Pizano bebi\u00f3 agua de una botella de agua saborizada en la que se hab\u00eda diluido cianuro. Seg\u00fan se pudo establecer con videos y facturas, el cianuro fue adquirido por Jorge Pizano.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u00a0La indagaci\u00f3n por la muerte del controller fue archivada luego de que se dictamin\u00f3 que su deceso se debi\u00f3 a un infarto en el miocardio, ya que Medicina Legal certific\u00f3 que no se encontraron rastros de cianuro en su cuerpo y que, por lo tanto, no lo alcanz\u00f3 a ingerir. Pero su hijo, por causas a\u00fan por establecer, s\u00ed.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/jorge-pizano-juez-ordena-reabrir-caso-por-muerte-de-hijo-de-controler-de-odebrecht-523318", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Trabajamos todos los d\u00edas para que las cosas pasen: Banco de Occidente", "contenido": " Si bien las actuales circunstancias por las que atraviesa el mundo representan grandes retos, tambi\u00e9n se convierten en el mejor momento para no parar, para seguir adelante, para continuar construyendo y para hacer que las cosas pasen, que pasen como pasan en el Banco de Occidente, una entidad que a lo largo de sus 55 a\u00f1os ha crecido, se ha transformado y ha evolucionado para ofrecer una propuesta de valor enfocada en hacer realidad el desarrollo de las personas, el crecimiento de los negocios y la transformaci\u00f3n del pa\u00eds.  \u201cSomos plenamente conscientes de la enorme responsabilidad que tenemos de ayudar a solventar la situaci\u00f3n que estamos atravesando y contribuir de forma decidida a la recuperaci\u00f3n de nuestra econom\u00eda. Por ello, tambi\u00e9n nos estamos preparando para el mundo de la post pandemia, pues no tengo duda de que como pa\u00eds vamos a ser capaces de superar esta situaci\u00f3n\u201d, se\u00f1ala C\u00e9sar Prado Villegas, presidente del Banco de Occidente.Y es que, para el ejecutivo, esta coyuntura tambi\u00e9n es generadora de oportunidades, tomando en consideraci\u00f3n el rol esencial que tienen las entidades financieras para asegurar el funcionamiento de la econom\u00eda en esta nueva realidad.Una nueva realidad que llev\u00f3 a la entidad a tomar acciones r\u00e1pidas y eficaces que le permitieran seguir operando y ofreciendo lo que siempre la ha caracterizado y que hace parte de su ADN: una experiencia de cliente basada en el servicio, un pilar impregnado tambi\u00e9n por la cultura vallecaucana. As\u00ed fue como en cuesti\u00f3n de d\u00edas tuvieron que cambiar el modelo de operar, pasando de un esquema presencial a uno donde el 70% de los colaboradores est\u00e1n trabajando desde sus casas (y 99% si no se incluye al personal de oficinas de atenci\u00f3n al p\u00fablico); un ajuste que les ha permitido evaluar nuevas formas de trabajo, continuar haciendo las cosas y seguir respaldando a sus clientes.  \u201cNos hemos multiplicado prestando los servicios requeridos y otorgando la financiaci\u00f3n que necesitan para sortear esta situaci\u00f3n. As\u00ed mismo, hemos otorgado medidas de apoyo, tanto a firmas como hogares, para permitirles ajustar el pago de sus obligaciones en funci\u00f3n de su situaci\u00f3n actual, lo que ha implicado un esfuerzo financiero enorme para el Banco. Entre marzo y junio realizamos desembolsos de cr\u00e9dito por m\u00e1s de siete billones de pesos, suma sin precedentes\u201d, comenta Prado Villegas. Igualmente, agrega, han acelerado la transformaci\u00f3n de sus canales digitales para facilitar las transacciones virtuales, ofrecido nuevas l\u00edneas de productos y apoyando al gobierno nacional en la implementaci\u00f3n de los programas de ayuda, desde cartera de redescuento hasta el pago de los programas de apoyo a las n\u00f3minas. Estas, y otras tantas m\u00e1s acciones y estrategias, demuestran la importancia que tiene el para la entidad pertenecer a un conglomerado tan s\u00f3lido como Grupo Aval que, como lo indica el presidente del Banco de Occidente, \u201cnos ofrece una plataforma excepcional para acelerar la ejecuci\u00f3n y la captura de valor de nuestra estrategia\u201d.  Desde sus inicios en la capital vallecaucana, la entidad se ha caracterizado por ser el soporte financiero para que los segmentos corporativo, empresarial y gobierno- y m\u00e1s recientemente las personas naturales- del departamento y la regi\u00f3n, sepan que se vale so\u00f1ar, pero sobretodo, que todo es posible si se hace que las cosas pasen, porque como bien lo expresan, para eso debe ser un banco: para ser el puente entre creer y hacer. Porque el compromiso de la entidad, a trav\u00e9s de su amplio portafolio de servicios y productos, es seguir creyendo en el Valle del Cauca, en sus habitantes, en sus emprendedores, en sus empresarios, en su desarrollo, en su crecimiento, en su valent\u00eda para no parar, en su empuje para no caer, en su valor para levantarse, en su prop\u00f3sito de seguir construyendo pa\u00eds. Y ante todo, en hacer del departamento un referente de resiliencia. Porque para todos sus colaboradores el deber va m\u00e1s all\u00e1: el deber es hacer. Hacer, como lo manifiesta el presidente del Banco de Occidente, teniendo como valores institucionales, \u201cel cuidado de los colaboradores, porque son ellos los que nos permiten alcanzar los objetivos organizacionales; el respeto por nuestros clientes y una vocaci\u00f3n de servicio que se transpira en la organizaci\u00f3n; y un enfoque en los resultados: trabajamos todos los d\u00edas para hacer que las cosas pasen\u201d. Hacer que las cosas pasen en el Banco de Occidente significa crear productos innovadores, brindar experiencias \u00fanicas, acompa\u00f1ar en los momentos m\u00e1s dif\u00edciles; es transformar su cultura organizacional, adapt\u00e1ndose a las nuevas demandas del mercado. Hacer que las cosas pasen es evolucionar, ofreciendo verdaderas propuestas de valor, es hacer de la organizaci\u00f3n uno de los lugares favoritos para trabajar, es ser cada vez m\u00e1s incluyente, es atreverse a cambiar. Hacer que las cosas pasen es ir de la mano de quienes hacen realidad sus sue\u00f1os, inspirando a otros a hacer. \u201cNacimos en el Valle del Cauca y seguiremos acompa\u00f1ando a muchas empresas en su crecimiento y desarrollo, forjando una regi\u00f3n cada vez m\u00e1s pujante, porque juntos haremos que Cali y el Valle progresen\u201d, concluye Pardo Villegas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/trabajamos-todos-los-dias-para-que-las-cosas-pasen-banco-de-occidente-521768", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Hombre recaud\u00f3 millonarias ayudas y se las gast\u00f3 en un\u00a0Lamborghini", "contenido": " En Miami, Florida, se conoci\u00f3 el ins\u00f3lito caso de un hombre que recaud\u00f3 ayudas por casi 50.000 millones de pesos, destinadas para ayudar a los afectados por la pandemia del nuevo coronavirus y las us\u00f3 para darse varios lujos, entre ellos, la compra de un Lamborghini. Se trata de David T. Hines, de 29 a\u00f1os, quien fue arrestado y acusado por fraude bancario al solicitar pr\u00e9stamos blandos de un programa federal de ayudas a los perjudicados por la emergencia sanitaria en Estados Unidos, seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda del Distrito Sur de Florida. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Disney World reabre sus puertas, en plena alza de contagios en Florida). El hombre de Miami fue acusado el 28 de julio por el juez John J. O'Sullivan. Entre los cargos se encuentran fraude bancario, hacer declaraciones falsas a una instituci\u00f3n financiera y obtener ganancias ilegales a trav\u00e9s de transacciones bancarias.A nombre de diferentes compa\u00f1\u00edas, Hines solicit\u00f3 casi 13,5 millones de d\u00f3lares de los llamados pr\u00e9stamos PPP (programa de protecci\u00f3n de n\u00f3minas).Este es un esquema de ayudas dise\u00f1ado por el gobierno estadounidense que busca apoyar a las peque\u00f1as empresas afectadas por la pandemia, con el fin de que los empleadores puedan pagar los salarios del personal durante la coyuntura.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 EE. UU. est\u00e1 pensando en volver al confinamiento?). \"A los pocos d\u00edas de recibir los fondos PPP, Hines compr\u00f3 un autom\u00f3vil deportivo Lamborghini Huracan 2020 por 318.000 d\u00f3lares, que registr\u00f3 conjuntamente a su nombre y el nombre de una de sus compa\u00f1\u00edas\", detall\u00f3 la Fiscal\u00eda. Subray\u00f3, adem\u00e1s, que en las semanas posteriores al desembolso de los fondos PPP, Hines no realiz\u00f3 los pagos de n\u00f3mina correspondientes a los pr\u00e9stamos y se dedic\u00f3 a \"hacer compras en tiendas de lujo y complejos tur\u00edsticos en Miami Beach\".Los investigadores del caso indican que es probable que el implicado mintiera sobre la cantidad de empleados en las empresas, exagerando la cantidad necesitada al momento de solicitar el pr\u00e9stamo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Joven contagi\u00f3 a su familia con covid por no seguir recomendaciones).Seg\u00fan la agencia de noticias EFE, los cr\u00e9ditos federales PPP pueden ser perdonados si las compa\u00f1\u00edas destinan la mayor parte del dinero a volver a contratar a sus trabajadores con los mismos salarios que antes de la pandemia y, de no cumplirlo, podr\u00edan devolverse a los dos o cinco a\u00f1os con una tasa de inter\u00e9s inferior al 1 por ciento.Florida, un estado que centra su econom\u00eda en el turismo, ha sufrido un fuerte golpe con la pandemia del nuevo coronavirus, por lo que enfrenta una alta tasa de desempleo, seg\u00fan report\u00f3 la agencia EFE.\u00a0Este estado es el segundo con m\u00e1s incidencia del virus en el pa\u00eds despu\u00e9s de California. Hasta el 29 de julio, los casos confirmados en Florida ya son m\u00e1s de 442 mil, con m\u00e1s de 6.100 fallecidos. (Le puede interesar:\u00a0EE. UU. registra 1.592 muertes en 24 horas, la mayor cifra desde mayo).Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/insolito-caso-de-hombre-que-recaudo-millonarias-ayudas-y-se-las-gasto-en-un-lamborguini-523584", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Presentadoras transg\u00e9nero que han roto estereotipos en la televisi\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-presentadoras-transgenero-en-colombia-y-el-mundo-523260", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 se sabe de los nuevos rebrotes de coronavirus en China?", "contenido": " La Comisi\u00f3n Nacional de Sanidad de China inform\u00f3 declar\u00f3 que el pa\u00eds asi\u00e1tico registr\u00f3 101 nuevos contagios por el coronavirus Sars-CoV-2 este martes, 89 de los cuales se detectaron en la provincia noroccidental de Xinjiang, donde se produjo un rebrote hace dos semanas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cierres en mercado de mariscos en China tras nuevos casos de covid-19) El otro mayor rebrote activo, en la provincia nororiental de Liaoning, sum\u00f3 8 casos m\u00e1s, mientras que Pek\u00edn -que hab\u00eda estado 21 d\u00edas seguidos hasta el pasado domingo sin un solo contagio despu\u00e9s del rebrote detectado a principios de junio-, volvi\u00f3 a registrar un infectado, al igual que el d\u00eda anterior. Todos los casos mencionados se produjeron por contagio local, mientras que los tres casos restantes hasta los 101 totales se les diagnosticaron a viajeros procedentes del extranjero, los conocidos como casos \"importados\". Estos tres se detectaron en Cant\u00f3n (sureste, 2) y Shangh\u00e1i (este, 1). La cifra anunciada supone un repunte respecto a la tendencia de los \u00faltimos d\u00edas: este lunes se detectaron 68 nuevos casos, por los 61 del domingo, los 46 del s\u00e1bado y los 34 del viernes.(Le puede interesar:\u00a0EE. UU. acusa a dos 'hackers' chinos de robar datos de la vacuna) Asimismo, la fuente oficial detall\u00f3 que, hasta la pasada medianoche local, se dio de alta a 10 pacientes y 5 entraron en estado de gravedad, por lo que el n\u00famero total de infectados activos en la China continental qued\u00f3 en 482, 25 de los cuales permanecen en estado grave. La Comisi\u00f3n no anunci\u00f3 nuevos fallecimientos por la covid-19, por lo que la cifra se mantuvo en 4.634, entre los 84.060 infectados diagnosticados oficialmente en China desde el inicio de la pandemia, y de los que 78.944 superaron con \u00e9xito la enfermedad y fueron dados de alta. (En otras noticias:\u00a0Asintom\u00e1tica en ascensor caus\u00f3 brote de 71 casos de covid-19 en China)Hasta la fecha se realizaron\u00a0seguimiento m\u00e9dico a 783.053 contactos cercanos con infectados, de los cuales 15.034 contin\u00faan en observaci\u00f3n, y de ellos 1 ser\u00eda sospechoso de haberse contagiado del virus. En cuanto a los infectados asintom\u00e1ticos, China registr\u00f3 27 nuevos casos en este \u00faltimo informe, lo que deja el total de personas en esas circunstancias bajo observaci\u00f3n en 273. Mientras tanto, en Hong Kong, el rebrote detectado hace un mes sigue recrudeci\u00e9ndose, con otros 106 contagiados m\u00e1s anunciados este mi\u00e9rcoles, lo que elev\u00f3 la cifra total de casos confirmados en la regi\u00f3n administrativa especial hasta los 2.884, de los que al menos 23 perecieron. -\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando-\u00a0China habr\u00eda escondido virus similar al coronavirus desde el 2012 EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/que-se-sabe-de-los-nuevos-rebrotes-de-coronavirus-en-china-523474", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La JEP mantiene su llamado a 17 ex-Farc por caso de Cauca y Valle", "contenido": " De forma similar a como ocurri\u00f3 con el caso de reclutamiento, o caso 07, en el cual la defensa de los comparecientes de las antiguas Farc interpuso recursos contra el llamado que la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) les hizo, sucedi\u00f3 en el caso 05 que adelanta esa justicia sobre la situaci\u00f3n territorial del norte del Cauca y el sur del Valle.(Lea tambi\u00e9n: Llamado a 14 ex-Farc en caso de reclutamiento de menores est\u00e1 en firme) Seis abogados defensores de Farc hab\u00edan presentado recursos contra el auto 099 de 2019, mediante el cual la JEP llam\u00f3 a versi\u00f3n a 17 comparecientes de las Farc. Sin embargo, tras resolver esos recursos, el llamado qued\u00f3 en firme y las versiones se retomar\u00e1n, de forma virtual, desde el 28 de septiembre de 2020.En decisi\u00f3n del magistrado Ra\u00fal Eduardo S\u00e1nchez se argument\u00f3 contra los recursos de la defensa de Farc que la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en las versiones voluntarias es fundamental para cumplir el principio de centralidad de los afectados en las actuaciones de la JEP, tal como se ha hecho en otros casos abiertos por esa jurisdicci\u00f3n.(M\u00e1s de su inter\u00e9s: 'Debemos tomar distancia de las presiones pol\u00edticas y medi\u00e1ticas': JEP)La JEP aclara que no puede rechazar los informes presentados por las v\u00edctimas en los cuales no se se\u00f1ale a los presuntos responsables o a la estructura de las Farc a la que estos hubieran pertenecido pues esto \"les impondr\u00eda una carga desproporcionada, convirti\u00e9ndolas en organismos de investigaci\u00f3n\" para obtener informaci\u00f3n que en muchos casos no tienen ni siquiera las entidades estatales.La JEP se\u00f1ala que si bien la informaci\u00f3n trasladada a los comparecientes es extensa, se les dio un plazo amplio para revisarla que ya super\u00f3 un a\u00f1o. Estos informes, adem\u00e1s, son trasladados por obligaci\u00f3n legal, explic\u00f3 el magistrado. En estos se incluyeron archivos con informaci\u00f3n detallada sobre los hechos que se investigan en el caso. Frente a estos, se espera que los comparecientes aporten con verdad, no solo en los casos que se les se\u00f1ala directamente, sino en los que puedan aportar para el esclarecimiento de lo sucedido.(Otras noticias de inter\u00e9s: Norte de Santander desplaz\u00f3 a Nari\u00f1o en cultivos de coca)La JEP record\u00f3 que los traslados se hicieron en 2019 y que el plazo es suficiente para el estudio de la informaci\u00f3n. Sin embargo, les dio un plazo adicional de dos meses,\u00a0 hasta finales de septiembre, teniendo en cuenta tambi\u00e9n la situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds.En el caso 05 se investigan hechos cometidos tanto por las Farc como por la Fuerza P\u00fablica en el marco del conflicto desde el 1\u00b0. de enero de 1993 y el 1\u00b0. de diciembre de 2016, en los municipios\u00a0de Santander de Quilichao, Su\u00e1rez, Buenos Aires, Morales, Caloto, Corinto, Torib\u00edo y Caldono, Jambal\u00f3, Miranda, Padilla, Puerto Tejada (Cauca) y los municipios de Florida, Pradera, Palmira, Jamund\u00ed y Candelaria (Valle del Cauca).Este es uno de los macrocasos con m\u00e1s v\u00edctimas acreditadas en la JEP, pues incluye a 36 pueblos ind\u00edgenas, 63 organizaciones afrodescendientes y varias organizaciones comunitarias, llegando a m\u00e1s de 164.000 v\u00edctimas.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/jep-mantiene-llamado-a-17-de-farc-por-crimenes-en-cauca-y-valle-523494", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Aeropuerto de Cartagena, listo para ser autorizado para vuelo piloto", "contenido": " El director de\u00a0 la Aeron\u00e1utica Civil, Juan Carlos Salazar, visit\u00f3 el Aeropuerto Internacional Rafael N\u00fa\u00f1ez de Cartagena y dio luz verde para el reinicio de las operaciones.\u201cEl aeropuerto Rafael N\u00fa\u00f1ez se encuentra preparado para el reinicio de las operaciones y ofrecer los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de seguridad. Hemos podido constatar de primera mano c\u00f3mo los procedimientos de acceso, distanciamiento social, las medidas de limpieza, aseo, desinfecci\u00f3n, y toda la informaci\u00f3n que buscan los pasajeros que llegan o salen del aeropuerto es segura. Todas las medidas han sido implementadas\u201d, se\u00f1al\u00f3 Juan Carlos Salazar, director general de la Aerocivil. Luego de verificar la implementaci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n y sanitarias frente a la pandemia, hubo un ejercicio de simulaci\u00f3n de un vuelo nacional. Fueron evaluadas con lupa medidas como el tamizaje de temperatura a pasajeros, puestos de desinfecci\u00f3n mediante el uso de gel anti bacterial y se\u00f1ales para el distanciamiento f\u00edsico, as\u00ed como espacios para el lavado frecuente de manos y el uso permanente del tapabocas- especialmente en el interior del aeropuerto para evitar que salgan personas portadoras del virus.Seg\u00fan el Distrito, ante el visto bueno de la aeron\u00e1utica civil sobre la seguridad en la terminal a\u00e9rea, todo est\u00e1 listo para el vuelo piloto que cubrir\u00eda la ruta Cartagena- Pereira. La \u00faltima palabra la tiene el Gobierno Nacional.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre \"La Aeron\u00e1utica Civil ha venido con unos inspectores de seguridad aeroportuaria y adicionalmente expertos operacionales para revisar, no solo la implementaci\u00f3n de los protocolos de bioseguridad, sino tambi\u00e9n todos los preparativos de seguridad operacional y asegurarnos que el Aeropuerto Rafael N\u00fa\u00f1ez est\u00e1 preparado para el reinicio de operaciones a\u00e9reas, dom\u00e9sticas e internacionales\u201d, agreg\u00f3 el director de la Aerocivil.Para la habilitaci\u00f3n de la ruta piloto, el Gobierno Distrital del alcalde William Dau deber\u00e1 solicitarlo formalmente ante el Gobierno Nacional. Los primeros vuelos piloto de rutas nacionales cubren la ruta C\u00facuta y Bucaramanga.Le puede interesar:\u00a0Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre La Sociedad Aeroportuaria de la Costa, SACSA, operadora del aeropuerto, sigue preparando los protocolos de reactivaci\u00f3n para que una vez se reinicien operaciones comerciales se mantengan altos est\u00e1ndares de bioseguridad.\"Tenemos en cuenta la protecci\u00f3n de nuestros colaboradores que actualmente deben trabajar desde las instalaciones del aeropuerto para garantizar el servicio m\u00ednimo en operaciones humanitarias.\u00a0Ellos cuentan con tapabocas, guantes y un protocolo establecido de lavado y desinfecci\u00f3n frecuente de sus manos\", puntualiz\u00f3 Alcides Morales, Gerente T\u00e9cnico operativo de Sacsa.La terminal a\u00e9rea de Cartagena tambi\u00e9n cuenta con una m\u00e1quina nebulizadora Fogger.\"Contamos con se\u00f1alizaci\u00f3n en el piso para indicar la distancia que debe haber entre persona y persona en las filas, tambi\u00e9n piezas informativas que se\u00f1alan las sillas que no deben usarse, con el objetivo de evitar cercan\u00eda entre pasajeros que esperan en la sala de abordaje. Tambi\u00e9n montamos pendones, adhesivos y videos con informaci\u00f3n necesaria y relevante sobre la crisis. Esto tanto para los vuelos humanitarios que actualmente se realizan como para el momento en que se reactiven operaciones comerciales\", agreg\u00f3 la directiva de Sacsa. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Rechazan el atentado contra lideresa social en CaucaAl igual que durante los vuelos humanitarios, una vez se reactiven las operaciones comerciales solo habr\u00e1 una puerta de ingreso. All\u00ed se verificar\u00e1 el pasabordo y la c\u00e9dula del viajero. No podr\u00e1n ingresar acompa\u00f1antes. El viajero deber\u00e1 llevar guantes y tapabocas. El personal del Dadis estar\u00e1 presente para tomar temperaturas y se permitir\u00e1 que los pasajeros lleven geles antibacteriales de m\u00e1ximo 355 mililitros, algo que antes no se permit\u00eda.Seg\u00fan el Dadis, Cartagena hoy tiene 10.548 personas recuperadas del virus y 3.638 casos activos. \u201cEsto quiere decir que el 72.08 por ciento de cartageneros contagiados se han recuperado\u201d, se\u00f1al\u00f3 Bueno. \u201cAl 25 de julio, el Centro Regulador de Urgencias de Cartagena, Crue, presenta una disponibilidad del 36 por ciento de camas para pacientes cr\u00edticos con covid 19 en la ciudad\u201d, se\u00f1ala \u00c1lvaro Cruz, director del Crue.  CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/aeropuerto-de-cartagena-listo-para-vuelo-piloto-en-pandemia-523444", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Alerta por incremento del 400 % en violencia contra mujeres en Cali", "contenido": " La crisis humanitaria de las mujeres, con 16 feminicidios, embarazo adolescente y precarizaci\u00f3n laboral est\u00e1n entre los motivos que llevaron a organizaciones, redes, colectivas y ciudadan\u00edas aut\u00f3nomas a un performance con una carta al alcalde de\u00a0Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina, en la que le hacen una lectura de la deuda hist\u00f3rica acumulada y proponen acciones concretas para abonar a su atenci\u00f3n.(Le recomendamos:\u00a0Periodista en Cali cuenta su drama en garras del covid-19) La subsecretaria de Equidad de G\u00e9nero, Nancy Faride Arias, recibi\u00f3 un bast\u00f3n de mando y vara m\u00e1gica, como acto simb\u00f3lico para que \u2018mande obedeciendo\u2019 mandatos de mujeres.Seg\u00fan Luc\u00eda Berm\u00fadez, activista de los derechos humanos, \u201cel bast\u00f3n es un s\u00edmbolo, un h\u00edbrido entre un bast\u00f3n de mando ind\u00edgena que reconoce la autoridad de una persona que encarna mucho de los valores de una comunidad, en este caso de las mujeres de Cali, se lo entregaron a Nancy Faride Arias porque saben que es una persona que necesita much\u00edsima fuerza, para \u2018mandar obedeciendo\u2019 como dicen las comunidades ind\u00edgenas para recoger todas las necesidades y los intereses de las mujeres y representarlas en un gobierno que se abre paso hacia la implementaci\u00f3n de un plan de desarrollo Distrital pero en un contexto que hist\u00f3ricamente ha presentado muchos obst\u00e1culos y adversidades para las mujeres\". Le puede interesar:\u00a0Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambreAras dijo que \u201clo recibo con mucha emoci\u00f3n, porque esta ha sido una lucha indeclinable e inabdicable de la vida nuestra, para las generaciones que vienen, las hijas nuestras, para nuestras nietas, inspiradas en nuestras ancestras\u201d.\u201cCon el Alcalde les hemos ratificado el compromiso por trabajar de la mano de ellas porque Cali no puede seguir siendo la primera ciudad violenta con las mujeres\u201d, anot\u00f3 la secretaria de Bienestar Social, Fabiola Perdomo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Aeropuerto de Cartagena, listo para su vuelo piloto de retorno) En septiembre se convocar\u00e1 a un consejo de Gobierno para definir presupuestos de proyectos orientados a mujeres y ya se priorizaron los recursos para Casa Matria y Oriente.Las mujeres dicen que se est\u00e1 a punto de igualar la cifra total de muertes de 2019. Se suma la debilidad en los equipos profesionales de las Comisar\u00edas de Familia. En ese sentido llaman a que se fortalezca la Ruta de Atenci\u00f3n a las V\u00edctimas.En el documento, los colectivos advierten que las violencias contra las mujeres y las ni\u00f1as tambi\u00e9n son pandemia y han crecido un 400 por ciento. Hay aumento del desempleo y precarizaci\u00f3n del trabajo con triples jornadas, cuidado no remunerado multiplicado y concentrado en manos femeninas. En ese cuadro est\u00e1n embarazos no deseados y abortos inseguros por poca disposici\u00f3n de anticoncepci\u00f3n y m\u00e1s violencia sexual.Las mujeres dicen que se est\u00e1 a punto de igualar la cifra total de muertes de 2019. Se suma la debilidad en los equipos profesionales de las Comisar\u00edas de Familia. \u201cEs preciso una acci\u00f3n m\u00e1s decidida y articulada por parte de la administraci\u00f3n, pol\u00edticas p\u00fablicas integrales, celeridad y pertinencia para la contrataci\u00f3n de los equipos en las instancias que tienen responsabilidad legal en la Ruta de Atenci\u00f3n a las mujeres, de Casa Matria, Casa de Acogida, pedagog\u00edas y conversaci\u00f3n social entre otras urgencias de una realidad abrumadora\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Rechazan el atentado contra lideresa social en Cauca) Conectadas con las ra\u00edces tri\u00e9tnicas de nuestras ancestras, con el coraje de las mujeres de la independencia, con el empuje de ser la generaci\u00f3n del Bicentenario y tener claridad de las independencias pendientes,. le pedimos su acci\u00f3n decidida, se\u00f1or alcalde\u201d, dice la carta al Alcalde. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/la-pandemia-de-violencia-contra-las-mujeres-en-cali-aumento-un-400-523332", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El cient\u00edfico que dice que China 'encubri\u00f3' primeros casos de covid-19", "contenido": " Al menos una semana antes de que lo anunciaran por primera vez en enero, asegura el investigador Yuen Kwok-yung, el gobierno de China sab\u00eda que el nuevo coronavirus pod\u00eda propagarse entre humanos. Esa es la conclusi\u00f3n de este investigador de la Universidad de Hong Kong, quien hizo la denuncia en el programa Panorama de la BBC. El experto asegura haber alertado al gobierno el 12 de enero de la sospecha de la transmisi\u00f3n humana del SARS-CoV-2, causante del covid-19, pero sus advertencias no se dieron a conocer hasta el 19 de enero. Yuen, quien ayud\u00f3 a identificar un brote de s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAS, en ingl\u00e9s) en 2002, diagnostic\u00f3 a una familia de siete integrantes que ten\u00eda el nuevo coronavirus en Shenzhen, a 1.100 kil\u00f3metros de Wuhan, considerado el primer epicentro del pandemia. Solo unos pocos miembros de la familia estuvieron en Wuhan, lo que provoc\u00f3 la advertencia sobre la naturaleza infecciosa del virus. Yuen dijo que inmediatamente inform\u00f3 a las autoridades en Pek\u00edn. El se\u00f1alamiento contradice la versi\u00f3n oficial del gobierno de China. Los funcionarios de salud en ese pa\u00eds siempre han afirmado tener un alto respeto por la transparencia y que hicieron un anuncio p\u00fablico tan pronto como tuvieron evidencia clara sobre la transmisi\u00f3n del coronavirus entre humanos. China ha sido criticada por su respuesta inicial al brote y por tomar medidas en contra de un m\u00e9dico, Li Wenliang, que intent\u00f3 alertar a sus colegas sobre el virus a fines de diciembre. Muri\u00f3 despu\u00e9s de tratar a pacientes con covid-19. El anuncio de que se estaba transmitiendo un misterioso virus similar al SARS entre humanos fue hecho el 19 de enero, en medio de uno de los per\u00edodos de viaje m\u00e1s concurridos del a\u00f1o, cuando millones de pasajeros abordan trenes y aviones para la celebraci\u00f3n del A\u00f1o Nuevo Lunar. Seg\u00fan el profesor Yuen, la evidencia f\u00edsica fue destruida y fue lenta la respuesta del gobierno chino a los hallazgos cl\u00ednicos. Adem\u00e1s de ocultar el hecho de que la enfermedad pod\u00eda transmitirse entre los humanos, cient\u00edficos y m\u00e9dicos habr\u00edan sido instruidos por Pek\u00edn a guardar silencio sobre la situaci\u00f3n. Aun as\u00ed, ellos trataron de advertirse mutuamente sobre la gravedad del nuevo coronavirus. Sin embargo, se les orden\u00f3 detenerse. Li Lanjuan, de la Facultad de Medicina de la Universidad de Zhejiang, en China, estuvo entre los primeros expertos convocados por el gobierno chino despu\u00e9s del brote inicial de coronavirus. \"Anunciar que el coronavirus podr\u00eda transmitirse entre humanos antes de confirmarse habr\u00eda causado p\u00e1nico en la poblaci\u00f3n. Solo despu\u00e9s de haber verificado los hechos pod\u00edamos revelar la informaci\u00f3n al p\u00fablico\", le explic\u00f3 a la BBC. El embajador de China en el Reino Unido, Liu Xiaoming, tambi\u00e9n defendi\u00f3 las acciones de su gobierno en los primeros d\u00edas de la pandemia. \"Cuando se trata de algo peligroso, siempre existe el riesgo de p\u00e1nico: debemos asegurarnos de que no haya p\u00e1nico\", a\u00f1adi\u00f3. El diagn\u00f3stico de casos de coronavirus por contagio entre humanos ocurri\u00f3 el 12 de enero en Shenzhen, a m\u00e1s de 1.000 kil\u00f3metros de Wuhan. Fue en este punto que el profesor hongkon\u00e9s fue llamado para ayudar. \"Sab\u00eda que el virus se estaba propagando de manera muy efectiva. Si no corres contra el tiempo, est\u00e1s en un gran problema\", dijo Yuen. Ya en Wuhan, Yuen visit\u00f3 el mercado donde se cree que se dieron las primeras infecciones de covid-19 entre humanos. Le preocup\u00f3 lo que vio. \"Me dijeron que el lugar estaba muy sucio, con orines y heces de animales, y ratas correteando\". Pero el mercado hab\u00eda estado cerrado tres semanas y fue completamente desinfectado. Como resultado, no todas las muestras de animales vendidos all\u00ed fueron recolectadas. \"Cuando fuimos al mercado, no hab\u00eda nada que ver porque estaba limpio, la 'escena del crimen' ya estaba alterada, por lo que no pudimos identificar ning\u00fan hu\u00e9sped que tuviera el potencial de transmitir el virus a los humanos\", explica. Tambi\u00e9n asegura que las autoridades se negaron a dar una explicaci\u00f3n sobre el n\u00famero de personas infectadas y si el personal m\u00e9dico tuvo contacto con el virus. \"Sospecho que estaban haciendo alg\u00fan tipo de encubrimiento local en Wuhan. Se supon\u00eda que las autoridades locales deb\u00edan transmitir informaci\u00f3n, pero no lo hicieron tan r\u00e1pido como deber\u00edan. Si lo hubieran hecho m\u00e1s r\u00e1pido, este desastre ser\u00eda 100 veces menor\", agreg\u00f3. Yuen dice que alert\u00f3 al gobierno chino el 14 de enero sobre la posible transmisi\u00f3n del virus entre humanos, pero las autoridades no prestaron la debida atenci\u00f3n. Eran mediados de enero, cuando millones de chinos se preparan para viajar durante el feriado nacional m\u00e1s grande del pa\u00eds, el A\u00f1o Nuevo chino. Tan solo en Wuhan, cinco millones de personas salieron de la ciudad para visitar a familiares y amigos, pero el gobierno no hizo nada para detenerlos. Matthew Henderson, director del Centro de Estudios Asi\u00e1ticos de la Sociedad Henry Jackson, que tiene sede en Reino Unido, dijo a la BBC que las autoridades \"deber\u00edan haber alertado a la poblaci\u00f3n de Wuhan, pero no lo hicieron\". \"Permitieron que las personas viajaran desde el lugar que sab\u00edan era el epicentro de la epidemia \", se\u00f1ala. Andrew Tatem, profesor de la brit\u00e1nica Universidad de Southampton y quien estudi\u00f3 los datos celulares en Wuhan, agreg\u00f3: \"Esto es equivalente a nuestra Navidad y es el mayor movimiento de seres humanos en el planeta\". Y los que salieron de Wuhan no solo viajaban por China, sino que tambi\u00e9n viajaban por el mundo. El 18 de enero, China afirm\u00f3 tener solo 45 casos confirmados del nuevo coronavirus, aunque los expertos brit\u00e1nicos estiman ese n\u00famero era m\u00e1s de 4.000. La profesora Li recomend\u00f3 el confinamiento y sostiene que el gobierno chino actu\u00f3 en el momento adecuado: \"Fue cuando la epidemia en Wuhan amenaz\u00f3 a todo el pa\u00eds, por lo que el momento era el correcto\". Sin embargo, el profesor Tatem cree que si China hubiera actuado antes, el mundo podr\u00eda haber visto un resultado muy diferente. \"Si las mismas intervenciones implementadas el 23 de enero se implementaban el 2 de enero, podr\u00edamos haber visto una reducci\u00f3n del 95% en el n\u00famero de casos\". China dice que menos de 5.000 personas en su territorio han muerto por covid-19, pero los expertos creen que ese n\u00famero podr\u00eda ser mayor. En todo el mundo, hasta este martes, se hab\u00edan confirmado m\u00e1s de 16,6 millones de infectados por el nuevo coronavirus y 650.000 muertos. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=UA_FDmt3k90 https://www.youtube.com/watch?v=WvEx-abn6yM https://www.youtube.com/watch?v=FkdL3esx7t0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-el-cientifico-que-asegura-que-china-encubrio-los-primeros-casos-de-covid-19-523338", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Censuran video de Madonna en el que se habla de la cura del covid-19", "contenido": " Madonna recibi\u00f3 muchas cr\u00edticas cuando decidi\u00f3 compartir un video en el que se plantea una teor\u00eda de conspiraci\u00f3n acerca de la vacuna del covid-19. La artista dijo en su publicaci\u00f3n que exist\u00eda esa vacuna, pero que se encontraba escondida para que algunos millonarios aumentar\u00e1n sus fortunas con la situaci\u00f3n.(Le recomendamos:\u00a0El restaurante colombiano en el top 5 mundial de TripAdvisor) El video\u00a0 mostraba a un grupo de m\u00e9dicos en una confererencia hablando de los resultados que obtuvieron con la hidroxicloroquina. Lo m\u00e1s grave es que Madonna tiene 15 millones de seguidores en su cuenta de Instagram, de ah\u00ed que esa red social decidiera bajar el video tras considerar que se trataba de una informaci\u00f3n falsa. (Le puede interesar:\u00a0Fen\u00f3meno viral feminista de Twitter se vuelve libro ilustrado) Muchos reaccionaron a la decisi\u00f3n de Instagram, pero criticando a la artista por llevar un tema tan serio al terreno de la desinformaci\u00f3n. Por ejemplo, la cantante brit\u00e1nica Annie Lennox, recordada por ser parte de la banda Eurythmics, coment\u00f3: \"No puedo creer que est\u00e9s respaldando esta charlataner\u00eda\".En los \u00faltimos meses, Madonna ha estado incendiando las redes con fotos provocativas y mensaje acerca de la pandemia. En uno de ellos, llam\u00f3 al virus como \"el gran ecualizador\" y en mayo confes\u00f3\u00a0 que hab\u00eda descubierto que tuvo coronavirus\u00a0tras practicarse un examen de anticuerpos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Termina juicio de Johnny Depp vs. 'The Sun') \"Creo que todo es para llamar la atenci\u00f3n\", fue otro de los comentarios de Annie Lennox frente al comportamiento de la reina del pop en su cuenta.Ahora, cuando se accede al Instagram de Madonna, el video m\u00e1s reciente que se puede encontrar es uno en el que est\u00e1 patinando con la m\u00fasica de 'Dancing Queen', de ABBA, con un mensaje menos explosivo y pol\u00e9mico. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfLas vidas negras importan en el cine?) \"\u00a1Este video me da la esperanza de que no solo caminar\u00e9 sin muletas pronto, sino que tambi\u00e9n volver\u00e9 a bailar y patinar! \u00a1Echo de menos ser la reina del baile!\", escribi\u00f3 Madonna. (Le sugerimos:\u00a0Fen\u00f3meno viral feminista de Twitter se vuelve libro ilustrado) CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/madonna-es-censurada-en-instagram-por-video-de-coronavirus-523558", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Radio y TV, aliados de la educaci\u00f3n en el Atl\u00e1ntico", "contenido": " Son 16 emisoras comunitarias, como Puerto Stereo, Din\u00e1mica Stereo, Manat\u00ed Stereo y Provinciana Stereo, en el departamento del Atl\u00e1ntico que trasmiten \u2013de lunes a viernes, entre las 10 de la ma\u00f1ana y 12 del d\u00eda\u2013 Escuela en casa radial, una estrategia que complementa la educaci\u00f3n virtual de los 108.675 estudiantes matriculados en el departamento. \u201cComo siempre lo digo, nadie estaba preparado para esta pandemia, y por eso ha sido un aprendizaje. Si bien comenzamos solo con textos impresos y gu\u00edas virtuales, a medida que el aislamiento se hizo m\u00e1s largo, nos pareci\u00f3 una oportunidad insertar la estrategia de radio porque varios estudiantes no ten\u00edan conectividad y con la radio pod\u00edan avanzar\u201d, asegur\u00f3 Leonardo Castillo, profesor del Instituto T\u00e9cnico Comercial la Inmaculada, en el municipio Campo de la Cruz.De acuerdo con el profesor, de los 1.586 estudiantes de la Inmaculada, el 60 por ciento puede comunicarse con su profesor solo por tel\u00e9fono, casi siempre por grupos de WhatsApp; es decir, pueden seguir las gu\u00edas y descargar documentos o talleres para sus tareas a trav\u00e9s de esta aplicaci\u00f3n.A medida que avanz\u00f3 el aislamiento, se detect\u00f3 que el 10 por ciento de los alumnos del colegio ten\u00eda una interacci\u00f3n irregular: \u201cEn general, no tienen computador ni tabletas. Lo que tienen a su alcance son tel\u00e9fonos inteligentes con planes de datos que, por costos, no siempre pueden pagar\u201d, explic\u00f3 el profesor.El 30 por ciento restante de los alumnos de este colegio pueden comunicarse con los docentes solo por llamadas telef\u00f3nicas, y no siempre.Precisamente, seg\u00fan Catalina Ucr\u00f3s, secretaria de Educaci\u00f3n del departamento, uno de los grandes retos que gener\u00f3 la pandemia ha sido buscar alternativas para fortalecer los procesos educativos que se hacen virtualmente en las 85 instituciones p\u00fablicas del Atl\u00e1ntico.\u201cDesde el comienzo de la administraci\u00f3n de la gobernadora Elsa Noguera, justamente hab\u00eda una apuesta por la conectividad y ya ven\u00edamos haciendo un diagn\u00f3stico y revisando c\u00f3mo mejorar, pues tenemos una conectividad de los estudiantes del 20 por ciento y unos 18.000 equipos de c\u00f3mputo para 108.675 estudiantes\u201d, se\u00f1al\u00f3 Ucr\u00f3s.Con sustento en cifras del Dane, que muestran que el 96 por ciento de los hogares en el Atl\u00e1ntico ven televisi\u00f3n y el 84 por ciento escucha radio, se pens\u00f3 en la radio y la televisi\u00f3n como oportunidad para ense\u00f1ar.Esta apuesta va dirigida a los alumnos desde Transici\u00f3n hasta grado Once, y adem\u00e1s vincula formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a los docentes, con el apoyo de tres universidades de la regi\u00f3n. Escuela en casa radialDe lunes a viernes, a las 10 a. m., las 16 emisoras dan inicio a Escuela en casa radial. \u201cContamos con la fortuna de tener una presentaci\u00f3n que hace la doctora para introducir los programas. Ha gustado tanto que la gobernadora se convirti\u00f3 en un personaje. De cari\u00f1o le decimos la \u2018Se\u00f1o\u2019 Elsa\u201d, relat\u00f3 Helbert Salcedo, encargado de coordinar el proyecto y quien asegur\u00f3 que este trabajo no solo uni\u00f3 a los medios radiales, sino a pap\u00e1s, ni\u00f1os y la comunidad en general.\u201cMuchas veces, los padres escuchan junto a los hijos los programas, lo que es bueno, especialmente en hogares de escasos recursos, porque se aprende en familia\u201d, dijo Salcedo.Adem\u00e1s de los contenidos de ciencias sociales y naturales, hay uno de literatura, los viernes a las 10 a. m.Farides Manotas, de la Instituci\u00f3n Educativa Mar\u00eda Auxiliadora, en Galapa, es profesora de quinto grado. \u201cNosotros invitamos a los ni\u00f1os a o\u00edr el programa. Me motivan esos relatos o f\u00e1bulas de la literatura infantil que nos hacen volver a so\u00f1ar\u201d, dijo Farides. El programa Leer el mundo est\u00e1 dirigido a los estudiantes desde transici\u00f3n hasta grado Once. \u201cUna vez terminan de escuchar la lectura, hay una pausa activa a trav\u00e9s de videos, y vuelven a la comprensi\u00f3n del texto\u201d, cont\u00f3 Leonardo, sobre la forma como lo hacen en Campo de la Cruz.El programa Pencura kids est\u00e1 dirigido a estudiantes de 5 a 8 a\u00f1os y Pencura exploradores, a estudiantes de 9 a 10 a\u00f1os. \u2018Escuela en casa TV\u2019\u201cHola, chicos, bienvenidos a la secci\u00f3n \u2018Cuenta el cuento\u2019 de tu programa Escuela en casa TV; soy Liliana Marte, promotora de lectura y rectora del Instituto Educativo San Nicol\u00e1s de Tolentino, en Puerto Colombia. Mi misi\u00f3n es acompa\u00f1arte para mejorar tu proceso de lectura y a que te guste m\u00e1s la lectura...\u201d es parte de la presentaci\u00f3n que hace la rectora Liliana de una secci\u00f3n de la franja educativa, que se trasmite martes y jueves por Telecaribe y tiene cuatro segmentos: Todo en mi casa es ciencia, Este es mi espacio, Organizo mi interior y Aprendo en casa.Los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes se transmite (tambi\u00e9n por Telecaribe) Plaza S\u00e9samo. El primero es un robot de marca Roche que estaba en una esquina del laboratorio del Atl\u00e1ntico (a\u00fan sin sacar de la caja). Lo hab\u00eda adquirido el Instituto Nacional de Salud (INS) durante el brote de zika que hubo a\u00f1os atr\u00e1s en el pa\u00eds, pero estaba en desuso junto a camillas abandonadas. Sin embargo, la Gobernaci\u00f3n en alianza con la Universidad del Norte lo pusieron \u2018a andar\u2019, no solo al robot, tambi\u00e9n el laboratorio.Seg\u00fan Hernando Baquero, decano de la Facultad de Salud de la Universidad del Norte, fue una decisi\u00f3n acertada \u201cporque conoc\u00edamos las ventajas que ten\u00edan los equipos y lo \u00fatiles que son para analizar las muestras\u201d. El personal de salud en este centro pas\u00f3 de 8 personas en marzo a 60 en la actualidad.El segundo robot es una m\u00e1quina Perkin Elmer que la administraci\u00f3n departamental y la misma universidad ven\u00edan gestionando hace dos meses y medio con la Fundaci\u00f3n Santo Domingo.Es decir, una vez desempolvaron el primer robot, tomaron la decisi\u00f3n de iniciar la b\u00fasqueda del segundo. Gracias a ese tr\u00e1mite, desde la semana pasada, el laboratorio del Atl\u00e1ntico tiene dos m\u00e1quinas que procesan de forma mec\u00e1nica pruebas de covid-19. La forma mec\u00e1nica es m\u00e1s eficiente porque mientras las m\u00e1quinas manuales procesan entre 200 y 400 pruebas diarias, el robot procesa 1.000 al d\u00eda.Pero \u00bfpor qu\u00e9 la insistencia de tener estas m\u00e1quinas? \u201cDesde que lleg\u00f3 el primer caso de covid a Colombia estudiamos la situaci\u00f3n de otros pa\u00edses en el mundo y entendimos que si ten\u00edamos capacidad diagn\u00f3stica, para identificar oportunamente los casos sospechosos pod\u00edamos lograr el aislamiento y con eso se reduc\u00eda la propagaci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 Elsa Noguera, la gobernadora del Atl\u00e1ntico.Bajo esa l\u00ednea, desde el jueves de la semana pasada, entre los dos robots (el Roche y el Perkin) se est\u00e1n procesando casi 2.000 pruebas de covid-19 cada 24 horas. Adicionalmente, el laboratorio procesa unas 400 pruebas de forma manual.Desde el jueves 23 hasta el domingo 26 de julio, por ejemplo, solo el nuevo robot hab\u00eda procesado unas 3.500. Incluso, el lunes pasado, se les estaba prestando apoyo a otros departamentos de la regi\u00f3n Caribe.No depender de las EPS\u200bLa gran mayor\u00eda de laboratorios en Colombia tienen la extracci\u00f3n manual, y cuando el virus est\u00e1 creciendo tanto, la demanda de toma de muestras y procesamiento es tan alta que termina desbordando la capacidad de los laboratorios. Por eso, seg\u00fan la gobernadora, \u201ccada vez va a ser m\u00e1s dif\u00edcil que las EPS respondan porque agotan su capacidad. Lo que hicimos fue fortalecer el laboratorio para no depender de ellos. Tambi\u00e9n estamos fortaleciendo los hospitales municipales para que sean ellos los que tomen las pruebas y las env\u00eden a nuestro laboratorio\u201d, explic\u00f3.En promedio, luego de que una persona llama a la empresa prestadora de salud (EPS) puede pasar una semana mientras le toman la prueba, y la entrega de los resultados puede tardar otros 10 d\u00edas. Durante este lapso, el paciente, ya sea porque no le hicieron oportunamente el examen o porque recibi\u00f3 el resultado varios d\u00edas despu\u00e9s, sale a la calle y termina contagiando a otros.Con los robots, este tr\u00e1mite ocurre aproximadamente en 72 horas; as\u00ed, el ciudadano conoce el resultado y se pueden aislar los casos positivos r\u00e1pidamente. Este a\u00f1o, colegios oficiales no vuelven de manera presencial\u200bAs\u00ed lo anunci\u00f3 la Gobernaci\u00f3n, pues parte de las instituciones educativas no est\u00e1n listas para la alternancia, y con ello no se cumplir\u00eda con las normas de bioseguridad.MEDIDAS CONTIN\u00daAN El aislamiento preventivo en el departamento se mantendr\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 10 de agosto a las 5 a. m. con el prop\u00f3sito de mitigar los efectos del covid-19. Adem\u00e1s, se mantiene la prohibici\u00f3n de parrilleros en motocarros, mototriciclos y motocicletas en cinco municipios.Siguen vigentes la ley seca (de viernes a las 8 a. m. a lunes a las 5 a. m.), el toque de queda y el pico y c\u00e9dula de dos d\u00edgitos, entre otras medidas.FESTIVAL EN PONEDERA  El bollo de Ponedera es la pr\u00f3xima parada del festival \u2018Saz\u00f3n Atl\u00e1ntico\u2019, como parte de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Ser\u00e1 del 30 de julio al 2 de agosto. Con combos que oscilan entre 13 mil y 15 mil pesos. Se habilit\u00f3 el canal de WhatsApp 3008438917, para que los usuarios de Barranquilla y su \u00c1rea Metropolitana hagan los pedidos. Igualmente estar\u00e1 habilitado el bot\u00f3n de Saz\u00f3n Atl\u00e1ntico en Rappi.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/radio-y-tv-aliados-de-la-educacion-en-el-atlantico-523330", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Due\u00f1os de lavander\u00eda posan en redes con la ropa que nadie recogi\u00f3", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-duenos-de-lavanderia-posan-en-redes-con-ropa-sin-recoger-522676", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez h\u00e9roes incre\u00edbles en esta pandemia que nos dan fe en la humanidad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/diez-heroes-increibles-en-esta-pandemia-que-nos-dan-fe-en-la-humanidad-514896", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El sorprendente antes y despu\u00e9s de famosos presentadores de TV", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/juan-diego-alvira-y-el-antes-y-despues-de-presentadores-colombianos-522038", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cap\u00edtulos censurados de 'Los Simpson' en distintas partes del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/los-simpson-capitulos-censurados-de-la-serie-de-fox-en-ee-uu-y-otros-paises-521450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo les fue a estas celebridades que se lanzaron a la pol\u00edtica?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kanye-west-y-celebridades-que-han-entrado-en-la-politica-515294", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pel\u00edculas para ver en Netflix y que est\u00e1n basadas en hechos reales", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-peliculas-recomendadas-de-netflix-basadas-en-hechos-reales-522172", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Noticias sin covid: m\u00e1s hechos que marcaron el primer semestre de 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/noticias-mas-alla-del-coronavirus-hechos-que-han-marcado-el-2020-522808", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Camilo Villegas y otros famosos que perdieron a sus peque\u00f1os hijos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-a-quienes-se-les-ha-muerto-algun-hijo-menor-de-edad-522696", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tecnolog\u00eda, la mejor aliada para due\u00f1os de animales", "contenido": " Seg\u00fan un estudio de la agencia Euromonitor International, la industria para mascotas en Latinoam\u00e9rica refleja un crecimiento constante y, seg\u00fan proyecciones, se espera que para el a\u00f1o 2021 siga en aumento. Aunque el producto que m\u00e1s se adquiere es la comida, otras iniciativas enfocadas hacia el cuidado y bienestar est\u00e1n surgiendo en Colombia, aunque a un ritmo m\u00e1s lento que en el resto del mundo. Mar\u00eda Soledad Gonz\u00e1lez, m\u00e9dica veterinaria, afirma que una de las razones por las que este mercado contin\u00faa ganando terreno es la percepci\u00f3n que se tiene hoy d\u00eda de las mascotas: \u201cAhora no son solo animales de compa\u00f1\u00eda, se han convertido en miembros de la familia. Se consideran hijos e hijas, y por esa misma raz\u00f3n se busca otorgarles las mismas comodidades que las que sus due\u00f1os tienen\u201d afirma.Se estima que los colombianos gastan, en promedio, cerca de 170.000 pesos al mes en productos para sus mascotas, seg\u00fan un estudio realizad por Ofertia.com.co, elaborado con el fin de identificar los h\u00e1bitos de consumo de las personas con mascotas.(Lea tambi\u00e9n: Emprendimientos colombianos que innovaron en el mundo de las mascotas) Respondiendo a las diferentes necesidades de los due\u00f1os, en los \u00faltimos a\u00f1os han surgido interesantes herramientas tecnol\u00f3gicas dise\u00f1adas para aumentar la calidad de vida de las mascotas. Dentro de esta categor\u00eda se encuentran muchas opciones destinadas a brindar una ayuda a los due\u00f1os de perros o gatos en su cuidado.Daniel Bastidas, m\u00e9dico veterinario, afirma que muchas de estas herramientas tecnol\u00f3gicas ayudan a disminuir la ansiedad por separaci\u00f3n, com\u00fan en los animales de compa\u00f1\u00eda: \u201cLas aplicaciones que prestan servicios de cuidado en guarder\u00edas o con un ayudante pueden disminuir la ansiedad por separaci\u00f3n, al reducir el periodo de tiempo que pasan solos\u201d, afirma.Algunos de los servicios tecnol\u00f3gicos m\u00e1s \u00fatiles si usted es due\u00f1o de una mascota son: Este es un servicio de valet parking para mascotas; desde su plataforma se contacta con una cuidador, persona amante de los animales, que durante el tiempo que usted lo necesite se va a hacer cargo de su mascota, ya sea porque va a entrar a un lugar donde no se permite el ingreso de mascotas o porque se va de viaje.Pero la compa\u00f1\u00eda recientemente tuvo que reinventarse, dado que, debido a la contingencia sanitaria, los due\u00f1os de mascotas est\u00e1n pasando m\u00e1s tiempo con ellas. Andrea Palacios, cofundadora de Pet Valet, explic\u00f3 los cambios que tuvo que realizar la plataforma: \u201cEn este momento ofrecemos una asistencia personalizada, de cualquier tipo que el cliente necesite. Si requiere cierto producto, los conectamos con proveedores para que sea m\u00e1s f\u00e1cil adquirirlos\u201d.Esta aplicaci\u00f3n funciona con base en cuidadores que sean realmente amantes de los animales, y el principal objetivo es brindar la confianza y seguridad a los due\u00f1os de saber con certeza que sus mascotas est\u00e1n acompa\u00f1adas por personas que les dar\u00e1n los mejores cuidados, tal como lo har\u00eda su propia familia. Esta es una iniciativa para reportar y ayudar en la b\u00fasqueda de mascotas perdidas. Los due\u00f1os que pierdan a su mascota pueden acceder a la aplicaci\u00f3n, subir una imagen con las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del animal, como su tama\u00f1o, color, si lleva alg\u00fan accesorio, y tambi\u00e9n el nombre al cual responden.Los usuarios podr\u00e1n encontrar un mapa con los reportes realizados por quienes hayan visto a su mascota por \u00faltima vez, con la ubicaci\u00f3n exacta. Para incentivar un poco la b\u00fasqueda de un animal, los due\u00f1os pueden colocar avisos de recompensas. La herramienta est\u00e1 disponible para Android y iOS. Esta aplicaci\u00f3n ofrece informaci\u00f3n a los due\u00f1os de mascotas sobre veterinarias, hoteles, guarder\u00edas, funerarias y sitios pet friendly, con el objetivo de encontrar servicios de calidad. Vanessa Garc\u00eda, creadora de esta experiencia, afirma que la aplicaci\u00f3n naci\u00f3 desde la necesidad de contar con un cat\u00e1logo de sitios confiables a donde llevar a su mascota. \u201cQuer\u00edamos adoptar unos perritos, pero no sab\u00edamos a d\u00f3nde llevarlos. Hab\u00edamos escuchado de casos de veterinarios falsos; entonces se nos ocurri\u00f3 la idea de crear una app en la que la gente tuviera en un solo lugar todos los sitios confiables para llevar a sus mascotas\u201d, explica.Para garantizar la confiabilidad de estos sitios, un equipo se encarga de realizar un proceso de verificaci\u00f3n de las diferentes tiendas, se revisa la tarjeta profesional de los veterinarios, y en su momento se efect\u00faa la visita a hoteles y guarder\u00edas. La app tambi\u00e9n ofrece una secci\u00f3n que responde a asuntos como vacunaci\u00f3n y mejora de comportamientos y otras recomendaciones. REDACCI\u00d3N VIDA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/educacion-523284", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic en ElTiempo.com", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC EN ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortizo, m\u00e1s que una tienda de instrumentos", "contenido": " Con m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia, Ortizo se ha posicionado como la tienda de instrumentos m\u00e1s importante del pa\u00eds. All\u00ed se pueden encontrar desde guitarras, acordeones, pianos, hasta ukeleles, amplificadores y mucho m\u00e1s.Haz clic aqu\u00ed y visita su tienda en l\u00ednea.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ortizo-mas-que-una-tienda-de-instrumentos-521494", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amascotas.co, 7 a\u00f1os brindando la mejor atenci\u00f3n", "contenido": " Dadas las condiciones actuales, el Club de la Mascota decidi\u00f3 dar el salto a internet y ofrecer sus productos de manera virtual. As\u00ed nace Amascotas.co, tienda en l\u00ednea que con dedicaci\u00f3n y esfuerzo se convierte en un portal para adquirir alimento premium y s\u00faper premium, suplementos vitam\u00ednicos, medicamentos, y dem\u00e1s art\u00edculos para perros y gatos. Ofrecen un 10 por ciento de descuento en la primera compra, as\u00ed como env\u00edos a domicilio a las principales ciudades del pa\u00eds.Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte www.amascotas.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amascotas-co-7-anos-brindando-la-mejor-atencion-521748", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "LaPi\u00f1ateria.com, la tienda virtual l\u00edder de art\u00edculos para fiesta", "contenido": " Pese a la cuarentena, las celebraciones en familia no han parado, por eso en LaPi\u00f1ateria.com, los colombianos pueden encontrar miles de productos para seguir la fiesta desde casa. Esta tienda virtual, l\u00edder en Colombia, cuenta con un proceso f\u00e1cil de compra, productos extraordinarios, opciones de env\u00edo gratis y entregas r\u00e1pidas. Estas cualidades son parte de los pilares de esta empresa, que la posicionan como una de las que mejor respaldo brindan en el comercio electr\u00f3nico en el pa\u00eds.Porque las fechas importantes siguen\u2026 Para apoyar esta empresa, visita la Tienda Virtual aqu\u00edTambi\u00e9n los puedes seguir en Instagram como @lapinateria o en Facebook como @lapinateriaexpresshttps://lapinateria.store/", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lapinateria-com-la-tienda-virtual-lider-de-articulos-para-fiesta-521926", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La vacuna contra el covid-19 somos cada uno de nosotros", "contenido": " Utilizar un tapabocas de alta calidad es vital para evitar el contagio del covid-19, y en ese sentido, New Age Colombia, importa los tapabocas m\u00e1s seguros y eficaces del mercado con un 98 por ciento de protecci\u00f3n contra virus, micropart\u00edculas y agentes contaminantes; cumpliendo de esta manera con las caracter\u00edsticas exigidas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Su estructura est\u00e1 compuesta de 3 capas y un filtro de alta densidad, lo que lo ha llevado a contar con el certificado de calidad y registro sanitario n\u00famero 2020DM-0021746. Por otro lado, New Age Colombia, tambi\u00e9n tiene disponible un term\u00f3metro digital para la medici\u00f3n de la temperatura corporal, tal como lo exigen los protocolos de bioseguridad a nivel mundial. Este producto cuenta con registro sanitario n\u00famero 2020DM-0021678.Conozca m\u00e1s informaci\u00f3n en www.newagecolombia.com o comun\u00edquese al WhatsApp +57 315 7424564.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-vacuna-contra-el-covid-19-somos-cada-uno-de-nosotros-523092", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ventiladores de emergencia disponibles en Colombia", "contenido": " Con el prop\u00f3sito de mitigar el gran porcentaje de ocupaci\u00f3n de los ventiladores de emergencia en el pa\u00eds, Aeonmed ha implementado la m\u00e1s alta tecnolog\u00eda en sus ventiladores VG70 para UCI y Shangrilla-510S multifuncional para transporte, quienes adem\u00e1s, son aptos para la poblaci\u00f3n adulta y pedi\u00e1trica.Estos ventiladores, cubren los diversos requerimientos de la ventilaci\u00f3n, ya que cuentan con cobertura para las diferentes situaciones, e integran modos de ventilaci\u00f3n vers\u00e1tiles controlados por presi\u00f3n y volumen; est\u00e1n disponibles en Colombia para entrega inmediata. Tiene registro sanitario n\u00famero 2012EBC-0008897.Para m\u00e1s informaci\u00f3n comun\u00edquese al WhatsApp +57 316 4729558.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ventiladores-de-emergencia-disponibles-en-colombia-523116", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Es cuesti\u00f3n de delicadeza", "contenido": " En la antigua Colombia la delicadeza era un sobrentendido en la vida p\u00fablica; ning\u00fan funcionario sal\u00eda a pregonar a los cuatro vientos su honorabilidad o su transparencia. Eso se daba por hecho. Llegar a la burocracia oficial era un orgullo, los cargos del Estado no eran botines personales y el que la hac\u00eda de verdad la pagaba. Para la muestra est\u00e1 Marco Fidel Su\u00e1rez, a quien hace casi un siglo le cay\u00f3 el mundo encima cuando resolvi\u00f3 empe\u00f1ar su sueldo y sus gastos de representaci\u00f3n para repatriar desde Estados Unidos el cuerpo de su hijo Gabriel, v\u00edctima de la gripa espa\u00f1ola. Ese acto desesperado colm\u00f3 la copa de sus adversidades y lo oblig\u00f3 a renunciar a la presidencia en noviembre de 1921, nueve meses antes de concluir su per\u00edodo. Era, sin duda, una \u00e9poca en la que los escr\u00fapulos estaban por encima de los intereses personales.Para nuestro infortunio, de un tiempo ac\u00e1 las cosas en este pa\u00eds son, literalmente, a otro precio y pasamos de la antigua propuesta turbayista de \u201creducir la corrupci\u00f3n a sus justas proporciones\u201d a plantear que \u201cla corrupci\u00f3n es inherente a la naturaleza humana\u201d, como dec\u00eda Miguel Nule. La delicadeza no existe, y as\u00ed nos va. Pero no, la integridad en la vida p\u00fablica no es un tema de proporciones ni de instintos; y los casos abundan. Por ejemplo, en marzo de 2011, el ministro de Defensa de Alemania, Karl-Theodor zu Guttenberg, renunci\u00f3 luego de que el S\u00fcddeutsche Zeitung revelara que hab\u00eda plagiado parte de su tesis de doctorado en Derecho. Y aunque ten\u00eda un 70 % de respaldo en las encuestas, su popularidad no le alcanz\u00f3 para contener las cr\u00edticas que le llovieron cuando se supo que hab\u00eda copiado el 20 % de su trabajo de grado. M\u00e1s all\u00e1, en Jap\u00f3n, el titular de Econom\u00eda, Isshu Sugawara, dej\u00f3 el cargo en octubre de 2019, cuando un diario inform\u00f3 que el ministro, quien hab\u00eda sido elegido congresista en 2013, les hab\u00eda enviado regalos de p\u00e9same a varios de sus simpatizantes. En ese pa\u00eds, para evitar suspicacias por posible compra de votos, se proh\u00edben los obsequios de bodas o funerales, a no ser que el funcionario los entregue personalmente. Una semana m\u00e1s tarde, tambi\u00e9n en Jap\u00f3n, el turno fue para el ministro de Justicia, Katsuyuki Kawai, quien dimiti\u00f3 porque su esposa, elegida al parlamento unos meses antes, fue denunciada por violar los topes de gastos en publicidad y tambi\u00e9n por darles regalos a sus electores. En rueda de prensa, Kawai adujo que hab\u00eda renunciado para evitar \u201cperder la confianza de la gente\u201d en el ministerio de Justicia.A principios de este mes, en Nueva Zelanda, David Clark, ministro de Salud, present\u00f3 su renuncia luego de violar la cuarentena e irse a la playa con su esposa e hijos. Aunque Clark es un entra\u00f1able hombre de familia, en vez de decir que viajar\u00eda todas las veces que pudiera con su parentela, asumi\u00f3 su culpa: \u201cFui un idiota y entiendo por qu\u00e9 la gente est\u00e1 furiosa conmigo\u201d.Pero esto no solo pasa en el primer mundo. En gobiernos vecinos tambi\u00e9n hay quienes reconocen sus metidas de pata y obran en consecuencia. A comienzos de la semana pasada, en Costa Rica, renunci\u00f3 el director de Epidemiolog\u00eda del ministerio de Salud, Rodrigo Mar\u00edn, quien acept\u00f3 que cometi\u00f3 un error al irse de paseo y sin mascarilla en yate, en plena cuarentena. Y en Chile, a mediados de junio, el ministro de Salud, Jaime Ma\u00f1alich, dej\u00f3 su cargo poco despu\u00e9s de que se supo que una dependencia de su despacho manipulaba las cifras de muertos por covid-19.Lo m\u00e1s destacable de estos ejemplos \u2013que, por cierto, no son casos aislados\u2013 es que los implicados, dejando de lado la arrogancia, el cinismo y las leguleyadas, entendieron la importancia del verbo \u2018renunciar\u2019 y lo conjugaron en primera persona. Responsabilidad pol\u00edtica, le dicen unos; delicadeza, la llamo yo.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/es-cuestion-de-delicadeza-columna-de-vladdo-523336", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Control constitucional de la emergencia", "contenido": " Recientes decisiones de la Corte Constitucional (CC) sobre decretos legislativos dictados al amparo de la declaratoria de emergencia por causa del covid-19 han tra\u00eddo de nuevo a debate el contenido, naturaleza y alcances del control sobre actos legislativos, leyes y decretos legislativos. Uno de los grandes mitos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica (CP) del 91, consistente en afirmar que fue a partir de su expedici\u00f3n y de la creaci\u00f3n de la CC como Colombia tuvo un control judicial sobre los actos del Congreso y del Gobierno, es totalmente ajeno a la realidad.Desde 1910 rige la acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad sobre leyes y decretos que entre 1968 y 1991 resolv\u00eda la Corte Suprema (CS) con participaci\u00f3n activa de una sala constitucional integrada por especialistas en derecho p\u00fablico y una jurisprudencia de m\u00e1s de 100 a\u00f1os del Consejo de Estado (CE) sobre control de decretos gubernamentales.Por largo tiempo la CS no se ocupaba de reformas constitucionales ni de leyes aprobatorias de tratados p\u00fablicos. En la frustrada peque\u00f1a constituyente de L\u00f3pez, en 1977, se estableci\u00f3 por primera vez el control de la CS sobre actos reformatorios de la CP, solo por vicios de tr\u00e1mite en su expedici\u00f3n. Esa corte tumb\u00f3 2 reformas constitucionales, una de ellas por vicios de tr\u00e1mite. Curiosamente, fue esa misma CS \u2013con otros protagonistas\u2013 la que 23 a\u00f1os despu\u00e9s abri\u00f3 el camino para cambiar la CP por un procedimiento iniciado con dos decretos de estado de sitio (ES).En materia de jurisdicci\u00f3n constitucional, el constituyente ampli\u00f3 el espectro al crear la CC y con una clara regulaci\u00f3n sobre alcances y l\u00edmites de ese control.En cuanto a reformas del Estatuto Superior determin\u00f3 que solo pod\u00eda estudiarlas por \u201cvicios de procedimiento en su formaci\u00f3n\u201d. Y con la discutida teor\u00eda de la \u201csustituci\u00f3n constitucional\u201d, en la pr\u00e1ctica la CC asumi\u00f3 el papel de constituyente, pues dice que algunas normas pueden afectar la \u201cesencia\u201d o el esp\u00edritu de la CP.Lo que siempre ha sido claro es que proyectos de actos legislativos, leyes o decretos pueden caerse por \u201cvicios de forma\u201d, sobre lo cual hoy se ha levantado una exagerada polvareda porque uno de esos decretos se envi\u00f3 a revisi\u00f3n constitucional sin la firma de dos de los ministros, requisito formal existente desde cuando se decretaba el ES a medianoche.Recuerdo que desde la Secretar\u00eda Jur\u00eddica de Palacio, con autorizaci\u00f3n del joven presidente Pastrana Borrero y por generosidad de mi profesor Jaime Castro, viv\u00ed de cerca episodios de la \u201crecolecci\u00f3n de firmas\u201d ministeriales. El encargado de hacerlo, un \u2018abuelito\u2019 espinaluno, se desempe\u00f1aba tambi\u00e9n como mesero en las recepciones palaciegas. Aficionado a empinar el codo, Galeanito se jalaba con los cunchos, lo que a veces le hac\u00eda explotar la \u00falcera al jefe Castro, porque aquel no siempre lograba recoger las firmas ministeriales, aun en sitios no convencionales.Desde entonces he cre\u00eddo que exigir la firma de todos los ministros resulta absurdo en un r\u00e9gimen presidencial, pues el que no firme en 30 segundos \u00a1se convierte en exministro! Si no han firmado por oposici\u00f3n sino por descuido, ese deber\u00eda ser uno de los vicios \u201csubsanables\u201d, conforme al par\u00e1grafo del art\u00edculo 241 de la CP.Y otro antecedente de mayor calado: como la CS sacrificada en el Palacio de Justicia, pese a las amenazas, no tumb\u00f3 el tratado de extradici\u00f3n, la siguiente \u2013con un conjuez\u2013 s\u00ed lo hizo, aduciendo que el acto aprobatorio del tratado lo hab\u00eda firmado el ministro delegatario Germ\u00e1n Zea, no el presidente titular; que el vicio era subsanable y que devolv\u00eda el expediente a la Secretar\u00eda Jur\u00eddica de Presidencia para que lo firmara el titular, que ya era Barco.Este acat\u00f3 a la Corte, pero 6 meses despu\u00e9s, con otros pretextos, volvi\u00f3 a tumbar el tratado. Y nadie la emprendi\u00f3 contra el secretario jur\u00eddico de Turbay, Benjam\u00edn L\u00f3pez, porque no hab\u00eda raz\u00f3n. Tampoco la hay ahora para lanzarle piedras a la secretaria jur\u00eddica, Clara Mar\u00eda Gonz\u00e1lez, quien, de otro lado, no obstante su gran formaci\u00f3n, no deber\u00eda dejarse incluir en una eventual terna para magistrada de la CC: dada la proliferaci\u00f3n de decretos y leyes que ha conocido en este gobierno, casi siempre tendr\u00eda que declararse impedida.Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/control-constitucional-de-la-emergencia-columna-de-alfonso-gomez-mendez-523304", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "A usted, Presidente, no le creo nada nada", "contenido": " Una joven periodista, Carolina, por el celular me pidi\u00f3 que le opinara sobre una carta que le envi\u00f3 al presidente Duque en sobre cerrado. Me ley\u00f3 unos cinco renglones, unos siete insultos simplones con un titular ruidoso: \u2018A usted, presidente Duque, no le creo nada nada\u2019. Le insinu\u00e9 bajarle voltaje al titular, se neg\u00f3, me llam\u00f3 gobiernista que buscaba diplomacia. Aleluya, le restregu\u00e9 que a\u00f1os atr\u00e1s yo rechac\u00e9 el cargo que muchos buscan por jugoso: comisionado para la Televisi\u00f3n, con auto blindado, asesores, vi\u00e1ticos y tiquetes al mundo entero. \u00bfYo de diplom\u00e1tico? Jam\u00e1s, no tengo ropa y nunca someter\u00eda a Lulita Arango a esos afanes. Como a Carolina no le gust\u00f3 mi cr\u00edtica, se despidi\u00f3 molesta, pero le promet\u00ed unos espaguetis carbonara que en el encierro perfeccion\u00e9 y me quedan mejores que en el Stefano de Roma, v\u00eda Barberini.Que Carolina enviara una carta con ese titular me record\u00f3 un ruidoso esc\u00e1ndalo que provoc\u00f3 Garc\u00eda M\u00e1rquez desde su revista 'Alternativa'. All\u00ed escribi\u00f3 una carta p\u00fablica a Julio C\u00e9sar Turbay con este pomposo t\u00edtulo: \u2018Presidente Turbay, a usted yo no le creo absolutamente nada\u2019. Rudo vainazo, Turbay esa ma\u00f1ana hab\u00eda declarado desde Par\u00eds que su gobierno era democr\u00e1tico y sin presos pol\u00edticos. Aqu\u00ed entre nos: s\u00ed hab\u00eda presos militantes antigobierno, excesos del DAS.A\u00f1os 1978 a 1980, tiempos duros, el M-19 le hab\u00eda robado en Usaqu\u00e9n cinco mil fusiles al Ej\u00e9rcito, y apretaban. Tiempos en que llevar la revista 'Alternativa' o el peri\u00f3dico 'Voz Proletaria' daba para entrar a la carpeta DAS de \u2018casi, posible subversivo\u2019. Las demandas jur\u00eddicas a Garc\u00eda M\u00e1rquez, a Enrique Santos por ser el director de Alternativa, a redactores, las enfrentaba en los juzgados el abogado Ismael Enrique Arciniegas, quien, muy eficiente, las gan\u00f3 casi todas. Punto.Men\u00fa de hoy: filete de salm\u00f3n, receta m\u00e1gica de Barranquilla. All\u00ed, su poderoso contralor, J. M. Acevedo, elegido por los concejales, renunci\u00f3 porque publicaron su penosa charla telef\u00f3nica a favor de un socio amigo. El hombre, muy veloz, por la tele coste\u00f1a protest\u00f3: \u201cEsos manes del periodismo estorban m\u00e1s que un tapabocas de cemento, yo hac\u00eda mi rebusque l\u00edcito y transparente\u201d. Desde Barranquilla me contaron anoche que el renunciado prepara una demanda multimillonaria al Estado. Abran el ojo, seguro que la gana y con su billet\u00f3n montar\u00e1, despu\u00e9s del \u2018bichovirus\u2019, su propio carnaval con carrozas rumberas, champetas alegronas. Y color\u00edn colorado...Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/columna-de-poncho-renteria-sobre-carta-a-ivan-duque-523324", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La armon\u00eda c\u00f3smica (II)", "contenido": " Entonces, todos los seres que habitamos el planeta Tierra somos parte de un entramado, misterioso pero real, somos responsables los unos de los otros de manera misteriosa pero real: somos hermanos de camino y nos debemos respeto y constituimos la armon\u00eda c\u00f3smica. As\u00ed las cosas, y las cosas son as\u00ed, t\u00fa y yo y todos nosotros somos hermanos del \u00e1rbol, del agua, de los p\u00e1ramos, de los bosques y del aire, y como tales merecen y merecemos respeto total. Y el da\u00f1o que les hagamos destruye la armon\u00eda y nos perjudica a todos.No es met\u00e1fora o, mejor, esta es la met\u00e1fora real y palpable de la vida en el planeta. Este es el verdadero sentido y la base inconmovible de la ecolog\u00eda y de la biodiversidad. Todos somos compa\u00f1eros de camino en la aventura del cosmos y nos respetamos. Y sin olvidar el m\u00e1s relegado de todos los componentes del entramado ambiental: los seres humanos, los \u2018otros\u2019 seres humanos.Siempre se piensa en la flora, la fauna, el agua, el aire y los elementos llamados inanimados... y se olvida a los seres humanos, que infortunadamente somos los que rompemos todos los equilibrios y la armon\u00eda c\u00f3smica.Lugar especial ocupan \u2018los otros\u2019, los millones de seres humanos que viven en la miseria y el desespero del hambre. No habr\u00e1 equilibrio ecol\u00f3gico mientras millones de privilegiados de los pa\u00edses ricos se enferman de obesidad y desperdician la comida y los \u2018otros\u2019 buscan afanosos restos de alimentos en canecas de basura y deben vender y aniquilar sus bosques para que otros siembren palma.Esos \u2018otros\u2019 tambi\u00e9n son compa\u00f1eros de camino, como los \u00e1rboles, los p\u00e1ramos y el agua. Los pobres y los empobrecidos del tercero o del \u00faltimo mundo para poder subsistir destruyen la naturaleza. Pero no solo ellos, los pa\u00edses desarrollados deber\u00e1n responder en el tribunal c\u00f3smico de los \u00faltimos tiempos por los mayores desastres ecol\u00f3gicos del planeta, uno de los cuales es el producido por el calentamiento global generado por los combustibles f\u00f3siles y por todos los procesos industriales mal planificados, de los cuales ellos son los principales causantes.Esta es la base de una verdadera ecolog\u00eda: no cuido el \u00e1rbol porque me purifique el aire, sino porque es otro ser que forma parte de la armon\u00eda de la que yo tambi\u00e9n soy parte. El ego\u00edsmo del que hablamos y que es el motor de la lucha ecol\u00f3gica universalmente aceptada es un veneno tan poderoso y tan arraigado en el coraz\u00f3n del hombre (y de tantos hombres) que sirve a dos prop\u00f3sitos totalmente diferentes: tanto para ayudar al medio ambiente como para sacrificarlo.En efecto, por ego\u00edsmo, para bienestar de mis pulmones, debemos cuidar los bosques y las selvas. Pero tambi\u00e9n, por ego\u00edsmo, para enriquecernos, para propiciar la ganader\u00eda y la miner\u00eda, destruimos selvas y bosques.Aceptado el principio de que todos los seres somos hermanos y nos debemos respeto sumo, todo lo que se haga por el medio ambiente es bienvenido. Hay organizaciones y fundaciones nacionales y transnacionales que trabajan con gran empe\u00f1o; millones de individuos ponen su \u2018granito de arena\u2019. Pero es indispensable que los gobiernos caminen decididamente en el mismo sentido y que los plazos referidos al calentamiento global y al cambio de combustibles f\u00f3siles se fijen y se cumplan a cort\u00edsimo plazo porque cada minuto que pasa las especies se van extinguiendo, los oc\u00e9anos se van polucionando de manera dram\u00e1tica, los bosques van desapareciendo, los polos se van descongelando y el fantasma del desierto avanza sobre el planeta a pasos agigantados.Andr\u00e9s Hurtado Garc\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/andres-hurtado-garcia/columna-de-andres-hurtado-garcia-sobre-la-armonia-cosmica-523328", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/demoradas-caricatura-de-matador-sobre-las-pruebas-de-covid-523348", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/caricatura-de-mil-sobre-las-nuevas-medidas-de-la-cuarentena-523350", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/destruyen-el-agua-caricatura-sobre-la-mineria-en-santurban-523352", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "A pesar de la pandemia, M\u00e1jida Issa est\u00e1 en su mejor momento", "contenido": " M\u00e1jida sonr\u00ede de entrada. Desde su aislamiento preventivo obligatorio, la actriz sabe que no puede perder esa alegr\u00eda propia de su coraz\u00f3n isle\u00f1o. \u201cAh\u00ed vamos. Sobrellev\u00e1ndola. Me mantengo positiva y ocupada. Disfruto de estar en el hogar junto a mi mam\u00e1 y mi perrita. En mi casa soy feliz. El desespero que me puede llegar a dar es por la situaci\u00f3n de Colombia\u201d, explica. Ella se conmueve al ver la crisis que viven miles de personas en el pa\u00eds por cuenta de la covid- 19. Le duelen los dolores de los dem\u00e1s y de los suyos. Piensa en los microempresarios y en su gremio, golpeado y sin tener una fecha cercana para su retorno a la \u2018normalidad\u2019. Evita ver los noticieros un par de d\u00edas para desintoxicarse de las malas noticias y piensa mucho en el futuro de su carrera. Extra\u00f1a el contacto con la gente, ir a los conciertos y ver lleno el teatro. Crear en equipo la apasiona, y trabajar a la distancia no la llena. \u201cTendremos que salir de esto con paciencia y entre todos\u201d, afirma.Esa empat\u00eda por el otro la hizo acercarse a emprendedores, y, junto con el director musical Juan Carlos Mazo, gran amigo suyo, cre\u00f3 Desde el sof\u00e1, un festival de arte multidisciplinario con el cual promocionaron talentos independientes, desde el comienzo de la cuarentena. \u201cFue una linda experiencia. Ten\u00edamos tiempo, y lo aprovechamos para sentarnos a conocerlos. Llegaron muestras de danza, cine, teatro, m\u00fasica, cortometrajes, etc. Esos lazos nuevos traer\u00e1n frutos m\u00e1s adelante\u201d, expresa. El festival, que se desarroll\u00f3 durante todo abril, est\u00e1 disponible en YouTube.Con Mazo tambi\u00e9n alista una pel\u00edcula musical basada en la obra teatral El bolero de Rub\u00e9n -en la que no s\u00f3lo act\u00faa, sino que tambi\u00e9n forma parte de la producci\u00f3n- y el regreso de Planchando el despecho, que la reunir\u00e1 esta vez en formato digital con Carolina Sabino, Marbelle, Ilona y Yolanda Rayo, el pr\u00f3ximo 8 de agosto. \u201cEs una producci\u00f3n art\u00edstica y tecnol\u00f3gica con doble escenario, cuatro pantallas, gr\u00faa, etc. Lo haremos en el Teatro ABC, y las canciones son las preferidas por el p\u00fablico para armar la rumba desde casa. Hemos hecho varias pruebas para que todo funcione a la perfecci\u00f3n. Carolina tendr\u00e1 una participaci\u00f3n especial desde Ecuador y estar\u00e1 leyendo los mensajes e interactuando con la gente en las redes sociales\u201d, comenta. Lea la entrevista completa en la edici\u00f3n impresa, disponible es librer\u00edas, supermercados y Rappi. O suscr\u00edbase llamando al 031 426 6000. REVISTA CARRUSEL", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/majida-issa-portada-de-revista-carrusel-julio-de-2020-523374", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tecnolog\u00eda, la mejor aliada para due\u00f1os de animales", "contenido": " Seg\u00fan un estudio de la agencia Euromonitor International, la industria para mascotas en Latinoam\u00e9rica refleja un crecimiento constante y, seg\u00fan proyecciones, se espera que para el a\u00f1o 2021 siga en aumento. Aunque el producto que m\u00e1s se adquiere es la comida, otras iniciativas enfocadas hacia el cuidado y bienestar est\u00e1n surgiendo en Colombia, aunque a un ritmo m\u00e1s lento que en el resto del mundo. Mar\u00eda Soledad Gonz\u00e1lez, m\u00e9dica veterinaria, afirma que una de las razones por las que este mercado contin\u00faa ganando terreno es la percepci\u00f3n que se tiene hoy d\u00eda de las mascotas: \u201cAhora no son solo animales de compa\u00f1\u00eda, se han convertido en miembros de la familia. Se consideran hijos e hijas, y por esa misma raz\u00f3n se busca otorgarles las mismas comodidades que las que sus due\u00f1os tienen\u201d afirma.Se estima que los colombianos gastan, en promedio, cerca de 170.000 pesos al mes en productos para sus mascotas, seg\u00fan un estudio realizad por Ofertia.com.co, elaborado con el fin de identificar los h\u00e1bitos de consumo de las personas con mascotas.(Lea tambi\u00e9n: Emprendimientos colombianos que innovaron en el mundo de las mascotas) Respondiendo a las diferentes necesidades de los due\u00f1os, en los \u00faltimos a\u00f1os han surgido interesantes herramientas tecnol\u00f3gicas dise\u00f1adas para aumentar la calidad de vida de las mascotas. Dentro de esta categor\u00eda se encuentran muchas opciones destinadas a brindar una ayuda a los due\u00f1os de perros o gatos en su cuidado.Daniel Bastidas, m\u00e9dico veterinario, afirma que muchas de estas herramientas tecnol\u00f3gicas ayudan a disminuir la ansiedad por separaci\u00f3n, com\u00fan en los animales de compa\u00f1\u00eda: \u201cLas aplicaciones que prestan servicios de cuidado en guarder\u00edas o con un ayudante pueden disminuir la ansiedad por separaci\u00f3n, al reducir el periodo de tiempo que pasan solos\u201d, afirma.Algunos de los servicios tecnol\u00f3gicos m\u00e1s \u00fatiles si usted es due\u00f1o de una mascota son: Este es un servicio de valet parking para mascotas; desde su plataforma se contacta con una cuidador, persona amante de los animales, que durante el tiempo que usted lo necesite se va a hacer cargo de su mascota, ya sea porque va a entrar a un lugar donde no se permite el ingreso de mascotas o porque se va de viaje.Pero la compa\u00f1\u00eda recientemente tuvo que reinventarse, dado que, debido a la contingencia sanitaria, los due\u00f1os de mascotas est\u00e1n pasando m\u00e1s tiempo con ellas. Andrea Palacios, cofundadora de Pet Valet, explic\u00f3 los cambios que tuvo que realizar la plataforma: \u201cEn este momento ofrecemos una asistencia personalizada, de cualquier tipo que el cliente necesite. Si requiere cierto producto, los conectamos con proveedores para que sea m\u00e1s f\u00e1cil adquirirlos\u201d.Esta aplicaci\u00f3n funciona con base en cuidadores que sean realmente amantes de los animales, y el principal objetivo es brindar la confianza y seguridad a los due\u00f1os de saber con certeza que sus mascotas est\u00e1n acompa\u00f1adas por personas que les dar\u00e1n los mejores cuidados, tal como lo har\u00eda su propia familia. Esta es una iniciativa para reportar y ayudar en la b\u00fasqueda de mascotas perdidas. Los due\u00f1os que pierdan a su mascota pueden acceder a la aplicaci\u00f3n, subir una imagen con las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del animal, como su tama\u00f1o, color, si lleva alg\u00fan accesorio, y tambi\u00e9n el nombre al cual responden.Los usuarios podr\u00e1n encontrar un mapa con los reportes realizados por quienes hayan visto a su mascota por \u00faltima vez, con la ubicaci\u00f3n exacta. Para incentivar un poco la b\u00fasqueda de un animal, los due\u00f1os pueden colocar avisos de recompensas. La herramienta est\u00e1 disponible para Android y iOS. Esta aplicaci\u00f3n ofrece informaci\u00f3n a los due\u00f1os de mascotas sobre veterinarias, hoteles, guarder\u00edas, funerarias y sitios pet friendly, con el objetivo de encontrar servicios de calidad. Vanessa Garc\u00eda, creadora de esta experiencia, afirma que la aplicaci\u00f3n naci\u00f3 desde la necesidad de contar con un cat\u00e1logo de sitios confiables a donde llevar a su mascota. \u201cQuer\u00edamos adoptar unos perritos, pero no sab\u00edamos a d\u00f3nde llevarlos. Hab\u00edamos escuchado de casos de veterinarios falsos; entonces se nos ocurri\u00f3 la idea de crear una app en la que la gente tuviera en un solo lugar todos los sitios confiables para llevar a sus mascotas\u201d, explica.Para garantizar la confiabilidad de estos sitios, un equipo se encarga de realizar un proceso de verificaci\u00f3n de las diferentes tiendas, se revisa la tarjeta profesional de los veterinarios, y en su momento se efect\u00faa la visita a hoteles y guarder\u00edas. La app tambi\u00e9n ofrece una secci\u00f3n que responde a asuntos como vacunaci\u00f3n y mejora de comportamientos y otras recomendaciones. REDACCI\u00d3N VIDA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/tecnologia-que-puede-ayudar-en-el-cuidado-de-las-mascotas-523284", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Lina Tejeiro mostr\u00f3 sus cicatrices tras la cirug\u00eda de biopol\u00edmeros", "contenido": " Tras revelar la intervenci\u00f3n quir\u00fargica a la que se someti\u00f3 para retirar biopol\u00edmeros de sus gl\u00fateos, Lina Tejeiro mostr\u00f3 la evoluci\u00f3n que ha tenido 17 d\u00edas despu\u00e9s de la cirug\u00eda. El pasado 13 de julio, en su cuenta de Instagram, la actriz\u00a0\u00a0dio a conocer que tuvo que ser ingresada en una cirug\u00eda de urgencia por un fuerte dolor producto de los biopol\u00edmeros que le inyectaron seis a\u00f1os atr\u00e1s en un 'spa'. (Le puede interesar:\u00a0'No ha sido un proceso doloroso f\u00edsico, pero si emocional': Tejeiro). De acuerdo con Tejeiro, la sustancia se la inyectaron sin su consentimiento pues en ese momento ella fue por una alternativa para tonificar sus gl\u00fateos. Dos semanas despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n de urgencia, la actriz apareci\u00f3 con un mejor semblante y cont\u00f3 que su recuperaci\u00f3n ha sido exitosa y que su estado de salud hab\u00eda mejorado. Recientemente, comparti\u00f3 con sus seguidores que ya pod\u00eda sentarse y tambi\u00e9n mostr\u00f3 los cuidados que tiene durante su postoperatorio. En principio, la actriz revel\u00f3 que cuando viaja en carro debe permanecer acostada y, para bajar, tiene que ponerse boca abajo, pues no puede apoyarse en sus piernas. Tambi\u00e9n cont\u00f3 que lleva 12 sesiones de postoperatorio donde le ponen una manta caliente por cerca de 40 minutos. \u201cEsto es todos los d\u00edas durante el postoperatorio. La cantidad de sesiones depende de la recuperaci\u00f3n de cada paciente. Yo he sido muy afortunada en mi recuperaci\u00f3n, hay pacientes que pueden necesitar m\u00e1s de 15 sesiones\u201d, escribi\u00f3 la actriz en una publicaci\u00f3n en su Instagram.(Le puede interesar:\u00a0El mensaje de aliento de Jessica Cediel a Lina Tejeiro tras su cirug\u00eda).\u00a0Despu\u00e9s de la manta caliente, le colocan ultrasonido en cada nalga y le hacen un drenaje en la zona con las manos. Tejeiro tambi\u00e9n llam\u00f3 la atenci\u00f3n por haber compartido fotos de la evoluci\u00f3n de sus cicatrices y sus gl\u00fateos despu\u00e9s de la cirug\u00eda.  (Si nos visita desde la app puede ver la publicaci\u00f3n aqu\u00ed).\u00a0\u201cNo hay cicatriz, por brutal que parezca que no encierre belleza. Una historia puntual se cuenta en ella, alg\u00fan dolor. Pero tambi\u00e9n su fin. Las cicatrices, pues, son las costuras de la memoria, que parezca, un remate imperfecto que nos sana da\u00f1\u00e1ndonos. La forma que el tiempo encuentra de que nunca olvidemos las heridas\u201d, escribi\u00f3 la actriz en la publicaci\u00f3n, citando un poema de la escritora colombiana Piedad Bonett. Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/lina-tejeiro-muestra-cicatrices-por-cirugia-de-biopolimeros-523258", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Televidente alert\u00f3 a periodista de que ten\u00eda c\u00e1ncer tras verla al aire", "contenido": " Una periodista de televisi\u00f3n para la WFLA Tampa, en el estado de Florida (Estados Unidos), recibi\u00f3 un mail de una televidente advirti\u00e9ndole que deb\u00eda tener cuidado con un bulto que ten\u00eda en su cuello. La reportera atendi\u00f3 al llamado de la espectadora y acudi\u00f3 al m\u00e9dico, quien le dijo que la masa se trataba de un tumor y correspond\u00eda al\u00a0c\u00e1ncer de tiroides.\u00a0El aviso de la persona sucedi\u00f3 luego de que la reportera apareciera en una transmisi\u00f3n en vivo por televisi\u00f3n. La periodista, Victoria Price, public\u00f3 el jueves 23 de julio, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, que se someter\u00eda a una cirug\u00eda para retirar el tumor, la tiroides y algunos ganglios linf\u00e1ticos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Durante cuarentena han desmantelado 5 casas de lenocinio en Usaqu\u00e9n).De acuerdo con informaci\u00f3n de CNN, la mujer que advirti\u00f3 a Price sobre el tumor, a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico, escribi\u00f3 todo el texto en la l\u00ednea del asunto del correo diciendo: \u201cHola, acabo de ver tu informe de noticias. Lo que me preocupa es el bulto en tu cuello. Por favor revisa tu tiroides. Me recuerda a mi cuello. El m\u00edo result\u00f3 ser c\u00e1ncer. Cu\u00eddate\".La periodista dijo, seg\u00fan CNN, que no sab\u00eda si entrar en p\u00e1nico o ignorar el correo. \u201cEl doctor dice que se est\u00e1 expandiendo, aunque no demasiado. Espero que este sea mi primero y ultimo procedimiento\u201d, escribi\u00f3 Price en una publicaci\u00f3n en Instagram. Y agreg\u00f3 que: \u201ccomo periodista, he estado a toda velocidad desde que comenz\u00f3 la pandemia. Cambios interminables en un ciclo de noticias interminables\".(Le puede interesar:\u00a0Personer\u00eda de Bogot\u00e1 ha recibido 4.762 quejas contra las EPS). (Adem\u00e1s:\u00a0Daniel Quintero, alcalde de Medell\u00edn, tiene coronavirus).Price tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a los cambios laborales que ha tenido que enfrentar debido a la pandemia ocasionada por el coronavirus. \"Estaba ajust\u00e1ndome a los flujos de trabajo remotos y, en mi caso, asumiendo un nuevo rol de investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s,\u00a0cubr\u00eda la historia de salud m\u00e1s importante en un siglo, pero mi propia salud fue lo m\u00e1s alejado de mi vida\u201d, asegur\u00f3.\"Si nunca hubiera recibido ese correo electr\u00f3nico, nunca habr\u00eda llamado a mi m\u00e9dico. El c\u00e1ncer habr\u00eda seguido propag\u00e1ndose. Es un pensamiento aterrador y humillante\", dijo la reportera, y agreg\u00f3 que siempre estar\u00e1 agradecida con la persona que le envi\u00f3 el correo, pues no ten\u00eda la obligaci\u00f3n de hacerlo. (Tambi\u00e9n:\u00a0M\u00e9dicos del pa\u00eds afirman estar en capacidad de enfrentar la pandemia).Finalmente, la reportera envi\u00f3 un correo de agradecimiento a la mujer que le advirti\u00f3 sobre su enfermedad y env\u00eda un mensaje para reflexionar sobre el cuidado de la salud. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/televidente-alerto-sobre-cancer-a-periodista-de-florida-que-vio-al-aire-523006", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Opini\u00f3n / Spike Lee: la sangre y la lucha por los negros", "contenido": " Spike Lee es sin\u00f3nimo de activismo: casi todas las pel\u00edculas del realizador, nacido en Atlanta hace 63 a\u00f1os, hablan del racismo. Y la sutileza no es lo suyo: los discursos y los di\u00e1logos de sus personajes transmiten el sentir del pueblo negro oprimido durante d\u00e9cadas y atacan de frente, incluso con nombre propio, a la supremac\u00eda blanca de su propio pa\u00eds.  -\u201cEl poder negro significa que debemos unirnos\u2026 unirnos para pelear contra el racismo\u201d, dec\u00eda un personaje de El infiltrado del KKKlan, que le dej\u00f3 un \u00d3scar.\u201cNo debes estar cegado con el patriotismo al punto de que te impida enfrentar la realidad. El error es el error, sin importar quien lo cometa o lo diga\u201d, rezaba Denzel Washington en la piel de Malcolm X.(Lea adem\u00e1s: Entrevista/ Spike Lee, las vidas negras importan) -\u201cNo hemos hecho m\u00e1s que morir por este pa\u00eds, esperando que un d\u00eda nos den el lugar que nos merecemos. Yo digo que estados Unidos est\u00e1 en deuda\u201d, vociferaba uno de los personajes de '5 Da Bloods' (Hermanos de sangre), su m\u00e1s reciente producci\u00f3n y la primera con Netflix, que est\u00e1 disponible en la plataforma.Es otra de sus pel\u00edculas de tono guerrero, para muchos, reiterativo. Cuatro excombatientes de la guerra de Vietnam emprenden el regreso, varias d\u00e9cadas despu\u00e9s del conflicto. Su objetivo es recuperar los restos del que fuera su l\u00edder, ca\u00eddo en acci\u00f3n, adem\u00e1s de un tesoro que ellos mismos escondieron en la selva y que buscar\u00e1n quedarse como una especie de pago por su sufrimiento.En otras noticias: Especial/ Las 100 pel\u00edculas para ver en plataformas) La historia transcurre entre saltos en el tiempo y pisa la l\u00ednea entre la ficci\u00f3n y la realidad, usando im\u00e1genes de apoyo de los discursos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de Martin Luther King.Entre la ambici\u00f3n y la dignidad, el viaje de estos cuatro hombres, ya mayores, reconstruye sus traumas y se convierte en una catarsis colectiva que genera algunas risas espont\u00e1neas, m\u00e1s bien nerviosas, en medio de las tensiones que por momentos se traducen en im\u00e1genes crueles y sangrientas.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Conozca la lista de nominados a los premios Emmy 2020) Lee, que es adem\u00e1s coguionista y productor del filme, de nuevo iza las banderas de su activismo en Hermanos de sangre, un filme que ya suena para los \u00d3scar del 2021, de alt\u00edsimo contenido pol\u00edtico, doloroso y denso (hay que prepararse para las dos horas y media que dura), que plasma las cicatrices que la guerra, siempre absurda, dej\u00f3 en las vidas de sus protagonistas. Sof\u00eda G\u00f3mez G.CulturaEn Twitter: @s0f1c1ta", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-pelicula-de-spike-lee-sobre-racismo-en-la-guerra-de-vietnam-523362", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pinkfilosofy: hoy los verdaderos lujos son comodidad y sostenibilidad", "contenido": " Con la convicci\u00f3n de que la comodidad y la sostenibilidad son los verdaderos lujos de hoy, Pinkfilosofy, la marca fundada en el 2010 por las cale\u00f1as Adriana Arboleda y Johanna Ortiz, contin\u00faa haciendo una apuesta por lo atemporal, la elegancia y la autenticidad de lo simple. \u201cMuchas marcas se tuvieron que reajustar a las nuevas condiciones. Pinkfilosofy no lo tuvo que hacer, a nivel de dise\u00f1o\u201d, le dijo Adriana Arboleda a EL TIEMPO. \u201c\u00bfPor qu\u00e9? Porque es una marca atemporal, c\u00f3moda, femenina, perfecta para usar en el d\u00eda o en la noche. Eso s\u00ed, tuvimos que hacer ajustes en la p\u00e1gina web\u201d.Pero adem\u00e1s, al igual que otras marcas de la industria, Pinkfilosofy se enfrent\u00f3 al reto de presentar una nueva colecci\u00f3n en un contexto de pandemia y en un nuevo formato, en la edici\u00f3n digital de Colombiamoda que termina el domingo 2 de agosto.\u201cEstamos haciendo lo que sabemos con pasi\u00f3n, orgullo y contentos de que Inexmoda le apostara a La Semana Digital de la Moda. Aplaudo y celebro esa decisi\u00f3n porque los dise\u00f1adores necesitamos apoyo. Tambi\u00e9n ha sido importante el respaldo que el Banco de Bogot\u00e1 nos da; detr\u00e1s de cada marca y de cada dise\u00f1ador hay miles de empleos, y ese es el mensaje que tenemos que llevar\u201d, coment\u00f3. De esta forma, Adriana Arboleda, directora creativa de la marca, tom\u00f3 la decisi\u00f3n de salirse de las pasarelas para presentar su nueva colecci\u00f3n, Clarity, y mostrarla \u201cbajo un contexto real\u201d mediante un fashion film que ser\u00e1 revelado este viernes a las 5:45 p. m., en Colombiamoda Digital.\u201cPropuse un fashion film para llegar con un mensaje claro en esta situaci\u00f3n compleja que estamos viviendo. Un mensaje que nos muestra que en medio de tantas aguas inciertas, en la cotidianidad y el encierro, nos reencontramos con nosotros mismos y con esos talentos ocultos. Ahora estamos conectados con las cosas sencillas y elementales de la vida, y eso es el fashion film. Es ser testigo de un viaje de un grupo de mujeres que se reconectan con lo esencial, viajan y juntas descubren esta claridad y estos mensajes a trav\u00e9s de los cinco sentidos\u201d.Sobre la producci\u00f3n, Adriana Arboleda le cont\u00f3 a EL TIEMPO que se hizo en un solo d\u00eda, siguiendo los protocolos de bioseguridad y con un equipo de diferentes talentos. El guion lo realiz\u00f3 la escritora cale\u00f1a Lina Botero y la m\u00fasica, Santiago Prieto, de Monsieur Perin\u00e9. As\u00ed mismo, Andrea Swarz fue la directora de fotograf\u00eda, Javier Garc\u00eda fue el vide\u00f3grafo, y participaron cinco modelos cale\u00f1as. \u201cTodo esto es talento de mi tierra que me enorgullece decirlo\u201d.La nueva colecci\u00f3n est\u00e1 pensada bajo el concepto seasonless (sin temporadas), que define a la marca: colores neutros como el blanco, los cremas y el caqui, pero esta vez con acentos de durazno o terracota. Prendas para mujeres que celebran su feminidad, son conscientes y seguras y quieren sentirse c\u00f3modas.Otro mensaje de la marca con las prendas de sus colecciones es: \u201cTenemos que aprender a relacionarnos con la ropa de una manera saludable\u201d. Arboleda explica: \u201cSomos una marca consciente en muchos aspectos: el trato con sus empleados, los sueldos y horarios justos, y las condiciones en que trabajamos. La gente en Pinkfilosofy pertenece a una familia\u201d. Esencia sostenible\u201cLa forma como concebimos esta colecci\u00f3n la hace sostenible. No pensamos nuestras colecciones para una sola temporada. Nuestras prendas est\u00e1n hechas para que perduren en el tiempo. No somos fast fa-shion. No concibo la ropa que se compra para un \u00fanico uso. Eso no es sostenible. Eso hace parte de nuestra filosof\u00eda, como la investigaci\u00f3n que hacemos de los textiles, principalmente del denim, y podemos decir que nuestras prendas en denim son ecol\u00f3gicas porque tenemos textiles ecoamigables\u201d.Al respecto, Cristina Mart\u00ednez Coral, vicepresidenta de Sostenibilidad y Servicios Corporativos del Banco de Bogot\u00e1, dice que en Colombiamoda encuentran un espacio para apoyar a dise\u00f1adores que aportan significativamente al progreso del sector textil. \u201cEste a\u00f1o respaldamos a las cale\u00f1as Johanna Ortiz y Adriana Arboleda, quienes con su empresa promueven la generaci\u00f3n de empleo para madres cabeza de familia en Cali y trabajan con materiales amigables con el medioambiente, lo cual sin duda es una importante contribuci\u00f3n para el pa\u00eds\u201d.Vale la pena mencionar que durante ocho a\u00f1os consecutivos, el banco ha apoyado en este escenario importantes dise\u00f1adores que, a trav\u00e9s de su obra, construyen una mejor sociedad; como Mar\u00eda Elena Villamil, quien promueve el empleo para mujeres cabeza de familia; Andr\u00e9s Paj\u00f3n, que trabaja con ind\u00edgenas emberas, y a Adriana Santacruz, quien apoya a ind\u00edgenas tejedores de Nari\u00f1o y Ecuador, entre otros.Cr\u00e9ditosCamila Villamil - Para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/pinkfilosofy-hoy-los-verdaderos-lujos-son-comodidad-y-sostenibilidad-523346", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u2018Poner la mesa est\u00e1 m\u00e1s vigente que nunca\u2019", "contenido": " Ritual, arte o inclusive terapia. El poner la mesa se ha convertido en \u2018el momento\u2019 del d\u00eda para muchas familias y en el nuevo yoga para quienes viven solos. Para el primer grupo la elecci\u00f3n de los platos, cubiertos e individuales es una alternativa para estar en contacto; mientras que para los solitarios es una excursi\u00f3n hacia otras culturas sin salir de casa, experimentando los sabores de las recetas buscadas en las redes sociales y acomod\u00e1ndolas de una manera tan intuitiva como deliciosamente creativa.(Le puede interesar:\u00a0Estudie cursos gratis de las mejores 10 universidades del mundo) .\u201cEl servir la mesa es una muy buena actividad en este momento, te mantiene inspirado y activo si est\u00e1s solo\u201d, explica Mar\u00eda Alejandra Bernal, creadora de la marca de accesorios para el hogar Malaba Home, quien agrega que debido al mayor tiempo en casa se han incrementado significativamente las ventas de sus productos. \u201cEl aprendizaje forzado de que nuestra casa es un espacio importante nos llev\u00f3 a darle la relevancia a la mesa y la cocina. \u00a1Hasta ollas nuevas notamos que necesit\u00e1bamos!\u201d, agrega la entusiasta de la cocina colombiana Beatriz Gallo.(Vea tambi\u00e9n:\u00a0El giro de las pasarelas en las semanas de la moda)Seg\u00fan los expertos en salud mental, durante el confinamiento las personas han visto en las din\u00e1micas en torno a la cocina y la mesa un alimento para la cabeza. As\u00ed lo explica la psic\u00f3loga y psicoterapeuta milanesa Ilaria Merici en el reciente informe sobre las nuevas prioridades de la sociedad, publicado por Pinterest: \u201cDado que el exterior es amenazador y peligroso, la necesidad de lidiar con nuestro mundo interior es tan natural como vital: el ejercicio, la meditaci\u00f3n, la conexi\u00f3n y el di\u00e1logo es lo que rodea a nuestras emociones. Es importante empezar a familiarizarse con estas necesidades, por lo que es un buen punto de partida que las redes sociales, como Pinterest, hagan que sean f\u00e1cilmente accesibles para millones de personas\u201d. Ello debido al incremento significativo en las b\u00fasquedas de recetas y tips decorativos en este tipo de plataformas. Con el auge que tomaron hace un par de a\u00f1os las cuentas de entusiastas de la cocina y la decoraci\u00f3n (quienes ganaron su reputaci\u00f3n virtual sobre todo con desayunos cuidadosamente servidos y decorados), hoy el turno es para sus millones de seguidores, quienes tras alimentar el ojo empiezan a poner en pr\u00e1ctica los posts guardados.\u201cTener la posibilidad de cambiar la decoraci\u00f3n de nuestra casa, a trav\u00e9s de la mesa que ponemos, convierte este acto en apreciar una nueva obra de arte tres veces al d\u00eda y en un viaje a trav\u00e9s de los platos que servimos\u201d, asegura Beatriz Gallo, quien a diario seduce a los 48.600 seguidores de su cuenta en Instagram, @casatiz, con las exquisiteces colombianas \u2013y con algunos aderezos de las cocinas estadounidense y brasilera\u2013 que prepara y sirve para su familia.\u201cSiempre hablo de hacer de nuestras rutinas \u2018el plan\u2019, y m\u00e1s en esta \u00e9poca en la que pasamos todo el tiempo en casa; cocinar y poner la mesa est\u00e1 m\u00e1s vigente que nunca\u201d, agrega la antioque\u00f1a para quien la clave est\u00e1 en subvertir las reglas b\u00e1sicas (el orden y la postura de los cubiertos, los platos que se usen seg\u00fan la comida, la servilleta y la asignaci\u00f3n de puestos entre los invitados) \u201cque se encuentran en Google y en cualquier libro de etiqueta\u201d, agrega esta especie de coach de mesas quien desde que se inici\u00f3 la cuarentena recibe mensajes de ejecutivas enfrent\u00e1ndose a la cocina por primera vez, de personas que aprenden a disfrutar el momento a trav\u00e9s de recetas f\u00e1ciles y del juego que les despiertan sus primeros manteles, caminos y servilletas. De ah\u00ed, la importancia de dejar prejuicios o seguir a rajatabla los mandamientos de la etiqueta. \u201cCon lo que m\u00e1s nos encontramos es el miedo al uso de elementos como el camino de mesa\u201d, asegura Mar\u00eda Alejandra Bernal. Asimismo, darles al mantel y al trinomio \u2018combinado\u2019 perfecto de vajilla, florero y candelero el car\u00e1cter de imprescindibles a la hora de poner la mesa es otra de las convicciones tradicionalmente adquiridas y que van hacia la extinci\u00f3n, seg\u00fan las expertas para quienes los elementos que no pueden faltar son un mantel o unos individuales para algo menos formal, una vajilla blanca o de colores neutros, unos cubiertos plateados, unas sencillas copas, unas flores, \u201cun grupo de personas que se entiendan bien y una anfitriona feliz\u201d, puntualiza Tiz. Adi\u00f3s al mantel. Basta un par de caminos de mesa, interceptados sobre la mesa y con individuales en las cabeceras. Mezclar vajillas. Combinar platos de diferentes dise\u00f1os y materiales siempre ser\u00e1 un magn\u00edfico comod\u00edn. \u201cSiempre invito a las personas que siguen @casatiz a que compren de a pocos, platos individuales, cubiertos sueltos hasta completar 4, 6, 8, 12 o m\u00e1s puestos y darle la personalidad a cada mesa. Todo esto con alg\u00fan detalle que est\u00e9 de moda, como ahora los tonos azules y los cuadros en los manteles, servilletas y caminos\u201d, explica Beatriz Gallo.Viaje al tr\u00f3pico. Debido al auge de los detalles de diferentes culturas mundiales (como estrategia para viajar sin salir de casa), \u201clos colores y especies de la naturaleza como las aves, los monos, las hojas de balazo, las palmas y las heliconias tan arraigadas a nuestra regi\u00f3n son imprescindibles\u201d, asegura Mar\u00eda Alejandra Bernal, de Malaba Home. Oda \u00e9tnica. Los detalles artesanales como los individuales, servilleteros y platos base tejidos en fibras naturales, como la iraca de Usiacur\u00ed, Atl\u00e1ntico, se imponen.Para los principiantes. Beatriz recomienda \u201ctener una vajilla blanca o beige para empezar, un mantel en tono neutro, unos individuales o platos base en fibras naturales y seguir con una vajilla m\u00e1s atrevida en colores, flores o formas geom\u00e9tricas que puedas combinar con esa primera vajilla blanca\u201d. PILAR BOL\u00cdVARPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/tendencias-a-la-hora-de-poner-la-mesa-523288", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u2018Un Valle que se atreve: regi\u00f3n invencible\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-un-valle-que-se-atreve-2020-521700", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Es hora de entrenar sin l\u00edmites", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/es-hora-de-entrenar-sin-limites-520862", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Siempre es bueno volver, pero volver diferente es a\u00fan mejor", "contenido": " \u00bfT\u00fa vas a seguir estudiando? \u00bfCu\u00e1ndo volveremos a encontrarnos? \u00bfSeguiremos estudiando virtualmente? \u00bfAhora te gusta m\u00e1s estudiar virtual o presencial? \u00bfY c\u00f3mo vas a pagar la U? Son algunas de las inquietudes de miles de estudiantes en Colombia que a diario se escuchan (y se leen en redes sociales) en medio de esta situaci\u00f3n de incertidumbre generada por la pandemia del covid-19. Sentimientos de ansiedad, incertidumbre, en ocasiones de angustia, de desilusi\u00f3n, de miedo, pero tambi\u00e9n de esperanza, de deseos de seguir, de cumplir sue\u00f1os, de \u201cromperla\u201d se mezclan en los pensamientos y en los corazones de los j\u00f3venes que le apuestan a seguir transformando sus vidas, las de otros, las de su entorno, construyendo un mundo donde todos podamos volver, pero volver diferentes.  Pero, \u00bfqu\u00e9 significa volver diferente? Volver diferente significa no parar de aprender, volver diferente es adaptarse a las nuevas circunstancias, es apropiarse del nuevo conocimiento, es aprovechar estos aprendizajes, es entender la nueva realidad para seguir creciendo personal, profesional y socialmente. Y, \u00bfc\u00f3mo lo pueden hacer? los caminos son m\u00faltiples. Pero, para quienes quieren formarse o seguir form\u00e1ndose en un ambiente \u2018cool\u2019, con el respaldo de una instituci\u00f3n de amplia trayectoria, con una vasta experiencia acad\u00e9mica, profesores \u2018s\u00faper\u2019 preparados, equipada con todos los \u2018juguetes\u2019 tecnol\u00f3gicos, contenidos innovadores, y experiencias retadoras, una de las mejores alternativas es estudiar en el \u2018Poli\u2019, Y, \u00bfpor qu\u00e9 en el Polit\u00e9cnico Grancolombiano? Las razones son m\u00faltiples:  Para aquellas personas que prefieren la modalidad presencial, el \u2018Poli\u2019 les ofrece aprender en contextos reales, con retos reales, para un mundo real, desde el primer semestre. Adem\u00e1s, porque la instituci\u00f3n cuenta con tres campus que las acogen perfectamente, sin necesidad de grandes cambios y con todas las normas de bioseguridad. As\u00ed que pueden escoger entre el Campus principal, un espacio ubicado en el coraz\u00f3n de los cerros de Bogot\u00e1, rodeado de naturaleza y aire puro; el City Campus, una nueva sede en el barrio Chapinero de la capital colombiana, con un edificio inteligente con espacios adaptados y pensados para el aprendizaje; o el Campus Medell\u00edn, la sede en la capital antioque\u00f1a, que ofrece las mejores instalaciones e infraestructura necesarias para brindar una educaci\u00f3n de alt\u00edsima calidad y para \u2018gozarse\u2019 las actividades de bienestar universitario. Y quienes se inclinan por el aprendizaje virtual, en el \u2018Poli\u2019 encuentran una instituci\u00f3n l\u00edder, con una amplia trayectoria (m\u00e1s de 13 a\u00f1os de experiencia), consolidada (m\u00e1s de 70.000 estudiantes y egresados exitosos) preparada (con cerca de 1.100 docentes expertos) para ofrecer una de las mejores experiencias de aprendizaje bajo esta modalidad. Porque en el \u2018Poli\u2019, las clases van m\u00e1s m\u00e1s all\u00e1 de una conexi\u00f3n v\u00eda \u2018Zoom\u2019, estudiar virtualmente aqu\u00ed es sentir el acompa\u00f1amiento de \u2018profes duros\u2019 en esta modalidad, con una pedagog\u00eda virtual moderna y una metodolog\u00eda din\u00e1mica que facilita el aprendizaje de diversas maneras, creando fuertes lazos entre toda la comunidad acad\u00e9mica.  Adicionalmente, y entiendo las actuales y complejas circunstancias por las que atraviesa el mundo, en las cuales se ha visto impactado, entre otros, la econom\u00eda, los ingresos y el empleo, el \u2018Poli\u2019 quiere seguir apoyando a aquellas personas que quieren continuar sus procesos formativos y que sue\u00f1an con volver y cumplir sus metas. Para ello, ofrece diversos alivios financieros tanto a los estudiantes de pregrado como a los de posgrado, as\u00ed como para los actuales y nuevos alumnos, que van desde descuentos entre el 20% y 30% de la matr\u00edcula, dependiendo de las fechas de pago y niveles o modalidad, y alternativas de pago diversas como el 50/50, donde el estudiante paga el 50% hasta la fecha de matr\u00edcula y el otro 50% hasta una semana antes de inicio clases. S\u00ed, el mundo se detuvo un instante, hizo una pausa, pero los \u2018guerreros\u2019, los so\u00f1adores, los transformadores e innovadores no se detienen, porque esta situaci\u00f3n es solo el impulso para seguir construyendo un mundo mejor, para volver diferentes, para volver al \u2018Poli\u2019As\u00ed que \u00a1\u00c1nimo! Visiten poli.edu.co y denle \u2018play\u2019 a la vida. M\u00e1s Informaci\u00f3n", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/siempre-es-bueno-volver-pero-volver-diferente-es-aun-mejor-521036", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Entrevista con el presidente del Tribunal Supremo de Venezuela", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-entrevista-con-el-miguel-angel-martin-tribunal-supremo-de-venezuela-en-vivo-523302", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Los 10 nombres de los que saldr\u00e1 ternado para ser Procurador General", "contenido": " De una lista de 10 personas el Consejo de Estado definir\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas qui\u00e9n ser\u00e1 su seleccionado para la terna de la cual el Senado de la Rep\u00fablica debe elegir al remplazo del actual procurador Fernando Carrillo Fl\u00f3rez.Esa elecci\u00f3n del Procurador General se hace de una terna con un candidato del Consejo de Estado, uno de la Corte Suprema y el \u00faltimo del Presidente de la Rep\u00fablica. (Lea tambi\u00e9n: Los 62 candidatos inscritos para ser el pr\u00f3ximo Procurador General) Inicialmente al Consejo de Estado se hab\u00edan inscrito 25 personas para ocupar la cabeza del Ministerio P\u00fablico, un cargo codiciado, teniendo en cuenta que la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n tiene facultades de suspender, inhabilitar y destituir a funcionarios p\u00fablicos hasta por 20 a\u00f1os.De hecho, en medio de la pandemia de coronavirus varios gobernantes locales y departamentales han sido suspendidos o investigados por este \u00f3rgano de control, por presuntas irregularidades en el manejo de recursos para atender la emergencia sanitaria. (Le puede interesar:\u00a0Sugieren que renuncien funcionarios que aspiran a la Procuradur\u00eda) Los 10 candidatos preseleccionados por el Consejo de Estado son:\u00a0De otro lado, seg\u00fan se ha conocido, entre los nombres que baraja el Presidente Iv\u00e1n Duque para presentar a la terna est\u00e1 el de la ministra de Justicia, Margarita Cabello. Jaime Buenahora Febres-Cordero, exrepresentante a la C\u00e1mara.\u200bJuan Carlos Cort\u00e9s Gonz\u00e1lez, exviceprocurador General de la Naci\u00f3n.Juan Gregorio Eljach Pacheco, secretario del Senado de la Rep\u00fablica.\u200bClaudia Guti\u00e9rrez Bedoya, abogada.\u200bLuis Felipe Henao Cardona, exministro de Vivienda.Juan Carlos Novoa Buend\u00eda, exprocurador delegado de la Sala Disciplinaria.Jos\u00e9 Andr\u00e9s Omeara Riveria, director de Colombia Compra Eficiente.Carlos Arturo Ram\u00edrez V\u00e1squez, magistrado auxiliar de la Sala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura en Bogot\u00e1.Antonio Emiliano Rivera Bravo, exmagistrado Consejo Nacional Electoral.Humberto Antonio Sierra Porto,\u00a0exmagistrado de la Corte Constitucional y actual juez de la Corte IDH. (Adem\u00e1s:\u00a0Las menciones a Uribe en la imputaci\u00f3n de Cadena por presunto soborno) Los 10 preseleccionados por el Consejo de Estado ser\u00e1n escuchados en entrevista por esta corporaci\u00f3n el pr\u00f3ximo martes 4 de agosto.Adem\u00e1s del candidato que resulte en este alto tribunal, est\u00e1 pendiente el del la Corte Suprema de Justicia.Y por parte del presidente Iv\u00e1n Duque, ha estado sonando fuertemente que su candidata para conformar la terna a la Procuradur\u00eda ser\u00e1 la actual ministra de Justicia, Margarita Cabello Blanco. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/procurador-general-de-la-nacion-lista-de-aspirantes-para-ser-procurador-en-colombia-523276", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ultim\u00e1tum para el C\u00facuta Deportivo: o paga o lo liquidan", "contenido": " Los incumplimientos en los pagos tienen cada vez m\u00e1s complicada la situaci\u00f3n del C\u00facuta Deportivo, que est\u00e1 en acuerdo de reorganizaci\u00f3n desde febrero de 2012. El pasado 24 de febrero, en una audiencia en la Superintendencia de Sociedades, el club y la alcald\u00eda de C\u00facuta hab\u00edan llegado a un acuerdo para cumplir con las obligaciones pendientes con el municipio. En ese momento, se comprometi\u00f3 a pagar 1.063 millones de pesos, con la Dimayor como garante. (Le puede interesar:\u00a0Video: fuerte ca\u00edda del colombiano Sebasti\u00e1n Henao en Burgos)Sin embargo, el C\u00facuta Deportivo no cumpli\u00f3 con ese pago y adem\u00e1s, tiene salarios atrasados con el plantel de jugadores. \u201cPese a rebajar su sueldo en un 50 por ciento, en algunos casos van a completas cuatro meses, mientras que otros llegar\u00e1n a tres, sin recibir su sueldo\u201d, report\u00f3 la Asociaci\u00f3n Colombiana de Futbolistas Profesionales (Acolfutpro). La Alcald\u00eda de C\u00facuta hab\u00eda solicitado el pasado 22 de julio reanudar el proceso de liquidaci\u00f3n del equipo. Por esta raz\u00f3n, la Supersociedades program\u00f3 una nueva audiencia de incumplimiento del acuerdo de reorganizaci\u00f3n del club. Esta se llevar\u00e1 a cabo el pr\u00f3ximo 13 de agosto, a partir de las 9 de la ma\u00f1ana. (En otras noticias:\u00a0Egan Bernal: un a\u00f1o de su proeza en el Tour de Francia)\u201cLa audiencia tiene como finalidad que el deudor presente alternativas para subsanar su incumplimiento al acuerdo de reorganizaci\u00f3n, para que el Juez del Concurso, previa verificaci\u00f3n de los requisitos se\u00f1alados en el art\u00edculo 46 de la mencionada norma, proceda con la confirmaci\u00f3n de la alternativa de pago o la declaraci\u00f3n de incumplimiento del acuerdo y, por lo tanto, el inicio de la liquidaci\u00f3n judicial de la sociedad\u201d, dice el comunicado de la entidad.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/cucuta-deportivo-supersociedades-fija-fecha-para-audiencia-de-posible-liquidacion-del-equipo-523364", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Emiratos envi\u00f3 m\u00e1s ayuda a Colombia para enfrentar el coronavirus", "contenido": " En la tarde de este martes arrib\u00f3 a Bogot\u00e1\u00a0un avi\u00f3n 777 de la Aerol\u00ednea Etihad, con la tercera donaci\u00f3n de Emiratos \u00c1rabes Unidos (EAU), para luchar contra la covid-19, por un valor aproximado de 10.000 millones de pesos.(Para leer: Las razones por las que EE. UU. rechaza las misiones m\u00e9dicas cubanas) \"La generosa y nueva ayuda confirma el excelente momento por el que atraviesan las relaciones entre los dos pa\u00edses\u201d, dijo Jaime Am\u00edn, el embajador colombiano en Dub\u00e1i.El embajador explic\u00f3 que este es el tercer env\u00edo con ayuda a Colombia que hace el gobierno de los EAU en el transcurso de la pandemia. En total son m\u00e1s de 50 toneladas que incluyen, aparte de pruebas r\u00e1pidas, e insumos biom\u00e9dicos y hospitalarios, 23 ventiladores de \u00faltima generaci\u00f3n y tecnolog\u00eda que ayudar\u00e1n al combate en pacientes cr\u00edticos que requieran entrada a UCI.(Adem\u00e1s: 'Llamar m\u00e9dicos extranjeros es situaci\u00f3n de extrema necesidad': Duque)Las nuevas ayudas, que deben llegar este martes, se concentrar\u00e1n en Barranquilla y Atl\u00e1ntico y otras zonas de la costa Caribe golpeadas duramente por la velocidad de transmisi\u00f3n del virus. El embajador igualmente revel\u00f3 el inter\u00e9s que tienen los EAU de ofrecer a Colombia los desarrollos tecnol\u00f3gicos que tienen en el joint venture que tienen con China (Sinopharm) para el desarrollo de la vacuna contra el covid-19, que ya se encuentra en fase 3.Destac\u00f3 que este proyecto es uno de los cinco m\u00e1s adelantados actualmente en el mundo. \u201cYa hemos sostenido tres reuniones con los responsables de la vacuna ac\u00e1 y hemos informado de todo ello a los responsables en nuestro pa\u00eds, comenzando por el presidente Duque y todo su equipo, que eval\u00faan actualmente los mejores escenarios para que el pa\u00eds pueda acceder con oportunidad y eficacia a la anhelada vacuna\u201d.(Le puede interesar: El alcalde que prohibi\u00f3 a la gente morirse en el pueblo)Am\u00edn, pieza clave en la consecuci\u00f3n de las ayudas, agradeci\u00f3 al Gobierno de los EAU la generosidad demostrada con Colombia y destac\u00f3 las inmensas posibilidades de inversi\u00f3n y desarrollo que hay en el horizonte de las mutuas relaciones.\"La administraci\u00f3n Duque tiene una de las m\u00e1s altas apuestas en todo aquello en lo que los emirat\u00edes son l\u00edderes, la ciencia, la tecnolog\u00eda, las energ\u00edas limpias y la necesidades de seguridad alimentaria\", destac\u00f3 el embajador en Dub\u00e1i.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/emiratos-envia-mas-ayuda-a-colombia-para-enfrentar-el-covid-523058", "categoria": "politica"}, {"titulo": "En plena pandemia, adolescentes estuvieron en fiesta clandestina", "contenido": " El pasado domingo, 26 de julio, decenas de adolescentes se reunieron en el patio de una casa ubicada en el barrio Gal\u00e1n, sur de Barranquilla, para disfrutar de una \u2018Noche ilegal\u2019, un evento que d\u00edas anteriores hab\u00eda sido promocionado por redes sociales. Como su nombre lo indica, el evento, adem\u00e1s de ser prohibido, estaba incumpliendo las medidas de aislamiento establecidas por la Alcald\u00eda Distrital y el Gobierno Nacional para disminuir el contagio de covid-19. (Leer tambi\u00e9n: Alcaldes del Caribe intercambian experiencias sobre el coronavirus)\u00a0 La fiesta clandestina o \u2018nochada\u2019, como tambi\u00e9n es llamada entre los grupos juveniles, se dio a conocer este martes, a trav\u00e9s de videos compartidos en redes sociales. En los mismos, se observa a los j\u00f3venes bailando sin el uso del tapabocas y sin mantener el distanciamiento social.La Polic\u00eda Metropolitana y las autoridades sanitarias ya est\u00e1n frente a la investigaci\u00f3n sobre el evento ilegal y la identificaci\u00f3n de los menores de edad y sus padres, para imponer los comparendos correspondientes por incumplir al C\u00f3digo de Convivencia. (Adem\u00e1s lea:\u00a0Cumbre del BID ser\u00e1 en Barranquilla en marzo del 2021)\u201cInmediatamente se tuvo conocimiento, se hace una verificaci\u00f3n y pudimos ubicar a la due\u00f1a de la residencia, a la cual se le realiza un comparendo de acuerdo al C\u00f3digo de Convivencia por la violaci\u00f3n a las medidas sanitarias y por permitir que sobre todo j\u00f3venes adolescentes estuvieran en esta fiesta\u201d, asegur\u00f3 el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla, Coronel Yecid Pe\u00f1a. Tambi\u00e9n hizo un llamado a los padres de familia, a los l\u00edderes comunitarios y a los residentes de los diferentes barrios para que informen al 123, l\u00ednea telef\u00f3nica de la Polic\u00eda, las fiestas clandestinas o cualquier irregularidad que se presente y afecte a la comunidad. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-en-barranquilla-adolescentes-van-a-fiesta-clandestina-al-sur-de-la-ciudad-523254", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Primer capturado por Odebrecht ya est\u00e1 en casa por c\u00e1rcel", "contenido": " El exviceministro de transporte Gabriel Garc\u00eda Morales, quien fue el primer capturado por el caso Odebrecht, recibi\u00f3 el beneficio de casa por c\u00e1rcel. Fuentes del Inpec se\u00f1alaron que el exfuncionario, que estaba preso en un Establecimento de Reclusi\u00f3n Especial (ERE) en el departamento de Sucre, ya fue trasladado en su residencia para terminar de cumplir una pena cinco a\u00f1os y dos meses de prisi\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: Lo que recomienda delegatura de la SIC sobre caso Odebrecht)Garc\u00eda Morales era uno de los 30 condenados que est\u00e1n en el penal de Corozal, los otros 21 son funcionarios o exfuncionarios y est\u00e1n en condici\u00f3n de sindicados.A ese penal fue trasladado a comienzos de a\u00f1o desde la c\u00e1rcel La Picota de Bogot\u00e1, y\u00a0en marzo recibi\u00f3 el beneficio siendo llevado a su casa en Cartagena (Bol\u00edvar).El exministro, que fue condenado por haber recibido un pago de 6,5 millones de d\u00f3lares por la adjudicaci\u00f3n del tramo II de la Ruta del Sol, logr\u00f3 un principio de oportunidad con la Fiscal\u00eda General y fue condenado a cinco a\u00f1os y dos meses de prisi\u00f3n. No fue procesado por los delitos de enriquecimiento il\u00edcito y lavado de activos a cambio de colaboraci\u00f3n siendo testigo contra otros de los procesados.La Fiscal\u00eda en su momento se\u00f1al\u00f3 que el exfuncionario iba a servir de testigo de cargo en varias l\u00edneas investigativas que tienen que ver con financiamiento de las campa\u00f1as, en el manejo de los activos que se dieron y las coimas que se pagaron.Garc\u00eda fue capturado en enero de 2017 y ya cumple m\u00e1s de tres a\u00f1os privado de su libertad, y teniendo en cuenta el tiempo que lleva detenido, y que estaba redimiendo pena, est\u00e1 a punto de lograr el beneficio de libertad condicional.(Lea tambi\u00e9n: La Naci\u00f3n se salva de pagar US$ 3,4 millones por pleito de Banestado)En junio de 2018 la Procuradur\u00eda General lo sancion\u00f3 e inhabilit\u00f3 por 14 a\u00f1os para el ejercicio de cargos.El exviceministro recibi\u00f3 del famoso Departamento de Operaciones Estructuradas de Odebrecht, con sede en Brasil, 6,5 millones de d\u00f3lares que fueron lavados por los hermanos Enrique y Eduardo Ghisays Manzur (el primero ya condenado por el caso). Redacci\u00f3n Justicia@JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/odebrecht-exviceministro-gabriel-garcia-morales-primer-capturado-que-recibe-casa-por-carcel-523204", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los cinco datos claves que debe saber sobre los tapabocas", "contenido": " Recientes estudios cient\u00edficos sobre la permanencia del coronavirus en la superficie de varios elementos han logrado establecer qu\u00e9 pasa con el material con los que se elaboran ciertos tapabocas, incluso los de uso masivo, que ahora son obligatorios en transporte p\u00fablico, mercados y en otros entornos.Si bien estos elementos son clave para mitigar contagios, un documento publicado en abril por la revista inglesa The Lancet y elaborado por la Universidad de Hong Kong \u2013con aval del Instituto de Alergias y Enfermedades Infecciosas y el Instituto Nacional de Salud\u2013, advierte que el coronavirus perdura hasta 7 d\u00edas en la superficie de tapabocas comunes conocidos como los quir\u00fargicos.(Lo invitamos a leer: Se desata batalla entre pa\u00edses por respiradores y tapabocas)\u00a0 Este tipo de mascarillas son diferentes a las elaboradas en casa con materiales como tela o incluso papel. Tambi\u00e9n se diferencian de las conocidas como N95, que son de uso exclusivo de trabajadores del sector salud. La primera advertencia del estudio es que todos los tapabocas, sin excepci\u00f3n, deben ser usados por una sola persona y no son elementos que se pueden compartir.(Lo invitamos a leer: \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda la primera fase de vacunaci\u00f3n de covid-19 en Colombia?)Para despejar dudas y difundir sus hallazgos, los cient\u00edficos incubaron micropart\u00edculas del virus en mascarillas, en un ambiente con temperatura de 22 grados y humedad del 65 por ciento.\u00a0\u201cSorprendentemente, un nivel detectable de virus infeccioso todav\u00eda podr\u00eda estar presente en la capa externa de una m\u00e1scara quir\u00fargica el d\u00eda 7\u201d, dice la investigaci\u00f3n bautizada \u2018Estabilidad del SARS-CoV-2 en diferentes condiciones ambientales\u2019, que se present\u00f3 ante la comunidad cient\u00edfica el 2 de abril. Es precisamente por esto que los expertos en salubridad recomiendan cambiar a diario las mascarillas tradicionales, como las llamadas quir\u00fargicas y objeto del estudio de The Lancet, y las de tela o caseras lavarlas cada d\u00eda con agua muy caliente y jab\u00f3n.Esto coincide con otro dato clave que se acaba de confirmar. La capacidad de supervivencia del virus aumenta en temperaturas fr\u00edas, cercanas a los 4 grados cent\u00edgrados, pero solo se necesitan de 5 minutos a 70 grados para que el covid-19 desaparezca.No obstante, no todos los tapabocas son lavables y reutilizables, por eso se insiste en que se reemplacen diariamente aquellos que son de material desechable.Por ejemplo, personal m\u00e9dico consultado por EL TIEMPO confirm\u00f3 que en una sola jornada se pueden cambiar estas mascarillas hasta en cinco ocasiones. Toda esta informaci\u00f3n de \u00edndole cient\u00edfica ya es analizada por el Instituto Nacional de Salud (INS) y el Invima. Este \u00faltimo instituto autoriz\u00f3 la importaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n de tapabocas, sin necesidad de contar con registro sanitario, ante el riesgo de desabastecimiento, y lo declar\u00f3 como \u201cdispositivo m\u00e9dico vital no disponible\u201d.Pero, a pesar de la emergencia, el Invima fue claro en que si bien se pueden fabricar tapabocas en el pa\u00eds, los interesados deber\u00e1n aplicar preceptos de condiciones t\u00e9cnico-sanitarias. EL TIEMPO les consult\u00f3 a m\u00e1s fuentes autorizadas los alcances de esta nueva evidencia y lo primero que reconocieron es el riesgo de propagaci\u00f3n que se deriva del mal uso de tapabocas y mascarillas, en especial cuando se realizan trabajos que obligan estar mucho tiempo en la calle.Luc\u00eda Ayala, directora de Dispositivos M\u00e9dicos del Invima, se refiri\u00f3 al tema de la fabricaci\u00f3n local y las previsiones que se deben tener en cuenta. \u201cLa intenci\u00f3n es buena, pero podr\u00eda derivar en muchos riesgos sino se cumplen est\u00e1ndares internacionales para dispositivos m\u00e9dicos o los que ha establecido el Invima\u201d, afirm\u00f3.Y explic\u00f3 que su advertencia se basa en que antes de la pandemia, Colombia contaba con 10 millones de mascarillas con registro sanitario (incluyendo las N95 de uso exclusivo de personal sanitario), pero ahora -ante un posible riesgo de desabastecimiento- se permiti\u00f3 elaborarlas con requisitos m\u00ednimos.Si bien la autorizaci\u00f3n para elaborarlos con tela y en casa fue del Ministerio de Salud \u2013y la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, public\u00f3 un tutorial para hacerlos\u2013, el Invima precis\u00f3 que \u201cel m\u00e1s b\u00e1sico debe tener 3 capas de tela no tejida de polipropileno (pol\u00edmero termopl\u00e1stico) y 2 filtros\u201d. De hecho, los llamados tapabocas quir\u00fargicos, seg\u00fan el INS, no pueden usarse m\u00e1s de 8 horas, por eso la necesidad de su reemplazo diario. Y si son de fabricaci\u00f3n casera hay que limpiarlos diariamente, incluso con alcohol, y tenerlos aislados del resto de elementos del hogar sin importar en qu\u00e9 material se hayan hecho.Adem\u00e1s, el INS advierte que la utilizaci\u00f3n de guantes puede ser otro factor de contagio, si no se reemplazan despu\u00e9s de cada actividad que se realice con ellos, ya que no pueden reutilizarse. El Instituto Nacional de Salud tambi\u00e9n record\u00f3 que los tapabocas ayudan a controlar el material particulado que se emana por nariz y boca, lo que evita la propagaci\u00f3n del virus y por eso la necesidad de usarlo en lugares p\u00fablicos. Pero se deben tomar otras medidas.\u201cSe debe complementar con higiene de manos y superficies. Si usa tapabocas, l\u00e1vese las manos antes y despu\u00e9s de manipularlo, y nunca toque la capa externa, pues nunca estamos en ambientes est\u00e9riles\u201d, dijo la epidemi\u00f3loga Sandra Rivera. Robert Redfield, director del Centro de Control y Prevenci\u00f3n de la Enfermedades de Estados Unidos (CDC \u2013siglas en ingl\u00e9s\u2013), public\u00f3 este martes en sus redes sociales una serie de recomendaciones sobre el uso correcto del tapabocas y otras medidas de prevenci\u00f3n. Esto se suma a otros consejos que previamente ha dado sobre la calidad de algunas de estas mascarillas.Por ejemplo, asegur\u00f3 en su momento que los conocidos con las siglas de KN95 o el FFP2 tienen la misma efectividad en materia de protecci\u00f3n que los N95, que son de uso exclusivo de personal m\u00e9dico. De hecho, explic\u00f3 que su efectividad es de hasta un 95 por ciento y a\u00f1adi\u00f3 que hay otro conocido como N99 o FFP3 que tienen un nivel de protecci\u00f3n de hasta el 99 por ciento, pero son de uso m\u00e1s cient\u00edfico y especializado. Esto coincide con una investigaci\u00f3n divulgada por la Universidad Atl\u00e1ntica de Florida, en la cual se advirti\u00f3 que los tapabocas hechos en casa y con materiales como telas de algod\u00f3n son efectivos entre m\u00e1s capas tengan.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Para corroborarlo, probaron en un maniqu\u00ed tapabocas de dos capas y luego otros de tres, con el fin de medir su resistencia ante gotas inoculadas con el virus. El nivel de protecci\u00f3n aument\u00f3 acorde con la cantidad de capas. Adem\u00e1s, se reiter\u00f3 que estos elementos deben cubrir nariz y boca para que sean m\u00e1s efectivos. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com\u200bEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-tapabocas-como-es-su-uso-y-duracion-523274", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Imputan cargos a suspendido alcalde de Armenia por contratos de covid", "contenido": " La Fiscal\u00eda General imput\u00f3 cargos contra Jos\u00e9 Manuel R\u00edos Morales, alcalde suspendido de Armenia (Quind\u00edo), y contra Gabriela Valencia V\u00e1squez, directora del departamento de Bienes y Suministro de esa ciudad, por presuntamente violar el principio de selecci\u00f3n objetiva en la adjudicaci\u00f3n de un contrato de suministros.Les fueron imputados los delitos de peculado por apropiaci\u00f3n en grado de tentativa, contrato sin cumplimiento de los requisitos legales, violaci\u00f3n del r\u00e9gimen legal de inhabilidades e incompatibilidades y falsedad en documento privado. Seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda, los funcionarios habr\u00edan suscrito un contrato por 350 millones de pesos con la Comercializadora y Distribuidora Agroindustriales S.A.S., empresa con sede en Cali que al parecer pertenece a uno de los financiadores de la campa\u00f1a de R\u00edos Morales.(Lea tambi\u00e9n: Investigan sobrecostos de hasta el 71 % en compra de camas o comida)La directora de Bienes y Suministro de Armenia habr\u00eda solicitado 120 cajas de tapabocas y 630 de guantes a esa empresa, presuntamente sin cumplir las formalidades legales y sin verificar los precios, \"omitiendo estudios de mercado para valorar otras ofertas\", seg\u00fan evidenci\u00f3 la investigaci\u00f3n de un fiscal del Grupo de Tareas Especiales Covid-19 y la Direcci\u00f3n Especializada contra la Corrupci\u00f3n de la Fiscal\u00eda.El contrato fue celebrado el 2 de abril de este a\u00f1o y entre las pruebas por las que se imputa que no fue legal est\u00e1 que el accionista de la empresa le habr\u00eda hecho un pr\u00e9stamo por 50 millones de pesos a R\u00edos Morales para financiar su campa\u00f1a a la Alcald\u00eda de Armenia.(M\u00e1s noticias de inter\u00e9s: Primer capturado por Odebrecht ya est\u00e1 en casa por c\u00e1rcel)Los precios ofrecidos por la comercializadora, al parecer, estaban por encima de los del mercado, con lo cual se habr\u00eda configurado un detrimento de m\u00e1s de 25 millones de pesos al erario.La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n condujo a se\u00f1alar que Valencia V\u00e1squez, la directora de Bienes y Suministro, habr\u00eda inducido a otra empresa a emitir una circular en la que dec\u00eda que no ten\u00eda disponibilidad de tapabocas y guantes, para justificar hacer el contrato con la comercializadora.R\u00edos Morales fue suspendido provisionalmente por tres meses en junio por la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, que tambi\u00e9n lo investiga por irregularidades en contratos para atender la pandemia.La Fiscal\u00eda inform\u00f3 que el 5 de agosto continuar\u00e1 la audiencia para definir la medida de aseguramiento de detenci\u00f3n domiciliaria solicitada contra los dos imputados.(Le puede interesar: Las menciones a Uribe en la imputaci\u00f3n de Cadena por presunto soborno)JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/armenia-fiscalia-mputa-cargos-a-alcalde-jose-manuel-rios-por-contrato-para-combatir-covid-19-523308", "categoria": "justicia"}]