[{"titulo": "Alarma en Cartagena por acumulaci\u00f3n de muertos de covid en las casas", "contenido": " Denuncian demoras en el retiro de cad\u00e1veres de las personas fallecidas a causa de covid-19 en hogares y cl\u00ednicas de Cartagena de Indias. Las alertas llegaron al Concejo de Cartagena, que cit\u00f3 a la directora del Departamento Administrativo Distrital de Salud (Dadis) y a varias EPS en busca de medidas urgentes.\u00a0En Cartagena han muerto, de momento, 144 personas por cuenta de la pandemia y hay 3.136 casos positivos. Adem\u00e1s, 644 personas le han ganado la batalla al virus.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia) El pasado 31 de mayo, en horas de la tarde, muri\u00f3 Miguel \u00c1ngel Yepes, de 68 a\u00f1os,  en su apartamento del barrio Zaragocilla. La EPS que lo atend\u00eda, Famisanar, no contest\u00f3 al llamado de los seres queridos para la evaluaci\u00f3n del cuerpo sin vida, entonces recurrieron al Centro Regulador de Urgencias de la ciudad (Crue), pero la entidad exigi\u00f3 el acta de defunci\u00f3n para hacer el levantamiento del cad\u00e1ver. El documento fue entregado al d\u00eda siguiente por la EPS, que lleg\u00f3 para practicar la prueba del covid-19.Pero el cuerpo estuvo varias horas m\u00e1s dentro del apartamento sin que ninguna autoridad de la ciudad ni la EPS intervinieran para que fuera retirado.Gracias al clamor de familiares y a las protestas de los vecinos, el cuerpo sin vida de este hombre fue recogido a las 8 de la noche del lunes primero de junio: m\u00e1s de 24 horas despu\u00e9s de su fallecimiento. (Le puede interesar:\u00a010 objetos m\u00e1s exc\u00e9ntricos comprados por narcos colombianos) En un hogar del barrio San Jos\u00e9 de los Campanos, el cuerpo sin vida de una adulta mayor que falleci\u00f3 por la pandemia tambi\u00e9n tard\u00f3 m\u00e1s de 24 horas, lo que puso en riesgo a toda la familia.\"La funeraria Los Olivos y la EPS se tiraron la pelotica: que la cremaban, que no, y el cuerpo dur\u00f3 m\u00e1s de 24 horas dentro de la casa, en una bolsa, y nadie asumi\u00f3 la responsabilidad\", denunci\u00f3 el abogado Pedro Manuel Torres.El caso de Yepes y el de la mujer en San Jos\u00e9 de los Campanos son solo la punta del iceberg de una emergencia sanitaria que se est\u00e1 generando en varios barrios de la ciudad y cl\u00ednicas.Incluso, la Personer\u00eda Distrital denunci\u00f3 que varias cl\u00ednicas est\u00e1n cremando los cuerpos sin autorizaci\u00f3n de familiares. (En otras noticias:\u00a0Qu\u00e9 diferencia hay entre la plataforma de Medell\u00edn y Bogot\u00e1 Cuidadora) La directora del Dadis plante\u00f3 acciones urgentes.\"Es una de las preocupaciones de los \u00faltimos d\u00edas, y por ello, de manera urgente, se convoc\u00f3 desde la Superintendencia a una reuni\u00f3n con todas las EPS que tienen incidencia en nuestro territorio. Como resultado se estableci\u00f3 un plan de choque para responder en el menor tiempo posible a todas las dificultades que est\u00e1n llevando a la acumulaci\u00f3n de cad\u00e1veres en cl\u00ednicas y hogares.\u00a0Estamos ante una situaci\u00f3n que no est\u00e1 siendo tratada de manera oportuna\", se\u00f1al\u00f3 Johana Bueno, directora (e) del Dadis.La funcionaria asegur\u00f3 que las pruebas tard\u00edas para covid-19 ser\u00edan el cuello de botella.\"Para los procesos de manejo y destinaci\u00f3n final de cad\u00e1veres,\u00a0vamos a definir un contrato por 500 millones de pesos para resolver este inconveniente de una manera m\u00e1s oportuna y evitar as\u00ed  la acumulaci\u00f3n de cad\u00e1veres en morgues, cementerios y hogares de la ciudad por la pandemia\", explic\u00f3 Bueno. (Adem\u00e1s:\u00a0Uno de cada tres contagiados de coronavirus en el pa\u00eds ya se recuper\u00f3) La personera distrital pide una vigilancia a casos de fallecidos por la pandemia.\u00a0\"Se van a priorizar los resultados de ex\u00e1menes de las personas fallecidas por covid-19 para definir si deben ser cremadas o no. No es obligatorio cremar a las personas fallecidas por coronavirus, y para cremar debe existir una autorizaci\u00f3n del fallecido\", se\u00f1al\u00f3\u00a0Carmen de Caro, personera distrital de Cartagena.Adem\u00e1s, las personas que fallecen por covid-19 deben ser sometidas a un examen que las ratifique como portadoras del virus.\u00a0 \u00a0JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPOCARTAGENAEn Twitter: @PilotodeCometas\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-alerta-por-acumulacion-de-cadaveres-covid-19-en-cartagena-502600", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Mitad de colombianos mayores de 65 a\u00f1os, en alto riesgo por covid-19", "contenido": " Un estudio colaborativo internacional del Centro de Estudios Demogr\u00e1ficos de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (CED-UAB), que acaba de ser publicado en la revista Perspectives Demogr\u00e0fiques, analiz\u00f3 el riesgo de exposici\u00f3n a la covid-19 en el seno del hogar para las personas mayores de 65 a\u00f1os -las principales v\u00edctimas de esta enfermedad- y lo compar\u00f3 entre tres pa\u00edses.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Uno de cada tres contagiados de coronavirus en el pa\u00eds ya se recuper\u00f3 El resultado# mostr\u00f3 que el 51 por ciento de los adultos colombianos de 65 a\u00f1os y m\u00e1s est\u00e1n expuestos a alto riesgo residencial de contagio del SARS-CoV-2, frente al 35 por ciento de los argentinos de esa misma edad y el 19 por ciento en Espa\u00f1a.Y en el extremo opuesto, solo dos de cada 10 (21 %) de los mayores colombianos tendr\u00edan un riesgo residencial muy bajo, comparado con el 42 % en Argentina y el 62 % en Espa\u00f1a.Los autores del estudio buscaban medir la protecci\u00f3n ofrecida por los sitios de viviendas de los adultos mayores ante una pandemia que los ha situado como principal grupo de riesgo, explica la UAB. \u201cPara ello el estudio cuantific\u00f3 el riesgo de que las personas mayores est\u00e9n en contacto con la enfermedad en el \u00e1mbito de sus propias viviendas\u201d, agreg\u00f3. De inter\u00e9s:\u00a0La odisea de quedar varado en el extranjero en tiempos de pandemiaPara ello se basaron en datos de encuestas sociodemogr\u00e1ficas actuales comparables realizadas en los pa\u00edses analizados. En el caso de Colombia se utiliz\u00f3 la Gran Encuesta Integrada de Hogares de 2019. El universo comprendi\u00f3 a las personas de 65 y m\u00e1s a\u00f1os en el momento de las encuestas, que viven en hogares particulares. De acuerdo con el estudio, se considera que el riesgo de contraer el virus dentro de la propia vivienda es m\u00ednimo para los adultos mayores que viven solos o con su pareja, sin la presencia de otros familiares, y en una casa lo suficientemente espaciosa y con servicio de agua potable, en la que nadie trabaja. Por el contrario, el riesgo es m\u00e1ximo cuando viven con otras personas, en condiciones de hacinamiento o sin agua, y cuando ellos mismos o sus convivientes laboran con escasas o nulas posibilidades de teletrabajar. De esa forma la investigaci\u00f3n concluy\u00f3 que Colombia tiene los riesgos residenciales m\u00e1s altos entre los tres pa\u00edses: \u201c67 % de los mayores comparte su vivienda con alguien distinto a su pareja; s\u00f3lo el 38 % reside en hogares donde nadie trabaja, el 52 % comparte su vivienda con alguien que muy probablemente debe salir a trabajar; y 15 % est\u00e1n en viviendas con hacinamiento o sin servicio de agua\u201d.En Argentina, por ejemplo, los riesgos residenciales son intermedios, pues 43 % de los mayores comparte su vivienda con hijos u otras personas que no son su pareja; solo el 54 % vive en un hogar donde nadie trabaja; el 35 % convive con alguien que es muy probable que se vea obligado a salir de la vivienda para trabajar; y 5 % sufre de hacinamiento, no tiene agua corriente en la vivienda.En Espa\u00f1a, los riesgos residenciales fueron m\u00e1s favorables: 75 % de los mayores residen en hogares donde nadie trabaja; 80% donde es poco probable que alguien tenga que ir a trabajar fuera de la vivienda; y casi no hay hacinamiento.\u201cEn Am\u00e9rica Latina, cualquier medida de protecci\u00f3n de los mayores debe anticipar que aislarlos completamente de personas de menos riesgo, pero mayor exposici\u00f3n, es poco realista\u201d, sostienen, sin embargo, los investigadores del estudio. La dificultad del aislamiento se debe, fundamentalmente, a que los mayores residen habitualmente junto al resto de la familia en la casa familiar, con la consecuente exposici\u00f3n al virus que eso supone por medio del resto de los convenientes, muchos de ellos j\u00f3venes en edad de trabajar. Adem\u00e1s, la d\u00e9bil protecci\u00f3n social y la crisis econ\u00f3mica de pa\u00edses como Argentina obligan con frecuencia a muchas personas mayores a trabajar, concluyen los investigadores. *Con informaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y la Agencia EFE. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/riesgo-de-covid-19-para-adultos-mayores-en-colombia-es-mayor-que-otros-paises-segun-estudio-502738", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Estamos a 40 pacientes de llegar al 50% de ocupaci\u00f3n en UCIS", "contenido": " Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1\u00a0 \u00a0la ciudad ya se encuentra a 40 pacientes de completar en 50 por ciento de ocupaci\u00f3n de Unidades de Cuidado Intensivo (UCIS) en Bogot\u00e1.\u00a0 En la ciudad hay 670 camas disponibles para este estado de la enfermedad y ya est\u00e1n ocupadas con enfermos, 295.\u00a0 Desde cuando se inici\u00f3 la pandemia, las redes p\u00fablica y privada han hecho el esfuerzo de comprar m\u00e1s respiradores que permitan continuar con los tratamientos. \u00a0El secretario distrital de Salud, Alejandro G\u00f3mez, explic\u00f3 en su momento\u00a0 que Bogot\u00e1 permanece en alerta amarilla por ocupaci\u00f3n de Unidades de cuidados intensivos\u00a0 (UCI). Sin embargo, si esa ocupaci\u00f3n aumenta a m\u00e1s del 50 %, entrar\u00eda en alerta naranja. Y si reporta un incremento a m\u00e1s del 70 %, ser\u00e1 necesario volver a la medida de confinamiento que, en materia de salud, arroj\u00f3 resultados positivos.G\u00f3mez explic\u00f3 que el Distrito hace su mayor esfuerzo para garantizar la debida atenci\u00f3n a los pacientes. Recientemente, la red p\u00fablica adquiri\u00f3 130 UCI, las cuales se ubicar\u00e1n en los hospitales El Tunal, Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Santa Clara, Fontib\u00f3n y Kennedy; mientras que la red privada adquiri\u00f3 otros 145 equipos.Bogot\u00e1 est\u00e1 a la espera de cerca de 1.200 respiradores que fueron comprados por el Gobierno Nacional para continuar con la expansi\u00f3n de camas de cuidados intensivos en la capital del pa\u00eds pero la tarea no ha sido f\u00e1cil. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-estamos-a-40-pacientes-de-llegar-al-50-de-ocupacion-en-ucis-502664", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "As\u00ed ser\u00e1 regreso a clase en colegios privados desde el 1.\u00ba de agosto", "contenido": " Por medio de la directiva 012, el Ministerio de Educaci\u00f3n dio a conocer los par\u00e1metros con los que se llevar\u00e1 a cabo el regreso a las aulas en los colegios privados, que se espera se d\u00e9 a partir del pr\u00f3ximo 1.\u00ba de agosto.En el documento, la entidad dio indicaciones a este sector para que, en estos dos meses que faltan para dicha fecha, se preparen con los respectivos protocolos de bioseguridad y elaboren las estrategias pedag\u00f3gicas y metodol\u00f3gicas para funcionar mediante el modelo de alternancia.(Le recomendamos:\u00a0C\u00f3mo se deben preparar los colegios para el regreso a clases) De esta manera, al igual que lo anunci\u00f3 hace unos d\u00edas con los colegios p\u00fablicos, el ministerio estableci\u00f3 que los colegios privados deber\u00e1n preparar un regreso gradual, en el que se combine la presencialidad con el trabajo en casa y las gu\u00edas pedag\u00f3gicas.\u201cReanudar las actividades en los establecimientos educativos conlleva un proceso gradual que complementar\u00e1 el trabajo acad\u00e9mico en casa y combinar\u00e1 diferentes opciones para desarrollar las interacciones entre docentes y estudiantes\u201d, se\u00f1ala el documento. (Lea tambi\u00e9n: Este jueves Fecode tendr\u00e1 a plantones 'guardando distancia social')Cabe destacar que con esta directiva, el Gobierno establece que cada instituci\u00f3n determinar\u00e1 de forma independiente c\u00f3mo llevar a cabo este modelo de alternancia. Esto quiere decir que cada colegio tomar\u00e1 las decisiones pertinentes de acuerdo con el comportamiento de la pandemia en su territorio y su capacidad para atender los protocolos de bioseguridad.De acuerdo con la cartera, cualquier decisi\u00f3n tomada por las instituciones deber\u00e1 tener en cuenta \u201cel an\u00e1lisis de las condiciones de cada establecimiento educativo con respecto al tipo de servicio que presta, a su capacidad instalada, el n\u00famero y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n que atiende, el equipo docente, la adecuaci\u00f3n para responder a las medidas de bioseguridad, el comportamiento de la pandemia en su territorio, entre otros, lo que permitir\u00e1 establecer el alcance del esquema de alternancia aplicable para cada establecimiento educativo\u201d. As\u00ed las cosas, los padres de familia deber\u00e1n prestar especial atenci\u00f3n a la informaci\u00f3n que dar\u00e1 cada establecimiento educativo para el regreso a clase. Las instituciones tendr\u00e1n alrededor de un mes y medio para definir su estrategia, la cual deber\u00e1 ser aprobada por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de su regi\u00f3n y el ministerio.Sin embargo, la cartera de Educaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que junto con el Ministerio de Salud se preparan unas orientaciones respecto a los protocolos de bioseguridad que incluir\u00e1n temas como el uso de tapabocas, lavado de manos y distancia social que se debe garantizar en las aulas. Estas medidas deber\u00e1n ser tenidas en cuenta por cada instituci\u00f3n a la hora de definir su estrategia.Las secretar\u00edas de Educaci\u00f3n ser\u00e1n las encargadas de realizar el proceso de vigilancia en cada una de las instituciones para garantizar la aplicaci\u00f3n de estos protocolos.(Lea tambi\u00e9n: Abren convocatoria de becas en maestr\u00eda para l\u00edderes del Pac\u00edfico)En cuanto a los municipios que no registran casos de covid-19, las entidades territoriales podr\u00e1n plantear mecanismos para un regreso gradual a las aulas a una mayor velocidad que en zonas donde el virus se encuentra en circulaci\u00f3n.La directiva tambi\u00e9n establece que, dependiendo del contexto particular, ser\u00e1 posible hacer modificaciones al calendario acad\u00e9mico. Esto teniendo en cuenta que muchas de las instituciones presentan actualmente un retraso en su programa, dada la contingencia.Es decir, los colegios pueden modificar el calendario para recortar vacaciones de mitad o final de a\u00f1o para ponerse al d\u00eda.En cuanto a los colegios privados de calendario B, dado que son los que presentan menor retraso, podr\u00e1n terminar desde casa el a\u00f1o acad\u00e9mico sin mayor contratiempo, pero deben prepararse para iniciar el siguiente con el modelo de alternancia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'La Unad navega en sus aguas': rector sobre la educaci\u00f3n virtual)REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N  @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/regreso-a-clase-en-colegios-privados-sera-a-partir-del-1-de-agosto-502654", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Consejo de Estado pide informe de ingreso de militares de EE. UU.", "contenido": " El Consejo de Estado le pidi\u00f3 al presidente Iv\u00e1n Duque informaci\u00f3n sobre la llegada de militares de Estados Unidos a Colombia para apoyar la lucha contra el narcotr\u00e1fico.El presidente de esta corporaci\u00f3n, magistrado \u00c1lvaro Nam\u00e9n Vargas, le solicit\u00f3 al Presidente \u201cun informe oficial\u201d sobre el tema. (Le recomendamos:\u00a0Bajo el mayor hermetismo llegaron militares de EE. UU. a Bogot\u00e1.) \u201cLa Corporaci\u00f3n que presido tiene especial inter\u00e9s en conocer las razones que sustentan el arribo de la comisi\u00f3n, las actividades que se pretenden adelantar y su finalidad\u201d se lee en la carta enviada al jefe del Estado.Y explica que la solicitud se hace teniendo en cuenta que seg\u00fan la Constituci\u00f3n Nacional \u201cel tr\u00e1nsito de tropas extranjeras por el territorio nacional demanda la intervenci\u00f3n de distintas autoridades del poder p\u00fablico, entre las que se cuenta el Consejo de Estado\u201d. Tras la llegada de la respuesta oficial el Tribunal tendr\u00e1 que determinar si para el ingreso de los uniformados al pa\u00eds se necesitaba un tr\u00e1mite especial.El gobierno a trav\u00e9s del Ministro de Defensa Carlos Holmes Trujillo ha se\u00f1alado, desde que se conoci\u00f3 de la llegada de los militares, que los uniformados vienen como asesores, que no estar\u00e1n en las operaciones y que no se requer\u00eda pedir permiso al Congreso o al Consejo de Estado para su ingreso. (Le puede interesar:\u00a0La misi\u00f3n de grupo \u00e9lite de EE. UU. que encendi\u00f3 pol\u00e9mica en Colombia.) Igualmente ha se\u00f1alado que ese apoyo es parte de los convenios entre Colombia y Estados Unidos que tienen m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/consejo-de-estado-pide-infome-oficial-a-presidencia-sobre-ingreso-de-militares-de-eeuu-a-colombia-502714", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Polic\u00eda pide a Justicia Penal Militar que investigue muerte de joven", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, la Polic\u00eda Nacional\u00a0emiti\u00f3 un comunicado sobre la muerte de\u00a0\u00c1nderson Andr\u00e9s Arboleda Monta\u00f1o, quien, de acuerdo con sus familiares, falleci\u00f3 luego de haber sostenido un altercado con la Polic\u00eda en Puerto Tejada, Cauca, municipio en el que resid\u00eda.El hecho ha generado indignaci\u00f3n y rechazo y se han escuchado voces para que se aclare plenamente lo sucedido.La Polic\u00eda de Cauca le solicit\u00f3 \"al jefe de la Oficina de Control Disciplinario Interno y al Juez 183 de Instrucci\u00f3n Penal Militar que, en el marco de sus competencias, adelanten las investigaciones correspondientes\". (Le recomendamos: Lo que se sabe de la muerte de \u00c1nderson Andr\u00e9s Arboleda Monta\u00f1o) \"Por consiguiente, la autoridad disciplinaria apertur\u00f3 la indagaci\u00f3n preliminar P DECAU-2020-52 y la Justicia Penal Militar hizo lo propio, bajo radicado 3124-2020\", dice la Polic\u00eda en su comunicado.Una familiar del joven relat\u00f3 que el 23 mayo a \u00c1nderson le impusieron un comparendo por haber violado el aislamiento obligatorio - hab\u00eda dejado a uno de sus hermanos menores donde otro familiar - y que ese fue el detonante de un enfrentamiento con los uniformados.De acuerdo con el testimonio, el joven, de 21 a\u00f1os, recibi\u00f3 golpes en la cabeza con la tolfa (bolillo), y pasados unos minutos se sinti\u00f3 mal, con mucho dolor de cabeza, por lo que fue trasladado al hospital de Puerto Tejada, desde donde - por su estado de gravedad - fue llevado a la Cl\u00ednica Valle de Lili de\u00a0 Cali, en donde falleci\u00f3.Familiares de \u00c1nderson se\u00f1alaron que le diagnosticaron muerte cerebral y que esto habr\u00eda sido ocasionado por los golpes recibidos en la cabeza. (Le puede interesar:\u00a0Ordenan libertad para dos involucrados en atentado al Andino) La Polic\u00eda, se\u00f1ala frente a estos hechos, dados a conocer a trav\u00e9s de redes sociales que: \"los familiares del ciudadano no hab\u00edan formulado denuncia penal o queja disciplinaria por el hecho en referencia\".A\u00f1ade la Polic\u00eda que se realiz\u00f3 un consejo extraordinario de seguridad el 29 de mayo, en Puerto Tejada, donde \"se pudo constatar\" con representantes de la Fiscal\u00eda, el alcalde local y el personero municipal \"que ninguna de estas autoridades hab\u00eda recibido hasta esa fecha queja o denuncia formal sobre la mencionada informaci\u00f3n\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tumban fallo que hab\u00eda dejado caso de Dilan Cruz en justicia militar)La Polic\u00eda se declar\u00f3 a la espera del resultado del dictamen del Instituto de Medicina Legal, instituci\u00f3n encargada establecer\u00a0 las causas de la muerte del joven.Por su parte la Fiscal\u00eda afirm\u00f3 que abri\u00f3 una investigaci\u00f3n preliminar desde el momento en el que fue conocido el deceso del joven y que coordina las actividades investigativas\".JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/policia-pide-a-justicia-penal-militar-que-indague-sobre-muerte-de-joven-en-cauca-502610", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Dimayor eval\u00faa hacer un solo torneo este a\u00f1o", "contenido": " Luego de tanta espera y a\u00fan sin la autorizaci\u00f3n definitiva del Gobierno Nacional para la reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol colombiano, que est\u00e1 suspendido desde el pasado marzo por la pandemia del covid-19, los directivos de la \u00a0Dimayor ya se plantean la posibilidad de definir hacer un solo torneo en lo que queda del a\u00f1o y no dos, como estaban evaluando algunos dirigentes de los equipos de primera divisi\u00f3n.\u00a0\u00a0 Las demoras que se est\u00e1n presentando para los protocolos de salud y teniendo en cuenta que el tema no es tan sencillo para el Gobierno, que ha insistido en la prudencia en el momento de tomar estas decisiones para el f\u00fatbol colombiano, han llevado a que un sector de los directivos le hayan propuesto a la Dimayor que \"pongan los pies en la tierra\" y empiecen a aterrizar una opci\u00f3n m\u00e1s factible para la reanudaci\u00f3n del f\u00fatbol, con un solo torneo.\u00a0(Lea adem\u00e1s:\u00a0Egan Bernal pone la cara y aclara el tema con Chris Froome)\u00a0Adem\u00e1s, algunos recomiendan no anunciar ning\u00fan tipo de fechas, sino estar prevenidos y manejar el tema desde un d\u00eda cero de reanudaci\u00f3n de las competencias. Todo esto porque\u00a0piensan que la autorizaci\u00f3n se puede demorar m\u00e1s tiempo del esperado.Una de las consideraciones para evaluar estos dos nuevos modelos de un solo torneo es que si se juega todo lo que hace falta como pretend\u00edan los clubes, les sale muy costoso:\u00a0se calcula que la manutenci\u00f3n en un hotel estar\u00eda entre los 13 y 15 millones de pesos diarios.Las propuestas ya est\u00e1n en firme para su evaluaci\u00f3n y son estas:\u00a0Opci\u00f3n 1:-Jugar en cuatro regiones.-Disputar los partidos aplazados para efectos de la reclasificaci\u00f3n, que se sacar\u00e1 con los puntos de las 8 fechas ya jugadas m\u00e1s los restantes.\u00a0-El inicio ser\u00eda el 2 de septiembre y la finalizaci\u00f3n el 20 de diciembre. Esto sujeto a cambios y de acuerdo a las fechas de autorizaci\u00f3n del Gobierno.\u00a0-El sistema ser\u00eda con 4 grupos de 5 equipos (ida y vuelta), clasifican los 2 primeros de cada grupo a cuartos, y as\u00ed sucesivamente a semifinal y final.\u00a0 En total ser\u00edan 94 partidos. Adem\u00e1s, el descenso quedar\u00eda cancelado por este a\u00f1o.\u00a0-Se jugar\u00eda domingo-domingo.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Un hist\u00f3rico de Boca Juniors podr\u00eda ser el nuevo DT del Am\u00e9rica)Opci\u00f3n 2:Campeonato \u00fanico para lo que resta de 2020. Se juega en dos grupos de diez equipos. En cada grupo se sembrar\u00e1n cinco parejas de cl\u00e1sicos. Se elimina el descenso para el 2020. Se mantiene el formato de la Copa Colombia. Comenzar\u00eda el primero de agosto y terminar\u00eda el 20 de diciembre. Los cupos a torneos internacionales se repartir\u00edan as\u00ed: Colombia 1: campe\u00f3n de LigaColombia 2: campe\u00f3n de Copa Colombia (si es el mismo campe\u00f3n, ir\u00eda el subcampe\u00f3n)Colombia 3: subcampe\u00f3n de Liga Colombia 4: cupo por reclasificaci\u00f3n. Grupos opci\u00f3n 1:Grupo 1: Nacional, Medell\u00edn, Once Caldas, Envigado, Rionegro.Grupo 2: Santa fe, Millonarios, Equidad, Chic\u00f3, PatriotasGrupo 3: Am\u00e9rica, Cali, Tolima, Pereira, Pasto.Grupo 4: Junior, Bucaramanga, C\u00facuta, Alianza, Jaguares.\u00a0Por ahora el Ministerio de Deporte anunci\u00f3 que el inicio de los entrenamientos individuales est\u00e1 programado para el 8 de junio.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/dimayor-estudia-hacer-un-solo-torneo-en-la-reanudacion-de-la-liga-502748", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Profesor espa\u00f1ol fue internado en cl\u00ednica mental tras huir de albergue", "contenido": " El docente espa\u00f1ol Francisco de la Hoz Rodr\u00edguez\u00a0no aguant\u00f3 ni siquiera dos d\u00edas en el albergue que le ofreci\u00f3 la Alcald\u00eda de Santa Marta debido a su patolog\u00eda psiqui\u00e1trica. (Le recomendamos:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia) Los responsables del cuidado de los hu\u00e9spedes dieron a conocer que el extranjero, aunque en un principio se mostr\u00f3 tranquilo, horas despu\u00e9s presentaba mucha intranquilidad y ansiedad. Este martes en la tarde comenz\u00f3 a alterarse y, luego de tener unos comportamientos agresivos, se march\u00f3 del refugio. (Ampl\u00ede la informaci\u00f3n:\u00a0Profesor espa\u00f1ol fue rescatado y narra c\u00f3mo acab\u00f3 viviendo en la calle) El secretario de Promoci\u00f3n Social dijo que \"afortunadamente lo encontramos y decidimos que su caso deb\u00eda tratarse de una manera diferente\".Desde la Alcald\u00eda, se defini\u00f3 internarlo en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica Insecar\u00a0para que profesionales trataran su problema mental que se encuentra en una nivel avanzado. \u201cEl Distrito asumir\u00e1 los gastos, mientras las autoridades migratorias logran contactar a alg\u00fan familiar o allegado que pueda hacerse cargo de Francisco, que es una persona muy educada e inteligente, pero lamentablemente su salud psiqui\u00e1trica le impide llevar una vida normal\u201d, se\u00f1al\u00f3 el funcionario. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los 10 objetos m\u00e1s exc\u00e9ntricos comprados por narcos colombianos) Francisco de la Hoz Rodr\u00edguez lleg\u00f3 a Colombia con el sue\u00f1o de realizarse como profesor en Derecho. Lamentablemente la enfermedad que padece le trunc\u00f3 su prop\u00f3sito y termin\u00f3 sin trabajo, sin amigos y viviendo en las calles de Santa Marta. Roger UrielesPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/profesor-espanol-fue-internado-en-clinica-mental-por-escaparse-de-albergue-en-santa-marta-502656", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Caya' Daza guard\u00f3 silencio en interrogatorio ante la Fiscal\u00eda", "contenido": " Mar\u00eda Claudia Daza, m\u00e1s conocida como la 'Caya' Daza, se acogi\u00f3 a su derecho a guardar silencio frente al interrogatorio al que fue citada en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles por parte de la Fiscal\u00eda.El interrogatorio virtual estaba citado para las 8 de la ma\u00f1ana. La diligencia no dur\u00f3 m\u00e1s de 20 minutos, tiempo en que las partes se presentaron, y la se\u00f1ora Daza notific\u00f3 que iba a guardar silencio. El abogado Iv\u00e1n Cancino, quien representa a la se\u00f1ora 'Caya' Daza, dijo a EL TIEMPO que su defendida en el proceso notific\u00f3 que no iba a declarar.\"Guardar silencio es un derecho constitucional. La carga de la prueba la tiene la Fiscal\u00eda, se lo resumo en que es una estrategia de defensa\", afirm\u00f3 Cancino.El abogado se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s, que no se tiene claro porque est\u00e1 llamando la Fiscal\u00eda a la se\u00f1ora Daza a interrogatorio. \"Por medios de comunicaci\u00f3n se ha especulado que ser\u00eda por sus presuntos nexos con el \u00b4\u00d1e\u00f1e Hern\u00e1ndez\u00b4 y la financiaci\u00f3n de la campa\u00f1a del presidente Duque, pero no se nos ha notificado\".(Le sugerimos leer:\u00a0El interrogatorio a Mar\u00eda Claudia Daza ser\u00e1 el 3 de junio).Cancino afirm\u00f3 que por esta situaci\u00f3n en las pr\u00f3ximas semanas pedir\u00e1 a la Fiscal\u00eda que archive esta investigaci\u00f3n \"porque aqu\u00ed no se ha cometido ning\u00fan delito\". El nombre de Mar\u00eda Claudia Daza tom\u00f3 protagonismo cuando se dieron a conocer unos audios, en marzo de este a\u00f1o, en los que se escucha a Jos\u00e9 Guillermo 'el \u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, hablar, supuestamente con la 'Caya'Daza, sobre dineros utilizados en la financiaci\u00f3n de la campa\u00f1a del entonces aspirante a la presidencia Iv\u00e1n Duque.(Le puede interesar:\u00a0El '\u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, el pol\u00e9mico ganadero de audio sobre campa\u00f1a).\u200b\u200bA ra\u00edz de esta situaci\u00f3n la se\u00f1ora Daza, quien era asesora del senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, se vio obligada a renunciar a su cargo. De acuerdo con cercanos a la 'Caya' Daza, ella ven\u00eda trabajando con Uribe desde 1999.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/caya-daza-guardo-silencio-durante-interrogatorio-en-la-fiscalia-502672", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 la bicicleta es tan importante en medio de la pandemia?", "contenido": " Ahora el asunto es en serio: la bicicleta debe posicionarse en las ciudades como uno de los principales medio de transporte. En las actuales circunstancias, el distanciamiento social es el nuevo mandamiento capital urbano junto a la movilidad sostenible. La bicicleta permite cumplir ambas. Apostar por ella ser\u00e1 clave para asegurar el distanciamiento que, seguramente, ir\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de 2020. Un estudio de la Universidad de Harvard, que proyecta las din\u00e1micas de contagio de la covid-19 hasta 2025, publicado en la revista Science, advierte que esta forma de autocuidado podr\u00eda ser necesaria hasta 2022. En ese escenario, la cicla jugar\u00e1 un papel contemplado por la misma Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). \u201cSiempre que sea posible, considere andar en bicicleta o caminar. Esto proporciona distanciamiento f\u00edsico mientras cumple con el requisito m\u00ednimo para la actividad f\u00edsica diaria, que puede ser m\u00e1s dif\u00edcil debido al aumento del teletrabajo y el acceso limitado al deporte y otras actividades recreativas\u201d, aconsej\u00f3 la organizaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: 10 claves para usar la bicicleta en tiempos de coronavirus) De otro lado, expertos han recomendado que el \u201cregreso a la normalidad\u201d debe ser \u201cm\u00e1s verde\u201d, porque, justamente, la cuarentena mostr\u00f3 su lado amable para el ambiente. Seg\u00fan un estudio de la revista Nature Climate Change, las emisiones de CO2 en el mundo se redujeron un 17 % en todo el mundo, cuando varios pa\u00edses permanec\u00edan en cuarentena y con buena parte de su movilidad detenida. Pero esos buenos reportes est\u00e1n riesgo de regresar y m\u00e1s fuertes que nunca, China, por ejemplo, ya reporta emisiones altas despu\u00e9s del fin del confinamiento. Y el panorama en el resto del mundo puede empeorar con la tentativa de los ciudadanos a elegir modos de movilidad individual motorizada, como el carro y la moto, para evitar ponerse en riesgo en el transporte masivo, donde puede haber posibilidad de aglomeraciones. En Europa ya se ha advertido que no es posible regresar a la \u201cnormalidad\u201d que conoc\u00edamos. \u201cUn regreso masivo de carros no ser\u00e1 sostenible y no permitir\u00e1 a los gobiernos alcanzar los objetivos del Acuerdo de Par\u00eds. El sector transporte tiene ahora la posibilidad y la obligaci\u00f3n de reiniciar con modos de movilidad m\u00e1s eficientes, verdes, saludables y sostenibles\u201d, advirti\u00f3 la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica de las Naciones Unidas para Europa y, precisamente, mencion\u00f3 a la bicicleta como una opci\u00f3n.Ante este panorama, varias ciudades se han tomado muy en serio la tarea de dar fuertes pedalazos hacia el uso de la bici. Por ejemplo, Par\u00eds y Barcelona, con una larga trayectoria en micromovilidad (bicicletas, patinetas el\u00e9ctricas, etc.), le dieron un empuj\u00f3n adicional a sus programas de movilidad sostenible.  Anne Hidalgo, la alcaldesa de Par\u00eds que hab\u00eda sido criticada por su plan de priorizar la bicicleta sobre el veh\u00edculo, desplazando de la ciudad, ha encontrado una oportunidad para avanzar en su red de ciclorrutas que, para 2024, deber\u00eda cubrir el 100 % de Par\u00eds. Y el Gobierno franc\u00e9s respald\u00f3 esta modalidad con una inversi\u00f3n de 20 millones de euros y un bono de 50 euros por persona para reparar sus bicis y ponerlas a rodar. Adem\u00e1s de la labor de las autoridades, el papel de las organizaciones pro bici es clave para avanzar. Y las hay de todo tipo: una de las m\u00e1s importantes es BYCS, una empresa social ubicada en \u00c1msterdam que trabaja en el \u00e1mbito internacional para consolidar a la bicicleta como agente de cambio urbano. BYCS elige alcaldes de la bicicleta alrededor de todo el planeta para promover, desde distintas estrategias, esta forma de movilidad sostenible.\u00a0EL TIEMPO habl\u00f3 con varios alcaldes de la bici alrededor del mundo, entre ellos, con Tomas Couvry, alcalde de la bicicleta de Par\u00eds.Couvry es alcalde de la bici hace un a\u00f1o y ha desarrollado contenidos y estrategias para hacer de este de medio de movilidad una forma de inclusi\u00f3n. En su cuenta de Instagram publica parte de su labor. \"Mi misi\u00f3n es promover la cultura de la bicicleta. En Par\u00eds no la usamos como en otros pa\u00edses europeos y no tenemos una fuerte tradici\u00f3n cicl\u00edstica porque hemos estado enfocados en el carro por d\u00e9cadas\", dice Couvry. Considera positivas las estrategias adelantadas por el Gobierno e, incluso, cuenta que han sido exitosas. \"Se ven largas filas en las tiendas de bicis de gente que llega con sus bicis a ser reparados. Creo que es genial y ha probado ser muy eficiente. Lo \u00fanico es que es un poco problem\u00e1tico porque hay que hacer mucho papeleo para obtener el beneficios\", explica.\u00a0Aunque reconoce que ha habido avances con el 'Plan V\u00e9lo', admite que en Par\u00eds no siempre han funcionado las cosas. \"Hab\u00edan ciclorrutas no conexas. Por eso la propuesta de una red m\u00e1s s\u00f3lida es interesante\", dice y agrega \"la covid se ha vuelto otra raz\u00f3n para convencer a los pol\u00edticos para acelerar el proceso de la bici. Durante el fin del desconfinamiento hemos visto lineas temporales. La pandemia es una crisis, pero tambi\u00e9n una oportunidad para impulsar la bicicleta\".De todas formas, el camino hacia los objetivos de liberaci\u00f3n de espacio para el peat\u00f3n y la bicicleta sigue siendo complicado. \"En Francia es algo controversial porque no puedes incrementar el uso de la bicicleta si no reduces el uso de carros. Cada vez que se hace una nueva ciclorruta o hay apuestas por la bici, tienes una protesta de la gente que apoya el carro. El lobby automotor es fuerte, como en muchas partes. La gente dice que el ciclismo no es para la clase obrera. Y uno ve que esto debe cambiar: la clase obrera tiene que tomar transporte que siempre est\u00e1 lleno y ahora con la pandemia eso es un problema. No es posible que la gente se arriesgue\", manifiesta y cita un caso concreto de resistencia \"Hidalgo decidi\u00f3 bloquear unas calles solo para ciclistas, sacando los carros. Eso fue muy aplaudido por los ciclistas, pero muy criticado por los usuarios de carros y especialmente los taxistas\".\u00a0 Ada Colau, alcaldesa de Barcelona, tambi\u00e9n ha avanzado en el tema con 70 kil\u00f3metros de bicicarriles t\u00e1cticos que le quitan un carril al auto y, adem\u00e1s, peatonaliz\u00f3 seis grandes ejes la ciudad hasta finales de junio. Sectores empresariales la han acusado de \u201cahogar\u201d a los veh\u00edculos y de poner en riesgo de tr\u00e1fico a la ciudad en medio de la desescalada del confinamiento. Pese a eso, el ayuntamiento avanza en integrar esos kil\u00f3metros a la red Biciv\u00eda con una inversi\u00f3n cercana a los 3,4 millones de euros. Si bien hay avances no solo en Barcelona, sino en ciudades como Bilbao, Valencia, San Sebasti\u00e1n y Sevilla, hay urbes que a\u00fan anhelan la bici.\u00a0Es el caso de Madrid. Seg\u00fan el alcalde de BYCS, Jaime Novo, instalado all\u00ed, \"el tema de la bici\u00a0no ha interesado mucho, aunque ha habido una intenci\u00f3n del Gobierno de decir que se apuesta por la bicicleta\".\"Lo que s\u00ed pas\u00f3 en Madrid es con el permiso de salida a hacer deporte, sali\u00f3 la gente en masa con sus bicis, pero no hubo una pol\u00edtica a favor. Sencillamente, la gente la cogi\u00f3 y sali\u00f3 porque hab\u00eda ausencia de coches. Ahora la famosa desescalada est\u00e1 provocando mucho m\u00e1s tr\u00e1fico y las bicicletas pierden espacio\", lamenta porque, seg\u00fan ha visto, hay voluntad ciudadana para bajarse del carro y echar a pedalear. Pero falta apoyo.\u00a0 \"Desde BYCS hemos propuesto que se pongan en marcha conexiones con las periferias de Madrid a trav\u00e9s de la bici. Hemos propuesto que se reduzca un poco la velocidad del tr\u00e1fico, pero no ha sido posible.\u00a0Nos estamos encontrando con que ahora es el momento, pero necesitamos ayuda. Depende de una dotaci\u00f3n econ\u00f3mica y de que haya gobernanza para ese objetivo. Es necesario que se hable de la bici en Espa\u00f1a no como algo solo de recreaci\u00f3n, deporte y salud, sino como un tema de ciudad para que le demos la importancia que se merece\", comenta.\u00a0 Una de las ciudades que ha sorprendido es la capital peruana. Aunque no tiene una amplia trayectoria en bicicleta, s\u00ed apost\u00f3 por ella en medio de la pandemia.\u00a0Javier Flores, alcalde de la bicicleta de BYCS en Lima, es uno de los m\u00e1s entusiastas al respecto. En conversaci\u00f3n con este diario, explic\u00f3 c\u00f3mo era el panorama en la ciudad antes de la pandemia\"El tema de la bicicleta en Lima siempre ha sido un diamante sin esculpir. Tenemos todas condiciones favorables para que Lima sea una ciudad l\u00edder en bici, pero no las hemos sabido aprovechar.\u00a0 Aunque ha habido avances. Se han hecho muchas cosas a nivel de gesti\u00f3n. Por ejemplo, el a\u00f1o pasado sali\u00f3 la ley de la bicicleta. Y el Banco Mundial ha desarrollado un plan de 1.350 kil\u00f3metros de ciclov\u00eda para todo Lima. Pero, mientras sal\u00eda eso adelante, nos la hemos tenido que arreglar con\u00a0\u00a0220 kil\u00f3metros de ciclov\u00eda\u00a0 desarticulados y sin planeamiento integral\", dice Flores.\u00a0Pero reconoce que, a partir de la crisis sanitaria, la autoridad de transporte decidi\u00f3 priorizar los proyectos probici y, en primer lugar, sacar\u00e1 adelante una red temporal de 300 kil\u00f3metros de ciclorrutas.\"La propuesta es lograr que los viajes de menos de 7 kil\u00f3metros se puedan hacer con la bicicleta y los largos en transporte motorizado.\u00a0Yo creo que este es el inicio de un gran cambio para lima. Se va a cambiar la visi\u00f3n de la ciudad\", celebra Flores.\u00a0 Adem\u00e1s de los ciclocarriles temporales, una estrategia que se extendi\u00f3 por ciudades de todo el mundo, tambi\u00e9n se ha apostado por otras opciones. Italia, por ejemplo, expidi\u00f3 un \u2018bono de movilidad alternativa\u2019, que apoya con 500 euros la compra de bicicletas o patinetas el\u00e9ctricas. Y Nueva York, que tiene uno de los sistemas de bicicletas p\u00fablicas m\u00e1s grandes del continente, est\u00e1 ofreciendo viajes gratuitos en estas bicis a trabajadores de la salud. Curiosamente, del lado de Pa\u00edses Bajos, mundialmente reconocidos por el uso de la bicicleta (ver gr\u00e1fico), no hay nuevas ni grandes inversiones. Ciudades como Copenhague y Utrecht ya le llevan ventaja al mundo: no solo tienen una completa red de ciclorrutas, sino que le han apostado a sistemas p\u00fablicos de bicicleta, pr\u00e9stamos, cicloparqueaderos, puntos de mantenimiento y una cultura urbana que prioriza ese modo de transporte. \u201cEs un sistema que no tiene muchas fallas. En ese sentido, no se requieren ciclov\u00edas temporales o alg\u00fan otro cambio porque ya todo est\u00e1. Otras ciudades del mundo, como Bogot\u00e1, han tenido que cubrir huecos en la red por falta de infraestructura. En Holanda casi no pasa y de hecho, su logro es haber vinculado la bicicleta a su vida cotidiana. Mostr\u00f3 la posibilidad de una cultura en la que todo mundo anda en bicicleta\u201d, explica Thomas van Laake, ge\u00f3grafo holand\u00e9s, coordinador de proyectos de movilidad sostenible de la fundaci\u00f3n Despacio y coautor del documento \u2018Cicloinclusi\u00f3n: Lecciones de los Pa\u00edses Bajos para Colombia\u2019. Van Laake, de hecho, suele hablar de la importancia de desmitificar la experiencia de Pa\u00edses Bajos y, por el contrario, permitirse aspirar a vivirla.\u00a0\u201cQuiz\u00e1 lo m\u00e1s importante es que lo que se ha logrado en Holanda no fue predeterminado. Se recuper\u00f3 la ciudad del autom\u00f3vil a trav\u00e9s de activismo, pol\u00edtica pragm\u00e1tica y la convicci\u00f3n de que las cosas pueden cambiar y ser mejores, y una asignaci\u00f3n presupuestal y mejoras de est\u00e1ndares de dise\u00f1o que dan prelaci\u00f3n a usuarios vulnerables. En cualquier ciudad de Colombia o del mundo se puede lograr cambios similares con una visi\u00f3n, buena pol\u00edtica, inversiones acertadas en infraestructura, y un cambio en la filosof\u00eda de movilidad. Holanda nos muestra que es posible y que los beneficios justifican la pugna\u201d, escriben en el mencionado documento Van Laake y Carlos Felipe Pardo, un conocedor colombiano de temas de micromovilidad y miembro de Numo Alliance.  En esa misma l\u00ednea, este holand\u00e9s reconoce la apuesta que hacen ciudades intermedias por la bici. El cambio no se limita a las capitales con grandes presupuestos. Para no ir m\u00e1s lejos, en Colombia, de la mano del Cities Finance Facility (C40) y la GIZ (una agencia de cooperaci\u00f3n alemana), se est\u00e1n impulsando proyectos en Cali, Monter\u00eda y Bucaramanga. Aprendiendo de las experiencias de Bogot\u00e1 y Medell\u00edn, estas ciudades avanzan en sus programas de reacci\u00f3n a la covid-19. Cali implementar\u00e1 50 kil\u00f3metros de nuevas ciclorrutas para mover 200.000 trabjadores durante la reactivaci\u00f3n; Monter\u00eda retomar\u00e1 su sistema bicicletas p\u00fablicas Bisin\u00fa; y Bucaramanga tambi\u00e9n reactiv\u00f3 su servicio de bicicletas, don\u00f3 algunas a personal m\u00e9dico y eval\u00faa el tema de ciclocarriles temporales. \u201cPueden ser proyectos de ciudades peque\u00f1as pero, por eso mismo, los efectos son enormes\u201d, asegura Alejandro Ceballos, asesor de C40. \"Estas medidas son de bajo presupuesto y creo que las ciudades est\u00e1n dispuestas a ofrecerlas como una opci\u00f3n de movilidad. Pero son ideas que no deben ser pensadas en la temporalidad de la pandemia, sino irse transformando para ser permanentes. La clave es es que sean seguras, directas y garanticen que los usuarios \"captados\" de verdad permanezcan. Hay que garantizar que esto est\u00e9 en los Planes de Desarrollo para que se pueda hacer control de gesti\u00f3n, cumplimiento e impacto a estas medidas\", agrega Carolina Hern\u00e1ndez, tambi\u00e9n de C40.\u00a0 La capital colombiana, reconocida en Am\u00e9rica Latina por su modelo de ciclov\u00eda y ahora por su estrategia de ciclocarriles covid-19 temporales (que se volver\u00e1n permanentes), tiene planes para la bici. En su plan de de desarrollo, que cursa proceso para ser aprobado, presupuesta una inversi\u00f3n de 19 mil millones de pesos para atender cuatro objetivos: garantizar la seguridad personal y vial de los ciclistas, mejorar la experiencia de viaje (con cicloparqueaderos y otros servicios), impulsar la cultura ciudadana (para transformar los h\u00e1bitos de viaje) y desarrollar infraestructura. Bogot\u00e1 tiene 550 kil\u00f3metros de ciclorrutas actualmente y, en el pr\u00f3ximo cuatrenio, se promete hacer 280 m\u00e1s. Las acciones comenzaron este mes. De los 80 kil\u00f3metros de ciclov\u00edas temporales, varios se quedar\u00e1n: ya se adelantan obras en la carrera s\u00e9ptima y la calle 13. (Le puede interesar:\u00a0Ciclov\u00edas temporales llegaron para quedarse, a\u00fan despu\u00e9s de cuarentena) En cuanto a las acciones de promoci\u00f3n, a los programas de la Escuela de la Bicicleta y de \u2018Al Colegio Bici\u2019, se sumar\u00e1 este 3 de junio, D\u00eda Mundial de la Bicicleta, un plan piloto de \u2018Al Trabajo en Bici\u2019, que permitir\u00e1 generar caravanas de trabajadores que viajen seguros y guiados por personal del Distrito. La seguridad personal, aquella relacionada con riesgos de hurto, sigue siendo una deuda de la capital colombiana con la gente que quiere pedalear en lugar de seguir en el transporte p\u00fablico. Una encuesta hecha por la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, en monitoreo de la cuarentena, revel\u00f3 que el 30 % de los ciudadanos est\u00e1n dispuestos a subirse a la bici como medio alternativo en medio de la crisis sanitaria. De otro lado, el sistema de bicicletas p\u00fablicas sigue siendo un anhelo de la capital. La licitaci\u00f3n de la Alcald\u00eda anterior qued\u00f3 desierta y la actual administraci\u00f3n est\u00e1 evaluando los mecanismos para sacar un nuevo proceso, que bien puede salir por Alianza P\u00fablico Privada o por cooperaci\u00f3n internacional. Aseguran que la sostenibilidad financiera de estos sistemas no es sencilla.  Es inevitable temer que esta \u201cfiebre\u201d por las dos ruedas baje cuando la pandemia ceda y las ciudades puedan regresar a su anhelada \u201cnormalidad\u201d. Por eso, organizaciones internacionales recuerdan que esto no es un asunto del momento, sino que debe permanecer como una opci\u00f3n de resiliencia urbana, es decir, como una herramienta para que la ciudad se recupere de esta y otras crisis. \u201cEsto aplica no solo para la covid-19, sino para la resiliencia de las ciudades. No importa si es una pandemia global, una serie de tormentas, una baja calidad del aire o los efectos del cambio clim\u00e1tico, las ciudades deber\u00e1n seguir enfrent\u00e1ndose y perseverando a la disrupci\u00f3n. Para mantener a las ciudades movi\u00e9ndose, necesitamos que todas las opciones est\u00e9n disponibles: bus, metro, taxis compartidos, caminar, y, por supuesto, una creciente micromovilidad deber\u00eda ser parte de cualquier plan urbano de resiliencia\u201d, advierte el Instituto de Pol\u00edticas de Transporte y Desarrollo en una reciente publicaci\u00f3n que habla, en detalle, de las ventajas de la micromovilidad. Tal ha sido la oportunidad vista por las organizaciones que se han producido todo tipo de documentos, gu\u00edas y publicaciones en internet que orientan a las ciudades en soluciones r\u00e1pidas y de bajo costo. Una de las m\u00e1s destacadas es la de la NACTO (Asociaci\u00f3n Nacional de Funcionarios de Transporte de la Ciudad), que documenta con expertos de talla mundial los beneficios de elegir la bici y con gr\u00e1ficas y tips concretos da un abec\u00e9 de c\u00f3mo implementar la bicicleta en momentos de crisis. (Puede consultarla aqu\u00ed)\u00a0Janette Sadik Khan, una de las cabezas de NACTO y quiz\u00e1 la persona que m\u00e1s sabe de peatonalizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de espacios para la bicicleta en el mundo, asegura que este es un momento hist\u00f3rico para las ciudades. \u201cEstos carriles vac\u00edos (de carros y transporte p\u00fablico) brindan nuevas posibilidades para que las personas usen las calles para viajes esenciales y actividades saludables, y forman las ciudades futuras que necesitamos construir. Crear calles seguras y transitables y opciones para movilizarse es clave durante la respuesta inicial a la crisis\u201d.Van Laake, por su parte, asegura que para que las acciones trasciendan hay que entender que \"el cambio m\u00e1s interesante ser\u00eda el de mentalidad, de la nueva manera de ver las cosas y el cambio de prioridades. Creo que muchos de los logros de la movilidad dependen de un cambio m\u00e1s amplo. De pensar si vamos a volver a nuestros modos de consumo o a nuestros h\u00e1bitos insostenibles\".\u00a0(Siga leyendo: EL TIEMPO habl\u00f3 con Janette Sadik-Khan en su \u00faltima visita a Bogot\u00e1) ANA PUENTESEn Twitter: @soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/por-que-la-bicicleta-es-tan-importante-en-tiempos-de-coronavirus-y-cuarentena-501326", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Registradur\u00eda sigue bajo la lupa pese a frenar jugoso contrato", "contenido": " Despu\u00e9s de una cumbre de dos horas en Casa de Nari\u00f1o, este martes se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de frenar el proceso contractual para las elecciones de Consejos Municipales y locales de Juventud.Si bien su programaci\u00f3n se hab\u00eda aplazado para el 7 de marzo de 2021, el proceso contractual \u2013que asciende a 120.000 millones de pesos\u2013, segu\u00eda su curso en medio de denuncias de supuesto direccionamiento.(Le puede interesar:\u00a0Ponen freno a jugoso contrato para elecciones de Consejos de Juventud) Sin embargo, tras una reuni\u00f3n entre el presidente Iv\u00e1n Duque, las cabezas de los entes de control y el registrador, Alexander Vega, todo qued\u00f3 paralizado, bajo el argumento de que los recursos se deben priorizar para la atenci\u00f3n de la emergencia sanitaria. \u201cEste a\u00f1o, los recursos p\u00fablicos deben enfocarse prevalentemente a la contenci\u00f3n de la m\u00e1s grave situaci\u00f3n social experimentada por Colombia\u201d, se\u00f1alaron en un comunicado conjunto Fiscal\u00eda, Contralor\u00eda y Procuradur\u00eda.Pero la decisi\u00f3n no sofoca las dudas que se plantearon en torno del proceso de contrataci\u00f3n. Aunque para algunos ces\u00f3 cualquier duda sobre el proceso, porque no hubo ejecuci\u00f3n de recursos, fuentes de la Procuradur\u00eda aseguraron que los requerimientos hechos a Vega siguen abiertos. En efecto, Liliana Caballero, delegada para la Vigilancia Preventiva de la Funci\u00f3n P\u00fablica, le ha enviado varios oficios a Vega pidiendo explicaciones.(Lo invitamos a leer:\u00a0As\u00ed opera la poderosa mafia trasnacional que ronda a la Registradur\u00eda)EL TIEMPO tuvo acceso a la documentaci\u00f3n y estableci\u00f3 que en uno de ellos, del 14 de mayo pasado, se le hace una observaci\u00f3n sobre el valor del contrato, cuyo monto espec\u00edfico ha llamado la atenci\u00f3n.Tras se\u00f1alar que la cifra exacta del contrato es de 119.692.700.398, la delegada se\u00f1ala que \u201ccoincide integralmente con los presupuestos presentados por Thomas Greg, Carvajal, ASD e Indra\u201d.Y recuerda que la solicitud de cotizaci\u00f3n no es la \u00fanica fuente de informaci\u00f3n que debe considerar la entidad para determinar el presupuesto oficial del proceso. Dicha cuant\u00eda fue acogida por la Registradur\u00eda como el presupuesto oficial del proceso de contrataci\u00f3n que dejaba a Thomas Greg como \u00fanico oferente.Por eso, la Procuradur\u00eda le pide a Vega que explique c\u00f3mo y cu\u00e1les datos se tuvieron en cuenta para estructurar y elaborar el estudio de mercado que sustenta el proceso de contrataci\u00f3n, condiciones de participaci\u00f3n, criterios de evaluaci\u00f3n y factores de puntuaci\u00f3n.La Procuradur\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 pidiendo que le expliquen por qu\u00e9 se van a destinar $ 83.703 millones en servicios t\u00e9cnicos, m\u00e1s de $ 6.484 millones en servicios de edici\u00f3n y materiales y m\u00e1s de $ 28.555 millones en servicios de alojamiento, transporte y servicios de distribuci\u00f3n de electricidad, gas y agua.Y llam\u00f3 la atenci\u00f3n que los tiempos y plazos del cronograma se deb\u00edan reconsiderar, debido a la importancia de proceso contractual. Otra de las observaciones de peso que hace la Procuradur\u00eda es el por qu\u00e9 se acude a la modalidad de selecci\u00f3n abreviada para este contrato, bajo el argumento de que se trata de un tema de defensa y seguridad nacional. \u201c\u00bfCu\u00e1les son las razones jur\u00eddicas y t\u00e9cnicas que justifican que la Registradur\u00eda enfoque este proceso dentro de los necesarios para la defensa y seguridad nacional?\u201d, le pregunta la delegada a Vega en otro de sus oficios.Una de las cr\u00edticas que se le hace a ese proceso es que la Registradur\u00eda nunca public\u00f3 las observaciones de otros proveedores interesados.Adem\u00e1s, se recus\u00f3 a su gerente de inform\u00e1tica, Alejandro Campo Valero, por haber trabajado en Thomas Greg & Sons, la firma que qued\u00f3 como \u00fanica oferente. Sin embargo, la recusaci\u00f3n no prosper\u00f3. En cualquier caso, Vega dijo en su comunicado que, una vez culmine la emergencia sanitaria, se retomaran las actividades de preparaci\u00f3n y log\u00edstica de esas elecciones.Mientras tanto, el fiscal general, Francisco Barbosa; el contralor, Felipe C\u00f3rdoba y el procurador, Fernando Carillo, celebraron que se haya aplazado el proceso integralmente el proceso para el 2021, d\u00e1ndole prioridad a la inversi\u00f3n de recursos en la emergencia sanitaria. (Lea aqu\u00ed los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Esta es la primera vez que entes de control y el ejecutivo intervienen de manera directa para que se aplace la contrataci\u00f3n de un proceso electoral, en el que se iban a poner a prueba elementos tecnol\u00f3gicos de punta, seg\u00fan dijo Vega.UNIDAD INVESTIGATIVA\u200b@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/registraduria-sigue-bajo-la-lupa-a-pesar-de-haber-frenado-jugoso-contrato-502482", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Minneapolis GODDAM! (\u00a1Minneapolis MALDITA SEA!)", "contenido": " La gran Nina Simone compuso en septiembre de 1963 'Mississippi Goddam' (Mississippi \u00a1MALDITA SEA!), una de sus canciones m\u00e1s iracundas sobre la injusticia racial creada inmediatamente despu\u00e9s de que 4 ni\u00f1as negras murieran en el bombardeo de una iglesia en Birmingham, Alabama. Esta canci\u00f3n expresaba su dolor y su determinaci\u00f3n de hacer parte del movimiento de lucha por los Derechos Civiles.(Le recomendamos:\u00a0Esto es lo que concluyen las dos autopsias sobre la muerte de Floyd) El pasado domingo 31 de Mayo, su hija Lisa Simone Kelly public\u00f3 en su cuenta oficial de Instagram un fragmento de un c\u00e9lebre concierto de su madre, donde ella predice la revoluci\u00f3n que hoy se est\u00e1 viviendo en los EE. UU., detonada el por el vil y p\u00fablico asesinato de George Floyd por parte de cuatro polic\u00edas en la maldita ciudad de Minneapolis. \"Estamos en medio de una revoluci\u00f3n / puedo ver el rostro de las cosas que est\u00e1n por pasar. / S\u00ed, mi amigo, tu Constituci\u00f3n va a tener que doblegarse. / Estoy aqu\u00ed para hablarte de la destrucci\u00f3n / de toda la maldad que debe cesar. / Algunos dir\u00e1n que estoy predicando el odio...\" .En el a\u00f1o 2017, conoc\u00ed a Lisa Simone en un concierto que ofreci\u00f3 en un suburbio de Par\u00eds. Yo hab\u00eda creado en el a\u00f1o 2015 para 32 bailarines de El Colegio del Cuerpo, un homenaje a su madre que llam\u00e9 NEGRA/ANGER (afortunado anagrama que descubr\u00ed gracias al corrector de mi iPhone). (Le puede interesar:\u00a0En fotos: las multitudinarias protestas por el crimen de George Floyd) Negra/Anger (Rabia en ingl\u00e9s)... Ninguna otra palabra define tanto a Nina Simone como la rabia: por la discriminaci\u00f3n que sufri\u00f3 desde ni\u00f1a ..... por su frustraci\u00f3n al no haber logrado ser la primera pianista cl\u00e1sica afroamericana de los EE. UU., como era su sue\u00f1o:  no fue admitida en la escuela de Curtis en Philadelphia, \u00a1MALDITA SEA! \u00a1por Negra! Nina nunca super\u00f3 este trauma... cada vez que pod\u00eda hablaba de ello, lloraba y sangraba por la herida. Muchos sucesos tr\u00e1gicos en su vida y en la de sus compatriotas africanos americanos hicieron que en un momento (al igual que Nelson Mandela) abrazara y defendiera la violencia y la lucha armada. Al propio Martin Luther King, ap\u00f3stol del pacifismo, Nina le espet\u00f3 en la cara su rabia: \"Yo no creo como usted en la no-violencia.\" Ella equiparaba la rabia al fuego. En una entrevista afirm\u00f3: \"Yo no canto a partir de la rabia sino de la inteligencia... aunque s\u00e9 que la rabia es fuego y el fuego mueve las cosas.\"  Sin embargo, hacia el final de su vida, dijo una de las frases m\u00e1s esperanzadoras y reveladoras sobre el poder sanador y reconciliador del Arte: \"Mi vida fue una lucha constante entre negros y blancos: yo encontr\u00e9 mi equilibrio entre las teclas negras y blancas de mi piano\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La figura del boxeo mundial que pagar\u00e1 el entierro de George Floyd) Lisa vino a ver nuestro homenaje a su madre en Aix en Provence, muy cerca de Carry le-Rouet, la peque\u00f1a ciudad en la Provenza francesa donde, en el a\u00f1o 2003, muri\u00f3 en soledad la llamada sacerdotisa del soul. Entablamos desde entonces con Lisa una hermosa amistad. El hurac\u00e1n Irma impidi\u00f3 su visita a Cartagena cuando \u00edbamos a presentar en su honor nuestro manifiesto contra el racismo en el Castillo de San Felipe. Mucho le hab\u00eda hablado yo a ella de Cartagena de Indias, la ciudad del apartheid silencioso, como me gusta llamarla. Luego de leer su post en Instagram, le envi\u00e9  este mensaje: \"En estos d\u00edas sombr\u00edos el esp\u00edritu de tu madre es una llama de dignidad y de belleza, pero tambi\u00e9n de rabia. \u00a1NEGRA/ANGER!\". Lisa me respondi\u00f3 de inmediato este potente mensaje que, con su autorizaci\u00f3n, traduzco y transcribo: \"\u00c1lvaro: El virus dej\u00f3 de ser el principal tema de conversaci\u00f3n en Estados Unidos. Por el momento, ha pasado a un segundo plano para dar lugar a una enfermedad mucho m\u00e1s antigua e igualmente perversa, desencadenada por el asesinato de otro hombre negro (presenciada y registrada en tiempo real en los medios). Estoy ahogada por la enorme cantidad de recuerdos evocados (incluso aquellos almacenados en mi ADN), \u00a1porque literalmente hemos viajado atr\u00e1s en el tiempo! Otra fecha pero la misma enfermedad; el mismo dolor. \u00a1Quiero aullar! Las l\u00e1grimas a flor de piel. La meditaci\u00f3n es lo \u00fanico que me mantiene en equilibrio. Mi misi\u00f3n es una de esperanza y de luz, pero no logro conectarme con mi sonrisa. La ira y el dolor son mi sost\u00e9n. Elijo reconocer mi Rabia (Anger) en este momento. Su energ\u00eda, canalizada de manera selectiva, se convierte en fuerza inspiradora y generadora de Cambio. Me encuentro llena de sentimientos desbordantes, que incluso hacen que escribir este mensaje sea dif\u00edcil: las palabras se atropellan las unas a las otras. Veo y oigo a mi madre y a tantos otros con quienes ella camin\u00f3, march\u00f3 y luch\u00f3 y a quienes consider\u00e9 como mis t\u00edos y mis t\u00edas. Muchos ya cruzaron el r\u00edo. Siempre estar\u00e1n con nosotros, libres y llenos de amor y compasi\u00f3n. El amor lo cura todo. Ante la ausencia de todo lo dem\u00e1s, \u00a1la fe nos ha mantenido firmes! Y una vez m\u00e1s, esa fe ha sido puesta a prueba, en esta etapa del proceso de purificaci\u00f3n que mantiene su curso natural. Las ra\u00edces del racismo son muuuuuuy profundas. Para muchos se ha convertido en un reflejo condicionado, ni siquiera es una elecci\u00f3n consciente. En sus a\u00f1os formativos, se les ense\u00f1a a nuestros hijos. Es un comportamiento / reflejo aprendido. La aut\u00e9ntica sanaci\u00f3n tiene que comenzar en la m\u00e1s temprana edad. Mi madre habla fuerte. A\u00fan.\" Columna de \u00c1lvaro Restrepo", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/george-floyd-minneapolis-goddam-minneapolis-maldita-sea-502642", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La estrategia de Superm\u00e1n L\u00f3pez para no derrumbarse en la pandemia\u00a0", "contenido": " El colombiano Miguel \u00c1ngel 'Superm\u00e1n' L\u00f3pez, l\u00edder del Astana, ha destacado la necesidad de \"mantener un esp\u00edritu y mentalidad fuertes\" para superar el momento \"dif\u00edcil\" por el que pasa el mundo. Despu\u00e9s del confinamiento. \"Superm\u00e1n\", de 26 a\u00f1os y tercer clasificado en el Giro y Vuelta en 2018, contin\u00faa preparando la temporada en Colombia, siguiendo los planes de su entrenador, Maurizio Mazzoleni. (Le puede interesar:\u00a0Conmebol habla del tiempo que se necesita para volver a jugar)\"Todos estamos pasando por un momento dif\u00edcil, y para seguir motivados y dispuestos a entrenar, debes tener un esp\u00edritu fuerte y una fortaleza mental\", se\u00f1ala\u00a0L\u00f3pez en la p\u00e1gina del Astana. El ganador esta temporada de una etapa de la Vuelta al\u00a0 Algarve, ha destacado el apoyo de la familia: \"siempre est\u00e1 cerca de m\u00ed, y, por supuesto, de mi equipo\". \"El apoyo del equipo es un factor incondicional que me ha permitido entrenar en casa con calma y mantener una alta motivaci\u00f3n. (Lea adem\u00e1s:\u00a0La mala racha de lesiones de Yerry Mina)Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez prioriza en estos momento el hecho de \"volver cuanto antes a la competici\u00f3n\". \"Es genial que el calendario principal de carreras ya haya sido determinado, y sabemos que las carreras se llevar\u00e1n a cabo en un tiempo bastante corto, de agosto a noviembre. Para m\u00ed personalmente, el objetivo principal en este momento es volver a competir lo antes posible. Quiero que todo vuelva a la normalidad y que la temporada se reanude, cuanto antes mejor\". EFE\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/miguel-angel-lopez-habla-de-la-fortaleza-mental-antes-de-volver-a-las-competencias-502586", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Prima de junio para el servicio dom\u00e9stico: as\u00ed se calcula", "contenido": " Antes del coronavirus, en Colombia se registraban 750.000 empleados dom\u00e9sticos,\u00a0el 95 % correspond\u00eda a mujeres que, por estos d\u00edas, deben recibir la prima de junio, tras el derecho legal que les otorg\u00f3 la Ley 1788 de 2016.La prestaci\u00f3n debe ser pagada antes del 30 de junio, independientemente de si solo trabaja un d\u00eda por semana.(Le recomendamos: \u00bfC\u00f3mo pedir devoluciones de impuestos en la Dian durante la crisis?) Seg\u00fan expertos laborales, la prima de servicios es una prestaci\u00f3n social a cargo del empleador y corresponde al pago de 15 d\u00edas por semestre laborado o proporcionalmente, que se debe hacer de forma directa al trabajador, antes del 30 de junio, en esta oportunidad.La prima es una de las prestaciones, pues los empleados de servicio dom\u00e9stico deben recibir todo lo que ordena la ley, al igual que otros trabajadores: auxilio de transporte, cesant\u00edas, vacaciones, caja de compensaci\u00f3n y aportes para salud, pensi\u00f3n y riesgos laborales. Hay que tener en cuenta que, adem\u00e1s de empleadas dom\u00e9sticas, que por lo general son mujeres, la prima debe pagarse a conductores de servicio familiar, trabajadores por d\u00edas o empleados de fincas que, con anterioridad a la ley, no ten\u00edan derecho por no prestar sus servicios a una empresa.Una persona que gana un salario m\u00ednimo en el 2020, es decir, $ 877.803 pesos al mes, m\u00e1s el subsidio de transporte de 102.854 pesos, tiene derecho a una prima de servicios de 490.828 pesos, los cuales se deben cancelar m\u00e1ximo el 30 de junio, fecha en la que se paga la correspondiente a la del primer semestre. (Le puede interesar:\u00a0La reforma tributaria que se ha armado con decretos) Si una persona trabaja una vez a la semana, el c\u00e1lculo se realiza de la siguiente manera: 1. Calcule el salario diario, tomando el valor del salario m\u00ednimo, es decir $ 877.803 pesos y div\u00eddalo entre 30 d\u00edas. Esta operaci\u00f3n le da 29.260 pesos.2. Haga lo mismo con el auxilio de transporte: $ 102.854 pesos dividido entre 30 d\u00edas, para un resultado $ 3.428 pesos.3. Sume esos dos valores y  multipl\u00edquelo por 4 (semanas que tiene un mes).4. Posteriormente, divida el resultado que lleva hasta ah\u00ed entre 2, dado que la prima corresponde a 15 d\u00edas por semestre laborado. 5. En conclusi\u00f3n, la prima se liquida partiendo de los $ 980.657 pesos correspondientes al salario m\u00ednimo de este a\u00f1o (salario m\u00ednimo m\u00e1s el subsidio de transporte).El mismo procedimiento se puede realizar ajustando los d\u00edas laborados y el salario diario de cada trabajador particular. As\u00ed, si la persona trabaja tres d\u00edas a la semana, por ejemplo, la cifra inicial del salario diario sumado al auxilio de transporte debe multiplicarse por 12 (d\u00edas que trabaja al mes). (Adem\u00e1s:\u00a0Estos son los horarios de los bancos para esta semana de junio) En otro ejemplo, si una empleada dom\u00e9stica trabaja 120 d\u00edas en seis meses, la operaci\u00f3n que hay que hacer es la siguiente: $ 980.657 pesos multiplicado por 120 d\u00edas y dividido por 365 d\u00edas, lo que dar\u00eda unos $ 322.407 pesos. La operaci\u00f3n es igual para todos los empleados, solo cambian los d\u00edas laborados.Los expertos tambi\u00e9n recuerdan las obligaciones que tiene el empleador con la nueva ley y advierten que un posible proceso judicial podr\u00eda costarles m\u00e1s de lo que se pueden pagar con el debido cumplimiento de la norma.Otros trabajadores del hogar son jardineros y ni\u00f1eras, quienes tienen el mismo derecho.El no cumplir con esta obligaci\u00f3n da pie a sanciones a los empleadores y la multa del Ministerio de Trabajo es de un d\u00eda de salario por cada uno de mora.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/prima-de-junio-para-servicio-domestico-como-se-calcula-y-quienes-tienen-ese-derecho-502572", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Mindefensa no descarta m\u00e1s salidas de oficiales del Ej\u00e9rcito", "contenido": " En manos de las autoridades queda la suerte de altos oficiales que han salido de las Fuerzas Militares recientemente en medio de graves se\u00f1alamientos sobre presuntas irregularidades que se han hecho contra el Ej\u00e9rcito. (Le recomendamos leer:\u00a0Defensa de Atehort\u00faa dice que caso en su contra es por pugna de poder) As\u00ed lo manifest\u00f3 el ministro de defensa Carlos Holmes Trujillo, quien se refiri\u00f3 a la salida de al menos cinco generales del Ej\u00e9rcito, algunos de ellos que han pedido la baja y otros que han sido llamados a calificar servicios por la facultad discrecional.\u201cTodo lo que tenga que ver con posibles, eventuales violaciones de la ley, queda en manos de las autoridades competentes para que estas investiguen y tomen las decisiones que  correspondan en materia disciplinaria o materia penal\u201d, dijo el jefe de la cartera de Defensa en entrevista con Yamid Amat. El funcionario dijo que los altos oficiales gozan de la presunci\u00f3n de inocencia y tienen derecho al debido proceso \u201cy hablar de si hay hechos que vinculen todos los casos no es apropiado desde el punto de vista legal y de las garant\u00edas\u201d.A\u00f1adi\u00f3 que desde el a\u00f1o pasado se puso en marcha un proceso interno, que sigue vigente,\u00a0\u00a0para fortalecer la inteligencia y contra inteligencia y llegar al fondo de las denuncias que se han venido conociendo.(Le sugerimos: 'Me retiraron por perder una pierna, no por espionaje') \u201cEl pa\u00eds tiene derecho a conocer la verdad y el gobierno est\u00e1 poniendo todo de s\u00ed en materia de cooperaci\u00f3n con las autoridades correspondientes y en materia de acciones propias que tiene en materia administrativa\u201d, dijo el funcionario. Trujillo no descart\u00f3 m\u00e1s salida de oficiales y dijo que en la medida en que se cumpla con los par\u00e1metros para tomar decisiones administrativas, como el retiro de oficiales, estas se seguir\u00e1n adoptando. Igualmente,\u00a0se\u00f1al\u00f3 que la c\u00fapula de las Fuerzas Militares est\u00e1 comprometida con los cambios que se han venido adelantando.Incluso, fuentes oficiales confirmaron que otros ocho oficiales saldr\u00edan en los pr\u00f3ximos d\u00edas por cuenta de las decisiones que viene adelantando el Ministerio de Defensa.\u00a0 El funcionario indic\u00f3 que el gobierno est\u00e1 atento a las decisiones que adopten la Fiscal\u00eda, la Procuradur\u00eda y la Contralor\u00eda.\u201cLas decisiones administrativas se han tomado porque se dieron las circunstancias para adoptarlas\u201d, indic\u00f3 Trujillo tras se\u00f1alar que hay una operaci\u00f3n \u2018verdad\u2019 para que se llegue al fondo de las denuncias y \u201cse individualicen las responsabilidades. Estos hechos (las irregularidades)\u00a0 no corresponden  a una pol\u00edtica institucional\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Corte abre indagaci\u00f3n preliminar contra Uribe por perfilamientos) Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que el general\u00a0Jorge Arturo Salgado pidi\u00f3 la baja. Hasta el a\u00f1o pasado,\u00a0Salgado era inspector general del Ej\u00e9rcito y fue nombrado como agregado militar en Chile. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/carlos-holmes-trujillo-mindefensa-no-descarta-mas-salidas-de-oficiales-del-ejercito-502480", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Historias de mitos y espantos contadas por adultos mayores", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-mitos-y-espantos-contadas-por-adultos-mayores-502398", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ofertas de restaurantes que se estrenaron en plena cuarentena", "contenido": " Historias de marcas que estaban en proyecto de ser abiertas antes de la cuarentena y cuyos fundadores no se detuvieron a pesar del confinamiento. La mayor\u00eda siguieron adelante porque sab\u00edan que su producto se adecuaba a la opci\u00f3n de comida a domicilio. As\u00ed nacieron Jard\u00edn del 7, Arrocer\u00eda del 7, Pollos Don Abel y Colora\u00e1 Pollera.\u00a0 Una marca de arroces de porciones generosas (800 gramos) y otra de tazones o bowls abrieron en abril. Operan en el barrio Siete de Agosto (que ven\u00eda conviriti\u00e9ndose en una zona de restaurantes) cerca de la plaza de mercado, en donde el a\u00f1o pasado abri\u00f3 el restaurante Gula.\u201cVi venir esta crisis \u2013dice Cristian Vargas, gerente de las marcas\u2013. Estuve en Europa y llegu\u00e9 a Bogot\u00e1 antes de que cerraran el aeropuerto. El plan durante el a\u00f1o era abrir cuatro cocinas ocultas, cuando comenz\u00f3 la cuarentena\u201d.Gula, especializado en pollo y cerdo cerr\u00f3 como muchos otros debido a la pandemia del covid-19.\u00a0 Pero sus socios no se dieron por vencidos, superados los primeros d\u00edas, empezaron a trabajar en empaques\u00a0 para adecuar al sistema de domicilios la carta de Gula (de 30 platos que ten\u00eda el men\u00fa, dejar los 10 que viajaban mejor a las casas).Recordaron que en diciembre, para Navidad hab\u00edan hecho algo especial: Enviar kits de sus mejores platos para finalizar en casa. Eligieron los m\u00e1s exitosos de aquella temporada y volvieron a ofrecer el domicilio de\u00a0\u00a0chicharrones, costillitas, pulled pork y empanadas para finalizar en casa.\u201cComo vimos que depender\u00edamos de domicilios y tenemos una cocina superdimensionada para las ventas de cuarentena, decidimos meter en la cocina de Gula las dos marcas nuevas: Arrocer\u00eda del Siete y Jard\u00edn del Siete\u201d. Sin pandemia, quiz\u00e1s estas dos propuestas no habr\u00edan visto la luz todav\u00eda. Estaban planeadas para m\u00e1s adelante bajo un modelo de cocina oculta que ven\u00eda despegando de la mano de las plataformas de domicilios. Se trata de cocinas que albergan varias marcas que trabajan b\u00e1sicamente domicilios o comida para llevar. Ahora es Gula la que funciona como cocina oculta, albergando el Jard\u00edn del 7, fresca, vegetal, saludable, cuyos platos llevan nombres como jard\u00edn zen, bot\u00e1nico, silvestre o isl\u00e1mico. Tambi\u00e9n est\u00e1 Arrocer\u00eda del Siete, con platos desde 22.000 pesos, que tiene su propia versi\u00f3n del arroz paisa, con el nombre de arroz Terminator, su versi\u00f3n oriental (Hadouken), el mexicano (No mames) y uno de aires cubanos. Adem\u00e1s tiene arepas de arroz y de postre, arroz con leche.Vargas dice que antes de la pandemia, el mejor mes de domicilios de Gula tuvo un 3 por ciento del total de ventas. Se propusieron vender ese 3 por ciento en un mes, sumando las tres marcas (Gula, Jard\u00edn y Arrocer\u00eda). La sorpresa fue que lo consiguieron solo en la primera semana.En vez de frenar el lanzamiento, parece ser que la crisis lo aceler\u00f3. \u201cSe trataba \u2013explica Vargas\u2013 de aprovechar la cocina de Gula\u201d.Los socios ven como fortaleza estar al lado de la plaza del Siete de Agosto, de donde salen la mayor\u00eda de los ingredientes. Por eso, esperan reforzar la oferta de platos para terminar de preparar en casa, enviando ingredientes de sus platos famosos a precio de costo, todos provenientes de esta plaza, para que junto con el chef, v\u00eda on line, los puedan preparar en casa.@Eljardindel7 @arroceriadel7 @gularestaurante atienden de mi\u00e9rcoles a domingo, de 11.30 a.m. a 9:30 p.m.\u00a0 Don Abel pudo ser una rostiser\u00eda francesa. Al menos esa fue la primera idea de los socios del Grupo Gordo (Julia, Gordo Brooklyn Bar, Lorenzo, la taquer\u00eda Renata y m\u00e1s) cuando adquirieron el asador. Pero, poco a poco giraron hacia el pollo mexicano.Antes de la cuarentena, el grupo pensaba abrir cuatro lugares en el primer semestre del 2020: tres sedes de su ya reconocida taquer\u00eda Renata y la poller\u00eda. Pero en una misma semana de mediados de marzo, el mundo de los restaurantes tal como lo conoc\u00edamos cerr\u00f3. El grupo devolvi\u00f3 o congel\u00f3 los locales de las taquer\u00edas, perola poller\u00eda segu\u00eda en pie.A medida que el aislamiento se alargaba, el grupo daba la pelea para mantener sus marcas vivas: \u201cPensamos en vender de todo, desde vinos hasta kits de hamburguesas para hacer en casa, tacos y pasta congelada\u201d, dice el chef Daniel Casta\u00f1o. Los domicilios ayudan. Pero representaban un 20 por ciento de lo que se vend\u00eda antes, con el 100 por ciento de gastos, anota.\u201cEn medio de esto, surgi\u00f3 el concepto del pollo mexicano al carb\u00f3n \u2013a\u00f1ade\u2013. Dir\u00e1n que estamos locos por abrir en mitad de la pandemia, pero nos arremangamos y lo tenemos. Desde fines de abril est\u00e1 andando. El pollo est\u00e1 rico, a la gente le ha gustado. Abrimos porque nos pareci\u00f3 buena la idea del pollo a domicilio. Es barato, es rico, viaja bien\u201d.As\u00ed que el asador de pollos franc\u00e9s se convirti\u00f3 en el eje de una oferta de pollos de sabor mexicano. \"No pod\u00edamos hacer un concepto muy sofisticado, sino algo b\u00e1sico, para m\u00e1s gente \u2013explica el chef\u2013. Hab\u00edamos ido a M\u00e9xico y nos gust\u00f3 el pollo al carb\u00f3n. As\u00ed que decidimos asar primero y terminar el pollo en parrilla de carb\u00f3n\u201d. El resto son especias mexicanas. Adobo con chiles molidos, cilantro, comino. Y acompa\u00f1amientos como fr\u00edjoles negros, el arroz atomatado. Y no renunciaron al muy colombiano pl\u00e1tano asado, pero enchil\u00e1ndolo (agreg\u00e1ndole polvo de chile) para que estuviera acorde. Detalles as\u00ed les dieron la diferencia porque, como dice Casta\u00f1o: \u201cPollos asados hay muchos\u201d.En el arranque, el resultado de pedidos no es comparable con el de otras marcas posicionadas, incluso los mismos gyros de Lorenzo del mismo grupo. \u201cNo ser\u00eda justo medirlos as\u00ed\u201d, dice el chef. Pero hay fe si a la gente le gustan. \u201cVino la pandemia y Don Abel fue la opci\u00f3n que vimos m\u00e1s clara\u201d. @pollosdonabel. Pedidos al whatsapp (311)4252043 o al fijo (031)3002765 o por Rappi. Unas papitas enchalecadas con guiso, un pollo sudado ba\u00f1ado en el chorriado insignia de nuestra cocina y para quien lo quiera asado, tambi\u00e9n hay opciones con sabores familiares. Es la oferta de Colora\u00e1 Pollera (@_coloraapollera-), la marca que el chef Carlos Gaviria Arbel\u00e1ez, abri\u00f3 en mayo.\u00a0Gaviria es conocido por su premiado\u00a0libro T\u00e9cnicas Profesionales de Cocina Colombiana y desde antes de cuarentena ya ten\u00eda en sus planes una propuesta de pollos que exaltara sabores m\u00e1s locales.Colora\u00e1 Pollera ofrecer\u00eda pollo asado, s\u00ed. Pero la estrella tiende a ser el pollo sudado, el que asociamos con comida de casa, con guiso y chorriado. \u201cTrabajo en la idea de darles valor y visibilizar nuestros conceptos gastron\u00f3micos -dice Gaviria-, como el piqueteadero, el restaurante de carretera y \u00a1qu\u00e9 m\u00e1s colombiano que un asadero de pollo! Pero quisimos no acompa\u00f1arlo con una arepa fr\u00eda que no sabe a nada, sino una porci\u00f3n de arepa boyacense, platanito en tentaci\u00f3n, ensaladita de la casa, aj\u00ed\u201d.Los sabores del pollo van con salsas diversas: El asado va con salsa de posta negra (panela, soya y pimientas), callejera (ajo, queso criollo y viruta de papa), gringa (salsa b\u00fafalo), chichimurri y \u2018jaguallana\u2019 con salsa agridulce picante de pi\u00f1a\u201d.El pollo sudado, en cambio, viene con hogao, chorriao, borracho (con cerveza). La marca abri\u00f3 como cocina oculta en dos puntos: Chic\u00f3 y Prado Veraniego.\u201cEmpezamos a funcionar con plataformas: Uber Eats, Rappi, que est\u00e1n cobrando hasta un 30 por ciento sobre el pedido, deja un margen peque\u00f1o\u201d, dice el chef. Por eso tambi\u00e9n tienen domicilios propios.\u201cAbrimos en plena pandemia -dice- porque los restaurantes de todos modos iban hacia el desarrollo de las cocinas ocultas, grandes centros de producci\u00f3n para despachar comida. Con la emergencia, este concepto se dispar\u00f3. Una de las sedes empez\u00f3 cuando encontramos a unos chicos que antes ten\u00edan una hamburgueser\u00eda y hab\u00edan cerrado\u201d. Esta semana Color\u00e1a Pollera abrir\u00e1 su punto en Modelia. Con tres puntos, esperan estabilizarse por el momento.  \u201cVen\u00edamos despacio, pero en vez de paralizarnos, la pandemia nos puso a correr -dice-. Aceleramos porque la gente est\u00e1 teniendo la oportunidad de aprender a tener una experiencia de cocina en su casa. En eso s\u00ed nos reinventamos, nos preocupamos por el dise\u00f1o, por c\u00f3mo empacar y hacer llegar el producto en \u00f3ptimas condiciones\u201d. Liliana Mart\u00ednez Pololilang@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/marcas-de-restaurantes-que-abrieron-en-plena-cuarentena-502448", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Salud mental en medio del encierro", "contenido": " Expertos hablan sobre el cuidado y sugieren acciones para ayudar a las personas a lidiar con el confinamiento.\u201cSent\u00ed que no pod\u00eda respirar. Inhal\u00e9 alcohol, despu\u00e9s me puse mentol y me met\u00ed debajo de la ducha. No funcion\u00f3. Me sent\u00eda muy angustiado y entr\u00e9 en p\u00e1nico. Me vest\u00ed a las carreras, sal\u00ed de mi casa y comenc\u00e9 a correr para respirar mejor. Me ca\u00ed, llor\u00e9, regres\u00e9 y ped\u00ed ayuda\u201d, cuenta un ejecutivo de 43 a\u00f1os, tras m\u00e1s dos semanas de confinamiento.El encierro obligatorio provocado por la pandemia del nuevo coronavirus tiene consecuencias en la salud mental de muchas personas, en especial en aquellas con alguna patolog\u00eda mental, aunque, en t\u00e9rminos generales, pone en riesgo la sanidad mental de todos. \u201cLa amenaza de enfermedad grave, de muerte posible, afecta la salud mental de todo el mundo. Las diferencias en intensidad dependen de muchos factores: problemas de salud mental previos, acceso a salud mental y las condiciones del encierro. No es lo mismo estar encerrado en una mansi\u00f3n, en un apartamento grande que en uno peque\u00f1o, en una finca con piscina que en un barrio pobre con posibles condiciones de hacinamiento. Las preocupaciones financieras inherentes a la pandemia intensifican las presiones emocionales. No es igual vivir la pandemia con dinero en el banco que no saber si hay dinero para la comida del d\u00eda siguiente. Todos esos factores son importantes para determinar el impacto de la pandemia en la salud mental de diferentes sociedades. No todas son iguales\u201d, afirma a EL TIEMPO, desde Nueva York, el psiquiatra y psicoanalista colombiano Ricardo Arango, profesor asistente de Psiquiatr\u00eda del Albert Einstein-Montefiore College of Medicine. Se sabe que la salud mental incluye el bienestar emocional, psicol\u00f3gico y social de las personas y tambi\u00e9n, que eso es lo que el encierro est\u00e1 poniendo a prueba, afirma Carlos Iv\u00e1n Molina Bulla, docente investigador, psiquiatra y epidemi\u00f3logo-consultor en salud mental e investigador asociado de Colciencias.\u201cEl encierro somete a prueba los recursos con los que contamos en nuestra salud mental individual y colectiva (empat\u00eda, capacidad para resolver problemas y conflictos, autoestima), as\u00ed como los recursos sociales y econ\u00f3micos. Cuando esos elementos son desbordados por situaciones como el encierro es cuando comienzan a presentarse dificultades, afect\u00e1ndonos emocionalmente (a cada uno) y a nuestros v\u00ednculos (familia, trabajo, amigos, vecinos)\u201d, explica el doctor Molina.Adem\u00e1s, sostiene que el confinamiento le mide el aceite a \u201cla capacidad para establecer espacios, responsabilidades, disciplina, manifestaciones de afecto y compa\u00f1\u00eda, as\u00ed como al fortalecimiento de la comunicaci\u00f3n. Esa labor, en di\u00e1logo familiar o en las redes, nos debe permitir tambi\u00e9n percatarnos de aquellas personas que pueden estar sufriendo f\u00edsica o emocionalmente, para darles apoyo a tiempo\u201d.Pero no todas las sociedades reaccionan igual a una tempestad como la que vivimos. \u201cLas sociedades con orientaci\u00f3n m\u00e1s social, en las que el inter\u00e9s social predomina sobre el individual, tienen una gran ventaja en el manejo de este tipo de crisis, que exigen respuestas r\u00e1pidas y efectivas. Algunas sociedades con altos niveles de disciplina social han mostrado importantes resultados positivos al controlar la pandemia, mientras que otras todav\u00eda siguen discutiendo los beneficios de las medidas restrictivas y las prioridades de sus programas de control\u201d, agrega el doctor Arango. Aunque, como se dijo, existen m\u00faltiples variables sobre los efectos del encierro en la salud mental de las personas, los expertos se\u00f1alan siete de los principales: estr\u00e9s, ansiedad, angustia, p\u00e1nico, desesperaci\u00f3n, depresi\u00f3n y agresividad.Seg\u00fan Molina, \u201cen algunos casos se pueden configurar trastornos de estr\u00e9s agudo que si no se resuelven pueden acarrear, desencadenar o incrementar trastornos de otra \u00edndole\u201d.En su opini\u00f3n, lo m\u00e1s frecuente es que se incrementen los problemas de violencia interpersonal, de pareja o intrafamiliar. En el caso del covid-19, afirma que el problema est\u00e1 en la doble situaci\u00f3n estresante y dicot\u00f3mica que implica el encierro y el riesgo de contagio, lo que complica la situaci\u00f3n y las decisiones por las consecuencias que puedan tener.Adem\u00e1s, en el encierro \u201ces muy f\u00e1cil tener problemas de concentraci\u00f3n, acumulaci\u00f3n de trabajo o alteraciones de sue\u00f1o\u201d porque, en el \u00e1mbito familiar, implica tambi\u00e9n dialogar, y negociar sobre las nuevas condiciones y actividades que comprende un encierro compartido\u201d, a\u00f1ade. La ansiedad es, en su opini\u00f3n, uno de los s\u00edntomas m\u00e1s recuentes, al igual que la somatizaci\u00f3n; \u201cla mayor parte de los cuadros de ansiedad leves requieren medidas b\u00e1sicas de acompa\u00f1amiento y apoyo y se resuelven f\u00e1cilmente. Otros podr\u00edan requerir una labor especializada, psicoterap\u00e9utica y eventualmente psicofarmacol\u00f3gica\u201d.As\u00ed mismo, el doctor Arango menciona s\u00edntomas como tristeza, duelo, dolor, depresi\u00f3n confusi\u00f3n, desesperaci\u00f3n, disociaci\u00f3n, s\u00edntomas f\u00edsicos y otros determinados por el impacto del trauma en el individuo.\u201cEn personas con problemas de salud mental previos, adem\u00e1s de lo anterior, se intensifican los s\u00edntomas. Estos s\u00edntomas se dan a nivel individual y colectivo. Trauma individual o colectivo o ambos, como en la pandemia que enfrentamos. Investigaciones sobre pandemias del pasado mostraron aumentos del estr\u00e9s, angustia, estr\u00e9s traum\u00e1tico, postraum\u00e1tico, desesperanza, ansiedad, p\u00e1nico y duelo\u201d, comenta.El doctor Molina considera que en situaciones como la presente es muy importante definir qu\u00e9 es o no \u201cun ataque de p\u00e1nico\u201d. Explica que la mayor\u00eda de los casos corresponden a episodios autolimitados de ansiedad que responden muy bien a una atenci\u00f3n b\u00e1sica de intervenci\u00f3n en crisis.Le puede interesar (Los 1.000 muertos de la pandemia de covid-19 en Colombia) En muchas ocasiones, los \u2018ataques de p\u00e1nico\u2019 son proporcionales a una situaci\u00f3n de estr\u00e9s real o a dificultades asociadas con las redes de apoyo. \u201cEs all\u00ed donde vale la pena identificar el entorno y tambi\u00e9n la trayectoria o historia de cada caso, porque la mayor parte de las dificultades se encuentran y resuelven a partir de ah\u00ed. En otros casos, que son de m\u00e1s dif\u00edcil manejo, se pueden requerir procesos psicoterap\u00e9uticos y psicofarmacol\u00f3gicos espec\u00edficos para poder manejar los episodios que pueden ser muy severos\u201d, asegura. Frente a los riesgos para la salud mental que implica el encierro, debemos desarrollar acciones que nos ayuden a preservarla o a protegerla.Lo primero que recomienda el doctor Arango es que evitemos el aislamiento social, que no tiene nada que ver con la distancia social y puede solucionarse f\u00e1cilmente, gracias a los medios electr\u00f3nicos de comunicaci\u00f3n de los que disponemos.\u201cEs importante que nos apoyemos mutuamente, que nos conectemos. Muchos grupos, incluyendo artistas, est\u00e1n siendo muy creativos para llegar a la gente que los sigue, y nosotros podemos utilizar los mismos medios para comunicarnos con nuestras familias, amigos y conocidos. Hoy se celebran muchas fiestas virtuales en todo el mundo. Adem\u00e1s, es tambi\u00e9n importante dormir bien, comer bien y hacer ejercicio, ya que ayudan al cerebro y la mente a lidiar efectivamente con las presiones, regulan el estr\u00e9s y el proceso de informaci\u00f3n y disminuyen la depresi\u00f3n y la ansiedad. Igualmente, crear rutinas que nos hagan sentir seguros, distraigan y mejoren nuestra calidad de vida en nuestra traves\u00eda por esta crisis\u201d, a\u00f1ade.Adem\u00e1s (Sali\u00f3 nuevo decreto que aclara detalles de Bogot\u00e1 Cuidadora) De esta manera, tambi\u00e9n se\u00f1ala que, aunque es muy importante estar informados, debemos \u201cminimizar la exposici\u00f3n a la inundaci\u00f3n de noticias sobre la pandemia que est\u00e1n llenas de relatos traum\u00e1ticos porque son fuente de trauma, que afecta a todos los que est\u00e1n expuestos\u201d.Tambi\u00e9n ayuda recordar que no estamos solos, que muchos otros, como nosotros, tambi\u00e9n est\u00e1n lidiando con las mismas angustias, y que entre todos enfrentaremos el presente y el futuro de esta crisis.A todo esto se suma una recomendaci\u00f3n de Molina: \u201cEvitar o limitar el consumo de alcohol\u201d, pues podr\u00eda potenciar todos los males, que se relacionan con el sufrimiento, la afectaci\u00f3n o las aflicciones.Explica, adem\u00e1s, que en la mayor\u00eda de los casos se registran \u201creacciones adaptativas que, por lo general, se superan. En algunos, situaciones de estr\u00e9s agudo, proporcionales a qu\u00e9 tan estresante es el entorno. En otros, al abuso de sustancias (primordialmente alcohol), aparecen trastornos adaptativos que pueden estar acompa\u00f1ados de s\u00edntomas de ansiedad, de depresi\u00f3n o cambios de conducta.\u00a0Con menos frecuencia se precipitan o desencadenan trastornos de ansiedad o trastornos depresivos. Por lo general, en personas que ya ten\u00edan dificultades previamente, y el \u2018encierro\u2019 exacerba el problema\u201d.Lea tambi\u00e9n (As\u00ed funciona el tratamiento para el covid-19 que aplicar\u00e1n en Medell\u00edn) Aunque reconoce que durante el encierro se han incrementado los problemas de salud mental, menciona el m\u00e1s peculiar que recuerda: el de una paciente con la que ven\u00edan trabajando antes y que el encierro la benefici\u00f3. Para ella, \u201cesta situaci\u00f3n fue, parad\u00f3jicamente, un estado ideal, para estar con su pareja, para trabajar y estar tranquila\u201d.  Con esta pandemia estamos aprendiendo mucho no solo del mundo, sino de nuestras sociedades y de nuestra salud individual y colectiva. Al respecto, Molina enumera tres cosas: \u201cLo primero, la importancia de la salud por encima del consumismo, la econometr\u00eda de la vida cotidiana, la guerra y las tensiones pol\u00edticas. Ha sido un campanazo que debe ayudar a una mejor salud mental, a la solidaridad y a la empat\u00eda. El problema ser\u00e1 no escucharlo. Le sugerimos leer (C\u00f3mo se deben preparar los colegios para el regreso a clases)\u201cLo segundo, la prioridad de la salud mental en s\u00ed misma. En nuestro pa\u00eds negamos de manera reiterada lo mental o lo reducimos con frecuencia y \u00fanicamente a trastornos y medicamentos evitando ver nuestra participaci\u00f3n en los problemas de salud mental de los que nos rodean. \u201cY lo tercero, la importancia que tiene apoyar a quienes sufren de problemas y trastornos mentales, dado que han sido hist\u00f3ricamente estigmatizados y relegados de la sociedad. Esta es una oportunidad para vernos en el espejo del covid-19, que dej\u00f3 al descubierto la enorme fragilidad del sistema de aseguramiento y que para muchos actores del sistema EAPB, ARL e IPS, la salud es un negocio y no un derecho fundamental, como qued\u00f3 establecido en la Ley Estatutaria de 2015\u201d. Tambi\u00e9n hemos aprendido, de acuerdo con Arango, \u201cque tenemos que estar preparados. Esta pandemia ha mostrado que las sociedades que se preparan, que tienen sistemas de salud y de salud mental estructurados est\u00e1n listas para enfrentar crisis como esta y cuentan con m\u00e1s posibilidades de navegar con seguridad en las aguas de un tsunami como este. En el momento estamos atravesando la crisis existencial del cambio clim\u00e1tico, y no solamente no nos preparamos, sino que seguimos contribuyendo a sus causas. El mundo tiene que despertar y dejar de jugar poniendo en el poder a personajes irresponsables y destructivos. El aprendizaje m\u00e1s importante que deja la covid-19 es reconocer que tenemos que respetar la vida, la naturaleza y a nuestros hermanos. El mundo, la naturaleza, la vida siempre han sido y seguir\u00e1n siendo vulnerables. No podemos seguir actuando como los due\u00f1os, los propietarios irresponsables de un mundo que en lugar de conquistar, tenemos que respetar. Este virus muestra nuestra falta de respeto por la naturaleza. No somos inmortales y la naturaleza nos est\u00e1 mostrando nuestra insignificancia\u201d. Por lo tanto, en la pospandemia, la prioridad deber\u00e1 ser esa y resolver lo b\u00e1sico para la comunidad. Seg\u00fan el m\u00e9dico Molina, de ah\u00ed en adelante se debe \u201cestablecer una aproximaci\u00f3n en salud mental con enfoque psicosocial que hace \u00e9nfasis primero en lo comunitario y colectivo (redes, l\u00edderes), rescate de la memoria de quienes nos dejaron, tambi\u00e9n de las cosas buenas y logros alcanzados, entre muchas otras cosas, como el desmonte del actual negocio de la salud, aunque temo que hay intereses poderosos que no van a permitirlo\u201d.A\u00f1ade que, despu\u00e9s de esta pandemia, lo primero que deber\u00eda hacer el gobierno es \u201caceptar que el trabajo en salud mental debe abordar la salud mental positiva y promoverla; prevenir los problemas y trastorno mentales; establecer una verdadera atenci\u00f3n integral e integrada; desarrollar realmente un proceso de rehabilitaci\u00f3n basado en comunidad con centros de salud mental comunitarios, y finalmente una labor de car\u00e1cter sectorial e intersectorial, estipulados en leyes y pol\u00edticas de salud de 2013 y 2018, respectivamente\u201d. GLORIA HELENA REYPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/salud-mental-en-medio-del-encierro-por-el-coronavirus-502526", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Aplicaciones para sacarle provecho al celular en el teletrabajo", "contenido": " A causa de la pandemia del nuevo coronavirus, las personas han tenido la oportunidad y el tiempo para experimentar y \u2018cacharrear\u2019 con sus dispositivos m\u00f3viles. Como algunos tuvieron que reajustar su vida cotidiana, el tiempo libre en casa se convirti\u00f3 en algo habitual. Otros continuaron ejerciendo sus oficios en la modalidad de teletrabajo, el cual tiene sus ventajas y desventajas. En cualquiera de los dos casos, la cuarentena ha sido un factor fundamental en el incentivo del funcionamiento masivo de internet dado que, a partir de herramientas tecnol\u00f3gicas,\u00a0las personas acoplaron sus vidas con el fin de realizar sus actividades por medio de una pantalla.\u00a0 Seg\u00fan un an\u00e1lisis de la Asociaci\u00f3n de la Industria M\u00f3vil de Colombia (Asom\u00f3vil), el consumo del internet podr\u00eda haber aumentado un 40 % en esta cuarentena, siendo WhatsApp y Tik tok\u00a0dos de las aplicaciones con mayor crecimiento, mientras que el uso de voz m\u00f3vil (llamadas) creci\u00f3 un 50 %.\u201cPara nosotros la tecnolog\u00eda es el mejor instrumento para esta temporada de cuidado. Por esto, d\u00eda a d\u00eda invertimos en mejor calidad y le apostamos a las nuevas tecnolog\u00edas de punta, las cuales facilitar\u00e1n el desarrollo de todos los sectores econ\u00f3micos y ser\u00e1n la base para el crecimiento mundial\u201d, afirm\u00f3 Gonzalo Hurtado, Director Comercial de Xiaomi para Colombia.Para sacarle el \u2018jugo\u2019 a los dispositivos m\u00f3viles con los que interactuamos m\u00e1s de ocho horas al d\u00eda,\u00a0le contamos de algunas aplicaciones que le pueden facilitar la vida en esta cuarentena. Las personas que est\u00e1n laborando desde casa permanecen muy al tanto de su celular. Las llamadas, mensajes, videoconferencias, anuncios y tareas generalmente son designadas por este medio. En ocasiones, las distracciones del hogar pueden influir negativamente en el rendimiento laboral, con estas tres aplicaciones usted podr\u00e1 mejorar su actividad en casa:Trello: esta aplicaci\u00f3n es un organizador de tareas que le permite a las personas tener presente las actividades que les hace falta cumplir durante el d\u00eda; asimismo, permite compartir los pendientes que pueden haber faltado en un grupo de trabajo. Tambi\u00e9n deja a las personas trabajar en l\u00ednea y visualizar en tiempo real la agenda diaria.- Bitrix 24: esta plataforma le ayuda a las personas a visualizar sus proyectos de una manera completa. Entre sus herramientas, ofrece un paquete de soluciones e instrumentos para mejorar en el \u00e1mbito laboral, permite la comunicaci\u00f3n en tiempo real y el uso de calendarios privados y p\u00fablicos.(Lea tambi\u00e9n: Diez acciones pr\u00e1cticas para mantenerse l\u00facido en esta cuarentena).\u00a0-Pocket: es una herramienta que ayuda a almacenar archivos como art\u00edculos o videos que en cualquier momento se pueden visualizar desde un solo espacio. Tambi\u00e9n les permite a las personas manejar listas de lectura tomadas o elegidas de internet. As\u00ed como el internet es la herramienta que m\u00e1s se est\u00e1 usando actualmente, el riesgo de perdida o plagio de informaci\u00f3n permanece a\u00fan m\u00e1s latente. La entrega de informaci\u00f3n confidencial tambi\u00e9n puede verse en riego al estar al alcance de tantas personas. Con estas aplicaciones puede hacer un blindaje de la informaci\u00f3n desde su celular.-Llamada segura: esta aplicaci\u00f3n evita que servidores m\u00f3viles o terceros puedan escuchar conversaciones privadas. Con la encriptaci\u00f3n que hace de extremo a extremo en la llamada, es imposible que estas sean robadas. Cuenta con un alto cifrado en su forma de proteger las conversaciones.(Le puede interesar:\u00a05 actividades para entretener a los ni\u00f1os con un iPad o su celular).- Lastpass: esta plataforma permite que las personas administren sus contrase\u00f1as de manera segura y confiable. Permite crearlas y recordarlas de manera secreta. Esta herramienta puede ser muy \u00fatil en estos tiempos ya que muchas personas est\u00e1n manejando sus cuentas personas y laborales desde un mismo dispositivo.- Sophos: esta aplicaci\u00f3n detecta cuando un virus quiere entrar a un celular por medio de otras aplicaciones, analiza todo lo que est\u00e9 instalado y avisa si alguna plataforma es proclive a causar da\u00f1os en el sistema.\u00a0 Las personas no deben mezclar sus espacios de descanso y de trabajo, es importante que se apliquen los mismos horarios laborales a los que se estaba acostumbrado, as\u00ed los tiempos de recreaci\u00f3n no se ver\u00e1n afectados. Con estas aplicaciones puede darse un \u2018break\u2019 y descansar un poco de la jornada laboral.- Neou: esta aplicaci\u00f3n le ofrece clases de entrenamiento f\u00edsico a las personas desde distintos centros \u2018fitness\u2019 y de alto rendimiento de todo el mundo. Ofrece clases de yoga, baile, estiramiento y boxeo entre otras actividades que puede empezar a practicar desde la comodidad de su casa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los famosos que le han hecho trampa a la cuarentena en el pa\u00eds).- Academons: esta plataforma es la adecuada para que los ni\u00f1os estudien de manera m\u00e1s din\u00e1mica y divertida. Matem\u00e1ticas, ingl\u00e9s, ciencias naturales o sociales son las asignaturas de las cuales hay m\u00e1s de 10 mil juegos interactivos. Esto har\u00e1 que los menores se sientan m\u00e1s felices en sus jornadas virtuales de estudio.\u00a0- Hulu: esta plataforma transmite los programas de televisi\u00f3n m\u00e1s recientes a nivel mundial. Emite las pel\u00edculas y series m\u00e1s populares.\u00a0 La aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n tiene pel\u00edculas y documentales creados por ellos mismos. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/aplicaciones-para-aprovechar-el-celular-en-cuarentena-502328", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "'El olvido que seremos', selecci\u00f3n oficial en el Festival de Cannes", "contenido": " La pel\u00edcula\u00a0'El olvido que seremos',\u00a0inspirada en el libro hom\u00f3nimo de H\u00e9ctor Abad Faciolince, fue seleccionada en Cannes. La producci\u00f3n, que se rod\u00f3 en Medell\u00edn, Bogot\u00e1, Tur\u00edn (Italia) y Madrid (Espa\u00f1a), es  protagonizada por el m\u00faltiple veces galardonado Javier C\u00e1mara y los actores Juan Pablo Orrego y Patricia Tamayo.(Le recomendamos:\u00a0Se\u00f1orita Colombia elegida en Cartagena ya no ir\u00e1 a Miss Universo) Tal como en el libro de Abad Faciolince, la historia sigue la vida del doctor H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez, carism\u00e1tico l\u00edder social, hombre de familia, y padre del autor que fue asesinado en Medell\u00edn en 1987.'El olvido que seremos', auspiciada por Caracol Televisi\u00f3n y Dago Garc\u00eda Producciones, ser\u00e1 distribuida internacionalmente por\u00a0Film Factory, luego de un acuerdo que se pact\u00f3 en febrero pasado.En el mismo mes, el filme particip\u00f3 en el mercado cinematogr\u00e1fico de Berl\u00edn -el European Film Market-, donde se presentaron las primeras im\u00e1genes a los posibles compradores.Esta es la tercera vez que un largometraje colombiano llega a la prestigiosa selecci\u00f3n oficial del certamen franc\u00e9s. Las ocasiones anteriores fueron de la mano de V\u00edctor Gaviria: en 1998, con 'La vendedora de rosas', y en 1990, 'Rodrigo D: No futuro'. (Le puede interesar:\u00a0Nacho Vidal fue detenido por la muerte de un fot\u00f3grafo de moda) La pel\u00edcula es dirigida por Fernando Trueba, ganador del \u00d3scar a la mejor pel\u00edcula de habla no inglesa en 1993 con 'Belle \u00c9poque' En esta ocasi\u00f3n, el director\u00a0compartir\u00e1 en la selecci\u00f3n oficial de Cannes con Wes Anderson ('The French Dispatch') y con el actor Viggo Mortensen en su debut como director en 'Falling'. El\u00a0 delegado general de Cannes, Thierry Fr\u00e9maux, defini\u00f3 a Trueba como \"uno de los mejores directores del mundo\". A\u00f1adi\u00f3 en su presentaci\u00f3n que el festival, que cancel\u00f3 su edici\u00f3n de mayo por el\u00a0coronavirus, otorgar\u00e1 tambi\u00e9n su sello distintivo a otros t\u00edtulos como 'Druk', del dan\u00e9s Thomas Vinterberg; 'True Mothers', de la japonesa Naomi Kawase; '\u00c9t\u00e9 85', del franc\u00e9s Fran\u00e7ois Ozon, o 'ADN', de su compatriota Ma\u00efwen, ambos habituales en la Croisette. (Lea tambi\u00e9n: Cines\u00a0Procinal entr\u00f3 a proceso de salvamento empresarial) El medio centenar de cintas escogidas y anunciadas este mi\u00e9rcoles no se ha dividido en las secciones habituales de competici\u00f3n o fuera de competici\u00f3n porque este a\u00f1o no habr\u00e1 palmar\u00e9s. En un a\u00f1o en el que la decisi\u00f3n de algunos cineastas de retrasar su estreno para poder optar el a\u00f1o que viene a otros festivales ha hecho que los organizadores dediquen m\u00e1s espacio a nombres menos conocidos, que se mezclan con los de consagrados que suelen competir en Cannes. As\u00ed, el listado desvelado incluye, por ejemplo, dos filmes del brit\u00e1nico Steve McQueen, ('Lover's Rock' y 'Mangrove') y uno del brasile\u00f1o Joao Paulo Miranda Maria ('Casa de Antiguidades'). Y no da la espalda al cine de animaci\u00f3n, que iba a estar presente en la edici\u00f3n con uno de los t\u00edtulos m\u00e1s esperados de este a\u00f1o, 'Soul', producida por Pixar.  REDACCI\u00d3N CULTURA Con informaci\u00f3n de EFEEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/pelicula-el-olvido-que-seremos-fue-seleccionada-en-el-festival-de-cannes-502730", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia", "contenido": " Salt\u00e9 para sumergirme en aguas de la isla de Providencia, unos 15 tiburones al fondo del mar revoleteaban, mov\u00edan su aleta dorsal y su cola, algo los alteraba. Supe, con claridad, que lo que pasaba no era normal y justo ah\u00ed mi mano derecha entr\u00f3 en una especie de prensa hidr\u00e1ulica que me trituraba con finas puntadas.Ah\u00ed fue cuando todo se oscureci\u00f3. Hab\u00eda salido en mi velero Emilia, bautizado as\u00ed por Emilia Gempeler, mi esposa, desde Puerto Velero, un muelle cerca de Barranquilla. A bordo nos acompa\u00f1aban dos amigos, Ricardo Herrera y Ricardo Seidner, unos experimentados navegantes amantes del mar, as\u00ed como yo, quien encontraba en ese mundo un escape para mis deberes como m\u00e9dico radi\u00f3logo en la Cl\u00ednica del  Country, en Bogot\u00e1.(De su inter\u00e9s:\u00a0Profesor espa\u00f1ol fue rescatado y narra c\u00f3mo acab\u00f3 viviendo en la calle)Nuestra br\u00fajula, en la ma\u00f1ana de ese viernes 19 de febrero del 2016, apuntaba hacia el norte, a la isla de Serrana, uno de los territorios m\u00e1s alejados del pa\u00eds en el Caribe. Alrededor de nosotros viajaban otros 20 veleros y una fragata de la Armada Nacional, el buque Punta Espada, el cual guiar\u00eda la misi\u00f3n de soberan\u00eda por estas aguas colombianas. Hasta pasado el mediod\u00eda el viaje fue perfectamente tranquilo. No demor\u00f3 mucho para que el mar empezara a inquietarnos con olas de hasta cinco metros de alto y vientos de hasta 50 nudos que nos hac\u00edan tambalear.No qued\u00f3 opci\u00f3n que amarrarnos con arneses, una ca\u00edda en mar adentro significaba pr\u00e1cticamente desaparecer. Las siguientes horas de viaje, todas alteradas, eran un continuo sube y baja de velas para estabilizar la embarcaci\u00f3n, sin pegar un ojo y haciendo cambios de turno cada dos horas. Los cuatro trabaj\u00e1bamos como reloj.(Lea:\u00a0As\u00ed funciona el tratamiento para el covid-19 que aplicar\u00e1n en Medell\u00edn)El baile constante del Emilia nunca paraba y en nuestro horizonte no ve\u00edamos ya a ning\u00fan otro velero. Solo hasta en la noche del s\u00e1bado 20 de febrero los volvimos a ver, fue cuando -por fin- llegamos a Serrana tras unas 40 horas de navegaci\u00f3n.De los 20 veleros que zarpamos solo llegamos 15. Los otros cinco decidieron retornar tras no aguantar las condiciones adversas del mar. Tras fondear la embarcaci\u00f3n, ca\u00edmos fulminados por el sue\u00f1o en el Emilia.En la ma\u00f1ana desembarcamos en Serrana, un peque\u00f1o cayo de apenas 600 metros de largo por 400 de ancho, la isla parece a simple vista un indefenso para\u00edso perdido en medio del Atl\u00e1ntico, pero guarda historias de naufragios y de la nostalgia que viven los 12 soldados de la Armada Nacional que custodian este terreno sin mayores comodidades.(Interesante: Serrana, la isla m\u00e1s inh\u00f3spita de Colombia)Una de las veleristas, Joan Mac Master, quien falleci\u00f3 el a\u00f1o pasado, ofreci\u00f3 una paella. Ella misma llevaba los implementos para cocinarla. En Serrana se arm\u00f3 un fest\u00edn que se fue opacando por los nubarrones que en el cielo se formaron.Las condiciones metereol\u00f3gicas nos obligaron a zarpar con rumbo a Providencia esa misma noche. Una tormenta terrible nos sorprendi\u00f3 en la madrugada, los rayos ca\u00edan sobre el agua.El mar parec\u00eda innavegable, pero resistimos hasta llegar a las 3 de la tarde a Providencia. Bebimos una botella de ron y, de nuevo, ca\u00edmos fulminados por el cansancio.El lunes 22 de febrero fue de paseo y tent\u00e1bamos la posibilidad de bucear en estas aguas, otra de las pasiones que comparto con mi esposa Emilia, enfermera de profesi\u00f3n. Con los otros tripulantes del velero planeamos que tras visitar esta isla ir\u00edamos a San Andr\u00e9s y luego a Panam\u00e1. As\u00ed llegu\u00e9 hasta donde un viejo amigo, Felipe Cabeza, a quien conoc\u00ed en los a\u00f1os 80 cuando apenas hac\u00eda una introducci\u00f3n al mundo marino.Al d\u00eda siguiente, martes, el instructor, hijo de Felipe, y el lanchero nos recogieron a las 9 de la ma\u00f1ana en el Emilia a otros dos veleristas amantes del buceo, a mi esposa y a m\u00ed.Nos llevaron a unos arrecifes a unos 15 minutos de la isla, no sab\u00eda que podr\u00eda encontrarme teniendo en cuenta que desde los a\u00f1os 80 no buceaba en Providencia. En esa \u00e9poca jam\u00e1s vi un tibur\u00f3n, era rar\u00edsimo, llegar a avistarlos era como ganarse la loter\u00eda. Salt\u00e9 al mar y tan pronto me sumerg\u00ed aparecieron unos 15 tiburones. Me alegr\u00e9 much\u00edsimo, estos animales son bellos, majestuosos y espectaculares.Los tiburones nos pasaban por todas partes. Estaba emocionado. Unos 40 minutos dur\u00f3 el primer buceo hasta que hicimos la parada de intervalo de superficie para eliminar el nitr\u00f3geno que queda disuelto en la sangre. Luego, el instructor y su lanchero nos desplazaron a otro espacio cercano. Nos sumergimos y, de nuevo, estos grandes peces revoloteaban, era el tibur\u00f3n gris de arrecife el que se mov\u00eda cerca de nosotros.El hijo de Felipe Cabeza sac\u00f3 un arp\u00f3n, lo clavaba una y otra vez en los peces le\u00f3n, ofreci\u00e9ndolos como alimentos para los tiburones.(Vea:\u00a0Los 10 objetos m\u00e1s exc\u00e9ntricos comprados por narcos colombianos)Esta especie es invasora de estas aguas y en Providencia se dieron cuenta que los peces le\u00f3n emiten vibraciones, err\u00e1ticas y agudas, cuando agonizan tras los arponazos. Los tiburones entran en estado de excitaci\u00f3n al percibir la sangre derramada y as\u00ed los atraen hasta la zona.A nuestro lugar de buceo llegaron m\u00e1s tiburones en busca de comida y se aglomeraron bajo el bote.En mis a\u00f1os como buceador jam\u00e1s hab\u00eda visto esta pr\u00e1ctica, era peligrosa y sin ning\u00fan tipo de seguridad. En Bahamas, por ejemplo, para nadar con tiburones se usan trajes en malla de acero y se atraen con peces congelados que no emanan sangre.Con mi confusi\u00f3n miraba lo que hac\u00eda el instructor y tambi\u00e9n percib\u00eda como el gran pez ol\u00eda a su presa y llegaba con urgencia a tragarla.Los tiburones nadaban en c\u00edrculos, m\u00e1s y m\u00e1s cerca de nosotros en busca del arp\u00f3n con comida. Ten\u00eda mi mano derecha abierta y un tibur\u00f3n, con sigilo, me lleg\u00f3 por la espalda y lanz\u00f3 su mordisco en mi mano. Sent\u00ed que una prensa hidr\u00e1ulica empezaba a devorarla. En instantes not\u00e9 como la trituraba con sus dientes, la hal\u00e9 y el animal se fue. Los veleristas que nos acompa\u00f1aban estaban detr\u00e1s de m\u00ed y tambi\u00e9n ve\u00edan c\u00f3mo el tibur\u00f3n de metro y medio se alejaba. Una serie de temblores estremecieron mi cuerpo cuando observ\u00e9 mi mano, con los tendones por fuera y los huesos a simple vista.La sensaci\u00f3n era de horror. No lo pod\u00eda creer, pensaba que era una pesadilla. Grit\u00e9 mucho, mi esposa lleg\u00f3, pens\u00f3 que era una broma. Luego el dolor insoportable me desvaneci\u00f3, me nubl\u00e9 por completo.La sangre que emanaba de mi mano era casi negra por la profundidad en la que nos hall\u00e1bamos. Emilia me ayud\u00f3 a subir lentamente hasta la superficie, incluso rasg\u00f3 su traje para cubrir la herida. Emilia abri\u00f3 el chaleco salvavidas para poder flotar en la superficie, me ayud\u00f3 a respirar, mientras los dem\u00e1s hac\u00edan se\u00f1as para que el lanchero retornara con celeridad.Mientras se acercaba, me ped\u00edan que no aleteara mucho. La cantidad de sangre que emanaba era considerable y su olor lo percib\u00edan otros tiburones.Me subieron en la lancha. Horrorizado ped\u00ed bolsas de agua para limpiar la enorme herida, la mordida de un tibur\u00f3n puede ser infecciosa y en ocasiones dejan sus dientes clavados, pero esta vez, por fortuna, no fue as\u00ed. Al retornar a Providencia ped\u00ed a Emilia que tomara fotograf\u00edas y se las enviara a la doctora Helena Ashner, cirujana de manos en la Cl\u00ednica del Country. Eran las 11 de la ma\u00f1ana, el dolor era inmundo y la herida al estar expuesta al agua salada parec\u00eda que estuviese en llamas.  Ni el analg\u00e9sico me hac\u00eda soportarla.Helena me contest\u00f3 que intentara, lo m\u00e1s pronto posible, retornar a Bogot\u00e1. En Providencia, los m\u00e9dicos lavaron mi mano con seis litros de soluci\u00f3n salina y me vendaron para frenar el sangrado.La Armada Nacional, a cargo de la misi\u00f3n de soberan\u00eda, consigui\u00f3 un avi\u00f3n ambulancia para trasladarme a San Andr\u00e9s y logr\u00e9 viajar en un vuelo comercial a Bogot\u00e1. A las 7 de la noche de ese mismo martes estaba en Bogot\u00e1, en el aeropuerto El Dorado me esper\u00f3 una ambulancia para trasladarme a la Cl\u00ednica del Country, donde fui sometido a dos intervenciones quir\u00fargicas para reconstruir los tejidos y dur\u00e9 internado tres semanas.Parte de la supervivencia se la debo a Emilia, sin ella no estar\u00eda contando el cuento, fue quien me rescat\u00f3 cuando me desvanec\u00ed. La mordida del tibur\u00f3n caus\u00f3 hemorragias venosas, lo que significa menos p\u00e9rdida de sangre. De haber sido arterial, al bombear con m\u00e1s presi\u00f3n, las consecuencias habr\u00edan sido distintas, aunque un diente estuvo a escasos dos cent\u00edmetros de una de ellas.Tard\u00e9 seis meses en una dolorosa recuperaci\u00f3n para volver a tener movimiento en un porcentaje considerable. Volv\u00ed a hacer m\u00fasica, otro de mis pasatiempos, y tambi\u00e9n regres\u00e9 a mi profesi\u00f3n como m\u00e9dico.(Tambi\u00e9n:\u00a0El revelador relato detr\u00e1s de desaparici\u00f3n de tres j\u00f3venes en Casanare)Lo que me pas\u00f3 no fue culpa del tibur\u00f3n, fue por una pr\u00e1ctica irresponsable de alimentar a estos animales, los cuales no atacan con frecuencia a los humanos. De hecho, seg\u00fan cifras del Archivo Internacional de Ataques de Tibur\u00f3n de la Universidad de Florida, en 2019 se registraron 64 mordidas, dos de ellas causaron decesos. Consult\u00e9 a expertos que me explicaron que el tibur\u00f3n al estar en una zona donde se le ofrec\u00eda alimentos confundi\u00f3 mi mano con su presa, al notar que no era lo que buscaba, me solt\u00f3 y se fue.Hace un a\u00f1o volv\u00ed a escuchar un caso similar de una joven de Cali, su ataque, al igual que a m\u00ed, por poco le cuesta una mano y tambi\u00e9n fue durante un buceo con tiburones seducidos con peces le\u00f3n en Providencia.Luego de mi tragedia he vuelto a bucear, el mar es una pasi\u00f3n. Me he sumergido y hallado a tiburones de nuevo, aunque tengo sus marcas en mi mano, sigo pensando que son animales majestuosos. No veo la hora de volver al agua. CRISTIAN \u00c1VILA JIM\u00c9NEZRedactor de NACI\u00d3N\u00a0EL TIEMPO*Esta historia es la primera entrega de la serie 'Sobrevivientes: cuando el deseo de vivir es m\u00e1s fuerte'. Espere un relato cada mi\u00e9rcoles.\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/ataque-de-tiburones-en-colombia-relato-de-un-sobreviviente-502474", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "A indagatoria expresidente Uribe / Colegios: \u00bfPreparados para volver?", "contenido": " Colombia contin\u00faa entre los \u00edndices m\u00e1s bajos de v\u00edctimas en la regi\u00f3n, pero acaba de cruzar la l\u00ednea de las 1.000 muertes, mientras uno de cada tres contagiados se ha Colombia contin\u00faa entre los \u00edndices m\u00e1s bajos de v\u00edctimas en la regi\u00f3n, pero acaba de cruzar la l\u00ednea de las 1.000 muertes, mientras uno de cada tres contagiados se ha recuperado. \u00bfEn qu\u00e9 punto de la curva est\u00e1 el pa\u00eds? Adem\u00e1s, en este episodio: Corte Suprema abre indagaci\u00f3n preliminar al expresidente \u00c1lvaro Uribe por los perfilamientos de periodistas y personalidades que realiz\u00f3 unidad del Ej\u00e9rcito; c\u00f3mo se est\u00e1n preparando los colegios para el regreso a clases: \u00bfs\u00ed est\u00e1n al nivel de la exigencia de la educaci\u00f3n digital?; \u00bffuncionar\u00e1 la app de Bogot\u00e1 Cuidadora tras ajustes en nuevo decreto de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez? Este 3 de junio es el d\u00eda mundial de la bicicleta y lo invitamos a pedalear oyendo este podcast. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/indagacion-a-uribe-y-el-regreso-a-clases-temas-de-el-primer-cafe-502546", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "A indagatoria expresidente Uribe / Colegios: \u00bfPreparados para volver?", "contenido": " Colombia contin\u00faa entre los \u00edndices m\u00e1s bajos de v\u00edctimas en la regi\u00f3n, pero acaba de cruzar la l\u00ednea de las 1.000 muertes, mientras uno de cada tres contagiados se ha Colombia contin\u00faa entre los \u00edndices m\u00e1s bajos de v\u00edctimas en la regi\u00f3n, pero acaba de cruzar la l\u00ednea de las 1.000 muertes, mientras uno de cada tres contagiados se ha recuperado. \u00bfEn qu\u00e9 punto de la curva est\u00e1 el pa\u00eds? Adem\u00e1s, en este episodio: Corte Suprema abre indagaci\u00f3n preliminar al expresidente \u00c1lvaro Uribe por los perfilamientos de periodistas y personalidades que realiz\u00f3 unidad del Ej\u00e9rcito; c\u00f3mo se est\u00e1n preparando los colegios para el regreso a clases: \u00bfs\u00ed est\u00e1n al nivel de la exigencia de la educaci\u00f3n digital?; \u00bffuncionar\u00e1 la app de Bogot\u00e1 Cuidadora tras ajustes en nuevo decreto de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez? Este 3 de junio es el d\u00eda mundial de la bicicleta y lo invitamos a pedalear oyendo este podcast. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/indagacion-a-uribe-y-el-regreso-a-clases-temas-de-el-primer-cafe-502546", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Joven muere tras ser golpeado en la cabeza en discusi\u00f3n con la Polic\u00eda", "contenido": " La familia de Anderson Arboleda, un afrodescendiente de Puerto Tejada, norte del Cauca, reclama justicia por la muerte del joven, causada tras ser golpeado en la cabeza en medio de un procedimiento policial.\u00a0El hecho fue dado a conocer este lunes en una publicaci\u00f3n en redes sociales de la cantante Goyo, de la agrupaci\u00f3n ChocQuibTown (Le recomendamos leer:\u00a0Profesor espa\u00f1ol fue rescatado y narra c\u00f3mo acab\u00f3 viviendo en la calle) Seg\u00fan los allegados, Anderson sali\u00f3 el s\u00e1bado 23 de mayo durante la cuarentena a dejar a uno de sus hermanos donde un familiar y al llegar a la puerta de su casa, dos uniformados le pusieron un comparendo.El joven, de 21 a\u00f1os, protest\u00f3 y le propinaron cinco \u2018bolillazos\u2019 en la cabeza que lo dejaron muy mareado, seg\u00fan el testimonio de sus allegados.\"Despu\u00e9s de lo ocurrido, fue hasta la estaci\u00f3n de polic\u00eda a reclamar por qu\u00e9 lo hab\u00eda agredido si \u00e9l no hab\u00eda hecho nada malo. Luego regres\u00f3 a casa y empez\u00f3 a sentirse muy mal, dec\u00eda que le dol\u00eda mucho la cabeza.  Lo llevamos al hospital y su estado se agrav\u00f3 y lo tuvieron que llevar a la cl\u00ednica Valle del Lili en Cali\", denunci\u00f3 una de las t\u00edas de la v\u00edctima.Los m\u00e9dicos le diagnosticaron muerte cerebral. Horas despu\u00e9s, falleci\u00f3. \"Los golpes del patrullero le causaron la muerte\", agreg\u00f3 la familiar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El revelador relato detr\u00e1s de desaparici\u00f3n de tres j\u00f3venes en Casanare) El d\u00eda del entierro, vecinos luciendo camisetas blancas y pancartas protestaron e hicieron un llamado a las autoridades locales, departamentales y nacionales para que este tipo de casos no se vuelvan a repetir.\"Era un muchacho de bien, no era agresivo, permanec\u00eda en su casa. Queremos levantar una voz de protesta, que actos como estos que vienen cometiendo agentes de polic\u00eda, lo que hacen es manchar el nombre de la instituci\u00f3n. Pedimos justicia por este y todos los casos de abuso de autoridad\", expres\u00f3 el allegado.(Le puede interesar:\u00a0El Pac\u00edfico colombiano est\u00e1 en jaque a causa del coronavirus)Michel Francois RomolerouxPOPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/joven-muere-tras-recibir-golpe-en-discusion-con-la-policia-en-puerto-tejada-502366", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Congresista que propuso no ir a UCI si le daba covid-19 se contagi\u00f3", "contenido": " El representante a la C\u00e1mara Jos\u00e9 Luis Correa, del Partido Liberal, quien propuso hace unos d\u00edas que si un congresista resultaba contagiado por el coronavirus no tuviera derecho a estar en una Unidad de Cuidados Intensivos, confirm\u00f3 este martes que est\u00e1 contagiado.\u200b\u00c9l les hab\u00eda pedido a sus compa\u00f1eros \u201ctener responsabilidad con el pa\u00eds\u201d y sesionar solo de manera virtual, que no asistieran al Capitolio. Esto ante la insistencia de algunos legisladores de concurrir de manera presencial a deliberar.(Le puede interesar: Senador de Cambio Radical insulta a un colega suyo en plena sesi\u00f3n) \u201c\u00bfC\u00f3mo le vamos a decir a una familia que la cama de UCI que deb\u00eda ser para su abuelo o para su t\u00edo est\u00e1 ocupada por un congresista que, pudi\u00e9ndolo hacer, se neg\u00f3 a trabajar desde la casa y se fue a sesionar de manera presencial\u201d, expres\u00f3 Correa, quien es m\u00e9dico de profesi\u00f3n. El congresista liberal agreg\u00f3: \"Si se va a sesionar presencialmente, entonces quienes gritan presencialidad que firmen un consentimiento informado en el que renunciamos a la cama de UCI si nos llegamos a enfermar en el Congreso\u201d.Y este martes, a trav\u00e9s de su cuenta Twitter, confirm\u00f3 que hab\u00eda resultado positivo a la enfermedad.(Lea tambi\u00e9n: Ernesto Samper dice que en Colombia 'hace falta canciller\u2019) \u201cLamento informar a la opini\u00f3n p\u00fablica que la prueba de tamizaje realizada en el Congreso de la Rep\u00fablica result\u00f3 positiva, actualmente me encuentro asintom\u00e1tico y me esperan unos d\u00edas de aislamiento. Ninguna medida de seguridad es demasiado severa. Salud para todos!! Fuerza!!\u201d, escribi\u00f3 el congresista. Este representante, las pocas veces que hab\u00eda asistido al capitolio en la \u00e9poca del coronavirus, llamaba la atenci\u00f3n en la medida que iba protegido con una m\u00e1scara especial.(Le recomendamos: \u00bfPor qu\u00e9 en Arauca solo hay un caso de coronavirus?)\u200bCorrea se convierte as\u00ed en el primer congresista del pa\u00eds en resultar positivo al coronavirus. El Partido Liberal ya expres\u00f3 su apoyo al representante. A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, la colectividad escribi\u00f3: \"Fuerza Jos\u00e9 Luis, te acompa\u00f1aremos en el proceso\". POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/congresista-que-propuso-no-uci-para-legisladores-contagiados-tiene-el-covid-502416", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Donan unidades de salud para Zipaquir\u00e1 y Soacha", "contenido": " Cuando el pa\u00eds se encuentra ad portas de alcanzar el pico de la pandemia derivada de covid-19, las voces de solidaridad siguen apareciendo para ayudar a disminuir su propagaci\u00f3n y brindar apoyo m\u00e9dico y social a las comunidades m\u00e1s vulnerables.Este martes se cumpli\u00f3 uno de esos objetivos con la donaci\u00f3n de un m\u00f3dulo de emergencia que se utilizar\u00e1 como unidad triage para el Hospital Regional de Zipaquir\u00e1 Samaritana, es decir, un espacio al que podr\u00e1n acudir pacientes que presenten s\u00edntomas de covid-19. La estructura, de 42 metros cuadrados, consta de todos los servicios b\u00e1sicos, tanto hidr\u00e1ulicos como sanitarios; consultorio privado, \u00e1rea de lavamanos y mes\u00f3n de servicios, ba\u00f1o, zona de vestier, entre otros. El costo de cada unidad asciende a 38 millones de pesos, y la construcci\u00f3n se logr\u00f3 en tiempo r\u00e9cord con la asesor\u00eda del gerente para el Covid-19 de Cundinamarca, Diego Garc\u00eda, y del editor de la Unidad de Salud de EL TIEMPO, doctor Carlos Francisco Fern\u00e1ndez.(Lea tambi\u00e9n: Colombia llega a 1.009 muertes por coronavirus; recuperados son 11.142) En los pr\u00f3ximos d\u00edas, una estructura de similares caracter\u00edsticas ser\u00e1 donada a las autoridades de Soacha, el municipio con el mayor n\u00famero de contagios del departamento, y estar\u00e1 ubicada en el Hospital Cardiovascular del mismo municipio.Las dos unidades, que tambi\u00e9n sirven como soluciones de vivienda para zonas rurales, fueron adaptadas como espacios m\u00e9dicos y construidos con material amigable con el medioambiente y sismorresistente, con tejas trasl\u00facidas y adaptable a las condiciones clim\u00e1ticas de la zona donde sea instalada.A la entrega de las unidades asistieron el gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda; el gerente del Covid-19 departamental, Diego Garc\u00eda; el presidente de Eternit, Miguel Rangel; el alcalde de Zipaquir\u00e1, Wilson Garc\u00eda, el editor jefe de EL TIEMPO, Ernesto Cort\u00e9s, y el director del centro hospitalario de Zipaquir\u00e1, \u00c9dgar Silvio. Tras recorrer el m\u00f3dulo que ya entr\u00f3 en funcionamiento, el gobernador Garc\u00eda resalt\u00f3 el esfuerzo y la solidaridad que se han desatado entre sector p\u00fablico y privado en momentos como los que se viven. \u201cEsto nos hace comprometernos m\u00e1s. Donaciones como esta o la labor que se hace desde \u2018Cundinamarca te apoya\u2019 ya suman 15.000 millones de pesos. Con esto ayudamos a cundinamarqueses de 48 municipios\u201d, dijo el mandatario.A su turno, el presidente de Eternit destac\u00f3 su satisfacci\u00f3n \u201cde ayudar al pa\u00eds en este momento de emergencia sanitaria brindando nuevos espacios para la atenci\u00f3n de pacientes\u201d.El gobernador tambi\u00e9n resalt\u00f3 la ayuda que desde el sector de las flores y la miner\u00eda se le ha prestado al departamento para atender la emergencia. \u201cEs un honor, aqu\u00ed es donde los temas solidarios deben resaltar para que las personas se sientan m\u00e1s seguras\u201d, expres\u00f3, a su turno, el alcalde de Zipaquir\u00e1, Wilson Garc\u00eda.Al 1 de junio, Cundinamarca registra 925 contagios, 19 fallecidos, 272 recuperados y 6.111 muestras negativas. A esa fecha, Soacha era el municipio con m\u00e1s casos activos (245), seguido por Facatativ\u00e1 (32), Girardot (28), Fusagasug\u00e1 (28), Mosquera (26), Funza (26), Madrid (24), Ch\u00eda (22), Zipaquir\u00e1 (20) y La Calera (17).BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/donan-unidades-de-salud-para-zipaquira-y-soacha-502498", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed van los contagios y muertes por covid-19 en cada departamento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-casos-en-vivo-diarios-por-departamento-495176", "categoria": "datos"}, {"titulo": "En vivo: as\u00ed va la curva del coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Grave aumento exponencial de casos de covid-19 en c\u00e1rcel de Cartagena", "contenido": " La c\u00e1rcel de San Sebasti\u00e1n de Ternera, en Cartagena, tiene 241 casos positivos y un muerto por coronavirus. El lunes,\u00a0el Instituto Nacional de Salud report\u00f3 81 nuevos casos dentro del penal.\u200bEntre los enfermos por la pandemia hay cinco guardias del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec). \"Se han tomado 798 muestras para covid-19, de las cuales 241\u00a0 ya dieron positivos. Entre las medidas que se han tomado est\u00e1n el aislamiento para todos los casos positivos y se aumentar\u00e1 el tamizaje para la poblaci\u00f3n en riesgo, as\u00ed como el lavado constante de manos y el uso correcto del tapabocas\", se\u00f1al\u00f3 la secretaria de Salud (e)  Johana Bueno.(Le recomendamos leer:\u00a0Relatos de colombianos atrapados en Nueva York entre covid y protestas) En el patio tres hay un caso, el resto de pacientes positivos est\u00e1n en el patio uno. Las autoridades de la salud investigan el extra\u00f1o caso de un dragoneante del Inpec de 45 a\u00f1os en San Sebasti\u00e1n de Ternera que dio negativo tres veces a la prueba para covid-19, sin embargo muri\u00f3 hace tres d\u00edas.Este penal tiene un hacinamiento del 80 por ciento, seg\u00fan el sindicato de los guardianes del Inpec.\u00a0 Adem\u00e1s del penal, Cartagena de Indias reporta a la fecha 3.136 casos positivos y 144 muertos por la pandemia. Hay 664 personas que le han ganado la batalla al coronavirus.En otros municipios del departamento de Bol\u00edvar se registran 228 pacientes positivos, 12 muertes y 53 personas que se han recuperado del covid-19.\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-la-carcel-de-hombres-de-cartagena-502182", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo pedir devoluciones de impuestos en la Dian durante la crisis?", "contenido": " Durante la pandemia, los contribuyentes que antes se frenaban para pedir la devoluci\u00f3n del saldo a favor, en renta o en IVA, ven un camino m\u00e1s sencillo, pues dentro de los decretos expedidos por el Gobierno, se estableci\u00f3 que estos recursos, que pueden ayudar a las personas y empresas en tiempos de crisis, a tener un poco de liquidez, est\u00e1 la devoluci\u00f3n expedita de impuestos.Esto quiere decir que, una vez hecha la solicitud, le podr\u00e1n devolver el dinero en m\u00ednimo 15 d\u00edas h\u00e1biles. El paso a paso ahora es bastante sencillo y aqu\u00ed se lo contamos. 1. Qui\u00e9n puede pedir saldo a favor. Todos los ciudadanos colombianos que son contribuyentes tributarios y acumulan saldo a favor pueden pedirlo en devoluci\u00f3n. Las empresas, por lo general, tienen contadores que est\u00e1n pendientes de temas tributarios a gran escala. La devoluci\u00f3n para las personas aplicar\u00eda, principalmente, para el impuesto de renta, que es donde las\u00a0 acumulan saldo a favor, el cual ahora pueden pedir en devoluci\u00f3n.Las empresas acumulan saldo a favor con el IVA y las personas naturales tambi\u00e9n, pero no es tan com\u00fan que tengan saldos.(Le puede interesar:\u00a0El caso de 'brujer\u00eda' en la Dian que llev\u00f3 a juicio a militares)2. \u00bfDe d\u00f3nde sale el saldo?El saldo a favor a t\u00edtulo de impuesto de renta lo acumulan los colombianos, por ejemplo, cuando son empleados por contrato indefinido o por prestaci\u00f3n de servicios. Mes a mes, el empleador o contratante les hace una retenci\u00f3n en la fuente. Cuando llega el momento de hacer la declaraci\u00f3n de renta, que para las personas naturales es en el segundo semestre del a\u00f1o, ah\u00ed se vuelve clave el descuento peri\u00f3dico que le han realizado.De esta manera, es en la declaraci\u00f3n de renta donde debe verificar el saldo a favor que tiene.3. \u00bfC\u00f3mo aplico?Una vez sepa que tiene saldo a favor, debe empezar su conexi\u00f3n con la Dian. La entidad habilit\u00f3 un correo electr\u00f3nico para enviar la solicitud, adjuntando algunos documentos.Si decidiera realizar el tr\u00e1mite a trav\u00e9s de internet, tendr\u00eda que acudir a\u00a0 un contador de confianza que le ayude a gestionar la firma electr\u00f3nica\u00a0 para realizar la solicitud.\u00a04. \u00bfQu\u00e9 papeles necesito?La Dian le pide b\u00e1sicamente llenar un formato que encontrar\u00e1 en la p\u00e1gina web de la entidad en la que le pide hacer una relaci\u00f3n de las retenciones en la fuente que le han practicado. Tambi\u00e9n tendr\u00e1 que adjuntar un certificado de titularidad bancaria, es decir, que su banco le muestre a la Dian que usted (el peticionario) tiene una cuenta inscrita en la entidad financiera y que conincide con la persona que est\u00e1 solicitando el saldo. 5. A radicar los papeles\u200bLa rapidez con que haga la radicaci\u00f3n de la solicitud y los documentos adjuntos es clave, pues en la norma establece que la Dian tendr\u00e1 15 d\u00edas h\u00e1biles para dar una respuesta.(En otras noticias:\u00a0Colombia llega a 1.009 muertes por coronavirus; recuperados son 11.142)6. \u00bfCu\u00e1l es el paso siguiente a la respuesta?Si la respuesta es negativa, como solicitante la Dian le informar\u00e1 cu\u00e1l fue el error que motiv\u00f3 el rechazo.Por el contrario, si la respuesta es positiva, recibir\u00e1 un correo con el anuncio de que la devoluci\u00f3n es procedente y podr\u00e1 esperar a que le realicen el giro.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOSCon apoyo de la firma Touch\u00e9 Asesores", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/quiere-pedir-devolucion-de-iva-y-renta-en-la-dian-aqui-le-ensenamos-como-502202", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Compre veh\u00edculo o acceda a servicios de taller sin salir de casa", "contenido": " En Colombia y el mundo, la aparici\u00f3n del COVID-19 ha provocado una gran revoluci\u00f3n en los sectores involucrados en el funcionamiento del pa\u00eds. En la mayor\u00eda de los casos, esto ha significado pensar en llevar a cabo una transformaci\u00f3n, que permita seguir cubriendo, todas las necesidades de la poblaci\u00f3n y las empresas, las cuales han recibido directamente el impacto econ\u00f3mico ocasionado por la pandemia, y se han reinventado para poder seguir prestando sus diferentes servicios. Uno de los casos que sobresale en el pa\u00eds es el de Auto Blitz, el concesionario autorizado de Volkswagen, reconocido por sus m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia en las marcas del grupo alem\u00e1n VW AG. Esta compa\u00f1\u00eda, a lo largo de su trayectoria, ha considerado como uno de sus pilares principales, la protecci\u00f3n y el bienestar de su equipo de trabajo, y para esta ocasi\u00f3n, no fue la excepci\u00f3n, ya que la entidad le ha garantizando a sus trabajadores, la estabilidad de sus empleos durante la emergencia sanitaria.Auto Blitz, ha adaptado los protocolos de bioseguridad dictados por el Gobierno Nacional y el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, acondicionando sus instalaciones con zonas de desinfecci\u00f3n para sus clientes y empleados con lavamanos port\u00e1tiles de pedal, se\u00f1al\u00e9tica para mantener la distancia, gel antibacterial, divisiones entre los puestos de trabajo del personal que atiende a los visitantes, y amplios espacios que permiten el distanciamiento requerido, sin embargo, este tradicional concesionario tambi\u00e9n se renov\u00f3, y cre\u00f3 un servicio pensado exclusivamente en la seguridad de sus usuarios, y en las personas que prefieren en este momento, no visitar un punto de atenci\u00f3n o taller de Auto Blitz.Se trata de \u00b4Blitz a tu puerta\u00b4, un servicio a domicilio con el que asesora, acompa\u00f1a y facilita la venta y servicio de sus veh\u00edculos. Con Blitz a tu puerta, es posible que el cliente reciba su veh\u00edculo nuevo en casa entregado por un asesor, cumpliendo con todos los protocolos de bioseguridad, y que de igual manera, realice la firma de la documentaci\u00f3n que se requiere para el proceso de compra. Pero si el cliente desea ensayar el veh\u00edculo antes de hacer el negocio, le da la oportunidad de recibirlo en su lugar de residencia o trabajo para las respectivas pruebas. En el momento en el que el cliente va a utilizar este servicio, el personal que lo visita, le har\u00e1 entrega de un kit que contiene alcohol, gel antibacterial, guantes, y tapabocas.Haciendo uso de las ventajas de la tecnolog\u00eda, los asesores comerciales del concesionario, est\u00e1n altamente capacitados para realizar asesor\u00edas de manera virtual, y presentar los veh\u00edculos por medio de videollamadas para que el cliente vea diferentes alternativas, y ofertas de inter\u00e9s en un formato de 360 grados. Asimismo, tiene a disposici\u00f3n una vitrina virtual para la compra de veh\u00edculos nuevos y usados Volkswagen, organizados por pabellones, donde el pabell\u00f3n \u00b4Outlet\u00b4, registra el mayor tr\u00e1fico y ventas, debido a su cantidad de beneficios exclusivos. Finalmente, y en cuanto a los procesos de financiaci\u00f3n o cr\u00e9dito se refiere, el concesionario ofrece todas las alternativas con diferentes bancos, que permiten realizar el proceso de compra sin documentos f\u00edsicos, y canales digitales para hacer transacciones por PSE, o transferencia a diferentes cuentas.Pero si lo que el cliente necesita es hacer uso del servicio de taller, Blitz a tu puerta cuenta con conductores que recogen el veh\u00edculo del usuario en su domicilio, y luego se lo llevan o entregan con todas las medidas de protecci\u00f3n para facilitarle el arreglo del mismo. Dentro de ese protocolo de bioseguridad para el trato del veh\u00edculo que ingresa a mantenimiento, va incluido un proceso de desinfecci\u00f3n por medio de una limpieza profunda del ducto del aire acondicionado, y filtros de polen. Cabe aclarar que el cliente tambi\u00e9n puede visitar el taller ubicado en Morato con cita previa, y que el servicio Blitz a tu puerta no tiene ning\u00fan costo adicional. Este beneficio lo obtiene el cliente al momento de adquirir un veh\u00edculo con el concesionario.Recuerde que Auto Blitz tiene taller de servicio autorizado en Bogot\u00e1 con sedes en la avenida carrera 70 N\u00ba 95-15 (Morato), y venta de veh\u00edculos Volkswagen en ese mismo punto, y en la avenida 19 calle 109 esquina. Si desea programar su cita para el taller, puede hacerlo a trav\u00e9s de WhatsApp con la ayuda de un asesor https://bit.ly/P-BLITZ, y si lo que necesita es informaci\u00f3n sobre veh\u00edculos nuevos, tambi\u00e9n puede solicitarla a trav\u00e9s de WhatsApp en https://bit.ly/A-BLITZ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compre-vehiculo-o-acceda-a-servicios-de-taller-sin-salir-de-casa-501236", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Nacho Vidal fue detenido por la muerte de un fot\u00f3grafo de moda", "contenido": " La detenci\u00f3n de Nacho Vidal y de dos de los empleados de su casa de campo en Espa\u00f1a, en Enguera, ocurri\u00f3 el jueves pasado, pero se dio a conocer esta martes en distintos medios ib\u00e9ricos.(Le recomendamos:\u00a0Cr\u00edticas en redes a Jorge C\u00e1rdenas por comentario sobre George Floyd) El popular actor de cine para adultos fue detenido en compa\u00f1\u00eda de dos de sus empleados con quienes habr\u00eda participado en un ritual cham\u00e1nico de desintoxicaci\u00f3n con veneno de sapo bufo para ayudar a Jos\u00e9 Luis Abad, reconocido fotografo de modas en Espa\u00f1a, a que superara su adicci\u00f3n a las drogas. Actualmente, Vidal se encuentra en libertad provisional imputado por un posible homicidio imprudente, se\u00f1ala en su edici\u00f3n digital el diario 'El Pa\u00eds'. En el rito, Abad consumi\u00f3 el veneno, obtenido del sapo bufo, al que denominan la 'mol\u00e9cula de Dios'. El deceso se produjo el 28 de julio del a\u00f1o pasado, pero hasta ahora la investigaci\u00f3n policial pudo probar la participaci\u00f3n de Vidal y sus empleados.Los tres fueron acusados por el delito de homicidio imprudente y quedaron con libertad provisional, luego de comparecer el viernes ante\u00a0la jueza de Instrucci\u00f3n n\u00famero 2 de J\u00e1tiva, que est\u00e1 detr\u00e1s de la investigaci\u00f3n. La diligencia deb\u00eda llevarse a cabo en marzo pasado, pero fue pospuesta por la crisis sanitaria generada por el nuevo coronavirus.\u00a0Vidal y sus empleados deber\u00e1n presentarse ante el juzgado peri\u00f3dicamente. (Le puede interesar:\u00a0La marca 'Hard Rock Caf\u00e9' se despide de Bogot\u00e1) Seg\u00fan el expediente oficial, el fot\u00f3grafo sufri\u00f3 un infarto del miocardio que le provoc\u00f3 la muerte en minutos, pero, pese a las convulsiones y a la asfixia que tuvo, nadie lo auxili\u00f3 ni llam\u00f3 a los servicios de emergencias.En principio, la muerte de Abad fue tratada como accidental, pero su familia insisti\u00f3 en el desarrollo de la investigaci\u00f3n policial.En su defensa, el actor, que lleva 26 a\u00f1os en la industria del entretenimiento para adultos, asegur\u00f3 que no era la primera vez que participaba en rituales como este y que accedi\u00f3 a practic\u00e1rselo a Abad por ser conocido de una familiar suya. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los millonarios lujos en los que Kylie Jenner ha derrochado su fortuna) El veneno de sapo bufo -la dimetiltriptamina (DMT), que est\u00e1 en la piel del animal- es usado habitualmente por las comunidades amaz\u00f3nicas como un ritual de poderes curativos para mejorar distintos aspectos personales de quien lo consume.Al tomarlo, produce alucinaciones, v\u00f3mitos, n\u00e1useas y temblores. Pero, dependiendo de la cantidad ingerida, puede desencadenar descompensaciones psic\u00f3ticas, como esquizofrenia y disfunciones cerebrales. CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/nacho-vidal-fue-detenido-por-la-muerte-de-un-fotografo-en-espana-502570", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los 10 objetos m\u00e1s exc\u00e9ntricos comprados por narcos colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/imagenes-de-las-propiedades-y-compras-excentricas-de-los-narcotraficantes-501052", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Se\u00f1orita Colombia elegida en Cartagena ya no ir\u00e1 a Miss Universo", "contenido": " En las \u00faltimas horas se conoci\u00f3 que Mar\u00eda Fernanda Aristiz\u00e1bal, actual se\u00f1orita Colombia, no ir\u00e1 a Miss Universo a representar a Colombia y que se elegir\u00e1, de ahora en adelante, una candidata de acuerdo con las nuevas normativas de los due\u00f1os de la franquicia de Miss Universo. Tras no llegar a un acuerdo con el tradicional concurso de Cartagena, los nuevos propietarios de los derechos de selecci\u00f3n y env\u00edo de la reina decidieron que elegir\u00e1 una representante, que deber\u00e1 estar inscrita el pr\u00f3ximo primero de noviembre, seg\u00fan las normativas del concurso mundial. (Le puede interesar:\u00a0Nacho Vidal fue detenido por la muerte de un fot\u00f3grafo de moda)La elecci\u00f3n est\u00e1 en proceso y hay varias opciones, teniendo en cuenta la emergencia que se vive y que a\u00fan no hay una fecha exacta para la realizaci\u00f3n del evento mundial. Se supo que una de las opciones es que a trav\u00e9s de videos, quienes deseen participar, pueden hacer su inscripci\u00f3n, que tendr\u00e1 varios filtros hasta llegar a la representante, y que se estudian posibilidades con algunos canales de televisi\u00f3n para la presentaci\u00f3n del nuevo evento, que tendr\u00e1 como sede a Barranquilla. Seg\u00fan los organizadores, se puede inscribir cualquier ni\u00f1a que cree que pueda participar seg\u00fan los par\u00e1metros de belleza (m\u00e1s de 1.70 metros, cuerpo armonioso y bello rostro), pero que adem\u00e1s tenga sentido social y de ayuda a las personas menos favorecidas.El nuevo concurso, que se llama Miss Universe Colombia, ya cre\u00f3 una fundaci\u00f3n para apoyar distintas iniciativas sociales en esta \u00e9poca de pandemia, que es uno de los objetivos de Miss Universo este a\u00f1o. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La marca 'Hard Rock Caf\u00e9' se despide de Bogot\u00e1)Adem\u00e1s, se conoci\u00f3 que la nueva franquicia no solo apoyar\u00e1 estas causas, sino que buscar\u00e1 la promoci\u00f3n de nuevos dise\u00f1adores.  ELTIEMPO.COM pudo establecer que aunque se har\u00e1 seguimiento a las candidatas y se analizar\u00e1 su hoja de vida, habr\u00e1 menos condiciones. Se conoci\u00f3 que no importar\u00e1 si han participado en otros concursos de belleza.  La franquicia de Miss Universo la tuvo Jolie de Vogue durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os, luego pas\u00f3 al Canal RCN y ahora est\u00e1 en manos de un grupo de empresarios de Barranquilla, encabezados por Ackermann, quien fue se\u00f1orita Atl\u00e1ntico y represent\u00f3 a Alemania en el evento de belleza. Este \u00faltimo hecho le dio prelaci\u00f3n para tener la franquicia en Colombia, que quer\u00edan varios grupos. El pasado lunes, Mar\u00eda Fernanda Aristiz\u00e1bal fue informada sobre su no participaci\u00f3n en el certamen universal de belleza.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/senorita-colombia-elegida-en-cartagena-ya-no-ira-a-miss-universo-502666", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conmebol habla del tiempo que se necesita para volver a jugar", "contenido": " El reacondicionamiento f\u00edsico de los jugadores tras casi tres meses sin jugar, por causa del confinamiento para evitar el contagio de covid-19, es una de las preocupaciones de m\u00e9dicos y preparadores f\u00edsicos en todo el mundo. Para tratar de encontrar puntos en com\u00fan, la Conmebol realiz\u00f3 este martes una cumbre de preparadores f\u00edsicos y m\u00e9dicos. Por Colombia, participaron el argentino Diego Giacchino, PF de la Selecci\u00f3n Colombia, y Carlos Tabares, quien ocupa el mismo cargo en Atl\u00e9tico Nacional. (Le puede interesar:\u00a0Un hist\u00f3rico de Boca Juniors podr\u00eda ser el nuevo DT del Am\u00e9rica)\u201cSin duda este encuentro, con grandes profesionales sudamericanos, servir\u00e1 para ir escuchando experiencias que se podr\u00e1n replicar en los clubes y Asociaciones, cuando las autoridades sanitarias nos indiquen que podemos regresar a los entrenamientos\u201d, manifest\u00f3 Gonzalo Belloso, director de Desarrollo de la Conmebol, durante la reuni\u00f3n.La gran conclusi\u00f3n de la reuni\u00f3n es que, antes de regresar a competencia, se necesitan seis semanas de preparaci\u00f3n para recuperar la forma f\u00edsica. (Lea tambi\u00e9n: Ins\u00f3lito: aparece con vida futbolista dado por muerto en 2016)\"No van a venir de vacaciones ni de una lesi\u00f3n de ligamentos cruzados. Venimos de un confinamiento, cuando uno busca en un diccionario, esa palabra dice que es obligar a que una persona viva en un lugar determinado\u201d, dijo el m\u00e9dico de la Selecci\u00f3n Argentina, Donato Villani. \u201cLas implicaciones que tiene en la cabeza del jugador son incre\u00edbles. Hay que tener en cuenta que toda la preparaci\u00f3n que se viene haciendo virtualmente no es f\u00e1cil, algunos aumentan de peso, otros bajan por nervios, y se dan alteraciones; hubo una preparaci\u00f3n alterada, no se pusieron botines, no estuvieron en una cancha y se genera una alteraci\u00f3n cerebro-muscular\u201d, agreg\u00f3 Villani, citado por el diario argentino 'Ol\u00e9'. Frederico Nantes, director de Competiciones de Clubes de la Conmebol, asegur\u00f3 que el retorno de los torneos depender\u00e1 de la situaci\u00f3n de cada pa\u00eds. Mientras en algunos pa\u00edses, como Chile, ya hay clubes trabajando, en otros ni siquiera se ha fijado una fecha. Cabe recordar que en Colombia, inicialmente, se ten\u00eda previsto reanudar los entrenamientos individuales el 9 de junio, pero a\u00fan est\u00e1 pendiente la respuesta del Ministerio de Salud acerca del protocolo presentado por Dimayor y la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, entre otros aspectos.  (En otras noticias:\u00a0\u00a1Malas noticias para Yerry Mina con el Everton!)\u201cSe sigue trabajando arduamente desde Conmebol, con todas las Asociaciones Miembro y clubes, elaborando calendarios tentativos, respetando siempre las indicaciones de los profesionales sanitarios de cada pa\u00eds\u201d, se\u00f1al\u00f3 Nantes.\"Hay que tener mucha paciencia, en menos de seis semanas no se los van a poder tener en condiciones. Nos tenemos que pelear con todos los que nos tenemos que pelear\", asegur\u00f3 Villani. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/cuanto-tiempo-se-necesita-para-volver-a-competir-en-el-futbol-colombiano-502518", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Colombiana en Espa\u00f1a denuncia acoso de c\u00f3nsul encargado", "contenido": " Erika Restrepo, una colombiana que se ha dedicado al comercio de cosm\u00e9ticos, luego de quedarse sin recursos en Palmas de Gran Canaria (Espa\u00f1a) y, tras acudir al consulado por ayuda para alimentaci\u00f3n y estad\u00eda, conoci\u00f3 a Francisco V\u00e9lez, quien figura como auxiliar de misi\u00f3n diplom\u00e1tica en el consulado de Colombia en Islas Canarias y, seg\u00fan denuncia la mujer, la habr\u00eda acosado.Hasta ahora, el funcionario no se ha pronunciado sobre las acusaciones y la canciller\u00eda de Colombia dijo que tienen una pol\u00edtica de cero tolerancia hacia cualquier conducta que constituya maltrato laboral y que analizar\u00e1n la situaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfEst\u00e1 varado en el extranjero y quiere volver? Pasos que debe seguir) \u00bfCu\u00e1ndo lleg\u00f3 a Espa\u00f1a y por qu\u00e9 motivo?El 25 de diciembre de 2019 llegu\u00e9 a Palmas de Gran Canaria, estaba llena de ilusiones buscando salir adelante, quer\u00eda gestionar mis papeles legalmente para poder trabajar ac\u00e1 al menos unos dos a\u00f1os. Dej\u00e9 a mi madre con una sobrina en Colombia, pensando que me ir\u00eda mejor ac\u00e1, pero cuando llegu\u00e9 empez\u00f3 la pandemia y todo se me acab\u00f3.\u00bfTiene alg\u00fan familiar en ese pa\u00eds?No, estoy sola, no tengo a nadie, solo tengo un grupo de WhatsApp con varios colombianos, nos apoyamos todos porque estamos en las mismas condiciones. \u00bfEn qu\u00e9 momento se contacta con el consulado?A mitad de marzo y como a finales de abril empec\u00e9 a hablar con Francisco V\u00e9lez por WhatsApp. El primer d\u00eda que lo llam\u00e9 fue muy amable, me dio unos n\u00fameros para que yo me comunicara con unas oeneg\u00e9 y con la Cruz Roja, porque esa era la forma en la que me pod\u00eda empezar a colaborar, fue una persona atenta, yo llam\u00e9 mucho, muchas veces buscaba c\u00f3mo comunicarme porque me sent\u00eda mal, ten\u00eda mucho miedo de quedarme en la calle.\u00bfQu\u00e9 tipo de ayuda les pidi\u00f3?Yo sab\u00eda que no pod\u00eda volver porque los aeropuertos estaban cerrados, lo que ped\u00eda era que me ayudaran con alimentaci\u00f3n o un lugar donde poder estar mientras pasaba todo esto y se regulaban las cosas. Luego, cuando conozco al se\u00f1or y me dice que hay posibilidades de vuelos, le dije que iba a hablar con mi familia para saber si ellos me pod\u00edan ayudar a conseguir el dinero, para poder regresar, o pedir prestado y a partir de ah\u00ed empec\u00e9 a pedir que me incluyeran en los vuelos humanitarios. (Le puede interesar: Decenas de colombianos en Canad\u00e1 claman por un vuelo humanitario) \u00bfC\u00f3mo fue el encuentro con Francisco V\u00e9lez?Yo, muchas veces, escrib\u00ed, ped\u00ed que por favor me tuvieran en cuenta, llam\u00e9 al consulado de Madrid y ah\u00ed me dijeron que ac\u00e1 (Islas Canarias) me ten\u00edan que gestionar, que ellos eran los encargados. Cuando me encontr\u00e9 con \u00e9l, me llev\u00f3 a hacer una compra de 30 euros y me explic\u00f3 que eso lo hac\u00eda de parte \u00e9l porque el consulado no tiene medios para comprar nada, me habl\u00f3 muy bien, fue muy atento, muy cordial. Me pareci\u00f3 una persona alegre y me cont\u00f3 que era empresario.Luego, hicimos las compras de lo que yo necesitaba y volvimos en su camioneta a donde me estaba quedando y bajando los paquetes fue cuando \u00e9l me dijo que \u00e9l no se hab\u00eda imaginado que yo fuera una mujer tan linda, pero que lo que m\u00e1s le impactaba era que ten\u00eda unas tetas muy buenas y un culo muy grande. En ese momento, me qued\u00e9 impactada, pens\u00e9: \u201cvoy a tener que mantenerme en contacto con esta persona para poder recibir una ayuda, voy a tener que seguir pidiendo, por medio de este se\u00f1or, una ayuda para sobrevivir aqu\u00ed porque no tengo c\u00f3mo m\u00e1s\u201d.Despu\u00e9s de eso, \u00bfqu\u00e9 actitud tom\u00f3 Francisco V\u00e9lez?Yo no le respond\u00ed nada y \u00e9l simplemente me dijo que segu\u00edamos en comunicaci\u00f3n, que si yo sab\u00eda hacer bien las cosas, \u00e9l me ayudaba, no me dijo nada m\u00e1s. Despu\u00e9s seguimos hablando por WhatsApp, dec\u00eda que me iba a ayudar y cuando yo cont\u00e9 por redes sociales lo que hab\u00eda pasado, \u00e9l me bloque\u00f3, hasta hoy me di cuenta.\u00bfQu\u00e9 le dijo el consulado?Hasta hoy puse la denuncia porque no sab\u00eda que se ten\u00eda que hacer eso, estoy esperando que me respondan algo.(Le recomendamos: Gobierno responde por incidente con Cuba)Y mientras responden, \u00bfqu\u00e9 va a hacer?Hay personas que conocen mi situaci\u00f3n y me est\u00e1n colaborando con comida y dormida, pero ya mis recursos est\u00e1n agotados, no tengo c\u00f3mo volver a mi pa\u00eds, no s\u00e9 que voy a hacer, tengo mucho miedo, estoy sola, no tengo recursos, solo pido, por favor, ser incluida en un vuelo humanitario, que tengan piedad, mi mam\u00e1 est\u00e1 sola y me necesita, tiene 75 a\u00f1os.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/colombiana-en-espana-denuncia-acoso-de-consul-encargado-502316", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ponen freno a jugoso contrato para elecciones de Consejos de Juventud", "contenido": " El Registrador Nacional del Estado Civil, Alexander Vega Rocha, no podr\u00e1 seguir adelante con el contrato para las elecciones los Consejos Municipales, Locales y Distritales de Juventud, evento que ya hab\u00eda sido aplazado para el 7 marzo de 2021, pero cuyo proceso contractual continuaba.Tras una cumbre en Casa de Nari\u00f1o, los organismos de control expresaron sus dudas en torno a la conveniencia del contrato y este fue frenado. \"Las tres entidades celebran que el registrador haya acogido las recomendaciones de suspender el proceso\", se\u00f1ala otro comunicado firmado por el fiscal General, Francisco Barbosa; el contralor General, Carlos Felipe C\u00f3rdoba, y el procurador, Fernando Carillo, el primero el prender las alarmas.\u00a0Y aseguran que \"resulta necesario priorizar la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos para la atenci\u00f3n directa e inmediata de la emergencia (por la pandemia), como para el control de sus efectos\".\u00a0En todo caso, la Registradur\u00eda deber\u00e1 seguir explicando presunta falta de objetividad y transparencia en el proceso que ven\u00eda adelantando.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Registradur\u00eda aplaza elecciones de consejos de juventudes para 2021) La procuradora Liliana Caballero, de la Funci\u00f3n P\u00fablica, pide que le expliquen por qu\u00e9 se van a destinar $ 83.703 millones en servicios t\u00e9cnicos, m\u00e1s de $ 6.484 millones en servicios de edici\u00f3n y materiales y m\u00e1s de $ 28.555 millones en servicios de alojamiento, transporte y servicios de distribuci\u00f3n de electricidad, gas y agua.Adem\u00e1s, que se explique por qu\u00e9 se acude a la modalidad de selecci\u00f3n abreviada bajo el argumento de que se trata de un tema de seguridad nacional.\u00a0Por eso, se le est\u00e1 pidiendo a Vega que sustente c\u00f3mo y cu\u00e1les datos se tuvieron en cuenta para estructurar y elaborar el estudio de mercado que sustenta el proceso de contrataci\u00f3n.Tambi\u00e9n se le pide que explique las condiciones de participaci\u00f3n, los criterios de evaluaci\u00f3n y los factores de puntuaci\u00f3n establecidos en la selecci\u00f3n abreviada.\u00a0 Una de las cr\u00edticas que se le hace a ese proceso es que la Registradur\u00eda nunca public\u00f3 las observaciones de otros proveedores interesados.Adem\u00e1s, se recus\u00f3 a su gerente de inform\u00e1tica, Alejandro Campo Valero, por haber trabajado en Thomas Greg & Sons, la firma que qued\u00f3 como \u00fanica oferente. Sin embargo, la recusaci\u00f3n no prosper\u00f3.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/ponen-freno-a-jugoso-contrato-para-elecciones-de-consejos-de-juventud-502404", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Ordenan libertad para dos involucrados en atentado al Andino", "contenido": " Una jueza de Bogot\u00e1 orden\u00f3 la libertad de\u00a0Cristian Santiago Sandoval y C\u00e9sar Andr\u00e9s Barrera, investigados por\u00a0 el atentado en el Centro Comercial Andino, que se dio el 17 de junio del 2017 y por el cual murieron tres mujeres.\u00a0 El juzgado quinto de garant\u00edas orden\u00f3 su libertad por vencimiento de t\u00e9rminos, decisi\u00f3n que fue apelada por la Fiscal\u00eda General y la Procuradur\u00eda.\u00a0\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Defensa de Atehort\u00faa dice que caso en su contra es por pugna de poder)La jueza consider\u00f3 que ya han pasado m\u00e1s de 506 d\u00edas sin  que se haya iniciado el juicio oral en contra de los procesados por esos hechos, por lo que los t\u00e9rminos estaban vencidos.Sandoval y Barrera se encuentran detenidos desde julio del 2017. En esa \u00e9poca, la Fiscal\u00eda argument\u00f3 que Sandoval, a quien le imput\u00f3 los delitos de concierto para delinquir y terrorismo, integraba el Movimiento Revolucionario del Pueblo (Mrp) \u2013un grupo urbano se\u00f1alado de estar detr\u00e1s del atentado y de tener nexos con el Eln\u2013, y era quien supuestamente confeccionaba los artefactos explosivos.\u00a0(Le puede interesar: Cay\u00f3 'Juli\u00e1n', presunto secuestrador de los 3 periodistas ecuatorianos)En el 2017, ocho personas fueron capturadas en total por estos hechos.\u00a0El fiscal del caso apel\u00f3 la decisi\u00f3n y se\u00f1al\u00f3 que la juez del caso que otorg\u00f3 la libertad \u201ctiene una confusi\u00f3n total\u201d sobre lo que es la causa razonable para pedir el aplazamiento de una audiencia y una maniobra dilatoria que podr\u00eda afectar el proceso.El funcionario judicial cuestion\u00f3 que la decisi\u00f3n de la juez \u201cfue confusa, difusa e inentendible\u201d y desconoci\u00f3 que el delito de rebeli\u00f3n por el que fueron acusados permanece en el tiempo.\u201cLa decisi\u00f3n de la juez no es acertada y en la misma no sustenta en que basa su decisi\u00f3n. Aplica dos art\u00edculos que no se pueden aplicar a la vez\u201d, se\u00f1al\u00f3 el fiscal a lo que la juez le llam\u00f3 la atenci\u00f3n quien le pidi\u00f3 no hacer se\u00f1alamientos \u201cdesobligantes\u201d.\u201cAtaque mi decisi\u00f3n, est\u00e1 en su derecho, pero no haga calificativos sobre la persona que la tom\u00f3\u201d, pidi\u00f3 la juez.El fiscal avanz\u00f3 en su argumentaci\u00f3n y se\u00f1al\u00f3 que no est\u00e1n de acuerdo con la interpretaci\u00f3n de que pas\u00f3 el tiempo establecido desde la presentaci\u00f3n del escrito de acusaci\u00f3n y no ha iniciado el juicio.Dijo que por ejemplo no tuvo en cuenta que se perdieron 49 d\u00edas ante la insistencia de la defensa sobre presuntas irregularidades en la acusaci\u00f3n y que esto en realidad no era cierto.Se\u00f1al\u00f3 que la defensa  acudi\u00f3 a recursos que alargaron el proceso y aunque no dijo que eran maniobras dilatorias si afectaron el avance del caso.Este mi\u00e9rcoles se desarrollar\u00e1 tambi\u00e9n la audiencia de solicitud de libertad contra otros dos involucrados: Andr\u00e9s Boh\u00f3rquez y Lizeth Rodr\u00edguez.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/dejan-en-libertad-a-dos-involucrados-en-atentado-al-centro-comercial-andino-502378", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Coronavirus: qu\u00e9 es la inmunidad cruzada y por qu\u00e9 puede ser clave", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 algunas personas infectadas con el nuevo coronavirus solo presentan s\u00edntomas leves o incluso son asintom\u00e1ticas? Es una de las grandes dudas que la comunidad cient\u00edfica est\u00e1 tratando de despejar sobre la covid-19. Para dar respuesta a esta y otras interrogantes que rodean al nuevo coronavirus, expertos de todo el mundo est\u00e1n tratando de entender c\u00f3mo responde nuestro sistema inmunol\u00f3gico cuando es atacado por el SARS-CoV-2. Un estudio recientemente publicado en la revista Cell arroja una hip\u00f3tesis esperanzadora: haber superado otros coronavirus puede dejar en el cuerpo algo de inmunidad. Es lo que se conoce como inmunidad cruzada. Pero antes de explicar este concepto, es importante revisar qu\u00e9 tipos de inmunidad existen. La inmunidad es el conjunto de mecanismos que nos protegen de las infecciones. Es una compleja red de c\u00e9lulas, \u00f3rganos y tejidos que trabajan en conjunto para defendernos de los microorganismos y sustancias t\u00f3xicas que podr\u00edan enfermarnos. Hay dos tipos de inmunidad: la innata y la adaptativa. https://www.youtube.com/watch?v=2f3bWviThuQ La respuesta innata es la primera que se desarrolla y normalmente es efectiva para eliminar a diferentes tipos de agresores. \"Est\u00e1 compuesta por el conjunto de barreras, sensores y actores que participan de manera m\u00e1s o menos inespec\u00edfica en bloquear la entrada de todos los agentes infecciosos a los que estamos expuestos continuamente a lo largo del d\u00eda\", le explica a BBC Mundo Estanislao Nistal, vir\u00f3logo y profesor de microbiolog\u00eda de la Universidad CEU San Pablo en Madrid, Espa\u00f1a. Mientras que la inmunidad adaptativa \"establece una respuesta espec\u00edfica frente al agente infeccioso en concreto o frente a las c\u00e9lulas que est\u00e1n albergando a este microorganismo\". Esta respuesta se demora varios d\u00edas en llegar. A su vez, la respuesta adaptativa se divide en dos ramas: la inmunidad derivada de anticuerpos, que tambi\u00e9n se denomina inmunidad humoral, y la inmunidad celular que la ejercen las c\u00e9lulas llamadas linfocitos T o c\u00e9lulas T. Un rasgo particular de la respuesta adaptativa es que deja memoria. Es decir, recuerda los pat\u00f3genos con los que tu cuerpo ha entrado en contacto en el pasado, y por ello sabr\u00e1 c\u00f3mo combatirlos en el futuro. \"Desde el momento en que nacemos nos enfrentamos a muchos agentes infecciosos. Y el cuerpo tiene que saber c\u00f3mo reaccionar de manera espec\u00edfica, frente a aquello que es extra\u00f1o y que puede producir una patolog\u00eda\", dice Nistal. \"Cuando nos enfrentamos a un agente infeccioso por primera vez, normalmente la respuesta que activamos es una respuesta muy buena que nos produce un tipo de memoria que puede durar para toda la vida\", explica el vir\u00f3logo. Ah\u00ed entra el concepto de inmunidad cruzada, que consiste en la capacidad de algunos de los linfocitos involucrados en la respuesta adaptativa (linfocitos o c\u00e9lulas B o T) de reconocer secuencias de un virus, de una bacteria o de un agente infeccioso, y ser capaz de identificarlas en el futuro en otro agente infeccioso. Pero el SARS-CoV-2 es un virus nuevo, entonces \u00bfpuede haber inmunidad cruzada? El SARS-CoV-2 pertenece a la familia de los coronavirus. Hay siete coronavirus identificados, pero de ellos, la poblaci\u00f3n se expone anualmente a cuatro tipos, a los que el profesor Nistal llama \"coronavirus estacionales\". En general, lo que ocurre con estos coronavirus es que la mayor\u00eda de las personas no tiene mayores complicaciones y lo m\u00e1s normal es que produzcan catarros, explica el vir\u00f3logo. \"Y esos catarros normalmente activan esos linfocitos que tenemos, que han sido activados anteriormente\". Los investigadores del Instituto de Inmunolog\u00eda de La Jolla, en California, autores del estudio publicado en la revista Cell, utilizaron muestras de sangre recogidas entre 2015 y 2018 de personas que s\u00ed hab\u00edan superado coronavirus estacionales, pero que por las fechas, no hab\u00edan podido estar expuestas al nuevo SARS-CoV-2. Lo que hicieron con esas muestras fue ponerlas en contacto con secuencias o fragmentos del SARS-CoV-2 y vieron que hab\u00eda una reactivaci\u00f3n celular. \"Lo que ven los investigadores es que hay linfocitos, tanto B como T, que son capaces de reconocer esos fragmentos y activarse\", dice Nistal. \"Eso es lo que significa que tienen inmunidad cruzada\". El resultado, para el experto, era \"bastante esperable\", porque aunque sea un virus nuevo, \"tiene en torno al 80% de homolog\u00eda con el SARS (las siglas en ingl\u00e9s de s\u00edndrome respiratorio agudo severo, que apareci\u00f3 en 2002) y entre un 40 y 60% de homolog\u00eda con los coronavirus circulantes o estacionales\". \"Si analizas la secuencia de amino\u00e1cidos que producen las prote\u00ednas del virus, te das cuenta de que s\u00ed hay zonas muy diferentes entre los coronavirus circulantes y este SARS-CoV-2, pero hay zonas que est\u00e1n muy conservadas. Y es por tanto esperable que un linfocito que reaccione frente a esa secuencia, reaccione tambi\u00e9n frente a la secuencia del SARS-CoV-2\". Para el experto, esto explicar\u00eda, en parte por qu\u00e9 hay personas que tienen s\u00edntomas muy leves o incluso ninguna sintomatolog\u00eda. \"Otra parte tambi\u00e9n la explicar\u00eda la inmunidad innata\", apunta. \u00bfY esto qu\u00e9 implicaciones tiene a la hora de encontrar una posible vacuna para el nuevo coronavirus? Para Estanislao Nistal, este estudio tiene una implicaci\u00f3n importante. Si las vacunas que se empezaron a investigar contra el SARS pero luego fueron abandonadas se hubiesen desarrollado, \"hubieran servido posiblemente para protegernos del nuevo virus (no para que no nos infect\u00e1ramos, porque en un principio los linfocitos T no bloquean la entrada del virus en la c\u00e9lula, pero s\u00ed ayudan a destruirlo)\", explica Nistal. \"Entonces la primera ense\u00f1anza que hay que sacar de todo esto es que cuando se empieza algo deber\u00eda terminarse. El que no haya un agente infeccioso no significa que no exista en el futuro, sobre todo con el coronavirus\". Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=ARrMFeZEfmU https://www.youtube.com/watch?v=LBVGmtqpmwc&list=PLLhUyPZ7578f0mEhbsSm_1gcFYotscJgl&index=18&t=", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/coronavirus-que-es-la-inmunidad-cruzada-y-por-que-puede-ser-clave-en-la-lucha-contra-el-covid-19-501820", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Majestuoso avistamiento de una osa de anteojos y sus cr\u00edas en Nari\u00f1o", "contenido": " Entre sorprendidos y conmovidos varios estudiantes de la Escuela Normal Superior del Mayo observaron a la distancia a una osa de anteojos, en v\u00eda de extinci\u00f3n. No estaba sola, iba acompa\u00f1ada de sus dos peque\u00f1as cr\u00edas, en las agrestes monta\u00f1as del departamento de Nari\u00f1o. (Le recomendamos leer:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia) La llamativa escena familiar se registr\u00f3 en el municipio de La Cruz, en los alrededores del Parque Nacional Natural Complejo Volc\u00e1nico Do\u00f1a Juana Cascabel, que tambi\u00e9n limita con el departamento del Cauca.En el metraje se observa a la osa andina junto a sus oseznos transitando con la tranquilidad que hoy permite el aislamiento obligatorio decretado por el Gobierno Nacional en todo el territorio nacional por la pandemia del covid-19.Los admirados estudiantes, despu\u00e9s ver la magnifica escena, decidieron avisar a trav\u00e9s de una llamada a los guardabosques de Parques Nacionales, quienes les dieron las orientaciones y las indicaciones pertinentes, orientadas a evitar perturbar o en el peor de los casos atacar a la familia de osos.(Vea nuestra galer\u00eda de los 10 objetos m\u00e1s exc\u00e9ntricos comprados por narcos colombianos)Una de las principales recomendaciones que recibieron los j\u00f3venes fue la de mantener una distancia prudente de los animales, que les permitiera registrar en un video el paseo que realizaban en las inmediaciones del extenso y hermoso parque natural.Para los funcionarios de Parques Nacionales, \"el avistamiento de esta familia de osos andinos es de gran importancia, puesto que los estudiantes adelantan con el acompa\u00f1amiento de los guardabosques su proyecto social ambiental\u201d.Seg\u00fan el organismo, el mismo proyecto les permite a los educandos de esa instituci\u00f3n educativa comprender sobre la necesidad de proteger y conservar los ecosistemas que rodean la regi\u00f3n, al igual que preservar los h\u00e1bitats y especies representativas de la regi\u00f3n, en este caso el oso andino o como tambi\u00e9n lo califican los mismos estudiantes \"el rey de las monta\u00f1as\".Minutos despu\u00e9s no se quisieron perder la espectacular reuni\u00f3n familiar algunos campesinos residentes en la zona que est\u00e1n muy comprometidos con la protecci\u00f3n de esta especie y funcionarios de la ONG Wildlife Conservati\u00f3n Society - WCS, quienes decidieron realizar un recorrido guardando las distancias de rigor, con el objeto de obtener m\u00e1s tomas en v\u00eddeo que permitir\u00e1n evidenciar la vitalidad de la osa con sus oseznos en la zona de influencia del parque natural.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Profesor espa\u00f1ol fue rescatado y narra c\u00f3mo acab\u00f3 viviendo en la calle)\"Miren esta belleza\", afirma uno de los guardabosques cuando est\u00e1 grabando el video y m\u00e1s adelante manifiesta \"esto es espectacular\".Esta grata experiencia para todos los observadores de este inusual hecho termin\u00f3 cuando la osa madre con sus oseznos se pierden entre los enormes matorrales y los \u00e1rboles de la monta\u00f1a.             Todo transcurre en un complejo natural bastante escarpado, cuyos p\u00e1ramos andinos tienen una extensi\u00f3n de 7.000 hect\u00e1reas que equivalen al once por ciento de la extensi\u00f3n total del parque natural situado en el sur del Macizo colombiano, entre los 1.100 y 4.500 metros sobre el nivel del mar.Entre las especies de animales protegidos en esta zona del pa\u00eds adem\u00e1s de los osos de anteojos, figuran el \u00e1guila copetona, c\u00f3ndor de los Andes, guacamaya, mirlo, pato colorado, puma, entre otras.No resulta normal observar osos tan f\u00e1cilmente en este complejo natural, porque seg\u00fan Parques Nacionales estos animales realizan sus recorridos en horas de la noche o en su defecto cuando no ven cerca la amenaza del hombre. MAURICIO DE LA ROSAPARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/video-de-una-osa-de-anteojos-y-sus-crias-caminando-en-un-parque-de-narino-502444", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En fotos: las multitudinarias protestas por el crimen de George Floyd", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/en-fotos-las-multitudinarias-protestas-por-el-crimen-de-george-floyd-502438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Nissan y los despidos masivos m\u00e1s graves del mundo durante la pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/despidos-masivos-durante-la-pandemia-de-coronavirus-501038", "categoria": "economia"}, {"titulo": "En fotos: obras de arte que representan la pandemia del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/obras-de-arte-del-mambo-en-el-tiempo-durante-la-cuarentena-501128", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las fotos del primer d\u00eda de cerco epidemiol\u00f3gico en Kennedy", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-de-cuarentena-en-kennedy-hoy-lunes-1-de-junio-del-2020-501738", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed se viven la distancia social y la \u2018nueva normalidad\u2019 en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-distanciamiento-social-y-la-nueva-normalidad-en-el-mundo-501090", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El horror de Brasil, el pa\u00eds con m\u00e1s muertes diarias por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/fotos-coronavirus-en-brasil-el-pais-con-mas-muertes-diarias-500910", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Diez acciones pr\u00e1cticas para mantenerse l\u00facido en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/consejos-para-mantener-la-calma-y-la-claridad-mental-en-cuarentena-501986", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo es la lujosa mansi\u00f3n que venden Ashton Kutcher y Mila Kunis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ashton-kutcher-y-mila-kunis-lujos-de-su-millonaria-mansion-en-venta-501066", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El ca\u00f1azo de Duque", "contenido": " La intervenci\u00f3n del Gobierno para tumbar el nombramiento de Frank Pearl como presidente de Asoca\u00f1a es un asunto muy preocupante en un pa\u00eds dizque democr\u00e1tico, donde adem\u00e1s nos regimos por el modelo de la econom\u00eda de mercado, que se distingue precisamente por el respeto a la autonom\u00eda empresarial. El hecho de que un mandatario vete la designaci\u00f3n de un alto ejecutivo en la direcci\u00f3n de un gremio sienta un p\u00e9simo precedente. Despu\u00e9s de este bochornoso incidente es insostenible la leyenda de que Iv\u00e1n Duque es un tipo amable y bien intencionado, pues una cosa es esa pose bonachona que exhibe en p\u00fablico y otra, bien distinta, es la actitud sectaria que su administraci\u00f3n ha asumido contra todo lo que huela a Juan Manuel Santos o que tenga aroma de paz. De hecho, el caso de Frank Pearl, por muy ins\u00f3lito que nos parezca, no es el primero ni el \u00fanico en el cual ha habido atropellos por razones pol\u00edticas o ideol\u00f3gicas.El a\u00f1o pasado, por ejemplo, a An\u00edbal Fern\u00e1ndez de Soto, vicepresidente de Desarrollo Sostenible de Ecopetrol desde agosto de 2018, la vida se le empez\u00f3 a poner de cuadritos tras el cambio de la junta directiva de Ecopetrol, a la cual lleg\u00f3 como presidente Luigi Echeverri, asesor y amigo \u00edntimo de Duque. Desde ese momento fue objeto de una serie de desplantes y actitudes hostiles, hasta que finalmente le hicieron saber que, dados sus nexos con el gobierno anterior, el accionista mayoritario de la compa\u00f1\u00eda (el Gobierno) no estaba c\u00f3modo con su continuidad en el cargo, motivo por el cual tuvo que renunciar en enero pasado. Curiosamente, en la lista divulgada por Semana de los perfilamientos ilegales realizados por el Ej\u00e9rcito aparece el nombre de Fern\u00e1ndez de Soto, lo mismo que el del general Jorge Maldonado, quien, al regresar a Colombia en agosto de 2019, tras un a\u00f1o en la embajada ante la OEA, vio frustrado su futuro en el Ej\u00e9rcito, no obstante tener una hoja de vida impecable, por haber sido el jefe de la Casa Militar de Palacio en el segundo per\u00edodo de Santos.En otro caso, una profesional \u2013graduada en Gobierno y Relaciones Internacionales del Externado, con una maestr\u00eda en Desarrollo Regional en los Andes\u2013 se present\u00f3 a un proceso en la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n, entidad donde ya hab\u00eda trabajado antes. Cuando se postul\u00f3, en la ARN le advirtieron que, aunque ten\u00eda el perfil para el cargo, tendr\u00eda que someterse a una revisi\u00f3n que le har\u00edan en Palacio a su historial en las redes sociales, advertencia a la que ella no le prest\u00f3 atenci\u00f3n, pues estaba confiada en que se trataba de un cargo t\u00e9cnico, sin tintes pol\u00edticos. Sin embargo, luego de dos meses, cuando su designaci\u00f3n era casi un hecho, el nombramiento se cay\u00f3 el jueves pasado, por \u2018recomendaci\u00f3n\u2019 de Presidencia, donde evidentemente no pas\u00f3 el filtro. Su defensa del S\u00ed en el plebiscito por la paz, su apoyo a Humberto de la Calle y a Sergio Fajardo en la campa\u00f1a de 2018 y su respaldo a la consulta anticorrupci\u00f3n promovida por Claudia L\u00f3pez sin duda le pasaron factura.Algo similar le ocurri\u00f3 a otro exfuncionario, a quien contrataron y despidieron a los dos meses por haber apoyado el proceso de paz en redes sociales\u201d. Y aunque declin\u00f3 ahondar en detalles sobre su experiencia, da a entender que estos no son casos aislados. \u201cA m\u00ed lo que me gustar\u00eda que se supiera es que para entrar a este gobierno le revisan a uno sus opiniones en redes sociales y que hay censura\u201d, dijo.Episodios como estos dejan muy mal parado a Duque, quien, llevado por el amiguismo y el sectarismo de sus m\u00e1s cercanos asesores y colaboradores, est\u00e1 incurriendo en las mismas arbitrariedades de los reg\u00edmenes totalitarios, donde es un crimen pensar distinto. \u00bfO ser\u00e1 que su admiraci\u00f3n por China le est\u00e1 trastocando sus principios democr\u00e1ticos?Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/el-canazo-de-duque-columna-de-vladdo-502432", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Germ\u00e1n Montoya y el gobierno Barco", "contenido": " En editorial del 28 de mayo, este diario record\u00f3 el ciclo vital de Germ\u00e1n Montoya V\u00e9lez \u2013fallecido en la cumbre de los cien a\u00f1os\u2013, en especial como pujante empresario, muy representativo de la altiva gente antioque\u00f1a y a quien el pa\u00eds vino a conocer de verdad cuando, ya cercano a los 70 a\u00f1os \u2013respetable abuelito, se dir\u00eda hoy\u2013, se vincul\u00f3 como gerente a la campa\u00f1a del liberal Virgilio Barco, siendo luego pieza clave de su gobierno. Aqu\u00ed precisa recrear la figura de Barco, ingeniero cucute\u00f1o con m\u00e1s pinta de profesor gringo que de cacique, no obstante haber hecho pol\u00edtica electoral desde joven, primero como suplente de Gait\u00e1n en una corporaci\u00f3n p\u00fablica y despu\u00e9s como funcionario internacional, ministro de varias carteras durante el Frente Nacional y eficient\u00edsimo alcalde de Bogot\u00e1.Tras la derrota de 1982 con el conservador Belisario Betancur, a pesar de las divisiones internas y o\u00edda la famosa expresi\u00f3n de L\u00f3pez \u201c\u00bfsi no es Barco, qui\u00e9n?\u201d, el liberalismo volvi\u00f3 al poder con este hombre discreto y culto, que ni era orador ni hab\u00eda cultivado clientelas electorales. Su emotivo \u201cdale, rojo, dale\u201d despert\u00f3 a un Partido Liberal entonces vigente y pujante.En cierto modo, Barco intent\u00f3 una revoluci\u00f3n silenciosa, desafiando ideas preconcebidas. No gobern\u00f3 con los directorios pol\u00edticos. Solo iba a las regiones, no a casas privadas a revelar asuntos oficiales, ni a parrandas vallenatas con periodistas. Ajeno a las cr\u00edticas de los medios, nunca censur\u00f3 a la prensa. Hizo todo lo posible por rescatar el control civil sobre las Fuerzas Armadas tras el holocausto del Palacio de Justicia en 1985, cuando, al parecer, el jefe de Estado \u201cno manej\u00f3 la situaci\u00f3n\u201d, seg\u00fan me lo dijo Garc\u00eda M\u00e1rquez.Llam\u00f3 al Gobierno a numerosas mujeres brillantes y capaces. Concibi\u00f3 el Plan Nacional de Rehabilitaci\u00f3n para el desarrollo de la provincia sin intermediaci\u00f3n de los pol\u00edticos clientelistas. Se rode\u00f3 de intelectuales, llamados el \u2018Sanedr\u00edn\u2019, como el verdadero profesor Mario Latorre, Fernando Cepeda, Gustavo Vasco y Germ\u00e1n Montoya V\u00e9lez. Adem\u00e1s, le abri\u00f3 las puertas del poder a un selecto grupo de j\u00f3venes \u2013el \u2018k\u00ednder\u2019 de Gaviria\u2013 como Rodrigo y Rafael Pardo, Gabriel Silva, Felipe Zuleta y Manuel Jos\u00e9 Cepeda.Con el tiempo, Germ\u00e1n Montoya se convirti\u00f3 en el \u00fanico sobreviviente del \u2018Sanedr\u00edn\u2019, el hombre de confianza de Barco y un aut\u00e9ntico \u2018jefe de gabinete\u2019. Lleg\u00f3 a tener en su cabeza toda la estructura pol\u00edtica y administrativa de la naci\u00f3n. Primero como representante a la C\u00e1mara y luego como procurador general tuve la fortuna de tratarlo de cerca. Su cordialidad y sencillez iban parejas con su firmeza de car\u00e1cter. Fui testigo directo de su compromiso con los derechos humanos y la forma como apoy\u00f3 la naciente Direcci\u00f3n de Instrucci\u00f3n Criminal en su lucha contra el paramilitarismo. Siempre actuaba con gran discreci\u00f3n, sin opacar al presidente ni ser protagonista en los medios.El cumplimiento de dos de las pol\u00edticas centrales de gobierno termin\u00f3 afect\u00e1ndolo personalmente de modo cruel. Con gran visi\u00f3n, Barco, al acabar el maridaje del Frente Nacional \u2013que facilit\u00f3 la corrupci\u00f3n y estigmatiz\u00f3 la oposici\u00f3n\u2013, estableci\u00f3 el esquema Gobierno-oposici\u00f3n. El conservatismo, alejado del Gobierno, le arm\u00f3 f\u00e9rrea oposici\u00f3n tomando como blanco a Montoya por saberlo el m\u00e1s cercano al presidente. Por eso, \u00e9l y su familia fueron v\u00edctimas de innobles ataques a su integridad moral. \u00a1C\u00f3mo debi\u00f3 sentirse cuando, por circunstancias conocidas, el gobierno siguiente desbarat\u00f3 el esquema que tantos sinsabores le produjo!Ante el narcotr\u00e1fico, Barco opt\u00f3 por la confrontaci\u00f3n y no cedi\u00f3 jam\u00e1s a la presi\u00f3n de los extraditables para que les quitaran la extradici\u00f3n de encima. Por eso, los narcoterroristas secuestraron al hijo de Germ\u00e1n Montoya y tambi\u00e9n a su hermana Marina, una dama ajena al Gobierno, a quien luego asesinaron. En el cielo, \u00e9l, Gal\u00e1n, Guillermo Cano, Rodrigo Lara, Carlos Mauro Hoyos, Enrique Low deben de estar meditando en c\u00f3mo la causa por la cual ellos o sus familias lucharon fue abandonada poco tiempo despu\u00e9s en la Constituyente.A pesar de sus dolores, \u2018don Germ\u00e1n\u2019, como se lo llamaba con respeto, fue un decidido emprendedor hasta los \u00faltimos meses de su vida.Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/german-montoya-y-el-gobierno-barco-columna-de-alfonso-gomez-mendez-502408", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Bienvenidos los soldados gringos", "contenido": " A 73 metros del edificio donde vivo, calle 87, vi que de un s\u00e9ptimo piso colgaba un letrero en tinta roja: \u201cBienvenidos a Colombia los soldados gringos\u201d. Violando la prohibici\u00f3n, sal\u00ed de mi apartamento con Lulita Arango hacia la due\u00f1a del ex\u00f3tico aviso. Nos recibi\u00f3 en su apartamento ella, cordial, bogotan\u00edsima, de 73 a\u00f1os, su\u00e9ter beige de cachemir. Entr\u00e9 pregunt\u00e1ndole: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 bienvenidos los soldados gringos?\u201d. \u201cPorque los amo, ordenan el mundo. Viv\u00ed en Nueva York y Palm Beach 35 a\u00f1os, y que vengan j\u00f3venes atletas de Chicago, Minneapolis y Texas, todos fornidos, disciplinados, con buen ingl\u00e9s y solteros... lo aplaudo, gran beneficio racial y cultural\u201d. Y opin\u00e9: \u201cPero pol\u00edticos de izquierda, sindicatos, maestros, estudiantes los rechazan\u201d. No le gust\u00f3, y con tonito ir\u00f3nico me dijo: \u201cLo antigringo ya no pega, es el atraso, y un mill\u00f3n de mujeres colombianas, incluidas mis 27 primas-sobrinas solteras, ser\u00edan felices en amor\u00edos alegres con j\u00f3venes gringos atletas, fornidos, sanos, guapos y musicales\u201d. Le revir\u00e9 su iron\u00eda: \u201cQue lleguen ma\u00f1ana sus gringos, porque en Miami y Atlanta corren peligro, hay incendios, en Bogot\u00e1 est\u00e1n m\u00e1s seguros\u201d.La se\u00f1ora del s\u00e9ptimo piso con pancarta me exigi\u00f3 esta frase: \u201cTontarr\u00f3n prohibirle a la franja \u2018setenta a\u00f1os p\u2019arriba\u2019 ir al parque\u201d. Bravo, vecina. Y no le apoy\u00e9 su \u2018Bienvenidos los soldados gringos\u2019 porque de joven, castrista l\u00ednea Cuba y del MRL, yo gritaba feliz: \u201cAbajo el imperialismo yanqui, fuera gringos de Colombia, de Cuba y del Vietnam\u201d. Punto.Aleluya: mi pareja, Lulita Arango, lee informes, investigaciones, encuestas y me cuenta que \u201cmiles de parejas, de matrimonios que viv\u00edan en conflictos antes del encierro ahora est\u00e1n ba\u00f1\u00e1ndose y cocinando juntos\u201d, que \u201cmillones de maridos hoy son menos intensos y acelerados\u201d. Aleluya: grito mi admiraci\u00f3n a la gringa corajuda que al saber que su blanco esposo polic\u00eda estrangul\u00f3 con la rodilla al cuello a George Floyd en Minneapolis le grit\u00f3 su asco, mand\u00e1ndole el divorcio. Punto. Y aplaudo a Caracol Televisi\u00f3n porque el domingo nos regal\u00f3 el partidazo Alemania contra Colombia; millones nos emocionamos, y el gol de Rinc\u00f3n nos suaviz\u00f3 el encierro. Gracias a Caracol Televisi\u00f3n por ese banquete, y esperamos el hist\u00f3rico cinco a cero a los argentinos v\u00eda Rinc\u00f3n, Asprilla y el gooollll, gol Caracol. Frescura, el encierro es antip\u00e1tico y toca acariciarlo, y color\u00edn colorado...Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/bienvenidos-los-soldados-gringos-columna-de-poncho-renteria-502402", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Dime cu\u00e1les son tus diversiones...", "contenido": " Con vivo inter\u00e9s hemos escuchado las atinadas explicaciones que desde diversos medios de comunicaci\u00f3n, psic\u00f3logos, soci\u00f3logos y m\u00e9dicos nos han dado sobre el irresponsable comportamiento de los colombianos que se saltan la cuarentena para asistir a fiestas y reuniones y para huir de las ciudades en los puentes festivos. Los colombianos serios, que somos la mayor\u00eda, rechazamos ese comportamiento y pedimos que a estos irresponsables les \u2018caiga todo el peso de la ley\u2019, frase que no dice nada, pues hemos visto que en nuestro pa\u00eds la ley no pesa nada. A las sabias explicaciones que los expertos han dado aporto, sin ninguna pretensi\u00f3n, la m\u00eda, que es, eso s\u00ed, fruto de cavilaciones de muchos a\u00f1os. Hay un refr\u00e1n de uso diario y \u2018casero\u2019 (llam\u00e9moslo as\u00ed), pero no por eso menos sabio: \u2018Dime con qui\u00e9n andas, y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres\u2019. Verdad de a pu\u00f1o.Mis cavilaciones me han llevado a darle vueltas y nuevas versiones, todas valederas: Dime en qu\u00e9 gastas el dinero, y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres; dime cu\u00e1les son tus sue\u00f1os, y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres; dime qu\u00e9 har\u00edas si tuvieras todo el dinero y el poder del universo, y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres; dime qu\u00e9 te gusta que te regalen, y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres; dime qui\u00e9nes son tus \u00eddolos, y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres... y esta versi\u00f3n que viene al caso: dime cu\u00e1les son tus diversiones preferidas, y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres.Llegados aqu\u00ed, admito, entiendo, acepto, justifico, comprendo las fiestas, las rumbas, las celebraciones, los bailes, los festejos, ni m\u00e1s faltaba. Los acepto con copas que no ocasionen peleas, tragedias familiares, accidentes de tr\u00e1nsito, contravenciones de la ley. Las acepto, sin org\u00edas de droga y sexo, muy alegres y divertidas pero sanas. La diversi\u00f3n, el descanso, el ocio son un valor en la vida de los hombres. Pero de ah\u00ed a que \u2018alguna\u2019 sea la \u00fanica, dije la \u00fanica, diversi\u00f3n que yo acepte en mi vida hay mucho trecho y sobre todo, tela que cortar.Dicho de otra manera: los seres humanos se conocen por sus diversiones, que adem\u00e1s de la rumba y el trago hay muchas, y sobre todo muy sanas, gratificantes para el cuerpo y para el esp\u00edritu. He aqu\u00ed algunas, entre muchas: el deporte, practicado o presenciado (sin fanatismos), la lectura, la m\u00fasica escuchada o ejecutada, la pr\u00e1ctica y el aprendizaje de manualidades, buen cine y TV, la fotograf\u00eda, la vida en la naturaleza en sus variadas formas y deportes como ciclismo, excursiones, caminatas al aire libre, acampadas, nataci\u00f3n, canotaje, deportes extremos y no tan extremos, observaci\u00f3n de p\u00e1jaros y de estrellas, etc., diversiones sanas y constructivas \u2018es lo que hay\u2019.Imposible comparar a quien llega todos los lunes al trabajo despu\u00e9s de un fin de semana gozado, por ejemplo, en excursi\u00f3n al campo donde respir\u00f3 aire puro, sinti\u00f3 el golpe o la caricia del viento en la cara y se extasi\u00f3 con el canto de los p\u00e1jaros, imposible compararlo con el que llega todos, todos los lunes enguayabado y con el h\u00edgado en lento y seguro camino hacia una gastritis o, peor, una cirrosis.Para quien no me entendi\u00f3: buenas son las fiestas y parrandas, pero que no sean el \u00fanico y definitivo descanso del esp\u00edritu. Dime cu\u00e1les son tus diversiones, y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres.* * * *\u00bfSer\u00e1 mucho pedir que de los 32 millones mensuales que ganan los honorables saquen unos 2.000pesitos para comprarse sus tapabocas y no presenciemos un inflado gasto de varios miles de millones de pesos del bolsillo de los colombianos de la calle, los mismos que deben hacer malabares con el miserable salario m\u00ednimo?Andr\u00e9s Hurtado Garc\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/andres-hurtado-garcia/dime-cuales-son-tus-diversiones-columna-de-andres-hurtado-garcia-502406", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/reversazo-caricatura-de-matador-502472", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/guaido-sin-presidencia-caricatura-de-matador-502476", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/no-al-racismo-caricatura-de-matador-502478", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018No estoy preparada\u2019: Jessica Cediel sobre amputaci\u00f3n total en gl\u00fateos", "contenido": " Jessica Cediel\u00a0es una de las\u00a0periodistas y modelos m\u00e1s famosas de Colombia. Su reconocimiento se lo ha ganado por su trabajo como presentadora en diferentes programas, concursos y 'realities', tanto a nivel nacional como internacional.Adem\u00e1s, el caso de biopol\u00edmeros en sus gl\u00fateos fue uno de los primeros que se conoci\u00f3 y por eso ha tenido que someterse a varias\u00a0cirug\u00edas y tratamientos m\u00e9dicos, por problemas en su salud. Por medio de sus redes sociales y su canal de YouTube ha mostrado el riesgo que conlleva inyectarse estas sustancias en el cuerpo. En algunos videos, ha hablado del dolor y los sustos por los que ha tenido que pasar durante las cuatro cirug\u00edas a las que se ha sometido.El pasado martes, para hablar m\u00e1s del tema, Cediel le concedi\u00f3 una entrevista al programa matutino del 'Canal Caracol', 'D\u00eda a D\u00eda', y all\u00ed cont\u00f3 algunas de las situaciones que ha tenido que pasar durante este tiempo.  En la entrevista, dijo que, aunque est\u00e1 cuidando de su salud, en su ultima cirug\u00eda tuvieron que cortarle bastante\u00a0m\u00fasculo, grasa y un poco de su gl\u00fateo. Afirm\u00f3 que su mayor deseo era recuperarse totalmente, pero confirm\u00f3 que los biopol\u00edmeros est\u00e1n muy adheridos en sus m\u00fasculos y que lo m\u00e1s probable era que tuviera que someterse a una quinta cirug\u00eda.\u200b(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018La Liendra\u2019 habr\u00eda atropellado a motociclista tras pasarse una se\u00f1al).\u201cEl mayor regalo que he pedido es que ya est\u00e9 m\u00e1s recuperada.\u00a0Tengo que esperar un a\u00f1o para que todo se termine de reacomodar. Desgraciadamente, es imposible sacar todo ese veneno ,porque eso est\u00e1 pegado a los m\u00fasculos y no se puede\", afirm\u00f3 la periodista.Relat\u00f3 tambi\u00e9n que la \u00fanica manera en la que se pod\u00edan retirar completamente los biopol\u00edmeros era por medio de\u00a0una amputaci\u00f3n total de la zona de sus gl\u00fateos, pero, agreg\u00f3,\u00a0a\u00fan no est\u00e1 lista para someterse a un procedimiento as\u00ed. (Si nos lee desde la App, vea la foto en este link). Adem\u00e1s, afirm\u00f3 que tendr\u00e1 que esperar a que sus m\u00fasculos est\u00e9n preparados y a que ella est\u00e9 m\u00e1s recuperada para someterse a su pr\u00f3xima intervenci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Aplicaciones para sacarle provecho al celular en el teletrabajo).Cediel ha sido reconocida por participar en pel\u00edculas como 'Nadie sabe para qui\u00e9n trabaja' y 'Condorito'; en programas nacionales como 'La vuelta al mundo en 80 risas', 'Yo me llamo' y 'Muy buenos d\u00edas'. Tambi\u00e9n ha trabajado en concursos internacionales como como 'La voz' y 'Exatl\u00f3n', en EE. UU.. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jessica-cediel-habla-sobre-la-amputacion-de-sus-gluteos-502588", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 H\u00e9ctor Su\u00e1rez, el actor del programa '\u00bfQu\u00e9 nos pasa?'", "contenido": " \u00a0H\u00e9ctor Su\u00e1rez, uno de los m\u00e1s grandes actores y comediantes mexicanos, falleci\u00f3 a los 81 a\u00f1os de edad. Aunque no se especificaron las causas de su deceso, la noticia golpea fuerte a una generaci\u00f3n que en Colombia lo vio en la serie '\u00bfQu\u00e9 nos pasa?', en la que interpret\u00f3 a personajes como El Flanagan, Rigoletto, el 'No hay' e hizo cr\u00edticas con humor muy fuertes al machismo, la falta de identidad y la corrupci\u00f3n. \u201cLa familia Su\u00e1rez, les pedimos que por favor comprendan este momento de gran tristeza que estamos viviendo y tambi\u00e9n esperamos que puedan respetar nuestro duelo. Para nosotros se va el pap\u00e1, el abuelo, el hermano, el esposo y no la figura p\u00fablica que merece todo el reconocimiento de la familia art\u00edstica y los medios de comunicaci\u00f3n. Dennos oportunidad de procesar este duelo y en unos d\u00edas podremos conversar con ustedes. \u00a1Gracias! Descanse en paz, H\u00e9ctor Su\u00e1rez\u201c. A H\u00e9ctor Su\u00e1rez tambi\u00e9n se le recuerda porque rod\u00f3 en Colombia uno de los episodios de la primera temporada de la serie Tiempo Final\u00a0, junto a \u00c9dgar Vivar\u00a0, el famoso Se\u00f1or Barriga. Uno de sus personajes m\u00e1s queridos era aquel que dec\u00eda: 'Queremos Roooock': Asimismo, hizo cine, trabaj\u00f3 en  telenovelas, obras de teatro y fue uno de las estrellas mexicanas de mayor proyecci\u00f3n en el continente.  A pesar de la fama y el reconocimiento, siempre denunci\u00f3 que tras el \u00e9xito de su programa estrella fue muchas veces v\u00edctima de persecuci\u00f3n por gente poderosa que no se sent\u00eda c\u00f3moda con sus denuncias frente a la pantalla.Como lo registra la revista digital Animal Pol\u00edtico al recordar que en el 2017 el actor dijo haber recibido amenazas. Seg\u00fan el texto de la publicaci\u00f3n que record\u00f3 a Su\u00e1rez, el comediante narr\u00f3 que una camioneta lo sigui\u00f3 en varias ocasiones. Luego en mayo de ese a\u00f1o en el ba\u00f1o de un centro comercial en Morelos alguien le puso una pistola en la cabeza.\u201cMe pidi\u00f3 que dejara de hablar del gobierno y de la presidencia\u201d, le cont\u00f3 tambi\u00e9n Su\u00e1rez a la periodistaCarmen Aristegui. \u201cNo s\u00e9 si es una advertencia\u2026 me hice pip\u00ed, no vivo en paz. No s\u00e9 qu\u00e9 hacer, estoy muy asustado\u201d, dijo entonces y agreg\u00f3 \u201cno estoy a gusto, no estoy contento, no duermo\u2026 no s\u00e9 las consecuencias que pueda tener esta denuncia\u201d, fue el testimonio que dio en su momento. Sin embarg\u00f3 nunca dej\u00f3 de trabajar y recientemente hasta prob\u00f3 con la red social Tik Tok y tras ganarle una batalla al c\u00e1ncer de vejiga, recalc\u00f3 siempre que se sent\u00eda apartado del mundo del espect\u00e1culo de su pa\u00eds. Sobretodo de los canales m\u00e1s importes de la TV mexicana.Eso lo hizo buscar papeles en el exterior, como aquel inolvidable trabajo que hizo en la serie Tiempo Final en Bogot\u00e1 en el episodio Los viejitos, en el 2017 donde caus\u00f3 sensaci\u00f3n y muichos le gritaban \u00a1Queremos Rooockk!, para demostrarle su cari\u00f1o. Cuando se comenz\u00f3 a emitir el programa mexicano \u00bfQu\u00e9 nos pasa? En Colombia, a mediados de los d\u00e9cada de los 80, todo se paraba. El programa de humor m\u00e1s mexicano de la \u00e9poca ten\u00eda en el pa\u00eds una fanaticada leal que segu\u00eda cada semana los sketches de humor e iron\u00eda que sal\u00edan del talento del actor H\u00e9ctor Su\u00e1rez, quien como un camale\u00f3n pod\u00eda convertirse en el entra\u00f1able roquero conocido como El Flanagan que era capaz de vestirse como un punk, gritar a cuatro vientos el poder de la m\u00fasica y bailar al estilo de Michael Jackson mientras escuchaba en una grabadora la canci\u00f3n Kiss, de Prince.\"\u00a1Queremos Rooockkk\", gritaba convertido en un personaje que criticaba duramente la falta de identidad de la sociedad mexicana. Luego pasaba aser El No Hay, un tipo sencillo que revelaba una apat\u00eda radical a todo y una falta de compromiso, mientras trataba de sobrevivir en una extra\u00f1a y muy divertida zona de confort. Sumado a otro como El Pach\u00e1, un referente del machismo recalcitrante y Do\u00f1a Zoila, una representaci\u00f3n de la mujer madura, cansada y que luchaba porque no se le notara el paso del tiempo o Don Rigoletto, un carnicero que no ten\u00eda problema en vender productos de dudosa calidad y procedencia y que reflejaba en sus manera de hablar una falta de tacto y un doble sentido muy intenso.\u00bfPero qu\u00e9 hizo que este programa de televisi\u00f3n fuera tan exitoso en Colombia?La respuesta es sencilla y reiterativa: mostraba el machismo, los excesos de poder, las desigualdades sociales y la violencia, con un humor directo y una caricatura que, entre l\u00edneas mandaba mensajes muy claros de cr\u00edtica a los pol\u00edticos y a la sociedad en general. Eso peg\u00f3 muy fuerte, pues nadie se hab\u00eda atrevido como H\u00e9ctor Su\u00e1rez a poner el dedo en la llaga y al mismo tiempo a hacer re\u00edr.Por eso hoy muchos lo recuerdan tras anunciarse su muerte a los 81 a\u00f1os no solo en M\u00e9xico, sino en toda Latinoam\u00e9rica, donde consigui\u00f3, para muchos, estar a la altura de un Chespirito o hasta un Cantinflas, al reflejar una realidad compleja cargada de buen humor y toneladas de maquillaje para interpretar a sus personajes.ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/fallecio-hector-suarez-el-del-programa-que-nos-pasa-502208", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cr\u00edticas en redes a Jorge C\u00e1rdenas por comentario sobre George Floyd", "contenido": " La muerte de George Floyd, despu\u00e9s de ser v\u00edctima de abuso policial en la ciudad de Mine\u00e1polis (Minnesota, Estados Unidos), ha generado una oleada de manifestaciones tanto en suelo norteamericano como en otras partes del mundo.Miles de personas han salido a las calles a expresarse contra el racismo y la forma en la que las autoridades se comportan con respecto a comunidades afrodescendientes.(Lea tambi\u00e9n: Qu\u00e9 se sabe sobre la vida de George Floyd) Su grito de batalla ha sido \u201cNo puede respirar\u201d, una de las \u00faltimas frases que alcanz\u00f3 a pronunciar Floyd mientras el ex agente Derek Chauvin le presionaba, con su rodilla, el cuello.En redes sociales, las protestas tambi\u00e9n se han hecho sentir y son varios los \u2018hashtag\u2019 que se han usado. Entre ellos, el m\u00e1s importante ha sido #BlackLivesMatter, que busca atacar a violencia contra los afros.No obstante, dentro de todas las opiniones a favor de las manifestaciones y las cr\u00edticas por el abuso de autoridad han salido algunas que han sido tildadas de intentar justificar la muerte de Floyd. Una de ellas fue la del actor colombiano Jorge C\u00e1rdenas, quien dijo que el hombre \u201cno era un angelito\u201d.\u201cNada justifica la brutalidad polic\u00edaca que caus\u00f3 la muerte de George Floyd, aunque, viendo su historial, se descubre que tampoco era ning\u00fan angelito...\u201d, afirm\u00f3 C\u00e1rdenas en su cuenta de Twitter.(Le puede interesar: Esto es lo que concluyen las dos autopsias sobre la muerte de Floyd).Junto a su comentario, subi\u00f3 una imagen en la que se ve lo que parece un historial delictivo en el que se ven acciones como robo, asalto y posesi\u00f3n de drogas y armas, entre otros. Tras su publicaci\u00f3n, el actor ha sido criticado por sus palabras.\u201cQu\u00e9 porquer\u00eda de tuit, Jorge. Qu\u00e9 porquer\u00eda\u201d, \u201cEs terrible lo que escribes. Me dejas muy impresionado, Jorge\u201d, \u201cQu\u00e9 miserable\u201d y \u201cOjal\u00e1 nunca tengas que sentir que se justifique el asesinato de alguien cercano a vos\u201d, entre otras, son algunas de las interacciones al tuit. Las palabras de C\u00e1rdenas van en l\u00ednea con la defensa que ha intentado el jefe del Sindicato de Polic\u00edas de Mine\u00e1polis, Bob Kroll, quien public\u00f3 una carta en la que dec\u00eda: \u201cLo que no se cuenta es la historia criminal violenta de George Floyd. Los medios no transmitir\u00e1n esto\u201d.Seg\u00fan el diario ingl\u00e9s \u2018Daily Mail\u2019, el hombre, quien ten\u00eda 46 a\u00f1os al momento de su muerte, estuvo al menos 5 veces en la c\u00e1rcel. La \u00faltima hab\u00eda sido en 2009, en Texas, cuando fue condenado a 5 a\u00f1os de prisi\u00f3n por asalto agravado.\u201cEn el 2014, lleg\u00f3 a Mine\u00e1polis y cambi\u00f3 su estilo de vida. Hasta apareci\u00f3 en un video pidi\u00e9ndoles a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes que tomen buenas decisiones y no recurran a la violencia\u201d, agreg\u00f3 el medio.(Lea tambi\u00e9n: Hab\u00eda 18 quejas contra polic\u00eda involucrado en muerte de George Floyd).El fallecimiento de Floyd ocurri\u00f3 el 25 de mayo, tras ser capturado por un grupo de 4 polic\u00edas que buscaba a un se\u00f1alado de falsificaci\u00f3n. El ex agente Chauvin fue quien se le sent\u00f3 encima y \u00e9l, as\u00ed como sus compa\u00f1eros, fueron despedidos. El pasado viernes 29 de mayo, Chauvin fue detenido y acusado de homicidio en tercer grado, lo que, seg\u00fan la legislaci\u00f3n estatal, no le dar\u00eda m\u00e1s de 25 a\u00f1os de c\u00e1rcel.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jorge-cardenas-afirmo-que-george-floyd-no-era-un-angelito-502446", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1ndo el prefijo 'ex' va unido y cu\u00e1ndo va separado a una palabra?", "contenido": " El Mundial de Lapsus de la Fundaci\u00f3n del Espa\u00f1ol Urgente, Fund\u00e9u, acaba de declarar un nuevo campe\u00f3n: \u201cLa claraboya proporciona luz genital\u201d, frase de alg\u00fan peri\u00f3dico, cuyo redactor quiso escribir \u201cluz cenital\u201d, \u2018que se recibe desde el techo\u2019. Ese lapsus, oso o perla, comparte podio con \u201cNadaba en la ambulancia\u201d, por \u201cNadaba en la abundancia\u201d, y \u201cEst\u00e1 s\u00f3rdido como una tapia\u201d, que confunde sordo, \u2018que no oye\u2019, con s\u00f3rdido, \u2018sucio y miserable\u2019. Otros lapsus notables son: \u201cSe est\u00e1 encargando de todos los preservativos de la boda\u201d y \u201cEl c\u00f3lico fren\u00e9tico es muy doloroso\u201d (por \u201cnefr\u00edtico\u201d, \u2018de los ri\u00f1ones\u2019). SuperreciclajeCita: \u201cEl upcycling responde a la cultura del hiper consumo y la sobre producci\u00f3n\u201d. Comentario: Comencemos con upcycling. Fund\u00e9u recomienda reemplazar la voz inglesa upcycling por la espa\u00f1ola superreciclaje. Este nombre corresponde a la tendencia a rescatar telas, llantas, botellas desechadas para elaborar prendas, muebles o l\u00e1mparas con dise\u00f1os que optimizan lo catalogado inicialmente como inservible. De paso, la Fund\u00e9u sugiere traducir downcycling por infrarreciclaje, como la tradicional conversi\u00f3n de directorios telef\u00f3nicos en cajas de huevos.Y sigamos con los otros dos elementos compositivos de la cita. Los prefijos hiper- y sobre- deben escribirse pegados a consumo y producci\u00f3n: hiperconsumo y sobreproducci\u00f3n, de la misma forma que se pegan super- e infra- a reciclaje, adici\u00f3n que da como resultado las formas superreciclaje e infrarreciclaje. Hay que escribir esa r doble, para que la r inicial de reciclaje conserve su sonido, como pasa en otros vocablos compuestos, vicerrector, ciclorruta, sismorresistente.Los prefijos se escriben separados cuando se anteponen a nombre compuesto por dos o m\u00e1s palabras, como \u201cex alto comisionado\u201d (que no es lo mismo que \u201cexalto\u201d), \u201csuper buena persona\u201d (distinto de \u201csuperbuena\u201d), \u201cex se\u00f1orita Colombia\u201d (distinto de \u201cexse\u00f1orita\u201d).M\u00e9dicosLa doctora Carolina V\u00e9lez pregunta: \u00bfLos m\u00e9dicos palian o pal\u00edan el sufrimiento? Respuesta: El verbo paliar, \u2018mitigar la violencia de ciertas enfermedades\u2019, tiene dos formas v\u00e1lidas de conjugaci\u00f3n: yo palio, t\u00fa palias, \u00e9l palia, los m\u00e9dicos palian y yo pal\u00edo, t\u00fa pal\u00edas, \u00e9l pal\u00eda, los m\u00e9dicos pal\u00edan. La forma sin tilde lleva el acento en la primera a, /p\u00e1lian/.El doctor Jairo Racedo pregunta si se escribe \u201cheridas en antebrazo y mu\u00f1eca derechos\u201d o \u201cderechas\u201d. Respuesta: Para casos en los que la enumeraci\u00f3n incluye al menos un elemento masculino, el adjetivo com\u00fan debe ir en masculino, pero, por eufon\u00eda, procure dejar el masculino al final, \u201cheridas de mu\u00f1eca y antebrazo derechos\u201d. Tambi\u00e9n es v\u00e1lido escribir \u201cheridas de antebrazo derecho y mu\u00f1eca derecha\u201d, arriesg\u00e1ndose a que alguien diga que hay redundancia, porque no sabe que redundancia es \u2018repetici\u00f3n innecesaria\u2019, y aqu\u00ed es necesaria por claridad y por comodidad.FERNANDO \u00c1VILAExperto en redacci\u00f3n y creaci\u00f3n literaria@fernandoavila5Preguntas: feravila@cable.net.co", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuando-el-prefijo-ex-va-unido-y-cuando-va-separado-a-una-palabra-502392", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El documental sobre \u2018Rocky\u2019 que narra Sylvester Stallone", "contenido": " Sylvester Stallone volver\u00e1 a Rocky para narrar un documental sobre la grabaci\u00f3n de la cinta que, con bajo presupuesto, se convirti\u00f3 en una de las m\u00e1s taquilleras de 1976 y gan\u00f3 tres premios \u00d3scar, incluido el de mejor pel\u00edcula. Con el t\u00edtulo 40 a\u00f1os de Rocky, el nacimiento de un cl\u00e1sico, que se conmemoran en el 2021, recordar\u00e1 c\u00f3mo un joven Stallone escribi\u00f3 el guion, protagoniz\u00f3 el rodaje y recibi\u00f3 un \u00e9xito que lo lanz\u00f3 al estrellato de Hollywood.\u201cEres una persona muy afortunada cuando descubres que el mejor amigo que has tenido es un personaje que se te ocurri\u00f3, alguien que siempre estuvo all\u00ed cuando las cosas se pusieron dif\u00edciles y nunca se rindi\u00f3 conmigo\u201d, dice Stallone en el avance del documental.La producci\u00f3n se estrena el 9 de junio en las plataformas de Apple y Amazon, bajo la direcci\u00f3n de Derek Wayne Johnson, quien seg\u00fan Stallone \u201cles dar\u00e1 a las audiencias una experiencia \u00edntima y emocional\u201d.Asimismo, dijo que est\u00e1 \u201corgulloso de la pel\u00edcula. El p\u00fablico ver\u00e1 historias e im\u00e1genes que nunca se presentaron, en una combinaci\u00f3n de las grabaciones caseras del director John Avildsen, las im\u00e1genes de los ensayos y detr\u00e1s de las c\u00e1maras, as\u00ed como escenas que fueron descartadas\u201d.La historia de Rocky Balboa tuvo gran repercusi\u00f3n en la pantalla, contando c\u00f3mo un boxeador de d\u00e9cima categor\u00eda, pero con talento, logra ganar el t\u00edtulo de los pesos pesados, gracias al boxeo y el amor.En el reparto estaban Talia Shire como Adriane Pennino (su novia), Burt Young como Paulie (hermano de Adriane), Burgess Meredith como Mickey Goldmill (el entrenador de Rocky) y Carl Weathers como Apollo Creed, el rival de Rocky en el cuadril\u00e1tero.En el momento de su estreno recaud\u00f3 un estimado de 117 millones de d\u00f3lares en Estados Unidos y se convirti\u00f3 en un \u00e9xito en muchos pa\u00edses. Y eso que, seg\u00fan algunas publicaciones, hacerla fue muy dif\u00edcil debido al poco dinero con el que contaban quienes se embarcaron en este proyecto.De ah\u00ed que varios miembros de la familia de Stallone fueron actores secundarios sin siquiera cobrar un sueldo, como el padre del actor, que tocaba la campana en cada asalto; su hermano, que es un cantante callejero, y la primera esposa del actor, Sacha, interpreta a una fot\u00f3grafa.De Rocky se han hecho varias secuelas, ninguna tan exitosa como la primera, que fue, en su momento, un motivador para ratificar que el sue\u00f1o americano se puede conseguir.Adem\u00e1s, es considerada una de las mejores pel\u00edculas sobre deportes de la historia y est\u00e1 en la selecci\u00f3n de las diez mejores cintas de deporte del American Film Institute 2008.Stallone forma hoy parte del Sal\u00f3n de la Fama del Boxeo, pues seg\u00fan la entidad Rocky contribuy\u00f3 a la difusi\u00f3n de este deporte en el mundo.La Rocky original tambi\u00e9n es parte del material de conservaci\u00f3n del National Film Registry de la Biblioteca del Congreso de Estados Unidos, por ser \u201ccultural, hist\u00f3rica y est\u00e9ticamente significativa\u201d.Hace unos d\u00edas, Stallone cont\u00f3, en un encuentro con sus seguidores en Instagram, que los estudios Warner Bros. est\u00e1n trabajando en una secuela de la pel\u00edcula Demolition Man, que protagoniz\u00f3 en 1993.Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/el-documental-sobre-rocky-que-narra-sylvester-stallone-502538", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los millonarios lujos en los que Kylie Jenner ha derrochado su fortuna", "contenido": " El pasado mes de abril, y por segundo a\u00f1o consecutivo, Kylie Jenner fue nombrada como una de las multimillonarias m\u00e1s j\u00f3venes del mundo, seg\u00fan la prestigiosa revista \u2019Forbes\u2019.En ese momento se inform\u00f3 que la menor de la familia Kardashian Jenner hab\u00eda logrado ganancias de 1.000 millones de d\u00f3lares con su marca de maquillaje Kylie Cosmetics, \u201csiendo una de las 2.095 personas en el mundo que posee una fortuna de diez d\u00edgitos\u201d. \u201cEs una emprendedora que ha creado su negocio a pulso, pese a provenir de una familia adinerada\u201d, asegur\u00f3 \u2018Forbes\u2019.Sin embargo, menos de dos meses despu\u00e9s, el t\u00edtulo de multimillonaria se le fue retirado y todo por supuestas mentiras en sus cifras.\u201cHa estado inflando el tama\u00f1o y el \u00e9xito de su negocio durante a\u00f1os\u201d, asever\u00f3 la publicaci\u00f3n, especializada en temas econ\u00f3micos, el pasado 1 de junio.Adem\u00e1s, los gastos de la joven tambi\u00e9n habr\u00edan influido en la reducci\u00f3n de su fortuna. Seg\u00fan dio a conocer \u2018Forbes\u2019, entre 2016, 2017 y 2018, Kylie Jenner asegur\u00f3 que hab\u00eda tenido ingresos de 307, 330 y 360 millones de d\u00f3lares, respectivamente.En agosto del 2018, la joven fue portada de la revista y en ella se informaba que ten\u00eda una fortuna de 900 millones de d\u00f3lares, por lo que pronto \u201cse convertir\u00eda en una multimillonaria\u201d, t\u00edtulo que termin\u00f3 recibiendo. Finalizando el 2019, Jenner vendi\u00f3 el 51 % de su empresa a Coty, una multinacional de cosm\u00e9ticos y bellezas. El valor de la operaci\u00f3n fue de 600 millones de d\u00f3lares, por lo que la valoraci\u00f3n de Kylie Cosmetics estaba en 1.200 millones de d\u00f3lares.En los \u00faltimos meses, sin embargo, Coty present\u00f3 informes que revelaron cifras que no concuerdan.\u201cLo primero que se hizo p\u00fablico fue que, en el 2019, las ventas de Kylie Cosmetics fueron de 177 millones de d\u00f3lares, y que hab\u00edan aumentado 40% m\u00e1s que el a\u00f1o inmediatamente anterior. Al hacer las cuentas, entonces, los ingresos en el 2018 fueron de 125 millones y no de 360 millones, como hab\u00eda afirmado la empresaria\u201d, resalt\u00f3 la revista. Analistas consultados por el medio se\u00f1alaron que era casi imposible que una empresa hubiera tenido ingresos de m\u00e1s de 300 millones de d\u00f3lares dos a\u00f1os consecutivos (2016 y 2017) y que hubiera bajado a menos de la mitad despu\u00e9s (2018).Asimismo, la pandemia del nuevo coronavirus habr\u00eda golpeado el valor de las acciones y la inversi\u00f3n de los consumidores en lo que va de este a\u00f1o, por lo que Jenner no ser\u00eda multimillonaria. Si nos visita desde la app, vea la publicaci\u00f3n aqu\u00ed. \u201cDespu\u00e9s de recalcular su patrimonio, la fortuna personal de Kylie ser\u00eda de poco menos de 900 millones de d\u00f3lares y m\u00e1s de un tercio de eso son los 340 millones de d\u00f3lares, haciendo la reducci\u00f3n de impuestos, que recibi\u00f3 por la venta a Coty\u201d, resalt\u00f3 \u2018Forbes\u2019, al tiempo a\u00f1adi\u00f3 que esta accionar muestra \u201clo desesperados que est\u00e1n algunos de los ultraricos por verse a\u00fan m\u00e1s ricos\u201d. \u2018Page Six\u2019, el medio de entretenimiento del \u2018New York Post\u2019, habl\u00f3 con una fuente cercana a las Kardashian Jenner que dijo que la familia est\u00e1 preocupada por los gastos de Kylie.En febrero pasado, por ejemplo y siempre seg\u00fan la fuente, gast\u00f3 \u201centre 50 y 70 millones de d\u00f3lares\u2019 en un avi\u00f3n Global Express Jet que adecu\u00f3 para la fiesta de cumplea\u00f1os de su hija, Stormi. Si nos visita desde la app, vea la publicaci\u00f3n aqu\u00ed.\u00a0 En abril, habr\u00eda hecho compras en el mercado de los bienes ra\u00edces, en diferentes sectores del estado de California, as\u00ed: Ha hecho donaciones, como el mill\u00f3n de d\u00f3lares que entreg\u00f3 para material sanitario y tambi\u00e9n ha hecho regalos costosos a las personas m\u00e1s cercanas, como \u201cun bolso Birkin con incrustaciones de diamantes a su madre\u201d.En total, le dijo la fuente a \u2018Page Six\u2019, la joven habr\u00eda gastado m\u00e1s de 130 millones de d\u00f3lares en los \u00faltimos meses. Si nos visita desde la app, vea las publicaciones aqu\u00ed: uno, dos y tres.\u00a0 Sobre la publicaci\u00f3n de \u2018Forbes\u2019, Kylie dijo en redes: \"Pensaba que este era un medio con buena reputaci\u00f3n, pero todo lo que veo son afirmaciones inexactas y suposiciones que no han sido probadas. Nunca he pedido ning\u00fan t\u00edtulo ni he mentido para conseguirlo\".Su abogado, Michael Kump, dijo que pedir\u00e1n una rectificaci\u00f3n y que \u201cla acusaci\u00f3n sobre mentiras en las declaraciones de impuestos es falsa\".Sobre sus gastos, por su parte, nadie respondi\u00f3, dijo \u2018Page Six\u2019. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kylie-jenner-acusada-de-mentir-sobre-el-dinero-de-su-fortuna-502462", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "D\u00edmelo Fest, un evento digital gratuito de ideas e inspiraci\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tiempo-en-casa/dimelo-fest-inspiracion-para-tiempos-de-cambio-por-pandemia-500926", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Econom\u00eda a un clic", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-economia-a-un-clic-de-distancia-499634", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Historias de mitos y espantos contadas por adultos mayores", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-mitos-y-espantos-contadas-por-adultos-mayores-502398", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed funciona el tratamiento para el covid-19 que aplicar\u00e1n en Medell\u00edn", "contenido": " Como el tener una vacuna para hacerle frente a la covid-19 est\u00e1 en proceso, y este puede tardar varios meses, investigadores de Medell\u00edn y Bogot\u00e1, en asocio con el Grupo ISA, lograron que el Invima les aprobara el primer estudio en Colombia de plasma convaleciente para tratar pacientes con la enfermedad. (Le recomendamos leer:\u00a0Profesor espa\u00f1ol fue rescatado y narra c\u00f3mo acab\u00f3 viviendo en la calle) En el proyecto est\u00e1 la Universidad CES de Medell\u00edn con el grupo de investigaci\u00f3n GenomaCES Biotechnologies, el grupo de Especialidades Medicoquir\u00fargicas y el de Epidemiolog\u00eda y Bioestad\u00edstica, con la participaci\u00f3n activa del Centro de Estudios de Enfermedades Autoinmunes de la Universidad del Rosario (Crea), la Fundaci\u00f3n Universitaria de Ciencias de la Salud y el Instituto Distrital de Ciencia, Biotecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud de Bogot\u00e1 (IDCBIS),Juan Manuel Anaya, director del Crea, cont\u00f3 que en este procedimiento se hace uso del plasma de un paciente curado de covid-19 con anticuerpos y sustancias necesarias, para posteriormente hacerle una transfusi\u00f3n a otro que no ha superado la enfermedad y est\u00e1 en hospitalizaci\u00f3n. El procedimiento es relativamente sencillo: toman el plasma con los niveles requeridos de anticuerpos, se lo aplican al nuevo paciente en dos sesiones (3 mililitros por kilo de peso) y se inicia un monitoreo de 28 d\u00edas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El revelador relato detr\u00e1s de desaparici\u00f3n de tres j\u00f3venes en Casanare)\u201cEsperamos al d\u00eda cuatro y al d\u00eda siete tener resultados que nos van a permitir saber si el paciente  mejora, si va estable o si eventualmente el plasma no ha servido\u201d, explic\u00f3 el director. Agreg\u00f3 que la raz\u00f3n para hacer la transfusi\u00f3n en pacientes hospitalizados y no en quienes llegan a las UCI, como se est\u00e1 aplicando en otros lugares del mundo, es por la inmunolog\u00eda de la enfermedad, pues cuando se aplica tard\u00edamente, el da\u00f1o en los pulmones, ri\u00f1ones y coraz\u00f3n ya puede ser irreversible.  El estudio se inici\u00f3 ayer con la participaci\u00f3n de 10 pacientes, y se espera que para julio se comience una segunda etapa. En esta, se tomar\u00e1n 80 pacientes que est\u00e9n con tratamiento convencional y de estos, a\u00a040 se les har\u00e1 la transfusi\u00f3n del plasma para comparar con los otros la aplicaci\u00f3n del plasma y determinar si este es superior a lo que ya se viene haciendo de manera convencional.Para agosto se tendr\u00e1n los resultados preliminares y estos ser\u00e1n puestos en conocimiento del Ministerio de Salud para que sea el que determine si se hace la aplicaci\u00f3n en los hospitales y cl\u00ednicas del pa\u00eds.MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/crean-estudio-de-plasma-convaleciente-para-tratar-pacientes-covid-19-en-medellin-502332", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la salida del jefe de operaciones del Ej\u00e9rcito?", "contenido": " Sin dar mayores detalles, el Ej\u00e9rcito confirm\u00f3\u00a0que el general Ra\u00fal Antonio Rodr\u00edguez Ar\u00e9valo pidi\u00f3 la baja en el Ej\u00e9rcito.Sin embargo, desde mucho antes el que el alto oficial pidiera vacaciones y pidiera el retiro, la Fiscal\u00eda ya hab\u00eda compulsado copias dentro de la investigaci\u00f3n que la Delegada ante la Corte adelanta en torno a la conducta del general (r.) Jorge Romero, por corrupci\u00f3n en contratos y supuesta venta de informaci\u00f3n a grupos ilegales. El nombre de Rodr\u00edguez Ar\u00e9valo, hasta esta semana jefe del Estado Mayor de Operaciones del Ej\u00e9rcito, sali\u00f3 a relucir en conversaciones entre contratistas que supuestamente se beneficiaron de las irregularidades cometidas en la Cuarta Brigada \u2013cuando Romero era su comandante\u2013, en las cuales se habla del posible pago de coimas.(Le puede interesar:\u00a0Los generales en la mira de la Fiscal\u00eda por esc\u00e1ndalos en el Ej\u00e9rcito)\u00a0En ese mismo contexto tambi\u00e9n se le compulsaron copias al general Jorge Salgado, antiguo inspector del Ej\u00e9rcito.Si bien los generales retirados Rodr\u00edguez y Romero (detenido) han sido enf\u00e1ticos en negar cualquier conducta irregular, la Fiscal\u00eda avanza en el recaudo de pruebas y se apresta a tomar decisiones.Pero ese episodio judicial no es el \u00fanico que antecedi\u00f3 al saliente Jefe de Operaciones del Ej\u00e9rcito, quien por tr\u00e1mites administrativos se encuentra en un periodo previo de tres meses de vacaciones antes de que se formalice su salida de la fuerza. En efecto, el general Rodr\u00edguez Ar\u00e9valo es uno de los oficiales que aparece en varias fotos posando al lado del oscuro y asesinado ganadero Jos\u00e9 Guillermo \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez\u2019, a quien la Fiscal\u00eda vinculaba con el narcotraficante \u2018Marquitos\u2019 Figueroa.(Le puede interesar:\u00a0Los secretos y la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez)La imagen del general es de finales de 2016 y es de una fiesta de 15 a\u00f1os. En ella se le ve junto al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 y a su ahora viuda, la exreina Mar\u00eda M\u00f3nica Urbina, y al lado de otra mujer.(Lo invitamos a leer:\u00a0Operaci\u00f3n Bast\u00f3n: el destape de la corrupci\u00f3n en el Ej\u00e9rcito)\u00a0En todo caso, Rodr\u00edguez Ar\u00e9valo \u2013con m\u00e1s de 20 condecoraciones en su hoja de vida\u2013 se hab\u00eda desempe\u00f1ado como comandante de la Quinta Divisi\u00f3n, jefe de Estado Mayor de la Sexta Divisi\u00f3n, comandante de la Primera Brigada del Ej\u00e9rcito, segundo Comandante y Jefe de Estado Mayor de la D\u00e9cima Tercera Brigada del Ej\u00e9rcito.Tambi\u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 como Jefe de la Oficina de Incorporaci\u00f3n de la Escuela Militar de Cadetes General Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova, comandante del Batall\u00f3n de Artiller\u00eda N. 2 La Popa y comandante de la D\u00e9cima Tercera Brigada.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/que-hay-detras-de-la-salida-de-raul-rodriguez-jefe-de-operaciones-del-ejercito-502296", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 el 'pico y placa' en Bogot\u00e1 en esta etapa de aislamiento?", "contenido": " A partir del pasado lunes 1 de junio, las reglas del aislamiento preventivo obligatorio fueron modificadas por el Gobierno Nacional. En el decreto 749 de 2020, que fue expedido el pasado 28 de mayo, hubo una flexibilizaci\u00f3n de las restricciones.\u00a0 Es por eso que la ciudadan\u00eda se pregunta qu\u00e9 pasar\u00e1 con las medidas de transporte y movilidad que aplican en Bogot\u00e1 y en otras capitales del pa\u00eds.\u00a0Debido a las normas que se han dictado con el fin de mantener los protocolos de distanciamiento social, reglas como el 'pico y placa' se han levantado desde el comienzo del aislamiento.La Secretar\u00eda de Movilidad de la capital aclar\u00f3 algunas dudas al respecto en su cuenta de Twitter, donde inform\u00f3 que por lo pronto \"no hay 'pico y placa' en Bogot\u00e1 porque contin\u00faa la restricci\u00f3n general de circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y personas. Solo podr\u00e1n movilizarse quienes est\u00e9n dentro de las excepciones\". Para quienes se movilicen en carro particular y no est\u00e9n autorizados por la norma puede haber multas econ\u00f3micas. Seg\u00fan Movilidad, en ese caso podr\u00edan pagar hasta $438.901 o 15 salarios m\u00ednimos legales diarios vigentes.Asimismo, y seg\u00fan lo planteado por el Decreto\u00a0749, el servicio de transporte p\u00fablico se debe seguir prestando con normalidad. Este texto plantea que para las personas que est\u00e1n dentro de las 43 excepciones \"se deber\u00e1 garantizar el servicio p\u00fablico de transporte terrestre, por cable, fluvial y mar\u00edtimo\".(Le puede interesar:\u00a0Historia de la mujer que perdi\u00f3 ojo al caer de su bici).Esto quiere decir que los servicios que prestan los buses del Sistema Integrado de Transporte (Sitp) y el TransMilenio siguen operando, aunque aplicando las medidas de distanciamiento social. La Secretar\u00eda ha informado que en este sector, que est\u00e1 en cuarentena desde el pasado lunes 1 de junio, se est\u00e1n aplicando restricciones \"estrictas\" al tr\u00e1nsito de veh\u00edculos, que s\u00f3lo se pueden movilizar en casos muy puntuales.\u00a0Pero al igual que en las otras zonas de Bogot\u00e1, el 'pico y placa' no est\u00e1 vigente.En cuanto al funcionamiento del TransMilenio y el Sitp, Movilidad inform\u00f3 que se mantiene la operaci\u00f3n en las estaciones. \"Sin embargo, se desviar\u00e1n algunas rutas zonales y de alimentaci\u00f3n que ingresan habitualmente al pol\u00edgono acordonado en la localidad de Kennedy\", inform\u00f3 la Secretar\u00eda.(Siga leyendo:\u00a0Lo que dice la Alcald\u00eda sobre pol\u00e9mica por 'app' Bogot\u00e1 Cuidadora)Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que habr\u00e1 controles policiales en las zonas en las que hay m\u00e1s aglomeraciones. Las rutas de las ciclov\u00edas seguir\u00e1n funcionando, pero habr\u00e1 presencia de la Polic\u00eda de d\u00eda y de noche para asegurarse de que las personas que se est\u00e1n movilizando est\u00e1n dentro de las excepciones que aplican para esta localidad (lo cual tambi\u00e9n aplica para veh\u00edculos particulares):- Personas que salen para conseguir el abastecimiento b\u00e1sico (una persona por n\u00facleo familiar).- Urgencias m\u00e9dicas.- Labores de cuidado de ni\u00f1os, adultos mayores y personas en condici\u00f3n de discapacidad.- Personas que salen con sus mascotas (m\u00e1ximo 20 minutos en la zona de residencia).- Casos de fuerza mayor.(Adem\u00e1s: Investigador de la Sij\u00edn camuflaba coca en la llanta de su carro) Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/pico-y-placa-bogota-multa-por-infraccion-sigue-vigente-502266", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Se registra un brote de \u00e9bola en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo", "contenido": " En el noreste de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (RDC) se registr\u00f3 un rebrote de fiebre hemorr\u00e1gica \u00e9bola, que se suma a otro brote que ya exist\u00eda en el oriente del pa\u00eds africano. En una rueda de prensa el ministro de Salud,\u00a0Eteni Longondo, se\u00f1al\u00f3 que esta es \"una nueva epidemia\". Seg\u00fan inform\u00f3 Longongo, desde el pasado s\u00e1bado 30 de mayo, se han registrado ocho casos de contagios con \u00e9bola, incluidas cuatro personas que fallecieron debido a la enfermedad producida por ese virus.No obstante, el ministro se\u00f1al\u00f3 que entre esos casos hab\u00eda algunos que hasta el momento no se hab\u00edan confirmado con pruebas de laboratorio. Al parecer, a\u00fan est\u00e1n a la espera de algunos resultados. En su intervenci\u00f3n, el gobierno de la RDC aprovech\u00f3 para pedir un apoyo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), tras confirmar la reaparici\u00f3n del virus en Mbandaka, que es la capital de la provincia de \u00c9quateur y que tiene una poblaci\u00f3n de cerca de un mill\u00f3n de habitantes.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Venezuela, cambio de era en precio de gasolina)A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, el director de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, manifest\u00f3 el apoyo que puede brindarle esa entidad a la poblaci\u00f3n congolesa. \"La OMS tiene equipos en Mbandaka para apoyar la respuesta frente a la nueva epidemia de \u00e9bola\", escribi\u00f3\u00a0Ghebreyesus.La provincia congole\u00f1a del \u00c9quateur ya hab\u00eda recibido el golpe del \u00e9bola hace dos a\u00f1os. Seg\u00fan la agencia AFP, entre mayo y julio de 2018 se reportaron 54 contagios y hubo 33 muertes debido a la enfermedad producida por el virus del \u00e9bola. Asimismo, en el este de la RDC ya se reportan 2.280 personas fallecidas por \u00e9bola. En principio las autoridades hab\u00edan se\u00f1alado que el virus deb\u00eda estar controlado para 25 de junio de este a\u00f1o, pero debido a estos brotes ese objetivo parece dif\u00edcil de cumplir. Solo entre el 2014 y el 2016, el \u00e9bola dej\u00f3 un saldo de 11.325 muertes en todo el continente africano.(Siga leyendo:\u00a0Consulta en l\u00ednea para resultados por covid-19)El gobierno de la RDC tendr\u00e1 que enfrentarse a dos epidemias al tiempo. Por un lado est\u00e1 el rebrote del \u00e9bola y por el otro la aparici\u00f3n del nuevo coronavirus. Si bien demor\u00f3 un poco m\u00e1s en llegar a \u00c1frica, en comparaci\u00f3n con otros continentes, el nuevo coronavirus ha empezado a se\u00f1alarse como un problema central para los pa\u00edses de esa parte del planeta.Seg\u00fan los datos entregados por la universidad Johns Hopkins, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo ya cuenta con m\u00e1s de 3.320 casos de personas contagiadas por el coronavirus y cerca de 72 muertes. El n\u00famero de contagios de ese pa\u00eds se aceler\u00f3 en mayo y la curva epidemiol\u00f3gica est\u00e1 en pleno ascenso.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Trump eleva tensi\u00f3n al pedir \u2018mano dura\u2019 contra manifestantes). Tendencias EL TIEMPO*Con informaci\u00f3n de AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/nuevo-brote-de-ebola-en-africa-502196", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Incumplen tutelas para acabar hacinamiento en c\u00e1rcel de Villavicencio", "contenido": " Dos meses despu\u00e9s de que apareci\u00f3 el coronavirus en la c\u00e1rcel de Villavicencio y de las reiteradas \u00f3rdenes de los jueces de acabar con el hacinamiento, ning\u00fan interno ha sido trasladado al centro el Yar\u00ed, tampoco han salido reclusos por el decreto de emergencia para que cumplan la pena en el domicilio ni han instalado las carpas medicalizadas. Las respuestas a estos interrogantes se buscaron con los directores del Instituto Nacional Carcelario y Penitenciario (Inpec), Norberto Mojica; de la c\u00e1rcel, Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez, y la saliente directora de la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec), Lissette Cervantes. Ninguno ha respondido las llamadas y mensajes de EL TIEMPO.El alcalde de Villavicencio, Felipe Harman, en la siguiente entrevista respondi\u00f3 las inquietudes generadas por el virus que irrumpi\u00f3 en el centro de reclusi\u00f3n a finales de marzo, cuyo primer caso se conoci\u00f3 el 10 de abril y hoy ya completa 878 casos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El revelador relato detr\u00e1s de desaparici\u00f3n de tres j\u00f3venes en Casanare) Yo creo que venimos respondiendo a nivel local tan decididamente que hoy en Villavicencio hay 50 casos, de los cuales 41 est\u00e1n recuperados, a excepci\u00f3n de la c\u00e1rcel de Villavicencio, de manera que venimos cumpliendo con muy buenos resultados. No se ha cumplido por varias razones. La alcald\u00eda de Villavicencio fue la primera en plantear, apenas se descubri\u00f3 el primer caso en la c\u00e1rcel, que se iniciaran procesos de aislamiento teniendo en cuenta el cerco estrecho de la persona, pero como la c\u00e1rcel no lo hizo se propag\u00f3 el virus y hoy hacerlo es mayor el riesgo. As\u00ed es, y ahora hay un brote del virus del centro del menor infractor y, en ese sentido, no ha existido la soluci\u00f3n para que la Gobernaci\u00f3n pueda liberar este bien inmueble del Yar\u00ed del compromiso con Bienestar Familiar.(Le recomendamos leer:\u00a0Profesor espa\u00f1ol fue rescatado y narra c\u00f3mo acab\u00f3 viviendo en la calle) Esa es una de las dificultades que se ha venido estableciendo. Nosotros hemos dispuesto de todos los niveles de cooperaci\u00f3n con la c\u00e1rcel, incluso hemos entregado tres cartas en las que solicitamos nos determinen las necesidades, para disponer de una vigencia presupuestal disponible desde el 2019, y hasta hoy no hemos encontrado respuesta del centro penitenciario porque encontramos que no hay capacidad de gesti\u00f3n y administrativa de la c\u00e1rcel y es muy dif\u00edcil la interlocuci\u00f3n. Desde que supimos la situaci\u00f3n cr\u00edtica, la ESE municipal ha venido asumiendo un sinn\u00famero de jornadas de salud y garantizando las condiciones con personal m\u00e9dico, y se acaba de firmar con la Fiduprevisora una atenci\u00f3n b\u00e1sica de primer nivel, pero esto es limitado porque estamos hablando de 1.800 internos. Ninguna carpa medicalizada, y la que instalaron no cumpl\u00eda las condiciones y hoy no est\u00e1 funcionando. La Uspec y la Fiduprevisora no han cumplido con lo que se han comprometido. Las hicieron. Creo que estamos por el 90 por ciento del total de pruebas. S\u00ed est\u00e1n haciendo, lo que no estamos de acuerdo es con la decisi\u00f3n de la Fiduprevisora de que no se haga la segunda prueba. El virus puede recircular. No solo se trata de contar los 21 d\u00edas, sino de verificar las condiciones en las que la gente se contagi\u00f3 y hacerle un monitoreo, y por eso es necesaria la segunda prueba, por eso pedimos a la Secretar\u00eda de Salud y al Gobierno Nacional que las tenga en cuenta dentro de su an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico. Ha sido un problema ni el verraco porque las familias no los quieren recibir. A nosotros nos toc\u00f3 acondicionar un hotel y tuvimos problemas de seguridad porque \u2014los internos\u2014 se robaban las cosas del hotel, se recapturaron a los responsables. Luego cerramos el CP3 (Centro de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n de personas) para habilitarlo como sitio de aislamiento y las personas luego quedaron libres con la prueba negativa y despu\u00e9s habilitamos un espacio en la Cl\u00ednica Martha, y ah\u00ed vamos resolviendo cada desaf\u00edo. Nosotros ubicamos un hotel y la Gobernaci\u00f3n, otros dos sitios. El personal de casos positivos est\u00e1 en un lugar y los negativos, en otros lugares. Hasta hoy no ha salido ning\u00fan recluso por el decreto. No aqu\u00ed, al menos hasta hoy. Los que han salido es porque cumplieron condena o vencieron t\u00e9rminos y han salido 30 y hemos garantizado aislamiento y seguimiento y monitoreo con personal de la Sij\u00edn y de la Secretar\u00eda de Salud. Porque la tutela depende de un convenio del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar con la gobernaci\u00f3n del Meta, y ah\u00ed hay una discusi\u00f3n relacionada con el bien inmueble. El aporte de la Alcald\u00eda es servicios p\u00fablicos y dotaci\u00f3n. Lo cierto es que hasta ahora eso no se ha materializado. Estos tr\u00e1mites son absolutamente complejos y la alternativa que en su momento se revis\u00f3 fue el Yar\u00ed. El d\u00eda de hoy, con cerca de 900 contagiados y sin aislamiento garantizado, es mejor que no existan otros sitios de aislamiento si no es para casos negativos, no para casos positivos. La tasa de contagios del virus en la ciudad por cada contagio es de 2,6 personas y en la c\u00e1rcel por cada caso son 14 personas. Hoy dividir la poblaci\u00f3n con covid-19 es aumentar el riesgo para la ciudad. La responsabilidad nuestra la hemos cubierto, pero las condiciones administrativas, locativas y los servicios b\u00e1sicos esenciales y de atenci\u00f3n de salud son responsabilidad del Gobierno Nacional. Nosotros desde las entidades territoriales hemos hecho lo posible como organizando los protocolos, dispuesto personal sanitario, un epidemi\u00f3logo solo para la c\u00e1rcel, tapabocas, pero eso no es suficiente. El hecho de que podamos decir hoy que pese a la curva del contagio no haya mayor mortalidad y m\u00e1s da\u00f1os masivos demuestra que no nos qued\u00f3 grande. Lo que s\u00ed es evidente es que se debe reestructurar la pol\u00edtica carcelaria del pa\u00eds. Esto no es producto del coronavirus, sino de un abandono al sistema penitenciario.Las c\u00e1rceles no garantizan reincorporar a los internos a la sociedad, sino para empeorar sus comportamientos y para que reiteren en el delito. Hay hacinamiento, falta de acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico y hoy es un gran reto que tiene el pa\u00eds, que brilla a la luz del coronavirus. Hay que revisar esto como un caso de estudio de los epidemi\u00f3logos porque se est\u00e1n rompiendo los paradigmas, hubo gente con tuberculosis que no le hizo nada el covid-19 y otros con otros problemas de preexistencias en salud que superaron el virus. El interno \u00d3mar Lorenzo Camargo Almanza sostiene que hace 15 d\u00edas no hacen pruebas de covid-19 en la c\u00e1rcel y que a 49 adultos mayores, incluido \u00e9l, los tienen en el patio La Quinta, de la c\u00e1rcel de Villavicencio. En su caso, la sala penal del Tribunal Superior de Villavicencio, el pasado 29 de mayo, les hizo un requerimiento a los directores del Inpec, la c\u00e1rcel y la Uspec para que cumplan la acci\u00f3n de tutela fallada en su favor, del 30 de abril, a riesgo de iniciar un incidente de desacato y trasladar el proceso a la Procuradur\u00eda para que los investigue disciplinariamente.La acci\u00f3n constitucional obligaba a las directivas del penal a aislarlo, darle medicamentos ante las enfermedades que padece y ofrecerle elementos de bioseguridad, que seg\u00fan \u00d3mar Lorenzo no se cumplen. \"Ayer, por ejemplo \u2014asegur\u00f3\u2014, le dije a Marcela, la jefe de sanidad de la c\u00e1rcel, que se me acabaron los medicamentos y me respondi\u00f3: 'De malas' \".Agreg\u00f3 que de su patio no ha salido ning\u00fan interno por el decreto de emergencia sanitaria, que no ha visto la supuesta carpa medicalizada que llevaron, pero que en todo caso en la c\u00e1rcel sostienen que solo sirve para un asado. NELSON ARDILA ARIASPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/entrevista-con-el-alcalde-de-villavicencio-por-la-situacion-del-coronavirus-en-la-carcel-502354", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Defensa de Atehort\u00faa dice que caso en su contra es por pugna de poder", "contenido": " En el segundo d\u00eda de juicio disciplinario contra el director de la Polic\u00eda, el general \u00d3scar Atehort\u00faa, el uniformado se defendi\u00f3 de la acusaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda por presuntas irregularidades en la construcci\u00f3n de casas fiscales en San Luis, Tolima, proyecto conocido como Cenop.La diligencia comenz\u00f3 con una exposici\u00f3n de Marco Antonio Velilla, abogado del general Atehort\u00faa, quien asegur\u00f3 que el caso en su contra es un plan premeditado de algunos uniformados que quieren ascender y supuestamente difundieron informaci\u00f3n para tratar de manchar su nombre. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Aplazado juicio del director de la Polic\u00eda en la Procuradur\u00eda) \u201c\u00bfPor qu\u00e9 esta catarata de procesos que ahora convergen sin conexidad ni procedencia? Es por una intensa gesti\u00f3n de personas que quieren ascender a cualquier precio a la alta direcci\u00f3n general de la Polic\u00eda, un presupuesto quiz\u00e1s de \u2018el fin justifica los medios\u2019 pero que lleva a adelantar una investigaci\u00f3n contra un aforado que ya ten\u00eda archivo definitivo\u201d, dijo el defensor.As\u00ed, dijo, el general Atehort\u00faa nunca hab\u00eda tenido una sola anotaci\u00f3n disciplinaria en sus 36 a\u00f1os de servicio hasta este proceso, que seg\u00fan \u00e9l,\u00a0promovieron algunos uniformados que filtraron an\u00f3nimos a medios de comunicaci\u00f3n. De hecho, Velilla asegur\u00f3 que todo esto hace parte de un complot medi\u00e1tico en contra del director de la Polic\u00eda.Incluso dijo que pedir\u00e1n que sean investigados uniformados de menores rangos por este supuesto plan para manchar la honra del general Atehort\u00faa.El abogado tambi\u00e9n argument\u00f3 que el proceso disciplinario que le sigue la Procuradur\u00eda por cuatro presuntas faltas -dos de ellas tan graves como tr\u00e1fico de influencias y extralimitaci\u00f3n- deber\u00eda ser descartado puesto que ya se hab\u00eda archivado definitivamente una investigaci\u00f3n por estos hechos. (Le puede interesar:\u00a0Los testimonios que llevaron a juicio en la Procuradur\u00eda al director de Polic\u00eda) Se refiri\u00f3 a una investigaci\u00f3n por las casas fiscales que en 2017 hab\u00eda archivado en contra del general al Procuradur\u00eda Delegada para la Fuerza Publica.El abogado mencion\u00f3 que, de acuerdo con la llamada Ley anticorrupci\u00f3n, para volver a abrir un proceso que ya ten\u00eda archivo definitivo se debe recurrir al Consejo de Estado, y que esto solo puede ser cuando la situaci\u00f3n investigada tiene que ver con delitos contra los Derechos Humanos o del \u00e1mbito del Derecho Internacional Humanitario, y que este proceso no cumple con esas caracter\u00edsticas. Igualmente, la defensa del director de la Polic\u00eda present\u00f3 una grabaci\u00f3n para deslegitimar lo dicho por el hoy inspector general de la Polic\u00eda, general William Ren\u00e9 Salamanca, cuyo testimonio hace parte del pliego de cargos de la Procuradur\u00eda.Ese documento recoge un episodio en el que\u00a0Atehort\u00faa envi\u00f3 a vacaciones forzadas a Salamanca luego de que este se neg\u00f3 a sacar de su equipo de investigadores a dos uniformados que hab\u00edan encontrado documentos que incriminar\u00edan a Atehort\u00faa. (En otras noticias:\u00a0Ante la Corte, funcionarios p\u00fablicos piden tumbar impuesto solidario) En esa grabaci\u00f3n, una entrevista del primer abogado de Atehort\u00faa a Salamanca, este \u00faltimo reconoce que \u00e9l no analiz\u00f3 los contratos por los que fue llamado a juicio el general Atehort\u00faa, tampoco tiene seguridad de las fechas de los mismos. En su argumentaci\u00f3n, el abogado Velilla tambi\u00e9n present\u00f3 unos documentos con los que la Contralor\u00eda General de la Naci\u00f3n desestimaba algunas dudas que hab\u00eda planteado anteriormente frente a posible irregularidades en las casas fiscales. El abogado pidi\u00f3 que, aunque esas decisiones son de otra entidad de control, se tengan en cuenta en el proceso en la Procuradur\u00eda igualmente.Debido a que la defensa del general Atehort\u00faa hizo una solicitud de non bis ibidem\u00a0-no ser juzgado dos veces por los mismos hechos-, ya que al general ya le hab\u00edan archivado un caso, la Procuradur\u00eda decret\u00f3 un receso hasta el pr\u00f3ximo 10 de junio para resolver esa solicitud. As\u00ed las cosas, la audiencia de juicio proseguir\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a las 10 de la ma\u00f1ana, y se conocer\u00e1 la decisi\u00f3n sobre si se concede se recurso y se anula la investigaci\u00f3n, o si el caso sigue en juicio.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/defensa-del-general-atehortua-en-juicio-de-procuraduria-por-casas-fiscales-en-tolima-502274", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Suspenden a alcalde de Armenia por presuntos sobrecostos en contratos", "contenido": " Por tres meses estar\u00e1 suspendido provisionalmente el alcalde de Armenia,\u00a0Jos\u00e9 Manuel R\u00edos Morales, quien es investigado por la Procuradur\u00eda por presuntas\u00a0 irregularidades en la vigilancia a la celebraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de cuatro contratos por m\u00e1s\u00a0 de $1.590 millones.Estos documentos, cuya vigilancia no hizo el mandatario sino sus subalternos, a quienes \u00e9l les deleg\u00f3 esa funci\u00f3n, son contrataciones relacionadas con medidas para atender la emergencia por coronavirus.Puntualmente, el Ministerio P\u00fablico investiga presuntas fallas en la selecci\u00f3n del contratista, vulneraci\u00f3n de los principios de la contrataci\u00f3n, sobrecostos y posibles irregularidades en los estudios de mercados de los negocios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Defensa de Atehort\u00faa dice que caso en su contra es por pugna por poder) Adem\u00e1s se investiga si se abus\u00f3 de las facultades contractuales para, al parecer, direccionar y seleccionar indebidamente a los proveedores a trav\u00e9s del mecanismo de contrataci\u00f3n directa. Igualmente se llam\u00f3 la\u00a0atenci\u00f3n sobre posibles falsedades y conflictos de intereses en la gesti\u00f3n de estos negocios jur\u00eddicos.En el caso de las presuntas iregularidades en los cuatro contratos el Ministerio P\u00fablico tambi\u00e9n investiga a la directora del Departamento Administrativo de Bienes y Suministros (para la \u00e9poca de los hechos), Gabriela Valencias V\u00e1squez, y al subdirector, Jos\u00e9 Javier Acero Osorio; al secretario de Desarrollo Social, Juan Carlos Pati\u00f1o Zambrano, y al asesor del despacho del alcalde en ese entonces, Jorge Luis Barrera Chiquita. (Le puede interesar:\u00a0Corte abre indagaci\u00f3n preliminar contra Uribe por perfilamientos) De otro lado, frente a la noticia de la investigaci\u00f3n disciplinaria, el alcalde les pidi\u00f3 a sus subalternos elaborar informes para establecer si las irregularidades investigadas por la Procuradur\u00eda eran ciertas o no,  instrucci\u00f3n que para el \u00f3rgano de control \"genera un sesgo y compromete la objetividad e imparcialidad de la administraci\u00f3n a la hora de evaluar las presuntas irregularidades\".Adem\u00e1s de la investigaci\u00f3n que por estos hechos abri\u00f3 la Procuradur\u00eda, se remitieron copias a la Fiscal\u00eda para que investigue conductas que podr\u00edan tener incidencia penal. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/suspenden-a-alcalde-de-armenia-por-contratos-para-atender-coronavirus-502470", "categoria": "justicia"}]