[{"titulo": "Lluvias provocan deslizamiento en tramo de la v\u00eda al Llano", "contenido": " Las fuertes lluvias de la madrugada de este viernes provocaron un deslizamiento de lodo sobre la calzada en el kil\u00f3metro 64+300 de la principal v\u00eda que une a Bogot\u00e1 con Villavicencio, que oblig\u00f3 a las autoridades a habilitar el paso de veh\u00edculos en ambos sentidos por un nuevo t\u00fanel que hay en el sector y as\u00ed mantener la v\u00eda funcionando. (Le recomendamos leer:\u00a0Arboletes, el municipio al que lleg\u00f3 primero el virus que el agua) Para garantizar la seguridad de los usuarios de la v\u00eda, pese a que el deslizamiento no es voluminoso, pero el material de la monta\u00f1a atraves\u00f3 gran parte de la calzada, las autoridades determinaron evitar el paso de veh\u00edculos por ese sector de la v\u00eda.Cerca del lugar, el t\u00fanel nuevo ubicado a la salida de la quebrada Chirajara, en el costado de Villavicencio, las autoridades lo habilitaron bidireccional y realizan paso uno a uno de los veh\u00edculos, por lo estrecho de la calzada en la salida del t\u00fanel. (Vea nuestra galer\u00eda de los barrios m\u00e1s indisciplinados durante la cuarentena en Colombia)Hacia las 8 de la ma\u00f1ana, la Concesionaria Vial Andina (Coviandina), encargada de la operaci\u00f3n y el mantenimiento de la v\u00eda al Llano, inform\u00f3 que luego de ser verificadas las condiciones de seguridad, las autoridades iniciaron labores de limpieza de la calzada.No obstante, las lloviznas en la zona retornaron y por algunos momentos los operarios tuvieron que detener las labores de limpieza que continuaban en la ma\u00f1ana de este viernes.En el kil\u00f3metro 64 se han venido presentando deslizamientos desde hace dos a\u00f1os en la temporada de lluvias, y all\u00ed se han adelantado labores de control de erosi\u00f3n de la monta\u00f1a y se proyecta la prolongaci\u00f3n de un t\u00fanel falso para evitar los cierres de la v\u00eda. NELSON ARDILAPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/via-bogota-villavicencio-fue-cerrada-por-derrumbes-colombia-hoy-511490", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Imputaci\u00f3n de Fiscal\u00eda en caso de ni\u00f1a ind\u00edgena estuvo mal: abogados", "contenido": " Aunque este jueves aceptaron cargos los 7 soldados implicados en la violaci\u00f3n de una menor embera cham\u00ed de 13 a\u00f1os, ocurrida en Risaralda el 22 de junio, seg\u00fan han dicho expertos, el delito que aceptaron no es el que se les debi\u00f3 haber imputado.La Fiscal\u00eda los llev\u00f3 ante un juez por el delito de acceso carnal abusivo con menor de 14 a\u00f1os agravado, pero varios abogados penalistas consideran que lo que debi\u00f3 imputarse fue acceso carnal violento con menor de 14 a\u00f1os agravado. Si bien, como explica el penalista Camilo Burbano, ambos delitos tienen penas similares, su connotaci\u00f3n es muy distinta. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Detenidos por violaci\u00f3n de menor podr\u00edan pagar pena de hasta 30 a\u00f1os) \u201cLa tipificaci\u00f3n del delito, por lo que se sabe del caso, est\u00e1 mal hecha as\u00ed la pena sea similiar, porque en una hay violencia y en la otra no\u201d, explic\u00f3 Burbano que aclar\u00f3 que cuando se trata del acceso carnal abusivo no se entiende que haya habido violencia. Y a\u00f1adi\u00f3 que esto \u201cen t\u00e9rminos de protocolos internacionales de v\u00edctimas de delitos sexuales es invisibilizar el hecho y lo que le pas\u00f3 a la v\u00edctima\u201d, concluy\u00f3.En el mismo sentido opina la abogada Viviana Benavides, quien consider\u00f3 que la Fiscal\u00eda cometi\u00f3 un error en la imputaci\u00f3n.\u201cCuando hablamos de acceso carnal abusivo es cuando, vali\u00e9ndose de la inexperiencia de un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 14 a\u00f1os, una persona que es consciente de su actuar mantiene relaciones sexuales con el menor sin mediar la violencia\u201d, explic\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Cadena perpetua a soldados que habr\u00edan abusado de ni\u00f1a es inaplicable) Y a\u00f1adi\u00f3 que, seg\u00fan los testimonios de la familia de la menor ind\u00edgena que fue violada por los militares, los soldados se la llevaron a la fuerza y la forzaron a tener relaciones sexuales, \u201cdesconozco si hay agresiones f\u00edsicas pero la Ley nos ha dicho que la violencia no solo es agredir el cuerpo sino tambi\u00e9n en lo emocional, a manera de coacci\u00f3n o amenaza;  estamos frente a un acceso carnal violento agravado precisamente porque medi\u00f3 la violencia en los actos sexuales que cometieron los militares\u201d, concluy\u00f3 Benavides.Y el director del Colegio de Abogados Penalistas de Colombia, Francisco Bernate, agreg\u00f3 que adem\u00e1s de que el delito imputado pasa por alto la violencia que hubo, se est\u00e1n enviando mensajes muy peligrosos.\u201cSeg\u00fan lo que escuchamos, consideraron que no hubo violencia porque la v\u00edctima no ofreci\u00f3 resistencia, \u00bfde manera entonces que quien no se resiste a una violaci\u00f3n la est\u00e1 consintiendo?\u201d, cuestion\u00f3. Y a\u00f1adi\u00f3 que tambi\u00e9n se da el mensaje de que una menor consinti\u00f3 que siete hombres la violaran, \u201cno cuadra en absoluto que una menor de 12 a\u00f1os de manera consciente tenga relaciones sexuales con siete hombres, que adem\u00e1s est\u00e1n armados\u201d, concluy\u00f3 y dijo que esto es revictimizante.Sobre las cr\u00edticas que ha suscitado la imputaci\u00f3n a los soldados, en la ma\u00f1ana de este viernes en entrevista con La W radio, el fiscal general Francisco Barbosa dijo que este caso es un \u00e9xito para el pa\u00eds, pero que este es un pa\u00eds de \u201cpalo si bogas y palo si no bogas\u201d.De otro lado, adem\u00e1s del delito imputado por la violaci\u00f3n de la menor, tambi\u00e9n ha habido cr\u00edticas a por qu\u00e9 solo se les imput\u00f3 ese delito cuando los relatos de la comunidad ind\u00edgenas hablan de que ella primero fue secuestrada y luego abusada sexualmente. Frente a esto desde la Fiscal\u00eda han explicado que por el momento los elementos probatorios no permiten inferir que esto haya ocurrido. De acuerdo con los expertos consultados, en la medida en que los siete soldados procesados ya aceptaron los cargos, seis en calidad de autores y uno como c\u00f3mplice, a ellos la Fiscal\u00eda no les puede cambiar \u201clas reglas de juego\u201d de aqu\u00ed en adelante.Esto porque la ley contempla que exista una congruencia estricta entre lo imputado y lo juzgado, dijo Burbano, quien lo explic\u00f3 as\u00ed: \u201cSi una persona acepta unos cargos, por eso tienen que condenarla, no le pueden ni quitar ni poner otros cargos\u201d.Por ello, para \u00e9l la \u00fanica salida para arreglar lo que considera un yerro de la Fiscal\u00eda ser\u00eda que el juez, por petici\u00f3n de las v\u00edctimas o de la Procuradur\u00eda, anule la imputaci\u00f3n de cargos.De anularse esa imputaci\u00f3n, la Fiscal\u00eda deber\u00e1 volver a hacer este paso y ah\u00ed s\u00ed cambiar los delitos. No obstante, como es una nueva imputaci\u00f3n, los soldados podr\u00e1n decidir si aceptan o no los cargos. (Adem\u00e1s: Procuradur\u00eda abre indagaci\u00f3n a soldados por abuso de menor ind\u00edgena El problema con esta opci\u00f3n de nulidad, explic\u00f3 Burbano, es que no es una salida segura en la medida en que si bien se puede pedir, es el juez el que decide si hay cabida a anular la imputaci\u00f3n.Mientras que para Bernate, existe otra posibilidad adem\u00e1s de la nulidad. \u00c9l tambi\u00e9n expres\u00f3 que como ya los procesados aceptaron cargos, no hay nada que pueda cambiar la Fiscal\u00eda pero que el juez de conocimiento, que debe hacer un control de legalidad de la imputaci\u00f3n, puede considerar que se hizo mal. \u201cEn tanto que los imputados ya aceptaron cargos, estamos en manos del juez de conocimiento que al avalar la imputaci\u00f3n debe hacer un control de legalidad, ah\u00ed puede decir que la imputaci\u00f3n estuvo mal, la Fiscal\u00eda no la puede cambiar pero el juez s\u00ed la puede corregir\u201d, expres\u00f3. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/criticas-a-la-imputacion-de-cargos-a-soldados-que-violaron-a-nina-indigena-511522", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La ofensiva de la Fiscal\u00eda para garantizar la seguridad ciudadana", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este viernes, el fiscal general Francisco Barbosa, ofreci\u00f3 una rueda de prensa en la que habl\u00f3 sobre varios temas, entre esos, la imputaci\u00f3n de cargos que hizo la Fiscal\u00eda en el caso de los siete militares que violaron a una menor ind\u00edgena. (Le recomendamos:\u00a0Detenidos por violaci\u00f3n de menor podr\u00edan pagar pena de hasta 30 a\u00f1os.) Barbosa se\u00f1al\u00f3 inicialmente que con la r\u00e1pida acci\u00f3n de los investigadores \"la Fiscal\u00eda le dio una gran satisfacci\u00f3n a los colombianos\u201d porque en 72 horas se logr\u00f3 la captura de los militares y se adelantaron las audiencias concentradas. \u201cEste es un pa\u00eds donde las cr\u00edticas arrecian cuando hay acciones y cuando no hay acciones (\u2026) En 72 horas tenemos tras las rejas a estos bandidos que afectaron y laceraron el uniforme del Ej\u00e9rcito y la dignidad de nuestro ni\u00f1os\u201d, indic\u00f3 el jefe del ente acusadorEl Fiscal, que se reuni\u00f3 con un grupo de empresarios, anunci\u00f3 nuevas medidas que se est\u00e1n tomado en temas de seguridad. Indic\u00f3 que la creaci\u00f3n de un grupo \u00e9lite para enfrentar los problemas de seguridad, ser\u00e1 fundamental.  (Le puede interesar:\u00a0Procuradur\u00eda abre indagaci\u00f3n a soldados por abuso de menor ind\u00edgena.) \u201cEl Fiscal General es el fiscal de los ciudadanos, de la seguridad ciudadana y me ver\u00e1n en los barrios de Bogot\u00e1 desmantelando grupos criminales y bandas que est\u00e1n tratando de reimponerse en ciertos lugares de la capital con el microtr\u00e1fico y atentado con nuestros ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\u201d, se\u00f1al\u00f3. Adem\u00e1s, junto con el general \u00d3scar G\u00f3mez, comandante de la Polic\u00eda en Bogot\u00e1, informaron que se crear\u00e1 un grupo articulado entre Polic\u00eda, Fiscal\u00eda y CTI para aumentar la seguridad en los centros comerciales, tanto f\u00edsica como sanitaria. De acuerdo con el general G\u00f3mez, se instalar\u00e1n arcos en las entradas de los centros comerciales que permitan la detecci\u00f3n de metales y adem\u00e1s, se crear\u00e1n grupos de reacci\u00f3n inmediata en los centros comerciales para garantizar la seguridad.  (Adem\u00e1s:\u00a0A extinci\u00f3n de dominio bienes del gobernador de Magdalena.) A\u00f1adi\u00f3 que est\u00e1n trabajando para identificar y capturar a los delincuentes que entraron armados al Centro Comercial Gran Estaci\u00f3n y asaltaron una joyer\u00eda. El Fiscal, por su parte, aclar\u00f3 que \u201cfrente a los casos concretos que se han venido presentando de robos de apartamentos o atracos a establecimiento de comercio, estamos trabajando con la Polic\u00eda para darle una respuesta r\u00e1pida a la ciudadan\u00eda\u201d.Adem\u00e1s inform\u00f3 que, junto con las alcald\u00edas del pa\u00eds, trabajan en el tema del hacinamiento que se registra frente a los detenidos preventivamente (que no est\u00e1n condenados) y\u00a0 que son responsabilidad de los entes territoriales.Dijo que la Fiscal\u00eda \u201cya aport\u00f3 su granito de arena\u201d con la directiva dirigida a sus funcionarios con la que buscan que no todos los casos de forma autom\u00e1tica terminen en detenci\u00f3n preventiva. Sobre la decisi\u00f3n de un fiscal de dictar medida cautelar de extinci\u00f3n de dominio de los bienes del gobernador de Magdalena dijo: \" en la Fiscal\u00eda no entramos en discusiones pol\u00edticas\u00a0con las autoridades que est\u00e1n siendo afectadas por decisiones judiciales\".Y finaliz\u00f3: \"dec\u00edan que la Fiscal\u00eda no hac\u00eda nada frente a ciertas clases (...) la Fiscal\u00eda act\u00faa sin distinci\u00f3n alguna y las personas afectadas son de diferentes partidos. Aqu\u00ed hay unas personas que se lamentan de las acciones judiciales cuando se producen y afectan sus intereses (...) todos tenemos que avanzar contra la corrupci\u00f3n y contra la inseguridad ciudadana\". -\u00a0Eln y Bacrim est\u00e1n en Venezuela 'fortaleciendo sus negocios'.-\u00a0Coronel condenado a 19 a\u00f1os de c\u00e1rcel dice que aspira a ser Presidente.-\u00a0A una guarnici\u00f3n militar ser\u00e1n enviados soldados que aceptaron abuso. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/el-fiscal-francisco-barbosa-respondio-a-las-criticas-por-la-imputacion-de-la-fiscalia-a-militares-511560", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Afiliados a Fondo del Ahorro s\u00ed pueden retirar cesant\u00edas por la crisis", "contenido": " La posibilidad que abri\u00f3 el Gobierno para que los colombianos afiliados a los fondos de cesant\u00edas puedan hacer retiros de este ahorro -previsto para situaciones de desempleo- con el fin de enfrentar la reducci\u00f3n de sus ingresos por la crisis del coronavirus, no ser\u00e1 exclusiva de quienes tienen depositados sus recursos en los fondos privados. (Le puede interesar:\u00a0Seis pasos para retirar sus cesant\u00edas ante crisis por el coronavirus) As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 un reciente fallo de la Corte Constitucional, en el que declar\u00f3 ajustadas a la Constituci\u00f3n las medidas dispuestas por el Gobierno en el marco del Estado de emergencia econ\u00f3mica, social y ecol\u00f3gica, contenidas en el decreto Legislativo 488 del 27 de marzo de 2020, que abri\u00f3 paso al retiro de estos recursos y aument\u00f3 de forma transitoria el dinero del subsidio de desempleo.Seg\u00fan el fallo, el art\u00edculo 3\u00b0 del decreto legislativo, en lo relacionado con la posibilidad de que los trabajadores puedan retirar sus cesant\u00edas, fue declarado exequible, salvo la expresi\u00f3n \u201cde car\u00e1cter privado, al referirse a las administradoras de Fondos de Cesantias.Al respecto, la Corte Constitucional encontr\u00f3 que se trata de una medida que irrespeta el principio de igualdad, toda vez que el Fondo Nacional del Ahorro\u00a0administra cesant\u00edas tanto de servidores p\u00fablicos como de empleados del sector privado, y estos \u00faltimos podr\u00edan encontrase en las mismas circunstancias de afectaci\u00f3n de su ingreso, que aquellos que tienen sus cesant\u00edas depositadas en en un fondo privado. Es decir, al ser eliminada esta frase, los afiliados al Fondo Nacional del Ahorro que cumplan con las condiciones, acceder a este retiro parcial de cesant\u00edas.\u00a0 Estos requisitos consisten, puntualmente, en que el trabajador haya presentado una disminuci\u00f3n\u00a0de su ingreso mensual, certificada por su empleador, para retirar cada mes de su cuenta de\u00a0cesant\u00edas el monto que le permita compensar dicha reducci\u00f3n, con el fin de mantener su ingreso\u00a0constante.Seg\u00fan datos del Fondos Nacional del Ahorro, en la actualidad m\u00e1s de 1,64 millones de personas est\u00e1n afiliadas a la entidad por cesant\u00edas, de los cuales el 87 por ciento son personas de estratos 1, 2 y 3, aunque la mayor\u00eda corresponden a funcionarios p\u00fablicos. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/afiliados-al-fondo-nacional-del-ahorro-si-pueden-retirar-cesantias-cumpliendo-requisitos-511530", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Rausch y el cierre de restaurantes: 'Esto es reducirnos o desaparecer'", "contenido": " \"Prefiero tomar las decisiones dif\u00edciles ahora, y seguir con Criteri\u00f3n, nuestro restaurante insignia\", dice Jorge Rausch en la ma\u00f1ana de este viernes. Poco despu\u00e9s de haber enviado el comunicado que meses atr\u00e1s parec\u00eda imposible, el que anunciaba el cierre de cinco de sus restaurantes, entre estos algunos que inciaron bien el 2020 y que despu\u00e9s de Criteri\u00f3n eran sus bastiones culinarios. (Le puede interesar:\u00a0Hermanos Rausch cierran cinco restaurantes por crisis por coronavirus)Hablamos, entre otros, de Bistronomy, de Usaqu\u00e9n, y de Local, su apuesta por variaciones sobre sabores de la cocina colombiana, ubicado en una concurrida plazoleta del norte bogotano. La noticia se da justo un d\u00eda despu\u00e9s de que el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 la salida del decreto que permitir\u00e1 una gradual reapertura de restaurantes a partir del mes de julio.\u00a0(En contexto:\u00a0Reapertura de restaurantes y centros religiosos empezar\u00e1 en julio)\"S\u00e9 que se est\u00e1 hablando de planes pilotos de apertura de restaurantes, pero esto todav\u00eda se demora -dice Rausch-.\u00a0 En julio empiezan los pilotos en los municipios y de aqu\u00ed all\u00e1 Bogot\u00e1 tendr\u00e1 m\u00e1s casos de coronavirus y existe la posibilidad de que nos vuelvan a poner en cuarentena. Ponerle fe a que vamos a abrir en dos semanas es complicado\".Por lo mismo, Rausch anunci\u00f3 que el cierre de Energ\u00eda Gastronomica en el centro comercial Andino y Parque La Colina, Local By Rausch y Bistronomy de Usaqu\u00e9n y Villavicencio es definitivo.\u00a0 Sin embargo, cabe aclarar que la marca Bistronomy sigue con su servicio de domicilios operado desde la misma cocina en la que siguen funcionando las propuestas de Criteri\u00f3n y Rcta By Rausch.\u00a0 \"Los restaurantes no iban mal -contin\u00faa Rausch-, iban bien. Nuestra n\u00f3mina ascend\u00eda a las 200 personas y pagarle n\u00f3mina a 200 personas estando completamente cerrados es una fortuna. La gente cree que tenemos un mont\u00f3n de plata y lo que hemos hecho toda la vida para crecer es reinvertirle a nuestros negocios. Nosotros vivimos con nuestro sueldo y las utilidades que se generan son para crecer. Es la f\u00f3rmula que usamos para trabajar a lo largo de 15 a\u00f1os y tener 10 restaurantes. Eso no se logra guardando la plata sino reinvirti\u00e9ndola, generando empleo. Pero cuando tienes cuatro meses de n\u00f3mina por pagar sin producir, el dinero se acaba\". Esta es una constante en muchos restaurantes, algo parecido llev\u00f3 a Harry Sasson a cerrar uno de sus lugares...\u200bClaro, es que adem\u00e1s de la n\u00f3mina, est\u00e1n los arriendos, los servicios, los impuestos.\u00a0Es muy compleja la situaci\u00f3n. Nosotros quedamos en este momento con la obligaci\u00f3n de pagarle el sueldo a la gente estando cerrados. Y si tienes que cerrar hay que indemnizar a 200 personas, eso cuesta un dinero que no se tiene. Es el gran problema que tiene Colombia, una ley laboral que para terminar el contrato exige pagar indemnizaci\u00f3n y la seguridad social, pero para pagar la seguridad social hay que estar primero al d\u00eda con las n\u00f3minas. La gente se ve perjudicada as\u00ed y no tenemos c\u00f3mo ayudar.\u00a0 En esto soy enf\u00e1tico en esto, la gente se va a dar cuenta cuando llegue la reapertura: el desastre econ\u00f3mico que va a haber porque esta ley laboral es imposible de cumplir despu\u00e9s de una pandemia.\u00a0 \u00bfC\u00f3mo estaban los restaurantes suyos antes de la pandemia?De golpe, el \u00fanico que ten\u00eda sus fallas antes era el de Parque La Colina. Bistronomy de Usaqu\u00e9n estaba bien, el de Andino tambi\u00e9n. Pero al final, los gastos empiezan a correr y no puedes abrir los locales.\u00a0(En otras noticias:\u00a0Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios)\u00bfQu\u00e9 tanto ayudaron los domicilios?Para sacar domicilios los saco de un solo local, no necesito abrirlos todos. En el momento de abrir los lugares, el due\u00f1o del local espera su arriendo y se van acumulando las deudas y esto es una bomba de tiempo.La soluci\u00f3n que quedaba para nosotros era reducirnos. Concentrarnos en la marca m\u00e1s importante, que es Criteri\u00f3n, y llegar al final de esta situaci\u00f3n con la capacidad de abrirlo para salir adelante. Espero que la franquicias en hoteles puedan reabrir porque no est\u00e1n en locales arrendados, como los otros. La idea es poder evolucionar siendo una empresa m\u00e1s peque\u00f1a, pero evolucionar en el momento en el que se pueda abrir en el futuro. Estamos pensando en el futuro y estas decisiones se toman para no llegar al punto en el que lo perdamos todo. Es que la luz no para. Aunque tengas el local cerrado, las cuentas del agua llegan, la luz te la cortan. Llega un punto en el que todo esto te abruma, te ahorca. Son meses en los que se dio una lucha...La lucha no se dio, se est\u00e1 dando. No estamos desapareciendo. Estamos reduci\u00e9ndonos. Los domicilios de Criteri\u00f3n van bien. Rcta By Rausch va bastante bien y los domicilios de Bistronomy. Cerramos los puntos f\u00edsicos, pero estamos en una cocina oculta. Ahora, seguimos produciendo, pero lo que estamos haciendo no da para emplear a 200 personas, sino para 30.Lo que estamos haciendo es dar la lucha. Si uno deja abierto esperando ver qu\u00e9 pasa de aqu\u00ed a varios meses, est\u00e1 perdiendo la lucha, porque es como esperar que esta bomba de tiempo le estalle en la cara.\u00a0Por eso, era el momento de tomar las decisiones dif\u00edciles. En este momento, era la soluci\u00f3n que hab\u00eda que dar. Hace pocos d\u00edas habl\u00f3 aqu\u00ed de esta crisis, y sus antiguos empleados protestaron y se quejaron publicamente. \u00bfQu\u00e9 fue eso?Es entendible que los empleados est\u00e9n quej\u00e1ndose, porque en este momento no es posible pagar. La ley laboral en Colombia indica que si no est\u00e1s al d\u00eda en n\u00f3mina, no puedes pagar la seguridad social tampoco. Es una ley absurda para una pandemia. Queremos ayudarle a la gente, pero la ley laboral no lo permite. Si pudiera pagar la seguridad social... Pero esto nos tiene en una encrucijada en la que no podemos hacer nada. Los empleados, la gente necesita vivir, por eso es que en la entrevista pasada no ped\u00edamos ayuda para nosotros, sino para los empleados, para poderles pagar la seguridad social por lo menos.\u00a0(Le sugerimos:\u00a0Detenidos por violaci\u00f3n de menor podr\u00edan pagar pena de hasta 30 a\u00f1os)\u00bfCu\u00e1ntos empleados quedan ahora sin empleo?Pueden ser ciento y pico de personas. No tengo el dato exacto en este momento. Lo que si puedo decir es que cada semana que hacemos algo nuevo, estamos recontratando un poquito m\u00e1s de gente. Pero de a tres. Recuperarlos a todos no es posible porque no tenemos operaci\u00f3n para eso. Despu\u00e9s de cuatro meses el flujo de caja se acaba. Y como dije, la luz llega igual que cuando est\u00e1bamos abiertos, y entonces la cortan y toca empezar a apelar, a poner derechos de petici\u00f3n y m\u00e1s tr\u00e1mites. Esto es una lucha del d\u00eda a d\u00eda para subsistir con lo que podemos. LILIANA MART\u00cdNEZ POLO@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/coronavirus-jorge-rausch-habla-sobre-el-cierre-de-cinco-de-sus-restaurantes-511470", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Radican queja disciplinaria contra el Presidente y cuatro ministros", "contenido": " El representante a la C\u00e1mara Mauricio Toro, de la Alianza Verde, interpuso una queja disciplinaria contra el presidente Iv\u00e1n Duque ante la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n y Acusaci\u00f3n; y otra queja disciplinaria ante la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n contra los Ministros de Salud, Trabajo, Telecomunicaciones y de Hacienda por incumplir lo dispuesto en el art\u00edculo 205 del Plan Nacional de Desarrollo (Ley 1955 de 2019), que le ordena al Gobierno Nacional presentar al Congreso un proyecto de ley que reglamente los derechos de los trabajadores de las aplicaciones y plataformas digitales, incluyendo sus derechos a salud y pensiones, antes de un a\u00f1o desde la promulgaci\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo (PND). (Lea tambi\u00e9n: Se agita el pulso por la Direcci\u00f3n Administrativa de la C\u00e1mara)El Art\u00edculo 205 del Plan establece que el Proyecto de Ley deb\u00eda radicarse \u201cdentro del a\u00f1o siguiente a la promulgaci\u00f3n de la presente ley\u201d, la cual fue publicada en el Diario oficial el 25 de mayo de 2019, y por lo tanto, el plazo m\u00e1ximo para cumplir con esta responsabilidad era el 25 de mayo de 2020.El representante Toro asegur\u00f3 que \u201cno fue un capricho de los congresistas incluir este art\u00edculo en el Plan Nacional de Desarrollo, sino que atiende a una necesidad urgente y a un enorme problema laboral que representan los miles de trabajadores que actualmente trabajan para todo tipo de plataformas digitales, como Rappi o Uber, solo por mencionar algunas\u201d.Agreg\u00f3 que esos trabajadores dependen econ\u00f3micamente de las plataformas, pero que est\u00e1n desprotegidos de manera legal, pues no son reconocidos como trabajadores; por tanto, la gran mayor\u00eda no est\u00e1n afiliados al Sistema de Seguridad Social, salud y pensiones.\u201cEsto es una bomba de tiempo y es muy grave que el Gobierno no le otorgue esa importancia. De forma preocupante han incumplido una obligaci\u00f3n legal dada por el Plan Nacional de Desarrollo\u201d, enfatiz\u00f3.Por lo tanto, dado que el plazo se venci\u00f3 el 25 de mayo, el presidente y los ministros de Trabajo, Salud, Hacienda y de Telecomunicaciones se podr\u00edan exponer a una investigaci\u00f3n disciplinaria y sus correspondientes sanciones, de acuerdo con el C\u00f3digo Disciplinario \u00danico (Ley 734 de 2002).(Le puede interesar: \u00bfA qui\u00e9nes les aplica ley que cuenta como experiencia las pr\u00e1cticas?)El representante Mauricio Toro radic\u00f3 en 2019 un Proyecto de Ley de Protecci\u00f3n al Trabajo Digital, pero ante lo dispuesto por el Plan Nacional de Desarrollo, se esperaba que antes de un a\u00f1o el Gobierno realizara los estudios sectoriales y caracterizaci\u00f3n para dise\u00f1ar un Proyecto de Ley que abarcara todos los fen\u00f3menos laborales y sociales de este tipo de plataformas digitales.Por ahora, el congresista dice que ante la \u201cinoperancia del Gobierno, volveremos a radicar nuestro Proyecto de Protecci\u00f3n al Trabajo Digital el 20 de julio, cuando inicia la nueva legislatura en el Congreso, en una versi\u00f3n mejorada y concertada, despu\u00e9s de haber realizado varias Mesas T\u00e9cnicas con expertos y representantes tanto de las distintas plataformas como de los trabajadores, con la colaboraci\u00f3n del Instituto de Ciencia Pol\u00edtica Hern\u00e1n Echavarr\u00eda (ICP) y la C\u00e1mara Colombiana de Comercio Electr\u00f3nico durante el primer semestre de 2020\u201d.(Recomendado: Rodrigo Lara pide vincular a Carlos Lehder en magnicidio de su padre)Para Toro, es una \"irresponsabilidad\" que el Gobierno anuncie su apoyo al comercio electr\u00f3nico y a las plataformas y a la vez \u201cincumpla un mandato legal, manteniendo en una desprotecci\u00f3n legal preocupante a miles de trabajadores digitales que hoy en d\u00eda arriesgan su vida ante la crisis, con tal de tener un ingreso econ\u00f3mico para sus familias\u201d.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/queja-disciplinar-contra-el-presidente-ivan-duque-y-cuatro-ministros-511556", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Hospital obligar\u00eda a empleados a renunciar a su ARL si contraen covid", "contenido": " Los trabajadores de la salud del Hospital Rosario Pumarejo de L\u00f3pez, de Valledupar, siguen abordando la emergencia de la pandemia en p\u00e9simas condiciones laborales, falta de pago de meses de salarios y falta de elementos de bioseguridad para salvaguardar sus vidas. (Le recomendamos:\u00a0Los barrios m\u00e1s indisciplinados durante la cuarentena en Colombia) En se\u00f1al de protesta, varios miembros del sindicato se tomaron los alrededores del centro hospitalario para exigir \"suficientes garant\u00edas de seguridad para realizar su trabajo y cese de despidos\".\"Tenemos conocimiento de que a todo el personal asistencial le est\u00e1n exigiendo firmar un supuesto documento que dice que la Administradora de Riesgos Laborales (ARL) no se hace responsable si alguno de nosotros nos contagiamos con covid, \u00a1nadie puede obligarnos a esto!\", dijo un vocero de los trabajadores de dicho centro. Seg\u00fan los funcionarios, en el hospital hay escasez de elementos de bioseguridad y el poco material de protecci\u00f3n que les llega no alcanza a cubrir las necesidades del personal sanitario.\"La mayor\u00eda de nosotros nos ha tocado sacar de nuestros bolsillos para comprar nuestros elementos de bioprotecci\u00f3n para minimizar el riesgo de contagios\", asegur\u00f3 el vocero. (Le puede interesar:\u00a0\u00a1Ojo, Barranquilla! As\u00ed ser\u00e1 el pr\u00f3ximo d\u00eda sin IVA en la ciudad) Un rechazo que fue respaldado por la Federaci\u00f3n Colombiana de Sindicatos M\u00e9dicos (Fecolmed), la cual conden\u00f3 lo que se estar\u00eda plateando al interior del Hospital Rosario Pumarejo de L\u00f3pez.\"Les est\u00e1n exigiendo a los trabajadores de la salud que firmen otro SIG en el cual libran de toda responsabilidad a las ARL en caso de contagio por covid-19. Por favor, no permitamos m\u00e1s atropellos contra el talento humano en salud, no permitamos que nos sigan pisoteando nuestra dignidad\", expres\u00f3 Jorge Enrique Enciso S\u00e1nchez, presidente de la Federaci\u00f3n.Asimismo, exigen al Gobierno Nacional para que estos \"atropellos\" no se contin\u00faen perpetrando.Por otra parte, se quejan porque desde las directivas del hospital se anunci\u00f3 hace un par de meses un plan de contingencia con los recursos existentes para paliar la situaci\u00f3n de estos trabajadores; sin embargo, esta ha ido de mal en peor, toda vez que se efectu\u00f3 un despido de 50 trabajadores tras la finalizaci\u00f3n de sus contratos, a pesar de que les adeudaban varios meses de trabajo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Atenci\u00f3n, Antioquia! Confirman caso de covid en c\u00e1rcel departamental)\u00a0 \"En abril, nos mandaron para la casa; dijeron que estaban en plan de contingencia porque no se estaba tomando ning\u00fan protocolo a\u00fan para enfrentar los contagios de covid-19, prometieron que nos llamar\u00edan, cosa que no se dio. Estamos a la espera de que nos paguen los ocho meses de salarios atrasados y la liquidaci\u00f3n\", asegur\u00f3 Nina de \u00c1vila, una de las afectadas de los despidos del Hospital Rosario Pumarejo de L\u00f3pez.Desde las directivas del sindicato del hospital, se ha programado una asamblea general para la pr\u00f3xima semana a fin de tratar el pago de la n\u00f3mina mensual\u00a0que, con los pagos atrasados, volvi\u00f3 a incrementarse. \"Al parecer, nos van a pagar en agosto, \u00a1qu\u00e9 tal eso! Los m\u00e1s atrasados somos los especialista, porque a los ginec\u00f3logos y los anestesi\u00f3logos hasta hace poco les pagaron apenas el mes de agosto que facturaron el a\u00f1o anterior;  m\u00e9dicos generales y enfermeras que les pagaron octubre, y eso que lo que factura el hospital se deriva de nuestra atenci\u00f3n\", manifest\u00f3 un m\u00e9dico especialista que labora en este hospital.EL TIEMPO intent\u00f3 comunicarse con la gerente del hospital, Jaqueline Henr\u00edquez, para conocer su posici\u00f3n al respecto, pero fue imposible. Ludys Ovalle J\u00e1comeEspecial para EL TIEMPOValledupar", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/trabajadores-de-hospital-piden-seguridad-y-fin-de-despidos-en-valledupar-511528", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Coronavirus: advierten de los efectos que puede tener en el cerebro", "contenido": " Algunos cient\u00edficos sospechan que el covid-19 causa insuficiencia respiratoria y muerte no por da\u00f1o a los pulmones, sino al cerebro. Y que otros s\u00edntomas de esos problemas neurol\u00f3gicos incluyen dolores de cabeza, derrames cerebrales y convulsiones. Para Julie Helms, comenz\u00f3 con un pu\u00f1ado de pacientes ingresados en su Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) en el Hospital Universitario de Estrasburgo, en el noreste de Francia, a principios de marzo de 2020. En cuesti\u00f3n de d\u00edas, todos los pacientes en la UCI ten\u00edan covid-19, y no eran solo sus dificultades respiratorias las que le causaron alarma. \"Estaban extremadamente agitados y muchos ten\u00edan problemas neurol\u00f3gicos, principalmente confusi\u00f3n y delirio\", afirma. \"Estamos acostumbrados a tener algunos pacientes en la UCI que est\u00e1n agitados y requieren sedaci\u00f3n, pero esto fue completamente anormal. Ha sido muy aterrador, especialmente porque muchas de las personas que tratamos eran muy j\u00f3venes, muchas de 30 y 40 a\u00f1os, incluso de 18 a\u00f1os\". Helms y sus colegas publicaron un peque\u00f1o estudio en el New England Journal of Medicine que documenta los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos en sus pacientes con covid-19, que van desde dificultades cognitivas hasta confusi\u00f3n. Todos son signos de \"encefalopat\u00eda\" (el t\u00e9rmino general para da\u00f1o al cerebro), una tendencia que los investigadores en Wuhan hab\u00edan notado en los pacientes con coronavirus en febrero pasado. Ahora, m\u00e1s de 300 estudios de todo el mundo han encontrado una prevalencia de anomal\u00edas neurol\u00f3gicas en pacientes con covid-19, que incluyen desde s\u00edntomas leves como dolores de cabeza, p\u00e9rdida del olfato (anosmia) y sensaciones de hormigueo (arcoparastesia), hasta resultados m\u00e1s graves como afasia (incapacidad para hablar), ataques cerebrales y convulsiones. Esto se suma a los hallazgos recientes de que el virus, que se ha considerado en gran medida como una enfermedad respiratoria, tambi\u00e9n puede causar estragos en los ri\u00f1ones, el h\u00edgado, el coraz\u00f3n y casi todos los sistemas de \u00f3rganos del cuerpo. \"Todav\u00eda no sabemos si la encefalopat\u00eda es m\u00e1s grave con covid-19 que con otros virus, pero puedo decirle que lo hemos estado viendo bastante\", dice la neur\u00f3loga Elissa Fory de la Fundaci\u00f3n Henry Ford en Detroit, Michigan, en Estados Unidos. \"A medida que aumenta el n\u00famero de casos comienzas a ver no solo las manifestaciones comunes sino tambi\u00e9n las poco comunes, y las estamos viendo todas a la vez, lo cual no es algo que ninguno de nosotros haya encontrado en nuestras vidas\". Las estimaciones de la prevalencia exacta var\u00edan, pero parece que aproximadamente el 50% de los pacientes diagnosticados con Sars-CoV-2, el virus responsable de causar la enfermedad covid-19, han experimentado problemas neurol\u00f3gicos. El alcance y la gravedad de estos problemas neurol\u00f3gicos ha pasado desapercibido. La mayor\u00eda de las personas, incluidos los m\u00e9dicos, pueden no reconocer las anormalidades neurol\u00f3gicas por lo que son cuando aparecen: alguien que sufre una convulsi\u00f3n simplemente puede verse aturdido, sin temblores ni sacudones. Con sus maquinas que emiten pitidos, medicamentos sedantes y el aislamiento de la internaci\u00f3n, el entorno de las UCI puede exacerbar e inducir el delirio, lo que dificulta nuestra capacidad de vincular cualquier s\u00edntoma con el virus. Para complicar a\u00fan m\u00e1s las cosas, a muchas personas que sufren los efectos del Sars-CoV-2 nunca se les realiza la prueba del virus, especialmente si no presentan tos ni fiebre. Significa que si tienen s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, es posible que nunca sepamos si estaban relacionados con el Sars-CoV-2. \"De hecho, hay un porcentaje significativo de pacientes con covid-19 cuyo \u00fanico s\u00edntoma es la confusi\u00f3n\" -no tienen tos ni fatiga-, dice Robert Stevens, profesor asociado de anestesiolog\u00eda y medicina de cuidados cr\u00edticos en Johns Hopkins Medicine en Baltimore, Maryland, EE.UU. \"Nos enfrentamos a una pandemia secundaria de enfermedades neurol\u00f3gicas\". La mayor\u00eda de los investigadores creen que el efecto neurol\u00f3gico del virus es un resultado indirecto de la falta de ox\u00edgeno en el cerebro (la \"hipoxia feliz\" exhibida por muchos pacientes) o el subproducto de la respuesta inflamatoria del cuerpo (la famosa \"tormenta de citocinas\"). Tanto Fory como Helms creen que los efectos neurol\u00f3gicos est\u00e1n \"mediados por citocinas\". Otros no est\u00e1n tan seguros: cada vez hay m\u00e1s evidencia de que el virus realmente puede invadir el cerebro mismo. \"Si me hubieras preguntado hace un mes si hab\u00eda alguna evidencia publicada de que el Sars-CoV-2 pod\u00eda cruzar la barrera hematoencef\u00e1lica habr\u00eda dicho que no, pero ahora hay muchos informes que muestran que definitivamente s\u00ed puede\", dice Stevens. En Jap\u00f3n, los investigadores informaron el caso de un hombre de 24 a\u00f1os que fue encontrado inconsciente en el suelo en un charco de su propio v\u00f3mito. Experiment\u00f3 convulsiones generalizadas mientras lo trasladaban al hospital. Una resonancia magn\u00e9tica de su cerebro revel\u00f3 signos agudos de meningitis viral (inflamaci\u00f3n del cerebro), y una punci\u00f3n lumbar detect\u00f3 Sars-CoV-2 en su l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Los investigadores chinos tambi\u00e9n encontraron rastros del virus en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo de un paciente masculino de 56 a\u00f1os que padec\u00eda encefalitis severa. Y en un examen post mortem de un paciente de covid-19 en Italia, los investigadores detectaron part\u00edculas virales en las c\u00e9lulas endoteliales que recubren los vasos sangu\u00edneos del cerebro. En algunos pa\u00edses, como Francia, las autopsias de pacientes con covid-19 est\u00e1n altamente restringidas (o totalmente prohibidas), lo que hace que el hallazgo italiano sea a\u00fan m\u00e1s importante y preocupante. De hecho, algunos cient\u00edficos ahora sospechan que el virus causa insuficiencia respiratoria y muerte no por da\u00f1os en los pulmones sino por da\u00f1os en el tronco encef\u00e1lico, el centro de comando que garantiza que sigamos respirando incluso cuando estamos inconscientes. El cerebro normalmente est\u00e1 protegido de enfermedades infecciosas por lo que se conoce como la \"barrera hematoencef\u00e1lica\": un revestimiento de c\u00e9lulas especializadas dentro de los capilares que atraviesan el cerebro y la m\u00e9dula espinal. Estos impiden que los microbios y otros agentes t\u00f3xicos infecten el cerebro. Si el Sars-CoV-2 puede cruzar esta barrera, sugiere que el virus no solo puede ingresar al n\u00facleo del sistema nervioso central, sino que tambi\u00e9n puede permanecer all\u00ed, con el potencial de regresar a\u00f1os despu\u00e9s. Aunque es inusual, este comportamiento no es desconocido entre los virus: el virus de la varicela Herpes zoster, por ejemplo, com\u00fanmente infecta las c\u00e9lulas nerviosas de la columna vertebral, y luego reaparece en la edad adulta como culebrilla: aproximadamente el 30% de las personas que experimentaron varicela en la infancia desarrollan culebrilla en alg\u00fan momento de sus vidas. Otros virus han causado impactos a largo plazo mucho m\u00e1s devastadores. Uno de los m\u00e1s notorios fue el virus de la gripe responsable de la pandemia de 1918, que caus\u00f3 da\u00f1os permanentes y profundos a las neuronas de dopamina del cerebro y del sistema nervioso central. (Si bien se supone desde hace tiempo que la influenza no puede cruzar la barrera hematoencef\u00e1lica, algunos cient\u00edficos ahora piensan que s\u00ed puede). Se estima que cinco millones de personas en todo el mundo sufrieron una forma de agotamiento extremo conocida como \"enfermedad del sue\u00f1o\" o \"encefalitis let\u00e1rgica\". Entre los que sobrevivieron, muchos permanecieron en un estado de animaci\u00f3n suspendida. \"No transmit\u00edan ni sent\u00edan la sensaci\u00f3n de vida; eran tan insustanciales como los fantasmas y tan pasivos como los zombis \", escribi\u00f3 Oliver Sacks en sus memorias de 1973, \"Awakenings\" (Despertares). Sacks describi\u00f3 a los pacientes que permanecieron en este estupor durante d\u00e9cadas hasta que el medicamento L-DOPA los revivi\u00f3, reponiendo los niveles del neurotransmisor dopamina. David Nutt, profesor de neuropsicofarmacolog\u00eda en el Imperial College de Londres, dice que \u00e9l mismo trat\u00f3 a muchos pacientes en las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 que hab\u00edan sufrido depresi\u00f3n cl\u00ednica severa desde la pandemia de influenza de 1957 en Reino Unido. \"Su depresi\u00f3n era duradera y era s\u00f3lida; era como si todos sus circuitos emocionales se hubieran desconectado\", dice, advirtiendo que podr\u00edamos ver lo mismo nuevamente, pero a una escala mucho mayor. \"Las personas que reciben el alta de la UCI con covid-19 deben ser monitoreadas sistem\u00e1ticamente a largo plazo para detectar cualquier evidencia de da\u00f1o neurol\u00f3gico, y luego recibir tratamientos intervencionistas si es necesario\". Los pacientes que presentan s\u00edntomas deben pasar a los ensayos de intervenci\u00f3n, como los antidepresivos selectivos de los inhibidores de la recaptaci\u00f3n de serotonina (ISRS) o los interferones beta (prote\u00ednas naturales que a menudo se administran como medicamentos para afecciones como la esclerosis m\u00faltiple) para mitigar el da\u00f1o y prevenir m\u00e1s efectos a largo plazo. Pero esto simplemente no se est\u00e1 haciendo, dice: \"Lo que realmente me molesta es que cada instituci\u00f3n de la salud en Reino Unido est\u00e1 analizando los s\u00edntomas del covid, pero nadie est\u00e1 analizando los mecanismos neurol\u00f3gicos, como la cantidad de serotonina en el cerebro.\" Nutt planea inscribir a 20 pacientes de covid-19 que desarrollaron depresi\u00f3n u otra afecci\u00f3n neuropsiqui\u00e1trica en un estudio que utilizar\u00e1 los esc\u00e1neres PET de vanguardia del Imperial College para buscar signos de inflamaci\u00f3n cerebral o anormalidades en los niveles de neurotransmisores. En Baltimore, Stevens tambi\u00e9n est\u00e1 planeando un estudio a largo plazo en pacientes con covid-19 dados de alta de la UCI, que tambi\u00e9n realizar\u00e1 esc\u00e1neres cerebrales y pruebas cognitivas detalladas sobre funciones como la capacidad de memoria. Y en Pittsburgh, a trav\u00e9s del Estudio del Consorcio Global de Disfunci\u00f3n Neurol\u00f3gica en covid-19, Sherry Chou, neur\u00f3loga de la Universidad de Pittsburgh, ha coordinado a cient\u00edficos de 17 pa\u00edses para monitorear colectivamente los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos de la pandemia, incluso a trav\u00e9s de esc\u00e1neres cerebrales. Aunque el impacto del virus en los pulmones es la amenaza m\u00e1s inmediata y aterradora, el impacto duradero en el sistema nervioso ser\u00e1 mucho mayor y mucho m\u00e1s devastador, dice Chou. \"Aunque los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos son menos comunes en covid-19 que los problemas pulmonares, la recuperaci\u00f3n de las lesiones neurol\u00f3gicas a menudo es incompleta y puede llevar mucho m\u00e1s tiempo en comparaci\u00f3n con otros sistemas de \u00f3rganos (por ejemplo, los pulmones) y, por lo tanto, resulta en una discapacidad general mucho mayor, y posiblemente m\u00e1s muerte \", dice ella. En Francia, Helms sabe mejor que casi nadie lo intensos que pueden ser los impactos neurol\u00f3gicos. Tuvimos que retrasar su entrevista con la BBC despu\u00e9s de que una de sus pacientes con covid-19, que fue dada de alta del hospital hace dos meses pero todav\u00eda sufr\u00eda de fatiga viral y depresi\u00f3n severa, requiri\u00f3 una consulta urgente por riesgo de suicidio. Y esa paciente no es \u00fanica: ha visto a muchas personas en estados de angustia similares. \"Est\u00e1 confundida, no puede caminar y solo quiere morir, es realmente horrible\", dice Helms. \"Solo tiene 60 a\u00f1os, pero me dijo 'el covid me ha matado', es decir, que le ha matado el cerebro. Ella simplemente no quiere nada m\u00e1s de la vida\". \"Esto ha sido especialmente dif\u00edcil porque no sabemos c\u00f3mo prevenir este da\u00f1o en primer lugar. Simplemente no tenemos ning\u00fan tratamiento que prevenga cualquier da\u00f1o cerebral\". Los pacientes que experimentan insuficiencia pulmonar pueden usar un respirador y los ri\u00f1ones pueden rescatarse con una m\u00e1quina de di\u00e1lisis y, con algo de suerte, ambos \u00f3rganos se recuperar\u00e1n. Pero no hay una m\u00e1quina de di\u00e1lisis para el cerebro. Esta nota fue publicada originalmente en BBC Future. Haz clic aqu\u00ed para leer su versi\u00f3n original (en ingl\u00e9s). Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=-kpIq2W8Sqs https://www.youtube.com/watch?v=dDHHLysaCHg https://www.youtube.com/watch?v=hBXMhuGqcAg", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-los-medicos-que-advierten-de-los-efectos-que-puede-tener-en-el-cerebro-511412", "categoria": "salud"}, {"titulo": "La pelea de Daniel Samper Ospina y el Partido Liberal", "contenido": " El periodista Daniel Samper Ospina comparti\u00f3 en su cuenta de Twitter un video que hizo en junio de 2018, en el que habla sobre C\u00e9sar Gaviria. Al parecer, a quien maneja la cuenta oficial de Twitter del Partido Liberal no le gust\u00f3 lo que el periodista dijo en el video y le respondieron que si tiene pruebas, las muestre. En el video publicado, Samper Ospina habla sobre C\u00e9sar Gaviria, dice que \u201cse encontr\u00f3 la presidencia en un entierro\u201d y que \u201cno ten\u00eda hoja de vida para ser presidente\u201d,\u00a0se\u00f1al\u00f3 que Gaviria apoy\u00f3 Uribe luego de haberlo acusado de, supuestamente, haber pertenecido \u201cal Cartel de Medell\u00edn\u201d porque, seg\u00fan el periodista, era lo que m\u00e1s le conven\u00eda a Gaviria.(Lea tambi\u00e9n: Gaviria respalda proyecto de pliego \u00fanico para contratos p\u00fablicos) Como respuesta, desde la cuenta oficial del Partido, escribieron que a Samper Ospina \u201cle encanta la mermelada\u201d y que si tiene pruebas de lo que se\u00f1al\u00f3, deber\u00eda mostrarlas. Sin embargo, horas m\u00e1s tarde, el trino fue borrado.(Le puede interesar: Los se\u00f1alamientos del expresidente Gaviria por el crimen de Gal\u00e1n) POLITICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/la-pelea-de-daniel-samper-ospina-y-el-partido-liberal-511480", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Eln y Bacrim est\u00e1n en Venezuela fortaleciendo sus negocios: mindefensa", "contenido": " El ministro de la Defensa, Carlos Holmes\u00a0Trujillo, particip\u00f3 de manera virtual en un seminario organizado por el Centro de Estudios Estrat\u00e9gicos e Internacionales en Estados Unidos. Durante el evento, Trujillo hizo se\u00f1alamientos contra el gobierno de Venezuela. \"Muchas\u00a0de las estructuras ilegales que delinquen en Colombia han encontrado en la dictadura de Nicol\u00e1s Maduro, en Venezuela, espacio para fortalecer sus negocios criminales,\u00a0lo que\u00a0nos afecta de manera grave\u201d, afirm\u00f3. El ministro se\u00f1al\u00f3 que ha venido denunciando estos hechos en diferentes foros y eventos teniendo en cuenta la gravedad de la situaci\u00f3n.\"La mayor amenaza, real contra la democracia colombiana, hoy, son las estructuras criminales con tent\u00e1culos en el exterior -especialmente en la vecindad- dedicadas al negocio de las drogas il\u00edcitas y de la extracci\u00f3n il\u00edcita de minerales\", sostuvo.El funcionario, durante su intervenci\u00f3n, dijo que ante la crisis econ\u00f3mica, y sobre todo por la p\u00e9rdida de la renta petrolera, el gobierno de Maduro ha tenido que echar mano del oro para financiar operaciones internacionales.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Amazonas, el estado venezolano donde manda el Eln).\"De acuerdo a informaci\u00f3n de inteligencia, el 80 por ciento del oro extra\u00eddo en Venezuela proviene de la explotaci\u00f3n il\u00edcita de minerales\", afirm\u00f3 Trujillo. De acuerdo con Trujillo, \"desde hace a\u00f1os se sabe de la protecci\u00f3n que el r\u00e9gimen de Maduro le ha dado al Eln\", y present\u00f3 un informe de inteligencia en el que sustent\u00f3 su afirmaci\u00f3n.En el mismo se advierte que en la regi\u00f3n del Catatumbo (Norte de Santander), el Eln estar\u00eda ingresando oro extra\u00eddo il\u00edcitamente en los estados de Bol\u00edvar, Apure y Amazonas en Venezuela. Y que el grupo ilegal se apoya en esos recursos para financiar sus acciones violentas en Colombia.(Le recomendamos leer:\u00a0'M\u00e1s de 1.000 hombres del Eln est\u00e1n en Venezuela': Comandante FF. MM.).De igual forma, el jefe de la cartera de Defensa dijo que, en Guain\u00eda, el Eln y las disidencias (grupos armados residuales, Gaor), que se hacen llamar 'Frente Acacio Medina', estar\u00edan ingresando a Venezuela \"con el fin de extraer oro para fortalecer sus econom\u00edas criminales. Se destaca una importante actividad minera ilegal en las minas de Yapacana\".En el mismo sentido dijo que en Puerto Carre\u00f1o (Vichada), hace presencia una organizaci\u00f3n autodenominada 'Los Chatarreros', dedicada al tr\u00e1fico de minerales como oro, diamantes y tierras negras \"sustra\u00eddas il\u00edcitamente desde el arco minero del Orinoco en Venezuela, para movilizarlos hacia Colombia, Panam\u00e1, Puerto Rico y Espa\u00f1a.(De seguro le interesa:\u00a0El narcotr\u00e1fico enciende la guerra entre las disidencias en Putumayo)Afirm\u00f3 durante su exposici\u00f3n que integrantes de las disidencias se han reagrupado en el estado venezolano de Amazonas.\"Los minerales extra\u00eddos de manera il\u00edcita en Venezuela son transportados v\u00eda fluvial por el r\u00edo Orinoco con destino a Puerto Carre\u00f1o y posteriormente a la ciudad de Bogot\u00e1\", asegur\u00f3 Trujillo. Por esa situaci\u00f3n, afirm\u00f3 el ministro, la Fuerza P\u00fablica ha reforzado los controles en la frontera para impedir que estas organizaciones criminales, que son\u00a0 generadoras de violencia, sigan destruyendo recursos naturales y atacando a los campesinos y a los l\u00edderes que se oponen a sus actividades ilegales.Para el funcionario estos hechos generan nuevas amenazas para el pa\u00eds y para la democracia, porque\u00a0la extracci\u00f3n il\u00edcita de minerales no solo destruye el pa\u00eds, sino que en \"los distintos eslabones de esta cadena se relacionan organizaciones narcotraficantes, explotadores il\u00edcitos que, en muchos casos, logran penetrar los sistemas financieros\". (Le sugerimos leer: La guerra de narcos por mantener el negocio en medio de la pandemia)\"La explotaci\u00f3n il\u00edcita de minerales tambi\u00e9n ha generado impactos sociales negativos en las zonas donde se desarrolla, propiciando amenazas a la seguridad ciudadana, desplazamientos de personas for\u00e1neas (alta presencia de venezolanos, brasileros y ecuatorianos) y generando din\u00e1micas ilegales que afectan la institucionalidad y las econom\u00edas locales\", puntualiz\u00f3 Trujillo.Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que estas \"empresas del delito\" hacen transacciones con clientes extranjeros, lo que se constituye como lavado de activos y que se requiere mayor cooperaci\u00f3n internacional para enfrentar ese tipo de actividades.\"Con el \u00e1nimo de poner un ejemplo: Suiza reporta que ha entrado menos oro a su pa\u00eds del que Colombia export\u00f3, y Estados Unidos report\u00f3 que entr\u00f3 m\u00e1s oro del que Colombia efectivamente export\u00f3. Esto revela la necesidad de cooperar a\u00fan m\u00e1s\", se\u00f1al\u00f3.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/carlos-holmes-trujillo-regimen-de-maduro-protege-al-eln-511486", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "18 l\u00edderes fueron asesinados en el primer trimestre de 2020", "contenido": " De acuerdo con la informaci\u00f3n aportada por la Consejer\u00eda Presidencial para los Derechos Humanos y Asuntos Internacionales, durante el primer trimestre del 2020 el Gobierno Nacional verific\u00f3 y registr\u00f3 18 homicidios contra l\u00edderes sociales, comunales y defensores de derechos humanos en Colombia. En enero se registraron diez casos; en febrero,  tres casos; y en marzo, cinco casos. Los hechos registrados ocurrieron en catorce municipios de nueve departamentos del pa\u00eds. Entre los municipios con mayor reporte de homicidios contra li\u0301deres sociales y/o defensores de derechos humanos en el primer trimestre del a\u00f1o se identifican: Tibu\u0301 (Norte de Santander), Puerto Asi\u0301s (Putumayo), Palmira (Valle del Cauca) y Algeciras (Huila), con dos (2) casos cada uno. Los departamentos con mayor n\u00famero de casos reportados son Norte de Santander, Putumayo, Cauca y Huila, con tres (3) casos cada uno. De los 18 casos registrados, en catorce casos las v\u00edctimas fueron hombres; mientras que en otros cuatro casos, las v\u00edctimas fueron mujeres.(Recomendado: 'Hay 184 municipios de alto riesgo para los ni\u00f1os')Cuatro de las v\u00edctimas masculinas ejerc\u00edan\u00a0 liderazgo social; tres, el liderazgo comunal; el liderazgo pol\u00edtico, el liderazgo sindical y el campesino presentaron un caso cada uno.Por otro lado, dos de las mujer v\u00edctimas desarrollaban actividades de liderazgo comunal y en un caso se identific\u00f3 que la v\u00edctima ejerc\u00eda actividades de promoci\u00f3n de los derechos de las mujeres. Seg\u00fan el informe, cuando existen territorios con presencia de grupos armados ilegales y/o con desarrollo de econom\u00edas il\u00edcitas y/o en condiciones de vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n el ejercicio del liderazgo para la reivindicaci\u00f3n de derechos o la promoci\u00f3n de acciones que afectan los intereses de quienes desarrollan actividades il\u00edcitas.Por tanto, la Consejer\u00eda ha identificado los principales escenarios en los cuales se ha materializado el riesgo, delimitando los territorios con mayor probabilidad de afectaci\u00f3n a los derechos humanos de l\u00edderes sociales, comunales y de defensores/as de derechos humanos.(Le puede interesar: El plan para prevenir las violencias contra lideresas y defensoras)En el primer trimestre de 2020, la Defensor\u00eda del Pueblo emiti\u00f3 quince alertas tempranas, ocho de ellas de inminencia. Estas alertas han advertido el riesgo en once departamentos que afectan a 32 municipios. Los departamentos que presentaron mayor n\u00famero de alertas en ese periodo fuero Antioquia (3), Choco\u0301 (2) y Bol\u00edvar (2). En total, en el periodo comprendido entre el 2019 y el primer trimestre del 2020, la Defensor\u00eda del Pueblo emiti\u00f3 setenta y un alertas tempranas. Los departamentos con mayor n\u00famero de advertencia de riesgo en este periodo son: Antioquia (11); Choco\u0301 (10); Valle del Cauca (9); Bol\u00edvar (6); Norte de Santander (5) y Cauca (4).Adem\u00e1s, el informe del relator especial de las Naciones Unidas sobre la situaci\u00f3n de los defensores de los derechos humanos indic\u00f3 que \u201cColombia sigue siendo el pa\u00eds con el mayor \u00edndice de asesinatos de personas defensoras de derechos humanos en Am\u00e9rica Latina, en base a los casos recopilados y verificados por las Naciones Unidas, y con un alto \u00edndice de amenazas, ataques, desplazamientos y otras violaciones de los derechos de personas defensoras\u201d.(Lea tambi\u00e9n: OEA advierte sobre violencia de grupos armados contra civiles)Esto refleja que, si bien el n\u00famero de homicidios contra los l\u00edderes es alta, ha disminuido; al primer trimestre del 2020, hubo un descenso en los homicidios ejecutados en los periodos entre enero y marzo de 2018, 2019 y 2020.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/18-lideres-fueron-asesinados-en-el-primer-trimestre-de-2020-511518", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El concurso de fotograf\u00eda que rompi\u00f3 la monoton\u00eda de la cuarentena", "contenido": " Retratar colectivamente los d\u00edas de la cuarentena en todos sus matices, con sus momentos de tedio y de esperanza, de trabajo en casa y de duras jornadas dom\u00e9sticas, de emociones profundas y compartidas, fue el objetivo de dos fot\u00f3grafas que crearon un concurso para contar historias sobre el aislamiento. Hasta el pasado 30 de mayo 300 participantes enviaron las im\u00e1genes de los atardeceres que alcanzaron a retratar desde sus ventanas, de las mascotas que los acompa\u00f1an en sus casas o del campo al que se fueron para evitar las grandes ciudades. Tambi\u00e9n hay noches de tormentas el\u00e9ctricas, calles vac\u00edas, paisajes imponentes y detalles insospechados de sus rutinas.(Le puede interesar: Santiago Mesa: fotograf\u00eda y dolor en una ciudad herida)La fot\u00f3grafa y editora Patricia Plana, quien organiz\u00f3 el concurso Instareto en cuarentena junto a la tambi\u00e9n fot\u00f3grafa Claudia Monta\u00f1a, se\u00f1al\u00f3 que el proyecto -presentado por EL TIEMPO-, y los mismos d\u00edas de confinamiento, abrieron la puerta a muchas personas para hacer lo que no hab\u00edan hecho antes. \u201cNo ten\u00edan que ser fot\u00f3grafos profesionales. Hay personas a quienes les atrap\u00f3 el confinamiento en el campo, en un lugar donde una cotidianidad distinta se puede expresar con una fotograf\u00eda. O tal vez encontraron un atardecer espectacular que no pod\u00edan salir a ver pero s\u00ed retratar desde casa. Este fue un espacio para quienes ten\u00edan ganas de contar una historia de lo que viv\u00edan\u201d, asegur\u00f3.La artista tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que el proyecto buscaba incentivar en los participantes poder ver \u201clos detalles del d\u00eda a d\u00eda\u201d que antes, en medio de la rapidez con que transcurr\u00edan sus labores diarias, no alcanzaban a percibir. \u201cMe preocupaba la gente que entra en desesperaci\u00f3n en medio del encierro, que no se consuela solo con hacer cursos o ver televisi\u00f3n, que quiere respirar. Son personas que tienen familias, ni\u00f1os, qu\u00e9 cosa mejor que tomarles fotos. Lo que se buscaba era abrir una puerta para que entraran en una rutina creativa. La creatividad ayuda a romper la monoton\u00eda\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Plana.Monta\u00f1a, de otro lado, dijo que el objetivo clave era que quienes se animaran a participar hicieran \u201cque los d\u00edas cuenten\u201d en vez de \u201ccontar los d\u00edas\u201d del encierro. \u201cLa fotograf\u00eda ayuda a mirar, a componer, te ayuda a hacer un ejercicio interno. Quer\u00edamos mover a la gente para hacer un ejercicio consigo misma, hacia dentro de su casa, hacia dentro suyo, de sus sentimientos, porque no pueden salir\", a\u00f1adi\u00f3.(Le recomendamos: El proyecto fotogr\u00e1fico que expone la evoluci\u00f3n de covid-19 en Am\u00e9rica) Monta\u00f1a tambi\u00e9n expres\u00f3 que a trav\u00e9s de la fotograf\u00eda se buscaba hacer reflexiones \u201csobre un estado al que uno no est\u00e1 acostumbrado, en el cual encuentra cosas incre\u00edbles tanto en la cabeza de uno como en su casa\u201d. La foto ganadora, explic\u00f3, retrata el tiempo que pasa una mujer con su mascota. \u201cSimboliza la uni\u00f3n de los seres con quienes se comparte la cuarentena, la compa\u00f1\u00eda\u201d, dijo. El reportero gr\u00e1fico Juan David Caicedo Bernal, autor de la imagen ganadora (que puede ver al inicio de este art\u00edculo), le cont\u00f3 a EL TIEMPO que en su aislamiento busc\u00f3 retratar los instantes que se van perdiendo en familia por los afanes del trabajo.  Los personajes de su foto son su esposa, Katherin, quien estaba sentada junto a su perrita, Lola, en la puerta de su casa en el municipio de San Jos\u00e9 de la Monta\u00f1a, en Antioquia, cuando este bogotano que creci\u00f3 en Medell\u00edn tom\u00f3 la imagen.\u201cPara muchas personas fue un calvario estar encerrado, para m\u00ed fue la oportunidad de estar con la persona que quiero y que eleg\u00ed para compartir toda la vida. El covid lo ha hecho a uno replantearse cosas sobre lo que es importante: para m\u00ed es la familia\u201d, concluy\u00f3. Y el microbi\u00f3logo Alejandro Moscoso, apasionado por la edici\u00f3n de fotograf\u00edas y quien ocup\u00f3 el segundo lugar con una imagen compuesta de s\u00ed mismo y una panor\u00e1mica de Bogot\u00e1, explic\u00f3 que el proceso de edici\u00f3n de esta imagen le ayud\u00f3 a sobrellevar la ansiedad de la cuarentena y el aislamiento. \u201cEn el momento en que lo hice yo estaba fuera de la ciudad, fue de mucha nostalgia\u201d, narr\u00f3 sobre la experiencia de realizar el ejercicio de edici\u00f3n como una v\u00eda para encontrarse con una actividad que le apasiona para sobrellevar el inicio de la crisis.(Lea tambi\u00e9n: MoMA rindi\u00f3 homenaje a una de las pioneras de la fotograf\u00eda documental) Para Gregorio D\u00edaz, quien ocup\u00f3 el tercer puesto con un autorretrato, el concurso fue una oportunidad para buscar nuevas maneras de hacer fotograf\u00eda: \u201cMi relaci\u00f3n con el mundo est\u00e1 mediada por las im\u00e1genes que capturo. Desde que comenc\u00e9 a  hacer fotograf\u00edas, mi inter\u00e9s principal ha sido la fotograf\u00eda callejera\".D\u00edaz agreg\u00f3: \"La imposibilidad de hacer fotograf\u00edas en la calle por las medidas de aislamiento preventivo cre\u00f3 la necesidad de fotografiar mi experiencia en cuarentena, el autorretrato fue por un momento la forma de explorar esa nueva normalidad impuesta\u201d. De otro lado, el fot\u00f3grafo bogotano \u00d3scar Yair Su\u00e1rez, cuarto lugar, intent\u00f3 retratar c\u00f3mo, por fuera de las grandes ciudades, en muchos pueblos de Colombia y zonas rurales la vida contin\u00faa como siempre. Cuando empez\u00f3 la emergencia viaj\u00f3 a Vian\u00ed, Cundinamarca, para reunirse con su familia.All\u00ed se dio cuenta de que la vida del campo continuaba sin sobresaltos, y quiso retratar esa sensaci\u00f3n fotografiando a Oliva, una mujer de 85 a\u00f1os, quien cr\u00eda gallinas y ha vivido de esa actividad toda la vida. En su foto, la mujer comparte el tiempo junto a una de sus gallinas y un gato. (Adem\u00e1s: Macondo en el lente de Leo Matiz: vea la exposici\u00f3n en Cartagena)\u201cLa idea era mostrar que a pesar de todo lo que estamos viviendo en los espacios rurales la gente ha seguido llevando su vida dentro de su normalidad. Quer\u00eda mostrar que no todo tiene que ser el tapabocas, el miedo, la ansiedad, sino que si bien estamos pasando un momento dif\u00edcil, en el campo colombiano se siente mucha tranquilidad\u201d, coment\u00f3. Finalmente, el publicista Frank Abril, quien ocup\u00f3 el quinto lugar con la imagen de un atardecer bogotano que captur\u00f3 desde su ventana, se\u00f1al\u00f3 sobre su foto que \u201cen estos momentos de cuarentena es alentador ver la magnificencia de nuestro planeta\u201d. Puede ver todas las fotos que participaron siguiendo la etiqueta #Instaretoencuarentena en la red social Instagram.(Tambi\u00e9n puede ver: En fotos:\u00a0La tradici\u00f3n religiosa de casi 500 a\u00f1os que rompi\u00f3 la pandemia) Al ganador del primer puesto, la organizaci\u00f3n del concurso le premi\u00f3 con una c\u00e1mara fotogr\u00e1fica Canon T6 y dos lentes. A los cuatro lugares siguientes se les reconoci\u00f3 con la publicaci\u00f3n de sus fotos en EL TIEMPO.Primer lugar: Juan David Caicedo Bernal. Segundo lugar: Alejandro Moscoso. Tercer lugar: Gregorio D\u00edaz.Cuarto lugar: \u00d3scar Su\u00e1rez.Quinto lugar: Frank Abril. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cuarentena-coronavirus-colombia-ganadores-de-instareto-el-concurso-fotografico-511316", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "C\u00f3mo deshacerse de objetos y espacios deprimentes en esta cuarentena", "contenido": " Se prende la c\u00e1mara, un saludo cordial, luego hay que mostrarle la habitaci\u00f3n, cada espacio, los objetos que hay en ella, los colores, incluso lo que no hay y as\u00ed, minuto a minuto, comienzan a emerger sentimientos, recuerdos, o quiz\u00e1s retazos de lo que usted es como persona.Larissa del R\u00edo es psic\u00f3loga y cuenta que cuando dise\u00f1\u00f3 su consultorio en la calle 93 con 19 lo hizo de forma muy intuitiva. \"Sin imagin\u00e1rmelo cre\u00e9 un espacio de sanaci\u00f3n. Me dec\u00edan que ese lugar ten\u00eda algo especial. Ah\u00ed comenc\u00e9 a interesarme m\u00e1s por el poder de los espacios y los objetos en la vida de las personas\". (Le puede interesar:\u00a0\u2018Fing\u00ed mi muerte porque me sent\u00eda totalmente abandonado\u2019) Y con sus pacientes historias, facetas, trastornos. Una vez lleg\u00f3 a su consultorio una mujer. Su hija de 16 a\u00f1os no pod\u00eda dormir, rechazaba el descanso en su habitaci\u00f3n. Llam\u00f3 la atenci\u00f3n que la trataban como si fuese una ni\u00f1a peque\u00f1a, una ni\u00f1a en un cuerpo de mujer, alto, esbelto. \"Descubr\u00ed que ella hab\u00eda dormido con sus padres hasta los doce a\u00f1os y lleg\u00f3 a presenciar muchos actos sexuales. Eso cre\u00f3 una relaci\u00f3n insana con ese espacio\".A pesar de que dec\u00edan hacerlo de una forma muy cuidadosa, la pareja sent\u00eda placer al sostener relaciones frente a su hija, y la ni\u00f1a gener\u00f3 de forma una especie de voyerismo. Todo fue inconsciente\". Tuvo que hacerse un trabajo terap\u00e9utico para que la joven sanara su trauma. Cada uno deb\u00eda asumir su rol y su espacio. Sus habitaciones fueron renovadas. Ninguno deb\u00eda interferir en la vida del otro.Tambi\u00e9n ha tratado casos de parejas. Una de ellas fue con unos venezolanos. Por la situaci\u00f3n de su pa\u00eds \u00e9l termin\u00f3 viviendo en Miami durante doce meses y ella lleg\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s. Durante ese tiempo la decoraci\u00f3n de la casa estuvo a cargo del hombre. \"Convivieron durante siete meses hasta que estallaron los conflictos\".Larissa escudri\u00f1\u00f3 capa por capa en ese espacio en donde la mujer se sent\u00eda como una inquilina. \"Al final lo que estaba enferm\u00e1ndola era una pared de color gris en la habitaci\u00f3n marital. Ese tono implicaba recordar una relaci\u00f3n amorosa en la que hab\u00eda sufrido mucho. Hicimos tangible lo intangible\". Entonces escogieron una paleta de colores que los hiciera felices a los dos y poco a poco fueron solucionando sus problemas. Se logr\u00f3 un equilibrio. Afortunadamente ese caso no termin\u00f3 en divorcio pues en \u00e9pocas de cuarentena suelen manifestarse diferencias irreconciliables en las que no hay otra soluci\u00f3n.Larissa tambi\u00e9n ayuda a las parejas a crear espacios individuales en donde cada uno disfrute de los objetos, decoren a su gusto y que existan otros lugares con deleites compartidos como la sala o la habitaci\u00f3n principal. \"Yo tengo una herramienta que es buen\u00edsima para crear convivencia est\u00e9tica, se llama el 40, 40, 20. Consiste en que el hombre aporta el 40% del gusto o de los objetos, la mujer aporta el otro 40% y el 20% restante lo escogen juntos. As\u00ed se crea un equilibrio\". (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Alerta por aumento de inseguridad en Bogot\u00e1; alcaldesa anuncia medidas) En estas \u00e9pocas muchas personas han profundizado relaciones insanas con objetos, m\u00e1s a\u00fan, si hay como base un Trastorno Obsesivo Compulsivo (TOC). Por ejemplo, aquellos que ten\u00edan rituales num\u00e9ricos de limpieza han empeorado en el confinamiento. \"Tuve un caso de una mujer que limpiaba su casa como si fuera un castillo pero sufr\u00eda mucho debido a que nunca lograba la perfecci\u00f3n. Lleg\u00f3 la cuarentena y su miedo retorn\u00f3 y m\u00e1s grande\". Claro, hab\u00eda un virus rondando en el ambiente y adem\u00e1s, letal. \"Su ritual se volvi\u00f3 m\u00e1s exagerado incluso con partes de su cuerpo\". La terapia entre muchas otras cosas hizo que si la mujer lavaba cinco veces una naranja, pues la lavara tres veces m\u00e1s. As\u00ed, saturando este ritual, la paciente fue comprendiendo lo irracional de su comportamiento.Y en esto de las relaciones insanas con los objetos no pod\u00edan faltar los acumuladores. Y aqu\u00ed aparece el caso de una mujer a la que sus familiares y conocidos sol\u00edan regalarle cuanto objeto desecharan. Ella gener\u00f3 un miedo a hacer sentir mal a sus familiares o amigos. No sab\u00eda decir no. No quer\u00eda hacer sentir mal a sus seres queridos. \"Yo le hice una asesor\u00eda de psicolog\u00eda de espacios para hacer la depuraci\u00f3n. Fue un proceso s\u00faper largo porque su casa estaba llena de libros, l\u00e1mparas, de todo lo que los otros no quer\u00edan\", cont\u00f3 Larissa.El cuarto de la paciente logr\u00f3 convertirse en un espacio de descanso y no en una biblioteca vieja, se donaron libros y se reacomodaron objetos. \"Lo que pasa en muchas casas es que los lugares no cumplen con los prop\u00f3sitos reales. Hay que trasladar las cosas a donde realmente corresponden y as\u00ed revitalizar los espacios\".Fue como si se abriera un tel\u00f3n para esta mujer. Estar en contacto con objetos que no eran suyos, con fotograf\u00edas de personas que incluso se hab\u00edan quitado la vida o hab\u00edan muerto sin que ella pudiese hacer nada y la limitante de no saber decir no, la estaban sumiendo en una depresi\u00f3n. Al final pudo decir: no las quiero, gracias. (Le recomendamos:\u00a0Asesinan a dos personas en la localidad de Fontib\u00f3n) Los apegos a objetos o espacios pueden terminar en complicaciones de salud f\u00edsica y emocional. Hay quienes incluso desarrollan un apego al dolor. \"El ser humano es masoquista y a veces el sufrimiento se convierte en una zona de confort. Se sienten raros cuando est\u00e1n en zonas de luz o alegr\u00eda\", dijo Larissa.As\u00ed fue el caso de una mujer con estr\u00e9s postraum\u00e1tico. Su pareja, un mexicano que la enamor\u00f3. \"Ella ten\u00eda un estereotipo de la mujer enfermera. En psicolog\u00eda hablamos de aquellas que buscan hombres para cuidar. Es una relaci\u00f3n de dependencia\". Era una relaci\u00f3n tormentosa con todo tipo de violencias y al final, el abandono. \"El asunto es que ella dej\u00f3 de ir a su casa porque todos los objetos le recordaban a su pareja. Eran sin\u00f3nimo de tristeza, verg\u00fcenza, amenaza\".Durante la asesor\u00eda de espacios se encontr\u00f3 que m\u00faltiples cosas hab\u00edan sido usados para violentarla. \"La autoestima de una persona y su estado an\u00edmico s\u00ed se puede ver afectado por espacios y objetos que le recuerden episodios traum\u00e1ticos\", explic\u00f3 la experta. Un tarro con mensajes de amor, un tocador donde fue tirada y se salv\u00f3 de una herida grave ya no eran una fuente de motivaci\u00f3n sino un lastre del pasado repleto de gritos y de malos tratos. Gracias a la psicoterapia la mujer pudo recuperar su vida. Este tema tiene tanto de largo como de ancho. Hay quienes se resisten a botar las cosas de seres queridos que ya murieron.Hoy, por el covid-19, las familias regresaron a su hogar y por eso los espacios y los objetos no deber\u00edan ser un tema menor. \"Hay que hacer un proceso consciente del retorno\"., dijo Larissa. Dep\u00f3sitos, cocinas, escritorios y hasta mesas de noche pueden depurarse para que no drenen la energ\u00eda de sus due\u00f1os. A veces solo distribuir mejor soluciona el problema. \"Estamos viviendo un momento de muerte: de personas, de empleos, de relaciones, de ciclos. Entonces, hay que pensar qu\u00e9 se est\u00e1 muriendo dentro de nosotros, qu\u00e9 hay que resetear para volver a comenzar. Es un proceso natural\". Seg\u00fan Larissa del R\u00edo, la psicolog\u00eda de espacios es un nuevo campo interdisciplinario que combina el estudio de los seres humanos y su relaci\u00f3n con el entorno. Esta t\u00e9cnica equilibra los ambientes, influye e impacta directamente en los sentidos del ser humano y, por ende, cuida su salud mental y emocional.Todos los objetos y elementos de decoraci\u00f3n influyen en el estado de \u00e1nimo. \u00bfC\u00f3mo funciona? Seg\u00fan la experta detr\u00e1s de un objeto hay historias, recuerdos, hay un \"algo\", una vivencia, un sue\u00f1o, una meta, un escape o una aventura que habla de cada persona. \u201cSon como una extensi\u00f3n, un reflejo de nosotros mismos\u201d.Y, en ese sentido, un espacio puede ser una fuente de motivaci\u00f3n e inspiraci\u00f3n, y una recarga energ\u00e9tica, o, por el contrario, una fuente de descarga que opaca a las personas y a sus propios sue\u00f1os.Larissa explica que entre los objetos y las personas hay una comunicaci\u00f3n no verbal inconsciente que puede tener efectos agradables, desagradables o neutrales. Estos \u00faltimos son los que afectan el estado de \u00e1nimo de las personas con el simple hecho de estar ah\u00ed. \u201cTodo empeora cuando hay depresi\u00f3n como antecedente. Tengo que aclarar que cada caso tiene una tratamiento diferente\u201d.Es decir, hay situaciones que mejoran depurando objetos y espacios en tanto que otros requerir\u00e1n adem\u00e1s de psicoterapia. Y si se trata de una depresi\u00f3n mayor, ser\u00e1 necesario que el paciente sea atendido por psiquiatr\u00eda. \u201cEl estado de \u00e1nimo est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con los muebles, objetos y elementos de decoraci\u00f3n de un lugar. Por eso, es indispensable recorrer cada punto, analizar cada objeto y preguntarse qu\u00e9 es necesario y qu\u00e9 no, o el por qu\u00e9 cada elemento ocupa determinado espacio. El reconocimiento es un paso indispensable para gozar de un buen estado de \u00e1nimo\u201d. -\u00a0\u2018Mi trastorno se manifest\u00f3 con deseo de poner az\u00facar sobre mi cuerpo\u2019-\u00a0\u2018Perd\u00ed mi trabajo por el terror que sent\u00eda de hablar con mis jefes\u2019-\u00a0\u2018Morir\u00e1 gente por covid-19, pero muchos por crisis mentales\u2019 CAROL MALAVERSUBEDITORA SECCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-deshacerse-de-objetos-y-espacios-deprimentes-en-esta-cuarentena-511242", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Bancos Aval y Porvenir dan paso en pol\u00edtica de inclusi\u00f3n LGBT", "contenido": " Un gran paso en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y certificaciones en inclusi\u00f3n anunciaron este jueves los bancos de Grupo Aval y el fondo de pensiones Porvenir, que se convierten en las primeras entidades financieras en Colombia y Latinoam\u00e9rica que inician el proceso de certificaci\u00f3n\u00a0'Friendly Biz', con la C\u00e1mara de Comercio LGBT de Colombia.(Le recomendamos:\u00a0As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario) Este grupo financiero destaca el avance que ha tenido el pa\u00eds en la tarea de posicionar los derechos de la poblaci\u00f3n LGBT, pero al mismo tiempo enfatiza en que a\u00fan queda mucho camino por recorrer.Para abonar en ese sendero, los Bancos de Bogot\u00e1, de Occidente, Popular, Banco AV Villas y Porvenir iniciaron el proceso de certificaci\u00f3n.El proceso comenz\u00f3 hace cinco meses. La tarea establecida es \"identificar las barreras personales, sociales y culturales m\u00e1s frecuentes en la atenci\u00f3n a clientes y usuarios sexualmente diversos que requieren de los servicios de las entidades en oficinas, call center, entre otras\", indicaron voceros del Grupo.(Le puede interesar:\u00a0Pel\u00edculas para conmemorar el D\u00eda del Orgullo LGBTI) Jos\u00e9 Manuel Ayerbe Osorio, vicepresidente de mercadeo corporativo de Grupo Aval, dijo que en este conglomerado se vienen adelantando actividades para que el personal que trabaja en las entidades financieras que est\u00e1n bajo la sombrilla del Grupo brinden una atenci\u00f3n al usuario sin distinci\u00f3n alguna, pero \"era necesario definir una pol\u00edtica y un protocolo de atenci\u00f3n para la poblaci\u00f3n LGBT, pues muchas veces, y como ocurre frecuentemente en empresas del sector servicios, por desconocimiento se puede hacer sentir inc\u00f3moda e incluso faltarle al respeto involuntariamente a una persona sexualmente diversa\u201d.El directivo agreg\u00f3 que \"promover una cultura de inclusi\u00f3n y diversidad afianza la creatividad, competitividad y el sentido de pertenencia de clientes y colaboradores. Rechazo familiar, exclusi\u00f3n y violencia son solo algunas de las cosas a las que se tiene que enfrentar la comunidad LGBT, lo que se convierte en una carrera constante por sobrevivir en un mundo sumergido en la competencia, la meritocracia y el consumo\". La comunidad LGBT representa el 6,8 % de la poblaci\u00f3n, lo que equivale a 3,3 millones de ciudadanos. De ah\u00ed la importancia de \"trabajar en el fortalecimiento de los procesos de talento humano de las empresas, desde la selecci\u00f3n y contrataci\u00f3n, hasta la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y acciones de bienestar\", como se lo ha propuesto el Grupo. (Lea tambi\u00e9n: Bioenergy, filial de Ecopetrol, no resisti\u00f3 y se liquidar\u00e1) ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/bancos-grupo-aval-y-porvenir-dan-paso-en-politica-de-inclusion-lgbt-511210", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los beneficios de tener una mascota que nos acompa\u00f1e en el teletrabajo", "contenido": " A ra\u00edz de la contingencia causada por el nuevo coronavirus, la mayor\u00eda de personas han implementado el trabajo desde casa. Por ello, este 26 de junio, d\u00eda mundial de llevar la mascota al trabajo, tendr\u00e1 que celebrarse de una manera particular.A prop\u00f3sito de la fecha especial, expertos resaltan los beneficios de convivir a plenitud con los animales durante la cuarentena.Cuando se trabaja en compa\u00f1\u00eda de una mascota, como un perro o un gato, los niveles de estr\u00e9s pueden disminuir considerablemente, de acuerdo con una investigaci\u00f3n\u00a0preliminar publicada en la 'Revista Internacional de Gesti\u00f3n de la Salud en el Trabajo' y realizada por un grupo de investigadores de la Universidad de Virginia (EE. UU.).(Le puede interesar:\u00a0Repudio por joven que se grab\u00f3 decapitando a una lechuza en Sucre). \u201cSe ha demostrado que los empleados que conviven con un perro en sus espacios de trabajo experimentan menos estr\u00e9s en comparaci\u00f3n con aquellos que no lo hacen\u201d, afirm\u00f3 Adrian Polo Jerez, coordinador t\u00e9cnico de la compa\u00f1\u00eda MSD Salud Animal en M\u00e9xico, seg\u00fan informaci\u00f3n del medio 'El Imparcial'.De acuerdo con Polo, la presencia de estos animales aumenta la motivaci\u00f3n, la interacci\u00f3n y la sensaci\u00f3n de felicidad en las personas. Los beneficios tambi\u00e9n son para las mascotas, que pueden reducir su estr\u00e9s y en estas condiciones pasan menos tiempo solas. Andr\u00e9s Villa Ru\u00edz, m\u00e9dico veterinario de la Universidad Nacional con maestr\u00eda en ciencias veterinarias, destac\u00f3 que la compa\u00f1\u00eda de las mascotas tiene aportes para el sistema inmunol\u00f3gico de los seres humanos. De acuerdo con el experto, la falta de contacto con otras personas y con el exterior propicia que el cuerpo no estimule las defensas como sol\u00eda hacerlo en el d\u00eda a d\u00eda antes de iniciar la cuarentena. Sin embargo, para las personas que tienen mascotas este efecto se disminuye gracias a la compa\u00f1\u00eda brindada por un perro o por un gato, entre otros animales que pueden acompa\u00f1arle en la jornada. (Le puede interesar:\u00a0Mam\u00e1 cisne muere luego de que j\u00f3venes destrozaran su nido). Villa tambi\u00e9n enfatiza en el soporte emocional que representa una mascota. Seg\u00fan el m\u00e9dico veterinario, es m\u00e1s f\u00e1cil recibir malas noticias acompa\u00f1ado de un perro o un gato que recibirlas en soledad. Hablar de los problemas o comunic\u00e1rselos a la mascota, as\u00ed, evidentemente, no se d\u00e9 una respuesta verbal, implica liberar ciertas cargas emocionales.A su vez, el experto destaca que la compa\u00f1\u00eda de la mascota hace que se produzcan mayores endorfinas que incrementan el bienestar en las personas. El m\u00e9dico veterinario recomienda que durante el aislamiento el due\u00f1o de la mascota asuma la responsabilidad de su cuidado. Es importante que saque a pasear a su perro cada vez que tenga oportunidad de hacerlo. \u201cNo son dependientes del tiempo, pero s\u00ed de la actividad y el contacto\u201d, afirma Villa.(Le puede interesar:\u00a0Simba, el le\u00f3n al que le fracturaron sus patas para que no escapara).\u00a0 Adem\u00e1s, es importante que juegue con ellos incluso dentro del hogar. El contacto f\u00edsico tambi\u00e9n va a estimular a la mascota y le va a generar emociones positivas al due\u00f1o.Villa recalca que se debe hacer un cepillado frecuente, que no implica necesariamente un ba\u00f1o. Aunque por la pandemia se perciban m\u00e1s los olores en los animales o se tenga m\u00e1s tiempo para su aseo, es importante regular la frecuencia de los ba\u00f1os. Un exceso de esta actividad podr\u00eda traer problemas de defensas en la piel para los perros. Finalmente, el m\u00e9dico veterinario explica que no se debe \u2018malnutrir\u2019 a la mascota. Esto significa que se debe continuar con una dieta de concentrado aun si ahora se come m\u00e1s en el hogar o se tiene la oportunidad de ofrecerle comida casera al animal.  Para que su mascota se vuelva un apoyo y no una distracci\u00f3n constante, MSD Salud Animal de\u00a0M\u00e9xico,\u00a0tambi\u00e9n recomienda establecer normas de convivencia relacionadas con los espacios y los horarios. Otro aspecto fundamental es habilitar espacios cercanos a su lugar de trabajo para que el animal pueda dormir o estar acostado mientras usted cumple sus labores.La organizaci\u00f3n tambi\u00e9n aconseja practicar ejercicios de adiestramiento y aprendizaje durante los recesos que se den durante la jornada de trabajo. Nuestros amigos peludos merecen una 'pausa activa'. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cuarentena-colombia-beneficios-de-tener-mascotas-durante-teletrabajo-511102", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los barrios m\u00e1s indisciplinados durante la cuarentena en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/barrios-de-colombia-con-mas-infracciones-durante-la-cuarentena-por-covid-19-511338", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfEstamos cerca del pico de contagio? / Restaurantes: c\u00f3mo volver", "contenido": " Colombia empieza a ver c\u00f3mo se duplica el n\u00famero de muertes diarias. \u00bfEstamos siquiera cerca del pico de contagio? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las universidades p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds empiezan a proponer descuentos para evitar la deserci\u00f3n masiva de estudiantes; Gobierno ya habla de reapertura gradual de restaurantes \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda? \u00bfQu\u00e9 llega a Netflix en julio? Y al final, 'La greca'. ncuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/pico-de-contagio-y-reapertura-de-restaurantes-temas-de-el-primer-cafe-511396", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfEstamos cerca del pico de contagio? / Restaurantes: c\u00f3mo volver", "contenido": " Colombia empieza a ver c\u00f3mo se duplica el n\u00famero de muertes diarias. \u00bfEstamos siquiera cerca del pico de contagio? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las universidades p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds empiezan a proponer descuentos para evitar la deserci\u00f3n masiva de estudiantes; Gobierno ya habla de reapertura gradual de restaurantes \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda? \u00bfQu\u00e9 llega a Netflix en julio? Y al final, 'La greca'. ncuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/pico-de-contagio-y-reapertura-de-restaurantes-temas-de-el-primer-cafe-511396", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Sepelio masivo en La Guajira pas\u00f3 frente a Estaci\u00f3n de Polic\u00eda", "contenido": " Cerca de 500 personas participaron del sepelio del excandidato en los pasados comicios a la alcald\u00eda de Dibulla, Leomarvin Rojas Hern\u00e1ndez, violando las medidas de distanciamiento social decretadas para prevenir la propagaci\u00f3n de la covid-19.A pesar de que la mayor\u00eda de los asistentes usaban tapabocas, no se guard\u00f3 el distanciamiento social, y se viol\u00f3 la prohibici\u00f3n de reuniones y aglomeraciones de m\u00e1s de 50 personas. Tambi\u00e9n fue notoria la presencia de ni\u00f1os.El cortejo f\u00fanebre pas\u00f3 junto a la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Mingueo (corregimiento de Dibulla) y fue observado por miembros de esa instituci\u00f3n.(Vea nuestra galer\u00eda de los barrios m\u00e1s indisciplinados durante la cuarentena en Colombia) Rojas, de 29 a\u00f1os, quien integr\u00f3 el equipo profesional del Uni\u00f3n Magdalena, estudi\u00f3 administraci\u00f3n de empresas y comercio internacional. Fue sepultado en Migueo, de donde era oriundo.  El deceso se produjo luego de intervenci\u00f3n quir\u00fargica en una cl\u00ednica de la ciudad de Santa Marta.Hasta hace pocos d\u00edas, el fallecido estuvo entregando ayudas alimentarias a las familias vulnerables para mitigar los efectos en la zona del aislamiento preventivo obligatorio a causa de la pandemia.(Le recomendamos leer:\u00a0Arboletes, el municipio al que lleg\u00f3 primero el virus que el agua)A pesar de que en Dibulla solo se han registrado tres casos positivos de covid-19, las autoridades en La Guajira est\u00e1n en alerta, debido a que en la \u00faltima semana se increment\u00f3 el n\u00famero de reportes diarios. Hasta la fecha a nivel departamental se registran 256 casos, de los cuales han fallecido 12 personas y 57 de ellas se han recuperado.ELIANA MEJ\u00cdAPara EL TIEMPOLa Guajira", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/sepelio-masivo-en-la-guajira-durante-cuarentena-511484", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Corea: la guerra en la que lucharon 5.000 colombianos", "contenido": " Ayer hizo 70 a\u00f1os comenz\u00f3 la guerra de Corea, el \u00fanico conflicto internacional de envergadura en el que ha participado Colombia. Fue la primera confrontaci\u00f3n armada de Estados Unidos y sus aliados contra las potencias comunistas luego de la Segunda Guerra Mundial. Un conflicto que despu\u00e9s de tres a\u00f1os y cuatro millones de muertos termin\u00f3 en tablas.La guerra comenz\u00f3 el 25 de junio de 1950, cuando cien mil soldados de Corea del Norte con apoyo sovi\u00e9tico y chino invadieron el sur de la pen\u00ednsula con el fin de unificarla bajo el gobierno comunista de Pionyang. Tambi\u00e9n le puede interesar (\u2018Es momento de que Corea ayude a Colombia a superar el coronavirus\u2019) Cinco a\u00f1os antes, al ganar la Guerra Mundial, Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica la hab\u00edan liberado del dominio impuesto por el Jap\u00f3n en 1910 y dividido en dos partes, adoptando el paralelo 38 como la frontera entre ellas. Las potencias instalaron en cada lado un gobierno favorable a sus intereses y desde entonces Corea fue uno de los focos de tensi\u00f3n de la Guerra Fr\u00eda. En el norte se instaur\u00f3 un gobierno comunista encabezado por Kim Il-sung, fundador de una dinast\u00eda que se prolonga hasta hoy con su nieto Kim Jong-un.  Adem\u00e1s del respaldo sovi\u00e9tico, este gobierno recibi\u00f3 el de China tras el triunfo de la revoluci\u00f3n de Mao Zedong y la fundaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular China en 1949. En el sur se estableci\u00f3 un r\u00e9gimen capitalista presidido por Syngman Rhee, un pol\u00edtico conservador que tras la ocupaci\u00f3n japonesa de Corea se exili\u00f3 en China y Estados Unidos, donde gan\u00f3 simpat\u00edas por su anticomunismo. Rhee gobern\u00f3 durante catorce a\u00f1os con el apoyo de Washington. Dimiti\u00f3 en 1960 ante la amenaza de una revoluci\u00f3n y despu\u00e9s se sucedieron varios gobiernos civiles y militares mientras el pa\u00eds se convert\u00eda en una potencia econ\u00f3mica.  Las dos Coreas se trenzaron desde 1945 en una rivalidad por el dominio de la pen\u00ednsula y esto dio lugar a continuas escaramuzas e incursiones de lado y lado. Cuando el norte invadi\u00f3 al sur, lo que era una sucesi\u00f3n de tensiones se volvi\u00f3 una guerra abierta. El d\u00eda de la invasi\u00f3n el Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas, a instancias de Estados Unidos, exigi\u00f3 a los invasores retroceder hasta el paralelo 38 y pidi\u00f3 a sus pa\u00edses miembros ayudar a Corea del Sur a rechazar la agresi\u00f3n. As\u00ed se organiz\u00f3 la intervenci\u00f3n de la ONU, encabezada por Estados Unidos y con fuerzas de otros 15 pa\u00edses, entre ellos Colombia, el \u00fanico de Am\u00e9rica Latina. La decisi\u00f3n del presidente Laureano G\u00f3mez de enviar tropas a Corea no fue motivada solo por el llamado de la ONU. Elegido el 27 de noviembre de 1949 en unos comicios considerados ileg\u00edtimos por el Partido Liberal y enfrentado a los primeros brotes guerrilleros, requer\u00eda el reconocimiento internacional y su entrada al conflicto le ofrec\u00eda la oportunidad de obtenerlo. Adem\u00e1s (Corea del Norte amenaza con remilitarizar la frontera con Se\u00fal)Adem\u00e1s, el ingreso de soldados colombianos a una fuerza dirigida por Washington, aunque actuaba con la bandera de la ONU, le serv\u00eda para mejorar las relaciones con Estados Unidos y recibir su ayuda para fortalecer al Ej\u00e9rcito Nacional en el conflicto interno, al que G\u00f3mez atribu\u00eda el car\u00e1cter de una cruzada contra el comunismo, como la guerra de Corea.  Un mes despu\u00e9s de su posesi\u00f3n el 7 de agosto de 1950, el ministro de Guerra de G\u00f3mez, Roberto Urdaneta Arbel\u00e1ez, defin\u00eda en Washington la colaboraci\u00f3n colombiana. En octubre, la fragata ARC Almirante Padilla, al mando del capit\u00e1n de corbeta Julio C\u00e9sar Reyes Canal, se uni\u00f3 a la VII Flota de Estados Unidos en la base de San Diego, California; mientras el embajador ante la Casa Blanca, Eduardo Zuleta \u00c1ngel, ofrec\u00eda los servicios de un batall\u00f3n de infanter\u00eda. Le sugerimos leer (Corea dona 40.000 tapabocas a veteranos de guerra en Colombia) Este fue creado el 26 de diciembre de 1950, integrado por soldados conscriptos y voluntarios y adscritos a la Escuela de Infanter\u00eda. Fue puesto bajo el mando de oficiales que despu\u00e9s ocuparon posiciones destacadas en la milicia, como los entonces coroneles Jaime Polan\u00eda Puyo y Alberto Ruiz Novoa, el capit\u00e1n \u00c1lvaro Valencia Tovar y el teniente Gabriel Puyana Garc\u00eda.La creaci\u00f3n del batall\u00f3n fue rodeada de la pompa de un hecho hist\u00f3rico. El primer contingente de 1.060 hombres fue despedido el 13 de mayo de 1951 con un desfile militar por la carrera 7.\u00aa de Bogot\u00e1, una misa campal oficiada por el arzobispo primado Crisanto Luque en la plaza de Bol\u00edvar y un discurso del presidente G\u00f3mez. Ocho d\u00edas despu\u00e9s, el batall\u00f3n emprendi\u00f3 en Cartagena la traves\u00eda de 79 d\u00edas rumbo a Corea en el buque estadounidense USNS Aiken Victory, que hizo una parada de aprovisionamiento en Haw\u00e1i y otra en el puerto japon\u00e9s de Sasebo antes de llegar al territorio coreano en un punto cercano al paralelo 38. Cuando las tropas colombianas llegaron a Corea, la rueda de la fortuna hab\u00eda dado varias vueltas en el teatro de la guerra. Las fuerzas invasoras que tomaron a Se\u00fal y arrinconaron a los surcoreanos en Pus\u00e1n en julio de 1950 hab\u00edan sido repelidas y la flota aliada bloqueaba la pen\u00ednsula para impedir el apoyo naval a las tropas del norte. Tras el desembarco del 15 de septiembre en Inche\u00f3n dirigido por el general Douglas Mac Arthur, comandante de las fuerzas aliadas, estas avanzaron al norte del paralelo 38 hasta tomar a Pionyang, la capital comunista. Al ver amenazado su territorio, China lanz\u00f3 al combate m\u00e1s de trescientos mil soldados que cubrieron la pen\u00ednsula como si brotaran de la tierra, forzaron a los aliados a retroceder y llegaron a Se\u00fal, que fue tomada por segunda vez en enero de 1951. Mac Arthur advirti\u00f3 entonces que se pod\u00eda perder la guerra y propuso al presidente Harry S. Truman emplear la bomba at\u00f3mica contra China. Aunque Truman anhelaba la victoria como revancha por el triunfo comunista en China y la explosi\u00f3n de la primera bomba at\u00f3mica sovi\u00e9tica en 1949, que acab\u00f3 con el monopolio nuclear estadounidense, rechaz\u00f3 la propuesta, destituy\u00f3 a Mac Arthur y lo reemplaz\u00f3 con el general Matthew Ridgway. Le sugerimos leer (Veteranos colombianos fueron homenajeados en Corea del Sur) El nuevo comandante equilibr\u00f3 la situaci\u00f3n con una ofensiva que recuper\u00f3 el terreno perdido y rescat\u00f3 a Se\u00fal. Entonces la guerra se convirti\u00f3 en una sucesi\u00f3n de breves ataques y contraataques, sin acciones en gran escala. Un mill\u00f3n de tropas aliadas enfrentaban a otros tantos norcoreanos y chinos, pero ninguno avanzaba. Estaban como el gato y el rat\u00f3n. Ante el estancamiento, China y Corea del Norte pidieron negociar y se inici\u00f3 un di\u00e1logo que se repiti\u00f3 en los a\u00f1os siguientes hasta la firma del armisticio el 27 de julio de 1953. El Batall\u00f3n Colombia lleg\u00f3 a Pus\u00e1n el 16 de junio de 1951 y libr\u00f3 su primer combate el 7 de agosto. Despu\u00e9s actu\u00f3 en varias operaciones como la batalla de Yeoncheon Hill y la defensa de Kumsong. Pero su acci\u00f3n m\u00e1s notable fue la batalla del Old Baldy (Monte Calvo), del 12 de marzo al 3 de abril de 1953. En esa acci\u00f3n se disput\u00f3 el control del monte que gan\u00f3 su apodo porque el fuego de artiller\u00eda destruy\u00f3 los \u00e1rboles en su cresta, desde la cual se dominaba el terreno en varias direcciones. Los colombianos conquistaron fugazmente la cumbre, pero los ataques enemigos rompieron su resistencia e impidieron la victoria.  Adem\u00e1s (\u00bfQu\u00e9 dice la inteligencia surcoreana sobre la operaci\u00f3n de Kim Jong?)En el Old Baldy, el Batall\u00f3n Colombia sufri\u00f3 250 bajas: 97 muertos, 33 heridos, 28 prisioneros y 92 desaparecidos. Esto es m\u00e1s de la tercera parte de las 639 sufridas en toda la guerra: 163 muertos, 448 heridos, 28 prisioneros y 47 desaparecidos. En cuatro relevos, el n\u00famero de combatientes lleg\u00f3 a 5.100, adem\u00e1s de 300 marinos de las fragatas ARC Almirante Padilla, ARC Almirante Bri\u00f3n y ARC Capit\u00e1n Tono. El batall\u00f3n sigui\u00f3 en Corea un a\u00f1o y medio despu\u00e9s del armisticio. A su regreso al pa\u00eds, el presidente ya no era Laureano G\u00f3mez, sino el general Gustavo Rojas Pinilla, quien le dio la bienvenida el 30 de noviembre de 1954. El batall\u00f3n se desmoviliz\u00f3 el 23 de octubre de 1955. Cuando la guerra hab\u00eda terminado, un grupo de soldados de relevo del Batall\u00f3n Colombia concentrados en el Cant\u00f3n Norte de Bogot\u00e1 protagoniz\u00f3 un episodio que empa\u00f1\u00f3 la imagen del Ej\u00e9rcito y marc\u00f3 el principio del derrumbe del gobierno militar antes de cumplir su primer a\u00f1o. El 9 de junio de 1954, enviados a contener la marcha de protesta estudiantil por la muerte del estudiante Uriel Guti\u00e9rrez, causada la v\u00edspera por la polic\u00eda en la Universidad Nacional, abrieron fuego contra los estudiantes en la calle 13 con la carrera 7.\u00aa, dejando un saldo de 13 muertos y m\u00e1s de cien heridos. El hecho, sin embargo, no deslustr\u00f3 el m\u00e9rito de los que lucharon en Corea, cuya acci\u00f3n dej\u00f3 una profunda huella en la historia del pa\u00eds y su relaci\u00f3n con el mundo. Durante los \u00faltimos meses, en la pen\u00ednsula las tropas colombianas cumplieron funciones de seguridad en la zona desmilitarizada que separa a las dos Coreas. Parad\u00f3jicamente, esa es la frontera m\u00e1s militarizada del mundo.  Los ej\u00e9rcitos de ambos lados se han cruzado disparos y all\u00ed han ocurrido otras acciones hostiles como el ataque norcoreano que destruy\u00f3 la semana pasada la oficina abierta en 2018 en la ciudad fronteriza de Kaesong para servir de enlace entre Pionyang y Se\u00fal. La hostilidad no ha impedido los contactos diplom\u00e1ticos entre los coreanos, as\u00ed como entre Estados Unidos y Corea del Norte. Kim Jong-un se reuni\u00f3 dos veces con el presidente surcoreano Moon Jae-in en 2018 y otras tantas con Donald Trump en 2018 y 2019.  Pero la situaci\u00f3n no ha dejado de ser explosiva, sobre todo desde cuando Corea del Norte mostr\u00f3 al mundo su capacidad nuclear.La guerra no se gan\u00f3 ni se ha alcanzado la paz, pero esto no amengua la gratitud de los surcoreanos hacia los colombianos que combatieron en su tierra. De ello es testimonio el monumento en su honor levantado en Inche\u00f3n, el lugar del desembarco del general Mac Arthur, donde hoy ondea la bandera tricolor. LEOPOLDO VILLAR BORDAPARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/la-guerra-en-corea-donde-participo-colombia-511384", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Qui\u00e9n es Diego Mesa, nuevo Minminas, y qu\u00e9 retos le esperan", "contenido": " Aunque el cambio en el Ministerio de Minas y Energ\u00eda, con la renuncia de la ministra Mar\u00eda Fernanda Su\u00e1rez, pudo ser sorpresivo para algunos, desde hace varios meses se hab\u00eda conocido su intenci\u00f3n de abandonar el cargo, en el que la suceder\u00e1 el viceministro de Energ\u00eda, Diego Mesa, un movimiento en l\u00ednea con el estilo del presidente Duque, de empoderar a personas que ya conocen el sector y tienen clara la ruta a seguir.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Ca\u00edda en producci\u00f3n de petr\u00f3leo sube tensi\u00f3n por tarifas de oleoductos) El nuevo ministro, Diego Mesa, hace parte del Gobierno desde que asumi\u00f3 la nueva administraci\u00f3n y trabaj\u00f3 de cerca con la ya exministra Su\u00e1rez en los temas m\u00e1s relevantes del sector, como son la pol\u00edtica petrolera (crudo y gas), al igual que en los temas energ\u00e9ticos, en los que los retos no han sido menores, entre ellos las advertencias de un posible riesgos de apag\u00f3n el\u00e9ctrico, que ha llevado al Gobierno ha plantear diversas medidas, como obligar a las hidroel\u00e9ctricas a embalsar m\u00e1s agua.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Claves de la quiebra de Bioenergy, firma de Ecopetrol que se liquida)Mesa\u00a0es economista de la Universidad de Concordia, Canad\u00e1; con Maestr\u00eda en Econom\u00eda de la Universidad McGill, Canad\u00e1, y Analista Financiero Certificado del CFA Institute, Estados Unidos. Tambi\u00e9n experto en el dise\u00f1o y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para el sector minero-energ\u00e9tico. Cuenta con m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en entidades multilaterales, del sector privado y alto gobierno. En la banca multilateral, Mesa se ha desempe\u00f1ado como economista del Fondo Monetario Internacional (FMI), donde ha liderado y participado en m\u00e1s de 35 misiones para asesorar a gobiernos en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para las industrias extractivas, entre los que se destacan M\u00e9xico, Colombia, Sud\u00e1n, Trinidad y Tobago, Bolivia, Guyana, el L\u00edbano, Albania, Kenia, Mozambique, Pap\u00faa Nueva Guinea, Uganda y Nigeria. Como gerente y economista principal de la firma PricewaterhouseCoopers en Canad\u00e1, asesor\u00f3 al sector p\u00fablico y privado en la estructuraci\u00f3n y el desarrollo de proyectos minero energ\u00e9ticos y de infraestructura. Tambi\u00e9n es autor de reconocidas publicaciones y ha participado en foros internacionales sobre asuntos fiscales para las industrias extractivas. Seg\u00fan Orlando Cabrales Segovia, presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Gas Natural (Naturg\u00e1s), el trabajo con el nuevo Ministro deber\u00e1 reactivar social y econ\u00f3micamente al pa\u00eds, mediante el aprovechamiento de recursos que hay en yacimientos convencionales (fracking), no convencionales y costa afuera. De hecho, a Mesa le corresponder\u00e1 liderar la iniciaci\u00f3n de los pilotos de fracking en el pa\u00eds, pero tambi\u00e9n velar porque vuelva el ritmo de inversi\u00f3n en exploraci\u00f3n y producci\u00f3n de hidrocarburos, variable hoy reducida por la ca\u00edda de precios del petr\u00f3leo.Tambi\u00e9n deber\u00e1 lidiar con la pol\u00e9mica creada con el sector petrolero por la metodolog\u00eda para calcular las tarifas de transporte por\u00a0 oleoducto,\u00a0 que ante los bajos precios del crudo llevaron al sector a reclamara una intervenci\u00f3n del Gobierno.\u00a0Tambi\u00e9n seg\u00fan Cabrales, el pa\u00eds tendr\u00e1 retos importantes para el sector en los pr\u00f3ximos a\u00f1os en materia de seguridad energ\u00e9tica, creaci\u00f3n de demanda y transici\u00f3n energ\u00e9tica.En materia el\u00e9ctrica, adem\u00e1s de los cambios a la regulaci\u00f3n para blindar a\u00fan m\u00e1s al pa\u00eds de riesgos de racionamiento el\u00e9ctrico por los cambios clim\u00e1ticos que est\u00e1n incidiendo en el nivel de los embalses y por la forma de operar de las hidrol\u00e9ctricas, el nuevo funcionario tambi\u00e9n tiene al frente el reto de consolidar la nueva oferta de energ\u00eda no convencional (e\u00f3lica y solar), sobre todo asegurando que existan las l\u00edneas de transmisi\u00f3n que permitan entregar al sistema la nueva generaci\u00f3n que se dar\u00e1 en La Guajira.Pero tambi\u00e9n tendr\u00e1 a cargo asegurar la transici\u00f3n de la nueva operaci\u00f3n de Electricaribe a los dos nuevos agentes, y de velar porque inicien las inversiones para mejorar la precaria calidad de servicio el\u00e9ctrico de la Costa. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/perfil-de-diego-mesa-nuevo-ministro-de-minas-y-energia-y-los-retos-que-le-esperan-511476", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios", "contenido": " Por segundo d\u00eda consecutivo, EE. UU. bati\u00f3 este jueves su propio r\u00e9cord diario de contagios de coronavirus, al registrar al menos 39.327 casos nuevos, el n\u00famero m\u00e1s alto desde que arranc\u00f3 la pandemia a comienzos de este a\u00f1o. El pa\u00eds ya hab\u00eda roto el mi\u00e9rcoles su propia marca, pues report\u00f3 38.137 casos y super\u00f3 la cifra de infectados m\u00e1s alta que se hab\u00eda registrado el pasado 25 de abril, cuando se contabilizaron 34.000. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Fauci contradice a Trump y dice que EE. UU. har\u00e1 m\u00e1s test de covid-19)A lo largo de las \u00faltimas dos semanas, las infecciones han comenzado a dispararse en varios estados del pa\u00eds, donde las autoridades empezaron a tomar de nuevo medidas dr\u00e1sticas para controlar el rebrote. Aunque hay aumentos de casos en m\u00e1s de la mitad de los estados, la situaci\u00f3n m\u00e1s grave se estar\u00eda registrando en un pu\u00f1ado de ellos. En particular, en Texas, Arizona, Florida, California, Nevada y Carolina del Norte. En su mayor\u00eda se trata de estados que fueron los primeros en levantar las restricciones para frenar el avance del covid-19 y que reanudaron la actividad econ\u00f3mica.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En Estados Unidos se espera que contagios suban exponencialmente) Adem\u00e1s, el aumento representa una duplicaci\u00f3n de los casos a nivel nacional desde el 8 de junio, cuando se alcanz\u00f3 la cifra m\u00e1s baja en m\u00e1s de dos meses y que hizo pensar que lo peor ya estaba atr\u00e1s.Seg\u00fan los expertos, la disparada tiene varias explicaciones. Por un lado, EE. UU. ha incrementado su capacidad de realizar pruebas de diagn\u00f3stico (ha hecho m\u00e1s de 25 millones) y eso ha permitido detectar nuevos focos de la enfermedad.Pero el hecho no esconde la gravedad de la situaci\u00f3n, pues la curva de casos positivos, que deber\u00eda caer en la medida en que se realizan m\u00e1s pruebas, ha venido creciendo paralelamente. Esto indica, seg\u00fan expertos, que el virus se est\u00e1 propagando a mayor velocidad.(En otras noticias:\u00a0EE. UU. lanza alerta por expansi\u00f3n territorial del Eln hacia Venezuela)El lado positivo, hasta ahora, es que el aumento no se ha traducido en un incremento significativo de muertes. En promedio, a lo largo de los \u00faltimos siete d\u00edas han fallecido unas 600 personas. En el peor momento de la pandemia, cuando los contagios superaban los 30.000 diarios, los muertos alcanzaron hasta 2.500 por jornada.Para eso tambi\u00e9n hay explicaciones, y estas no son tan positivas. De acuerdo con Anthony Fauci, director del Instituto Nacional para las Enfermedades Infecciosas y Alergias, parte del aumento se ha concentrado en j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os que suelen recuperarse de la enfermedad con mayor facilidad y cuya tasa de mortalidad es m\u00e1s baja que la de la poblaci\u00f3n m\u00e1s adulta. Y se han venido infectando a mayor velocidad porque no estar\u00edan aplicando con rigor las medidas de distanciamiento social y de uso de tapabocas. Pero, como recuerda Fauci, estas personas luego vuelven a sus casas o entran en contacto con personas mayores que s\u00ed terminan en hospitales y luego muriendo. Adem\u00e1s, dice el experto, las muertes por lo general solo comienzan a subir un par de semanas despu\u00e9s de que se presentan picos de infecciones.\u201cEn las semanas que vienen, esas cifras de mortandad van a comenzar a crecer de manera desmesurada\u201d, dijo Fauci durante su testimonio en el Congreso, el mi\u00e9rcoles.En todos los estados que est\u00e1n reportando incrementos, la tasa de hospitalizaciones y uso de cuidados intensivos ha comenzado a crecer. (Lea aqu\u00ed: Biden aventaja con 14 puntos a Trump en carrera a la Casa Blanca)Y varios de ellos, como Texas, pidieron a los residentes no salir de sus casas y comenzaron a exigir el uso obligatorio de tapabocas en lugares p\u00fablicos. Estados que en su mayor\u00eda est\u00e1n encabezados por gobernadores republicanos que hicieron caso omiso de las recomendaciones de los expertos en salud, entre ellas no reabrir sus puertas hasta alcanzar una reducci\u00f3n consecutiva de contagios durante 14 d\u00edas.Una l\u00ednea que, en buena medida, propag\u00f3 el presidente Donald Trump, que sigue intentando minimizar el problema y sugiri\u00f3 que la mejor manera de \u201cbajar\u201d las malas estad\u00edsticas es reduciendo el n\u00famero de pruebas.El gobernador de Texas, Greg Abbott, puso en pausa este jueves la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y orden\u00f3 a los hospitales de ciertos condados y ciudades suspender los procedimientos quir\u00fargicos electivos para dar espacio a los pacientes de covid-19. Es incierto qu\u00e9 efecto tendr\u00e1 su decisi\u00f3n, pues Abbott tambi\u00e9n indic\u00f3 que esta pausa no afecta los negocios que ya recibieron autorizaci\u00f3n para reabrir. \u201cLo \u00faltimo que queremos es tener que dar marcha atr\u00e1s y cerrar negocios. Esta pausa temporal nos ayudar\u00e1 a contener el contagio hasta que podamos reabrir de manera segura\u201d, dijo.En total, en EE. UU. han muerto unas 122.000 personas por covid-19 y ya hay casi 2,5 millones de casos. El director del Centro para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC), Robert Redfield, dijo este jueves que el n\u00famero total de contagios a nivel nacional es al menos 10 veces m\u00e1s alto que la cifra oficial, pues muchas personas han padecido la enfermedad, pero sin hacerse el test de diagn\u00f3stico.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 dice el asesor de la Casa Blanca sobre la reapertura en EE. UU.?)Eso pondr\u00eda en unos 24 millones el n\u00famero de contagiados en EE. UU. desde febrero de este a\u00f1o, es decir, cerca al 8 por ciento de la poblaci\u00f3n. Pero eso tambi\u00e9n indica que existen al menos 300 millones de personas que a\u00fan no han entrado en contacto con el virus y podr\u00edan todav\u00eda contagiarse. La situaci\u00f3n actual parece tan grave que la Uni\u00f3n Europea al parecer piensa incluir a EE. UU. en una lista de pa\u00edses de origen que no podr\u00edan acceder al Viejo Continente, dado el nivel de contagios y las precarias medidas tomadas por el Gobierno. Adem\u00e1s, internamente tambi\u00e9n se han comenzado a tomar pasos similares. Esta semana, Nueva York, Nueva Jersey y Connecticut anunciaron que piensan pedir una cuarentena de 14 d\u00edas a cualquier persona que provenga de un estado donde el virus est\u00e1 en ascenso. Estos tres estados fueron de los m\u00e1s golpeados al inicio de la pandemia, pero lograron controlar la situaci\u00f3n en el \u00faltimo mes.Si bien Nueva Jersey y Connecticut no piensan aplicar la restricci\u00f3n con medidas punitivas, Nueva York propuso una multa de 2.000 d\u00f3lares para quienes infrinjan la norma. El tema ha desatado otra pol\u00e9mica con Trump, pues el presidente piensa ir este fin de semana a Nueva Jersey a jugar golf, pese a la recomendaci\u00f3n de la cuarentena. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0OMS advierte que el pico en Am\u00e9rica a\u00fan est\u00e1 lejos) SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/noticias-de-coronavirus-hoy-estados-unidos-registra-record-de-contagios-en-24-horas-510968", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Comienza extinci\u00f3n de dominio a bienes del gobernador del Magdalena", "contenido": " La Direcci\u00f3n Especializada de Extinci\u00f3n del Derecho de Dominio de la Fiscal\u00eda solicit\u00f3 el tr\u00e1mite de extinci\u00f3n de dominio a once bienes avaluados en 766 millones de propiedad del Gobernador del Magdalena, Carlos Caicedo, y el exalcalde de Santa Marta, Rafael Martinez.La medida cautelar de embargo y secuestro hace parte de un proceso iniciado en noviembre de 2018 en contra de Caicedo y Martinez por presunto peculado.(Le recomendamos leer:\u00a0Arboletes, el municipio al que lleg\u00f3 primero el virus que el agua) Las presuntas irregularidades se dieron mientras que Caicedo Omar fung\u00eda como alcalde de Santa Marta entre 2012 y 2015, cuando se orden\u00f3 la demolici\u00f3n, construcci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de puestos de salud\u00a0a trav\u00e9s del contrato No.007 del 23 de noviembre de 2016, de acuerdo a lo emitido por la Fiscal\u00eda.(Vea nuestra galer\u00eda: Los barrios m\u00e1s indisciplinados durante la cuarentena en Colombia)La investigaci\u00f3n indica que de los cinco centros de salud contratados, solo uno fue terminado, lo que implicar\u00eda una renta il\u00edcita de $ 4.129 millones de pesos.Los bienes afectados est\u00e1n ubicados en Santa Marta y Barranquilla, aunque algunos figuran a nombre de terceros.\u00a0Hasta el momento no hay pronunciamiento oficial por parte de los implicados.\u00a0ROGER URIELESEspecial para EL TIEMPOSanta Marta", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/extincion-de-dominio-a-gobernador-de-magdalena-carlos-caicedo-y-exalcalde-rafael-martinez-511444", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "No soy testigo clave ni c\u00f3mplice de soborno de Odebrecht: Carlos Plata", "contenido": " El abogado Carlos Plata G\u00f3mez le acaba de enviar una carta a EL TIEMPO, con copia a la Fiscal\u00eda y a la Procuradur\u00eda, en la que aclara y precisa varios episodios en los que su nombre ha salido a relucir, con relaci\u00f3n al caso Odebrecht.En la comunicaci\u00f3n, de 13 p\u00e1ginas, Plata \u2013abogado experto en temas de propiedad intelectual y patentes\u2013 hace referencia a la informaci\u00f3n publicada por este diario, el 7 de junio.(Le puede interesar:\u00a0Exfiscal de Odebrecht renuncia irrevocablemente a la Fiscal\u00eda) Uno de los temas es la menci\u00f3n de su nombre en la matriz de colaboraci\u00f3n del condenado Federico Gaviria, y otro es la revelaci\u00f3n de los expresidentes \u00c1lvaro Uribe y Andr\u00e9s Pastrana de que Plata fue una de sus fuentes para la denuncia que presentaron (en agosto de 2017) sobre supuestos giros de la brasile\u00f1a que habr\u00edan terminado en la campa\u00f1a de reelecci\u00f3n de Juan Manuel Santos.La cita se dio en el segundo semestre del 2017 en la Universidad Sergio Arboleda, en Bogot\u00e1, y fue propiciada por el rector , Rodrigo Noguera. Seg\u00fan Plata, all\u00ed se habl\u00f3 de c\u00f3mo Odebrecht y Pacific Rubiales (que lo neg\u00f3 tajantemente) habr\u00edan facilitado financiaci\u00f3n oculta para esa campa\u00f1a.(Lo invitamos a leer:\u00a0Doblar\u00edan condena a Otto Bula, cerebro de coimas de Odebrecht) Incluso, dijo en su carta que esa ayuda il\u00edcita se habr\u00eda concretado en una reuni\u00f3n realizada el 26 de mayo de 2014 \u2013d\u00edas antes de la segunda vuelta\u2013 entre voceros de esas firmas y miembros del equipo pol\u00edtico de Santos. Los detalles de esa supuesta reuni\u00f3n ya est\u00e1n en poder de los expresidentes Uribe y Pastrana, quienes los trasladaron a las autoridades para que se establezca su veracidad. \u201cNo fui la \u00fanica fuente de las preguntas hechas en la carta enviada por los expresidentes y no lo digo para desestimar lo expresado por m\u00ed en la reuni\u00f3n con ellos ni para hacer referencia a otras u otras personas que pudieran haber estado presentes ese d\u00eda, sino para contextualizar el origen y lo manifestado por m\u00ed\u201d, enfatiz\u00f3 Plata.Y agreg\u00f3 que la fuente de la informaci\u00f3n que \u00e9l les entreg\u00f3 a los exmandatarios es un m\u00e9dico que falleci\u00f3 de un paro cardiaco en el 2018 y quien habr\u00eda accedido a ese tipo de datos a trav\u00e9s de uno de sus pacientes.Se trata de Jenaro Murgueitio, con quien dijo Plata se reuni\u00f3 en varias oportunidades para hablar, entre otras cosas, sobre patentes. Agreg\u00f3 que sali\u00f3 a relucir el tema pol\u00edtico y la informaci\u00f3n que le result\u00f3 facilitando a Pastrana y a Uribe. \u201cMe entreg\u00f3 una informaci\u00f3n muy concreta sobre algunos pagos que hab\u00edan sido supuestamente realizados a diferentes empresas por parte de la concesionaria de la Ruta del Sol II para financiar la segunda vuelta de la campa\u00f1a de Juan Manuel Santos, y de supuestos aportes de Pacific Rubiales, que estaban sustentados en el cruce de unos emails entre dos funcionarios de la petrolera y que tambi\u00e9n se relacionaban con la financiaci\u00f3n de las segunda vuelta presidencial\u201d, dijo Plata.Por eso, dijo que no es testigo clave o \u2018eslab\u00f3n perdido\u2019 de aportes por debajo de la mesa de Odebrecht, por no haber estado en la reuni\u00f3n en la cual supuestamente se acordaron aportes a la campa\u00f1a. Y pidi\u00f3 rectificar lo dicho por investigadores a EL TIEMPO en el sentido de que era posible que \u00e9l hiciera parte de acuerdos con el Departamento de Jjusticia de Estados Unidos y con Brasil: \u201cSolamente quienes desean poner en riesgo perversamente mi vida o afectar dolosamente mi honorabilidad y desarrollo profesional pueden afirmar con evidente MALA INTENCI\u00d3N (sic) y sin raz\u00f3n l\u00f3gica ni fundamento legal ni sustento f\u00e1ctico\u201d.Sobre su menci\u00f3n en la matriz de colaboraci\u00f3n de Gaviria dijo: \u201cEs inconcebible que al individuo se le pueda dar el m\u00e1s m\u00ednimo cr\u00e9dito cuando no solo personifica la mentira y el fraude procesal en sus formas m\u00e1s s\u00f3rdidas, sino que reiteradamente enga\u00f1a a la justicia (...)\u201d.Agreg\u00f3 que la Corte lo declar\u00f3 un testigo \u201cno id\u00f3neo\u201d, dentro del expediente que se le segu\u00eda al exsenador Plinio Olano.  Y sobre Eduardo Zambrano, condenado Odebrecht \u2013quien tambi\u00e9n hablar\u00eda de \u00e9l\u2013, Plata dijo que tuvo una relaci\u00f3n \u201cde ingrata recordaci\u00f3n\u201d que termin\u00f3 en la inviabilizaci\u00f3n de un proyecto que trabajando juntos.\u201cSi los datos m\u00edos aparecen en una matriz de colaboraci\u00f3n, nunca me he negado a atender cualquier requerimiento de la justicia y, por el contrario, yo mismo he tomado la iniciativa de ser o\u00eddo cuando se trata de una investigaci\u00f3n seria y formal\u201d, se\u00f1al\u00f3. Y agreg\u00f3 que es falso que haya estado reunido con los procesados \u00c1lvaro D\u00e1vila y Emilio Tapia para hablar del Metro de Bogot\u00e1, uno de los puntos de la colaboraci\u00f3n de Gaviria.Con relaci\u00f3n al calificativo de lobista de Odebrecht, Plata asegur\u00f3 que no lo es, porque dice no tener \u201cni la disposici\u00f3n ni las habilidades\u201d que ese trabajo requieren para ejercerlo profesionalmente.  (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Y dijo que, a su juicio, existe un conflicto de intereses de EL TIEMPO, porque Corficolombiana hace parte del grupo due\u00f1o del peri\u00f3dico y su nombre ha salido a relucir en el expediente.UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/carlos-plata-no-soy-testigo-clave-ni-complice-de-soborno-de-odebrecht-511340", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Un homenaje a los tenderos por ayudarnos cuando m\u00e1s lo necesitamos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/un-homenaje-a-los-tenderos-por-ayudarnos-en-epoca-de-pandemia-510574", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u2018Empezamos a documentar denuncias contra Ciro Guerra desde febrero\u2019", "contenido": " Las primeras denuncias contra el director de cine Ciro Guerra, cont\u00f3 Catalina Ruiz-Navarro, una de las periodistas que realiz\u00f3 el reportaje publicado el 24 de junio en el portal Volc\u00e1nicas, las recibieron en febrero pasado, le dijo a EL TIEMPO. \u201cInicialmente fue por comentarios que hacen las mujeres. Una de ellas le hab\u00eda contado a otra su mala experiencia con Ciro Guerra. Ah\u00ed, Matilde (Londo\u00f1o Jaramillo, editora del portal) habl\u00f3 con esta persona y fuimos conociendo otros casos de un par de mujeres m\u00e1s a las que les sucedi\u00f3 algo parecido\u201d, cuenta desde Ciudad de M\u00e9xico, donde vive. Ruiz-Navarro y Londo\u00f1o empezaron a reportear y lo hicieron, afirma Ruiz, \u201ccomo periodistas feministas, poniendo a las v\u00edctimas como el centro, que esto se trata de ellas, siendo emp\u00e1ticas para que de este modo pudieran confiar en nosotras\u201d. Luego llegaron m\u00e1s denuncias, para un total de nueve.(Le puede interesar:\u00a0Ocho mujeres se\u00f1alan a Ciro Guerra de acoso y abuso sexual)Ruiz-Navarro trabaja como periodista feminista desde hace 14 a\u00f1os y estuvo en el portal Volc\u00e1nica, del grupo N\u00f3mada de Guatemala. \u201cPero hubo unas denuncias de abuso contra el due\u00f1o del grupo y yo tuve que investigar. Recog\u00ed 14 testimonios de abuso y acoso sexual. Esto me dio la oportunidad de crear una ficha t\u00e9cnica y un camino para estos casos. Por supuesto, no pudimos seguir trabajando all\u00ed\u201d, cuenta. Tomamos las historias y las documentamos. Se hicieron grabaciones (duran m\u00e1s de ocho horas) y con estos testimonios realizamos la comprobaci\u00f3n de lugares, fechas y modos de todo lo que se pod\u00eda corroborar, y tambi\u00e9n tuvimos los testimonios de testigos. Adem\u00e1s, buscamos que fueran relatos veros\u00edmiles y coherentes. Les preguntamos detalles para revisar. Y hubo algo: que mujeres que no se conoc\u00edan hablaran del mismo modus operandi, por eso mostramos que hay un patr\u00f3n sistem\u00e1tico a trav\u00e9s de testimonios que pueden parecer repetitivos, como que \u00e9l iniciara su acoso de forma torpe y que les pidiera guardar el secreto, entre otros. Luego, revisamos los datos con cada una de las personas con el fin de mirar de qu\u00e9 modo se pod\u00eda presentar, que fuera lo menos traum\u00e1tico posible para ellas porque son historias dolorosas, y acordamos que se hiciera un reportaje tras varias reuniones por Zoom, la mayor\u00eda de los casos, debido a la emergencia. Despu\u00e9s llamamos a Ciro Guerra para tener su versi\u00f3n. Todo lo anterior lo hicimos pensando que estamos al servicio de las v\u00edctimas. Porque la justicia no est\u00e1 preparada para estos casos y porque se ver\u00edan expuestas de una forma cruda y revictimizante. Adem\u00e1s, aunque quisieran seguir con su vida, sus nombres y sus carreras seguir\u00edan ligadas a este hecho y no todas est\u00e1n dispuestas a lo anterior.(Adem\u00e1s:\u00a0La respuesta de Ciro Guerra a se\u00f1alamientos por acoso y abuso sexual)Que demanden penalmente es, incluso, una exigencia desproporcionada que puede terminar con sus trabajos y sus vidas. Y, adem\u00e1s, no se les puede exigir a las mujeres que les creen solo a cambio de que se hagan m\u00e1rtires y pongan una denuncia. Esto conllevar\u00eda hacer denuncias multipa\u00eds, buscar la ley y abogados en cada lugar para que lleven los casos, y requerir\u00eda una gran cantidad de recursos econ\u00f3micos por parte de las v\u00edctimas. Adem\u00e1s, volvemos a que ellas tienen derecho a que sus nombres y sus carreras no est\u00e9n marcados por la verg\u00fcenza, que la debe sentir es el agresor. Que con qu\u00e9 facilidad dice que va a demandar, pues \u00e9l tiene el dinero y los abogados. La justicia, adem\u00e1s, suele jugar a favor de los poderosos. Para apoyar a las v\u00edctimas, por ejemplo, no hay ning\u00fan tipo de fondo. Mucha admiraci\u00f3n por Ciro Guerra, pero tambi\u00e9n miedo a estar solas con \u00e9l por su actitud rara. Adem\u00e1s, esto no es un tema de tragos, en el caso del abuso sexual estaba sobrio. (Adem\u00e1s:\u00a0Ron Jeremy, estrella del cine porno, es acusado de violaci\u00f3n)La pasante de Berl\u00edn dice, por ejemplo, que pens\u00f3 que \u00e9l se estaba interesando en lo que ella hac\u00eda y luego se dio cuenta de que no le importaba. Esto es terrible para las mujeres y para avanzar profesionalmente, porque las lleva a pensar si alguien quiere hablar con ellas de verdad o solo para acosarlas. Muchos a favor y en contra, pero especialmente hay de un buen n\u00famero de mujeres que nos dicen que ya no se sienten solas porque esto sucede en todos los entornos y que en el medio audiovisual colombiano es conocido, as\u00ed como en el period\u00edstico. Hay acoso y abuso en todos los universos. Adem\u00e1s, hemos recibido m\u00e1s denuncias. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/periodista-que-hizo-reportaje-sobre-denuncias-de-acoso-contra-ciro-guerra-habla-de-la-investigacion-511180", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Deje de ser tan permisiva': le dice Amparo Grisales a Claudia L\u00f3pez", "contenido": " La reconocida actriz y presentadora\u00a0Amparo Grisales se pronunci\u00f3 en sus redes sociales sobre las recientes denuncias relacionadas con robos e inseguridad en Bogot\u00e1 y hasta pidi\u00f3 la intervenci\u00f3n del presidente, Iv\u00e1n Duque.(Le puede interesar: Cada d\u00eda se denuncian 17 robos en residencias en Bogot\u00e1). Grisales se dirigi\u00f3 a la alcaldesa de la capital, Claudia L\u00f3pez. \"\u00bfPiensa dejarnos en manos de los v\u00e1ndalos?\", le pregunt\u00f3 en Twitter.\u00a0Acto seguido, coment\u00f3 que, si por ella fuera, sacar\u00eda a \"toda la Fuerza P\u00fablica: Polic\u00eda, Esmad, Ej\u00e9rcito, brigadas de vigilancia y hasta a Superman\u00a0para que patrullen parques, viviendas y comercios\".Y le hizo un pedido directo a la mandataria: \"\u00a1Deje de ser tan permisiva. Despierte!\". Grisales finaliz\u00f3 con un dici\u00e9ndole a Duque que sea \u00e9l quien saque a las calles a la Fuerza P\u00fablica.\"Estamos totalmente desprotegidos en la capital y en manos de los atracadores en cada esquina. \u00bfNadie reacciona?\", agreg\u00f3.(Le puede interesar: Margarita Rosa le recuerda a Amparo Grisales cuando se besaron en TV). Despu\u00e9s, la diva quiso explicar las declaraciones y coment\u00f3 que sus opiniones no est\u00e1n relacionadas con colores o apellidos pol\u00edticos.\"No camino por la derecha ni por la izquierda. Transito por el sendero del medio, o sea el del sentido com\u00fan. Todos juntos y aportando lo mejor de cada uno las \u00fanicas maneras de que salgamos pronto de esto\", se\u00f1al\u00f3 en la misma red social. Varias personas mostraron su apoyo a Grisales y aseguraron que estaban de acuerdo con sus palabras. Otras dieron su concepto al respecto y le dijeron que el Gobierno nacional tambi\u00e9n ten\u00eda mucho que ver. A varios, de los primeros y los segundos, ella les dio 'retweet'.(Vea tambi\u00e9n: 'Vamos a convertir al 123 en un 911', Claudia L\u00f3pez). En los \u00faltimos d\u00edas, en medios de comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n en redes, se han evidenciado varias acciones delictivas: robos en calles, en casas, en conjuntos residenciales y en centros comerciales, y hasta hechos de sicariato, entre otros.Para contrarrestar la situaci\u00f3n, la alcaldesa L\u00f3pez tom\u00f3 una serie de medidas entre las que se destacan: la implementaci\u00f3n de polic\u00eda comunitaria, modificar el modelo de vigilancia por cuadrantes y centralizar los canales de denuncia.Si quiere conocer m\u00e1s de las acciones que llevar\u00e1 a cabo la mandataria haga click aqu\u00ed.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/amparo-grisales-habla-sobre-inseguridad-en-bogota-y-el-trabajo-de-claudia-lopez-511478", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Manuel Medrano trabaj\u00f3 con el productor de Madonna y David Bowie", "contenido": " Se trata de una mezcla de disco, pop y funky, que cuenta con la colaboraci\u00f3n del m\u00edtico productor neoyorquino Nile Rodgers, considerado como uno de los m\u00fasicos y productores m\u00e1s importantes de la m\u00fasica contempor\u00e1nea.(Le puede interesar:\u00a0Hermanos Rausch cierran cinco restaurantes por crisis por coronavirus) Es el l\u00edder de la banda Chic y fue el art\u00edfice de Like a Virgin, el disco que catapult\u00f3 la carrera de Madonna en todo el mundo. Adem\u00e1s ha trabajado con David Bowie, Dur\u00e1n Dur\u00e1n y Daft Punk, entre otros.\u00a0\u00a0 \"Soy un gran fan\u00e1tico del funky y del disco, desde el que se hizo en los a\u00f1os 70 hasta el contempor\u00e1neo, as\u00ed que desde el primer momento en el que empec\u00e9 a escribir 'Cielo'\u00a0 se me vino a la mente que tuviera un sonido de funky cl\u00e1sico. Corr\u00ed con la suerte de poder contactar a Nile Rodgers y de que se conectara de una manera incre\u00edble con la canci\u00f3n\", agreg\u00f3  \"Empezamos a trabajar v\u00eda correo electr\u00f3nico\u00a0 y la hicimos completamente a distancia, fue muy interesante desarrollar un proyecto con alguien que conecta con la m\u00fasica de una manera tan \u00fanica y especial. Adem\u00e1s, poder acercar a un artista de un nivel tan grande, como lo es Nile Rodgers a la m\u00fasica colombiana con esta colaboraci\u00f3n me llena de orgullo\u201d, recalc\u00f3.Tambi\u00e9n le puede interesar: Playa, brisa y amor aparecen en la nueva canci\u00f3n de Manuel Medrano.\u00a0'Cielo' es una canci\u00f3n diferente y si revela ese sabor de Rodgers , sobre todo su guitarra. Ya que no solo se dedic\u00f3 a la producci\u00f3n del tema, sino que particip\u00f3 en su grabaci\u00f3n. \"El trabajo fue emocionante, la lecci\u00f3n para nosotros mismos y el resultado ha sido impactante. El me dijo que amaba la canci\u00f3n y que ten\u00edamos un \u00e9xito, as\u00ed que lo invitamos a que tocar\u00e1 en ella y ha sido hermoso tenerlo en mi carrera musical\", explic\u00f3 Manuel Medrano. Nile Rodgers, quien iba a venir a Colombia a tocar en el Est\u00e9reo Picnic de este a\u00f1o\u00a0 que por las circunstancias ese encuientro no pudo ser, mantuvo el contacto con este pa\u00eds al ser parte de Cielo. \u00c9l m\u00fasico y productor, fue pionero en muchos aspectos dentro de la historia musical contempor\u00e1nea, gracias a canciones como 'Le Freak' (El sencillo m\u00e1s vendido en la historia de la disquera Atlantic Records) Y provoc\u00f3 el advenimiento del hip-hop con 'Good Times'. Asimismo, hace parte del Sal\u00f3n de la Fama del Rock & Roll y al Sal\u00f3n de la Fama de los Compositores.\u00a0 Recientemente, fue nombrado como el primer asesor creativo en jefe para los legendarios estudios Abbey Road y fue incluido en las \"Mejores actuaciones de festival\" en Glastonbury y Coachella. Tambi\u00e9n colabor\u00f3 con\u00a0Avicii,\u00a0 Disclosure y Sam Smith, entre cientos de artistas que han sido parte de su agenda de trabajo.\"Es una persona muy especial, muy amable y se nota que en realidad \u00e9l siente la m\u00fasica (...) Cuando escuch\u00f3 la maqueta le gust\u00f3 mucho y dej\u00f3 la voz original de esa maqueta y al final el resultado fue muy bueno (...) Estamos hablando de una\u00a0 persona que lleva m\u00e1s de 50 a\u00f1os en la m\u00fasica, pero tiene una facilidad y una paciencia (...)Me sorprende que est\u00e9 tan conectado con la m\u00fasica contempor\u00e1nea\", recalc\u00f3 Medrano.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/productor-de-madonna-y-david-bowie-graba-cancion-con-manuel-medrano-511488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Atenci\u00f3n: no hay finales de Copa Davis y Fed Cup este a\u00f1o", "contenido": " Las ediciones 2020 de las fases finales de la Copa Davis y de la Fed Cup se aplazan a 2021 debido a la pandemia del nuevo coronavirus, anunci\u00f3 este viernes la Federaci\u00f3n Internacional de Tenis (ITF). La fase final de la Davis (masculina), prevista para noviembre en Madrid, se reprogram\u00f3 a la semana del 22 de noviembre de 2021 en la capital espa\u00f1ola, mientras que la de la Fed Cup (femenina), que deb\u00eda tener lugar en abril en Budapest, est\u00e1 fijada ahora del 13 al 18 de abril de 2021 en la capital h\u00fangara. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Clubes eligen el sistema de competencia para reanudar la Liga)Los 18 equipos que ya estaban clasificados para la fase final de la Copa Davis (entre los que est\u00e1 Colombia), que deb\u00eda celebrarse en la Caja M\u00e1gica madrile\u00f1a, competir\u00e1n en 2021, seg\u00fan un comunicado conjunto de la ITF y la empresa Kosmos, que preside el futbolista Gerard Piqu\u00e9, impulsora del nuevo modelo de la competici\u00f3n. La edici\u00f3n 2020 de la Copa Davis iba a celebrarse del 23 al 29 de noviembre en Madrid, pero los organizadores destacan la incertidumbre sobre la evoluci\u00f3n de la pandemia y las posibles medidas que puedan tomar los diferentes pa\u00edses, como un obst\u00e1culo para organizar \"un evento de esta magnitud a escala internacional, y en un recinto cerrado.\" (Le puede interesar:\u00a0Liverpool se enloqueci\u00f3 y celebr\u00f3 sin protocolos)\"No sabemos c\u00f3mo evolucionar\u00e1 la situaci\u00f3n en cada uno de los pa\u00edses clasificados, ni qu\u00e9 tipo de restricciones habr\u00e1 en Espa\u00f1a; por tanto es imposible predecir la situaci\u00f3n que tendremos en noviembre y garantizar la seguridad de quienes viajan a Madrid\", explic\u00f3 Piqu\u00e9, citado en el comunicado. El presidente de Kosmos ya se hab\u00eda mostrado \"pesimista\" sobre la celebraci\u00f3n de esta edici\u00f3n en mayo pasado, preguntado por un eventual torneo sin p\u00fablico para evitar contagios. \"Yo lo veo, te dir\u00eda, que un poco pesimista, porque una Copa Davis sin gente s\u00ed que es dif\u00edcil\", afirm\u00f3 a la televisi\u00f3n Movistar+.DEPORTESCon Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/tenis/las-finales-de-la-copa-davis-y-fed-cup-se-aplazaron-para-2021-511428", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Comienza a disiparse polvo del Sahara en Bogot\u00e1, pero podr\u00eda venir m\u00e1s", "contenido": " Despu\u00e9s de registrar la densa nube de polvo que se pos\u00f3 en Bogot\u00e1 proveniente del Desierto del Sahara, este viernes la Secretar\u00eda de Ambiente confirm\u00f3 que los efectos empiezan a ceder.\u00a0\"La Red de Monitoreo pas\u00f3 de tener cinco estaciones en condiciones regulares el jueves por la noche a tener una en las primeras horas de este viernes 26 de junio\", asegur\u00f3 la autoridad ambiental en un comunicado (Le puede interesar:\u00a0Gran nube de polvo del desierto del Sahara llega a Bogot\u00e1) De esta manera, los niveles de concentraci\u00f3n de material particulado PM10 y PM 2.5 se han reducido y es una \"tendencia que se espera se mantenga durante las pr\u00f3ximas horas\". Sin embargo, hay nuevos movimientos detectados por los sat\u00e9lites y los pron\u00f3sticos de la NASA. \"Los modelos globales GEOS_CF de la NASA y CMAS de la uni\u00f3n Europea muestran que puede haber una segunda nube de polvo que se dirige al continente americano y que podr\u00eda afectar la costa caribe colombiana en los pr\u00f3ximos d\u00edas\", detall\u00f3 la Secretar\u00eda.\u00a0La Alcald\u00eda hace un llamado para usar el tapabocas y evitar las actividades al aire libre para protegerse de este fen\u00f3meno natural. -\u00a0As\u00ed se ve la nube de polvo del Sahara en el cielo de Colombia-\u00a0Polvo del Sahara: \u00bfqu\u00e9 complicaciones de salud puede causar?-\u00a0As\u00ed es la nube de polvo del Sahara que deja en penumbras a San Andr\u00e9s BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/se-disipa-nube-de-polvo-del-sahara-en-bogota-pero-vendria-segunda-ola-511456", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Polic\u00eda mata a sospechoso de ataque en Escocia, que caus\u00f3 seis heridos", "contenido": " La polic\u00eda escocesa mat\u00f3 este viernes a un sospechoso de un ataque en la ciudad de Glasgow en el que otras seis personas resultaron heridas, incluido un agente.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios) \"El individuo contra el que la polic\u00eda abri\u00f3 fuego est\u00e1 muerto\", declar\u00f3 el agente Steve Johnson, uno de los responsables de la polic\u00eda, en un comunicado. \"Otras seis personas est\u00e1n en el hospital, entre ellas un polic\u00eda, que se encuentra en estado cr\u00edtico pero estable\", afirm\u00f3.El suceso ocurri\u00f3 alrededor del hotel Park Inn, en la calle West George, en el centro de la ciudad. Varias calles fueron cerradas y la zona circundante acordonada. Positive Action in Housing, una organizaci\u00f3n ben\u00e9fica para personas sin hogar y de derechos humanos, tuite\u00f3 que el hotel estaba dando acogida a solicitantes de asilo durante la pandemia de coronavirus. Johnson dijo que el sospechoso abatido por la polic\u00eda era un hombre, pero no precis\u00f3 c\u00f3mo result\u00f3 herido el agente, tras informaciones de que fue apu\u00f1alado.El suceso, que la primera ministra escocesa Nicola Sturgeon calific\u00f3 de \"verdaderamente terrible\", fue \"contenido\" y no hay riesgo para la poblaci\u00f3n, a\u00f1adi\u00f3. Este incidente ocurre apenas una semana despu\u00e9s de que tres personas murieran tras ser apu\u00f1aladas en un parque la ciudad de Reading, al sureste de Inglaterra, en un ataque que la polic\u00eda brit\u00e1nica consider\u00f3 \"terrorista\". En videos publicados en las redes sociales se ve a polic\u00edas armados, vestidos de paisano, en la calle West George. Un testigo, citado por la agencia Press Association, dijo que vio a un hombre tirado en suelo sin zapatos, y alguien lo sujetaba su lado.(En otras noticias:\u00a0Jefe de seguridad de Ciudad de M\u00e9xico resulta herido tras un atentado)\"No s\u00e9 si era una herida de bala, o de un cuchillo, o qu\u00e9 era\", dijo Craig Milroy, que trabaja en una oficina cercana. A\u00f1adi\u00f3 que el hombre era una de las cuatro personas que se llevaron los servicios de emergencias. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Ascenso de Saab coincide con la peor crisis econ\u00f3mica en Venezuela')Otra persona que presenci\u00f3 lo ocurrido, que se identific\u00f3 con el nombre de Louisa, cont\u00f3 a la televisi\u00f3n Sky News que vio \"gente con sangre en el suelo siendo atendida\". \"Vi a gente corriendo hacia fuera del hotel con la polic\u00eda gritando: '\u00edlas manos en alto, las manos en alto, salid!\", a\u00f1adi\u00f3.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/ataque-en-glasglow-hoy-apunalan-a-un-policia-en-escocia-511452", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "C\u00f3mo la hero\u00edna y otras drogas comenzaron siendo medicamentos", "contenido": " Muchas de las actuales drogas de abuso iniciaron su carrera social como \"util\u00edsimos\" y ben\u00e9ficos medicamentos. Tal es el caso de la hero\u00edna, la coca\u00edna, el cannabis o las anfetaminas, ente otras. Aunque ampliamente utilizado desde la Antig\u00fcedad en numerosas culturas, el cannabis fue introducido en la medicina occidental por el m\u00e9dico irland\u00e9s William Brooke O'Shaughnessey, profesor del Colegio M\u00e9dico de Calcuta, quien public\u00f3, en 1839, sus propiedades anticonvulsivantes. Tras volver a Londres, en 1842, entr\u00f3 en contacto con el farmac\u00e9utico Peter Squire, consiguiendo producir el primer extracto comercial de cannabis; \"Squire's Extract\".\u00a0 Posteriormente, Sir John Russell Reynolds, m\u00e9dico personal de la Reina Victoria de Inglaterra, public\u00f3 en 1890, en The Lancet, un art\u00edculo donde resum\u00eda sus treinta a\u00f1os de experiencia cl\u00ednica con el hach\u00eds en el tratamiento del insomnio, neuralgias, jaquecas, epilepsia o dismenorrea, entre otros trastornos. A finales del siglo XIX, el cannabis o hach\u00eds, en diferentes presentaciones, era ampliamente utilizado en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y se encontraba presente en todas las farmacopeas occidentales. Sin embargo, su uso terap\u00e9utico declin\u00f3 tras su eliminaci\u00f3n de la Farmacopea Brit\u00e1nica, en 1932. La coca\u00edna, un alcaloide de la planta de la coca (Erythroxylon coca) aislado en 1859 por el qu\u00edmico alem\u00e1n Albert Niemann, fue comercializado como medicamento en Estados Unidos en 1882, fundamentalmente para el dolor odontol\u00f3gico en los ni\u00f1os y para el tratamiento de la gota. Pero el verdadero descubridor de sus propiedades farmacol\u00f3gicas fue el padre del psicoan\u00e1lisis, Sigmund Freud, quien en su juventud estaba m\u00e1s inclinado hacia la investigaci\u00f3n que hacia el ejercicio pr\u00e1ctico de la medicina, por la que parece que sent\u00eda verdadera aversi\u00f3n. En 1884 lleg\u00f3 a sus manos un art\u00edculo de un m\u00e9dico militar alem\u00e1n que llevaba por t\u00edtulo \"Importancia y efectos psicol\u00f3gicos de la coca\u00edna\", y aunque nunca hab\u00eda o\u00eddo hablar de esta sustancia, intuy\u00f3 la posibilidad de que podr\u00eda servir para el tratamiento de ciertas enfermedades mentales. A partir de ese momento, Freud inici\u00f3 sus estudios sobre la coca\u00edna. Inicialmente, la prob\u00f3 \u00e9l mismo y comprob\u00f3 una mejor\u00eda en su estado depresivo, adem\u00e1s de una mayor seguridad y capacidad de trabajo. En el transcurso de sus ensayos, Freud comprob\u00f3 que la lengua y los labios quedaban insensibilizados despu\u00e9s de haber consumido coca\u00edna, as\u00ed como que calmaba los dolores de la mucosa bucal y los debidos a gingivitis. En 1884, escribi\u00f3 su famoso trabajo \u00dcber Coca (\"Sobre la coca\"), en el que afirmaba que esta sustancia era un medicamento muy eficaz para combatir la depresi\u00f3n, eliminar molestias g\u00e1stricas de tipo nervioso e incrementar la capacidad de rendimiento f\u00edsico e intelectual. Afirmaba tambi\u00e9n que no produc\u00eda h\u00e1bito, ni efectos secundarios, ni vicio. Tras cinco art\u00edculos de aut\u00e9ntico proselitismo sobre la coca\u00edna, Freud abandon\u00f3 su defensa y finalmente se neg\u00f3 a que \u00e9stos figurasen en sus obras completas, tras comprobar sus efectos indeseables, incluida la muerte de su amigo y colega Ernst Fleischl. No obstante, recomend\u00f3 la coca\u00edna al oftalm\u00f3logo Carl K\u00f6ller, quien confirm\u00f3 su gran eficacia, diluida en forma de colirio, como anest\u00e9sico en intervenciones quir\u00fargicas oculares, como las cataratas. Con este descubrimiento, la medicina dio un paso de gigante y naci\u00f3 la anestesia local. Sin embargo, el mayor \u00e9xito \"terap\u00e9utico\" de la coca\u00edna surgi\u00f3 con su inclusi\u00f3n en multitud de \"elixires milagrosos\" que se vend\u00edan, en la \u00e9poca del cambio de siglo, por sus propiedades energizantes y vigorizantes. El m\u00e1s famoso de todos fue el desarrollado por el qu\u00edmico y farmac\u00e9utico corso Angelo Mariani, que elabor\u00f3 un vino con extractos de hojas de coca patentado como \"Vino Mariani\". Mariani fund\u00f3, en 1863, la primera gran industria basada en la coca, e incluso recibi\u00f3 una condecoraci\u00f3n por el Papa Le\u00f3n XIII por sus m\u00e9ritos en pro de la Humanidad. En Estados Unidos, John Styth Pemberton formul\u00f3 en 1885 un suced\u00e1neo exento de alcohol de este vino, al que llam\u00f3 \"French Wine Coca\". Este t\u00f3nico y estimulante nervioso fue reformulado al a\u00f1o siguiente bajo el nombre de \"Coca-Cola\". La compa\u00f1\u00eda Coca-Cola  fue fundada en 1886 e inicialmente anunciaba su producto como remedio para el dolor de cabeza y como estimulante, adem\u00e1s de como una agradable bebida: \"bebida medicinal intelectual y para el temperamento\". Aunque la compa\u00f1\u00eda Coca-Cola elimin\u00f3 la coca\u00edna de su bebida en 1903, sustituy\u00e9ndola por cafe\u00edna y hojas de coca descocainizadas como aromatizante, en 1909 hab\u00eda en Estados Unidos unas 69 bebidas que conten\u00edan coca\u00edna como ingrediente. Por su parte, la hero\u00edna naci\u00f3 en un intento de mejorar el perfil de seguridad de la morfina, un alcaloide del opio, aunque inicialmente no se desarroll\u00f3 como un agente analg\u00e9sico. La diacetilmorfina, nombre t\u00e9cnico de esta droga, fue sintetizada en 1874 por el qu\u00edmico Alder Wright, en el St. Mary's Hospital Medical School de Londres, al tratar la morfina con \u00e1cidos org\u00e1nicos, pero, a pesar de comprobar su capacidad para disminuir la presi\u00f3n arterial y la frecuencia respiratoria, este agente no despert\u00f3 el suficiente inter\u00e9s cl\u00ednico, ni cuando, en los siguientes a\u00f1os, se demostr\u00f3, en pacientes tuberculosos, que calmaba la tos y facilitaba el sue\u00f1o. Finalmente, Heinrich Dreser, investigador de la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Friedrich Bayer & Co., se interes\u00f3 por la diacetilmorfina, a la que consider\u00f3 m\u00e1s potente para el alivio del dolor y con un perfil de seguridad m\u00e1s aceptable que la morfina. En 1895 logr\u00f3 su producci\u00f3n industrial, siendo comercializada en 1898 \u00fanicamente para calmar la tos. Dreser describi\u00f3 este f\u00e1rmaco como una \"droga heroica\", por lo que el nombre comercial aportado por Bayer fue \"Hero\u00edna\". Este f\u00e1rmaco adquiri\u00f3 un r\u00e1pido \u00e9xito comercial, siendo utilizado ampliamente en todo el mundo, especialmente como antitus\u00edgeno. A finales de la d\u00e9cada de 1920, la monopolizaci\u00f3n del comercio de la Ephedra vulgaris, planta a partir de la cual se obten\u00eda la efedrina, determin\u00f3 que este principio activo escaseara y se elevase de precio, lo que motiv\u00f3 el desarrollo de nuevas alternativas terap\u00e9uticas para el tratamiento del asma y la congesti\u00f3n de v\u00edas respiratorias. As\u00ed, se investig\u00f3 la anfetamina, una sustancia sintetizada en 1887 por el qu\u00edmico japon\u00e9s Nagayoshi Nagai, y los laboratorios Smith Kline and French la comercializaron para uso inhalatorio como descongestionante nasal. El periodo de m\u00e1ximo esplendor en el uso m\u00e9dico de las anfetaminas fue la d\u00e9cada de 1960. En Gran Breta\u00f1a, por ejemplo, el 2,5% de todas las prescripciones oficiales del a\u00f1o 1959 eran preparados que conten\u00edan anfetaminas, siendo recomendadas, adem\u00e1s de como anorex\u00edgenos en la obesidad, para el tratamiento de la epilepsia, esquizofrenia, depresi\u00f3n, colon irritable, esclerosis m\u00faltiple, traumatismos cerebrales y disfunciones sexuales. El prototipo de \"droga de dise\u00f1o\", la metilendioximetaanfetamina, conocida popularmente como \"\u00e9xtasis\", fue sintetizada en 1914 en los laboratorios alemanes Merck tambi\u00e9n como agente anorex\u00edgeno, aunque no lleg\u00f3 a ser comercializada. Sin embargo, fue utilizada con fines de investigaci\u00f3n por la Armada norteamericana durante las d\u00e9cadas de 1950 y 1960, y como agente facilitador de la comunicaci\u00f3n (agente entact\u00f3geno) entre el psicoterapeuta y el paciente durante la d\u00e9cada de 1970. Otras drogas de abuso de introducci\u00f3n m\u00e1s reciente en el arsenal recreativo vienen del mundo de los anest\u00e9sicos, como la fenciclidina, denominada en el mercado ilegal \"polvo de \u00e1ngel\"; la ketamina, otro anest\u00e9sico general disociativo usado especialmente en ni\u00f1os y ancianos, adem\u00e1s de en cirug\u00eda veterinaria, que pas\u00f3 al uso recreacional (\"ketas\", \"special K\") al descubrirse casualmente, en la d\u00e9cada de 1990, sus efectos psicod\u00e9licos tras la recuperaci\u00f3n de la anestesia. O el gammahidroxibutirato (GHB), conocido vulgarmente como \"\u00e9xtasis l\u00edquido\", otro anest\u00e9sico empleado tambi\u00e9n en el tratamiento del edema cerebral y del alcoholismo y como ingrediente de complementos alimenticios de uso en gimnasios. Los fen\u00f3menos adictivos asociados al consumo de hero\u00edna y coca\u00edna ya eran conocidos en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX. La Pure Food and Drug Act, de 1906, puso las primeras restricciones a la manufacturaci\u00f3n de ambas sustancias. En 1914 la coca\u00edna fue ilegalizada en Estados Unidos en aplicaci\u00f3n de la Harrison Narcotic Control Act, y una d\u00e9cada despu\u00e9s, en 1924, se prohibi\u00f3 la hero\u00edna. Finalmente, en 1937 se public\u00f3 la Marihuana Tax Act, que prohib\u00eda el consumo de cannabis, incluido en la lista de sustancias prohibidas de la Convenci\u00f3n sobre Drogas Narc\u00f3ticas en 1961. Todos ellos claros ejemplos, en la met\u00e1fora farmac\u00e9utica, del paso de h\u00e9roes a villanos. *Francisco L\u00f3pez-Mu\u00f1oz es profesor Titular de Farmacolog\u00eda y vicerrector de Investigaci\u00f3n y Ciencia de la Universidad Camilo Jos\u00e9 Cela. Cecilio \u00c1lamo Gonz\u00e1lez es catedr\u00e1tico universitario de Farmacolog\u00eda de la Universidad de Alcal\u00e1. Este art\u00edculo fue publicado originalmente en The Conversation y es reproducido aqu\u00ed bajo la licencia Creative Commons. Haz clic aqu\u00ed para leer aqu\u00ed el art\u00edculo en su versi\u00f3n original. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=2l6SQqdn2Y8 https://www.youtube.com/watch?v=bMlqVqUdonE https://www.youtube.com/watch?v=QCh6w30ZQiE&t=5s", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/como-la-heroina-la-cocaina-y-otras-drogas-comenzaron-siendo-medicamentos-saludables-511402", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Daniella \u00c1lvarez les muestra a sus seguidores c\u00f3mo da ahora sus pasos", "contenido": " En su cuenta de Instagram, la ex se\u00f1orita Colombia\u00a0Daniella \u00c1lvarez\u00a0salud\u00f3 a sus seguidores llam\u00e1ndolos \"familia\" y les mostr\u00f3 c\u00f3mo est\u00e1 caminando ahora. \u00c1lvarez narra que su pie derecho todav\u00eda padece isquemia y \"no tiene a\u00fan sensibilidad\". Entonces, usa una pr\u00f3tesis que ajusta a la pierna derecha e instala en un zapato que le da firmeza. Todo lo anterior, con una bella sonrisa, mostrando un gran\u00a0 valor.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'No imaginaba mi vida sin mi pie, pero voy a poder con esto': Daniella)\"Nunca me conformar\u00e9 hasta que lo bueno sea mejor y lo mejor sea excelente. Hace doce d\u00edas me operaron por \u00faltima vez y hasta hoy no he dejado de dedicarme a superar mis obst\u00e1culos hasta llegar a mi meta. Aqu\u00ed voy llena de fuerza y sue\u00f1os\", dijo en la publicaci\u00f3n de este jueves. \u00c1lvarez luego muestra c\u00f3mo se apoya en un caminador y empieza a dar pasos por la cl\u00ednica en la que todav\u00eda est\u00e1 internada, con la supervisi\u00f3n de personal de la salud de la entidad.\u00a0\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Tercer d\u00eda de recuperaci\u00f3n de Daniella \u00c1lvarez: 'Feliz en el mundo')El pasado 13 de junio, a \u00c1lvarez le amputaron parte de parte de su pierna izquierda, debido a una isquemia que no permiti\u00f3 la buena irrigaci\u00f3n de la sangre.\u00a0Esto ocurri\u00f3 tras una intervenci\u00f3n para extraerle un tumor de su zona abdominal, que estaba muy cerca de la aorta. En esa operaci\u00f3n, esta arteria se vio afectada y aunque se le hicieron injertos para que funcionara bien, esto solo se logr\u00f3 luego de varios procedimientos. Sin embargo, ya se hab\u00edan afectado sus extremidades inferiores.\u00a0(En fotos: la valiente lucha de la exreina Daniella \u00c1lvarez por su vida) \u00c1lvarez ha demostrado una gran valent\u00eda y ha dicho que volver\u00e1 a bailar champeta, uno de sus ritmos favoritos. Por ahora estar\u00e1 en recuperaci\u00f3n, proceso que puede demorar unos seis meses.\u00a0(En otras historias:\u00a0'Amo mi cuerpo igual que antes': Daniella \u00c1lvarez tras su amputaci\u00f3n) CULTURA Y ENTRETENIMIENTO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/daniella-alvarez-les-muestra-a-sus-seguidores-como-da-ahora-sus-pasos-511366", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ve la nube de polvo del Sahara en el cielo de Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-nube-de-polvo-del-sahara-en-el-cielo-de-bogota-y-medellin-511098", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00a1Feliz cumplea\u00f1os, Messi! De ni\u00f1o a gloria del f\u00fatbol mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-trayectoria-profesional-de-lionel-messi-quien-cumple-33-anos-509990", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ve\u00edan James y otras estrellas de la Selecci\u00f3n cuando eran ni\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/futbolistas-de-la-seleccion-colombia-cuando-eran-ninos-507488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Besos ic\u00f3nicos entre parejas del mismo sexo en la TV colombiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-besos-de-parejas-del-mismo-sexo-en-la-television-colombiana-508928", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos para quienes quieran invertir en EE. UU. tras el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/consejos-para-quienes-quieren-invertir-en-estados-unidos-despues-de-la-pandemia-508580", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Cinco pr\u00e1cticas de autocuidado para tener en cuenta en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/practicas-de-autocuidado-que-le-ayudaran-en-la-cuarentena-510672", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1ndo llegaron al pico del coronavirus estos pa\u00edses del mundo?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/cuando-fue-el-pico-de-coronavirus-en-china-y-otros-paises-del-mundo-508990", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Conteo", "contenido": " D\u00edgame usted si puede ser peor: un verdugo borroso deja abandonado, apu\u00f1aleado y roto el cuerpo que fue Yenny Vega, de 23 a\u00f1os, como la ropa de ayer en una esquina del barrio San Bernardo de Bogot\u00e1. Es aquella violencia en estado puro, la violencia de g\u00e9nero, sorda a las protestas y a las s\u00faplicas. Sucede en ese horizonte inalcanzable, como un m\u00e1s all\u00e1, en el que suceden la guerra y el machismo fatal de Colombia: \u201cSu pareja le pegaba tan duro que le parti\u00f3 un brazo\u201d, declar\u00f3 a EL TIEMPO un conocido de la v\u00edctima. Y la familia de ella le pide a la nada, o sea a \u201cla autoridad competente\u201d, que deje la ma\u00f1a de la impunidad. Y empieza a sospechar uno que va a tocar recurrir a lo invisible \u2013a la imaginaci\u00f3n, a la ficci\u00f3n, a los espectros de millones de v\u00edctimas\u2013 pues aqu\u00ed siempre es hora de detener semejante tiran\u00eda, y no: no ocurre.Se denuncia en los diarios: \u201cSiete militares habr\u00edan violado a ni\u00f1a embera\u201d, leo. Se zarandea a este Estado de hombros encogidos. Se exige \u201chumanidad\u201d en la acepci\u00f3n ut\u00f3pica de la palabra. Se endurecen las penas. Se cuentan las solteras y las novias y las esposas y las madres y las hijas y las viudas y las hu\u00e9rfanas asesinadas, s\u00ed, en el sentido de \u201ccalcular unidades\u201d de la derrota: \u201cCada d\u00eda una mujer es v\u00edctima de feminicidio en Colombia\u201d, oigo, ahora, en Noticias RCN. Pero la cadena de gritos se vuelve un tel\u00e9fono roto que llega al o\u00eddo del verdugo convertida en la frase \u201cac\u00e1 mando yo\u201d.Colombia es peor para las mujeres. La campa\u00f1a \u2018No es hora de callar\u2019, encabezada por la periodista Jineth Bedoya, cuenta 99 mujeres asesinadas \u2013empaladas, abusadas, torturadas, descuartizadas, encerradas, ayer, con sus verdugos\u2013 en lo que va de este bisiesto que ha sido un espejo. La fundaci\u00f3n Feminicidios Colombia, conducida por la abogada Yamile Roncancio, ve 113 v\u00edctimas en los primeros seis meses de 2020 \u201349 casos verificados y 40 en verificaci\u00f3n en plena cuarentena\u2013 en su \u201cconteo que no queremos hacer\u201d: no ha sido f\u00e1cil el acompa\u00f1amiento en los d\u00edas de la pandemia, seg\u00fan dice Roncancio, pues las noticias se demoran en llegar y ellos ya no lanzan los cad\u00e1veres de ellas a los r\u00edos o a los bosques, sino que los entierran en sus propias casas: \u201cTe apuesto lo que t\u00fa quieras que nada me van a hacer porque no tienes pruebas\u201d, dice un abusador a su esposa en un audio que circula por ah\u00ed.Para recordar que esta guerra degradante con vocaci\u00f3n de cultura nos ha hecho creer que la terapia o la denuncia de los abusadores o el desmonte de la violencia machista son \u201ccosas de mujeres\u201d, y para reafirmar que los feminicidas de ac\u00e1 se permiten su bestialidad porque han vivido en un camposanto en el que a millones de cad\u00e1veres solo les queda la justicia de volverse espantos, baste contar un crimen m\u00e1s: el martes 31 de marzo de este a\u00f1o de prueba, Cindy Pi\u00f1a, de 23 a\u00f1os, fue golpeada y asesinada y enterrada en su propia casa por su esposo despu\u00e9s de verse forzada a cumplir con la cuarentena cuando ya iba a irse con sus tres ni\u00f1os, de contarle a su madre que acababa de so\u00f1ar que se estaba casando de blanco en un potrero lleno de flores amarillas, de preguntarle a \u00e9l, que andaba muy raro, para qu\u00e9 estaba cavando aquel hueco en el patio.Estaba embarazada. Iba a traer otro colombiano a Colombia ahora que ciertos pol\u00edticos rancios se valen del virus para proponer contrarreformas a su medida \u2013como si hubieran logrado ponerles tapabocas a estos movimientos sociales por las igualdades\u2013, pero no saben que en este infierno por cuotas que les sirve y que nos dejan tenemos suficientes lideresas, ejemplares e imaginativas e incansables como Bedoya o Roncancio, que est\u00e1n llam\u00e1ndonos uno por uno a ir del conteo al cuento para que lo impensable al fin lo sea.Ricardo Silva Romerowww.ricardosilvaromero.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/ricardo-silva-romero/conteo-columna-de-ricardo-silva-romero-511264", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Imaginando futuros", "contenido": " Nuestra \u00e9poca es pesimista (y no me refiero solo a la \u00e9poca covid-19). Quienes imaginan el futuro usualmente lo pintan de gris oscuro. Hay desarrollos tecnol\u00f3gicos que se acercan en silencio y podr\u00e1n cambiar radicalmente la sociedad del ma\u00f1ana. Uno de ellos es la construcci\u00f3n de reactores nucleares de fusi\u00f3n, lo que dar\u00eda fin al uso de energ\u00edas f\u00f3siles; otro, la computaci\u00f3n cu\u00e1ntica (para comentar en otra oportunidad); uno m\u00e1s, la producci\u00f3n industrial de carne y prote\u00ednas animales sint\u00e9ticas. S\u00e9 que suena raro y se hacen bromas al respecto, pero es un asunto muy serio. El consumo de carne animal ha sido decisivo en el desarrollo de nuestra especie. Hace unos dos millones y medio de a\u00f1os, unos simios empezaron a suplementar su dieta con carne. Con el tiempo disminuy\u00f3 el tama\u00f1o de sus mand\u00edbulas (lo que facilit\u00f3 el habla) y creci\u00f3 el cerebro (que facilit\u00f3 otras cosas). Hace 200.000 a\u00f1os, grupos de cazadores y recolectores descendientes de esos simios migraron por el mundo, con instrumentos de piedra que les permit\u00edan cazar y cortar en peque\u00f1os trozos la carne producto de su cacer\u00eda. Hace apenas 10.000 a\u00f1os domesticaron los animales y las plantas que les serv\u00edan de comida. Fue la mayor revoluci\u00f3n de la historia.Los humanos nos encontramos con la fermentaci\u00f3n por casualidad y tambi\u00e9n la domesticamos para producir pan, cerveza y vino entre otras cosas. Inventamos t\u00e9cnicas artesanales para usarla, pero sus detalles bioqu\u00edmicos apenas se revelaron en 1940. Con el desarrollo vertiginoso de la bioqu\u00edmica, la biolog\u00eda molecular y la gen\u00e9tica, la fermentaci\u00f3n entr\u00f3 en una nueva etapa en la cual es posible dirigir microorganismos, como la levadura, para que se vuelvan verdaderas f\u00e1bricas biotecnol\u00f3gicas de productos sofisticados. Uno de ellos es la insulina: consum\u00edamos la de cerdo, y se necesitaban 50.000 animales para producir un kilogramo. En 1982, la FDA americana licenci\u00f3 la producci\u00f3n de insulina humana en levaduras. Hoy, toda la que se consume en el mundo se obtiene por fermentaci\u00f3n.Por eso no es extra\u00f1o que se pueda hacer lo mismo con otras prote\u00ednas. Conocemos los genes y tenemos la capacidad para reproducir sus productos e incluso mejorarlos. La \u00e9poca de la \u2018fermentaci\u00f3n de precisi\u00f3n\u2019 ya est\u00e1 entre nosotros. Se puede poner a los microorganismos a producir lo que les ordenemos. Pronto se podr\u00e1 reemplazar la leche a precios muy inferiores. Podremos obtener carnes de cualquier animal, indistinguibles de las que hoy consumimos, y con propiedades nutritivas mejoradas.No es una ficci\u00f3n para dentro de quinientos a\u00f1os. Posiblemente, en 2030 ya habr\u00e1 plantas en producci\u00f3n. El impacto ser\u00eda equivalente a una segunda domesticaci\u00f3n. El costo de la prote\u00edna animal bajar\u00eda radicalmente, se producir\u00eda en f\u00e1bricas en todo el mundo, acabando con la desnutrici\u00f3n y el hambre. La ganader\u00eda quebrar\u00eda, lo que dejar\u00eda inmensas extensiones de tierra cuyo mejor uso ser\u00eda la reforestaci\u00f3n, controlando con eso la expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola y el nivel de CO2 atmosf\u00e9rico. Cesar\u00eda la producci\u00f3n de gases de invernadero, provenientes del ganado. El consumo de agua se reducir\u00eda dram\u00e1ticamente; hoy, para producir un kilo de carne vacuna se invierten 16.000 litros de agua. Los cambios en la estructura econ\u00f3mica de la sociedad ser\u00edan grandes, dif\u00edciles de prever. La humanidad, adem\u00e1s, dar\u00eda un salto \u00e9tico radical al dejar de matar animales para com\u00e9rselos.\u00bfCreen que esto es solo pensar con el deseo? Qui\u00e9n sabe; ya est\u00e1 andando, todas las condiciones se dan, y puede que funcione dentro de muy poco. En estos tiempos, las grandes soluciones surgen de la ciencia, no son casuales ni inesperadas. Por falta de trabajo no se preocupen; siempre habr\u00e1 nuevos problemas y retos.Mois\u00e9s Wasserman@mwassermannl", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/imaginando-futuros-columna-de-moises-wasserman-511284", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Desventuras de la justicia", "contenido": " La andadura bicentenaria de la Corte Suprema la ha visto enfrentar sobresaltos y sacudimientos. A modo de ejemplo, rememoro la dram\u00e1tica convulsi\u00f3n que en el puro comienzo gener\u00f3 la separaci\u00f3n de su presidente, don Miguel Pe\u00f1a, y que tantas velas tuvo en el entierro de la Gran Colombia. En otro episodio infeliz, a mediados del siglo pasado, la justicia permiti\u00f3 que en sus aulas egregias se instalara la rabiosa contienda que en todos los escenarios libraban los partidos hist\u00f3ricos. Con todo y estos y otros infortunios, el discurso existencial de la Corte retuvo siempre la gratitud y el respeto de la naci\u00f3n entera. As\u00ed, a lo largo de periodos estelares y de transcursos de llanura, la cabeza eminente de la justicia, secundada en la ancha geograf\u00eda por el empe\u00f1o cotidiano de las estructuras subalternas, construy\u00f3 progresivamente el Estado de derecho.En los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os llegaron vientos aciagos. Primero fueron los b\u00e1rbaros: la insania de malhechores a sueldo del crimen organizado que inmol\u00f3 a los togados de singular estatura espiritual, moral y cient\u00edfica que integraban la Corte y el Consejo de Estado a la saz\u00f3n, y profanaron brutalmente los escenarios cargados de mayor valor simb\u00f3lico, desataron sobre la naci\u00f3n un dolor sin orillas y la conciencia de haber sufrido una p\u00e9rdida irrecuperable.Sobrevino luego la segunda cat\u00e1strofe, en el orden moral esta vez, con el envilecimiento voluntario, suyo y de su funci\u00f3n, personalizado por algunos magistrados y jueces que aceptaron traicionar su ministerio y convertirse en instrumentos de prevaricaci\u00f3n e injusticia. El oprobio de la corrupci\u00f3n en la judicatura nos cay\u00f3 en una descomunal medida que nos hizo pasar de ser un pueblo que experiment\u00f3 con orgullo la grandeza de la justicia como patrimonio seguro a soportar la humillaci\u00f3n de tener a la cabeza de ella la Corte del desdoro.Al lado de servidores cuyas vidas y ejercicio reproducen los rasgos de los viejos modelos, vimos aposentarse un grupo de r\u00e9probos. La deshonra de que la Corte albergara la agencia de un \u2018cartel\u2019 de mercaderes de objetos sagrados es una ignominia que ninguna otra estructura similar del mundo contempl\u00f3 jam\u00e1s, siquiera como posibilidad.Ninguna sociedad puede desplegar su destino hist\u00f3rico sin el soporte de una justicia honorable y de ejemplaridad sin sombras ni eclipses. Por eso, no hay duda de que remontar nuestra tragedia y restablecer la dignidad de la jurisdicci\u00f3n es el compromiso pol\u00edtico radical de nuestra supervivencia.Hay que saber, s\u00ed, que la grandiosa aspiraci\u00f3n no se consigue mediante trenos f\u00fanebres o transportes ret\u00f3ricos de condena y que solo es obtenible como fruto de una ingente movilizaci\u00f3n de energ\u00edas de toda la sociedad que, proponi\u00e9ndosela como la m\u00e1s prioritaria de todas las urgencias, la proyecte en todo el universo de lo judicial y sature de ella el complejo de sus \u00e1mbitos institucional, normativo, vivencial y humano.Esa restauraci\u00f3n ciertamente tiene una dimensi\u00f3n normativa en el orden de las estructuras judiciales, pero lo esencial no est\u00e1 all\u00ed: la base de todo es la empresa de superar la expresi\u00f3n esencial del deterioro, que se centra en la descomposici\u00f3n del concepto mismo de juez. Restaurar su figura, restituirle su prestancia natural devolvi\u00e9ndole los atributos que le son inherentes y esenciales en todo tiempo y lugar constituye el eje irremplazable de una verdadera reforma.Convengamos en que lo corrupto no es la justicia, sino algunos instrumentos suyos, pero tambi\u00e9n en que la justicia buena fluye naturalmente de jueces buenos que sean adem\u00e1s buenos jueces. La gigantesca p\u00e9rdida que lamentamos, la desintegraci\u00f3n y el desmoronamiento del centro vital de la justicia, que radica en la persona que la encarna e imparte, no se recupera solo con normas. Exige, sobre todo, la rehabilitaci\u00f3n de la pedagog\u00eda que la hace posible.Se trata, en realidad, de construir una paide\u00eda restauradora que nos devuelva al juez.Hernando Yepes Arcila", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/hernando-yepes-arcila/desventuras-de-la-justicia-columna-de-hernando-yepes-arcila-511272", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Viva la radio", "contenido": " La primera vez que viaj\u00e9 a Bogot\u00e1 fue en el remoto 1969 para entrevistarme con Abraham Saltzman, director de Inravisi\u00f3n, quien iba a colaborar en la producci\u00f3n de la pel\u00edcula 'Quemada', que se iba a filmar en Cartagena. Fue Abraham a conectarme con la radio colombiana; recuerdo que bajamos de la 24, donde estaba la sede de Inravisi\u00f3n, cruzamos por la s\u00e9ptima, que hace cincuenta a\u00f1os era casi se\u00f1orial, y bajamos por la 19 hasta un edificio que Abraham defini\u00f3 como el futuro de Colombia, no la televisi\u00f3n que \u00e9l dirig\u00eda, sino la radio y Caracol iban a ser el futuro.  Subimos y enseguida nos recibi\u00f3 un se\u00f1or importante, muy articulado y elegantemente trajeado, don Fernando Londo\u00f1o Henao. Despu\u00e9s conoc\u00ed a Chucho \u00c1lvarez, pap\u00e1 de mi amigo del alma, el negro \u00c1lvarez. M\u00e1s tardes conoc\u00ed a muchos otros locutores y periodistas, todos genio y francachela.Pero el amor verdadero naci\u00f3 en una Vuelta a Colombia, en la cual tuve el placer de participar con el doctor Pel\u00e1ez y Moncada Campuzano, en el legendario Caracol Habano y en la moto de H\u00e9ctor Urrego. Esta fue una vuelta \u00fanica, ya que por primera vez tuvieron que retrasar la salida de la etapa porque todos los de Caracol est\u00e1bamos apenas despert\u00e1ndonos de una rumba hist\u00f3rica.M\u00e1s tarde conoc\u00ed al primer yuppie de Colombia, un joven adulto vestido a la \u00faltima moda europea, experto en comunicaci\u00f3n y gran DJ que acababa de llegar de un stage en la Rai, Radio Televisi\u00f3n Italiana, Julito S\u00e1nchez Cristo. Y como hablaba italiano, comenzamos a frecuentarnos, especialmente porque ambos hicimos parte de un comit\u00e9 publicitario para el relanzamiento del glorioso Independiente Santa Fe, junto a Daniel Samper y Yamid Amat. Con Otto Greiffenstein, garganta de oro de la radio mundial, tuve una experiencia vivencial. Mientras en los Llanos Orientales est\u00e1bamos filmando el primer comercial de Marlboro en Suram\u00e9rica, nos perdimos en la sabana de Orocu\u00e9 y quedamos unos cuanto d\u00edas incomunicados. Incomunicados pero bien acompa\u00f1ados. Finalmente, mam\u00e1 radio me acogi\u00f3 en sus brazos de la mano de don Roberto Pombo, quien hab\u00eda recogido el testimonio de Viva FM de Caracol est\u00e9reo y me dio el honor y el placer de acompa\u00f1arlo.Esos fueron a\u00f1os de los m\u00e1s gratos de los 60 de mi carrera en el espect\u00e1culo, todos los d\u00edas desde las cinco de la ma\u00f1ana entrando amablemente en las casas de los colombianos. Qu\u00e9 privilegio \u00a1Viva la radio!Salvo Basile", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/salvo-basile/viva-la-radio-columna-de-salvo-basile-511262", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/alimentando-el-terror-caricatura-de-matador-511310", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/la-mujer-mas-longeva-de-colombia-caricatura-de-guerreros-511308", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/cuento-de-horror-caricatura-de-matador-511306", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hermanos Rausch cierran cinco restaurantes por crisis por coronavirus", "contenido": " Poco a poco, en los \u00faltimos tres meses, se han ido cerrando restaurantes de toda clase, algunos de muchos a\u00f1os y otros que hasta ahora empezaban a abrir sus puertas, que no resistieron a la crisis que afronta el pa\u00eds a causa de la pandemia del coronavirus.\u00a0\u00a0 Una semana despu\u00e9s de conocerse que\u00a0Harry Sasson cierra Balzac, el reconocido restaurante que estuvo en Bogot\u00e1 por 20 a\u00f1os, los hermanos Jorge y Mark Rausch anunciaron que cerrar\u00e1n cinco restaurantes debido a la\u00a0imposibilidad de cumplir con las obligaciones laborales y pagar arriendos.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Harry Sasson tuvo que cerrar su restaurante Balzac?)A pesar de sus intentos con domicilios y otras estrategias, los reconocidos chefs se despidieron y levantaron los manteles definitivamente de Rausch Energ\u00eda Gastron\u00f3mica, ubicados en los centros comerciales Andino y Parque La Colina, Local by Rausch y Bistronomy, ubicados en Usaqu\u00e9n y Villavicencio. Con esta decisi\u00f3n se desvanece la apuesta por la comida colombiana no tradicional del restaurante Local; el concepto de 'fast casual' de Energ\u00eda Gastron\u00f3mica y la combinaci\u00f3n de la comida europea y americana de\u00a0Bistronomy.Adem\u00e1s, con el cierre se ven afectadas m\u00e1s de 200 personas que ten\u00edan un empleo en estos establecimientos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Daniella \u00c1lvarez les muestra a sus seguidores c\u00f3mo da ahora sus pasos)\u201cNo tuvimos otra salida. Durante las \u00faltimas semanas nos resistimos a aceptarlo, pero finalmente admitimos que es insostenible el tema de los arriendos y la carga laboral. Hemos hecho nuestro mejor esfuerzo, enfocando todo el impulso a los domicilios y a nuevas opciones como Receta By Rausch\", asegur\u00f3 Jorge Rausch en un comunicado. En Bogot\u00e1 continuar\u00e1n ofreciendo domicilios Criteri\u00f3n, Bistronomy, La Soberana y las franquicias con la cadena hotelera GHL en Cartagena.(En otras noticias:\u00a0Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios)En entrevista con LA FM, Jorge Rausch asegur\u00f3 que previo a la pandemia sus restaurantes en total facturaban $1.000 millones mensuales y ahora sus ingresos se redujeron a solo $60 millones, recogidos con la venta a trav\u00e9s de domicilios.El sector gastron\u00f3mico es uno de los m\u00e1s afectados por la crisis causada por la pandemia pues los empresarios aseguran que las ventas con domicilios no son comparables a las ventas de manera presencial.\u00a0Este jueves el presidente Iv\u00e1n Duque\u00a0dio luz verde al inicio de los pilotos para la reapertura de restaurantes y servicios religiosos a partir del 01 de julio.en los municipios 'no covid' y en los municipios con baja afectaci\u00f3n de covid-19.(En contexto:\u00a0Reapertura de restaurantes y centros religiosos empezar\u00e1 en julio)\"Esto da un mensaje de esperanza a un sector afectado por esta pandemia. Consideramos que, con estos pilotos, se puede ir habilitando un nuevo camino para prestar el servicio de manera presencial en establecimientos\", asegur\u00f3 el jefe de Estado.Con esta decisi\u00f3n podr\u00edan\u00a0reactivarse cerca de 16.000 restaurantes del pa\u00eds.\u00a0 Puede hacer sus comentarios en Twitter:\u00a0@LuisaMercadoD\u00a0o @luisamercado1ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/hermanos-rausch-cierran-cinco-restaurantes-por-crisis-por-coronavirus-511430", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Maluma, denunciado porque no habr\u00eda cantado en boda de millonario", "contenido": " Maluma fue denunciado por un empresario brit\u00e1nico que asegura que la estrella del reguet\u00f3n no cumpli\u00f3 con lo que hab\u00edan acordado para que el colombiano actuara en su boda, inform\u00f3 este jueves el portal de noticias sobre famosos TMZ. Richard Caring, que es el propietario de los clubes Soho House y los restaurantes The Ivy, defiende en su demanda que Maluma y su equipo exigieron un mill\u00f3n de d\u00f3lares, el doble de lo acordado inicialmente, y que no le han devuelto los 375.000 d\u00f3lares que asegura haber pagado como entrada.(Lea tambi\u00e9n: Esteman cuenta su primera marcha gay, sin haber 'salido del cl\u00f3set') \"Por ser un asunto legal, al momento no emitiremos comentario al respecto\", dijeron a Efe los representantes de Maluma. Seg\u00fan 'TMZ', a partir de lo expuesto por el empresario en su denuncia, Caring quiso contratar a Maluma para su boda ya que su prometida es fan del colombiano. La ceremonia se iba a celebrar en la Rep\u00fablica Dominicana el 7 de noviembre de 2019, pero posteriormente fue aplazada a junio de 2020 en Roma. Caring sostiene que hab\u00eda aceptado las peticiones de Maluma cuando la boda iba a ser en Rep\u00fablica Dominicana: medio mill\u00f3n de d\u00f3lares de cach\u00e9, un vuelo privado para el cantante, la estancia en un hotel de lujo y 37 billetes de avi\u00f3n (5 de ellos de primera clase) para el equipo del m\u00fasico. Una vez retrasada la boda, el empresario, siempre seg\u00fan su versi\u00f3n, contact\u00f3 con los representantes de Maluma para conocer su disponibilidad y, dado que todo parec\u00eda ir bien, transfiri\u00f3 375.000 d\u00f3lares como primer pago. (Le recomendamos:\u00a0La supuesta burla de J Balvin a Shakira durante una entrevista) Pero Caring asegura que entonces el equipo de Maluma le dijo que \"no permitir\u00edan\" que el reguetonero actuara en su ceremonia salvo que accediera a pagar un mill\u00f3n de d\u00f3lares en lugar de los 500.000 d\u00f3lares iniciales. Caring sostiene que los representantes le pidieron el doble de lo acordado en primer lugar debido a que la boda interfer\u00eda en los planes de la gira europea que ten\u00eda prevista Maluma para el verano (este tour fue finalmente aplazado hasta 2021 por la crisis del coronavirus). El empresario no accedi\u00f3 a esa propuesta y pidi\u00f3 sin \u00e9xito a Maluma que le devolviera los 375.000 d\u00f3lares iniciales. Caring exige en su demanda que se le devuelvan esos 375.000 d\u00f3lares m\u00e1s una indemnizaci\u00f3n. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/maluma-denunciado-porque-no-habria-cantado-en-boda-de-millonario-511204", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se innova para seguir reactivando la industria en Colombia", "contenido": " Hace m\u00e1s de un mes que diferentes sectores volvieron a trabajar y la reactivaci\u00f3n de la industria se volvi\u00f3 una realidad. La construcci\u00f3n, los comercios e incluso las empresas del sector inmobiliario. A pesar de que las restricciones hicieron que muchas empresas tuvieran que cerrar sus operaciones y que la crisis causara que sus negocios se pausaran.(Lea tambi\u00e9n: WorkUniversity, inteligencia artificial para encontrar trabajo) Seg\u00fan el \u00edndice de seguimiento de la econom\u00eda (ISE) presentado por el Dane, la econom\u00eda colombiana decreci\u00f3 estrepitosamente (-20,06 por ciento) desde el inicio de la cuarentena. Y en las actividades secundarias, como la construcci\u00f3n o la industria manufacturera, la ca\u00edda fue de -50,12 por ciento.(Adem\u00e1s: Ecosistema emprendedor, un proceso en crecimiento)Por esta raz\u00f3n, desde diferentes sectores tuvieron que modificar sus ideas y sus formas de trabajar para adaptarse a las necesidades y as\u00ed superar las barreras que present\u00f3 la pandemia.Sebasti\u00e1n Fern\u00e1ndez, por ejemplo, ide\u00f3 una plataforma para \u2013con la ayuda de todos en el sector inmobiliario\u2013 poder unir fuerzas y, a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n, crear un ecosistema en el que las personas encontraran respuesta a las dudas que pod\u00edan tener con relaci\u00f3n con este sector.\u201cLa idea es que podamos formalizar aquellos trabajadores que no est\u00e1n constituidos como tal en la industria\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Escoger carrera usando la inteligencia artificial) Siiri es una plataforma tecnol\u00f3gica que se traduce como Sistema Inmobiliario Integrado de Respuesta Inmediata, y a trav\u00e9s de esta se busca\u00a0 promover y comercializar bienes, capacitar y orientar a los usuarios, as\u00ed como ayudar con temas de aval\u00faos comerciales, asesor\u00eda jur\u00eddica e, incluso, mantenimiento y reparaciones con personal capacitado.\u201cEn muchas ocasiones, alba\u00f1iles o constructores no tienen un lugar en el cual evidenciar su trabajo, casi siempre su trabajo se conoce por el voz a voz, y queremos que usuarios y trabajadores puedan conectarse a trav\u00e9s de la econom\u00eda colaborativa\u201d, manifiesta Fern\u00e1ndez.Por su parte, Jorge Luis L\u00f3pez, presidente de Apiros, manifest\u00f3 que \u201cla nueva realidad nos llev\u00f3 a acelerar los procesos de transformaci\u00f3n digital que ven\u00edamos adelantando enfocados en cumplir nuestros objetivos\u201d.Seg\u00fan explican, para Apiros, la innovaci\u00f3n es un pilar fundamental transversal a toda la organizaci\u00f3n. \u201cEl sector de construcci\u00f3n ha sido hist\u00f3ricamente un jalonador de la econom\u00eda\u201d, afirman. Y a\u00f1aden que Apiros viene en una transformaci\u00f3n desde hace 4 a\u00f1os, en la cual trabajan para lograr una cultura de innovaci\u00f3n y que nuestros colaboradores tengan en su ADN.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo le fue a DiDi en su primer a\u00f1o en Colombia?)Por otro lado, desde el Grupo \u00c9xito, Camilo Reina, vicepresidente de Mercadeo e Innovaci\u00f3n, asegura: \u201cNos ha tocado prepararnos de manera r\u00e1pida, cambiando, adaptando y movi\u00e9ndonos para poder responder a la demanda. Sin duda, el covid nos tom\u00f3 a todos por sorpresa, y no puedo decir que est\u00e1bamos ciento por ciento preparados\u201d.No obstante, afirma que se aceleraron procesos innovadores y desarrollos en los que ven\u00edan trabajando, pero durante este periodo de tiempo tambi\u00e9n crearon nuevas propuestas que mostraron resultados positivos.\u201cLa innovaci\u00f3n ha sido la clave durante estos \u00faltimos meses, la data nos ha permitido entender el comportamiento de los clientes y nuestros aliados en la investigaci\u00f3n de mercado, adem\u00e1s de las investigaciones propias, que nos permiten tomar mejores decisiones para ellos\u201d, explica Reina.(Siga leyendo:\u00a0Congresistas piden reglas transitorias para 'apps' de transporte).Adem\u00e1s, a\u00f1ade que se han realizado inversiones en canales de comercio electr\u00f3nico. \u201cLa innovaci\u00f3n y las diferenciaciones tecnol\u00f3gicas buscan mejorar la experiencia de los clientes\u201d, sostiene.\u201cDesde hace un tiempo, nuestra compa\u00f1\u00eda est\u00e1 trabajando para acelerar el proceso de transformaci\u00f3n digital, y sin duda tenemos grandes logros, pero esta coyuntura lo que nos muestra es que debemos fortalecernos m\u00e1s\u201d.Adem\u00e1s, agrega que es clave ejecutar ideas innovadoras, en las que el comercio electr\u00f3nico y directo son fundamentales para enfrentar el distanciamiento social. En ese sentido, Reina enfatiza en que \u201cla reactivaci\u00f3n del pa\u00eds necesitar\u00e1 varias prioridades; entre ellas, asegurar la protecci\u00f3n e higiene para todos los ciudadanos, fortalecer las industrias y sectores como el agro, la construcci\u00f3n, el textil, las peque\u00f1as y medianas empresas, pues estas tienen un alto aporte a la generaci\u00f3n de empleo y a los ingresos de un amplio sector de la poblaci\u00f3n. \u201cHay que promover la compra local y la compra colombiana para as\u00ed ayudar a la protecci\u00f3n de la industria nacional\u201d, afirma. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/asi-se-innova-para-seguir-reactivando-la-industria-en-colombia-511372", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Estos son los estrenos de Netflix para julio", "contenido": " Una de las producciones m\u00e1s esperadas, es la pel\u00edcula 'La vieja guardia'. Cuenta con la actriz\u00a0Charlize Theron, que interpreta a\u00a0Andy, la l\u00edder de un grupo de mercenarios inmortales que han tratado de mantener a lo largo de su historia a salvo a la humanidad. Sin embargo, encaran una arriesgada situaci\u00f3n al poner en evidencia sus dones. La vieja guarda est\u00e1 inspirada en la\u00a0 novela gr\u00e1fica hom\u00f3nima de \u00a0Greg Rucka y fue dirigida por Gina Prince-Bythewood ('Amor y baloncesto', 'M\u00e1s all\u00e1 de las luces'). Llegar\u00e1 a las pantallas de Netflix el 10 de julio.\u00a0 Se trata de una producci\u00f3n que da una nueva mirada a la leyenda del rey Arturo, centr\u00e1ndose en Nimue, una guerrera que se une al mercenario -y luego monarca- para encontrar al mago Merl\u00edn.Le puede interesar: La actriz Katherine Langford ahora est\u00e1 'Maldita' Inspirada en la novela gr\u00e1fica de Frank Miller (famoso por 'Sin City' y\u00a0 '300', entre otras), esta producci\u00f3n tiene como protagonista a Katherine Langford ('Por 13 razones'). La serie estar\u00e1 disponible desde el 17 de Julio. \u00a0La serie gira en torno a una chica de 19 a\u00f1os que despierta en la morgue con una nueva oportunidad en la vida y un artefacto divino insertado en la espalda. Pronto descubre que ahora pertenece a una orden ancestral, cuya misi\u00f3n es combatir a los demonios en la Tierra, y que las poderosas fuerzas que representan al cielo y al infierno quieren dar con ella y controlarla. Llega el 2 de julio.\u00a0 Una de las series que ya se considera como un cl\u00e1sico dentro de las producciones espa\u00f1olas de la plataforma regresa para cerrar el ciclo de su \u00faltima temporada. Lidia afronta retos m\u00e1s peligrosos ante el poder de una eterna antagonista que har\u00e1 hasta lo imposible para doblegarla. Sin embargo, esto solo potenciar\u00e1 su actitud desafiante contra el r\u00e9gimen impuesto por el general Francisco Franco. Se podr\u00e1 ver a partir del 3 de julio.Esto puede interesarle:\u00a0El actor Andr\u00e9s Parra se meti\u00f3 en la grande con Netflix Inspirada en una m\u00edtica franquicia del cine de terror oriental, la serie gira en torno a los hechos que configuraron la historia de una maldici\u00f3n y una serie de acontecimientos paranormales en una casa en Jap\u00f3n. Precisamente, un investigador de esos fen\u00f3menos decide llevar a cabo una investigaci\u00f3n para dar una explicaci\u00f3n a las experiencias paranormales que sufrieron en ese lugar una madre y su hijo. Esta serie, de seis episodios, se estrena el 3 de julio. La esperada segunda temporada de estos h\u00e9roes incorrectos regresa con el mismo conflicto moral y la tensi\u00f3n de un grupo de personajes muy poderosos que al evitar el apocalipsis, terminan atrapados en una situaci\u00f3n m\u00e1s peligrosa y compleja.Tambi\u00e9n puede ver:\u00a0En 'The Umbrella Academy' los raros salvan al mundo La serie,. cuenta con las actuaciones de Ellen Page, Aidan Gallagher y David Casta\u00f1eda. Estar\u00e1 disponible desde el 31 de julio. Despu\u00e9s de robar joyas por a\u00f1os, Zulema y Macarena reclutan a cuatro mujeres para un espectacular atraco durante una boda en una familia ligada al narcotr\u00e1fico. Se trata de un\u00a0\u00a0'\u00faltimo golpe' antes del retiro, pero como suele pasar, todo se va ir complicando. La producci\u00f3n cuenta con la actuaci\u00f3n de Maggie Civantos, como Macarena Ferreiro Molina, junto a\u00a0Najwa Nimri, en el papel de Zulema Zahir. Estreno el 31 de julio. \u00a0Elle intenta mantener una relaci\u00f3n a larga distancia, postular a universidades y empezar una amistad que podr\u00eda cambiar todos sus planes. Estar\u00e1 disponible el 24 de julio. Durante unas vacaciones en las playas de Riccione, un grupo de adolescentes entablan amistad y se ayudan unos a otros a sobrevivir a relaciones rom\u00e1nticas y conflictos sentimentales que se gestan durante el verano. Desde el\u00a01 de julio. Oliver es\u00a0 un genio de 12 a\u00f1os que\u00a0 descubre la manera de escuchar lo que piensa su perro y une fuerzas con \u00e9l para mantener unida a su familia. Estreno el 3 de julio.\u00a0 \u00a0Una abogada queda atrapada en un juego aterrador cuando una simple salida con un amigo se convierte en una obsesi\u00f3n que pone en peligro a sus seres queridos. Estreno el 16 de julio.CULTURA EL TIEMPO@CulturaET \u00bfPor qu\u00e9 Harry Sasson tuvo que cerrar su restaurante Balzac?Disney prepara pel\u00edcula animada que sucede en Colombia'Un artista es tratado como un florero, una decoraci\u00f3n, sin opini\u00f3n': Adriana Luc\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-las-series-y-peliculas-que-se-estrenaran-en-julio-de-2020-510718", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Una receta de Alb\u00f3ndigas familiar y confortable", "contenido": " Aunque su experiencia en cocina la ha llevado por el mundo editorial y la gesti\u00f3n de restaurantes, Juliana Salazar se enfoc\u00f3 en transmitir sus conocimientos en cocina a trav\u00e9s del taller culinario que lleva su nombre. El objetivo no era una educaci\u00f3n formal, sino compartir truquitos para cocinar mejor y ofrecer espacios de socializaci\u00f3n. Por ahora, sus clases son virtuales. En estos meses la chef le dio vida a su servicio #Cateringdecuarentena, en vista de que muchos le ped\u00edan platos preparados. \u201cHice platos que no fueran muy costosos y de comida casera \u2013dice\u2013. Quise que pudieran comerse un estofado o una bolo\u00f1esa hecha con vino. Son recetas de confort, con calidad profesional y f\u00e1ciles de calentar y servir, para tener el plato en 15 o 20 minutos, sin necesidad de un kit de cosas para armar que hacen otros colegas pero que necesita una log\u00edstica m\u00e1s grande\u201d. As\u00ed, empez\u00f3 a enviar panzas de cerdo, carnes a la mexicana, pavos y una oferta variable de platos vegetarianos, adem\u00e1s de algunos postres como pan de banano, torta de manzana, peras al vino o torta de pan.\u201cNo es el servicio a domicilio de un restaurante sino de un taller -explica Salazar-. El trabajo que se ha hecho en redes es acercar a la gente a la comida casera y el mensaje es entender que la cocina puede ser un espacio para relajarse y aprovechar los ingredientes\u201d.Ha sido una labor agradecida. La semana pasada, la chef guard\u00f3 silencio virtual mientras preparaba sus pedidos del D\u00eda del Padre, y sus seguidores reclamaron. \u201cEstableces un di\u00e1logo directo  y se crea un compromiso de generar un contenido que a la gente le es \u00fatil\u201d, dice.(Le puede interesar:\u00a0Co\u0301mo preparar limonada de leche condensada, mango, y pepino). Por lo mismo, decidi\u00f3 compartir una receta familiar, la de alb\u00f3ndigas con pur\u00e9, \u201cmuy b\u00e1sica, justo lo que la gente est\u00e1 necesitando\u201d, cuenta.\u201cEs una receta que conozco desde ni\u00f1a. Tengo la imagen de mi pap\u00e1 haciendo alb\u00f3ndigas. Se met\u00eda pocas veces a la cocina. Las primeras no salieron bien, pero fue mejorando. Es el mensaje que quiero dar: a la gente, un ceviche le puede parecer dif\u00edcil. Pero pongo la receta en redes y me escriben 10 o 15 personas diciendo que no imaginaban que fuera tan f\u00e1cil\u201d. Ingredientes500 g de carne de cerdo molida (puede ser res, ternera, pollo o pavo).4 cucharadas de cebolla cabezona picada2 dientes de ajo picados o en pur\u00e9.1 manojo de perejil liso1/4 de taza de almendra picada (puede ser man\u00ed o cualquier nuez)3 cucharadas de parmesano rallado.Sal y pimienta.2 cucharadas de aceite de oliva.2 tazas de pur\u00e9 de tomates. (puede ser una lata de tomates licuada o tomates chontos cocinados).Ralladura de media naranja, miga de pan y perejil.pasta cocinada o pur\u00e9 de papas. Preparaci\u00f3n:\u00a01. En un taz\u00f3n, poner la carne molida, la cebolla, el ajo, el perejil picado grueso, almendras y queso parmesano y mezclar. Formar bolitas peque\u00f1as y reservarlas en un plato.2. En una sart\u00e9n grande, calentar el aceite de oliva. Echar las alb\u00f3ndigas separadas una de la otra y dejar que se doren por todos lados, d\u00e1ndoles vuelta. Salpimentar.3. Una vez doradas las alb\u00f3ndigas, agregar el pur\u00e9 de tomate y dejar que se reduzca en una salsa y se conserve unos 8 minutos a fuego medio bajo, para que est\u00e9n listas para servir.4. Alistar el pur\u00e9 o la pasta.5. Rallar media naranja, mezclarla con una cucharada de miga de pan (o calao, galleta o pan rayado) y una cucharada de perejil.6. Poner de base la pasta o el pur\u00e9; encima, las alb\u00f3ndigas, y decorar con la mezcla de naranja. Juliana Salazar estudi\u00f3 cocina en el Culinary Institute of America en Nueva York. Autora del libro \u2018Cocina para uno\u2019 (2007), se ha especializado en crear recetas seg\u00fan las necesidades de la gente lo que le ha permitido vincularse en proyectos editoriales. Desde el 2018 ha generado un espacio de talleres en torno a la cocina a trav\u00e9s de Juliana Salazar Taller Culinario. Le pueden interesar otras recetas publicadas:El calentado del chef Andr\u00e9s Nieto que les gusta a los comensales de Gula. Una receta con pico e gallo y guacamole.Ceviche de corvina del chef Daniel Jim\u00e9nez, autor del mejor libro de pescados del mundo en el 2020, seg\u00fan los Gourmand CookBook Awards.Un pescado al horno de la chef Catalina V\u00e9lez, chef del restaurante Domingo Mercado de Vereda.La receta de un aguachile muy mexicano del chef de El Master Taquer\u00eda, Juan Francisco Casta\u00f1eda.El pad thai vegano de Chef Is Back, marca del chef Pedro Fern\u00e1ndez. REDACCI\u00d3N DE CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/prepare-la-receta-de-albodigas-con-pure-de-la-chef-juliana-salazar-511334", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Comprar vivienda ahora, s\u00ed es posible", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/comprar-vivienda-ahora-si-es-posible-510798", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "TikTok, \u00bfc\u00f3mo funciona su nueva plataforma de negocios?", "contenido": " La popular plataforma de entretenimiento y videos cortos anunci\u00f3 su nueva plataforma llamada \"TikTok For Business\" (TikTok Para Negocios, en espa\u00f1ol). Con esta nueva marca, la red social busca crear un ecosistema en el que todos sus productos de mercadeo actuales y futuros para marcas se encuentren en un solo lugar.(Le puede interesar: SIC investigar\u00e1 a la red social viral TikTok por datos de menores) De acuerdo con el blog de TikTok, en el lanzamiento, el sitio incluir\u00e1 acceso a los diferentes formatos de anuncio que tienen incorporados en la app, as\u00ed como otros productos bajo este paraguas de TikTok For Business entre los que se incluyen anuncios de tres a cinco segundos, videos promocionales, desaf\u00edos y efectos de marca.(Adem\u00e1s lea: ByteDance, la empresa detr\u00e1s del 'boom' de TikTok)Cada uno de estos productos funciona diferente, por ejemplo, los anuncios de tres a cinco segundos que pueden ser un v\u00eddeo o una imagen. Los v\u00eddeos promocionales pueden tener hasta 60 segundos de duraci\u00f3n y ejecutarse con el sonido activado. Por otro lado, los desaf\u00edos, les permiten a las marcas participar en la comunidad de usuarios - \"haciendo TikToks, no publicidad\"- e invitando a los usuarios de TikTok a crear contenido en torno a un hashtag de su elecci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: TikTok alcanza los 2.000 millones de descargas)La plataforma est\u00e1 lanzando tambi\u00e9n un nuevo centro de e-learning (educaci\u00f3n virtual) con la que busca ayudar a los vendedores a aprender sobre TikTok y sus ofertas de anuncios. Este centro contar\u00e1 con gu\u00edas de productos, recursos y pr\u00e1cticas recomendadas creativas para ayudarles a lanzar campa\u00f1as exitosas.Hasta el momento, la compa\u00f1\u00eda de origen chino, no ha revelado p\u00fablicamente cu\u00e1les ser\u00e1n los precios de sus herramientas y soluciones publicitarias, no obstante, dicen que los precios se basan en lo que la marca quiere lograr y el alcance de su campa\u00f1a, similar a como sucede en otras redes sociales. Aunque desde su propia p\u00e1gina web, se detallan algunos de sus requisitos de presupuesto, y unos 50 d\u00f3lares de presupuesto ser\u00eda lo aproximado.\"Hoy, estamos encantados de presentar TikTok For Business, nuestra marca global y plataforma que es el hogar de todas las soluciones de marketing actuales y futuras para las marcas. Las soluciones TikTok For Business est\u00e1n dise\u00f1adas para ofrecer a las marcas y a los vendedores las herramientas para que sean narradores creativos y se involucren significativamente con la comunidad TikTok\", dijo Patie Puris, directora de mercadeo global de TikTok. Desde la compa\u00f1\u00eda de entretenimiento explican que, lo que buscan es que las marcas puedan participar en las tendencias y ser m\u00e1s cercanos con los usuarios para as\u00ed: \"construir sus marcas y lograr sus objetivos\". REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/tiktok-como-funciona-su-nueva-plataforma-de-negocios-511520", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Durante la cuarentena la ni\u00f1ez est\u00e1 primero", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/durante-la-cuarentena-la-ninez-esta-primero-507384", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Co\u0301mo preparar limonada de leche condensada, mango, y pepino", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/aprenda-a-preparar-tres-tipos-de-limonada-511360", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Polvo del Sahara: \u00bfqu\u00e9 complicaciones de salud puede causar?", "contenido": " En su habitual recorrido de miles de kil\u00f3metros desde el norte de \u00c1frica, las part\u00edculas de polvo del desierto del Sahara ya alcanzaron esta semana el sureste de M\u00e9xico y varios pa\u00edses del Caribe. Cada a\u00f1o, m\u00e1s de 100 millones de toneladas de polvo sahariano se levantan desde el desierto, seg\u00fan la Administraci\u00f3n Nacional Oce\u00e1nica y Atmosf\u00e9rica de EE.UU., y buena parte llega a Europa y Am\u00e9rica. De acuerdo con Olga Mayol, experta del Instituto de Estudios de Ecosistemas Tropicales de la Universidad de Puerto Rico, la actual nube tiene las concentraciones m\u00e1s altas de part\u00edculas de polvo observadas en la regi\u00f3n en el \u00faltimo medio siglo. Y aunque es un fen\u00f3meno com\u00fan, que incluso tiene efectos ben\u00e9ficos en ecosistemas como el del Amazonas, este a\u00f1o se ha sumado a las preocupaciones de salud por los problemas respiratorios relacionados al nuevo coronavirus SARS-CoV-2. Al alcanzar el territorio mexicano, el l\u00edder de la estrategia del gobierno para la pandemia, Hugo L\u00f3pez-Gatell, pidi\u00f3 el mi\u00e9rcoles a la poblaci\u00f3n del sureste del pa\u00eds tomar medidas de precauci\u00f3n. \"Las part\u00edculas tienen un tama\u00f1o de entre 2,5 y 10 micras, que son las part\u00edculas respirables. Entonces, pueden entrar por nariz y boca al momento de respirar y alojarse en la tr\u00e1quea, en los bronquios o llegar incluso en menor tama\u00f1o las 2,5 hasta los terminales, los bronquios y los alveolos en los pulmones\", explic\u00f3 el epidemi\u00f3logo. Las nubes de polvo suelen afectar a las personas que ya padecen enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, como el asma, el enfisema o la bronquitis cr\u00f3nica, que son parte de la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC). Y estas personas son m\u00e1s vulnerables a sufrir complicaciones si se contagian del nuevo coronavirus. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) explica que el peligro de este fen\u00f3meno \"radica en el contenido de bacterias, virus, esporas, hierro, mercurio y pesticidas que presenta el polvo\". Y es que cuando los vientos en el desierto del norte de \u00c1frica levantan arena, recogen contaminantes al pasar por zonas deforestadas de la regi\u00f3n, principalmente de los pa\u00edses subsaharianos. \"Estas tormentas cuando logran concentrarse y alcanzar \u00e1reas pobladas de Europa y Am\u00e9rica, pueden provocar la aparici\u00f3n de alergias y crisis asm\u00e1ticas en muchas personas\", explica la OMS. Las personas con problemas respiratorios o inmunodepresi\u00f3n, que a su vez son los m\u00e1s vulnerables al covid-19, suelen ser los m\u00e1s afectados. \"Muchas veces se refieren casos de 'gripes' persistentes o alergias sin causa aparente que pueden haber sido provocadas por el contacto con part\u00edculas de origen biol\u00f3gico presentes en estas brumas\", dice la OMS. Lo ideal es evitar la exposici\u00f3n prolongada al polvo sahariano, por lo que la recomendaci\u00f3n general es mantenerse en casa cuando hay presencia de estas nubes. Los mayores cuidados deben ser tomados por personas que tienen problemas del grupo EPOC, as\u00ed como adultos mayores, mujeres embarazadas y ni\u00f1os, se\u00f1ala la OMS. Recomienda usar protectores faciales, como mascarillas o un pa\u00f1uelo de tela h\u00famedo que cubra completamente la nariz y la boca. \"Si se tiene sensaci\u00f3n de cuerpos extra\u00f1os en los ojos, l\u00e1vese con abundante agua. Es preferible utilizar agua potable, hervida o clorada. L\u00e1vese las manos antes de iniciar el procedimiento\", a\u00f1ade. Tambi\u00e9n es importante cubrir fuentes de agua (pozos, recipientes o estanques) para evitar la contaminaci\u00f3n. Y humedecer el piso antes de barrer para evitar que el polvo vuelva a quedar suspendido. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=fezPCtz6HSQ https://www.youtube.com/watch?v=-kpIq2W8Sqs", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/polvo-del-sahara-que-complicaciones-de-salud-puede-causar-y-que-recomendaciones-hay-para-protegerse-511182", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Desmienten que restaurante chino en San Gil haya usado carne de perro", "contenido": " Luego de varios meses de investigaci\u00f3n, autoridades de salud aseguraron este jueves que el restaurante China Town, en el municipio de San Gil, no us\u00f3 carne de perro para hacer productos, como muchas personas manifestaron en su momento.\u00a0 \u201cLos resultados obtenidos a la fecha arrojaron que no hab\u00eda presencia de carne de canino en los alimentos que se expend\u00edan en este establecimiento\u201d, dijo Yesid Uribe Contreras,\u00a0coordinador de Gesti\u00f3n de Salud Ambiental de la Secretar\u00eda de Salud de Santander.El estudio, que fue realizado en el laboratorio de Identificaci\u00f3n Gen\u00e9tica Forense de Especies Silvestres de la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Criminal-Interpol de la Polic\u00eda Nacional-Dij\u00edn, asegura que s\u00ed hab\u00eda presencia de otras carnes aptas para el consumo, como lo son bobina, porcina, equina y de la industria av\u00edcola y pisc\u00edcola.(Le puede interesar:\u00a0Pareja en Santander recibi\u00f3 mercado por error y lo botaron a la calle) La investigaci\u00f3n hab\u00eda comenzado en enero, cuando por redes sociales apareci\u00f3 una foto del establecimiento en la que se apreciaba a un perro, raz\u00f3n por la cual varias personas comenzaron a manifestar que el restaurante usaba a este animal como parte de la comida que vend\u00edan. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Heandel, el m\u00e9dico que alert\u00f3 del viacrucis en Choc\u00f3 y muri\u00f3 de covidTanto fue el impacto en su momento, que el restaurante tuvo que ser sellado hasta que se aclarara si se hab\u00eda usado o no la carne del animal para preparar alg\u00fan plato.\u00a0 BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/aclaran-que-restaurante-en-san-gil-no-habia-usado-carne-de-perro-511268", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Por apag\u00f3n en la Costa, Superservicios inici\u00f3 indagaci\u00f3n a empresas", "contenido": " La Superintendencia de Servicios P\u00fablicos Domiciliarios inici\u00f3 las acciones de control frente a la emergencia el\u00e9ctrica que afect\u00f3 el suministro en los departamentos de Atl\u00e1ntico, Bol\u00edvar, Magdalena, Cesar y La Guajira este mi\u00e9rcoles. Ante la falla de un transformador en la subestaci\u00f3n Sabanalarga de Transelca, ubicada en el departamento del Atl\u00e1ntico, que gener\u00f3 un apag\u00f3n de m\u00e1s de 7 horas, la superintendente, Natasha Avenda\u00f1o Garc\u00eda, se\u00f1al\u00f3 que \"desde que conocimos el evento iniciamos el seguimiento a las acciones para restablecer el servicio\"Y agreg\u00f3: \"Enviamos los requerimientos oficiales a los agentes del mercado de energ\u00eda para recaudar informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n presentada, la aplicaci\u00f3n del protocolo y la coordinaci\u00f3n entre estas empresas para superar la emergencia. Con ello determinaremos si hay m\u00e9ritos para iniciar un proceso de investigaci\u00f3n frente a estos hechos\u201d. La superintendencia envi\u00f3 los requerimientos oficiales a XM, operador del mercado mayorista; Transelca, empresa transportadora de energ\u00eda; transmisores regionales y al operadores de la zona afectada como Celsia, Grupo de Energ\u00eda Bogot\u00e1 y Electricaribe. Entre estos, la entidad solicit\u00f3:\u00a0 \u201cLa falla presentada se debi\u00f3 a un evento aislado, pero que afect\u00f3 a millones de usuarios en un momento de emergencia sanitaria que hizo m\u00e1s critica la situaci\u00f3n y, por ello, es necesario que los agentes refuercen la protecci\u00f3n de los sistemas, as\u00ed como la coordinaci\u00f3n y activaci\u00f3n de protocolos para atender este tipo de imprevistos\u201d, asegur\u00f3 la funcionaria. (Le puede interesar: 'Ca\u00edda en producci\u00f3n de petr\u00f3leo sube tensi\u00f3n por tarifas de oleoductos') ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/superservicios-pidio-requerimientos-a-empresas-por-apagon-511150", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Pareja en Santander recibi\u00f3 mercado por error y lo botaron a la calle", "contenido": " La cuarentena por el coronavirus ha evidenciado diferentes casos de intolerancia en Bucaramanga, esta vez las v\u00edctimas fueron un grupo de domiciliarios que se equivocaron de apartamento para entregar su pedido, y el regreso de la mercanc\u00eda fue con groser\u00eda y tirando los alimentos al piso. Seg\u00fan la denuncia que se difundi\u00f3 a trav\u00e9s de un video, el caso se present\u00f3 la tarde de este mi\u00e9rcoles en el Edificio El Alc\u00e1zar, exactamente en la calle 47 con carrera 27, hasta all\u00ed lleg\u00f3 un grupo de domiciliarios de un supermercado a nivel nacional, quienes entregaron aparentemente bien su pedido, salieron del inmueble, pero se percataron del error.Minutos despu\u00e9s, tras la notificaci\u00f3n de la no llegada del pedido al comprador real, los trabajadores se dirigieron al inmueble en donde entreg\u00f3 el mercado, pero groser\u00edas y agresiones fueron las que se recibieron de parte de una pareja, que, frente al reclamo, devolvieron la mercanc\u00eda tir\u00e1ndola a la calle, incluso uno de los trabajadores fue agredido f\u00edsicamente.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Mujer les lanz\u00f3 huevos a mariachis mientras cantaban en la calle) \u201cIncre\u00edble que desde que recibieron el domicilio de manera equivocada sab\u00edan que no era de ell@s!!! \u00bfEn qu\u00e9 ZOOCIEDAD vivimos?, escribi\u00f3 junto al que comparti\u00f3 video Nilza Camacho Rueda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1A patadas! Mujer agredi\u00f3 a otra por colarse en fila de un cajero)En lo que va de la cuarentena diferentes casos de intolerancia se han vivido en Bucaramanga, los m\u00e1s recordados son el de la mujer que le arroj\u00f3 huevos a un grupo de mariachis que ofrec\u00edan una serenata en la calle para reunir dinero, y la mujer que agredi\u00f3 a una se\u00f1ora en una fila para realizar pagos y transacciones, en Floridablanca.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/recibieron-mercado-por-error-y-danaron-los-alimentos-511056", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Niegan tutela que buscaba anular suspensi\u00f3n de An\u00edbal Gaviria", "contenido": " El Tribunal Superior de Medell\u00edn neg\u00f3 la tutela interpuesta por un ciudadano que pretend\u00eda que el\u00a0 suspendido gobernador de Antioquia, An\u00edbal Gaviria, fuera reintegrado al cargo y terminara su mandato.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0Los argumentos de la Fiscal\u00eda para asegurar al gobernador de Antioquia.)De acuerdo con la decisi\u00f3n, que admite impugnaci\u00f3n, la sala consider\u00f3 que losaccionados y los dem\u00e1s vinculados, entre los cuales est\u00e1 el presidente Iv\u00e1n Duque, no han vulnerado los derechos reclamados.El ciudadano, en la tutela mencion\u00f3 que el objeto de reproche no es el proceso penal que se lleva contra Gaviria, sino que para elegir un gobernador hay ciertos procedimientos establecidos en la Constituci\u00f3n, asimismo, para suspenderlo o destituirlo.(Le puede interesar:\u00a0Medida de aseguramiento a An\u00edbal Gaviria no era necesaria: analistas.)\u201cNo es una figura cualquiera, no es An\u00edbal Gaviria, son miles de ciudadanos que lo eligieron (\u2026)\u201d indica el documento de la decisi\u00f3n que retoma lo dicho por el accionante. Y a\u00f1ade: \u201c(\u2026) para revocarlo se necesitaba iniciar un proceso de revocatoria de mandato, para destituirlo o suspenderlo se requer\u00eda una sentencia en firme de un juez de la Rep\u00fablica y en Colombia han existido decisiones en similar sentido como la del exalcalde de Bogot\u00e1\u201d.(En otras noticias:\u00a0Por violaci\u00f3n a menor ind\u00edgena la Fiscal\u00eda imputar\u00e1 cargos a militares.)La Sala, por su parte, consider\u00f3 que con la tutela \u201cno se pueden agenciar derechos ajenos en cualquier circunstancia\" y que \u201cla \u00fanica persona que puede atacar la decisi\u00f3n de la Fiscal\u00eda Delegada \u2013sobre la destituci\u00f3n\u2013 es directamente el se\u00f1or An\u00edbal Gaviria en nombre propio o a trav\u00e9s de apoderado judicial o en su defecto cualquier otro sujeto procesal implicado en dicho proceso\u201d. Adem\u00e1s, a\u00f1adi\u00f3 que el actor no prob\u00f3 que pudiera existir un perjuicio irremediable para acudir a la tutela, \u201cpues si bien el accionante argument\u00f3 vulneraci\u00f3n a sus derechos pol\u00edticos como ciudadano de elegir y ser elegido, lo cierto es que no demostr\u00f3 espec\u00edficamente la intensidad de la amenaza (\u2026)\u201d. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/niegan-tutela-a-favor-de-anibal-gaviria-por-improcedente-511222", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Covid-19: sugieren que hay un tipo de sangre m\u00e1s propenso a contagios", "contenido": " La pandemia del nuevo coronavirus sigue afectando al mundo y, hasta el momento, se registran m\u00e1s de 9,2 millones de infectados y m\u00e1s de 475.000 fallecidos. Investigaciones publicadas recientemente apuntan a que las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas de los individuos podr\u00edan incidir en el contagio y en el desarrollo posterior que el virus tenga dentro de los infectados.\u00a0\u200bPuntualmente, hay estudios que sugieren que el tipo de sangre\u00a0podr\u00eda tener alguna incidencia.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colombia ha hecho 155 secuencias gen\u00f3micas del nuevo coronavirus). Una investigaci\u00f3n de cient\u00edficos europeos, publicada el pasado mi\u00e9rcoles 17 de junio en el \u2018New England Journal of Medicine\u2019, realiz\u00f3 un an\u00e1lisis gen\u00e9tico en m\u00e1s de 1.900 pacientes gravemente enfermos con el nuevo coronavirus en Espa\u00f1a y en Italia. Los resultados fueron comparados con los de m\u00e1s de 2.000 individuos que no contrajeron el virus.\u00a0Con esto se determin\u00f3 que las personas con sangre tipo A est\u00e1n \"asociadas\" a un riesgo 45 % mayor de infectarse con el coronavirus,\u00a0en comparaci\u00f3n con individuos con otros tipos de sangre. Por su parte, las personas con sangre tipo O, el m\u00e1s com\u00fan, pueden ser menos propensas a dar positivo. En esa misma l\u00ednea est\u00e1n los datos preliminares de un\u00a0estudio\u00a0publicado el 8 de junio que fue realizado por 23andMe,\u00a0empresa de gen\u00f3mica personal y biotecnolog\u00eda con sede en California, Estados Unidos, que apuntan a que el tipo de sangre O \"parece ser protector frente al virus\", en comparaci\u00f3n con todos los dem\u00e1s tipos de sangre.\u00a0 En esta investigaci\u00f3n se analizaron 750.000 personas, de las cuales 10.000 hab\u00edan sido hospitalizadas por tener la covid-19, la enfermedad producida por el virus. De este modo, los resultados apuntan a que los pacientes con grupo sangu\u00edneo O tienen entre un 9 % y un 18 % menos de probabilidades de dar positivos que los individuos con otros tipos de sangre. (Le puede interesar:\u00a0Comienzan a probar la vacuna de Oxford contra el coronavirus en Brasil). Asimismo, otra investigaci\u00f3n realizada por el Centro de Medicina Basada en la Evidencia y el Hospital Zhongnan, de la Universidad de Wuhan, analiz\u00f3 la distribuci\u00f3n del grupo sangu\u00edneo en 2.173 pacientes con la covid-19 de tres hospitales de Wuhan y Shenzhen. Sus resultados fueron comparados con las personas sanas de esas mismas regiones.\u00a0De 206 pacientes que hab\u00edan muerto por el nuevo coronavirus en Wuhan, 85 ten\u00edan sangre tipo A y  52 tipo O. La informaci\u00f3n, publicada en abril en la plataforma web\u00a0 'Medrxiv', indic\u00f3 que este patr\u00f3n exist\u00eda en diferentes grupos de edad y g\u00e9nero.(Vea tambi\u00e9n: Le desconectaron el respirador para usar un aire acondicionado y muri\u00f3).Se concluy\u00f3, de nuevo, que el grupo sangu\u00edneo A se asocia con un mayor riesgo de infectarse con el nuevo coronavirus en comparaci\u00f3n con los otros, mientras que el grupo sangu\u00edneo O tiene un menor riesgo de infecci\u00f3n frente a otros.En este sentido, se\u00f1alaron que \"las personas del grupo sangu\u00edneo A podr\u00edan necesitar una protecci\u00f3n especialmente intensa para reducir la posibilidad de infecci\u00f3n\", por lo que se vuelve indispensable un tratamiento \u201cm\u00e1s agresivo\u201d para ellos.Dicha publicaci\u00f3n asegur\u00f3 para ese entonces que estos eran resultados \u201cpreliminares\u201d y que \u201cpueden contener errores y dar informaci\u00f3n que a\u00fan no ha sido aceptada o respaldada de ninguna manera por la comunidad cient\u00edfica o m\u00e9dica\u201d.(Le puede interesar: Gu\u00eda pr\u00e1ctica para desinfectar los alimentos). Finalmente, el Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red (Ciber), del Instituto de Salud Carlos III de Espa\u00f1a, manifest\u00f3 en un estudio\u00a0publicado por el Instituto de Investigaci\u00f3n Biodonostia, que tener sangre tipo A se asocia a un 50 %\u00a0 m\u00e1s de riesgo de necesitar apoyo respiratorio cuando se contrae el nuevo coronavirus. Para esta investigaci\u00f3n\u00a0se recogieron muestras de sangre de 1.610 pacientes con covid-19 que necesitaban apoyo respiratorio (oxigeno o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica) y se compararon con 2.205 pacientes sanos. De estas\u00a0muestras de sangre se extrajo ADN para estudiar en el laboratorio de Kiel, en Alemania, cerca de 9 millones de variantes gen\u00e9ticas.Aunque los cuatro estudios mencionados dan pistas sobre la relaci\u00f3n entre los grupos sangu\u00edneos y el contagio de covid-19, cabe aclarar que se trata de un fen\u00f3meno que se sigue investigando en b\u00fasqueda de hallazgos m\u00e1s concretos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estudio: un pasajero con coronavirus en TransMilenio arriesga a 20 m\u00e1s). Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-sugieren-que-hay-un-tipo-de-sangre-mas-propenso-a-contagios-510516", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Se fue ministra de Minas y Duque se la jug\u00f3 con el viceministro", "contenido": " En medio de uno de los momentos m\u00e1s complicados por cuenta del coronavirus, el presidente Iv\u00e1n Duque acept\u00f3 este jueves la renuncia de su ministra de Minas, Mar\u00eda Fernanda Su\u00e1rez. Pero de la misma manera como lo ha hecho en las \u00faltimas ocasiones, al tiempo que inform\u00f3 sobre la renuncia, dio a conocer el nuevo titular del cargo.Por eso, este jueves, en la sorpresiva declaraci\u00f3n desde la Casa de Nari\u00f1o, de una vez dijo que el nuevo ministro ser\u00e1 Diego Mesa Puyo, quien era el segundo a bordo en esa cartera.(Le recomendamos:\u00a0La reuni\u00f3n que tiene asustado a m\u00e1s de uno en el Gobierno) Si bien la salida de Su\u00e1rez se ven\u00eda rumorando desde hace rato, es un hecho que sorprendi\u00f3 a muchos porque se dio justo cuando el asunto se cre\u00eda congelado. Es m\u00e1s, ni siquiera dio tiempo para que comenzaran las especulaciones pol\u00edticas sobre qui\u00e9n podr\u00eda reemplazarla en esa cartera.Y Duque, una vez m\u00e1s, se la jug\u00f3 con alguien de \u00e9l, no hubo participaci\u00f3n para ning\u00fan partido, algo que se ven\u00eda reclamando por sectores pol\u00edticos justo antes de que llegara la pandemia.Nombr\u00f3 en el cargo a un t\u00e9cnico como Mesa, a quien no se le conocen padrinazgos pol\u00edticos. (Le puede interesar:\u00a0Rodrigo Lara pide vincular a Carlos Lehder en magnicidio de su padre) \u201cQuiero exaltar no solo su patriotismo y profesionalismo, sino tambi\u00e9n los importantes logros conseguidos en casi dos a\u00f1os de Gobierno\u201d, destac\u00f3 el jefe de Estado al admitirle la dimisi\u00f3n a la ministra.Adem\u00e1s de destacar sus cualidades humanas, dijo que ella mientras estuvo en el cargo lider\u00f3 un proceso trascendental de transici\u00f3n energ\u00e9tica en el pa\u00eds. \u201cCuando empez\u00f3 nuestro gobierno ten\u00edamos menos de 60 megas de capacidad instalada de energ\u00edas renovables no convencionales y se han asegurado proyectos en nuestro pa\u00eds que superan las 1.500 megas\u201d, dijo el jefe de Estado.El mandatario igualmente destac\u00f3 el trabajo coordinado que Su\u00e1rez logr\u00f3 con diversas instituciones de car\u00e1cter regional y nacional para abrir el camino y encontrarle una soluci\u00f3n al problema que en los \u00faltimos a\u00f1os hab\u00eda afectado a Electricaribe. Ella es muy cercana al presidente Duque y, seg\u00fan trascendi\u00f3, dej\u00f3 el cargo porque se sent\u00eda a un poco agotada y quiere pasar m\u00e1s tiempo con su familia. Consider\u00f3 que necesitaba descansar.Duque este a\u00f1o ha estrenado caras en los ministerios de Salud, TIC, Agricultura, Trabajo e Interior. Y ahora Minas. Al ministro de Salud, Fernando Ruiz, si bien ha sido cercano a Germ\u00e1n Vargas Lleras, se lo considera un alfil de Duque; y la ministra de la TIC, Karen Abudinem, aunque es cercana a la familia Char, tambi\u00e9n es muy del c\u00edrculo de Duque, como lo es el ministro \u00c1ngel Custodio Cabrera, de Trabajo.Alicia Arango, del Interior, es del Centro Democr\u00e1tico, y el ministro de Agricultura, Rodolfo Zea, s\u00ed es clara cuota de los conservadores.  (Adem\u00e1s:\u00a0Ingreso Solidario se va a extender hasta diciembre de 2020) Diego Mesa es economista de la Universidad de Concordia, en Canad\u00e1, y tiene una maestr\u00eda en Econom\u00eda de la Universidad McGill, Canad\u00e1. Adem\u00e1s, es analista financiero certificado del CFA Institute, Estados Unidos. Tiene m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en entidades multilaterales, del sector privado y alto gobierno. Adem\u00e1s, se ha desempe\u00f1ado como economista del Fondo Monetario Internacional, entre otros trabajos. REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ministra-de-minas-maria-fernanda-suarez-renuncia-y-duque-nombra-su-remplazo-511348", "categoria": "politica"}]