[{"titulo": "Fin de las normas transitorias para la propiedad horizontal", "contenido": " En las \u00faltimas semanas hemos recibido varias consultas sobre la situaci\u00f3n de los arrendadores y arrendatarios y de las copropiedades despu\u00e9s del 30 de junio de 2020.(Lea tambi\u00e9n: Contracci\u00f3n de la econom\u00eda ser\u00e1 de 5,5 % este a\u00f1o, estima el Gobierno) Para responder, es necesario tener en cuenta que el Decreto Legislativo 579 del 15 de abril de 2020 mediante el cual el Presidente de la Rep\u00fablica adopt\u00f3 medidas transitorias en materia de arrendamientos y propiedad horizontal, fue expedido dentro del marco del Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica declarada mediante Decreto 417 del 17 de marzo de 2020 por el t\u00e9rmino de 30 d\u00edas.En consecuencia, si bien el Gobierno Nacional podr\u00eda hacer alg\u00fan pronunciamiento oficial sobre algunos aspectos puntuales del Decreto 579, lo cierto es que bajo el ordenamiento jur\u00eddico actual no es posible reformarlo y por tanto se mantienen los t\u00e9rminos fijados por este, solo hasta el 30 de junio de 2020, aun cuando persiste la situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica derivada del covid-19.En consecuencia, se restablecen los t\u00e9rminos relacionados con las siguientes situaciones, respetando los contratos y acuerdos entre las partes.\u00a0\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: '\u00bfTrabaja en el sector inmobiliario? Vea los protocolos de sanidad')\u00a0 -Suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos de desalojo de acuerdo con las condiciones se\u00f1aladas en el Decreto.\u00a0-Reajuste del canon de arrendamiento. Como quiera que el plazo hab\u00eda sido aplazado hasta el 30 de junio, los arrendatarios deber\u00e1n pagar el reajuste con las mensualidades correspondientes. Tambi\u00e9n se termina el plazo sobre intereses.Pr\u00f3rroga de contratos. Los contratos cuyo vencimiento y entrega su pactaron para fechas dentro del lapso de la emergencia, se prorrogan solo hasta el 30 de junio.Inicio de los contratos de arrendamiento. A falta de acuerdo entre las partes se har\u00e1n exigibles las obligaciones pactadas en el contrato y que estaban aplazadas en los casos citados por la norma. El Decreto hab\u00eda suspendido aplicar intereses de mora, penalidades, indemnizaciones y sanciones proveniente de la ley o de acuerdo entre las partes.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0Ser\u00e1n 3.500 los afectados en Avianca por la no renovaci\u00f3n de contratos) -Fondo de Imprevistos. Hasta el 30 de junio, los administradores pueden hacer uso del fondo de imprevistos con aprobaci\u00f3n del Consejo de Administraci\u00f3n o directamente en las condiciones determinadas por la norma. En adelante se vuelve a la aplicaci\u00f3n de los reglamentos de propiedad horizontal y a la Ley 675 de 2001, respetando las medidas ya adoptadas por los administradores al respecto y las decisiones de las asambleas seg\u00fan el caso. -Pago de cuotas de administraci\u00f3n. Hasta el 30 de junio las cuotas por expensas comunes se pagan en cualquier momento de cada mes, sin intereses de mora, penalidad o sanci\u00f3n y con descuentos seg\u00fan haya sido aprobado en cada copropiedad. En adelante se perder\u00e1n esos beneficios. -Asambleas de propietarios. El Decreto dispuso que se podr\u00e1n realizar las asambleas ordinarias de forma virtual hasta el 30 de junio de 2020 siguiendo los requerimientos de la Ley 675 de 2001 y el Decreto 1074 de 2015, \u00danico Reglamentario del Sector Comercio, Industria y Turismo y dem\u00e1s normas al respecto. Y de manera presencial \u201ca m\u00e1s tardar dentro del mes calendario siguiente a la finalizaci\u00f3n de la declaratoria de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica\u201d. Seg\u00fan la norma, el t\u00e9rmino para convocar a las asambleas presenciales est\u00e1 vencido y es un hecho que por las normas sanitarias vigentes ha sido y ser\u00e1 imposible en un futuro inmediato convocar y reunir a la asamblea de manera presencial. Sobre este aspecto de las asambleas ordinarias hay varias posiciones. Considero que el art\u00edculo 39 de la Ley 675 de 2001 determina que la asamblea se reunir\u00e1 ordinariamente una vez al a\u00f1o en las oportunidades se\u00f1aladas por la norma o el reglamento. Ello significa que no es una sola vez que puede ser convocada.Por otra parte, la misma Ley de propiedad horizontal permite las asambleas no presenciales y por comunicaci\u00f3n escrita e incluso dicta las reglas para su celebraci\u00f3n, por lo cual estimo que las copropiedades ante la imposibilidad de hacer las asambleas de manera presencial a\u00fan pueden realizar aquellas. Otros abogados opinan que se pueden aplazar. Por \u00faltimo, es pertinente tener en cuenta el Decreto Nacional 398 del 13 de marzo de 2020 por el cual se adiciona el Decreto 1074 de 2015 que reglamenta lo relativo a las asambleas no presenciales, aplicable por extensi\u00f3n a todas las personas jur\u00eddicas; esta norma facilita la toma de decisiones de manera m\u00e1s flexible. Sin esta disposici\u00f3n ser\u00eda muy dif\u00edcil o imposible adoptarlas, con perjuicios graves en muchas copropiedades. En s\u00edntesis, cada caso debe ser revisado de acuerdo con sus antecedentes y buscando que se adopten las decisiones necesarias y urgentes, observando las normas, pero sin obst\u00e1culos adicionales, sino pensando en el bien com\u00fan.\u00a0 (Le puede interesar: 'Arrendamientos de locales: qu\u00e9 hacer')Nora Pab\u00f3n G\u00f3mezAbogada-Asesora ExternaVivienda & Construcci\u00f3n cuenta con los an\u00e1lisis de la consultora del sector de la construcci\u00f3n y las copropiedades, quien responde las consultas de los lectores enviadas al correo redaccioneconomicas@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/normas-para-arrendamiento-y-propiedad-horizontal-a-partir-de-julio-de-2020-en-colombia-511460", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Saab presenta segundo habeas corpus para quedar libre en Cabo Verde", "contenido": " La defensa del capturado colombiano \u00c1lex Saab, agente del r\u00e9gimen de Venezuela y supuesto testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, acaba de presentar una segunda solicitud de habeas corpus ante la\u00a0 Corte Suprema de Justicia de Cabo Verde.La informaci\u00f3n fue entregada al medio local Inforpress por una fuente judicial y se conoce justo 24 horas antes de que se cumpla el plazo m\u00ednimo establecido por Cabo Verde para resolver la solicitud de env\u00edo del barranquillero a Estados Unidos.(Le puede interesar: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)\u00a0 La justicia de ese pa\u00eds lo requiere por los procesos que se le siguen por lavado de activos, superior a los 350 millones de d\u00f3lares, y corrupci\u00f3n, ligada al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Como lo hab\u00eda anticipado EL TIEMPO, esta vez la defensa de Saab alega que la circular roja que sirvi\u00f3 para detenerlo, ya fue anulada por la Interpol.La informaci\u00f3n se deriva de un correo entre\u00a0la oficina de asuntos juridicos de la secretar\u00eda general de Interpol  y su oficina central en Caracas, que gener\u00f3 alerta.En tres ocasiones, despu\u00e9s de la captura del barranquillero, de 47 a\u00f1os, Interpol Caracas ha pedido explicaciones sobre la circular azul que pesaba sobre \u00e9l por solicitud de Colombia y la roja, que pidi\u00f3 que se le expidiera Estados Unidos, con base en los procesos por lavado de activos y corrupci\u00f3n que le siguen. En el mensaje, la secretar\u00eda de Interpol informa que la circular azul fue eliminada el 23 de mayo de 2019.Y sobre la roja dicen que aparece anulada, lo que gener\u00f3 confusi\u00f3n y la falsa noticia de su liberaci\u00f3n.Pero, expertos en la materia explicaron que se anul\u00f3 porque la persona buscada ya hab\u00eda sido capturada. En todo caso, el nuevo habeas corpus genera mayor tensi\u00f3n en torno a este proceso.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-defensa-presenta-otro-habeas-corpus-512342", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "En cajas de servilletas iban a enviar 1,2 toneladas de coca a Alemania", "contenido": " En las \u00faltimas horas la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos logr\u00f3 incautar 1,2 toneladas de clorhidrato de coca\u00edna que iban rumbo a Alemania desde el puerto de Cartagena.A trav\u00e9s de un esc\u00e1ner, la Polic\u00eda detect\u00f3 paquetes irregulares\u00a0en la mercanc\u00eda que estaba en uno de los contenedores del puerto y, tras adelantar una inspecci\u00f3n f\u00edsica, se hallaron\u00a01.224 paquetes rectangulares de color caf\u00e9 y amarillo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cae el cargamento de coca m\u00e1s grande en Colombia en medio de pandemia) Estos paquetes estaban ocultos dentro de 60 cajas de cart\u00f3n que tambi\u00e9n transportaban servilletas de papel.A paquetes se les efectu\u00f3 una prueba para determinar su contenido y el resultado confirm\u00f3 que se trataba de coca\u00edna, por lo que la Polic\u00eda realiz\u00f3 la incautaci\u00f3n de los mismos. (Le puede interesar:\u00a0ONU reporta la ca\u00edda m\u00e1s alta de narcocultivos en siete a\u00f1os) De acuerdo con las investigaciones, la coca iba a ser embarcada\u00a0en una motonave con destino final a Coblenza, Alemania. El alcaloide tendr\u00eda un valor aproximado de 73 millones de d\u00f3lares en el pa\u00eds europeo.\u200bLas indagaciones contin\u00faan con el prop\u00f3sito de establecer a cu\u00e1l estructura criminalpertenec\u00edan los 1.224 kilos de clorhidrato de coca\u00edna. (En otras noticias:\u00a0CICR alerta por aumento de agresiones a m\u00e9dicos que atienden pandemia) En medio de la pandemia y la cuarentena nacional las autoridades no han parado su labor para luchar contra el narcotr\u00e1fico, de hecho, el pasado 9 de junio se logr\u00f3 incautar en el puerto de Buenaventura el cargamento m\u00e1s grande coca en lo que va de la emergencia.All\u00ed se detectaron cerca de 5 toneladas de la droga que\u00a0hab\u00edan sido mezcladas en caucho granulado en una carga que iba hacia Turqu\u00eda. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/policia-incauta-mas-de-una-tonelada-de-cocaina-que-iba-rumbo-a-alemania-512356", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Bogot\u00e1 amanecer\u00e1 con 134 barrios en cuarentena estricta", "contenido": " M\u00e1s de 27.927 casos de covid-19 en Bogot\u00e1, 1.876 personas hospitalizadas y, de estas, el 52 por ciento ocupando unidades de cuidado intensivo (UCI) son cifras lo suficientemente preocupantes para que la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, decidiera este s\u00e1bado reforzar en 134 barrios de Bogot\u00e1 de tres localidades las medidas de cuidado especial. Ciudad Bol\u00edvar, Bosa y Kennedy ser\u00e1n los territorios impactados.(Le recomendamos:\u00a0Claudia L\u00f3pez le pide al Presidente que vuelva la cuarentena estricta) A partir de este martes 30 de junio, las UPZ Gran Britalia y Las Margaritas, de Kennedy; Bosa Occidental, de Bosa, y Jerusal\u00e9n e Ismael Perdomo, de Ciudad Bol\u00edvar, entrar\u00e1n en un cerco epidemiol\u00f3gico, es decir, estar\u00e1 restringida la movilidad y el ingreso y salida de personas hasta el 14 de julio del a\u00f1o 2020. Tal como ocurri\u00f3 en el Simulacro Vital, en estas zonas solo se podr\u00e1n abrir los establecimientos de primera necesidad y las actividades exceptuadas se podr\u00e1n adelantar entre las 5 de la ma\u00f1ana y las 6:59 de la tarde. As\u00ed mismo, durante este tiempo las autorizaciones dadas para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de los diferentes sectores quedar\u00e1n suspendidas. Durante este per\u00edodo, las autoridades de salud tomar\u00e1n m\u00e1s muestras a poblaciones en riesgo, as\u00ed como acciones de prevenci\u00f3n colectivas e individuales. (Le puede interesar:\u00a0Coronavirus: El listado completo de los barrios con cuarentena estricta en Bogot\u00e1) Las personas en estas localidades solo podr\u00e1n salir entre 5 a. m. y 6:59 p. m. para abastecerse, servicios m\u00e9dicos de urgencia, cuidado de personas mayores, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y personas con discapacidad; orden p\u00fablico, seguridad, atenci\u00f3n sanitaria y fuerza mayor. Nadie podr\u00e1 salir a laborar ni llegar a trabajar, a menos que se trate de las actividades exceptuadas. Tambi\u00e9n quedan suspendidos los permisos que hab\u00edan sido otorgados a los sectores de construcci\u00f3n, manufactura y comercio de bienes no exceptuados. Se proh\u00edbe el consumo de bebidas embriagantes y habr\u00e1 multas, sanciones y cierres para quienes incumplan.Esto mismo pasar\u00eda en el resto de la ciudad si el Gobierno Nacional le diera el aval a la alcaldesa de volver al confinamiento total en la ciudad, pero eso depender\u00e1 de la respuesta a una carta que la mandataria local radicar\u00e1 ma\u00f1ana en el Ministerio del Interior en donde explica cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n de las UCI. Otra de las decisiones fue la suspensi\u00f3n de la subida a Patios y al Verj\u00f3n para los ciclistas. Incumplieron las normas de bioseguridad y representaban un riesgo de contagios. (Adem\u00e1s:\u00a0Cierran la subida a Patios y al Verj\u00f3n por malos comportamientos)(El mensaje del presidente Duque:\u00a0\u2018No es una opci\u00f3n viable encerrarnos hasta que aparezca una vacuna\u2019)(En otras historias:\u00a0La peculiar cuarentena con la que Venezuela busca frenar la covid-19) Uno de los anuncios que m\u00e1s sorprendi\u00f3 fue la declaratoria de la alerta naranja en el Portal Am\u00e9ricas; la raz\u00f3n, el aumento de casos de covid-19. All\u00ed se suspende de manera temporal la ruta alimentadora 8-4 Corabastos. TransMilenio y la Secretar\u00eda de Movilidad establecer\u00e1n desv\u00edos operacionales en rutas zonales, alimentadoras y del SITP provisional. Tambi\u00e9n se cancelar\u00e1 la operaci\u00f3n de las estaciones de Patio Bonito, Biblioteca Tintal y Transversal 86, que hacen parte de la troncal Am\u00e9ricas. CAROL MALAVERSUBEDITORA SECCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-barrios-que-entran-a-cuarentena-estricta-a-partir-del-29-de-junio-512262", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Buscan a autores de video para adultos filmado en bus del MIO en Cali", "contenido": " \"Rechazamos tajantemente este tipo de actos, dado que desde la entidad promovemos acciones de cultura ciudadana, buenos comportamientos y respeto por el otro. Se har\u00e1 la respectiva investigaci\u00f3n interna y ser\u00e1 puesto a disposici\u00f3n de la Polic\u00eda para que tambi\u00e9n investigue y, si es del caso, sancione a la persona con el C\u00f3digo de Polic\u00eda. El sistema M\u00cdO se debe respetar, porque es un bien p\u00fablico y de uso para la comunidad cale\u00f1a\",\u00a0 inform\u00f3 en su cuenta oficial de Twitter Metrocali. Por su parte, \u00d3scar Ortiz, presidente de Metrocali, rechaz\u00f3 el uso de espacios p\u00fablicos como los buses del MIO, para este tipo de actividades. Adem\u00e1s, anunci\u00f3 que enviar\u00e1 el\u00a0 video a las autoridades para que inicien las investigaciones e\u00a0 identificar a los responsables del video. Le puede interesar:\u00a0La combinaci\u00f3n fatal que tiene en crisis a los pueblos petroleros En el video, que se comenz\u00f3 a difundir en las redes sociales en la noche del domingo, se ve a una mujer toc\u00e1ndose sus partes intimas. El bus del MIO est\u00e1 en movimiento mientras se graba la escena. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/escandalo-en-cali-por-video-para-adultos-grabado-en-bus-del-mio-512312", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La peculiar cuarentena con la que Venezuela busca frenar la covid-19", "contenido": " El presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, lo llama con orgullo \u201cel modelo venezolano\u201d para hacer frente a la pandemia del coronavirus. Mientras la mayor\u00eda de pa\u00edses han aplicado un confinamiento m\u00e1s o menos estricto pero continuado, en Venezuela se ha establecido una inusual cuarentena intermitente, conocida como el sistema 7-7, en la que se alternan las restricciones con la relajaci\u00f3n de las medidas. Con 4.365 contagios reportados y 38 fallecidos hasta el 25 de junio, Venezuela muestra unas cifras mucho m\u00e1s bajas que las de la mayor\u00eda de pa\u00edses de Am\u00e9rica, desde luego, muy lejos de las de Brasil o Estados Unidos. Pero la Oficina para la Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios de las Naciones Unidas ha advertido de que la mayor\u00eda de los tests que se realizan en el pa\u00eds son pruebas r\u00e1pidas y poco fiables, y que el n\u00famero real de infectados podr\u00eda ser muy superior al reportado por las autoridades. Sea como sea, en las \u00faltimas semanas se ha registrado un aumento de los casos que lleva a muchos expertos a temer que el pa\u00eds se est\u00e9 acercando al pico de la pandemia. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud  (OMS) afirma que el epicentro de la enfermedad se encuentra ahora en Am\u00e9rica Latina. Fue la vicepresidenta ejecutiva, Delcy Rodr\u00edguez, la que anunci\u00f3 en un mensaje televisado el pasado 5 de junio los detalles de la peculiar cuarentena venezolana. 'Siete d\u00edas de trabajo m\u00e1s siete d\u00edas de cuarentena. Pero debe ser una cuarentena rigurosa, disciplinada\u201d, dijo. En los d\u00edas de flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena, diez sectores econ\u00f3micos pueden volver a la actividad, pero se fijan restricciones horarias muy espec\u00edficas para cada uno de ellos. En los municipios en los que se han detectado un n\u00famero elevado de casos, sobre todo los ubicados en las zonas fronterizas, se han decretado toques de queda y se mantendr\u00e1 la cuarentena permanente. Rodr\u00edguez afirm\u00f3 que el esquema venezolano se adopt\u00f3 despu\u00e9s de conocer las recomendaciones del Instituto Venezolano de Investigaciones Cient\u00edficas (IVIC) y la Comisi\u00f3n de Salud del gobierno, pero no explic\u00f3 cu\u00e1les son sus bases cient\u00edficas. BBC Mundo consult\u00f3 al Ministerio de Comunicaci\u00f3n, pero no obtuvo respuesta. Aunque el gobierno venezolano no ha explicado si se inspir\u00f3 en \u00e9l, su modelo se parece al desarrollado en Israel por los cient\u00edficos del Instituto Weizmann, que propone que las personas trabajen en ciclos de dos semanas, con diez d\u00edas de cuarentena y cuatro de ir al trabajo y a la escuela. \"Es un camino intermedio que ofrece un equilibrio entre salud y econom\u00eda\", le dijo a BBC Mundo Uri Alon, profesor de Biolog\u00eda y uno de los investigadores que desarroll\u00f3 el modelo israel\u00ed. El modelo 10-4 busca aprovechar el llamado periodo de latencia del virus, los tres d\u00edas que se cree que pasan desde que una persona se contagia hasta que puede contagiar a otras. Alguien que se contagiara durante su periodo de actividad, no desarrollar\u00eda los s\u00edntomas ni la capacidad de infectar hasta que no estuviera ya de vuelta a la fase de aislamiento. De manifestarse la enfermedad, deber\u00eda prolongarse el confinamiento, lo que prevendr\u00eda que contagiara a otros. Maduro suele asegurar en sus frecuentes apariciones en la televisi\u00f3n estatal que Venezuela \u201cest\u00e1 derrotando al coronavirus\u201d y se felicita por la evoluci\u00f3n de la pandemia en su pa\u00eds. Pero no todos lo ven de la misma manera. Jos\u00e9 Felix Oletta, exministro de Salud y miembro de la Sociedad Venezolana de Salud P\u00fablica, le dijo a BBC Mundo que \u201clas condiciones de Venezuela no son las de Israel, porque tiene una poblaci\u00f3n mucho mayor y no cuenta con la tecnolog\u00eda y los medios israel\u00edes\u201d. El doctor Jaime Torres, experto en Epidemiolog\u00eda de la Universidad Central de Venezuela, asegura que \u201cla experiencia en otros pa\u00edses indica que los resultados de las medidas de confinamiento empiezan a verse a las dos semanas de haberse aplicado\u201d, por lo que la alternancia semanal que se plantea en Venezuela \u201cpodr\u00eda no ser suficiente\u201d. No se ha probado una relaci\u00f3n causa-efecto, pero desde que se implant\u00f3 el nuevo modelo de cuarentena, el n\u00famero de infecciones reportadas no ha hecho m\u00e1s que aumentar. Adem\u00e1s, el sistema 7-7 del gobierno venezolano no encaja con el periodo estimado de latencia del virus, ya que una semana es tiempo suficiente para que alguien lo contraiga, incube y transmita. La reducci\u00f3n del riesgo de contagio derivada del modelo israel\u00ed desaparecer\u00eda si se altera su frecuencia Oletta cree que \"el gobierno est\u00e1 actuando bajo la premisa del ensayo-error desde que comenz\u00f3 la pandemia\". Antes del 7-7, el gobierno hab\u00eda anunciado la aplicaci\u00f3n de un modelo 5-10 que se abandon\u00f3 en solo una semana. Tambi\u00e9n rectific\u00f3 el cierre del metro de Caracas y otros medios de transporte p\u00fablico muy utilizados despu\u00e9s de que se vieran grandes aglomeraciones y confusi\u00f3n en las estaciones el d\u00eda en que entr\u00f3 en vigor la medida. Funcione o no su modelo de cuarentena, Venezuela se enfrenta al coronavirus despu\u00e9s de a\u00f1os de una grave crisis que ha golpeado tanto su econom\u00eda como sistema sanitario. La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud lo considera uno de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina m\u00e1s vulnerables frente a la pandemia y la Encuesta Nacional de Hospitales, que elabora anualmente la organizaci\u00f3n M\u00e9dicos por la Salud, detect\u00f3 importantes carencias en los centros m\u00e9dicos. M\u00e1s de un 53% de los hospitales no contaban con mascarillas, lo que agrava el riesgo de que los profesionales sanitarios se conviertan en grandes difusores del virus. La escasez de medicamentos y la falta de agua en muchos centros hospitalarios ha sido denunciada por activistas locales y medios de comunicaci\u00f3n durante a\u00f1os. Muchas comunidades carecen de un suministro estable de agua corriente, lo que hace dif\u00edcil cumplir con el lavado frecuente de manos que se recomienda como primera medida de prevenci\u00f3n. La comida tambi\u00e9n falta. De acuerdo con Programa Mundial de Alimentos de Naciones Unidas, un tercio de la poblaci\u00f3n venezolana se encuentra en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria. Las fronteras se han convertido otro gran problema. Muchos venezolanos que emigraron est\u00e1n tratando de regresar ante el cierre de las econom\u00edas de los pa\u00edses en los que se instalaron y el gobierno ha detectado que algunos lo hacen infectados por virus. https://www.youtube.com/watch?v=I8PsGdUcR3A Como respuesta, estableci\u00f3 unos reducidos cupos de acceso que impiden a la mayor\u00eda de estos venezolanos volver a su pa\u00eds y Maduro ha denunciado a los \u201ctrocheros criminales\u201d, en alusi\u00f3n a las trochas por las que muchos entran irregularmente a territorio venezolano. A quienes se les permite entrar por los pasos habilitados se les obliga a un pol\u00e9mico aislamiento que, seg\u00fan varias denuncias, no cumple con las condiciones adecuadas. El pol\u00edtico opositor Tom\u00e1s Guanipa ha calificado de \u201ccampos de concentraci\u00f3n\u201d los centros en los que se les a\u00edsla. Para el doctor Oletta, el gobierno est\u00e1 incurriendo \u201cen una criminalizaci\u00f3n de las v\u00edctimas de la enfermedad, un ejemplo m\u00e1s de la falta de informaci\u00f3n y educaci\u00f3n al p\u00fablico\". En este contexto, el experto teme que la tendencia al alza de la curva de contagios se acent\u00fae en las pr\u00f3ximas semanas. \u201cEl gobierno decret\u00f3 r\u00e1pido una cuarentena en marzo, pero eso no hace desaparecer el virus y el tiempo que ganamos entonces no se ha aprovechado. El virus va m\u00e1s despacio en Venezuela, pero nosotros vamos a\u00fan m\u00e1s despacio. Estamos viviendo una epidemia en diferido\u201d. Jaime Torres recuerda que esta es \u201cuna situaci\u00f3n sin apenas precedentes en todo el mundo, por lo que en todas partes se est\u00e1n haciendo pruebas\u201d. \"Solo el tiempo dir\u00e1 si el modelo 7-7 dio resultado\". Visita nuestra cobertura especial Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la \u00faltima versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=FAfZ-GhFurA https://www.youtube.com/watch?v=TBuHqj-S9F4 https://www.youtube.com/watch?v=CzxpbM6yOMU", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/la-peculiar-cuarentena-con-la-que-venezuela-busca-frenar-la-covid-19-512290", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Estos son los 134 barrios con cuarentena estricta en Bogot\u00e1", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1 Claudia L\u00f3pez anunci\u00f3 nuevas zonas de cuidado especial a partir del 30 de junio y hasta el 14 de julio en sectores de Kennedy, Bosa y Ciudad Bol\u00edvar debido al incremento en la tasa de contagio del covid-19.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0Claudia L\u00f3pez pedir\u00e1 autorizaci\u00f3n para declarar cuarentena estricta en Bogot\u00e1) Como en las zonas de cuidado especial anteriores, estos sectores de la ciudad\u00a0entrar\u00e1n en una cuarentena estricta de catorce d\u00edas en los que solo se podr\u00e1n adelantar actividades esenciales.\u00a0 Las UPZ que ser\u00e1n zonas de cuidado especial a partir del 30 de junio en Kennedy son: - La UPZ Gran Britalia:\u00a0\u00a0Alfonso L\u00f3pez Michelsen, Calarc\u00e1, Calarc\u00e1 II, Casa Blanca Sur, Class, El Almenar, El Carmelo, Gran Britalia y La Esperanza.\u00a0- La UPZ Las Margaritas, cuyos barrios cobijados por la medida especial ser\u00e1n Las Margaritas, Osorio XI y Osorio II. Las UPZ que ser\u00e1n zonas de cuidado especial a partir del 30 de junio en Bosa\u00a0 son:- En\u00a0 la UPZ de Bosa Occidental, los barrios afectados ser\u00e1n Amar\u00fa, Berl\u00edn, Berl\u00edn de Bosa La Libertad III, Betania, Bosa Nova, Bosa Nova II sector, Bosa Linda (Holdebrando Olarte), Brasil, Brasilia, Campo Hermoso, Casa Nueva, Chical\u00e1, Ciudadela La Libertad, el Bosque de Bosa, El Cause, El Diamante, El Libertador, El Paradero, El Portal de la Libertad, El Porvenir, El Progreso, El Recuerdo, El Rinc\u00f3n de Bosa, El Rodeo, El Sauce, Escocia, Finca La Esperanza, Holanda, Hortelanos de Escocia, Jorge Uribe Botero, La Concepci\u00f3n, La Dulcinea, la Esperanza, La Estazuela I y II, La Florida, La Fontana de Bosa - La Libertad, la Independencia, La Libertad I,II,III y IV, La Magnolia, La Mar\u00eda, La Palma, La Paz, La Portada, La Portadita, La Veguita, Las Margaritas, las Vegas, Los Ocales, Los Sauces, Miami, New Jersey, Nuestra Se\u00f1ora de la Paz, Nueva Escocia, Nueva Esperanza, Porvenir, Potreritos, san Antonio, San Antonio de Bosa, San Antonio de Escocia, San Bernardino, San Javier, San Jorge, San Juanito, San Mart\u00edn, San Pedro, Santa In\u00e9s, Sauces, Siracuza, Tokio, Vegas de Santana, Villa Carolina, Villa Clemencia, Villa Colombia, Villa de los Comuneros, Villa de Suaita, Villa Magnolia, Villa Natalia, Villa Nohora, Villa\u00a0 Sonia I y II, Villas del Progreso, Villas del Velero y Campo Verde.\u00a0 Las UPZ que ser\u00e1n zonas de cuidado especial a partir del 30 de junio en Ciudad Bol\u00edvar\u00a0 son:La UPZ Jerusal\u00e9n:\u00a0\u00a0\u00a0Arborizadora Alta, Bella Vista, Florida del Sur, Jerusalen, La Pradera, Las Brisas, Potos\u00ed, Las Vegas de Potos\u00ed, Villas de Bol\u00edvar y Verona .UPZ Ismael Perdomo:\u00a0\u00a0Bella Estancia, Barlovento, Caracol\u00ed, Bonanza Sur, Casa loma casa vianca, Cerro del diamante, El Rosal, El Espino, Ismael Perdomo, El Porvenir, El Rinc\u00f3n del Porvenir, Galicia, La Carnonera, Mirador de la Estancia, Mirador de Primavera, Perdomo Alto, Ric\u00f3n de Galicia, Rinc\u00f3n de La Estancia, Rinc\u00f3n de la Valvanera, San Antonio del mirador, San Isidro, Mar\u00eda Cano, San Rafael de la estancia, Santa Viviana, Santo Domingo y Sierra Morena.\u00a0 Estas UPZ entrar\u00e1n en un cerco epidemiol\u00f3gico\u00a0 donde estar\u00e1 restringida la movilidad, ingreso y salida de personas hasta el 14 de julio a las 00:00 con las condiciones que fueron implementadas en el Simulacro Vital donde solo podr\u00e1n abrir los establecimientos de primera necesidad.\u00a0 Las actividades exceptuadas se podr\u00e1n adelantar entre las 5 de la ma\u00f1ana y las 6:59 de la tarde. As\u00ed mismo durante este tiempo las autorizaciones dadas para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de los diferentes sectores quedar\u00e1n suspendidas.\u00a0Las autoridades de la ciudad incrementar\u00e1n en estas zonas el n\u00famero de muestras a poblaciones en riesgo as\u00ed como acciones de prevenci\u00f3n colectivas e individuales.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: El mensaje de Duque:\u00a0\u2018No es una opci\u00f3n viable encerrarnos hasta que aparezca una vacuna\u2019) 1. Cerramiento por 14 d\u00edas inicialmente.\u00a02. Las personas en estas localidades solo podr\u00e1n salir entre 5 a.m y 6:59 p.m para abastecerse servicios m\u00e9dicos de urgencia, cuidado de personas mayores, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y personas con discapacidad; orden p\u00fablico, seguridad, atenci\u00f3n sanitaria y fuerza mayor.\u00a03. Nadie en la localidad podr\u00e1 salir a trabajar ni llegar a trabajar, a menos que se trate de las actividades exceptuadas.\u00a04. En esta localidad quedan suspendidos los permisos que hab\u00edan sido otorgados a los sectores construcci\u00f3n, manufactura y comercio de bienes no exceptuados.\u00a05. Se proh\u00edbe el consumo de bebidas embriagantes.\u00a06. Habr\u00e1 multas, sanciones y cierres para quienes incumplan.\u00a0 -\u00a0Colombia se acerca a las tres mil muertes por coronavirus -\u00a0Nuevas medidas para el ingreso a centros comerciales en Bogot\u00e1 -\u00a0Buscan a Sergio, un joven que desapareci\u00f3 en la calle 134 con Novena REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-barrios-que-tendran-cuarentena-estricta-512034", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El concurso de 'El m\u00e1s comel\u00f3n' enciende las alertas en el Cesar", "contenido": " Dos nuevos acontecimientos de indisciplina social se presentaron en el Cesar, en el marco de la emergencia establecida por el covid-19. Los episodios se registraron el pasado domingo, en La Paz, al norte del departamento, donde un gran n\u00famero de personas se reunieron para celebrar el concurso gastron\u00f3mico 'El m\u00e1s comel\u00f3n'. Haciendo caso omiso a las restricciones y medidas de la ley seca y toque de queda, decretadas durante este fin de semana por la alcald\u00eda de esta localidad. Adem\u00e1s,\u00a0 violando algunos protocolos de bioseguridad. \u201cSe\u00f1ores, estamos en vivo con estos tragones. Aqu\u00ed tenemos un kilo de arroz y pollo\u201d, dice Emilio 'El Boke' Canales Noriega, un popular habitante de esta poblaci\u00f3n, organizador del evento, mientras advierte a los cuatro participantes que tienen 25 minutos para comerse los \u201csuculentos\u201d platillos y anima a los presentes para que los apoyen con barras y sonoros aplausos.(Le puede interesar:\u00a0Polic\u00edas que provocaron accidente en Cartagena deber\u00e1n pagar da\u00f1os)En medio del concurso, difundido por redes sociales, se aprecia una gran concentraci\u00f3n de personas adultas e incluso a menores de edad, sin tapabocas, sin conservar la distancia social. El otro caso relevante tuvo lugar en otro sector de este municipio, donde a puerta cerrada celebraron una 'Fiesta de luces', en la que tambi\u00e9n participaron decenas de adultos y j\u00f3venes de esta municipalidad sin el mayor recato a las medidas sanitarias.Los sucesos quedaron grabados en varios videos que fueron compartidos en las redes sociales, lo que encendi\u00f3 las alarmas en la comunidad.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Ci\u00e9naga se qued\u00f3 sin camas para pacientes con covid-19)\u201cHasta carreras cicl\u00edsticas han hecho y publicaciones con videos de parrandas \u00bfSer\u00e1 que en La Paz no hay ninguna medida?\u201d, recalc\u00f3 un habitante de esta poblaci\u00f3n. En este municipio se han venido adoptando diferentes medidas para evitar el contagio masivo del coronavirus; sin embargo, ni el aislamiento social obligatorio ni el toque de queda han sido acatados a cabalidad por algunas personas.\u201cHay un rechazo total de la administraci\u00f3n municipal frente a este tipo de actos. Son personas que est\u00e1n haci\u00e9ndole da\u00f1o a la comunidad en general ya que no es la forma de actuar en estos momentos dif\u00edciles que estamos viviendo. Adem\u00e1s, tenemos un alto n\u00famero de contagios: 24 casos en total, \u00a1lamentablemente la gente est\u00e1 siendo inconsecuente!\u201d, enfatiz\u00f3, Mart\u00edn Zuleta, alcalde de La Paz.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El duro relato del transportador de los muertos por covid-19 en Bogot\u00e1)Seg\u00fan el funcionario, se presentan dificultades a la hora de controlar estos encuentros masivos, dado que la ciudadan\u00eda se presta para este tipo de reuniones.El mandatario se lament\u00f3 de la escasez de polic\u00edas en la zona para el desarrollo de patrullajes y operativos permanentes.\u201cFaltan unidades de Polic\u00eda, cuando el cuadrante lleg\u00f3 al evento del concurso, la gente se hab\u00eda dispersado. En este momento contamos con 24 uniformados, quienes vienen realizando patrullaje y operativos de la mano de la secretar\u00eda de gobierno y de salud para evitar este tipo de situaciones\u201d, explic\u00f3 el funcionario. En el Cesar, las cifras de contagio y muertes van en aumento. As\u00ed lo indica el   reporte de 81 nuevos casos al cierre del 27 de junio. El departamento registra los 947 contagios por covid-19, de los cuales 355 pacientes se han recuperado, 548 permanecen aislados en casa, 12 hospitalizados en Sala General, 8 en UCI y 24 han fallecido.Las autoridades policiales y gubernamentales han sido enf\u00e1ticas en solicitar a la poblaci\u00f3n que respete las normas preventivas impuestas para tratar de estabilizar la curva de contagios. Pese a la insistencia, se contin\u00faa desobedeciendo los llamados.(Le puede interesar:\u00a0En Malambo se olvidaron del covid-19 y salieron a ba\u00f1arse en la lluvia)Los casos m\u00e1s sonados se han presentado en Valledupar, cuando un centenar de personas se tomaron el Balneario Hurtado para zambullirse en r\u00edo Guatapur\u00ed, desacatando completamente los cordones sanitarios.En Codazzi, un grupo de personas que participaba de un sepelio estremeci\u00f3 el ata\u00fad y bail\u00f3 champeta alrededor del mismo, violando as\u00ed todos los protocolos de bioseguridad que se han establecido por la pandemia del covid 19. LUDYS OVALLE J\u00c1COMEEspecial para EL TIEMPOVALLEDUPAR", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-fiestas-concursos-y-reuniones-encienden-alertas-en-el-cesar-512344", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ir\u00e1n emite orden de arresto contra Trump por muerte de Soleiman\u00ed", "contenido": " Ir\u00e1n anunci\u00f3 este lunes que ha emitido una orden de arresto, de la que ha notificado a Interpol, contra el presidente estadounidense, Donald Trump, y otros 35 individuos por la muerte en enero pasado del poderoso general iran\u00ed Qasem Soleiman\u00ed.El fiscal de Teher\u00e1n, Al\u00ed Alqasimehr, explic\u00f3 que esos 36 \"responsables pol\u00edtico-militares de Estados Unidos y tambi\u00e9n de otros pa\u00edses estuvieron involucrados en el asesinato del general Soleiman\u00ed\".\"Se ha emitido una orden de arresto y se ha requerido a la polic\u00eda internacional que ponga una alerta roja\", precis\u00f3 Alqasimehr, citado por la agencia oficial IRNA.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfEstaba justificado matar al general iran\u00ed Qasem Soleimani?) Una notificaci\u00f3n roja de Interpol, el m\u00e1s alto nivel de alerta, es una solicitud a fuerzas del orden de todo el mundo para localizar y detener provisionalmente a una persona en espera de extradici\u00f3n, entrega o acci\u00f3n judicial similar.El fiscal detall\u00f3 asimismo que la acusaci\u00f3n contra esos 36 individuos, incluido Trump, es de \"asesinato\" y \"acto terrorista\".Alqasimehr solo desvel\u00f3 la identidad de Trump y afirm\u00f3 que Ir\u00e1n perseguir\u00e1 su enjuiciamiento incluso despu\u00e9s de que termine su mandato como presidente.(En contexto:\u00a0Trump dice que orden\u00f3 matar a Soleiman\u00ed para 'parar una guerra') No obstante, es poco probable que Interpol acepte la solicitud de Ir\u00e1n ya que su normativa le proh\u00edbe \"emprender cualquier intervenci\u00f3n o actividad de naturaleza pol\u00edtica\".Soleiman\u00ed, el comandante de la Fuerza Quds de la Guardia Revolucionaria, muri\u00f3 junto al n\u00famero dos de la iraqu\u00ed Multitud Popular y jefe de Kata'ib Hizbul\u00e1, Abu Mahdi al Mohandes, en un bombardeo selectivo de EEUU el 3 de enero en Bagdad.En represalia, Ir\u00e1n atac\u00f3 una semana despu\u00e9s con misiles una base militar con presencia de soldados estadounidenses en Irak, lo que estuvo a punto de derivar en un conflicto directo entre Teher\u00e1n y Washington.A mediados del pasado febrero, el jefe del Poder Judicial de Ir\u00e1n, Ebrahim Rais\u00ed, ya adelant\u00f3 que estaban trabajando con Irak para llevar a instancias judiciales internacionales el asesinato de Soleiman\u00ed. (Lea todas las historias sobre la muerte de Soleiman\u00ed aqu\u00ed) EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/medio-oriente/iran-emite-orden-de-arresto-contra-trump-por-muerte-de-soleimani-512306", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En redes, banda de Venezuela se cobra cr\u00edmenes en Bogot\u00e1", "contenido": " Casi todo qued\u00f3 grabado en video: un par de sicarios acribillaron a tres personas de una misma familia, el pasado jueves, cerca de un conjunto cerrado en la localidad de Fontib\u00f3n.Una de las v\u00edctimas fue identificada como Sleiter Jos\u00e9 Leal, cambista venezolano de 36 a\u00f1os. Y luego se supo que la primera persona atacada era su mam\u00e1 y la otra, su hijo, que alcanz\u00f3 a sobrevivir al atentado.El acto sicarial pas\u00f3 inadvertido porque un d\u00eda antes se registr\u00f3 el robo de la joyer\u00eda en Gran Estaci\u00f3n, que incluy\u00f3 armas con silenciador, lo cual centr\u00f3 la atenci\u00f3n de la ciudad. Y si bien ambos casos son evidencia de la escalada de inseguridad que se est\u00e1 presentando en Bogot\u00e1 \u2013y que incluye asaltos callejeros en motos, con armas blancas y rev\u00f3lver\u2013, el de Fontib\u00f3n tiene un trasfondo hasta ahora desconocido.Se trata de la presencia de bandas de venezolanos que est\u00e1n actuando en la capital y que, seg\u00fan autoridades, manejando el microtr\u00e1fico y la explotaci\u00f3n sexual de migrantes. Fuentes oficiales le confirmaron a EL TIEMPO que Leal ten\u00eda antecedentes en su pa\u00eds. Adem\u00e1s, que habr\u00eda desaparecido, en 2016, del Centro de Arrestos y Detenciones Preventivos de Cabimas, en el estado de Zulia. (Le puede interesar: Cae venezolano en el 7 de Agosto; rastrean red de tr\u00e1fico de personas)\u00a0De hecho, por medio de redes sociales, como Instagram, la banda venezolana llamada \u2018Yeico Masacre\u2019 se atribuy\u00f3 el doble crimen.Con fotos de la escena del asesinato y de armas al lado del nombre de la v\u00edctima, hablan de otro hombre que, al parecer, merodea por el parque de la 93, norte de la capital.Funcionarios judiciales se\u00f1alaron que est\u00e1n indagando sobre las actividades de Leal en Colombia y los m\u00f3viles de su crimen. Al respecto, EL TIEMPO estableci\u00f3 que tanto la Dij\u00edn como la Sij\u00edn saben que, desde mediados de 2019, organizaciones criminales venezolanas han ido ingresando a territorio colombiano, por medio de los flujos migratorios irregulares.\u201cEntre ellos hay fichas de \u2018los Melean\u2019 y \u2018Yeico Masacre\u2019. En el pasado fueron socios, pero por diferencias y deslealtades terminaron distanciados. Hoy, se disputan el control de expendios de droga y microtr\u00e1fico en las zonas de Fontib\u00f3n, Chapinero y Santa Fe, al punto que han desplazado a redes criminales colombianas. Tambi\u00e9n ejercen el control de prost\u00edbulos para la explotaci\u00f3n sexual de migrantes\u201d, asegur\u00f3 la fuente oficial.(Lo invitamos a leer: Esp\u00eda de Maduro pag\u00f3 $ 2,5 millones por c\u00e9dula colombiana)\u00a0De hecho, afirma que hay al menos 12 cr\u00edmenes en Colombia (dos recientes registrados en Ibagu\u00e9) vinculados a la guerra entre esas bandas.  El tema se ha ventilado en reuniones con la Fiscal\u00eda y con Migraci\u00f3n Colombia, la cual prendi\u00f3 las alarmas en 2019. Sobre el acto sicarial, el coronel Alex\u00e1der Amaya, de la Polic\u00eda Metropolitana, confirm\u00f3 que el hombre muerto registraba antecedentes penales. (Consult\u00e9 ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Y el oficial agreg\u00f3: \u201cLos hechos se presentaron en el barrio Centenario de Fontib\u00f3n. Ya tenemos identificados a los agresores y los carros en los que iban. Continuamos con la investigaci\u00f3n y pronto habr\u00e1 resultados\u201d. UNIDAD INVESTIGATIVA\u200bu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/crimen-de-sleiter-jose-leal-banda-en-venezuela-se-cobra-el-asesinato-512206", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La combinaci\u00f3n fatal que tiene en crisis a los pueblos petroleros", "contenido": " Una crisis sin antecedentes afronta el sector petrolero en el pa\u00eds como consecuencia de la fatal combinaci\u00f3n del coronavirus y la ca\u00edda de los precios del petr\u00f3leo, reconoci\u00f3 el presidente ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Colombiana del Petr\u00f3leo (ACP), Francisco Jos\u00e9 Lloreda. En los \u00faltimos tres meses, por culpa de la pandemia, el consumo de hidrocarburos cay\u00f3 en un 30 por ciento, mientras que por la ca\u00edda de los precios del petr\u00f3leo la producci\u00f3n del crudo se redujo en 170.000 barriles, se cayeron las exportaciones en un 59 por ciento y apenas hay un taladro de exploraci\u00f3n operando en el pa\u00eds. La crisis tambi\u00e9n dej\u00f3 5.000 empleos menos, seg\u00fan la Uni\u00f3n Sindical Obrera (USO), una reducci\u00f3n del 20 por ciento en el recaudo de impuestos en los territorios y vendr\u00e1 una importante disminuci\u00f3n en los giros de regal\u00edas, que podr\u00eda ser del mismo porcentaje para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, que afectar\u00e1 con mayor rigor a regiones petroleras como Meta y Casanare.El presidente de la ACP, gremio de la industria de hidrocarburos del sector privado, se\u00f1ala que ambos fen\u00f3menos han conducido a la industria del petr\u00f3leo en el \u00e1mbito internacional a la peor crisis registrada en su historia. (Le puede interesar:\u00a0Canal del Dique, la megaobra que culmin\u00f3 en tragedia ambiental) Por la ca\u00edda vertiginosa de la demanda de petr\u00f3leo y gas, especialmente de crudo, al concluir abril lleg\u00f3 a 30 millones de barriles de consumo menos en el mundo; es decir, m\u00e1s del 30 por ciento. Esto nunca hab\u00eda ocurrido, sostiene Lloreda. En Ecopetrol se\u00f1alan que en Colombia ha disminuido en mayor proporci\u00f3n el consumo de gas natural vehicular y el sector industrial.Seg\u00fan la ACP, por el desplome de los precios del petr\u00f3leo, en Colombia cay\u00f3 la producci\u00f3n de crudo, que a mediados de mayo lleg\u00f3 a 700.000 barriles y concluy\u00f3 el 31 de mayo en 720.000 barriles. Es decir, 170.000 barriles menos de lo que alcanz\u00f3 a producir el pa\u00eds en enero (890.000 barriles).Lloreda sostiene que las exportaciones totales de Colombia cayeron el 28 por ciento y en petr\u00f3leo y sus derivados lleg\u00f3 al 59 por ciento.Para Ecopetrol el panorama no es tan tr\u00e1gico, pero reconocen que en el primer trimestre del 2020 se presentaron condiciones de mercado retadoras como la ca\u00edda de m\u00e1s de 65 por ciento en el precio del crudo Brent frente al cierre de 2019.No obstante, en Ecopetrol se\u00f1alan que la compa\u00f1\u00eda enfrent\u00f3 ese panorama con una s\u00f3lida posici\u00f3n operacional y financiera, as\u00ed como con un portafolio de inversiones competitivo. En el pa\u00eds, cerca del 70 por ciento de la producci\u00f3n es de Ecopetrol y el 30 por ciento es de privadas, o de compa\u00f1\u00edas privadas con la empresa estatal, y eso impacta la industria como un todo, dice Lloreda.El mayor impacto es en las privadas, que son medianas o peque\u00f1as empresas en las que los costos de operaci\u00f3n son m\u00e1s altos que los de Ecopetrol, porque tienen que pagar una tarifa muy alta por transporte del crudo por oleoductos, al contrario de Ecopetrol, que le regresan dineros porque es la principal propietaria del transporte.El presidente de la ACP se\u00f1al\u00f3 que en los \u00faltimos tres meses las empresas han tenido que cerrar campos y pozos, y hay compa\u00f1\u00edas que est\u00e1n en serias dificultades, aun cuando espera que ojal\u00e1 logren salir adelante porque en Colombia los \u00faltimos seis a\u00f1os se ha visto un proceso gradual de desinversi\u00f3n. En el caso de Ecopetrol, la compa\u00f1\u00eda tuvo que cerrar cerca de 300 pozos (no campos completos), lo que redujo la producci\u00f3n en cerca de 24.000 barriles diarios y representa el 3,2 por ciento de toda la producci\u00f3n del Grupo Ecopetrol.No obstante, gracias a la estrategia de eficiencias y ahorros aplicada por la compa\u00f1\u00eda, en la actualidad m\u00e1s del 90 por ciento de la producci\u00f3n del Grupo Ecopetrol sigue siendo rentable a los actuales niveles de precios. A su vez, el alcalde de Puerto Gait\u00e1n, Jorge Plazas, cont\u00f3 que algunas de las siete operadoras de su municipio, el mayor productor de crudo del pa\u00eds, cerraron algunos campos petroleros. All\u00ed, el resguardo ind\u00edgena Alto Unuma adelanta una minga por temas de covid-19 y los posibles incumplimientos de la operadora, en la que cerraron el ingreso a personas particulares a unos pozos de Rubiales, afectando la operaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Familia sac\u00f3 un cad\u00e1ver de una cl\u00ednica en Soledad, Atl\u00e1ntico) Meta y Casanare, que producen m\u00e1s del 60 por ciento de los hidrocarburos en el pa\u00eds, se van a ver afectados por la disminuci\u00f3n de los giros de regal\u00edas en una cifra que podr\u00eda ser superior al 20 por ciento, con respecto al presente a\u00f1o, seg\u00fan proyecciones de la Agencia Nacional de Hidrocarburos.La administraci\u00f3n de Puerto Gait\u00e1n tambi\u00e9n recibir\u00e1 menos regal\u00edas el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Este a\u00f1o contempla recibir alrededor de 92.000 millones, que se podr\u00edan reducir entre 25 y 30 por ciento para el 2021, seg\u00fan Plazas.El director de asuntos jur\u00eddicos de la USO, Camilo Acero, se\u00f1al\u00f3 que a\u00fan hay m\u00e1s de mil trabajadores de la industria petrolera sin recuperar los puestos de trabajo de los m\u00e1s de 5.000 que quedaron cesantes en estos \u00faltimos meses, de las empresas contratistas de Ecopetrol.El alcalde Plazas se\u00f1ala que en su municipio, de 1.500 a 1.200 empleos se desactivaron cuando comenz\u00f3 la pandemia, aun cuando se est\u00e1n empezando a retomar unas obras y va a haber la posibilidad de que personal vaya ingresando.En Ecopetrol se\u00f1alan que han hecho todos los esfuerzos para no despedir a ning\u00fan trabajador vinculado directamente a la compa\u00f1\u00eda. De los 13.000 trabajadores del Grupo Ecopetrol, cerca de 9.000 trabajan desde sus casas. Aunque la compa\u00f1\u00eda hab\u00eda suspendido actividades para operar con un m\u00ednimo indispensable en las operaciones, paulatinamente la empresa est\u00e1 reactivando su operaci\u00f3n de manera gradual de 156 frentes de trabajo en diferentes zonas de Colombia, como construcci\u00f3n de facilidades y perforaci\u00f3n y completamiento de pozos. En el departamento del Meta, donde se concentra una mayor actividad en la ejecuci\u00f3n de proyectos, se han reincorporado 1.371 trabajadores en 74 frentes de trabajo. En el caso de Casanare se han reincorporado 61 trabajadores en tres frentes de trabajo en campo. En Puerto Gait\u00e1n, dice el alcalde, tambi\u00e9n se han visto afectados hoteles y negocios de ropa, calzado, peluquer\u00edas y establecimientos con venta de licor, donde ha dejado una crisis econ\u00f3mica muy grande.Finalmente, el Grupo Ecopetrol se\u00f1ala que ha venido cumpliendo a cabalidad las directrices del Gobierno por la pandemia del covid-19 y se han tomado las medidas para garantizar la continuidad de las actividades indispensables como el suministro de combustibles que requiere el sector de la salud, el transporte de alimentos y la atenci\u00f3n de la emergencia en Colombia. (Adem\u00e1s:\u00a0Polic\u00edas que provocaron accidente en Cartagena deber\u00e1n pagar da\u00f1os) En Barrancabermeja, Santander, la actividad econ\u00f3mica depende en gran parte de la refiner\u00eda de Ecopetrol y los pozos petroleros. La pandemia disminuy\u00f3 la actividad de explotaci\u00f3n de hidrocarburos, que apenas se est\u00e1 retomando.\u201cEn primer lugar, la ca\u00edda en los precios del petr\u00f3leo reduce la inversi\u00f3n en el sector por unas perspectivas de beneficios m\u00e1s baja. En segundo lugar, est\u00e1n los sectores conexos y alternativos al energ\u00e9tico que tambi\u00e9n reducen su intensidad por la pandemia. Todo esto incide de forma adversa en los niveles de actividad econ\u00f3mica\u201d, indic\u00f3 H\u00e9ctor Romero, docente de la Escuela de Econom\u00eda y Administraci\u00f3n de la Universidad Industrial de Santander (UIS).Estos factores inciden en los empresarios de Barrancabermeja. Arturo Jaraba, administrador de Talleres Unidos Ltda, proveedor de la industria petroqu\u00edmica y petrolera, manifest\u00f3 que se gener\u00f3 una desaceleraci\u00f3n en las solicitudes y en los trabajos en general del sector. \u201cVemos reflejado esto en las ventas y la participaci\u00f3n de los proyectos. Esto tiene un efecto inmediato\u201d, indic\u00f3.Seg\u00fan Alfonso Eljach, alcalde de Barrancabermeja, se tiene una proyecci\u00f3n donde el municipio dejar\u00eda de recibir el 30 por ciento del presupuesto, es decir, 200.000 millones de pesos.Adem\u00e1s, el reinicio de la actividad petrolera en la zona del Magdalena Medio se ha visto truncado por bloqueos de la comunidad, que pide mayores garant\u00edas para volver a trabajar tras el fallecimiento de un trabajador de Ecopetrol por covid-19.\u201cNo es un momento f\u00e1cil, esos precios del petr\u00f3leo no se nos estaban pasando por la cabeza y en este momento hay una recuperaci\u00f3n del precio, pero el efecto en la mano de obra y el sector empresarial no va al mismo ritmo. Todo cae en un momento, pero subir toma tiempo\u201d, indica el alcalde Elijach. Para el docente de la Escuela de Econom\u00eda y Administraci\u00f3n de la UIS H\u00e9ctor Romero, el desempleo y la informalidad aumentar\u00e1n a tal punto que \u201cse convierte en un c\u00edrculo vicioso que hace m\u00e1s relevante el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas focalizadas en estas zonas geogr\u00e1ficas\u201d. (Le sugerimos:\u00a0Alerta en Medell\u00edn por incremento en contagios de covid-19) NELSON ARDILA ARIASPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO*Con informaci\u00f3n de Santander", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-refinerias-en-colombia-en-crisis-por-cuarentena-512182", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Cuatro juegos gratuitos y en l\u00ednea para divertirse en casa", "contenido": " En l\u00ednea hay un buen cat\u00e1logo de juegos y, lo mejor, muchos de ellos son gratuitos. Por ejemplo, desde la tienda de aplicaciones de Android o la de iOS puede encontrar un cat\u00e1logo de videojuegos casuales para pasar el rato, competir con sus amigos o familiares o, incluso, retar a personas alrededor del mundo.En ese sentido, desde su computador tambi\u00e9n puede encontrar opciones gratuitas y bastante populares para entretenerse. Y no necesita tener un computador de la Nasa con las mejores especificaciones para jugar. Seg\u00fan Guillermo Amador, director de Mercadeo de HyperX para Latinoam\u00e9rica, la democratizaci\u00f3n de los juegos en dispositivos m\u00f3viles se viene dando desde hace algunos a\u00f1os. \u201cAlrededor de los juegos hay toda una mitolog\u00eda, un apasionamiento por el juego y tambi\u00e9n por muchos personajes\u201d, explica. (Le recomendamos leer: Diez juegos en l\u00ednea para compartir con amigos a distancia)En esta ocasi\u00f3n, desde EL TIEMPO le recomendaremos cinco juegos tanto para m\u00f3vil como para PC, de manera que juegue y se divierta, ya sea solo o con amigos. En este juego, usted tendr\u00e1 que sacar a flote todos sus conocimientos musicales. En 'SongPop 2' hay muchas listas de reproducci\u00f3n y de todos los g\u00e9neros que pueda imaginarse. La din\u00e1mica del juego es la siguiente: usted entra a competir, ya sea con alg\u00fan contacto o personas cerca a usted, y sonar\u00e1n 5 segundos de una canci\u00f3n y habr\u00e1 cuatro opciones para elegir; puede ser el nombre de la canci\u00f3n o el artista. Entonces, si responde m\u00e1s r\u00e1pido, acumular\u00e1 m\u00e1s puntos. As\u00ed mismo, hay torneos en los que puede competir con cientos de personas para saber qui\u00e9n es el mejor. Este juego, que se volvi\u00f3 popular hace algunos a\u00f1os, es un espacio perfecto para que se mida en los temas que le gusta a trav\u00e9s de cuestionarios cortos y compitiendo con sus amigos o personas en todo el planeta. En esta aplicaci\u00f3n puede encontrar casi cualquier tema que sea capaz de imaginar. Hay clasificaciones regionales y mundiales. Si quiere medirse en reguet\u00f3n, 'Los Simpsons', Disney o matem\u00e1tica avanzada, esta es una excelente opci\u00f3n para competir, divertirse y pasarla bien.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Riot Games lanza campa\u00f1a para recaudar fondos en League of Legends) Si es fan\u00e1tico de jugar parqu\u00e9s, esta es su aplicaci\u00f3n. Podr\u00e1 divertirse mientras juega y compite apostando monedas en el juego. As\u00ed mismo, es posible tambi\u00e9n competir con amigos, jugar en cooperativo con conocidos o con personas al azar. Pero aunque parezca muy similar al parqu\u00e9s en su forma de jugar, hay algunas reglas que cambian; por ejemplo, al comerse una ficha enemiga podr\u00e1 avanzar 20 casillas y si logra llevar una ficha a la meta, podr\u00e1 mover 10 fichas. Adem\u00e1s, si colocan dos fichas en una misma casilla, esta quedar\u00e1 bloqueada. En el juego hay diferentes aspectos personalizables, como dados con dise\u00f1os. (Le puede interesar: Juegos m\u00f3viles \u2018made in\u2019 Colombia que puede descargar ahora mismo) Ahora, si quiere divertirse en su computador con un juego de disparos t\u00e1cticos y competitivo, lo nuevo de Riot Games, 'Valorant', es una excelente opci\u00f3n. Este videojuego est\u00e1 causando furor y cientos de miles de personas est\u00e1n llegando. Si usted nunca ha jugado este tipo de juegos (FPS), esta es una gran opci\u00f3n; primero, porque desde Riot optimizaron el videojuego para que corra en casi cualquier PC, en una democratizaci\u00f3n de los juegos que vienen promoviendo desde hace a\u00f1os.El objetivo es atacar y plantar una bomba o defender para que el otro equipo no la plante. Hasta el momento, el juego apenas se encuentra en una fase inicial, por lo que hay todav\u00eda un buen n\u00famero de jugadores novatos. Esto es bueno para que pueda ir mejorando y adapt\u00e1ndose al juego. Valorant le puede dar muchas horas de entretenimiento.REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/juegos-gratis-en-linea-para-divertirse-en-cuarentena-512164", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Jornadas virtuales de cocina para ni\u00f1os en La Pinta Summer Camp", "contenido": " En medio de las muchas ofertas de gu\u00edas virtuales en cocina, se destaca la del restaurante La Pinta (ubicado en Chapinero Alto), que antes de la pandemia sol\u00eda ofrecer una comida internacional con \u00e9nfasis en los puntos de encuentro gastron\u00f3micos entre Espa\u00f1a y Colombia.Para esta temporada, el lugar decidi\u00f3 crear La Pinta Summer Camp, una temporada de clases virtuales de cocina pensadas para ni\u00f1os de entre 7 y 15 a\u00f1os. No se trata de una clase de cocina unitaria, sino de temporadas de dos semanas, en las que durante tres jornadas por semana, los ni\u00f1os podr\u00e1n aprender a preparar deliciosos alfajores o 'cupcakes', por ejemplo. Las clases de este campo de verano virtual estar\u00e1n a cargo del chef espa\u00f1ol Marcos Garc\u00eda.(Le puede interesar: Co\u0301mo preparar limonada de leche condensada, mango, y pepino)\u201cQuer\u00edamos llevarles un poquito de La Pinta a las casas, aprovechando que tenemos a ese chef tan crac\u201d, dice Mar\u00eda Camila de Francisco, socia del restaurante. As\u00ed, cada semana, La Pinta enviar\u00e1 un kit a la puerta de la casa con los ingredientes necesarios para cada clase, una libreta para tomar notas, un libro de recetas y un delantal de la marca. Seg\u00fan sus organizadores, no se necesita que los ni\u00f1os tengan experiencia previa en cocina, pero s\u00ed que haya un adulto que pueda supervisarlos. El m\u00f3dulo m\u00e1s pr\u00f3ximo ir\u00e1 del 2 al 17 de julio y las clases se har\u00e1n los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes, a las 3 p. m. y los chicos inscritos podr\u00e1n preparar sopa mexicana, 'mac and cheese', 'apple crumble', 'poke bowl', costillitas BBQ, crepes de Nutella y arequipe, pan de yuca, as\u00ed como tacos y esquites, entre otros.(Lea adem\u00e1s: Una receta de Alb\u00f3ndigas familiar y confortable)La temporada final, con recetas diferentes (lo que permite que incluso se puedan tomar ambos cursos), ser\u00e1 del 20 al 31 de julio, en los mismos d\u00edas y horarios. Las recetas contempladas para estas fechas son: carbonara, 'pie' de lim\u00f3n, rollos de canela, 'bowl' de pollo 'teriyaki', s\u00e1ndwich de helado, pasta 'capresse', volc\u00e1n de chocolate, s\u00e1ndwich de pollo, merengues y chilaquiles. \u201cLa idea \u2013agrega De Francisco\u2013 es que cada jornada los ni\u00f1os hagan un plato de sal y uno de dulce. Escogimos los platos con cierto grado de dificultad para que puedan aprender sobre algunas t\u00e9cnicas\u201d.\u200bInformes en: @lapinta_bog y WhatsApp: 3188083565 y 3204032326 REDACCI\u00d3N DE CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/clases-virtuales-de-cocina-para-ninos-en-la-pinta-summer-camp-512280", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Tenemos dos caminos: el apocalipsis o nos renovamos\u2019:\u00a0Piero", "contenido": " \u201cCay\u00f3 bien la canci\u00f3n, \u00bfno? Hac\u00eda falta. Tiene fuerza\u201d, dice Piero, v\u00eda Zoom, desde Argentina, y se refiere a 'Esperanza' (disponible en plataformas), su m\u00e1s reciente lanzamiento, con letra del cubano Alexis Vald\u00e9s a la que \u00e9l le puso la m\u00fasica. El argentino no ten\u00eda en su radar a Alexis Vald\u00e9s de manera clara, pero se trata de un cubano radicado en la Florida estadounidense que adem\u00e1s es cantante, actor, humorista y presentador con reconocimiento. \u201cEncontr\u00e9 esa poes\u00eda y me gust\u00f3. Es hermosa, maravillosa, coherente con lo que pasa hoy, me encant\u00f3. Supe que la grabaron varios actores haciendo cada uno un par de renglones. Alguien me dijo que era de Luis Landriscina, un cuentista argentino maravillo. Otra persona, que era de Mario Benedetti, hasta que encontr\u00e9 a su autor y a alguien que lo conoc\u00eda, me cost\u00f3 toda esa vuelta\u201d. (Lea tambi\u00e9n: Silvio Rodr\u00edguez vuelve a ser un trovador con guitarra)Busc\u00f3 a Vald\u00e9s y hablaron, le propuso ponerle la m\u00fasica y cuando el cubano le cont\u00f3 que tambi\u00e9n era m\u00fasico, el argentino le dese\u00f3 suerte en ese trabajo argument\u00e1ndole que se trataba de una \u201cletra fant\u00e1stica, de avanzada, profunda\u201d. Se despidieron y con el paso de los d\u00edas fue Vald\u00e9s quien le dijo a Piero que tomara su letra y la cantara con su creaci\u00f3n sonora. \u201cCuando la tormenta pase / y se amansen los caminos, / y seamos sobrevivientes / de un naufragio colectivo. / Con el coraz\u00f3n lloroso / y el destino bendecido / nos sentiremos dichosos / tan solo por estar vivos. / Y le daremos un abrazo / al primer desconocido / y alabaremos la suerte / de conservar un amigo.Estas son las dos primeras estrofas de 'Esperanza', \u201cque est\u00e1n para lo que pasa hoy, donde el dolor y la muerte se respetan, en unos d\u00edas en los que el miedo, la angustia y la incertidumbre te paralizan, pero en los que debemos activar la esperanza para poder confiar\u201d, dice Piero. Y cuenta que una de sus amigas, al empezar la emergencia y el confinamiento, le pregunt\u00f3 qu\u00e9 estaba pasando con los cantautores, qu\u00e9 iban a decir en estos momentos.\u201cEso lo moviliza a uno y me ratific\u00f3 en el camino de esperanzarme, de que si uno cree, crea algo. Yo amanezco y agradezco estar vivo, visualizo mi barrio, mi gente, mi pueblo, mi lugar, y me pongo a trabajar por mejorar y recuperar la vida militando en la solidaridad\u201d.Cree que esto \u00faltimo es lo m\u00e1s v\u00e1lido, \u201cporque te une, te cura, te salva, te acompa\u00f1a, es al contado. Es una herramienta v\u00e1lida y maravillosa cuando lo pol\u00edtico nos cans\u00f3, nos agotan tantas peleas y discusiones entre los que manejan el poder\u201d. (Le puede interesar: Cholo Valderrama, un jinete del para\u00edso)Adem\u00e1s, dice que en estos momentos lo han motivado mucho m\u00e1s los ni\u00f1os. \u201cSon los que la tienen m\u00e1s clara. Uno los ve actuar y lo hacen con una gran luz, con desparpajo. Ellos son maestros\u201d. Es un p\u00fablico que Piero conoce profundamente, gracias a la 'Sinfon\u00eda inconclusa en la mar', uno de sus discos m\u00e1s conocidos. \u201cSiempre que presento el espect\u00e1culo para ellos, lloro; si no llegan l\u00e1grimas, no vale. Pero lloro en el buen sentido, porque me limpia por dentro, me descarga y me da mucha fuerza. Me encuentro con chicos y j\u00f3venes, y hasta m\u00e1s grandes, y me dicen que crecieron con las canciones de ese disco, eso es lindo\u201d. Agrega que este tiempo tambi\u00e9n puede servirnos para ser m\u00e1s sinceros, claros y aut\u00e9nticos. (Lea adem\u00e1s: 'Un artista es tratado como un florero, una decoraci\u00f3n, sin opini\u00f3n')Y no es que lo que ha pasado no le haya detenido proyectos. \u201cTen\u00eda conciertos en 11 ciudades de Estados Unidos y presentaciones en M\u00e9xico, Per\u00fa y Colombia, entre otros pa\u00edses. Pero no importa, no hay remedio. Entonces, repito: amanezco, agradezco, acepto y agradezco de nuevo\u201d, cuenta. De todos modos, en estos d\u00edas y tambi\u00e9n con canciones como 'Esperanza', nos tenemos que dar cuenta de que \u201csomos todos ricos, millonarios, lo que nos falla es el coraz\u00f3n. Es hora de ponernos a vivir, porque tenemos dos caminos: o el apocalipsis o la renovaci\u00f3n y es mejor escoger el segundo\u201d. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/piero-lanzo-su-nueva-cancion-esperanza-512158", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario", "contenido": " El Ingreso Solidario, la iniciativa\u00a0del Gobierno\u00a0nacional que consiste en ayudar econ\u00f3micamente\u00a0a familias en condici\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad para mitigar el impacto de la actual emergencia que se vive, ya va para su tercera entrega, al tiempo que el Gobierno anunci\u00f3 su extensi\u00f3n hasta el mes de diciembre de 2020.(Le puede interesar:\u00a0Extensi\u00f3n de Ingreso Solidario hasta diciembre costar\u00e1 $ 3 billones). Seg\u00fan cifras de la p\u00e1gina oficial del programa, m\u00e1s de 2'489.000 hogares colombianos se han beneficiado con esta ayuda, que ha sido muy necesaria en plena pandemia del nuevo coronavirus.(Puede leer:\u00a0Hermanos Rausch cierran cinco restaurantes por crisis por coronavirus) Seg\u00fan estimaciones del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), en esta tercera entrega se incluyen 178 municipios m\u00e1s del pa\u00eds, en donde se llegar\u00e1 a 360.000 hogares adicionales en condici\u00f3n de pobreza. Desde el pasado 18 de junio, el tercer giro, por 160.000 pesos, se empez\u00f3 a entregar.El DNP tambi\u00e9n afirm\u00f3 que a los hogares que no hayan recibido ning\u00fan ingreso y sean validados como favorecidos se les har\u00e1 entrega de los tres giros hechos hasta ahora. El Gobierno cont\u00f3 que ha cubierto el 80% de la meta que se estim\u00f3, o sea m\u00e1s de tres millones de personas ayudadas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Casos vergonzosos de colombianos que niegan que el coronavirus existe).\u201cLlegaremos al territorio para entregar los recursos por primera vez a quienes a\u00fan no hemos podido contactar\u201d, afirm\u00f3 Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del (DNP), en un comunicado de prensa emitido por la campa\u00f1a.Es importante aclarar que para el mes de julio esta iniciativa pasar\u00e1 a estar a cargo del Departamento de Proyecci\u00f3n Social (DPS). 1. Si usted a\u00fan no sabe si es beneficiario de esta iniciativa, debe consultar en la p\u00e1gina web https://ingresosolidario.dnp.gov.co y all\u00ed encontrar\u00e1 un bot\u00f3n que dice \"Consulta giros y beneficiarios en proceso\"Le pedir\u00e1n que diligencie su tipo y n\u00famero de documento, sus nombres y apellidos, la fecha de expedici\u00f3n de su c\u00e9dula y su n\u00famero de celular, y le informar\u00e1n si es beneficiario.\u00a0\u00a0De serlo, le mostrar\u00e1n las opciones de c\u00f3mo puede reclamar el giro.Tiene dos formas de retirarlo:- Si tiene cuenta en alguna entidad autorizada, debe registrarla, luego debe consultar con el banco para saber si ya le depositaron el dinero, o la misma entidad le avisar\u00e1, tambi\u00e9n le dir\u00e1n en que cajeros electr\u00f3nicos o\u00a0 corresponsales bancarios puede retirar el dinero.-\u00a0Si no tiene cuenta, revise el mensaje de texto que le llegar\u00e1 al celular que inscribi\u00f3 en la p\u00e1gina. Le indicar\u00e1n exactamente a qu\u00e9 entidad dirigirse y el paso a paso de como abrir una cuenta digital en la aplicaci\u00f3n del banco asignado. Hasta 24 horas despu\u00e9s de creada la cuenta, podr\u00e1 reclamar el giro en el lugar que se le indique.Si ya ha hecho retiros con anterioridad y solo le falta el tercer giro, simplemente espere a que le llegue el mensaje de la consignaci\u00f3n y le confirmen el lugar en donde podr\u00e1 reclamar.(Le puede interesar:\u00a0Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios).Algunos de los nuevos municipios y ciudades a donde llega la campa\u00f1a son: Granada (Meta), Florencia (Caquet\u00e1), Pitalito (Huila) y Mocoa y Puerto As\u00eds (Putumayo), entre otros. Estas son las entidades bancarias, en los 178 nuevos municipios beneficiarios, en las que se pueda retirar la ayuda. Es importante aclarar, una vez m\u00e1s,\u00a0 que si usted ya ha hecho el retiro, lo siga haciendo por el mismo banco, ya que ese fue el que le destinaron.Bancolombia: en 51 municipios, atender\u00e1 a 160.000 usuarios.Bancam\u00eda: en 95 municipios, atender\u00e1 a 123.000 usuarios.Banco Caja Social: en 22 municipios, atender\u00e1 a 51.000 usuarios.Movii: en 10 municipios, atender\u00e1 a 18.000 usuarios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Familia de Pablo Escobar demanda a rapero por usar nombre del capo).En la p\u00e1gina oficial del DNP podr\u00e1 consultar la entidad que est\u00e1 autorizada en cada departamento.Las personas que son beneficiarias de Ingreso Solidario hacen parte del Sisb\u00e9n y no haber recibido ayuda por parte del Estado en\u00a0programas sociales como Familias en Acci\u00f3n, Colombia Mayor, J\u00f3venes en Acci\u00f3n o la devoluci\u00f3n del IVA. Tendencias EL TIEMPO y ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/ingreso-solidario-a-consultar-por-cedula-dnp-habla-del-tercer-giro-510254", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Messi, due\u00f1o de Barcelona: as\u00ed desacat\u00f3 \u00f3rdenes de su DT y asistente", "contenido": " La \u00faltima jornada de Barcelona dej\u00f3 abierta la puerta de la intimidad de los cul\u00e9. Aunque lo que se pudo ver lejos estuvo del equipo armonioso, sino todo lo contrario. En el marco del empate 2-2 con Celta de Vigo , las c\u00e1maras captaron a Lionel Messi ignorando indicaciones de Eder Sarabia, asistente del entrenador principal. Situaci\u00f3n que gener\u00f3, seg\u00fan la prensa espa\u00f1ola, una fuerte discusi\u00f3n entre integrantes del plantel y parte del cuerpo t\u00e9cnico de Quique Seti\u00e9n. Esta situaci\u00f3n de discordia fue advertido por el program El Partidazo (Movistar+), que tom\u00f3 el momento exacto en el Sarabia se acerc\u00f3 a Messi, mientras el partido estaba detenido para que los futbolistas se hidraten, pero el futbolista argentino desair\u00f3 al ayudante del entrenador en los dos acercamientos.Le puede interesar: (\u00a1Atenci\u00f3n! Froome habr\u00eda tomado una decisi\u00f3n sobre su cambio de equipo).Tan inc\u00f3moda result\u00f3 ese supuesto desplante, que la prensa espa\u00f1ola, tanto la de Madrid como la de Barcelona, asegura que en el vestuario de Bala\u00eddos se escucharon los gritos de varios referentes del plantel y de algunos de los asistentes de Seti\u00e9n. Al parecer, desde hace tiempo la relaci\u00f3n entre jugadores y cuerpo t\u00e9cnico est\u00e1 quebrada. Y algunas de las se\u00f1ales de esa distancia se advirtieron cuando termin\u00f3 el partido ante Celta, fue consultado Luis Su\u00e1rez, autor de los dos goles del Barcelona, y el uruguayo dej\u00f3 una frase que permiti\u00f3 entender c\u00f3mo est\u00e1n las cosas: \"\u00bfQu\u00e9 pasa de visitante? Para algo est\u00e1n los entrenadores\".Tan importante result\u00f3 esta situaci\u00f3n que todo gir\u00f3 en torno a esta pol\u00e9mica en la conferencia de prensa de Quique Seti\u00e9n de esta ma\u00f1ana. El DT casi que se concentr\u00f3 en la salud interna de su grupo y sali\u00f3 de cada respuesta con el mensaje de que son cosas normales que suceden en cada plantel: \" Todos estamos cediendo una parte de nosotros mismos por el bien del equipo. No todo lo que te gustar\u00eda lo puedes llevar a cabo. No le puedo decir a un lateral ofensivo que no pase del medio del campo. Es un equipo, y sabe que tiene que actual como tal. Y a lo mejor hay que sacrificar cosas personales para el beneficio del equipo. La realidad es que esta situaci\u00f3n es nueva, y estoy en un per\u00edodo en el que me entero de muchas cosas y tiendes a hacer lo que t\u00fa quieres hacer. Tambi\u00e9n me pas\u00f3 en Las Palmas y en Sevilla. Son procesos, el tiempo coloca a cada uno en su lugar\".Tambi\u00e9n lea: (Muriel, figur\u00f3n, as\u00ed fue la celebraci\u00f3n de sus hijas).Y en medio de la conferencia de prensa result\u00f3 l\u00f3gico que le pregunten por lo que hab\u00edan tomado las c\u00e1maras: el desplante de Messi para su asistente. Seti\u00e9n trat\u00f3 de salir del tema sin maximizar la situaci\u00f3n: \"No pas\u00f3 nada especialmente, fue una indicaci\u00f3n y ya est\u00e1. No s\u00e9 qu\u00e9 quieres que te comente\". La situaci\u00f3n no parece sencilla, m\u00e1s teniendo en cuenta que este martes Barcelona se enfrentar\u00e1 con Atl\u00e9tico de Madrid y que ahora el t\u00edtulo de La Liga no est\u00e1 en manos de Lionel Messi y compa\u00f1\u00eda, sino que el andar de Real Madrid lo pone a tiro de la corona de Espa\u00f1a.LA NACI\u00d3NGDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/fc-barcelona-video-messi-no-hace-caso-a-setien-ni-al-asistente-512314", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfEstamos cerca del pico de contagio? / Restaurantes: c\u00f3mo volver", "contenido": " Colombia empieza a ver c\u00f3mo se duplica el n\u00famero de muertes diarias. \u00bfEstamos siquiera cerca del pico de contagio? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las universidades p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds empiezan a proponer descuentos para evitar la deserci\u00f3n masiva de estudiantes; Gobierno ya habla de reapertura gradual de restaurantes \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda? \u00bfQu\u00e9 llega a Netflix en julio? Y al final, 'La greca'. ncuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/pico-de-contagio-y-reapertura-de-restaurantes-temas-de-el-primer-cafe-511396", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfEstamos cerca del pico de contagio? / Restaurantes: c\u00f3mo volver", "contenido": " Colombia empieza a ver c\u00f3mo se duplica el n\u00famero de muertes diarias. \u00bfEstamos siquiera cerca del pico de contagio? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las universidades p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds empiezan a proponer descuentos para evitar la deserci\u00f3n masiva de estudiantes; Gobierno ya habla de reapertura gradual de restaurantes \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda? \u00bfQu\u00e9 llega a Netflix en julio? Y al final, 'La greca'. ncuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/pico-de-contagio-y-reapertura-de-restaurantes-temas-de-el-primer-cafe-511396", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Rescatan a ni\u00f1o de 18 meses enjaulado entre cucarachas y roedores", "contenido": " No paran los casos de maltrato infantil en el mundo. Esta vez las autoridades del condado de Henry en Tennessee, EE. UU., hallaron a un peque\u00f1o de tan solo 18 meses enjaulado en una perrera de 1.2 metros cuadrados, en medio de sus propias heces, cucarachas, gusanos y roedores.\u00a0 Los oficiales allanaron una propiedad en \u00e1rea rural de Dale Cementery Road, luego de recibir una denuncia an\u00f3nima de maltrato animal a gran escala. En el lugar no solo encontraron varios animales enjaulados sino que, al adentrarse en el interior de la vivienda, hallaron a un menor dentro de una jaula en medio de la mugre, un sinn\u00famero\u00a0de plagas y una serpiente sobre los abarrotes.\"Fue desgarrador ver las condiciones en que viv\u00eda el ni\u00f1o.\u00a0No hab\u00eda nada, en toda la casa, que perteneciera al beb\u00e9 fuera de la jaula en la que estaba...No hab\u00eda otros juguetes, ni cuna, ni mantas para \u00e9l. Parec\u00eda que pasaba la mayor parte de su tiempo, si no todo, en la jaula. El olor a amon\u00edaco que surgi\u00f3 cuando levantamos la jaula y los insectos que estaban debajo, hacen parecer que permaneci\u00f3 all\u00ed mucho tiempo\", fueron las declaraciones del sheriff Monte Belew, de acuerdo con el medio local 'Tennessean'.(Le puede interesar: 'Youtuber' devolvi\u00f3 a hijo adoptivo autista pues era 'caro' mantenerlo)El peque\u00f1o, quien al momento del rescate corri\u00f3 a los brazos de una agente, fue enviado al Departamento de Servicios Infantiles de Tennessee, mientras que su madre Heather Scarbrough junto con\u00a0 Thomas Jefferson Brown, padrastro del menor y Charles Brown, fueron arrestados y acusados de abuso infantil agravado, crueldad animal, posesi\u00f3n de armas de fuego y\u00a0 fabricaci\u00f3n de drogas, seg\u00fan lo inform\u00f3\u00a0'Fox 17 News'.\u00a0 (Si nos lee desde la App encuentre el contenido aqu\u00ed.)Entre los hallazgos de las autoridades se destaca la cantidad de animales de diferentes especies que hab\u00eda por todo el lugar. Los oficiales encontraron\u00a0531 roedores: ratas, h\u00e1msters y ratones, 56 perros, 86 pollos y gallos, 10 conejos, ocho serpientes, cuatro pericos, tres gatos, tres petauros del az\u00facar, un fais\u00e1n y un lagarto.\u00a0En la propiedad tambi\u00e9n hab\u00edan 127 plantas de marihuana y\u00a0 m\u00e1s de una docena de armas de fuego.(Lea tambi\u00e9n: Kalua, el mono que fue condenado a 'cadena perpetua')Por su parte, el\u00a0fiscal de distrito Matt Stowe asegur\u00f3 que \u00e9ste y todos los actos\u00a0 inhumanos que se cometan contra la ni\u00f1ez ser\u00e1n investigados y adem\u00e1s, hizo un llamado a la comunidad a denunciar cualquier situaci\u00f3n irregular en los vecindarios ya sean en \u00e1rea rural o urbana.\u00a0'En nuestra comunidad los ni\u00f1os un tesoro. Son muy apreciados y la menor acusaci\u00f3n de que uno puede estar en peligro hace que una gran cantidad de personas entren en acci\u00f3n. Vamos a investigar esto y todas las denuncias de abuso infantil de cerca... Es importante que esto sirva como una advertencia de que si ves algo fuera de lugar, le avisas a alguien\", fueron las palabras de Stowe para la 'Fox 17 News'.(Lea adem\u00e1s: Mam\u00e1 cisne muere luego de que j\u00f3venes destrozaran su nido)Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/rescatan-a-nino-enjaulado-entre-mas-de-600-animales-512070", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Pagaron $16.000 millones por planta para aviaci\u00f3n militar que no opera", "contenido": " En pleno esc\u00e1ndalo del espionaje ilegal por parte de miembros del Ej\u00e9rcito, el comandante de esa instituci\u00f3n, general Eduardo Enrique Zapateiro, recibi\u00f3 una notificaci\u00f3n del delegado para el sector Defensa y Seguridad de la Contralor\u00eda General, con fecha del 8 de mayo de 2020.En esta se le notific\u00f3 a Zapateiro que se acababa de abrir una investigaci\u00f3n fiscal por la millonaria reubicaci\u00f3n, modernizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la planta de combustible, ubicada en el Campo A\u00e9reo de Tolemaida. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con expedientes clave de la operaci\u00f3n Bast\u00f3n?)Seg\u00fan el Ej\u00e9rcito, la vieja planta no cumpl\u00eda con normas ni est\u00e1ndares, lo cual generaba un alto riesgo para las vidas humanas e infraestructura militar. Pero los investigadores calificaron de \u201cinaceptable\u201d la contrataci\u00f3n para el nuevo edificio, que termin\u00f3 costando 16.065 millones de pesos (cinco veces su valor inicial), sin que, en criterio del ente de control, el Ej\u00e9rcito necesitara realmente construirla.De hecho, inicialmente se pens\u00f3 en enviar el caso a la Fiscal\u00eda, pero a\u00fan no se tiene la evidencia suficiente sobre alg\u00fan delito. De todos modos, ya se envi\u00f3 el expediente a la Procuradur\u00eda para que se abra de manera paralela un proceso disciplinario a personal de la Central Administrativa y Contable de la Aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional (Cenac de Aviaci\u00f3n).(Lo invitamos a leer:\u00a0Operaci\u00f3n Bast\u00f3n: el destape de la corrupci\u00f3n en el Ej\u00e9rcito)EL TIEMPO tuvo acceso al expediente y estableci\u00f3 que, tras 7 a\u00f1os de obras y tres contratos (dos de ellos adicionados en un 50 por ciento), la planta de combustible est\u00e1 inoperante y se usa la vieja. El tema no es menor si se tiene en cuenta que ese campo de aviaci\u00f3n es estrat\u00e9gico e incluso es el aeropuerto alterno a El Dorado, en caso de una cat\u00e1strofe nacional. De hecho, aunque no son dineros de gastos reservados, este contrato hace parte del paquete que orden\u00f3 auditar el contralor general, Carlos Felipe C\u00f3rdoba.(Lo invitamos a leer:\u00a0Gobernadores de Arauca, Magdalena y Vichada, indagados por sobrecostos)Incluso, ese no es el \u00fanico tema que la Contralor\u00eda toca en su carta a Zapaterio. Tambi\u00e9n le dice que se abrir\u00e1 una investigaci\u00f3n para establecer si es cierto que se pagaron mayores valores por concepto de la llamada prima de orden p\u00fablico y de primas de vuelo que suman en conjunto m\u00e1s de 1.933 millones de pesos (ver recuadro).Sin embargo, el grueso de la investigaci\u00f3n se centra en la planta, que, adem\u00e1s de un laboratorio apto para garantizar que el combustible no presente fallas, deb\u00eda tener una capacidad de 20.000 galones. El contrato madre se suscribi\u00f3 el 30 de diciembre de 2013, con la Constructora CRD S. A., por 3.874 millones de pesos. All\u00ed se establece que entre sus obligaciones contractuales estaba la del dise\u00f1o de la nueva planta, red de conducci\u00f3n y pits de tanqueo.Luego se le hizo una adici\u00f3n en tiempo y dinero, por 1.932 millones de pesos. Sin embargo, se tuvo que firmar un nuevo contrato con la misma empresa, el 7 de diciembre de 2015, por 5.956 millones de pesos. Ese contrato tuvo dos adiciones que suman 2.975 millones de pesos.Sin embargo, para finalizar la obra, hoy inoperante, el Ej\u00e9rcito firm\u00f3 un tercer contrato, con la empresa Aeronautic & Industrial Equipment S. A. S., por 290 millones de pesos. Este se suscribi\u00f3 el 27 de diciembre de 2017 por selecci\u00f3n abreviada debido a la cuant\u00eda. La obra se termin\u00f3 en diciembre de 2019, y su costo total ascendi\u00f3 a 16.065 millones de pesos, incluida la interventor\u00eda.A los investigadores de la delegada del Sector Defensa y Seguridad, en cabeza de Sebasti\u00e1n Montoya, les ha llamado la atenci\u00f3n que la representante de las dos empresas sea la misma persona: Carolina Rocha D\u00edaz.En septiembre de 2019, una comisi\u00f3n especial de la Contralor\u00eda se desplaz\u00f3 hasta Tolemaida para hacerle una inspecci\u00f3n a la obra, y las conclusiones son contundentes.(Lo invitamos a leer:\u00a0Habla la general indagada por jugosos contratos en la Polic\u00eda)En el acta que levantaron dice que \u201cla planta de combustible construida no est\u00e1 prestando el servicio para el cual fueron invertidos los recursos y a\u00fan se suministra el combustible a las aeronaves con la planta antigua\u201d.Adem\u00e1s, descubri\u00f3 que para hacer las pruebas de rigor de los aparatos, usaron agua y no combustible para aviones, lo que llev\u00f3 a descalibrar v\u00e1lvulas y otros medidores. De hecho, el propio Ej\u00e9rcito abri\u00f3 una indagaci\u00f3n disciplinaria, el 28 de enero de 2020, que se encuentra en etapa de instrucci\u00f3n, con los t\u00e9rminos temporalmente suspendidos por la emergencia sanitaria.Para la Contralor\u00eda es claro que, sin que entrara en funcionamiento y sin realizar las pruebas correspondientes, se recibi\u00f3 una planta de almacenamiento que no est\u00e1 operando.As\u00ed mismo, que el proyecto tuvo graves errores de planeaci\u00f3n y presupuestaci\u00f3n, as\u00ed como de interventor\u00eda y supervisi\u00f3n de los contratos.\u201cLos recursos invertidos no cumplen con los fines esenciales del Estado toda vez que la infraestructura construida, equipos, tuber\u00edas instaladas y sistemas de control est\u00e1n inoperativos, corriendo el riesgo de sufrir deterioro y obsolescencia que podr\u00eda derivar en mayores costos para su operaci\u00f3n y puesta en funcionamiento\u201d, se lee en uno de los folios del expediente.EL TIEMPO llam\u00f3 a los tel\u00e9fonos fijos y al m\u00f3vil que Carolina Rocha D\u00edaz registr\u00f3 en los contratos, pero nadie respondi\u00f3. Voceros autorizados del Ej\u00e9rcito le dijeron a EL TIEMPO que los trabajos de obra fueron recibidos a satisfacci\u00f3n por la firma interventora Ingecol S.A., al contratista CRD.Adem\u00e1s, que la recepci\u00f3n fue avalada por un oficial superior que fung\u00eda como supervisor del contrato de interventor\u00eda.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Sin embargo, debido a los hallazgos de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica \u2013primero en 2019 y, ahora, el 27 de enero del 2020\u2013, la Brigada de Aviaci\u00f3n n.\u00ba 25 abri\u00f3 la indagaci\u00f3n disciplinaria n.\u00ba 022, \u201ca fin de individualizar e identificar los posibles responsables del no funcionamiento de esta planta\u201d.As\u00ed mismo, dijeron que la Contralor\u00eda ser\u00e1 la encargada de investigar la incidencia fiscal de los hallazgos. No obstante, insistieron en que era necesario el traslado de la planta antigua a un sitio donde no representara riesgo para el personal, por la cercan\u00eda al Comando del Batall\u00f3n de Operaciones Especiales de Aviaci\u00f3n.Los voceros del Ej\u00e9rcito tambi\u00e9n dijeron que la nueva planta de combustible \u201cfortalecer\u00eda a\u00fan m\u00e1s las capacidades de la aviaci\u00f3n\u201d. Otro de los hallazgos de esta auditor\u00eda hace referencia a las llamadas primas de orden p\u00fablico y de vuelo. Sobre las primeras, la investigaci\u00f3n encontr\u00f3 un paquete, por 1.890 millones de pesos, en el que se habr\u00edan reconocido mayores valores a oficiales, suboficiales y a personal civil. \u201c(Son) recursos adicionales a los cuales no se tendr\u00eda derecho\", se lee en el informe, y se lamenta por el hecho de que el Ej\u00e9rcito no les dio acceso a la informaci\u00f3n y entreg\u00f3 tablas de sueldo equivocadas. Y hay un rubro adicional de primas de vuelo por 43 millones de pesos. El Ej\u00e9rcito dijo que ya se empez\u00f3 a descontar el dinero.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/ejercito-paga-16-000-millones-por-planta-de-combustible-para-aviacion-militar-que-no-esta-operando-512000", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Familia sac\u00f3 un cad\u00e1ver de una cl\u00ednica en Soledad, Atl\u00e1ntico", "contenido": " El cuerpo sin vida de una mujer que falleci\u00f3 por problemas respiratorios en una cl\u00ednica de Soledad, en\u00a0Atl\u00e1ntico,\u00a0fue sacado del lugar a la fuerza por los mismos familiares de la v\u00edctima, y se lo llevaron.(Le recomendamos:\u00a0Polic\u00edas que provocaron accidente en Cartagena deber\u00e1n pagar da\u00f1os) El caso qued\u00f3 registrado en las c\u00e1maras de seguridad de la IPS Nuevo Horizonte, en donde se ve cuando llegan tres hombres y, tras esperar en la puerta de la cl\u00ednica, entran y minutos m\u00e1s tarde salen con el cuerpo de la mujer, que posteriormente suben a un carro y se lo llevan. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cae presunta banda de secuestradores de la que hac\u00eda parte un polic\u00eda) De acuerdo al reporte que se tiene, la mujer de 37 a\u00f1os de edad, que habr\u00eda fallecido por problemas respiratorios, lleg\u00f3 a la IPS sin signos vitales.\u201cSe le hicieron trabajos de reanimaci\u00f3n y se le informa a los familiares que la paciente falleci\u00f3\u201d, cont\u00f3 Divina Obredor, directora de la IPS, al portal Zona Cero, \u201centraron y se llevaron el cad\u00e1ver\u201d, agreg\u00f3. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/sacan-cadaver-de-una-mujer-de-clinica-de-soledad-atlantico-512148", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Canal del Dique, la megaobra que culmin\u00f3 en tragedia ambiental", "contenido": " Leticia, la \u00faltima vereda de Cartagena sobre el canal del Dique, tiene 500 habitantes. Para este pueblo de ra\u00edces afrodescendientes, este brazo artificial del r\u00edo Magdalena lo es todo. Si hay comunidad que pueda hablar en el Caribe colombiano sobre los beneficios y riesgos de vivir a orillas de este afluente, construido por el hombre, son sus propios habitantes. Esta poblaci\u00f3n, a falta de acueducto y agua potable, bebe el l\u00edquido del Dique. Para poderlo consumir, el agua es purificada con plantas aut\u00f3ctonas y gotas de cloro antes de ir a las ollas para la preparaci\u00f3n de los alimentos.A Leticia solo se puede acceder en lancha a trav\u00e9s de las aguas color marr\u00f3n del canal, en un viaje que tarda 35 minutos desde el corregimiento de Pasacaballos. Le puede interesar:\u00a0Asaltan a conductor de Metrol\u00ednea al bajar de su veh\u00edculo por choquePrecisamente en Pasacaballos, el afluente expulsa las aguas sobre la bah\u00eda de Cartagena. Antes, el fluido pasa por Calamar (Bol\u00edvar), donde el r\u00edo Magdalena descarga sus corrientes en el canal, y recorre 114,5 kil\u00f3metros hasta llegar al mar. La obra de ingenier\u00eda hidr\u00e1ulica iniciada por los espa\u00f1oles, a pico y pala, en el siglo XVII, les cambi\u00f3 la vida a millones de habitantes y transform\u00f3 la historia del Caribe colombiano. Durante 200 a\u00f1os, en tiempos de conquista, el viaje entre Cartagena y el r\u00edo Magdalena se hac\u00eda en canoa hasta el municipio de Mahates. De hecho, esta poblaci\u00f3n fue fundada por Pedro de Heredia, en 1533, antes que Cartagena de Indias.Una vez bajaban de las chalupas en Mahates, viajeros y cargas segu\u00edan a lomo de mula hasta el puerto de Barranca Nueva, a orillas del r\u00edo Magdalena.Desde all\u00ed, el viaje hacia el centro del pa\u00eds continuaba por el Magdalena y pod\u00eda culminar en el puerto de Honda. As\u00ed, por m\u00e1s de un siglo, la obsesi\u00f3n de espa\u00f1oles y criollos fue una conexi\u00f3n directa entre Cartagena y el interior del pa\u00eds. En el a\u00f1o de 1650, Pedro Zapata de Mendoza, gobernador de Cartagena, y el ingeniero Juan de Somovilla y Tejada lideraron las primeras excavaciones a orillas del r\u00edo Magdalena, a la altura de Barranca Nueva.A pulso, 2.000 hombres se abrieron paso entre la manigua en busca de las ci\u00e9nagas de Machado y los Negros, en el gran Bol\u00edvar. \u201cLos primeros medios de transporte en surcar el t\u00edmido canal fueron chalupas, champanes y bongos de carga. Entre las ci\u00e9nagas de Machado y Rold\u00e1n ampliaron una ruta acu\u00e1tica que atravesaba un bosque lacustre de cinco leguas, por entre monta\u00f1as de arboleda espesa, que culmin\u00f3 en la ci\u00e9naga de Sanaguare. A la salida de la ci\u00e9naga de la Matuna, enorme y salada, cortaron 1.800 metros de manglar para salir a Matunilla. Conexi\u00f3n que por siglos se conoci\u00f3 como el ca\u00f1o Covado\u201d, se\u00f1ala el cartagenero Jos\u00e9 Vicente Mogoll\u00f3n, exministro de Ambiente, en uno de los apartes de su libro El canal del Dique: historia de un desastre ambiental, de \u00c1ncora Editores.Mogoll\u00f3n es el colombiano que m\u00e1s ha estudiado el canal del Dique y su impacto en el Caribe colombiano. Los primeros conquistadores que escudri\u00f1aron la regi\u00f3n se encontraron con un rosario de ci\u00e9nagas hermosas interconectadas por hilos de agua. En sus c\u00e1lculos sentenciaron que bastaba unirlas en algunos fragmentos para as\u00ed establecer un corredor comercial estrat\u00e9gico y directo entre el efervescente puerto de Cartagena y el r\u00edo Magdalena. \u201cEl canal del Dique, como hoy lo conocemos, fue construido a finales del siglo XIX y en el siglo XX. Los ingenieros que trabajaron en los dragados pertenec\u00edan a empresas norteamericanas. Las obras hechas en el siglo XVII fueron rudimentarias: a machete y pala\u201d, se\u00f1ala Mogoll\u00f3n. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ind\u00edgenas denuncian otro caso de abuso sexual ocurrido en Risaralda Esas primeras obras ordenadas por el gobernador de Cartagena se realizaron en cuatro meses y medio. A los trabajadores les pagaron 8 pesos oro al mes, m\u00e1s alimentaci\u00f3n y techo. Para este primer trazado fueron removidos 14.400 metros c\u00fabicos de tierra. Solo hasta 1844 el canal volver\u00eda a ser intervenido. Fue por el ingeniero norteamericano George M. Totten, quien tambi\u00e9n a pico y pala construy\u00f3 un canal de 15 kil\u00f3metros de extensi\u00f3n con 15 metros de ancho y dos de profundidad.Con una ins\u00edpida ingenier\u00eda, este nuevo fragmento ten\u00eda esclusas en sus extremidades. La obra concluy\u00f3 en 1850. Durante un siglo este tramo del afluente recibi\u00f3 el nombre del canal de Totten, en honor al hombre que lo forj\u00f3.En medio de la accidentada consolidaci\u00f3n de la Rep\u00fablica, en el a\u00f1o de 1878, el gobierno de Rafael N\u00fa\u00f1ez trajo de los Estados Unidos dos excavadoras de cangilones a vapor con las cuales se conectaron m\u00e1s ci\u00e9nagas y ca\u00f1os, en una obra que tard\u00f3 cuatro a\u00f1os. Seg\u00fan Mogoll\u00f3n, ambas excavadoras removieron 640.000 metros c\u00fabicos m\u00e1s de tierra. Pero parte de la obra fue un fracaso, pues 17 a\u00f1os despu\u00e9s ya se hab\u00edan formado barrancas de arena en Calamar, lo que imped\u00eda el paso de las embarcaciones. Para superar la crisis, el Gobierno contrat\u00f3 al holand\u00e9s W. Brandsman, quien propuso controlar la sedimentaci\u00f3n con la construcci\u00f3n de tres esclusas entre Calamar y Mahates.No obstante, en 1887 los pasos severos de la guerra ya desangraban a la joven naci\u00f3n y N\u00fa\u00f1ez desisti\u00f3 del proyecto navegable, y autoriz\u00f3 al gobernador de la provincia la construcci\u00f3n de un ferrocarril entre Cartagena y Calamar. Para semejante proyecto, la naci\u00f3n contrat\u00f3 los servicios del ingeniero Samuel McConnico. Adem\u00e1s:\u00a0Cae presunta banda de secuestradores de la que hac\u00eda parte un polic\u00edaAunque el proyecto moderniz\u00f3 la regi\u00f3n y trajo progreso a Cartagena, en 1906 el ferrocarril fue vendido a la multinacional inglesa Colombia Railway Navegation Company, que desangr\u00f3 el proyecto hasta 1952, cuando se silenciaron los hierros y el ferrocarril desapareci\u00f3. Cartagena inici\u00f3 el siglo XX con 12.000 habitantes. La ruta del ferrocarril hab\u00eda tra\u00eddo los primeros visos de prosperidad, mientras el canal del Totten se manten\u00eda como el trayecto m\u00e1s efectivo, dentro de la extensa ruta del que hoy conocemos como canal del Dique.En 1914, a\u00f1o cuando fue inaugurado el canal de Panam\u00e1, el pueblo cartagenero, organizado con su primera C\u00e1mara de Comercio, decidi\u00f3 retomar las obras, esta vez desde la ci\u00e9naga de Sanaguare.Con el impulso que trajo a la regi\u00f3n el proyecto paname\u00f1o, Cartagena llev\u00f3 para 1917 al ingeniero C. L. Vanderburgh, oficial de la sexta divisi\u00f3n de dragados de la comisi\u00f3n del canal de Panam\u00e1. Este personaje fue clave porque hasta el a\u00f1o 1920 fue quien orient\u00f3 las obras. En 1922 fue contratada la Foundation Company para adelantar las minucias de la ingenier\u00eda. Esta compa\u00f1\u00eda traz\u00f3 un canal de 88 kil\u00f3metros con 270 curvas de radio m\u00ednimo de 191 metros. El canal fue ampliado a un ancho de 35 metros y 2,14 metros de profundidad. Esta empresa trabaj\u00f3 para Colombia hasta 1930 y drag\u00f3 10\u20198 millones de metros c\u00fabicos de tierra y manglar. A partir de 1951, el ministerio de Obras P\u00fablicas ratific\u00f3 la importancia del afluente y orden\u00f3 la ampliaci\u00f3n del canal desde el corregimiento de Rocha, junt\u00f3 la ci\u00e9naga de la Matuna y el ca\u00f1o Covado hasta llegar a la bah\u00eda de Cartagena.Por primera vez en la historia, el canal de 114,5 kil\u00f3metros llevaba las aguas dulces del r\u00edo Magdalena hasta la cristalina bah\u00eda de Cartagena.Para Mogoll\u00f3n, las obras del canal del Dique fueron un fracaso de la patria. \u201cEl canal de 1952 naci\u00f3 obsoleto porque en la d\u00e9cada de los 50 fueron inauguradas dos carreteras troncales entre la costa Caribe y el interior del pa\u00eds. La navegaci\u00f3n de carga por el r\u00edo Magdalena desapareci\u00f3 porque no pudo competir con el nuevo transporte terrestre\u201d, se\u00f1ala.Con la llegada de la d\u00e9cada de los 80, el afluente fue objeto de una serie de obras a las cuales culpan de propiciar el deterioro ambiental que hoy afronta la bah\u00eda cartagenera. Le sugerimos:\u00a0Piden judicializar a hombre que golpe\u00f3 a una mujer en SantanderSeg\u00fan la firma holandesa Mitch, los dragados de mantenimiento redujeron las curvas del canal de 93 a 68, lo que propici\u00f3 que el agua bajara con m\u00e1s furia y cargada de m\u00e1s sedimentos.En 1981, el ministerio de Obras ampli\u00f3 el canal, lo profundiz\u00f3 y redujo a 50 el n\u00famero de curvas. Hoy, por esta serpiente de agua se moviliza carb\u00f3n y derivados del petr\u00f3leo que son transportados en planchones y naves cisterna. El 30 de noviembre de 2010 el fen\u00f3meno de la Ni\u00f1a lleg\u00f3 con m\u00e1s fuerza y elev\u00f3 los niveles del canal de una forma nunca antes vista. Para la \u00e9poca, Cardique report\u00f3 104 rupturas a lo largo del canal, por las que el agua aneg\u00f3 a 15 pueblos en Bol\u00edvar, entre ellos Leticia, y Atl\u00e1ntico, dejando sus casas cubiertas de liquido hasta el techo.Solo a su paso por Santa Luc\u00eda la furia del agua abri\u00f3 un boquete por donde se colaron 1.400 metros c\u00fabicos de agua por segundo que dejaron 102.000 damnificados. Con las \u00faltimas ampliaciones, en la d\u00e9cada de los 80, el canal entr\u00f3 en una fase de autodragado debido a la fuerza con que bajan sus aguas.Un estudio del Centro de Investigaciones Oceanogr\u00e1ficas e Hidrogr\u00e1ficas (CIOH) se\u00f1ala que dos deltas submarinos del Dique en la bah\u00eda de Cartagena avanzan mar adentro m\u00e1s de cuatro kil\u00f3metros y la sedimentaci\u00f3n y contaminantes que descarga el afluente cada vez se internan m\u00e1s en el lecho marino, amenazando los corales. (Le recomendamos:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a brutal choque de avioneta en la selva amaz\u00f3nica)El paisaje que hoy acompa\u00f1a a los turistas que navegan la bah\u00eda cartagenera entre el corregimiento de Pasacaballos, Mamonal y Tierrabomba es de un oc\u00e9ano color ocre oscuro, espeso y viscoso, como las aguas del r\u00edo Magdalena.\u201cEs evidente el efecto del canal sobre la calidad del agua en las islas del Rosario y las zonas donde alcanza a llegar su influencia. En general, el efecto es negativo sobre los corales, quienes son los principales organismos estructurales de los arrecifes\u201d, se\u00f1ala el ambientalista Carlos Mu\u00f1oz. Pero las afectaciones no son solo en la bah\u00eda. Las obras de ampliaci\u00f3n del canal favorecieron la invasi\u00f3n de sedimentos en ese rosario de ci\u00e9nagas, ca\u00f1os y manglares que hac\u00edan parte de todo un ecosistema.As\u00ed, se afect\u00f3 la seguridad agroalimentaria de la regi\u00f3n: el bocachico y el bagre desaparecieron a causa de largas sequ\u00edas en las ci\u00e9nagas por falta de ox\u00edgeno. JOHN MONTA\u00d1OCorresponsal de EL TIEMPOCARTAGENAEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/megaobra-del-canal-del-dique-en-el-rio-magdalena-512052", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda investiga muerte de joven durante desalojo en Soacha", "contenido": " La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n abri\u00f3 una investigaci\u00f3n penal por los hechos que rodearon la muerte del adolescente Duv\u00e1n \u00c1lvarez durante el desalojo de un predio, el pasado\u00a0jueves 25 de junio, en el barrio Ciudadela Sucre, Comuna Cuatro de Soacha, Cundinamarca.\u00a0Seg\u00fan denuncias en redes sociales, el hecho sucedi\u00f3 mientras el Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios (Esmad) realizaba el desalojo por la ocupaci\u00f3n ilegal de un predio de un privado, personas han expresado que en ese momento, algunos miembros de la polic\u00eda realizaron disparos que impactaron al menor de edad en el t\u00f3rax. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Procuradur\u00eda llevar\u00e1 investigaci\u00f3n por muerte de Anderson Arboleda) La Directora Seccional Cundinamarca de la Fiscal\u00eda, Nidia Pilar Rojas Pedraza, explic\u00f3 que el ente investigador est\u00e1 realizando los actos urgentes para recoger evidencia que permita aclarar las circunstancias en las que result\u00f3 lesionado el menor.\u00a0\"La Fiscal\u00eda abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por el delito de homicidio. En el hospital cardiovascular se realiz\u00f3 la inspecci\u00f3n t\u00e9cnica del cad\u00e1ver del adolescente, v\u00edctima de proyectil de arma de fuego\", dijo Rojas. (Le puede interesar:\u00a0Las horas claves del caso por violaci\u00f3n de ni\u00f1a embera por soldados) La funcionaria a\u00f1adi\u00f3 que se busca determinar tambi\u00e9n si el joven estaba participando en los disturbios que tuvieron lugar el 25 de junio, mientras se estaba realizando un procedimiento administrativo de desalojo en atenci\u00f3n al delito de invasi\u00f3n de tierras.Rojas concluy\u00f3 diciendo que la Fiscal\u00eda dispuso de todos los recursos t\u00e9cnicos, humanos y cient\u00edficos para aclarar este caso y darle respuesta a la ciudadan\u00eda.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Juzgados seguir\u00e1n sin atenci\u00f3n presencial al p\u00fablico) JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/fiscalia-investiga-muerte-de-joven-durante-desalojos-en-soacha-512108", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Lo mejor del encanto de Cartagena de Indias en un solo lugar", "contenido": " Cartagena de Indias es uno de los destinos preferidos por los colombianos y uno de los atractivos tur\u00edsticos m\u00e1s importantes del pa\u00eds. Su historia, tradici\u00f3n y esencia, trascienden entre los visitantes, y la conmemoran como una de las zonas m\u00e1s bellas y rom\u00e1nticas del mundo. Y es que, \u00bfqui\u00e9n podr\u00eda decirle que no a un viaje a La Heroica? La capital del departamento de Bol\u00edvar ha sido protagonista de momentos maravillosos en familia y con amigos, no en vano hoy, y debido a la situaci\u00f3n actual, esos recuerdos tienen un mayor valor, sobre todo cuando han sido creados en uno de los lugares m\u00e1s so\u00f1ados, y para repetirlos,  \u00bfpor qu\u00e9 no tener un apartamento en Cartagena de Indias? Sunno Beach Condominium es un proyecto que fue dise\u00f1ado especialmente para quienes desean disfrutar lo mejor de esta fascinante ciudad. Est\u00e1 ubicado en el sector de cielo Mar, cerca a Morros y enfrente del Hotel Las Am\u00e9ricas y a pocos pasos de la playa; rodeado de importantes v\u00edas de acceso a los principales puntos de la ciudad como Bocagrande, la ciudad vieja, el Aeropuerto Internacional Rafael N\u00fa\u00f1ez, centros comerciales, y supermercados, entre otros. Adem\u00e1s, tiene el privilegio de estar en un territorio en el que se han realizado las m\u00e1s grandes inversiones en infraestructura de los \u00faltimos a\u00f1os en Cartagena de Indias, como lo es el t\u00fanel subterr\u00e1neo que atraviesa parte del barrio Crespo; el Viaducto el Gran Manglar sobre la Ci\u00e9naga de la Virgen; obras viales que incluyen una nueva carretera hacia Barranquilla; e inversiones privadas como la Universidad de Los Andes sede Caribe, y el Centro Hospitalario Serena del Mar que ser\u00e1 operado por la Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1. Este proyecto ofrece infinitas vistas al mar, a la Ci\u00e9naga de la Virgen y a la ciudad, acompa\u00f1adas de una construcci\u00f3n arquitect\u00f3nica moderna y espacios creados para la mayor comodidad y bienestar. Cuenta con apartamentos de 2 y 3 alcobas con \u00e1reas desde 75 hasta 170 metros cuadrados, y una serie de amenidades para divertirse como la piscina en el rooftop del piso 16, terraza lounge con vista hacia la ciudad, sal\u00f3n para gimnasio, sol\u00e1rium, ba\u00f1o turco, jacuzzi, y acceso peatonal a la primera playa Bandera Azul de Cartagena.En definitiva, este grandioso condominio es su oportunidad para adquirir un inmueble en Cartagena de Indias, que no solo le otorgar\u00e1 beneficios para descansar, sino que en un futuro, significar\u00e1 una muy buena inversi\u00f3n en temas de rentabilidad. Si desea conocer m\u00e1s informaci\u00f3n puede ingresar a www.sunnocartagena.com, comunicarse en Cartagena al 317 429 1250 / 316 523 1192, o en Bogot\u00e1 en Ara\u00fajo & Segovia en la carrera 13 No. 94 A-26 Local 4, celular: 310 327 8168.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lo-mejor-del-encanto-de-cartagena-de-indias-en-un-solo-lugar-511708", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Covid-19: China aprueba 'uso interno' de una vacuna en su Ej\u00e9rcito\u00a0", "contenido": " China aprob\u00f3 hoy el uso interno en el Ej\u00e9rcito de la nueva vacuna de coronavirus desarrollada por el Instituto Cient\u00edfico Militar y la compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica china CanSino Biologics, anunci\u00f3 hoy la empresa. La compa\u00f1\u00eda, con sede en la ciudad nororiental de Tianjin, indic\u00f3 que su nueva vacuna recombinante de coronavirus (vector de adenovirus Ad5-nCoV) fue aprobada por el Ej\u00e9rcito el pasado 25 de junio para \"uso por los militares\" en el marco de las \"medicinas para necesidades especiales\", seg\u00fan los medios locales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se agita la carrera por la vacuna contra el coronavirus)La empresa inform\u00f3 de que los ensayos cl\u00ednicos de Fase I y Fase de II de la vacuna se llevaron a cabo en China y que la fase II se complet\u00f3 el pasado 11 de junio.Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que las pruebas confirmaron la \"buena seguridad de la vacuna\" as\u00ed como su \"alta inmunidad\" y un adecuado nivel de respuesta inmune celular.\"Los resultados continuos de las pruebas muestran que la vacuna Ad5-nCoV tiene el potencial de prevenir enfermedades causadas por el SARS-CoV-2\", asegur\u00f3 CanSino Biologics, citada por el portal de noticias Finance Sina.(Adem\u00e1s:\u00a0Efectos que posible vacuna contra el covid-19 les caus\u00f3 a voluntarios) El uso de la vacuna ha sido aprobado \u00fanicamente para su \"uso interno en el Ej\u00e9rcito\" y su alcance \"no puede ampliarse\" sin la aprobaci\u00f3n del departamento de Apoyo Log\u00edstico de la Comisi\u00f3n Militar Central.Hace cinco d\u00edas la Academia de Ciencias Militares dijo que los cient\u00edficos chinos hab\u00edan \"logrado un gran avance en el estudio de los nuevos anticuerpos contra el coronavirus\". Un equipo dirigido por Chen Wei, investigador de la Academia, descubri\u00f3 el primer anticuerpo monoclonal neutralizante altamente eficiente y los resultados de ese estudio fueron publicados por la revista \"Science\" el pasado 22 de junio.La vacuna recombinante de vector de adenovirus desarrollada por el equipo de Chen hab\u00eda sido la primera del mundo en entrar en la fase II de ensayos cl\u00ednicos, seg\u00fan el portal de noticias privado Caixin.Sin embargo, todav\u00eda no se han publicado los resultados completos de los ensayos de la fase II.(Le puede interesar:\u00a0EE. UU. probar\u00e1 vacuna contra covid-19 en 30.000 voluntarios en julio) CanSino Biologics desarroll\u00f3 junto a la Academia Militar de Ciencias china una vacuna contra el virus del \u00c9bola que obtuvo una licencia provisional en 2017.Sin embargo, al pr\u00e1cticamente concluir la epidemia del \u00e9bola, la vacuna no alcanz\u00f3 la fase III de ensayos cl\u00ednicos y permaneci\u00f3 como reserva nacional de emergencia.La compa\u00f1\u00eda fue creada en 2009 en Tianjin y se centra principalmente en el desarrollo y producci\u00f3n de vacunas.En marzo del pasado a\u00f1o se convirti\u00f3 en la primera compa\u00f1\u00eda de vacunas de la China continental en cotizar en la bolsa de Hong Kong.El 24 de junio la farmac\u00e9utica estatal china Sinopharm anunci\u00f3 que comenzaba la fase III de las pruebas cl\u00ednicas en Emiratos \u00c1rabes Unidos de una posible vacuna, desarrollada conjuntamente con el Instituto de Productos Biol\u00f3gicos y Virolog\u00eda de Wuhan y la Academia China de Ciencias.(As\u00ed va la vacuna de Oxford:\u00a0Comienzan a probar la vacuna de Oxford contra el coronavirus en Brasil) Habitualmente, el per\u00edodo para que una vacuna pueda estar disponible para su uso a nivel masivo es de al menos entre 12 y 18 meses, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), aunque China ha acelerado los procesos debido a la emergencia sanitaria mundial y ha permitido que se lleven a cabo al mismo tiempo algunos estudios en la primera y segunda fase. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/covid-19-china-aprueba-uso-interno-de-una-vacuna-en-su-ejercito-512298", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las historias detr\u00e1s de los lugares m\u00e1s misteriosos del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-lugares-mas-misteriosos-del-mundo-511656", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Colombia no est\u00e1 preparada para dejar los pl\u00e1sticos: Ballesteros", "contenido": " Varios sectores de la econom\u00eda se han transformado por los efectos del confinamiento y el aislamiento social que trajo la pandemia del Covid-19: supermercados, restaurantes, colegios, universidades, bancos y comercio.Uno de los elementos que m\u00e1s se ha usado en esta transformaci\u00f3n es el pl\u00e1stico, que se ha usado m\u00e1s como producto de los protocolos de bioseguridad, el incremento de los servicios a domicilio y otras actividades e interacciones entre marcas y consumidores. Antes de la pandemia los esfuerzos de las pol\u00edticas p\u00fablicas y las expresiones culturales presionaban a una disminuci\u00f3n en su uso. Sin embargo, la pregunta ahora es qu\u00e9 futuro le espera a este material. El representante del Centro Democr\u00e1tico, Edwin Ballesteros, planea presentar una legislaci\u00f3n sobre este tema a partir del pr\u00f3ximo 20 de julio.\u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el futuro de los pl\u00e1sticos en Colombia?\u200bEs el mismo que deben tener los dem\u00e1s materiales: una gesti\u00f3n integral y sostenible. La situaci\u00f3n que presenta hoy el mundo nos presenta dos panoramas claros: la prohibici\u00f3n del pl\u00e1stico no es el camino. Y segundo, la crisis por Covid-19 ha aumentado su consumo, en un mundo de los recursos se agotan. Esto enciende las alarmas sobre la necesidad de avanzar hacia un uso sostenible y responsable.  El futuro est\u00e1 en recolectarlos, transformarlos y reincorporarlos en la cadena productiva para prolongar su vida \u00fatil. \u00bfPor qu\u00e9 no se han podido regular los pl\u00e1sticos de un solo uso en Colombia?\u200bPorque el proceso requiere, necesariamente, de la articulaci\u00f3n de los todos los actores relacionados: Qui\u00e9nes producen el pl\u00e1stico, qui\u00e9nes lo utilizan, qui\u00e9nes lo desechan y qui\u00e9nes se encargan de hacer el seguimiento y control a la recolecci\u00f3n de este material. Es decir, se necesita un trabajo mancomunado entre el sector empresarial, los ciudadanos y la institucionalidad. Sin embargo, tras el lanzamiento de la Estrategia Nacional de la Econom\u00eda Circular, en noviembre del 2018, ha sido posible capacitar a m\u00e1s de 11.000 personas. De modo que vamos por el camino correcto. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el impacto para el ecosistema si no se regulan los pl\u00e1sticos?\u200bHoy tenemos cifras alarmantes que reportan 8.000 micropl\u00e1sticos por litro de agua en las costas del Caribe y Pac\u00edfico colombiano y 1.000 micropl\u00e1sticos por metro cuadrado de playa, seg\u00fan el Centro de Investigaciones Hidr\u00e1ulicas e Hidrot\u00e9cnicas de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Panam\u00e1, que afectan el ciclo de vida de miles de especies de flora y fauna, y la preservaci\u00f3n de ecosistemas estrat\u00e9gicos. De modo que, sin una gesti\u00f3n adecuada de nuestros residuos, continuaremos violando uno de los principios de la sostenibilidad ambiental, donde nuestra tasa de producci\u00f3n de residuos es mayor a su capacidad de degradaci\u00f3n y con ello, ver\u00edamos un aumento en los reportes de: animales que mueren asfixiados, biomas terrestres y mar\u00edtimos degradados, afectaci\u00f3n en la funcionalidad de los suelos, disminuci\u00f3n en la calidad del recurso h\u00eddrico\u2026\u00bfCu\u00e1nto puede durar el proceso de adaptaci\u00f3n para un nuevo uso del pl\u00e1stico, mucho m\u00e1s eficiente y amigable?\u200bLiteralmente dependemos de cu\u00e1nto tiempo le tome: al Gobierno Nacional socializar las pol\u00edticas de gesti\u00f3n integral de residuos; al sector empresarial poner en marcha la pol\u00edtica de Responsabilidad Extendida al Productor y dem\u00e1s directrices en esta materia y a la comunidad en general adquirir sentido de pertenencia que adopte la cultura de reciclaje.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los j\u00f3venes sienten menos culpa por usar m\u00e1s pl\u00e1stico, seg\u00fan estudio) \u00bfEn qu\u00e9 sentido debe ser esta regulaci\u00f3n de los pl\u00e1sticos?\u200bEn seis puntos principalmente: acelerar la implementaci\u00f3n de la econom\u00eda circular, poner en marcha los principios de la gesti\u00f3n integral de residuos, aumentar al m\u00e1ximo la capacidad tecnol\u00f3gica para producir materiales biodegradables, dignificar y formalizar las actividades que desarrollan miles de familias colombianas, que se dedican a las actividades de reciclaje, adelantar un ambicioso proyecto educativo, cultural  y de legislaci\u00f3n, en la  transformaci\u00f3n no solo del pl\u00e1stico, sino de todos los residuos que producimos, trabajar por convertir a  Colombia, en el  l\u00edder de la regi\u00f3n en este tipo de legislaciones y  soluciones.\u00bfTiene pensado avanzar con alguna iniciativa legislativa?\u200bS\u00ed, estamos trabajando en ello. En el pa\u00eds, se consumen 24 kilos de pl\u00e1stico por persona al a\u00f1o y de esa cifra el 56% es de un solo uso. Adicionalmente, la industria genera alrededor de 220.000 empleos directos y cuenta con m\u00e1s de 2.000 empresas alrededor del pa\u00eds, lo que demuestra la importancia de este sector en la vida y la econom\u00eda de los colombianos.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/colombia-no-esta-preparada-para-dejar-los-plasticos-ballesteros-512354", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00a1Crisis! Lote colombiano propone correr hasta la vuelta de la esquina", "contenido": " El 12 de marzo pasado, Luis Carlos Ch\u00eda gan\u00f3 la etapa y Diego Ochoa se coron\u00f3 campe\u00f3n de la Cl\u00e1sica de Rionegro, la \u00faltima competencia que se disput\u00f3 en el pa\u00eds pues d\u00edas despu\u00e9s se decret\u00f3 el confinamiento. Han pasado 108 d\u00edas y el regreso a las carreras en el pa\u00eds no est\u00e1 claro. La Federaci\u00f3n Colombiana de Ciclismo emiti\u00f3 la semana pasada un posible calendario en el que incluyen 11 de las 50 carreras que en principio se hab\u00edan establecido para este 2020, pero por ahora todav\u00eda no hay nada confirmado. Le puede interesar: (Envenenadas palabras de Nairo contra los empresarios del ciclismo)Los equipos han tratado de no parar, de seguir con sus entrenamientos, primero en casa y luego, con el aval del Gobierno, en las carreteras. Los ciclistas se est\u00e1n preparando para un eventual regreso, que ser\u00eda en la Vuelta de la Juventud, programada para realizarse entre el 27 de septiembre y el 3 de octubre, y de ah\u00ed en adelante correr todo lo que se les ponga en frente. \u201cEstamos motivados por el apoyo al Team Medell\u00edn. Queremos que todo se solucione y que vuelva a la normalidad para poder seguir corriendo. La idea es competir lo que m\u00e1s se pueda, eso ser\u00eda lo mejor\u201d, le dijo a EL TIEMPO Fabio Duarte, campe\u00f3n de la Vuelta a Colombia, quien aspira a defender el t\u00edtulo de la competencia, que se correr\u00eda del 13 al 22 de noviembre. Y agreg\u00f3: \u201cTodo ser\u00e1 m\u00e1s competitivo, hemos tenido m\u00e1s de cuatro meses quietos. Mes y medio en solo rodillos no nos dicen nada, salir a carretera y coger la forma ya es algo. Estamos motivados porque llevamos varios d\u00edas sin correr y eso llama m\u00e1s la ansiedad y la ambici\u00f3n de ganar\u201d. Duarte advierte que cuando se reanuden las carreras ser\u00e1 m\u00e1s exigente, porque los ciclistas est\u00e1n \u00e1vidos de triunfos, de mostrar el patrocinador.  \u201cHay que correr lo que se ponga en frente, no tener diciembre ni enero, ir de largo, ese ser\u00eda el mejor regalo de Navidad\u201d, se\u00f1al\u00f3. Salvar la inversi\u00f3nH\u00e9ctor Manuel Casta\u00f1o es el t\u00e9cnico del equipo Orgullo Paisa y es otro de los que piensan que hay que reunir todos los esfuerzos para que vuelvan las carreras, siempre y cuando se guarden las normativas. \u201cVeo viable el calendario. Si en Europa ya est\u00e1n en competencias, pues ac\u00e1 ese es el deseo. Si no se hace, ser\u00e1 dif\u00edcil tanto para los equipos como para los ciclistas mantenerse este a\u00f1o y el que viene\u201d, precis\u00f3 Casta\u00f1o. Para \u00e9l, las pruebas ser\u00e1n distintas, con restricci\u00f3n de p\u00fablico, controles de bioseguridad y t\u00e9cnicamente diferentes. \u201cNo ser\u00e1 igual. Les va a costar mucho coger la forma a algunos y los j\u00f3venes deber\u00e1n ir m\u00e1s r\u00e1pido. Hay que estar en varias competencias antes de la Vuelta a Colombia, que ser\u00e1 el gran objetivo de todos. Hay que correr lo que resulte, as\u00ed sea la vuelta de la esquina. No hemos tenido la oportunidad de mostrar a los patrocinadores\u201d, se\u00f1al\u00f3 Casta\u00f1o. Le puede interesar. (La raz\u00f3n por la que los ciclistas colombianos se frotan las manos)Juan Pablo Su\u00e1rez ha sido dos veces podio de la Vuelta a Colombia y gan\u00f3 el Cl\u00e1sico RCN en el 2017, es uno de los puntales del equipo EPM y advirti\u00f3 que, si bien hay que correr, el tema del nuevo coronavirus no se ha superado. \u201cVeo dif\u00edcil competir todav\u00eda por el tema de la salud. Por muchas ganas que uno tenga de correr, pues eso est\u00e1 muy latente, el virus est\u00e1 ah\u00ed. Estamos prestos a competir, a que se reactive el ciclismo y ganar\u201d, se\u00f1al\u00f3 Su\u00e1rez. \u201cLos patrocinadores necesitan esa publicidad. El protocolo debe ser estricto, por eso, la idea es contar con circuitos para que todo se pueda controlar\u201d, dijo. Todas las pruebas no se podr\u00e1n realizar, en eso coincide Su\u00e1rez, y advierte que de alguna forma hay que salvar la inversi\u00f3n de los patrocinadores. \u201cDe ac\u00e1 a noviembre puede estar normalizado todo. Ojal\u00e1 est\u00e9 mejor para responderles a los que nos apoyan. Hay que retribuir ese patrocinio y eso ser\u00e1 en las carreras. Por lo menos hacer la Vuelta a Colombia, si lo otro no se puede, pues...\u201d, indic\u00f3. \u00bfY la Fedeciclismo?La Federaci\u00f3n Colombiana de Ciclismo sabe que los equipos y ciclistas quieren correr para salvar el a\u00f1o, pero habr\u00e1 carreras, siempre y cuando las circunstancias de salud lo permitan. \u201cTodo est\u00e1 sujeto a las condiciones que nos anuncie el Gobierno colombiano. Aspiramos a poder realizar eventos, los principales son la Vuelta a Colombia, masculina y femenina; el Cl\u00e1sico RCN; la Vuelta de la Juventud, del Porvenir; Tour femenino; Vuelta del Futuro, masculina y femenina\u201d, precis\u00f3 Mauricio Vargas, presidente de la Fedeciclismo. \u201cTodos los ciclistas no pueden ir a todas las pruebas y escoger\u00e1n las que m\u00e1s les convienen. El calendario est\u00e1 apretado, pero es que no hay m\u00e1s espacio. Nos toca acomodarnos\u201d, indic\u00f3.Lisandro RengifoRedactor de EL TIEMPO@lisandroabel", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/ciclistas-tecnicos-y-dirigentes-y-la-situacion-del-ciclismo-colombiano-en-la-pandemia-512224", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Ayudas de Prosperidad Social para los m\u00e1s pobres suman $ 1,8 billones", "contenido": " Desde que comenz\u00f3 la emergencia por cuenta del coronavirus, el Gobierno Nacional determin\u00f3 que era necesario brindarles un apoyo econ\u00f3mico a las familias con mayores dificultades en el pa\u00eds.Es as\u00ed como Prosperidad Social ya ha entregado dos giros a Familias y a J\u00f3venes en Acci\u00f3n por $ 1,8 billones.(Le recomendamos:\u00a0\u2018No es una opci\u00f3n viable encerrarnos hasta que aparezca una vacuna\u2019: Duque) Son recursos que han beneficiado a cerca de 3 millones de hogares que representan alrededor de 10,5 millones de personas.Es as\u00ed como hasta este 23 de junio, casi 2,6 millones de hogares participantes en Familias en Acci\u00f3n recibieron los incentivos monetarios correspondientes al segundo pago del a\u00f1o y a un giro adicional extraordinario por la emergencia. Para ello des destinaron\u00a0\u00a0734.000 millones de pesos.De acuerdo con Prosperidad Social, el pago de esta segunda entrega comenz\u00f3 el 14 de mayo y se hizo de forma escalonada y de acuerdo con las condiciones adecuadas de seguridad en cada municipio. Tambi\u00e9n ese d\u00eda comenz\u00f3 el pago de incentivos para 296.222 estudiantes vinculados al programa J\u00f3venes en Acci\u00f3n. Hasta este martes, se hab\u00edan girado recursos a 296.210 de esos estudiantes (99,9%) con una inversi\u00f3n que supera los 199.900 millones de pesos. Prosperidad Social tambi\u00e9n est\u00e1\u00a0 a cargo de girar la compensaci\u00f3n del IVA a 700.000 hogares de Familias en Acci\u00f3n. Hasta el 23 de junio lo hab\u00eda cobrado el 94,7% de los hogares programados (661.918 hogares).De acuerdo con el reporte de la entidad, en este segundo paquete de transferencias monetarias, el Gobierno ha invertido 986.920 millones de pesos.\u00a0La directora de Prosperidad Social, Susana Correa Borrero, dijo que los dos pagos extraordinarios de Familias en Acci\u00f3n benefician a 4,3 millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. \u201cHemos podido acompa\u00f1ar a 127.000 hogares en 60 comunidades ind\u00edgenas, 138.000 hogares afrodescendientes y a 870.000 hogares v\u00edctimas de desplazamiento\u201d, dijo. (Le puede interesar:\u00a0'Sergio Fajardo candidato de Santos', dice expresidente Uribe) Adicional a ello, el Gobierno Nacional anunci\u00f3 que extender\u00e1 hasta diciembre el giro del Ingreso Solidario a 3 millones de hogares en condici\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad econ\u00f3mica que no reciben ayudas de Familias en Acci\u00f3n, J\u00f3venes en Acci\u00f3n, Colombia Mayor, ni la devoluci\u00f3n del IVA.En consecuencia, a partir de julio y durante los seis meses siguientes de este a\u00f1o los beneficiarios de esta ayuda recibir\u00e1n $160.000 mensuales.Tal como ha venido operando hasta el momento, el primer paso para obtener el subsidio consiste en verificar en la p\u00e1gina ingresosolidario.dnp.gov.co, si es beneficiario, y luego dar clic al enlace de la entidad financiera que le corresponde. Este enlace lo llevar\u00e1 al portal web del banco asignado para conocer el proceso espec\u00edfico de entrega de los recursos.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-ayudas-para-los-mas-pobres-ya-llegan-a-1-8-billones-511118", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'Europa est\u00e1 cambiando para mejor con esta crisis': Enrico Letta\u00a0", "contenido": " Enrico Letta, ex primer ministro de Italia, actual decano de Asuntos Internacionales en la prestigiosa Science Po de Par\u00eds y presidente del Instituto Jacques Delors, afirma que la crisis por cuenta de la pandemia de covid-19 est\u00e1 haciendo que \u201cEuropa cambie para mejor\u201d. Letta habl\u00f3 con EL TIEMPO sobre los desaf\u00edos que se vienen para la Uni\u00f3n Europea (UE). (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Uni\u00f3n Europea podr\u00eda reabrir sus fronteras exteriores el 1.\u00ba de julio). Las dos cosas. Primero est\u00e1 la influencia de la experiencia precedente. La crisis de 2008-2012 dej\u00f3 tantos da\u00f1os, tantos virus pol\u00edticos, financieros, incluso sociales. Fue la crisis que nos trajo el populismo, el ultraderechismo que est\u00e1 provocando da\u00f1os a nivel europeo y a nivel nacional. Eso tuvo consecuencias.Hay dos asuntos geopol\u00edticos que han jugado un papel muy importante. El primero es la salida del Reino Unido, porque Londres siempre impuso su veto sobre todas las iniciativas sociales o de relanzamiento de la econom\u00eda real europea.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0'No podemos desmantelar el orden multilateral': Josep Borrell).La filosof\u00eda brit\u00e1nica fue siempre la de decir que est\u00e1bamos en un espacio en el que garantiz\u00e1bamos la estabilidad financiera pero cada uno se las arregla como pueda en casa, incluso en situaciones de crisis. Y se apoyaba en posiciones similares de pa\u00edses como los n\u00f3rdicos o Pa\u00edses Bajos. Sin el Reino Unido esos pa\u00edses est\u00e1n solos y son mucho m\u00e1s d\u00e9biles. Los cuatro grandes, Alemania, Francia, Italia y Espa\u00f1a, son m\u00e1s homog\u00e9neos de lo que pens\u00e1bamos. Tenemos una uni\u00f3n con un n\u00facleo duro mucho m\u00e1s fuerte. Ese es el segundo cambio. Tal vez por el 'brexit', pero tambi\u00e9n por razones de pol\u00edtica interna, Alemania cambi\u00f3 su posici\u00f3n con respecto a hace 10 a\u00f1os. Entonces Alemania se apoy\u00f3 en los brit\u00e1nicos y los n\u00f3rdicos. Wolfgang Sch\u00e4uble, ministro de Finanzas alem\u00e1n en aquellos a\u00f1os, tuvo una posici\u00f3n muy dura. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0La Uni\u00f3n Europea celebra 70 a\u00f1os de la \u2018Declaraci\u00f3n de Schuman\u2019).Solo cedi\u00f3 al final sobre la uni\u00f3n bancaria y el Mede (Mecanismo Europeo de Estabilidad) e hizo todo lo posible por hacer salir a Grecia de la Eurozona. No funcion\u00f3 porque Francia e Italia resistieron y obtuvieron de (la canciller Angela) Merkel que se evitara eso.  Hay muchas razones. Primero las de pol\u00edtica interna. Ahora hay un gobierno de gran coalici\u00f3n, los socialdem\u00f3cratas ocupan el lugar de los liberales y eso cambi\u00f3 muchas cosas; Sch\u00e4uble no est\u00e1 en el Ministerio de Finanzas\u00a0y eso es otro cambio muy importante;\u00a0 y ha habido un papel muy importante de la industria alemana, que ha empujado a su Gobierno a no dejar caer a Italia o Espa\u00f1a.\u00a0\u00a0La industria alemana le dijo a Merkel: \u201cestamos tan integrados que si ellos caen nosotros tambi\u00e9n caeremos\u201d.\u00a0(Letta recuerda que Mercedes-Benz explic\u00f3 a Merkel que si Italia ca\u00eda la empresa no perd\u00eda solo un mercado, sino un tercio de su producci\u00f3n). Esos mensajes no exist\u00edan hace 10 a\u00f1os. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0UE califica de 'decepcionante' ronda de negociaci\u00f3n con el Reino Unido).Tambi\u00e9n tuvo influencia el dictamen de la Corte Constitucional alemana (que pidi\u00f3 al Banco Central Europeo que justifique el programa de compra de deudas), un autogol.\u00a0 Lo que hicieron los jueces alemanes se sali\u00f3 tanto de las reglas que solo fue aplaudido por polacos y h\u00fangaros. Merkel pudo actuar fuerte gracias a eso. Como \u00faltimo factor influye que (\u00darsula) Von der Leyen sea la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea (CE). Alemania est\u00e1 al cargo de la CE y Merkel ha podido querer ayudar. Europa est\u00e1 cambiando, esta crisis la est\u00e1 cambiando para mejor. Es un buen compromiso. Es importante que la CE vigile las cuentas y que haya reglasque eviten cosas como cuando,\u00a0 en 2003 y 2004, Grecia adulter\u00f3 sus cuentas p\u00fablicas. Eso fue inaceptable. Debe haber reglas.Est\u00e1 bien que esa condicionalidad haya sido reducida porque hace falta una reacci\u00f3n econ\u00f3mica muy fuerte.\u00a0Y espero que no haya pasos atr\u00e1s. Adem\u00e1s, esto provoc\u00f3 otro cambio porque da un papel m\u00e1s importante a la CE. En la crisis 2008-2012, la CE se qued\u00f3 sin papel frente al Consejo (los gobiernos), que fue el jefe, el l\u00edder. Ahora empezamos a entender que no fue una buena idea. El Consejo no tiene capacidad de liderazgo porque tiene 27 jefes, es decir, no tiene jefes. Las instituciones europeas han gestionado mucho mejor esta situaci\u00f3n con respecto a los Estados miembros.\u00a0\u00a0Ahora tiene m\u00e1s responsabilidad porque los gobiernos entendieron que todo funciona mejor si es la Comisi\u00f3n y las instituciones europeas en general quien tiene m\u00e1s poder. La pregunta clave va a llegar antes, en oto\u00f1o, y no ser\u00e1 esa. Llegar\u00e1 despu\u00e9s del verano, justo despu\u00e9s de que en julio se apruebe el plan de la CE. Las instituciones europeas deben abrir el segundo gran dossier de esta crisis, que es el de la deuda. El Banco Central Europeo debe comprar como deuda perpetua toda la deuda extra creada este a\u00f1o por culpa del covid-19. Esa subida de la deuda va a ser del 25 por ciento en Italia, del 20 por ciento en Espa\u00f1a, del 18 por ciento en Francia, del 15 por ciento en Alemania. Va a ser enorme. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0Despu\u00e9s de tres meses, Italia reabre sus fronteras con la UE).Si no se hace, las agencias de calificaci\u00f3n de rating van a ir, una tras otra, bajando las notas de las deudas. Empezar\u00e1n por Italia, pero ser\u00e1 igual para los dem\u00e1s. No nos podemos permitir eso. Es una cuesti\u00f3n esencial y va a tocar, por primera vez, uno de los tab\u00faes mundiales. Pero hay que hacerlo porque si no, ser\u00e1 una cat\u00e1strofe. Sin decirlo. Y solo por el aumento de la deuda consecuencia de la crisis del covid-19. De lo contrario no ser\u00eda cre\u00edble. Ese aumento se da en todos los Estados miembros y de forma bastante parecida. S\u00ed, hubo dos semanas terribles en las que por falta de competencias fue un desastre en t\u00e9rminos de opini\u00f3n p\u00fablica. Todos los sondeos concuerdan. Las cr\u00edticas fueron muy duras contra la UE. La confianza en la UE cay\u00f3 mucho.\u00a0\u00a0Ahora empieza a subir, pero la ca\u00edda fue tan dura que la subida no ha recuperado ni la mitad de la confianza que se perdi\u00f3.Ahora no hay margen de error. Si hay un error pol\u00edtico, la actitud de la gente en un pa\u00eds como Italia va a cambiar para siempre porque esta crisis no es la primera, llega tras la crisis financiera y tras la crisis migratoria de 2015, cuando los italianos perdieron mucha confianza en la UE. Con Italia ya no hay margen de error.\u00a0Las cosas tienen que salir bien para que crezca la confianza. Si no, ser\u00e1 un desastre y no es imposible que Italia entre en \u2018modo brit\u00e1nico\u2019.\u00a0\u00a0El 40 por ciento de la poblaci\u00f3n italiana ya piensa que la UE es solo un problema.\u00a0 La reacci\u00f3n ser\u00eda muy dura. No creo que podamos permitirnos no llegar a una buena soluci\u00f3n.\u00a0\u00a0No creo que los \u2018cuatro frugales\u2019 (Austria, Dinamarca, Pa\u00edses Bajos y Suecia) tengan la fuerza para bloquear, porque adem\u00e1s en realidad son solo uno. Austria no puede permit\u00edrselo porque los ecologistas son determinantes en el Gobierno y no quieren bloquear. Los l\u00edderes sueco y dan\u00e9s son socialdem\u00f3cratas y no quieren una herida de ese tipo. Al final son los Pa\u00edses Bajos. Pero no creo que tengan fuerza de bloquear todo como hac\u00eda el Reino Unido. Obtendr\u00e1n algo, pero no podr\u00e1n bloquear. S\u00ed, pero en m\u00e1s peque\u00f1o y no aguantar\u00e1n porque la mayor\u00eda de su opini\u00f3n p\u00fablica no est\u00e1 de acuerdo con esa oposici\u00f3n. Adem\u00e1s, no son una isla. Hay una diferencia incluso psicol\u00f3gica. Est\u00e1n en el Benelux, son un pa\u00eds de paso, de comercio, su posici\u00f3n actual no tiene sentido. Da pena. Es la contradicci\u00f3n entre una UE que es un espacio com\u00fan y a la vez los Estados miembros quieren conservar competencias sobre sus fronteras que no tienen sentido en una uni\u00f3n que es un espacio com\u00fan. Es una de las contradicciones de Europa. Tenemos que encontrar una forma de intervenir porque no tiene sentido, perdemos tiempo, dinero, competitividad. Espero que esta crisis sirva para cambiar las cosas y ponerlas en una situaci\u00f3n en la que seamos capaces de gestionarlo sin las contracciones que vivimos. Adem\u00e1s, esto cre\u00f3 un impacto negativo sobre la opini\u00f3n p\u00fablica. Al principio de la crisis a la gente se le dice que la UE no tiene competencias en esta crisis, pero la gente espera una respuesta europea. El cierre de las fronteras internas no fue para buscar soluciones eficaces, sino para dar idea de protecci\u00f3n. Por ejemplo, cerrar la frontera entre Austria e Italia no tiene ning\u00fan sentido y no cambi\u00f3 nada. Solo cre\u00f3 confusi\u00f3n. Creo que cometieron un error. Los nueve pa\u00edses que firmaron al principio la propuesta que hizo cambiar las cosas (Francia, Espa\u00f1a, Italia, Luxemburgo, Irlanda, B\u00e9lgica, Eslovenia, Grecia y Portugal) tendr\u00edan que haber ido todos al fondo de rescates, incluso aunque fuera para pedir 2.000 millones. Por eso, porque si no van todos parece que el que va es porque est\u00e1 en crisis, cuando no es as\u00ed. Por eso en Italia hay muchas reticencias y espero que esas reticencias caigan porque Italia necesita ese dinero para rehacer su sistema sanitario. Los nueve, todos, ten\u00edan que haber dicho que iban al fondo de rescates, hubiera sido un mensaje positivo. Todav\u00eda hay tiempo para que lo negocien.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0UE acuerda crear un fondo de recuperaci\u00f3n para crisis del coronavirus). La Comisi\u00f3n tiene ya algo, pero poco. Necesita m\u00e1s poder y m\u00e1s autoridad. Hay que crear una unidad de protecci\u00f3n civil europea, grande y con medios, que sea capaz de llegar r\u00e1pido y con una bandera europea.Nadie vio llegar las ayudas europeas, que llegaron, pero s\u00ed un avi\u00f3n chino y otro ruso. Ahora ser\u00eda importante que las ayudas del plan anti-crisis lleguen directamente a las empresas y a los desempleados, sin pasar por los gobiernos nacionales. O pasando, pero que sea como el Erasmus. Todo estudiante Erasmus sabe que su beca es dinero europeo, que es Europa. Ese aspecto es esencial porque muestra al ciudadano que Europa llega y llega en el momento que se la necesita. Una protecci\u00f3n civil europea, con bandera europea y capacidad de intervenir inmediatamente ser\u00eda esencial.IDAFE MART\u00cdN P\u00c9REZPara EL TIEMPO\u00a0Bruselas", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/como-esta-cambiando-a-europa-la-crisis-del-coronavirus-512198", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Donat\u00f3n por 350.000 ni\u00f1os de Bogot\u00e1", "contenido": " La pandemia dej\u00f3 al descubierto una dolorosa realidad en Bogot\u00e1. Al menos 350.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as enfrentan dificultades para estudiar desde sus casas porque no tienen computador, o tableta o conexi\u00f3n a internet.A ellos se dirigir\u00e1 la gran donat\u00f3n que lanza hoy la Alcald\u00eda, en una jornada que busca convocar a los bogotanos y colombianos para que se vinculen a esta noble causa. Se puede participar con dinero o un equipo usado que se encuentre en buen estado o uno nuevo.(Le puede interesar:\u00a0El bogotano que recorri\u00f3 29 pa\u00edses con 9 euros al d\u00eda) La alcaldesa Claudia L\u00f3pez explic\u00f3 que el Distrito, con plata de los impuestos de los bogotanos, les dar\u00e1 las tabletas y la conexi\u00f3n a internet a 100.000 hogares, y espera llegar a otros 250.000 con dispositivos que ser\u00e1n adquiridos con las donaciones que hagan los ciudadanos.L\u00f3pez dijo que el donativo se podr\u00e1 hacer desde cualquier ciudad del pa\u00eds o incluso del mundo.\u00a0Esta no ser\u00e1 una campa\u00f1a de un solo d\u00eda, sino de todo un mes, en el cual se podr\u00e1n hacer las donaciones en dinero o con computadores, de escritorio o port\u00e1tiles, y tabletas.Seg\u00fan la secretaria de Educaci\u00f3n, Edna Bonilla, estos equipos llegar\u00e1n a los ni\u00f1os de los hogares m\u00e1s necesitados, y explic\u00f3 que la entidad tiene criterios de focalizaci\u00f3n que permitir\u00e1n que lleguen realmente a ellos. (Le recomendamos:\u00a0Qu\u00e9 tan posible es que se presenten rebrotes del virus en Bogot\u00e1) Quienes est\u00e9n interesados podr\u00e1n obtener informaci\u00f3n en la p\u00e1gina web https://donatonporlosninos.educacionbogota.edu.co/ habilitada. All\u00ed podr\u00e1n hacer los aportes en dinero a trav\u00e9s de tarjetas d\u00e9bito o cr\u00e9dito. Y si la donaci\u00f3n es con alg\u00fan equipo de c\u00f3mputo nuevo o usado, en la misma p\u00e1gina hay que llenar un formulario con los datos de la persona o empresa y las caracter\u00edsticas del equipo.Si son aparatos nuevos, la recomendaci\u00f3n de la Alcald\u00eda es que la compra sea online. En este caso, se puede realizar en los d\u00edas sin IVA establecidos por el Gobierno Nacional. Los dos que faltan est\u00e1n programados para el 3 y el 19 de julio. Estos equipos ser\u00e1n recogidos por las empresas Env\u00eda y Rappi.Y si el aporte es con dispositivos de segunda, las personas deben llevarlos a la sede de la empresa Env\u00eda m\u00e1s cercana al domicilio. Esta se encargar\u00e1 de entregarlos a la Alcald\u00eda Mayor. Los equipos de segunda ser\u00e1n revisados o incluso reparados por el Sena. (Adem\u00e1s:\u00a0Nuevas medidas para el ingreso a centros comerciales en Bogot\u00e1) En la misma p\u00e1gina web, los donantes encontrar\u00e1n las especificaciones t\u00e9cnicas de los computadores y tabletas.B\u00e1sicamente, seg\u00fan explica la alcaldesa, \u201ces que el computador tenga menos de 5 a\u00f1os y que prenda, que tenga los cables completos, tarjeta de video, tarjeta de audio y conexi\u00f3n a internet, o por cable o por wifi\u201d.La secretaria de Educaci\u00f3n explic\u00f3 que la campa\u00f1a se llamar\u00e1 \u2018Presente, profe\u2019 y que desde el primer d\u00eda y durante las cuatro semanas que se prolongar\u00e1, los bogotanos pueden conocer historias del aprendizaje de ni\u00f1os y profesores con las nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas.A la campa\u00f1a se vincularon medios de comunicaci\u00f3n de la ciudad e influenciadores que, a trav\u00e9s de historias y videos, estar\u00e1n invitando durante todo el mes a los colombianos a ayudar a cerrar la brecha digital en la ciudad.El 1.\u00ba de agosto, la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 presentar\u00e1 el balance de las donaciones y los ni\u00f1os que ser\u00edan beneficiados con estas. Guillermo Reinoso Rodr\u00edguez\u200bEditor de Bogot\u00e1@guirei24", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/donaton-por-350-000-ninos-de-bogota-512238", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El pescador que descubri\u00f3 el m\u00e1s grande tesoro petrolero de M\u00e9xico", "contenido": " Lo que se guard\u00f3 Rudesindo Cantarell Jim\u00e9nez durante casi una d\u00e9cada era la ubicaci\u00f3n de uno de los m\u00e1s grandes tesoros energ\u00e9ticos que la naturaleza le dio a M\u00e9xico. En el a\u00f1o de 1958, el pescador de 44 a\u00f1os hab\u00eda visto por primera vez una mancha negra en medio de las aguas azul turquesa del mar de Campeche, en el sureste del pa\u00eds. Al principio no le dio mucha importancia, o no quiso d\u00e1rsela, sabedor de que eso podr\u00eda transformar la vida de Ciudad del Carmen, en Campeche. \"Un d\u00eda me fui directamente al aceite. Vi que sal\u00eda una enorme burbuja que se extend\u00eda en la superficie\u2026 Cre\u00ed que era petr\u00f3leo y se me qued\u00f3 la idea. Un d\u00eda le dije a mi se\u00f1ora 'oye, creo que hay chapo (petr\u00f3leo) en el Carmen'\", le cont\u00f3 Cantarell a la revista Proceso en 1983. La sospecha era cierta: en aquel lugar cercano a las costas, la compa\u00f1\u00eda estatal Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) encontr\u00f3 el m\u00e1s grande yacimiento de crudo de la historia del pa\u00eds. Bajo las calmas aguas hab\u00eda 40.000 millones de barriles, un enorme tesoro que en su tiempo solo estaba por debajo del campo petrolero Ghawar, en Arabia Saudita. El yacimiento fue nombrado Complejo Cantarell, en honor al humilde pescador que llev\u00f3 a los ingenieros petroleros de Pemex a su hallazgo. Pero tambi\u00e9n signific\u00f3 tragedia para muchos, incluido el propio descubridor. \"Le sucedi\u00f3 a Rudusindo Cantarell como un accidente y su accionar transform\u00f3 para siempre el paisaje y la condici\u00f3n social de su isla\", le dice a BBC Mundo el cineasta Rub\u00e9n Imaz, quien se inspir\u00f3 e investig\u00f3 la vida de aquel pescador para producir la pel\u00edcula ficcional \"Tormentero\". Como muchos de los habitantes de las costas de Campeche, la vida de Rudesindo Cantarell (1914-1997) estaba en el mar y la pesca. Su padre lo llev\u00f3 a trabajar desde los 10 a\u00f1os, relataba, y desde entonces labor\u00f3 desde peque\u00f1as canoas y embarcaciones pesqueras de la regi\u00f3n, hasta grandes buques en los que lleg\u00f3 a Cuba y Estados Unidos. Pero uno del que se hizo socio en la d\u00e9cada de 1950 es el que cambi\u00f3 su historia y la historia de M\u00e9xico: \"Centenario del Carmen\". A bordo de ese barco divis\u00f3 aquella mancha en el mar que otros pescadores supon\u00edan que se trataba de los remanentes del naufragio de alguna nave. Pero \u00e9l s\u00ed sospechaba que era \"chapo\". \"Me dio por tirarle el equipo de pesca, pensando que era un barco o alg\u00fan chal\u00e1n hundido, pero el fondo sali\u00f3 limpio\", le dijo al periodista Ignacio Ram\u00edrez, de Proceso. Rudesindo Cantarell se lo guard\u00f3 durante casi una d\u00e9cada. No es claro si por desinter\u00e9s, o porque los camaroneros quer\u00edan evitar que llegara la industria petrolera a sus aguas. \"\u00c9l r\u00e1pidamente intuy\u00f3 que era petr\u00f3leo. (Pero) mucha gente le insisti\u00f3 que no, entonces parece que se lo guard\u00f3 a\u00f1os\", dice Imaz. Fue hasta que en 1968 lleg\u00f3 al puerto de Coatzacoalcos, Veracruz, a vender pescado, que les coment\u00f3 a otros pescadores que hab\u00eda descubierto petr\u00f3leo en sus aguas. \"Yaaaaa, me dec\u00edan\", dijo a Proceso, pero tom\u00f3 el consejo de aquellos hombres de dar aviso a los ingenieros petroleros de Pemex. \"\u00bfSer\u00e1, se\u00f1or?\",  le dijo uno de los expertos. \"Pues yo creo que s\u00ed, usted dir\u00e1\". En la d\u00e9cada de 1960 en M\u00e9xico apenas y hab\u00eda unas 10 plantas petroleras y una discreta producci\u00f3n comparada con otras grandes productoras de este energ\u00e9tico de la \u00e9poca. Pero los estudios de los ingenieros Javier Meneses, Seraf\u00edn Paz y Mario Galv\u00e1n, guiados por Rudensindo Cantarell -\"ahora s\u00ed que yo mero fui\", relat\u00f3- confirmaron el hallazgo. En las aguas relativamente bajas a menos de 100 km de las costas de Campeche, Pemex detect\u00f3 en 1971 un yacimiento como ninguno otro en la historia del pa\u00eds. Los pozos Bacab, Abkatun, Ku, Maloob, Akal y Nohoch llevaron la producci\u00f3n de crudo a un mill\u00f3n de barriles diarios en la d\u00e9cada de 1980, casi 40% de lo que extra\u00eda M\u00e9xico entonces. \"Yo no lo cre\u00eda, pero varias personas que trabajaban para Pemex empezaron a buscarme, a llevarme algunos regalitos, a decirme que yo era como un h\u00e9roe de la naci\u00f3n\", contaba Cantarell en 1983. Y la riqueza era prometedora, pues se calcul\u00f3 que hab\u00eda unos 40.000 millones de barriles, lo que dio pie a que el gobierno emprendiera grandes proyectos de infraestructura y gasto p\u00fablico. \"Vamos a administrar la abundancia\", se ufanaba el presidente Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo. Pero para Ciudad del Carmen, la invasi\u00f3n de la industria petrolera confirm\u00f3 los temores de los camaroneros de la regi\u00f3n: unos 1.000 barcos pesqueros ya no pod\u00edan navegar por ah\u00ed. \"En cuanto lleg\u00f3 Pemex se clausur\u00f3 la pesca. Y la tradici\u00f3n de pueblo pesquero de un siglo se desapareci\u00f3. Y es verdad que los pescadores le dieron la espalda a Rudesindo\", explica Imaz. Aquel pescador fue homenajeado y su apellido se convirti\u00f3 en sin\u00f3nimo de riqueza petrolera. Pemex le prometi\u00f3 empleo y el gobierno mexicano le entreg\u00f3 en 1978 una medalla de oro con motivo del 40 aniversario de la nacionalizaci\u00f3n petrolera con la frase \"El petr\u00f3leo es nuestro\". \"\u00bfNuestro? Ser\u00e1 de quienes lo manejan, \u00e9se es el coraje que me da. No es justo que unos cuantos se enriquezcan a costa del petr\u00f3leo\", le dijo a Procesotan solo cinco a\u00f1os despu\u00e9s. Y es que despu\u00e9s de los reconocimientos y aplausos, Cantarell recibi\u00f3 un empleo -sin contrato fijo- como auxiliar de limpieza en un laboratorio de Pemex en Campeche, con un sueldo muy bajo acorde a ese nivel. \"Fue triste enterarme de eso, que perdi\u00f3 el apoyo de su comunidad. Y las autoridades lo utilizaban como una botarga, para que apareciera en el estrado, pero lentamente se hizo una figura inactiva\", explica Imaz. El viejo pescador asegur\u00f3 que las cartas que enviaba a los ejecutivos de Pemex y del gobierno federal nunca le trajeron una mejora salarial ni un buen empleo. \"Estoy jodido\", dijo. En Ciudad del Carmen hoy casi nadie recuerda a Rudesindo Cantarell: \"El nombre les resuena a los mayores, pero en realidad su historia y su persona la conocen unas tres personas\", dice Imaz. \"Su vida es desconocida, lo cual me parece una tragedia, en especial en un pa\u00eds como M\u00e9xico que es muy dado a valorar a sus h\u00e9roes. Y de repente alguien que fue tan importante y transformador\", agrega. Y es que el hombre que llev\u00f3 a Pemex hasta su m\u00e1s grande descubrimiento muri\u00f3 sin casi ning\u00fan patrimonio que dejar en mayo de 1997 a los 82 a\u00f1os. Pero desde muchos a\u00f1os antes sab\u00eda que la suerte del oro negro no le hab\u00eda sonre\u00eddo a \u00e9l: \"En otro pa\u00eds ser\u00eda casi un h\u00e9roe, pero aqu\u00ed\u2026\". Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=SZY7ugs_DvI https://www.youtube.com/watch?v=o6uE-XS3O4w https://www.youtube.com/watch?v=0imLxAHjGjA", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/el-pescador-que-descubrio-el-mas-grande-tesoro-petrolero-de-mexico-y-murio-en-el-abandono-512088", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las piezas artesanales de cuarentena que unieron a R\u00e1quira con Italia", "contenido": " La cuarentena en Colombia no solo junt\u00f3 a dise\u00f1adores italianos con los artesanos de R\u00e1quira, sino que puso la tecnolog\u00eda ante los ojos de los creadores tradicionales de ese municipio colombiano, ubicado en el departamento de Boyac\u00e1, que, luego de este experimento, adem\u00e1s de obtener recursos en pleno aislamiento social, podr\u00e1n exponer sus piezas en Mil\u00e1n (Italia).(Le recomendamos:\u00a0Los ajustes que traer\u00eda la segunda jornada sin IVA de este viernes) Aunque la conexi\u00f3n entre los artesanos raquirenses y los profesionales del dise\u00f1o y la arquitectura Natalia Criado y Pietro Minelli se produjo antes de la cuarentena, este periodo fue propicio para el ejercicio.Natalia, dise\u00f1adora industrial, residente en Mil\u00e1n, vino junto con Minelli, arquitecto italiano, a realizar un proyecto con la artesan\u00eda colombiana, para elaborar piezas de la cultura local, pero juntando la tradici\u00f3n con el dise\u00f1o. El fin \u00faltimo era exponer el resultado en el sal\u00f3n del mueble 2021, en el pa\u00eds europeo. La llegada de la cuarentena a Colombia alarg\u00f3 su permanencia en este pa\u00eds, por lo que les surgi\u00f3 una idea que con suma rapidez empezaron a poner en pr\u00e1ctica. El arquitecto Minelli pidi\u00f3 a sus amigos italianos un boceto o idea para elaborarla mientras aprend\u00eda las t\u00e9cnicas para moldear el barro que dominan los artesanos. (Le puede interesar:\u00a0Impacto de la pandemia en la econom\u00eda mundial: aqu\u00ed no se salva nadie) \u201cAs\u00ed naci\u00f3 \u2018Todos juntos\u2019\u201d, comenta Natalia Criado. La invitaci\u00f3n, lanzada a trav\u00e9s de las redes sociales, llamaba a elaborar dibujos inspirados durante la cuarentena.\u201cLa gente estaba en sus casas. Todo parec\u00eda estar cancel\u00e1ndose, no se ve\u00eda espacio para nacimientos. Expresar miedos, incertidumbre, pero sobre todo esperanzas, era oportuno, por lo cual la convocatoria tuvo una amplia receptividad\u201d.La tarea de los profesionales italianos era recopilarlos, interpretarlos y transmitirlos a los veteranos artesanos, que muy pronto se entusiasmaron con las propuestas. Los bocetos ya no solo llegaban de los amigos de Italia, sino de gente que empez\u00f3 a unirse desde Brasil, Argentina, M\u00e9xico, Alemania, Corea, India y Colombia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pasos para cuidar la prima de junio de ataques de ciberdelincuentes) Reyes Su\u00e1rez es el taller del que forman parte Carlos Su\u00e1rez y Francisco Mahe. En R\u00e1quira, hace parte de una tradici\u00f3n de m\u00e1s de 50 a\u00f1os que ha pasado de una generaci\u00f3n a otra.Ollas, vasijas, utensilios de todo uso, estatuillas salidas de la cotidianidad de un pueblo de amplia riqueza cultural han sido los objetos que tradicionalmente elaboran y que, con la llegada de los italianos, tuvieron una variaci\u00f3n, impulsada con la experiencia en producci\u00f3n de Natalia Criado y los acabados del arquitecto Minelli.\u00a0\u201cDe ese encuentro surgen algunas piezas \u00fanicas, inspiradas en el confinamiento; otras con formas arquitect\u00f3nicas; l\u00edneas simples, en fin, un lenguaje de formas creativas\u201d, se\u00f1ala Criado.Las piezas, con acabado que deja ver la fusi\u00f3n de las manos que las moldearon, estampan la esperanza de que la pandemia ser\u00e1 superada con la participaci\u00f3n de todos. Esto lo refleja una flor, trazo de Giada Montemoli, cuya idea luego fue puesta sobre el barro de R\u00e1quira y tallado con la experticia de ambos: los artesanos y los profesionales del dise\u00f1o.En la colecci\u00f3n hay flores escondidas en cuatro paredes y floreros melanc\u00f3licos, de Pietro Calicchio. Hay recuerdos inspirados en Mil\u00e1n y en las postales de la poblaci\u00f3n italiana, plasmados en un florero donde se pueden apoyar las postales y al mismo tiempo poner flores. Desde la perspectiva de Natalia Criado, el proyecto busca \u201ccontribuir a una revitalizaci\u00f3n y fortalecimiento de las piezas que elaboran los artesanos. Esto implica proponerles acabados m\u00e1s sofisticados, con los patrones del dise\u00f1o, al igual que propuestas innovadoras en dise\u00f1o a trav\u00e9s de un intercambio cultural\u201d. Al igual que en una partitura, los artesanos aprendieron a leer un dibujo a partir de la tecnolog\u00eda. Lo cierto es que R\u00e1quira, como regi\u00f3n, se dio a conocer dentro de una comunidad de dise\u00f1adores y artistas internacionales en medio de una cuarentena.  (De su inter\u00e9s:\u00a0Fin de las normas transitorias para la propiedad horizontal) Esto permiti\u00f3, seg\u00fan cuenta Criado, que \u201cdurante el confinamiento, el grupo de artesanos se sostuvo gracias al proyecto\u201d, pues recibieron donaciones en los dos meses del encierro casi total. \u201cLes ense\u00f1amos a los artesanos c\u00f3mo es posible a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda romper fronteras\u201d.Y lo mejor ser\u00e1 el crecimiento de la actividad artesanal que podr\u00e1 surgir en poco tiempo, toda vez que est\u00e1 en la mira un plan de exportaci\u00f3n, el cual ser\u00e1 promovido a trav\u00e9s de las 80 piezas que ser\u00e1n exhibidas en Bogot\u00e1 y luego se trasladar\u00e1n a Italia para ser parte tambi\u00e9n de una exposici\u00f3n. \u201cComo objetivo tenemos la Triennale di Milano\u201d, concluy\u00f3 Criado.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/piezas-artesanales-de-raquira-salen-a-italia-en-cuarentena-512168", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Un homenaje a los tenderos por ayudarnos cuando m\u00e1s lo necesitamos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/un-homenaje-a-los-tenderos-por-ayudarnos-en-epoca-de-pandemia-510574", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Besos ic\u00f3nicos entre parejas del mismo sexo en la TV colombiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-besos-de-parejas-del-mismo-sexo-en-la-television-colombiana-508928", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy Gabriela Spanic y el elenco de 'La usurpadora'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-usurpadora-el-elenco-de-la-novela-20-anos-despues-508964", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ve\u00edan James y otras estrellas de la Selecci\u00f3n cuando eran ni\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-eran-las-estrellas-de-la-seleccion-colombia-de-futbol-cuando-eran-ninos-507488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cinco pr\u00e1cticas de autocuidado para tener en cuenta en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/practicas-de-autocuidado-que-le-ayudaran-en-la-cuarentena-510672", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1ndo llegaron al pico del coronavirus estos pa\u00edses del mundo?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/cuando-fue-el-pico-de-coronavirus-en-china-y-otros-paises-del-mundo-508990", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las actrices que han hecho de \u2018Betty, la fea\u2019 en todo el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-actrices-que-han-hecho-de-betty-la-fea-en-todo-el-mundo-511218", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ven las 'Ni\u00f1as mal' de MTV a 10 a\u00f1os de su estreno", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ninas-mal-de-mtv-actores-y-actrices-a-10-anos-de-su-estreno-504532", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Burradas que matan", "contenido": " Lo que se logr\u00f3 con la estricta cuarentena puede perderse entre rumbeaderos prohibidos, fiestas clandestinas, galleras ilegales, moteles disfrazados, amanecederos encaletados y parrandas desenfrenadas. Alcaldes empe\u00f1ados en sus ferias y fiestas, pu\u00f1ados de j\u00f3venes rebeldes e impacientes, deudos que convierten los sepelios en focos potenciales de la pandemia y unos incr\u00e9dulos que no quieren entender que el coronavirus es altamente contagioso, que no hay vacuna, que no hay ning\u00fan tratamiento certificado y que puede matar, nos ponen en peligro a todos. Los muertos en el mundo ya sobrepasan el medio mill\u00f3n y en Colombia, de cerca de 100.000 personas que se han contagiado, han muerto ya casi 3.000. Cuando todav\u00eda retumban las im\u00e1genes de las peligrosas aglomeraciones del d\u00eda sin IVA, que deben evitarse el pr\u00f3ximo viernes, bastan unos ejemplos para entender la gravedad de lo que ocurre. En Natagaima, Tolima, decenas de personas salieron a las calles a celebrar el San Juan; en Codazzi, C\u00e9sar, y Dibulla, Guajira, cortejos f\u00fanebres musicalizados estremecieron a los vecinos; en Kennedy, Bogot\u00e1, en una de las zonas de mayor \u00edndice de contagios, encontraron en una gallera a 31 personas en estado de alicoramiento, apostando y bebiendo. En Cali fue necesario crear un grupo \u00e9lite para desactivar las fiestas clandestinas. El puente anterior fueron intervenidas m\u00e1s de 220 fiestas y en fines de semanas recientes se ha llegado hasta 270. Entre ellas, la del barrio Paso del Comercio mereci\u00f3 especial atenci\u00f3n por tratarse de una muy concurrida fiesta sexual. En Barranquilla, ciudad con una dram\u00e1tica situaci\u00f3n frente al coronavirus, multaron a la funeraria que prest\u00f3 sus servicios para un autodenominado sepelio carnavalero que desemboc\u00f3 en rumba callejera. En Medell\u00edn, la carroza f\u00fanebre de un se\u00f1alado criminal fue acompa\u00f1ada por una multitud a pie, en carros y en ruidosas motos de alto cilindraje.En Medina, Cundinamarca, un preso trasladado con libertad condicional, portador de coronavirus, recorr\u00eda las calles del municipio como Pedro por su casa, y en Ubat\u00e9 una reclusa, contagiada tambi\u00e9n, y trasladada al municipio con el beneficio de casa por c\u00e1rcel, organiz\u00f3 una super parranda en su casa con decenas de personas. En la Comuna 13 de Medell\u00edn, ante la dificultad para asistir a un balneario, adecuaron una volqueta como piscina; en Cartagena allanaron 330 fiestas clandestinas y las autoridades auxiliaron a un menor, herido con arma de fuego mientras beb\u00eda junto con sus padres. En C\u00facuta, las autoridades han encontrado muchas parejas en un motel de Bocon\u00f3. En la cancha del polideportivo de las Orqu\u00eddeas decenas de personas se congregaron para ver una final de f\u00fatbol. En fin. As\u00ed no hay cuarentena que valga y pierden todo sentido el sacrificio econ\u00f3mico y la p\u00e9rdida de empleos. El Gobierno, los alcaldes y gobernadores tienen que hacer lo suyo, pero si la ciudadan\u00eda no act\u00faa con responsabilidad, todo ser\u00e1 en vano. Las autoridades deben aplicar las sanciones m\u00e1s severas y no pueden seguir pintadas en la pared, siendo objeto de burlas y agresiones. En varios de los casos rese\u00f1ados hay delitos de por medio. Se deben imponer sanciones econ\u00f3micas y exigir su cobro. Y ha llegado la hora de la m\u00e1xima responsabilidad individual, del autocuidado, de la protecci\u00f3n extrema de nuestra propia vida y de las vidas de los seres que amamos.Aunque ni siquiera con la mayor precauci\u00f3n podremos estar 100 por ciento exentos del riesgo de contagio, cada uno de nosotros tiene que ser, con devoci\u00f3n, el primer respondiente de nuestro propio cuidado. Solo as\u00ed, entre un ejercicio firme de la autoridad y una mayor responsabilidad individual y social, para bajarle velocidad al contagio podremos comenzar a torcerle el pescuezo a la pandemia.JUAN LOZANOEn Twitter: @JuanLozano_R", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/burradas-que-matan-columna-de-juan-lozano-512236", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La \u2018legislatura fantasma\u2019", "contenido": " Las sesiones parlamentarias que acaban de culminar se podr\u00edan denominar la \u2018legislatura fantasma\u2019. No solo las autoridades del Congreso perdieron semanas enteras discutiendo la bizantina cuesti\u00f3n de si era o no legal sesionar virtualmente, sino que adem\u00e1s los resultados legislativos y pol\u00edticos dan grima. En momentos en que el pa\u00eds enfrenta el inmenso desaf\u00edo que representa el coronavirus, el parlamento abdic\u00f3 a su responsabilidad de ser el vocero de los ciudadanos en la discusi\u00f3n de semejante tragedia nacional. Adem\u00e1s, renunci\u00f3 al deber de ser protagonista central en el direccionamiento del debate pol\u00edtico y en el desarrollo de los asuntos p\u00fablicos. El Legislativo se acomod\u00f3 en el canap\u00e9 con el Ejecutivo y permiti\u00f3 que el gobierno Duque manejara a su antojo los amplios poderes de emergencia que se ha atribuido con el argumento de la pandemia. La mayor\u00eda de los legisladores no realizaron el indispensable escrutinio de las medidas tomadas y no somos pocos los que pensamos que all\u00ed se encuentra la causa de que este Gobierno haya cometido impunemente graves errores en el manejo de la situaci\u00f3n. La funci\u00f3n de control pol\u00edtico brill\u00f3 por su ausencia.No se extra\u00f1en los legisladores si el Gobierno aprovecha la perplejidad de la opini\u00f3n con la irrelevancia del Congreso para consolidar la conveniente pr\u00e1ctica de seguir gobernando mediante poderes excepcionales o invocando una preeminente autoridad presidencial para obviarse el engorroso procedimiento de aprobar leyes. Ahora que estamos \u2018ad portas\u2019 de que se inicie el proceso electoral del 2022, y que empieza a brillar el sol a las espaldas del actual Gobierno, que ineludiblemente lleva a un declive en su capacidad de convocatoria pol\u00edtica, no es de extra\u00f1ar que el Gobierno opte por ignorar, a\u00fan m\u00e1s, al Legislativo para no complicarse la vida.El liderazgo gubernamental, en el proceso de proponer y tramitar leyes, brill\u00f3 por su ausencia durante la \u2018legislatura fantasma\u2019. La actitud legislativa de la mayor\u00eda de los ministros fue la de obviar los problemas estructurales del pa\u00eds y desconocer aquellos que se van a heredar de la actual crisis. Es como si esos temas no merecieran reformas y normas que les den soluci\u00f3n. De mantenerse esa actitud, las consecuencias de la pandemia pueden ser aun peores, dado que se combinar\u00e1n los lastres de la enfermedad con ese agravamiento inevitable de los problemas, que siempre ocurre cuando se opta por el aplazamiento de las decisiones.Sin embargo, hay que ser justos en cuanto al papel de los diferentes partidos y sectores representados en el Parlamento. La oposici\u00f3n hizo un esfuerzo para que sus reparos fuesen o\u00eddos, pero el formato de los debates, el autoritarismo de las directivas de las plenarias y comisiones y la aplanadora gubernamental silenciaron las voces de los inconformes. Era factible imaginar que ante este vac\u00edo el partido de gobierno y sus amigotes aprovechar\u00edan la pausa y la confusi\u00f3n inherente a la actual coyuntura para impulsar legislativamente esas \u201cgrandes ideas\u201d para salvar el pa\u00eds que con tanta frecuencia reclama tener el uribismo.Pues bien, les menciono las leyes de las cuales se ufanan los parlamentarios del Centro Democr\u00e1tico: ley por la cual se rinde honores a la Operaci\u00f3n Jaque; por la cual se crea el Consejo Nacional de Planeaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica; por la cual se declara a la \u2018cultura yipera\u2019 patrimonio cultural; ley que renueva la estampilla de la Universidad de Antioquia y otra estampilla prohospitales; reconocimiento a Buga como la \u2018Ciudad Se\u00f1ora de Colombia\u2019; establecimiento del \u2018D\u00eda del Migrante\u2019; homenaje a la \u2018Batalla del lago de Maracaibo\u2019\u2026 y la gran obra: la cadena perpetua para violadores de ni\u00f1os. Ah, bueno, claro, y el d\u00eda sin IVA.\u2018Dictum\u2019: La intermitencia entre cierres absolutos y aperturas irresponsables tiene desesperada a la gente. Seriedad, por favor.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/la-legislatura-fantasma-columna-de-gabriel-silva-lujan-512222", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Educaci\u00f3n: m\u00e1s all\u00e1 del protocolo", "contenido": " \u201cEl problema de la educaci\u00f3n es que nos hemos ido quedando sin un lenguaje que llame a las cosas por su nombre\u201d, me dice una lectora que se declara perdida entre un lenguaje pol\u00edticamente correcto, \u201clleno de eufemismos que ocultan la tragedia\u201d. Est\u00e1 intentando descifrar las orientaciones para \u201cavanzar hacia la alternancia\u201d, publicadas por el Ministerio de Educaci\u00f3n, una serie de documentos largu\u00edsimos que son, apenas, las l\u00edneas generales para hacer los protocolos de las aperturas educativas paulatinas, \u201ca partir\u201d del 1 de agosto. Escribo \u201ca partir\u201d entre comillas porque, seg\u00fan tuvo que aclararlo la ministra, se trata de una fecha tentativa en la que \u201cse empezar\u00eda\u201d a pensar en la alternancia educativa. Por supuesto, depender\u00e1 (depender\u00eda) del comportamiento de este virus que ha puesto al mundo en modo condicional y ha convertido a cada fecha en una nueva pr\u00f3rroga, pero que, parad\u00f3jicamente, ha exacerbado nuestra man\u00eda de legislar sobre cada detalle \u2013c\u00f3mo los ni\u00f1os de dos a\u00f1os se deben \u201ccolocar y retirar\u201d el tapabocas para tomar onces, por ejemplo\u2013 en un intento m\u00e1gico por regular la incertidumbre. Las reacciones frente a esos documentos minuciosos no se han hecho esperar: Fecode manifest\u00f3 que no hab\u00eda condiciones que permitieran abrir el 1 de agosto (se salt\u00f3 lo de \u201ca partir\u201d) y expuso razones que suelen olvidar los documentos oficiales, como la falta de agua \u2013por no decir jab\u00f3n e instalaciones sanitarias\u2013 en muchas instituciones educativas, urbanas y rurales. Otras agremiaciones se declararon a favor de la llamada alternancia y otras expresaron reticencias, y la discusi\u00f3n se centr\u00f3, o m\u00e1s bien se polariz\u00f3, como suele suceder, alrededor de preguntas importantes, pero que ocultan otras esenciales. M\u00e1s all\u00e1 del c\u00f3mo y el cu\u00e1ndo abrir que nos desvela a todos, es tiempo de hacer otras preguntas relacionadas con los porqu\u00e9s y los para qu\u00e9 educamos. Y con qui\u00e9nes y a qui\u00e9nes educamos, y de qu\u00e9 modos tan diferentes (excluyentes o exclusivos). Esos problemas que nunca hemos resuelto salen hoy iluminados bajo la luz de la pandemia, as\u00ed como sucede con los rincones que no miramos por andar tan ocupados. Y aunque intentemos ocultarlos bajo la bioseguridad, la higienizaci\u00f3n y la protocolizaci\u00f3n de los movimientos y las relaciones pedag\u00f3gicas, la inequidad aterradora surge detr\u00e1s de cada vocablo: de cada problema, y de cada soluci\u00f3n, para recordarnos que no estamos hablando de lo mismo cuando decimos virtualidad, trabajo acad\u00e9mico en casa (o, incluso, casa); que no estamos hablando de una misma educaci\u00f3n ni de un mismo pa\u00eds, sino, por lo menos, de dos pa\u00edses \u2013o m\u00e1s\u2013, rotos por la misma eterna brecha.\u00bfD\u00f3nde situar, entonces, todo lo que hemos aprendido en este semestre tan dif\u00edcil? \u00bfC\u00f3mo tejer las maravillas, las dificultades, los dolores y las dudas que hemos vivido los maestros, las familias y las autoridades para hacer comunidad alrededor de la educaci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as? \u00bfC\u00f3mo partir de las formas tan diversas de aprender para rescatarlas, y pensar y debatir (s\u00ed, debatir es una bella palabra en estos tiempos) sobre los cambios culturales que necesitamos afrontar para sostenernos juntos y trabajar en las inequidades que no se solucionar\u00e1n con internet?Mientras los cient\u00edficos trabajan sin descanso en este mundo para saber c\u00f3mo curarnos, la educaci\u00f3n se convierte en un centro de preguntas sobre nuestro pa\u00eds: sobre la compasi\u00f3n y la solidaridad y los dilemas, y sobre c\u00f3mo aprender a vivir en un mundo que se ha roto, y c\u00f3mo hacerlo cuando se tiene poco. (O quiz\u00e1s no es poco, si lo pensamos fuera del marco). Quiz\u00e1s suene a utop\u00eda, pero es hora de construir otro discurso, y otro contrato social para la educaci\u00f3n.YOLANDA REYES", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/yolanda-reyes/educacion-mas-alla-del-protocolo-columna-de-yolanda-reyes-512244", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Joe Biden", "contenido": " Para el mundo, las elecciones de Estados Unidos son importantes. Para Am\u00e9rica Latina son relevantes, luego de una d\u00e9cada de mal desempe\u00f1o econ\u00f3mico, populismo, y ahora golpeada por la pandemia. Para Colombia son estrat\u00e9gicas, dada la \u201crelaci\u00f3n especial\u201d que tiene nuestro pa\u00eds en asuntos econ\u00f3micos, en lucha contra el crimen organizado y el reto que representa el r\u00e9gimen que gobierna a Venezuela. Solo quedan dos opciones: Trump o Biden. Joe Biden ha sido un hombre p\u00fablico toda su vida. Su compromiso con la libertad, los derechos y la democracia son incuestionables. Como presidente del Comit\u00e9 de Relaciones Exteriores promovi\u00f3 la intervenci\u00f3n en los Balcanes para contener el holocausto. Fue protagonista de la aprobaci\u00f3n del Plan Colombia, considerada la pol\u00edtica bipartidista m\u00e1s exitosa, que impuls\u00f3 avances en seguridad y progreso social. Como Vicepresidente, apoy\u00f3 la Alianza Transpac\u00edfico, y su foco principal fue Latinoam\u00e9rica, en donde lider\u00f3 el plan para el \u2018Tri\u00e1ngulo Norte\u2019 de Centroam\u00e9rica con \u00e9nfasis en seguridad y creaci\u00f3n de empleo. Ayud\u00f3 a aumentar recursos para Colombia a partir de 2016, luego de 7 a\u00f1os de reducci\u00f3n. Su \u00faltimo viaje como Vicepresidente lo hizo en diciembre de 2016 a Cartagena de Indias para crear el consejo empresarial Colombia-Estados Unidos y promover inversi\u00f3n.En el tema de Venezuela es un \u2018halc\u00f3n\u2019 que considera a Maduro un tirano; al r\u00e9gimen, antidemocr\u00e1tico, y condena las actividades criminales y violaciones de los derechos humanos. Siempre tuvo muy claro el caso Makled y la frustraci\u00f3n que se ten\u00eda en EE. UU. por la no extradici\u00f3n desde Colombia. Frente a Cuba, aunque la administraci\u00f3n Obama restableci\u00f3 relaciones, como en todos los gobiernos, hab\u00eda diferentes opiniones, su l\u00ednea era m\u00e1s firme y cr\u00edtica de concesiones excesivas sin exigir m\u00e1s democratizaci\u00f3n a La Habana.Siempre ha tenido una posici\u00f3n dura con el narcotr\u00e1fico. En medio del proceso de paz de Colombia, como muchos, consider\u00f3 que era apropiado negociar dadas las victorias militares sobre el terrorismo y la reducci\u00f3n de la producci\u00f3n de coca y coca\u00edna hasta 2013. Es un entusiasta de la transformaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds como ejemplo para el mundo. Pero soy testigo de su insistencia por no conceder beneficios al narcotr\u00e1fico; se\u00f1al\u00f3 que la aspersi\u00f3n a\u00e9rea era necesaria para enfrentar el flagelo. Tuvo claro que si ese negocio maldito continuaba en Colombia, una cosa ser\u00edan los acuerdos en el papel y otra la materializaci\u00f3n de la paz. As\u00ed lo dijo en tres ocasiones de manera privada, prudente, pero muy contundente.El equipo que seguramente estar\u00eda en su eventual administraci\u00f3n en temas de pol\u00edtica exterior es de lujo. Tony Blinken y Jake Sullivan, estrategas globales. Los expertos en geopol\u00edtica del hemisferio son Dan Erikson, Shannon O\u2019Neal, Frank Mora y Dan Restrepo (de origen colombiano, cercano a Obama, le debemos en parte el TLC). En Washington se dice que lo apoyan pesos pesados como el general Petraeus y el almirante Stavridis, que nos conocen bien. Menci\u00f3n aparte merece Juan Gonz\u00e1lez, muy cercano a Biden, su asesor en temas regionales, firme contra la criminalidad. Gonz\u00e1lez podr\u00eda ser el colombiano-americano (cartagenero) con mayor influencia de la historia en la Casa Blanca.No soy anti-Trump, tengo grandes amigos y afectos republicanos, no me gustan las formas del presidente Trump, aunque considero que ha tomado decisiones acertadas en materia de seguridad y econom\u00eda. Pero, para los que piensan que Biden es d\u00e9bil, o creen que va a tener manga ancha con narcos, terroristas, corruptos, o reg\u00edmenes criminales, les digo que se equivocan, es un hombre de convicciones profundas, con visi\u00f3n estrat\u00e9gica global, cree en la diplomacia, pero tambi\u00e9n en el \u201cpu\u00f1o de hierro\u201d cuando es necesario.JUAN CARLOS PINZ\u00d3N BUENOEconomista, exembajador en Estados Unidos, Exministro de Defensa, Presidente de ProBogot\u00e1.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-carlos-pinzon/joe-biden-columna-de-juan-carlos-pinzon-bueno-512240", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/impaciencia-en-bogota-caricatura-de-mil-512230", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/aumentaron-los-contagios-y-los-muertos-caricatura-de-matador-512232", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/disparada-caricatura-de-matador-512234", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un 'smartwatch' asequible con toda la potencia para entrenar en casa", "contenido": " Comprar un reloj inteligente es una decisi\u00f3n que muchos usuarios toman pensando en el deporte. Si bien 'wearables' cada vez son m\u00e1s evolucionados y le permiten monitorear aspectos de salud y hasta tener entretenimiento en su mu\u00f1eca, la mayor\u00eda de modelos ronda los dos millones de pesos. Por eso una de las cosas m\u00e1s atractivas del nuevo Huawei Gt2e es precisamente su concepto de un 'smartwatch' de bajo costo con las funciones m\u00e1s necesarias para los fan\u00e1ticos de estos 'gadgets'. En Tecn\u00f3fera, le contamos de las caracter\u00edsticas. (Lea tambi\u00e9n: Xiaomi Redmi Note 9s, un gama media con destellos de gama alta) Un punto fuerte de los 'smartwatches' de Huawei siempre ha sido la bater\u00eda. Mientras que algunos competidores necesitan de estar cargando sus dispositivos todos los d\u00edas, la gigante china promete hasta 14 d\u00edas de uso con una sola carga. El hecho es admirable. La promesa se cumple, y aunque si usted hace un uso intensivo ese tiempo puede ser menor, al menos m\u00e1s de 10 d\u00edas si puede usarlo sin depender de un cargador. A la hora de hacer ejercicio, el GT2e incluy\u00f3 entrenamientos poco convencionales como el surfeo, montar tabla o el 'parkour', sin dejar de lado el baile latino, el combate mixto o el tradicional 'running'. Si por alguna raz\u00f3n usted olvid\u00f3 iniciar el entrenamiento, el reloj despu\u00e9s de unos 8-10 minutos le sugerir\u00e1 alg\u00fan modo, calculando el aumento en su ritmo cardiaco.(Adem\u00e1s: Xiaomi lanza el nuevo modelo de la linea Mi 10 para \u2018el a\u00f1o del 5G\u2019) Durante el ejercicio, el reloj mide la frecuencia cardiaca y clasifica esa medici\u00f3n en el tipo de ejercicio y la intensidad del mismo. Despu\u00e9s de terminada la sesi\u00f3n, usted ver\u00e1 el c\u00e1lculo de calor\u00edas quemadas y tambi\u00e9n el reloj le dir\u00e1 si esta sesi\u00f3n de entrenamiento le sirvi\u00f3 para mantener o para recuperar su estado f\u00edsico. (Tambi\u00e9n le puede interesar: Roku Premiere 4K: una forma m\u00e1s econ\u00f3mica de tener un Smart TV)En materia de sensores, comparado con otros relojes, da la sensaci\u00f3n de que el Huawei Gt2e es un poco menos optimista que otros dispositivos. La mayor\u00eda de mediciones cuentan menos calor\u00edas quemadas en sesiones frente a relojes de otras marcas, aunque las pulsaciones se mantienen en rangos similares. Es posible que sea m\u00e1s exigente con quienes desean bajar de peso. Adem\u00e1s de poder ba\u00f1arse o lavar la loza sin preocuparse por el reloj, el Gt2e es un dispositivo ligero (de 43gr) que frente a otros modelos tiene una pantalla todo color que se adapta a la luz del ambiente. Si el usuario lo prefiere, puede dejar la opci\u00f3n 'always on', para ver la pantalla del reloj encendida todo el tiempo o puede activarlo girando la mu\u00f1eca. La disminuci\u00f3n del precio puede verse en algunas funciones que se extra\u00f1an frente a modelos como el GT2 (sin la e), especialmente por la ausencia de altavoces para recibir las llamadas en su mu\u00f1eca (solo puede colgarlas). As\u00ed mismo, usted puede activar notificaciones de aplicaciones en el reloj, pero no podr\u00e1 responder. Parte de la eficiencia de bater\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 relacionada a que el reloj no tiene wifi y que la transmisi\u00f3n de datos se hace a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Huawei Salud, que sincroniza su reloj con su tel\u00e9fono. Gracias a eso, si no tiene el celular a la vista, puede buscarlo con una alarma activada desde el reloj. Esto tambi\u00e9n significa que el GT2e no tiene una tienda de aplicaciones y solo cuenta con las funciones predeterminadas por el fabricante en su LiteOS, con personalizaci\u00f3n EMUI. No le falta nada esencial, pues tiene bar\u00f3metro, br\u00fajula, alarmas, cron\u00f3metro o ejercicios de respiraci\u00f3n, pero tampoco podr\u00e1 agregarle alg\u00fan servicio adicional.  Sin embargo el GT2e es un reloj que incorpora la medici\u00f3n de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre (sp02), lo que es nuevo en los dispositivos de la marca. Adicionalmente, el reloj incorpora opciones populares ya conocidas como el monitoreo de sue\u00f1o (con estimaci\u00f3n de sue\u00f1o profundo, ligero y REM) o la medici\u00f3n de estr\u00e9s. Algo que logra Huawei en general con sus dispositivos es una interfaz de usuario c\u00f3moda, similar en \u00edconos a los de sus tel\u00e9fonos, y una visualizaci\u00f3n muy atractiva de la frecuencia cardiaca, que en el celular ofrece el dato de las horas en cada pico. Aunque no se trata del dispositivo con las funciones m\u00e1s avanzadas del mercado, este reloj es una gran opci\u00f3n teniendo en cuenta el balance de costo-beneficio. El Gt2e se encuentra en el mercado colombiano por un valor de 750.000 pesos, y en algunos casos adem\u00e1s de descuentos incluye regalos como aud\u00edfonos 'bluetooth' de complemento. Uno de los fuertes de este reloj es que se puede usar con dispositivos Android de otras marcas o con sistema iOS sin inconveniente. En ese aspecto, Huawei, con la 'app' de salud, le saca ventaja a sus competidores, quienes en general presentan m\u00e1s limitaciones de compatibilidad.  En resumen, el Gt2e se acerca bastante a su hermano mayor Gt2 (que es m\u00e1s costoso) y cubre las necesidades de los amantes del deporte por un precio menor y con una experiencia completa. Como hemos podido comprobar a lo largo del an\u00e1lisis, el Huawei Watch GT 2 y el Huawei Watch GT 2e se parecen bastante, sobre todo por dentro. M\u00e1s all\u00e1 del dise\u00f1o, que salta a la vista que es radicalmente diferente, hay un par de elementos m\u00e1s subjetivos que hacen que este se queden un poquito por debajo. He probado los dos y en este mi sensaci\u00f3n es que en este modelo las huellas se quedan m\u00e1s marcadas en la pantalla y que el rendimiento, sobre todo con las car\u00e1tulas animadas, se reduce ligeramente. Nada dr\u00e1stico, pero no quer\u00eda dejar de comentarlo.En mi opini\u00f3n, y tras haberlo probado largo y tendido y usado como mi reloj personal, es un dispositivo recomendable para los que busquen un reloj inteligente con buena relaci\u00f3n calidad-precio. Su precio es de 179 euros, y lo cierto es que poco m\u00e1s se le puede pedir. Si no necesitas responder llamadas, no te importa no poder responder notificaciones y  LINDA PATI\u00d1OREDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @Lindapatcar", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/dispositivos/huawei-gt2e-caracteristicas-y-resena-del-reloj-de-bajo-costo-508500", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "D\u00eda del Orgullo 2020: Cancelaron las marchas, no las reivindicaciones", "contenido": " La pandemia de covid-19 llev\u00f3 al colectivo LGBT+ a cancelar las marchas y fiestas del Orgullo, pero no a aparcar sus reivindicaciones de igualdad, que este a\u00f1o ha defendido en internet y en alguna que otra peque\u00f1a manifestaci\u00f3n. Internet fue el mayor escenario de la Global Pride 2020, este fin de semana, con un concierto desde casa con artistas como Elton John; el 'Can\u2019t Cancel Pride' ('No pueden cancelar el orgullo') en el que actuaron, entre otros, Ricky Martin y Katy Perry, o el Orgullo Dentro, que ofrece charlas y otras actividades hasta el 5 de julio. Uno de los eventos virtuales m\u00e1s simb\u00f3licos se retransmiti\u00f3 desde la puerta del ic\u00f3nico bar Stonewall, donde el 28 de junio de 1969 se produjeron los violentos enfrentamientos entre la clientela gay y la polic\u00eda que dieron paso al movimiento en favor de los derechos de los homosexuales. Este domingo se cumplieron 50 a\u00f1os de la primera manifestaci\u00f3n de este movimiento, pero la pandemia impidi\u00f3 la celebraci\u00f3n multitudinaria en Nueva York, y las protestas antirracistas le dieron al acontecimiento un car\u00e1cter m\u00e1s serio. El acto se celebr\u00f3 bajo el lema \u2018Cada vida negra trans perdida cuenta\u2019. (Puede interesarle: La situaci\u00f3n de salud y bienestar de la poblaci\u00f3n LGBTI en Colombia)Centenares de personas salieron a participar en una marcha alternativa \u201cpor las vidas negras 'queer' y trans\u201d. Los organizadores reclaman el car\u00e1cter de protesta que ten\u00eda el Desfile del Orgullo en sus inicios, frente a la fiesta patrocinada en la que se ha convertido.\u00a0 En Londres se suspendi\u00f3 el desfile principal, pero un grupo de personas se congreg\u00f3 en una manifestaci\u00f3n que enlaz\u00f3 las reivindicaciones del colectivo gay con el de las recientes protestas contra el racismo. A otra marcha, con medidas para evitar el contagio, asisti\u00f3 un pu\u00f1ado de veteranos del Frente de Liberaci\u00f3n Gay en el Reino Unido. (Adem\u00e1s: M\u00e1s all\u00e1 de lo binario)En Barcelona se record\u00f3 una manifestaci\u00f3n hist\u00f3rica, hace 44 a\u00f1os, la primera que se dio en Espa\u00f1a para reivindicar los derechos de los homosexuales, despu\u00e9s de la muerte del dictador Francisco Franco. (Lea tambi\u00e9n: 15 a\u00f1os de la ley que permiti\u00f3 el matrimonio igualitario en Espa\u00f1a)Los dem\u00e1s actos del orgullo en Espa\u00f1a est\u00e1n circunscritos a internet y el tema central de los foros y debates son las mujeres lesbianas, trans y bisexuales en el activismo LGBT+. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/lgbt-celebraciones-del-dia-del-orgullo-2020-en-el-mundo-512276", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La televisi\u00f3n de \u2018la cosa\u2019 / El otro lado", "contenido": " LA COSA lleg\u00f3 y todo cambi\u00f3. Los humanos estamos rotos, los gobernantes develaron su alma, la real pobreza apareci\u00f3, la real riqueza se premi\u00f3 y la tele triunf\u00f3. 1. El gobernante Duque descubri\u00f3 su real pasi\u00f3n (que no es Colombia), que es ser presentador de televisi\u00f3n. Lo hace muy bien, conduce con propiedad, nunca dice nada que ofenda, da la palabra con tranquilidad, sabe interactuar con naturalidad con dictadoras bolivianas o ineptos presidentes, con ministros, vice machista, cantantes, humoristas. Un gran presentador. Podr\u00eda ser un excelente presentador de \u2018Noticias RCN\u2019 o un conductor de \u2018D\u00eda a d\u00eda\u2019. (Lea tambi\u00e9n: Uribe, el genio de la comunicaci\u00f3n)2. La Vice, la protagonista de telenovela. Como en toda telenovela mexicana las mujeres son lavadoras, aspiradoras, planchadoras al comentar el D\u00eda sin IVA(n). Como toda telenovela, ella tiene muchos secretos: un hermano narco que no cont\u00f3, un semiyerno desaparecedor de humanos inocentes, un amigo fantasma. Como toda telenovela, es mujer de dos morales y llora, y dice que les dijo a sus jefes, y dice que no les dijo. Telenovela maravillosa: \u2018La Atenida: la historia de la vice\u2019. Esp\u00e9rela pronto en Canal Uno.3. Todo pasado fue mejor. Por eso RCN fue genial. Ante su falta de producci\u00f3n, echaron mano a \u2018Diomedes\u2019, Marbelle y \u2018Tres Milagros\u2019. Y es que con esta tusa, sin empleo, en la miseria humana no hay nada mejor que algo acompa\u00f1e este despecho. Y para eso est\u00e1 la potencia sentimental y narrativa del \u00eddolo Diomedes o la sabrosura de ese \u2018tecno\u2019 despecho. Uno se refugia en el sentimiento y llega la noche de otro d\u00eda para olvidar. RCN demuestra que la televisi\u00f3n es la est\u00e9tica de la repetici\u00f3n: el goce de un placer conocido. (Le puede interesar: La comunicaci\u00f3n de los pobres)4. Los noticieros crecieron en \u2018rating\u2019. Ante esta crisis, fuimos a los noticieros. Y encontramos poco. No es su culpa, poco pueden informar si el Gobierno cambia de decreto cada d\u00eda y de pensar en cada defensa de los due\u00f1os del pa\u00eds. A los noticieros solo les qued\u00f3 apoyar al que dice \u201c\u00a1Aqu\u00ed mando yo!\u201d pero no lo demuestra; por eso, arrogantemente se la pasan acusando al ciudadano de \u201cinsolidario\u201d, \u201cirresponsable\u201d, \u201cest\u00fapido\u201d. Pero el ciudadano es el que los ve y quisiera que contaran su desaz\u00f3n y mala vida. Fuimos a informarnos, encontramos gobiernismo y el \u2018rating\u2019 p\u2019al piso. 5. Netflix, la salvaci\u00f3n. Netflix se gan\u00f3 el nombre de todo lo que se llame plataforma sea Amazon, HBO, Hulu, Disney +. Y es que es donde mejor se navega, se clasifica, se ve. HBO navega mal y se qued\u00f3 sin nada: \u00a1pensar que era tan bueno! Ir a estas plataformas es ver lo que se pueda sin encontrar la publicidad ni a Diomedes ni a Duque. Y eso se agradece. (Lea adem\u00e1s: La televisi\u00f3n p\u00fablica es m\u00e1s fascinante)6. TV P\u00fablica. Y descubrimos que Se\u00f1al ten\u00eda un buen archivo de gobiernos pasados. Que Canal Trece, TelePac\u00edfico, Capital y TeleCaribe ten\u00edan ind\u00edgenas y afros y culturas diversas. Ver los canales p\u00fablicos es saber que somos diversos y colombianos. Gracias.\u00d3MAR RINC\u00d3NCr\u00edtico de televisi\u00f3norincon61@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/la-television-de-la-cosa-columna-de-omar-rincon-512176", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed puede ver directamente categor\u00edas \u2018ocultas\u2019 en Netflix", "contenido": " Netflix es una de las plataformas m\u00e1s utilizadas por los colombianos para el consumo de diferentes contenidos audiovisuales.De acuerdo con la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones\u00a0de Colombia (CRC), el 17% de los hogares colombianos est\u00e1n suscritos a esta plataforma o a HBO .\u00a0El estudio, realizado en 2019 por esa entidad, demostr\u00f3 que el crecimiento de usuarios en los \u00faltimos cinco a\u00f1os ha sido significativo.(Le puede interesar:\u00a0La 'coincidencia' del estreno de Dark y profec\u00eda del fin del mundo). Con la variedad de contenidos que ofrece la plataforma los usuarios pueden elegir entre las diferentes categor\u00edas de la interfaz. Sin embargo, existen algunos c\u00f3digos que permiten ver clasificaciones que est\u00e1n 'ocultas' y dividen los productos de forma m\u00e1s espec\u00edfica. (Le puede interesar:\u00a0Curon: \u00bfc\u00f3mo es la serie de terror de Netflix para ver este puente?).En enero de 2020, mediante su cuenta de\u00a0Twitter, Netflix difundi\u00f3 algunos de estos c\u00f3digos y, recientemente, se dio a conocer una lista m\u00e1s amplia de diversas categor\u00edas.  Para acceder a esta clasificaci\u00f3n, que es mucho m\u00e1s rigurosa, necesita poner la siguiente URL en su navegador: http://www.netflix.com/browse/genre/XXX. Despu\u00e9s debe sustituir las \u2018XXX\u2019 con el c\u00f3digo de la categor\u00eda a la cual desea acceder. Este proceso solo se puede realizar desde un computador. (Le puede interesar:\u00a0Netflix estrena una pel\u00edcula de los traumas de la guerra y el racismo).EL TIEMPO verific\u00f3 los c\u00f3digos que estaban funcionando de una lista de m\u00e1s de 100 categor\u00edas y estos fueron los resultados a los cuales usted tambi\u00e9n podr\u00e1 acceder:\u00a0 - Acci\u00f3n y aventuras: 1365- Comedias de acci\u00f3n: 43040- Thrillers de acci\u00f3n: 43048- Programas de acci\u00f3n y aventuras: 10673- Animaci\u00f3n para adultos: 11881- Aventura: 7442- Aliens y ciencia ficci\u00f3n: 3327- Series de anim\u00e9: 6721- Cine de artes marciales: 8985- Pel\u00edculas de tem\u00e1tica deportiva: 4370- Documentales: 6839- Documentales sociales y culturales: 3675- Documentales sobre ciencia y naturaleza: 2595- Pel\u00edculas familiares: 783- Cine cl\u00e1sico 31574- Cine cl\u00e1sico de acci\u00f3n y aventuras: 46576- Comedias cl\u00e1sicas: 31694- Cine negro: 7687- Comedia negra: 869- Dramas: 5763- Fe y espiritualidad: 26835- Cine de misterio: 9994- Cine de \u00e9poca: 12123- Thrillers psicol\u00f3gicos: 5505- Cine de terror: 8711- Programas infantiles: 27346- Monstruos: 947- Dibujos animados: 11177- Disney: 67673- Comedias adolescentes: 3519- Comedias: 6548- Comedia en vivo: 11559- Cine rom\u00e1ntico: 8883- Comedias rom\u00e1nticas: 5475- Dramas rom\u00e1nticos: 1255- Cl\u00e1sicos rom\u00e1nticos: 502675- Fantas\u00eda y ciencia ficci\u00f3n: 1492- Esp\u00edas: 10702- Cine de autor: 29764- C\u00f3mics y superh\u00e9roes: 10118- Cine de g\u00e1ngster: 31851- Dramas Lgbtq: 500- Comedias de televisi\u00f3n: 10375- Docuseries: 10105- Dramas de televisi\u00f3n: 11714- Terror de televisi\u00f3n: 83059- Ciencia ficci\u00f3n y fantas\u00eda en televisi\u00f3n: 1372- Programas de TV: 83- 'Realities' de TV: 9833- Cine coreano: 5685- Programas de TV brit\u00e1nicos: 52117 Actualmente, Netflix tiene presencia en m\u00e1s de 190 pa\u00edses.  Sin embargo, algunos contenidos no est\u00e1n disponibles para todos los lugares alrededor del globo.\u00a0Con estos c\u00f3digos usted podr\u00e1 sacarle mayor provecho a la plataforma. La especificidad de las caracter\u00edsticas de las pel\u00edculas le permitir\u00e1 escoger un contenido m\u00e1s que apropiado para sus gustos.\u00a0Este servicio tambi\u00e9n es \u00fatil para encontrar aquellas pel\u00edculas que fueron subidas hace mucho tiempo y que podr\u00edan ser de su inter\u00e9s. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/peliculas-y-series-netflix-codigos-para-acceder-a-contenidos-ocultos-511692", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los ajustes que traer\u00eda la segunda jornada sin IVA de este viernes", "contenido": " Aprendidas las lecciones que dej\u00f3 el d\u00eda sin IVA, no solo en cuanto a contar con una operaci\u00f3n m\u00e1s ordenada y coordinada, bajo la batuta de los alcaldes de cada ciudad y poblaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n adoptar mecanismos para agilizar las compras y las transacciones, el pa\u00eds se alista para la segunda de estas jornadas en el a\u00f1o, que ser\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes 3 de julio. (Le recomendamos:\u00a0As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario) Y si bien algunos mandatarios locales como la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, han solicitado aplazar esta segunda jornada por las aglomeraciones que se dieron, principalmente, en establecimientos que venden electrodom\u00e9sticos y productos de tecnolog\u00eda, desde la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica la primera recomendaci\u00f3n es que los alcaldes permitan horario extendido del comercio, desde las 6 de la ma\u00f1ana hasta la medianoche, ampl\u00eden la jornada para todo el transporte p\u00fablico y se cumpla totalmente con los aforos en esos lugares comerciales, mientras que al comercio y medios de pago se le inst\u00f3 a priorizar el comercio electr\u00f3nico, por cuyas plataformas se report\u00f3 un aumento del 800 por ciento en el valor de las ventas durante el 19 de junio.Aunque todav\u00eda no han quedado en firme, el director de la Dian, Jos\u00e9 Andr\u00e9s Romero, indic\u00f3 que algunos de los cambios para este viernes apuntan precisamente a volcar las ventas al comercio electr\u00f3nico, a incorporar esquemas de ventas anticipadas y con cita previa en los comercios, plataformas gratuitas de comercio electr\u00f3nico para peque\u00f1os negocios y se estudia restringir la venta presencial de electrodom\u00e9sticos, que fueron los principales causantes de las aglomeraciones. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0D\u00eda sin IVA no ayuda a comercio de San Andr\u00e9s que pide trato distinto)Seg\u00fan cifras de la entidad, los electrodom\u00e9sticos tuvieron un repunte del 1.302 por ciento en el primer d\u00eda sin IVA con respecto a las ventas de un d\u00eda normal, as\u00ed como la comercializaci\u00f3n de equipos de sonido y video, que repunt\u00f3 un 725 por ciento.Pero al tiempo que inst\u00f3 a comerciantes y autoridades locales a trabajar conjuntamente para que se cumplan los aforos en las grandes superficies y locales comerciales, con el fin de garantizar el distanciamiento social, la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica tambi\u00e9n apela a la conciencia y madurez de los ciudadanos, para que no se involucren en aglomeraciones y mantengan siempre la distancia en la fila y durante las compras.(Le puede interesar:\u00a0Consejos para pedir un cr\u00e9dito bancario en tiempos de coronavirus)Incluso, ante el Gobierno, el presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Comerciantes (Fenalco), Jaime Alberto Cabal, llev\u00f3 a consideraci\u00f3n algunas iniciativas, como la de que no solo la venta de electrodom\u00e9sticos, sino la de art\u00edculos de tecnolog\u00eda, que tambi\u00e9n tienen muchos adeptos, sobre todo en el caso de los tel\u00e9fonos celulares, se hagan por comercio electr\u00f3nico y plataformas digitales.Y a la vez que plante\u00f3 mayor acompa\u00f1amiento de la Fuerza P\u00fablica en las horas de la ma\u00f1ana para el manejo del comportamiento ciudadano y estricto cumplimiento de los protocolos de bioseguridad en la calle, Fenalco fue m\u00e1s all\u00e1 en el tema del horario, al poner en consideraci\u00f3n la alternativa de que la jornada abarque las 24 horas, pero habilitando al menos tres o cuatro horas del d\u00eda de manera exclusiva para mayores de 60 a\u00f1os, y el resto distribuirlo por pico y g\u00e9nero con el objeto de evitar aglomeraciones dentro de los establecimientos.Y en cuanto al sistema de compra previa, que seg\u00fan algunas fuentes consultadas se hizo en algunos comercios de ciudades intermedias como Chiquinquir\u00e1, Boyac\u00e1, la agremiaci\u00f3n propuso que durante el transcurso de la semana, de forma presencial y en l\u00ednea, se puedan ver y seleccionar los productos por comprar y estos puedan ser facturados el d\u00eda sin IVA, para ser recogidos posteriormente o enviados a domicilio.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/dia-sin-iva-medidas-para-evitar-problemas-con-la-segunda-jornada-en-colombia-511920", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Autoniza crea vitrinas virtuales para comprar carro desde casa", "contenido": " Autoniza innova en su proceso de ventas y se mantiene a la vanguardia de las nuevas alternativas para la compra de veh\u00edculos. \u201cEntendemos que hoy el consumidor tiene diversas opciones que lo llevan a investigar m\u00e1s sobre los productos y busca alternativas de comparaci\u00f3n; adem\u00e1s, exige experiencias que le permitan determinar la compra\u201d, explica Juan Pablo Lince, gerente general de Autoniza. En medio de esta transformaci\u00f3n, han nacido iniciativas ingeniosas que aprovechan la virtualidad para llegar a diversos clientes, sin necesidad de salir de casa.Autoniza es casa de una de las marcas de mayor importancia y experiencia en el pa\u00eds, Chevrolet.\u201cLas vitrinas virtuales son una gran soluci\u00f3n para quienes no pueden visitar las vitrinas f\u00edsicas, ya que permiten tener un acercamiento al producto antes de definir la compra. Esto es posible por medio de un software con imagen de 360\u00b0 que, desde un celular, una tablet o un computador, permite visitar y recorrer virtualmente el concesionario, conocer todo el portafolio de Chevrolet y ver al detalle tanto el exterior como el interior de cada veh\u00edculo\u201d, manifiesta Juan Pablo Lince.Lo mejor de esta innovaci\u00f3n es que se complementa con el excelente servicio que por a\u00f1os ha caracterizado al grupo. Bajo el eslogan \u201cAutoniza se lo garantiza\u201d, se cumple la promesa de valor mientras el cliente recorre la vitrina virtual, donde puede recibir asesor\u00eda personalizada por llamada de voz, WhatsApp o videollamada con un asesor personalizado.\u201cLos clientes pueden hacer las preguntas que quieran mientras conocen los veh\u00edculos, esto es muy interesante porque est\u00e1 permitiendo que las personas cuenten ahora con m\u00e1s informaci\u00f3n y conocimientos sobre el carro que desean comprar. Es como si el asesor estuviera en casa\u201d, afirma Juan Pablo Lince.Para acceder a las vitrinas virtuales, los clientes solo necesitan ingresar a las redes sociales de Autoniza. Igualmente, pueden solicitar el acompa\u00f1amiento de unasesor y, una vez realizada la compra, pueden escoger entre recoger el veh\u00edculo en la vitrina de Chevrolet o recibirlo en la puerta de su casa. Una empresa que ha sabido adaptarseEn sus m\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia, Autoniza ha logrado consolidarse en el mercado colombiano e incursionar en el peruano. Esta importante trayectoria le ha dado a la empresa la capacidad de reaccionar a los cambios e identificar las oportunidades que estos representan.\u201cDebido al cuidado que hoy exige el distanciamiento social, comprar un veh\u00edculo es una opci\u00f3n cada vez m\u00e1s atractiva para las personas, por eso, todos nuestros puntos f\u00edsicos en Colombia y Per\u00fa ya est\u00e1n operando con los protocolos establecidos por las autoridades sanitarias. No obstante, sabemos que nos encontramos en una nueva realidad para la cual estamos fortaleciendo la virtualidad en todas las dimensiones de nuestra empresa\u201d, resalta el gerente general.Lo anterior se refleja no solo en la relaci\u00f3n con los clientes, sino tambi\u00e9n al interior de la compa\u00f1\u00eda. El teletrabajo, por ejemplo, ha sido implementado a conciencia, que ha contado con la asesor\u00eda profesionales especializados en diferentes ramas para garantizar que su talento humano est\u00e9 en las mejores condiciones para atender a sus clientes y cuidar de su entorno.De esta manera, los colaboradores de la empresa en Colombia y Per\u00fa, adem\u00e1s de trabajar desde casa, pueden realizar diversas actividades de manera virtual para mejorar su bienestar personal y familiar. \u00bfC\u00f3mo acceder a las vitrinas virtuales?Para realizar el recorrido virtual, conocer todo el portafolio de Chevrolet que ofrece Autoniza y disfrutar de asesor\u00eda personalizada, ingrese a los siguientes links: Camionetas: appzoneweb.com/autonizachevroletc Veh\u00edculos: appzoneweb.com/autonizachevroletv", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/autoniza-crea-vitrinas-virtuales-para-comprar-carro-desde-casa-510458", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Diversidad y activismo: las claves de la danza de Sharon Watson", "contenido": " En tiempos donde pareciera que la vida se vuelve mon\u00f3tona, hay quienes nos recuerdan que el mundo vive m\u00e1s de una pandemia, y desde hace siglos. Una tendencia en Twitter hizo que varios usuarios compartieran a las diez mujeres l\u00edderes que admiraban y, consideran, est\u00e1n marcando la diferencia en el mundo. En el Reino Unido, el nombre de Sharon Watson se repiti\u00f3. Adem\u00e1s de ser una de las core\u00f3grafas de talla internacional m\u00e1s reconocidas, es un referente en la educaci\u00f3n con diversidad. Sus padres y cinco de sus hermanos son de Jamaica. Migraron al Reino Unido en los a\u00f1os 50, donde naci\u00f3 ella y otros dos hermanos. Desde los nueve a\u00f1os baila. Se form\u00f3 en la Escuela de Danza Contempor\u00e1nea de Leeds antes de unirse al Phoenix Dance Theatre, a finales de los 80.Durante los siguientes a\u00f1os se sigui\u00f3 preparando y estudi\u00f3 una maestr\u00eda en la Universidad Leeds Beckett. Volvi\u00f3 a la compa\u00f1\u00eda en el 2000 y desde ah\u00ed empez\u00f3 una traves\u00eda para no dejar perder las ra\u00edces brit\u00e1nicas negras y adelantar una cruzada en la diversificaci\u00f3n cultural y art\u00edstica del pa\u00eds.En 2009, se convirti\u00f3 en la s\u00e9ptima directora art\u00edstica de Phoenix. Desde ah\u00ed, y durante algo m\u00e1s de una d\u00e9cada, se encarg\u00f3 no solo de fortalecer la inclusi\u00f3n en su equipo, sino de aumentar la accesibilidad a la danza. Para ella, no solo hay que crear para aquellos que \u201ctienen recursos\u201d, sino para toda la sociedad. \u201cLa danza contempor\u00e1nea no es elitista\u201d, dice. Ha recibido m\u00faltiples reconocimientos, incluido ser catalogada como la L\u00edder de las artes y los medios en 2019, en los Black British Business Awards, y la Mujer del a\u00f1o de Yorkshire, en 2016. La discriminaci\u00f3n y el racismo la afectan e indignan. \u201cAcci\u00f3n, acci\u00f3n, acci\u00f3n. Podemos ser expertos en hablar, pero si no actuamos no hay sentido\u201d, tuite\u00f3 hace pocos d\u00edas. Y no es para menos. El asesinato de George Floyd, que ha dado la vuelta al mundo, tambi\u00e9n la toc\u00f3 a ella e hizo vislumbrar m\u00e1s casos de abuso de autoridad en su pa\u00eds. Ahora, desde otra orilla, dirigiendo el Northern School of Contemporary Dance \u2013cargo que asumi\u00f3 el 10 de mayo\u2013 pretende seguir formando con diversidad y enviando un mensaje contundente al mundo. Es un gran honor y un privilegio poder dejar Phoenix con un alto nivel de credibilidad, creatividad y ejecuci\u00f3n, y poder asumir el pr\u00f3ximo desaf\u00edo en mi carrera: ayudar, apoyar y desarrollar j\u00f3venes talentos y nuevos trabajos art\u00edsticos. Es maravilloso porque la escuela es un lugar muy especial. Tengo una larga historia con su encarnaci\u00f3n y crecimiento. Con la cuarentena, nuestra industria recibir\u00e1 un golpe bastante sustancial. Los teatros y espacios de participaci\u00f3n cultural requieren que las personas est\u00e9n juntas para hacer cosas. Sin embargo, para reactivarnos, tenemos que dejar de hacerlo. Es realmente desgarrador pensar que as\u00ed es como tenemos que operar por un tiempo largo. Estoy convencida que, como artistas, la creatividad que todos tenemos nos permitir\u00e1 mantenernos fuertes y enfocados para hacerlo. Ahora, estamos con las pr\u00e1cticas en l\u00ednea y ha sido un completo reto. Sin duda, lo m\u00e1s triste es que habr\u00e1 algunas organizaciones fr\u00e1giles que definitivamente no tendr\u00e1n \u00e9xito. Enviamos una carta abierta al secretario de Cultura Oliver Dowden para pedir que la diversidad cultural en la industria sea protegida. Es una gran pregunta. Adem\u00e1s de ser madre y esposa, tambi\u00e9n soy alguien apasionada por mi carrera. Es el trabajo que he hecho durante mucho tiempo. Estoy convencida del valor que la danza le ofrece a las personas. He llevado esto m\u00e1s all\u00e1 de alguien que solo habla de la danza en t\u00e9rminos te\u00f3ricos a c\u00f3mo ella puede ser capaz de ingresar en diferentes contextos, desde el mundo de los negocios hasta el de la educaci\u00f3n. Siento que Sharon Watson es alguien que se preocupa por su forma de hacer arte, por su gente y por la voz para hablar sobre desaf\u00edos que enfrentamos en la vida. No soy una persona pol\u00edtica, pero s\u00e9 que, en \u00faltima instancia, hay momentos en que he podido ser una voz para hacer el cambio. Y mi forma, que es la danza, es lo que sustenta mi fuerza y mis valores para hacerlo. Phoenix, hace 38 a\u00f1os, comenz\u00f3 como una compa\u00f1\u00eda de danza exclusiva para hombres negros. Pude unirme en 1989 cuando fui una de las cuatro mujeres seleccionadas de Leeds para integrarla. Fue una oportunidad para diversificarla. Estuve aqu\u00ed hasta hace unas semanas como la directora art\u00edstica m\u00e1s antigua, y siempre he dicho que, independientemente de quien lo sea, creo que el barco es la parte m\u00e1s fuerte de esta organizaci\u00f3n. Me refiero a que Phoenix se convirti\u00f3 en el ave que revivi\u00f3 de las cenizas cuando tuvo que cambiar su reputaci\u00f3n, gracias a la gente que la integraba. Cuando nos estrellamos y quemamos, no es porque necesitamos morir como compa\u00f1\u00eda, sino porque ten\u00edamos la posibilidad de evolucionar, y lo hicimos. Esta met\u00e1fora me ha servido para liderar y tener presente que la complacencia no es una opci\u00f3n. Una de las cosas m\u00e1s valiosas que me ha dejado es la satisfacci\u00f3n de relacionarme con los dem\u00e1s. Es la forma del arte que no necesita palabras. Y creo que cuando puedes comunicarte a trav\u00e9s de su lenguaje, sabes que puedes hablar con cualquiera sobre lo que sea. Ver c\u00f3mo los cuerpos trabajan en un escenario para transmitir es incre\u00edble porque es tu \u00fanica herramienta para enviar un mensaje. S\u00ed y no siempre son buenos estereotipos. Dirijo una compa\u00f1\u00eda con bailarines que son humanos y esa debe ser la base de todo. Es una carrera de toda la vida, pero su carrera se trata de la vida misma. En muchas ocasiones, nos catalogan de solitarios y perfeccionistas. En la danza, es indispensable relacionarte con otras personas. La soledad no produce amigos. Ni siquiera le gusta su propia compa\u00f1\u00eda. Dentro del baile, eso no es un beneficio. Ahora, la perfecci\u00f3n es con lo que siempre nos enfrentamos. Siempre se puede ganar m\u00e1s experimentando, probando y desafiando. A menudo nos consideran como atletas. Y creo que, en t\u00e9rminos de perfecci\u00f3n, eso significa que tenemos que practicar nuestra forma de hacer arte hasta el m\u00ednimo detalle para asegurarnos de que podemos obtener m\u00e1s de lo que ofrecemos. La danza es un mundo muy competitivo. Aunque decimos que todos pueden bailar, \u00bfqu\u00e9 tan cierto es y hasta qu\u00e9 nivel? Esa competencia nos obliga a hacer las cosas con calidad porque tenemos que respetar a nuestro p\u00fablico con piezas de alto nivel. As\u00ed aprend\u00ed a bailar. He estado con otras personas que se parecen a m\u00ed, que ten\u00edan historias como la m\u00eda y que fueron desafiadas de la misma manera. Cuando crec\u00eda, la diversidad no era bien recibida. Sin embargo, siempre supe que ser talentoso no depend\u00eda del color, la raza, el g\u00e9nero o la cultura. Y para esto, la ense\u00f1anza juega un papel clave. Tenemos que entender que la educaci\u00f3n y la diversidad deben estar en el centro de lo que hacemos. Si no trabajamos con ella, solo agregamos m\u00e1s adjetivos a los estereotipos. Ignorar que existe es tambi\u00e9n una forma de se\u00f1alar al otro. La diferencia es tan importante que nos define como sociedad. Estamos dando vueltas en c\u00edrculos. Creo que nos acercamos y luego, de repente, retrocedemos. Esta actividad circular constante no nos lleva a ese punto en el que realmente no sea necesario hablar sobre diversidad e inclusi\u00f3n, porque ya lo tenemos en nuestra cabeza. Hay sociedades que se han involucrado, pero debemos seguir hablando de ello. Seguimos teniendo problemas con el racismo y la discriminaci\u00f3n, y no podemos ser negligentes ni olvidarnos de ello. Creo que el racismo tardar\u00e1 mucho tiempo en dispersarse porque a\u00fan no hay aceptaci\u00f3n a lo diferente. Hay personas que discriminan por el simple hecho de no hablar, comunicar, verse, sentirse o vivir como ellas lo hacen. Por eso, es importante que existan compa\u00f1\u00edas que le apuesten a tener una comunidad diversa, como hicimos con Phoenix. Es momento de reflexionar sobre qu\u00e9 estamos haciendo cada uno para eliminar estos problemas. Es esencial y es muy valioso. Creo que tener la voz de una cultura dominante solo te cuenta una historia. Ese no es el camino del mundo. A menudo digo que soy parte de una mayor\u00eda en varios pa\u00edses, en lugar de una minor\u00eda, como varios intentan se\u00f1alar. Y hasta que exista equidad y equilibrio, probablemente parecer\u00e1 que estoy hablando sin sentido. Por supuesto. Las voces deben ir m\u00e1s all\u00e1 de la discusi\u00f3n entre el blanco y el negro, cuando las sociedades tienen cientos de matices. La diferencia en t\u00e9rminos de contextos y pensamientos deben sumarse a programas din\u00e1micos dentro de las empresas, no solo para trabajar en un ambiente totalmente real, sino para educar. Hay que dejar a un lado el miedo a lo diferente y abrazar la diferencia. Esa fue nuestra estrategia en Phoenix. La danza contempor\u00e1nea no siempre recibe el mejor reconocimiento y en muchas ocasiones es se\u00f1alada de ser poco accesible. Es todo lo contrario, porque, en realidad, es el v\u00ednculo entre diferentes personas, razas y culturas. La danza cl\u00e1sica, por su parte, tiene una historia que es dominante en una cultura. Contrario a la danza contempor\u00e1nea que es un abrazo de otras culturas. Es una oportunidad para que otras personas entren en ese \u00e1mbito y comprendan la importancia de compartir lo que hacen. En el Reino Unido, somos \u00fanicos y eso hace que sea especial. Pero entonces somos especiales porque venimos de un lugar particular y en un momento particular. A\u00fan falta para que se le d\u00e9 el valor que se merece. El arte, sin duda, ayuda a entender c\u00f3mo se han construido las sociedades y es el reflejo o la representaci\u00f3n de lo que viven. El hecho de que podamos tener exhibiciones que permitan a alguien verse a s\u00ed mismo hace parte del impacto social que generamos. Por a\u00f1os, varios han considerado que el arte es exclusivo de la \u00e9lite, pero en \u00faltima instancia, cuando comienzas a descubrir y comprender realmente lo que hace, te das cuenta de que ha sido el hilo conductor que sostiene, cambia y se convierte en la vida de millones en el mundo. Nuestra historia es arte y a trav\u00e9s de \u00e9l se ha concebido nuestra cultura. Tiene m\u00e1s impacto del que la gente cree, sobre todo de nuestros pol\u00edticos y de quienes est\u00e1n en posiciones de poder. Son necesarios para expresar mensajes que antes no se pod\u00edan mostrar. Creo que es tarea de todos abordarlos. Necesitamos tambi\u00e9n la voz de los hombres dentro de este debate. La danza es una forma de hacerlo, porque no necesitas palabras, pero puedes encontrar una conexi\u00f3n emocional que les permita a las personas entender la importancia de las mujeres en el mundo en paralelo y, en ocasiones, arriba de los hombres. Porque se puede representar lo que siente una sociedad entera. La palabra accesibilidad se vuelve clave porque podemos construir de un extremo al otro. En muchas ocasiones, nos ven como la compa\u00f1\u00eda que permite que las personas entiendan la danza. Hemos hecho que la coreograf\u00eda y la narrativa sean algo disponible, accesible y entendido por muchas personas. Entonces no se trata de una forma de arte elitista. Se trata de poder comunicarse a trav\u00e9s de un trabajo de calidad que surge con una visi\u00f3n art\u00edstica de un l\u00edder y la confianza a los bailarines. El liderazgo debe ser el colectivo. Esta es una situaci\u00f3n tan sin precedentes que nadie realmente tiene las respuestas. Por lo tanto, es importante llegar a otros, tratar de conectarnos entre todos y apoyarnos. Incluso, para sobrevivir, debemos permitirnos aceptar estos pasos hacia atr\u00e1s, en colectividad, y enfrentar el desaf\u00edo. DAVID ALEJANDRO L\u00d3PEZ BERM\u00daDEZPARA EL TIEMPOTwitter: @lopez03david", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/las-claves-de-la-danza-de-sharon-watson-509254", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Foro virtual: Tecnolog\u00eda, transformaci\u00f3n y oportunidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-tecnologia-transformacion-y-oportunidades-510204", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Indignante caso de maltrato animal en Ciudad Bol\u00edvar", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/hombre-maltrata-a-un-perro-en-altos-de-galicia-ciudad-bolivar-512284", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El rastro de \u00c1lex Saab en el espionaje venezolano a Colombia", "contenido": " Primero fue Nicol\u00e1s Maduro y luego, Manuel Cristopher Figuera, general del Ej\u00e9rcito venezolano en el exilio. Ambos han dicho que fichas del r\u00e9gimen venezolano tienen infiltrados a miembros de las Fuerzas Armadas de Colombia.Incluso, Jorge Rodr\u00edguez, ministro de Comunicaciones del r\u00e9gimen, asegur\u00f3 que, por esa v\u00eda, lograron desarticular la operaci\u00f3n de mercenarios contra Maduro (de marzo pasado), bautizada \u2018Gede\u00f3n\u2019 y calificada por algunos como un fiasco y por otros como un montaje.  En Colombia, el tema de la infiltraci\u00f3n ha sido asumido como otro golpe bajo de Maduro para involucrar al pa\u00eds en su conflicto. Pero el caso ha ido tomando vuelo por el supuesto rol que el capturado \u00c1lex Saab \u2013agente del r\u00e9gimen y se\u00f1alado testaferro de Maduro\u2013 tendr\u00eda en esta infiltraci\u00f3n. Adem\u00e1s, por declaraciones del expresidente Andr\u00e9s Pastrana. (Le puede interesar: Nuevos dardos del general Buitrago tras su salida de la Polic\u00eda)De hecho, su colega, el expresidente \u00c1lvaro Uribe, tambi\u00e9n se ha referido al supuesto espionaje de agentes de Cuba, y esas afirmaciones ten\u00edan inquieta a la inteligencia del Ej\u00e9rcito que, en medio de los perfilamientos ilegales, llevaban un expediente sobre este tema llamado \u2018Orinoco\u2019 (ver recuadro al final). En el caso de Saab, la fuente primaria es el general venezolano Figuera, exdirector del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Seb\u00edn).EL TIEMPO lo ubic\u00f3 y revel\u00f3 que tuvo una conexi\u00f3n con Saab, el mi\u00e9rcoles 27 de febrero de 2019, a trav\u00e9s de la primera dama de Venezuela, Cilia Flores, luego de que al colombiano se le incendiara un dep\u00f3sito con alimentos en el puerto de La Guaira.(Lo invitamos a leer: La turbia historia detr\u00e1s de la salida del general Buitrago)\u201cRecib\u00ed una llamada por la red social WeChat de Cilia Flores, solicit\u00e1ndome, de parte de Maduro, que mandara un equipo de investigaci\u00f3n al puerto, para determinar la causa del incendio en uno de los dep\u00f3sitos del empresario Alex Saab y me envi\u00f3 su contacto. Luego le escrib\u00ed un mensaje a Maduro para verificar y me contest\u00f3 \u2018Ok\u2019 \u201d, narra el general.\u00a6Y agrega que procedi\u00f3 a enviar un equipo de especialistas para que revisaran grabaciones de video y entrevistaran a los presuntos responsables: \u201cTodo lo coordin\u00e9 con el empresario. Hacia las 2 p. m., Cilia Flores volvi\u00f3 a llamarme, solicit\u00e1ndome un avance de la investigaci\u00f3n y a decirme que el presidente estaba muy pendiente. Acto seguido, llam\u00e9 al empresario Saab, le dije que si cre\u00eda que el equipo de investigaci\u00f3n no estaba haciendo bien el trabajo, que me llamara a m\u00ed\u201d. De acuerdo con Figuera, para calmar los \u00e1nimos, Saab se puso a sus \u00f3rdenes.\u201cMe dijo espont\u00e1neamente que ten\u00eda muchos contactos con empresarios, banqueros, militares y personas de la inteligencia de Colombia; le pregunt\u00e9 si eran confiables, me respondi\u00f3 que \u2018totalmente\u2019. \u2018Muy interesante\u2019, le dije. En ese punto me invit\u00f3 a que nos tom\u00e1ramos un caf\u00e9 y que \u00e9l me pondr\u00eda en contacto con ellos. El encuentro nunca se concret\u00f3, pero me qued\u00f3 claro que Saab era uno de los \u2018caballos de Troya\u2019 de Maduro\u201d, le explic\u00f3 Figuera a este diario. Y asegur\u00f3 que cuando Colombia lo acogi\u00f3 temporalmente, tambi\u00e9n se lo dijo a las autoridades.(Puede ser de su inter\u00e9s: La infiltraci\u00f3n de hombres de Nicol\u00e1s Maduro en Colombia )\u00a0Aunque Figuera no dio nombres ni rangos, porque no se reuni\u00f3 con Saab, tras sus declaraciones el expresidente Andr\u00e9s Pastrana tambi\u00e9n habl\u00f3 de la infiltraci\u00f3n venezolana.En recientes declaraciones, Pastrana ha afirmado que, por su importancia, Saab es la \u2018joya de la corona\u2019 y que Colombia no deb\u00eda descartar pedir su extradici\u00f3n, en caso de no ser enviado a Miami. Adem\u00e1s, que Maduro tiene infiltrado a cuerpos de inteligencia colombianos. Y a NTN24 le agreg\u00f3, citando a Figuera: \u201c\u00c1lex Saab era el que ten\u00eda a altos generales de la Polic\u00eda y de la inteligencia colombiana comprados, informaci\u00f3n que conoce ya el ministro Carlos Holmes Trujillo y no se ha hecho nada\u201d. Pastrana no ha querido dar detalles de la informaci\u00f3n que le entreg\u00f3 al ministro. Sin embargo, fuentes cercanas a \u00e9l dijeron que estar\u00eda vinculada a un supuesto plan para atentar contra el expresidente Uribe y contra \u00e9l. Y aseguran que el nombre del general (r) Juan Carlos Buitrago, oficial que lider\u00f3 las investigaciones contra Saab, sali\u00f3 a relucir en la conversaci\u00f3n con Carlos Holmes Trujillo.Buitrago rompi\u00f3 su silencio sobre ese tema y le dijo a EL TIEMPO que es una infamia intentar vincularlo con el r\u00e9gimen o con Saab, a quien persigui\u00f3 junto con la DEA y la CIA.\u201cLas infamias que me endilgan de tener v\u00ednculos con el r\u00e9gimen de Maduro y los cubanos, y de estar dirigiendo un atentado contra un expresidente de la Rep\u00fablica, financiado por estos dos reg\u00edmenes, as\u00ed como de la existencia de generales de la Rep\u00fablica infiltrados por el Seb\u00edn, no solo es rid\u00edculo, parece de ciencia ficci\u00f3n, esto no lo cree nadie, ni siquiera el c\u00edrculo m\u00e1s cercano de quien lo ha denunciado. Tampoco la oposici\u00f3n venezolana y menos autoridades americanas. Estos me conocen, son testigos de excepci\u00f3n y saben que no es cierto. Todo esto est\u00e1 como para una serie de Netflix que titular\u00eda \u2018asquerosamente irresponsable\u2019, y que m\u00e1s bien busca anular a quienes hemos perseguido frontalmente y sin descanso las mafias del contrabando, el lavado de activos y el r\u00e9gimen de Maduro\u201d, asegur\u00f3 Buitrago. Y agreg\u00f3: \u201cM\u00e1s grave a\u00fan, develaron y expusieron mi identidad, la de un general de la Rep\u00fablica que ha liderado operaciones de alto riesgo en materia de contrainteligencia de Estado, con informaci\u00f3n clasificada de ultra secreto y poniendo en peligro mi vida e integridad y la de mi familia, al convertirme en blanco del r\u00e9gimen del vecino pa\u00eds\u201d.EL TIEMPO le pregunt\u00f3 a la cartera de Defensa sobre el tema, pero al cierre de esta edici\u00f3n no hab\u00eda una respuesta.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Oficiales de inteligencia aseguraron que han expulsado a agentes del r\u00e9gimen que vienen a espiar a Colombia y que, en esa l\u00ednea de investigaci\u00f3n, se est\u00e1n indagando todas las versiones. Por ahora, la extradici\u00f3n de Saab a Estados Unidos sigue su curso desde Cabo Verde. El 9 de junio, el senador \u00c1lvaro Uribe dej\u00f3 una constancia ante la plenaria, advirtiendo que su nombre hab\u00eda aparecido en una de las carpetas incautadas en el Batall\u00f3n de Ciberinteligencia del Ej\u00e9rcito. Adem\u00e1s de datos sobre personas cercanas a \u00e9l, en una de las carpetas reposaba un mensaje que envi\u00f3 por sus redes en el que hablaba de un supuesto espionaje de agentes cubanos, informaci\u00f3n que, dijo, le hab\u00eda suministrado la oposici\u00f3n venezolana en 2014. EL TIEMPO estableci\u00f3 que el mensaje de Uribe sobre el presunto espionaje fue guardado en una carpeta marcada con el nombre de \u2018Orinoco\u2019. All\u00ed, la inteligencia del Ej\u00e9rcito indagaba esas versiones y ten\u00eda perfilado a un ciudadano cubano vinculado a diplom\u00e1ticos y a pol\u00edticos. (Lo invitamos a leer: La historia del an\u00f3nimo por el que la Corte indaga a \u00c1lvaro Uribe)\u00a0Le hab\u00edan hecho rastreos en episodios en Estados Unidos, vinculados a Eli\u00e1n Gonz\u00e1lez, el c\u00e9lebre balserito cubano. Y ten\u00edan documentados intercambios de mensajes sobre temas de Colombia. La carpeta incluye un nutrido organigrama con los contactos de \u2018Orinoco\u2019 y con sus actividades en el pa\u00eds. EL TIEMPO estableci\u00f3 que se trataba de uno de los llamados blancos leg\u00edtimos, que termin\u00f3 mezclado con perfilamientos ilegales a periodistas, funcionarios y pol\u00edticos.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-el-rastro-del-espionaje-venezolano-en-colombia-512014", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Indignaci\u00f3n por asesinato de una mujer adulta en su casa de Neiva", "contenido": " Mar\u00eda Amparo Leyton Gir\u00f3n es la nueva v\u00edctima de feminicidio en Neiva, Huila. La ama de casa, de 63 a\u00f1os, fue atacada por un hombre armado que ingres\u00f3 de manera imprevista a su vivienda, en la calle 28 con carrera octava del barrio Jos\u00e9 Eustasio Rivera, donde la asesin\u00f3 y huy\u00f3 a pie por una zona boscosa.\"Viv\u00eda con nietos en una casa humilde y manten\u00eda en la ventana un trapo rojo en se\u00f1al de que necesitaba alimentos\", afirmaron habitantes de esa zona popular de Neiva.(Le recomendamos:\u00a0Familia sac\u00f3 un cad\u00e1ver de una cl\u00ednica en Soledad, Atl\u00e1ntico) Testigos le dijeron a la Polic\u00eda que la se\u00f1ora se encontraba dentro de la residencia con la puerta abierta y esa situaci\u00f3n fue aprovechada por un desconocido que, sin mediar palabra alguna, ingres\u00f3 y le propin\u00f3 4 disparos de\u00a0arma de fuego en diferentes partes del cuerpo.Mar\u00eda Amparo fue auxiliada y llevada hasta el centro de salud Las Granjas, pero lleg\u00f3 sin signos vitales. \u201cSe encontraba sola dentro del inmueble\", dijeron testigos.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Polic\u00edas que provocaron accidente en Cartagena deber\u00e1n pagar da\u00f1os) Las autoridades iniciaron las respectivas investigaciones, pero no ha sido posible identificar al agresor ni dar con su paradero pues no se cuenta con informaci\u00f3n suficiente. Tambi\u00e9n se confirm\u00f3 que Mar\u00eda Amparo no ten\u00eda amenazas en su contra.\u00a0\"Es un crimen extra\u00f1o, la se\u00f1ora no ten\u00eda problemas con nadie\", dijeron habitantes del sector.Asociaciones de mujeres rechazaron y condenaron la acci\u00f3n violenta por lo que solicitaron el esclarecimiento del crimen. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pol\u00e9mica en Cali por funcionario que se contagi\u00f3 de covid y no avis\u00f3) NEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/indignacion-por-asesinato-de-una-mujer-adulta-en-su-casa-de-neiva-512194", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "15 a\u00f1os de la ley que permiti\u00f3 el matrimonio igualitario en Espa\u00f1a", "contenido": " Se cumplen 15 a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n en Espa\u00f1a de la ley de matrimonio igualitario. Es un buen momento para hacer balance de lo que ha supuesto esa ley y del importante cambio que ha producido, no solo en la convivencia social, sino tambi\u00e9n en la mentalidad de los espa\u00f1oles. No es exagerado decir que la Ley 13/2005 hizo de Espa\u00f1a un pa\u00eds pionero en este campo y uno que asume el compromiso de continuar liderando los esfuerzos internacionales en la materia. Pero tambi\u00e9n, y gracias a los cambios sociales que la propia ley desencaden\u00f3, hoy Espa\u00f1a se ha consagrado como uno de los pa\u00edses m\u00e1s seguros del mundo para la comunidad LGBTI+ y uno de los m\u00e1s respetuosos e inclusivos respecto a diversidad.La sociedad espa\u00f1ola tiene como uno de sus rasgos m\u00e1s peculiares su capacidad de integraci\u00f3n de lo diferente y de la diversidad, no solo en relaci\u00f3n a la diversidad sexual y la identidad de g\u00e9nero, sino a otros \u00e1mbitos: la capacidad de acogida (que ha hecho que en dos d\u00e9cadas Espa\u00f1a haya recibido m\u00e1s de siete millones de migrantes) o el respeto a la diversidad \u00e9tnica y religiosa, as\u00ed como los esfuerzos por disminuir la brecha de g\u00e9nero reflejan el compromiso de la sociedad espa\u00f1ola con la diversidad y la inclusi\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: La situaci\u00f3n de salud y bienestar de la poblaci\u00f3n LGBTI en Colombia)La Ley 13/2005 del 1.\u00ba de julio de 2005 reform\u00f3 el C\u00f3digo Civil en lo relativo al derecho a contraer matrimonio, a\u00f1adiendo un segundo p\u00e1rrafo a su vigente art\u00edculo 44, manteniendo el primer p\u00e1rrafo intacto: \u201cEl hombre y la mujer tienen derecho a contraer matrimonio conforme a las disposiciones de este C\u00f3digo. El matrimonio tendr\u00e1 los mismos requisitos y efectos cuando ambos contrayentes sean del mismo o de diferente sexo\u201d.De esta se derivan otras modificaciones del C\u00f3digo Civil, dirigidas a sustituir los t\u00e9rminos \u2018marido y mujer\u2019 por \u2018c\u00f3nyuges\u2019, y \u2018padre y madre\u2019 por \u2018progenitores\u2019. Igualmente se derivan efectos en otros \u00e1mbitos y materias en las que el matrimonio tenga relevancia, como el derecho a la adopci\u00f3n de los hijos del c\u00f3nyuge.Espa\u00f1a fue el tercer pa\u00eds del mundo en legalizar el matrimonio igualitario para todos los ciudadanos, independientemente de su orientaci\u00f3n sexual, por detr\u00e1s de los Pa\u00edses Bajos (2000) y B\u00e9lgica (2003). El mismo a\u00f1o, tras la promulgaci\u00f3n de la Ley 13/2005, Canad\u00e1 hizo lo propio.Espa\u00f1a fue el primer pa\u00eds del mundo en establecer la igualdad total en lo relativo a adopci\u00f3n entre parejas del mismo sexo, puesto que la Ley 13/2005 tuvo un efecto legislativo sobre la posibilidad de que parejas homoparentales adopten en igualdad respecto a las parejas heterosexuales.(Le puede interesar: D\u00eda del Orgullo 2020: Cancelaron las marchas, no las reivindicaciones)El matrimonio igualitario, quince a\u00f1os despu\u00e9s de su promulgaci\u00f3n, es aceptado por la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, as\u00ed como lo es la diversidad de orientaciones sexuales. El porcentaje de espa\u00f1oles opuestos a su aceptaci\u00f3n se ha reducido hasta el 7 % en 2018. El Pew Research Center nos sit\u00faa como el segundo pa\u00eds con menor oposici\u00f3n al matrimonio igualitario, solo por detr\u00e1s de Suecia (5%).Las condiciones sociales y jur\u00eddicas alcanzadas en Espa\u00f1a no solo han ofrecido garant\u00edas a la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, sino que han convertido al pa\u00eds en uno de los mejores de Europa para solicitantes de asilo LGBTI+ procedentes de pa\u00edses en los que est\u00e1 penado. En concreto, Espa\u00f1a ocupa la sexta posici\u00f3n en materia legislativa de protecci\u00f3n internacional de personas LGBTI+ entre 49 Estados.Espa\u00f1a ha avanzado tambi\u00e9n en la persecuci\u00f3n de delitos de odio, especialmente los relacionados con homofobia, bifobia o transfobia. Espa\u00f1a cuenta con una fiscal\u00eda especializada en delitos de odio, as\u00ed como una Oficina Nacional y un Plan de Acci\u00f3n de Lucha contra este tipo de delitos, que han experimentado una importante disminuci\u00f3n, pasando en 2013 de representar el 30,56 por ciento de los delitos de odio registrados por el Ministerio del Interior a no alcanzar el 20 por ciento en 2017. En el \u00e1mbito internacional, Espa\u00f1a defiende la aplicaci\u00f3n efectiva de las normas internacionales de derechos humanos que se rigen por los principios de universalidad y no discriminaci\u00f3n y condena, en todos los foros en los que participa, las violaciones de los derechos humanos de las personas lesbianas, gais, bisexuales, transexuales e intersexuales. (Lea adem\u00e1s: M\u00e1s all\u00e1 de lo binario)La no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero es una de las prioridades de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola en materia de derechos humanos. Hay que tener en cuenta que en aproximadamente 70 pa\u00edses se sigue encarcelando a personas LGBTI+ en aplicaci\u00f3n de leyes que castigan la orientaci\u00f3n sexual o la identidad de g\u00e9nero y 13 pa\u00edses contemplan la pena de muerte para las relaciones consentidas entre personas del mismo sexo. A nivel nacional, el legislador sigue avanzando hacia el reconocimiento y equiparaci\u00f3n 'de facto' de los derechos de las personas LGBTI+, y la visibilizaci\u00f3n de la diversidad por identidad de g\u00e9nero u orientaci\u00f3n sexual, en l\u00ednea con los instrumentos existentes en otros pa\u00edses europeos.El compromiso del Gobierno con los derechos humanos y, por ende, con la igualdad se pone de manifiesto con pol\u00edticas p\u00fablicas trasversales para con los ciudadanos, cualquiera que sea su orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero y cuyo objetivo final es la inclusi\u00f3n y el ejercicio pleno de sus derechos en condiciones de dignidad, libertad e igualdad. PABLO G\u00d3MEZ DE OLEA BUSTINZAEmbajador de Espa\u00f1a en Bogot\u00e1Especial para EL TIEMPOemb.bogota@maec.es", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/matrimonio-igualitario-en-espana-balance-de-los-15-anos-de-aprobacion-de-la-ley-512270", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Polic\u00edas que provocaron accidente en Cartagena deber\u00e1n pagar da\u00f1os", "contenido": " La Polic\u00eda Metropolitana de Cartagena rechaz\u00f3 el comportamiento de los dos uniformados que en la noche del s\u00e1bado provocaron un accidente de tr\u00e1nsito en el barrio Villa Rosita, como consecuencia del estado de alicoramiento en que se encontraban. De acuerdo con el reporte oficial, los funcionarios fueron capturados en flagrancia y recluidos en una celda. La situaci\u00f3n qued\u00f3 evidenciada en un video difundido a trav\u00e9s de las redes sociales, en el cual los habitantes del sector recriminan a los uniformados por el estado en que se encontraban y por los da\u00f1os que provocaron en la zona.\u201cTras conocer los hechos, la Polic\u00eda Nacional actu\u00f3 de manera inmediata en coordinaci\u00f3n con la Justicia Penal Militar y Policial, la oficina de Control Disciplinario Interno y las autoridades distritales de tr\u00e1nsito\u201d, subraya el comunicado expedido este domingo por la Polic\u00eda de Cartagena. La instituci\u00f3n inform\u00f3 que los dos uniformados deber\u00e1n responder por cinco posibles delitos: \u201cAbandono del puesto, utilizaci\u00f3n ilegal de uniformes e insignias, porte ilegal de armas de fuego del Estado, da\u00f1os en bienes del Estado, y da\u00f1o en bien ajeno\u201d, se\u00f1ala el comunicado. La Polic\u00eda tambi\u00e9n inform\u00f3 que con la autoridad de Tr\u00e1nsito Distrital (DATT) se efectu\u00f3 el procedimiento y el conductor de la patrulla deber\u00e1 pagar una multa correspondiente a 1.440 salarios m\u00ednimos diarios legales vigentes, por negarse a practicar el examen de embriaguez. \u201cPor lo tanto, se procedi\u00f3 a aplicar la Ley 1696 de 2013, la cual prev\u00e9, igualmente, la cancelaci\u00f3n de la licencia de conducci\u00f3n\u201d.Los ex\u00e1menes m\u00e9dicos realizados a los dos uniformados permitieron comprobar \"la presencia de signos cl\u00ednicos de embriaguez en\u00a0 los dos uniformados\", quienes, adem\u00e1s, deber\u00e1n pagar por los da\u00f1os ocasionados al veh\u00edculo comprometido en la colisi\u00f3n.\u201cUna vez sean escuchados en diligencia de indagatoria, el Juez de Instrucci\u00f3n Penal Militar y Policial proceder\u00e1 a definir su situaci\u00f3n jur\u00eddica\u201d, puntualiza el comunicado de la instituci\u00f3n. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/policias-implicados-en-accidente-en-cartagena-deberan-pagar-danos-512140", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las horas claves del caso por violaci\u00f3n de ni\u00f1a embera por soldados", "contenido": " El domingo pasado, sobre las cinco de la tarde, una menor de edad de la comunidad embera cham\u00ed sali\u00f3 de su casa, en pleno d\u00eda de mercado, para conseguir unas frutas y no regres\u00f3 a su vivienda. Al d\u00eda siguiente fue encontrada sola y llorando cerca del r\u00edo que pasa por el corregimiento Santa Cecilia, en Pueblo Rico, Risaralda.Una semana despu\u00e9s, la menor, que fue violada por un grupo de soldados que prestaban su servicio en el Batall\u00f3n San Mateo, est\u00e1 bajo protecci\u00f3n del Bienestar Familiar en Pereira, parte de su familia tuvo que dejar su casa en Pueblo Rico para acompa\u00f1arla y apoyarla en la capital del departamento, y siete militares est\u00e1n privados de su libertad en una unidad militar mientras esperan una condena de hasta 30 a\u00f1os de c\u00e1rcel por su responsabilidad en el atroz hecho. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las razones de juez para no enviar a la c\u00e1rcel a militares) El caso de la ni\u00f1a es el m\u00e1s reciente hecho criminal \u2013entre enero y mayo, Medicina Legal realiz\u00f3 ex\u00e1menes a 6.749 menores en procesos por abuso sexual\u2013 que compromete la integridad de las personas m\u00e1s vulnerables y que llev\u00f3 a que tres d\u00edas antes del reprobable ataque, el Congreso aprobara la cadena perpetua para los violadores y asesinos de menores de edad. Este castigo, a pesar de lo manifestado por algunos sectores, no se podr\u00e1 aplicar en el caso, pues la norma no ha sido reglamentada.En todos los rincones del pa\u00eds se escucharon voces de rechazo por el hecho y en medio de la polarizaci\u00f3n, que es el pan de cada d\u00eda, todos los sectores cuestionaron lo sucedido y pidieron un castigo ejemplar para los responsables del mismo. (Le puede interesar:\u00a0Cadena perpetua a soldados que habr\u00edan abusado de ni\u00f1a es inaplicable) \u201cLa ni\u00f1a fue muy valiente, porque apenas la encontraron de inmediato le cont\u00f3 a la familia lo que le hab\u00eda pasado\u201d, se\u00f1al\u00f3 a este diario un l\u00edder comunal de la zona. De hecho, el testimonio de la menor, que alcanz\u00f3 a identificar a algunos de los victimarios, hizo parte de las m\u00e1s de 40 evidencias en poder de la Fiscal\u00eda para judicializar a los uniformados por el delito de acceso carnal abusivo con menor de 14 a\u00f1os agravado. Otra de las declaraciones clave fue la de un sargento que notific\u00f3 a sus superiores de la denuncia que estaba haciendo la comunidad y dio las primeras pistas sobre los uniformados que se encontraban en la zona en la que se registraron los hechos y que, seg\u00fan su concepto, estaban actuando de forma \u201cerr\u00e1tica\u201d.Luego de tomar nuevas declaraciones entre la comunidad y en la misma unidad militar se logr\u00f3 individualizar a siete uniformados, de entre 18 y 21 a\u00f1os de edad, que llevaban en el Ej\u00e9rcito seis de los 18 meses de servicio militar obligatorio. (Adem\u00e1s:\u00a0Fiscal\u00eda no descarta imputar nuevos cargos contra militares) Estaban adscritos al batall\u00f3n de Alta Monta\u00f1a, ubicado en G\u00e9nova, Quind\u00edo, y hab\u00edan sido enviados a reforzar las operaciones del batall\u00f3n San Mateo de Pereira, que inclu\u00edan la protecci\u00f3n de todos los habitantes de la zona, incluyendo a las personas del resguardo Git\u00f3 Dokab\u00fa, de la comunidad embera, a la que pertenece la menor atacada. Seg\u00fan las comunidades de la zona este no es el \u00fanico caso de violaci\u00f3n que se ha registrado en la regi\u00f3n (ver nota anexa). Los militares que terminaron por reconocer su responsabilidad en los hechos fueron identificados como Juan Camilo Morales Poveda, Yair Stiven Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Luis Holgu\u00edn P\u00e9rez, Juan David Guaidi Ruiz, \u00d3scar Eduardo Gil Alzate, Deyson Andr\u00e9s Isaza Zapata y Luis Fernando Mangareth Hern\u00e1ndez.El gobernador del resguardo, Juan de Dios Queragama, que fue informado de la desaparici\u00f3n de la menor y su posterior violaci\u00f3n, declar\u00f3: \u201cA la ni\u00f1a la violaron en la escuela P\u00edo XXII del corregimiento de Santa Cecilia, la que se encuentra ubicada a unos 20 minutos. Este sitio est\u00e1 cerca a la monta\u00f1a\u201d. Y hasta all\u00ed lleg\u00f3 la Fiscal\u00eda, que realiz\u00f3 en varios lugares pruebas con luces forenses para encontrar evidencias. El jueves en la ma\u00f1ana, tres d\u00edas despu\u00e9s de la violaci\u00f3n, los siete uniformados fueron trasladados en un cami\u00f3n del Ej\u00e9rcito a los juzgados de Pereira, en donde se hizo una teleconferencia para imputarles cargos ante el juez promiscuo de Pueblo Rico.Aunque todos aceptaron cargos y ser\u00e1n condenados, una nueva pol\u00e9mica surgi\u00f3 por los cuestionamientos que hicieron algunos sectores por el delito imputado y por la decisi\u00f3n del juez de ordenar su detenci\u00f3n en una unidad militar \u2013batall\u00f3n Pedro Nel Ospina en Bello, Antioquia\u2013 y no en una c\u00e1rcel. Incluso, el viernes hubo protestas de ciudadanos frente al batall\u00f3n de Pereira y la sede de la Fiscal\u00eda en Bogot\u00e1. La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que se imput\u00f3 el delito que correspond\u00eda a las evidencias recolectadas y a trav\u00e9s de la directora de Seguridad Ciudadana, Carmen Torres, indic\u00f3 que la investigaci\u00f3n no ha terminado y que incluso si las evidencias lo permiten se podr\u00eda realizar una nueva imputaci\u00f3n de cargos. Esto, porque la comunidad se\u00f1ala que antes de la violaci\u00f3n la menor fue secuestrada por los militares. De hecho, disciplinariamente el proceso tambi\u00e9n sigue adelante y los comandantes de pelot\u00f3n fueron relevados de sus cargos para establecer si hubo omisiones que facilitaron el ataque. \u201cJusticia, pedimos que se haga justicia\u201d, le dijo entre l\u00e1grimas y en su lengua nativa la mam\u00e1 de la ni\u00f1a ind\u00edgena que fue violada al comandante del Ej\u00e9rcito, el general Eduardo Enrique Zapateiro, que se desplaz\u00f3 a la zona el jueves por instrucciones del presidente Iv\u00e1n Duque para reunirse con las comunidades.\u201cQue nos reparen y que nos digan por qu\u00e9 lo hicieron\u201d, repet\u00eda la mujer, madre de nueve hijos, quien dijo que su esposo est\u00e1 desaparecido hace varios a\u00f1os.Otros integrantes de la comunidad cuestionaron que en la zona, en la que viv\u00edan con tranquilidad y a donde no hab\u00eda llegado ni el coronavirus, ahora tienen miedo por lo sucedido. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Imputaci\u00f3n de Fiscal\u00eda en caso de ni\u00f1a ind\u00edgena estuvo mal: abogados) \u201cLamento profundamente lo ocurrido, como soldado y padre de familia, y como ciudadano, lo reprocho. A la menor, a su familia y a la comunidad ind\u00edgena embera, nuestros sentimientos institucionales de verg\u00fcenza, rechazo e indignaci\u00f3n frente a un hecho que jam\u00e1s debi\u00f3 haber ocurrido\u201d, les dijo el general Zapateiro. El comandante del Ej\u00e9rcito afirm\u00f3 que no existe explicaci\u00f3n frente a un hecho tan grave, al se\u00f1alar que se tomaron las medidas internas para evitar que en el caso hubiera impunidad.Ahora la preocupaci\u00f3n se centra en el futuro inmediato de la v\u00edctima, que, seg\u00fan testimonios de familiares, se encuentra muy afectada. La Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (Onic)ha cuestionado que el proceso de restablecimiento de los derechos de la ni\u00f1a \u201cse est\u00e1 realizando sin enfoque \u00e9tnico\u201d. Y por ello pidieron que la menor sea entregada a su familia y no a un hogar de paso del ICBF, \u201cya que la separaci\u00f3n de la ni\u00f1a embera de su familia y su comunidad agrava a\u00fan m\u00e1s la afectaci\u00f3n de sus derechos\u201d.La directora del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Lina Mar\u00eda Arbel\u00e1ez, respondi\u00f3 que la menor est\u00e1 siendo atendida adecuadamente y no ha sido separada de su familia (ver nota anexa).Por cuenta de esta nueva tragedia, el Ministerio de Justicia le puso acelerador al proceso de reglamentaci\u00f3n de la cadena perpetua aprobada en el Congreso, para el que tiene un a\u00f1o de plazo, con el fin de garantizar que lo antes posible se pueda empezar a aplicar a los victimarios. Autoridades ind\u00edgenas emberas denunciaron que en Risaralda ya hab\u00eda ocurrido otro caso de abuso que involucrar\u00eda a integrantes de la Fuerza P\u00fablica.Ra\u00fal Guasiruma, l\u00edder en derechos humanos del Resguardo Unificado Embera Cham\u00ed, le revel\u00f3 a EL TIEMPO que hace cerca de 12 a\u00f1os, en la comunidad La Loma, ubicada en el interior de ese territorio ind\u00edgena, \u201cla Fuerza P\u00fablica abus\u00f3 de mujeres ind\u00edgenas, pero en ese momento, por la violencia que ten\u00edamos, no fue tan p\u00fablico, no se denunci\u00f3, pero al interior de las comunidades s\u00ed se reflej\u00f3. A las autoridades nos toc\u00f3 quedar callados\u201d, dijo. El l\u00edder precis\u00f3 que no se trat\u00f3 de una ni\u00f1a sino de varias mujeres. \u201cHablaron de que abusaron a mujeres ind\u00edgenas, pero a ciencia cierta no se habl\u00f3 como de violaci\u00f3n, sino que muchos soldados por all\u00e1 abusaron de las mujeres ind\u00edgenas, se refer\u00edan como una violaci\u00f3n. Pero se qued\u00f3 callado, eso no fue un esc\u00e1ndalo\u201d, dijo.Guasiruma agreg\u00f3 que nadie investig\u00f3 las denuncias por miedo. \u201cNo se pudo corroborar o investigar qu\u00e9 fue lo que hab\u00eda sucedido all\u00e1 en esa \u00e9poca. La gente estaba tan atemorizada, o tan confinada con el conflicto, que no pod\u00eda hablar mucho, estaba entre la espada y la pared\u201d. En un hogar de paso del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF) en la ciudad de Pereira permanece la ni\u00f1a ind\u00edgena violada por un grupo de uniformados.La directora de la entidad, Lina Mar\u00eda Arbel\u00e1ez, en di\u00e1logo con EL TIEMPO explic\u00f3 los pormenores de la atenci\u00f3n que en estos momentos recibe la menor. Esto luego de haberse trasladado al lugar de los hechos para verificar el estado de la v\u00edctima, as\u00ed como el de su familia.\u201cClaramente est\u00e1 muy afectada por los hechos. En este momento se encuentra con todo el esquema de protecci\u00f3n en un hogar de paso y con el acompa\u00f1amiento pleno en el proceso administrativo de restablecimiento de derechos\u201d, dijo.Contrario a las cr\u00edticas de varios sectores, Arbel\u00e1ez se\u00f1al\u00f3 que la ni\u00f1a no ha sido separada de sus familiares, quienes se encuentran con ella en el hogar de paso donde es atendida. De igual manera, no se descarta enviarla a un hogar sustituto, donde tambi\u00e9n tendr\u00eda a su lado a sus seres queridos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pandemia no ha frenado el reclutamiento forzado de menores de edad) As\u00ed lo explic\u00f3 Arbel\u00e1ez: \u201cEste caso, al igual que los dem\u00e1s que el ICBF atiende en el marco de sus funciones, se adelanta de manera particular y espec\u00edfica. Hay una etapa de evaluaci\u00f3n del da\u00f1o. Tras esto se sigue con el debido acompa\u00f1amiento con personal de psic\u00f3logos y antrop\u00f3logos de la entidad, as\u00ed como un refuerzo nutricional. Esta atenci\u00f3n tambi\u00e9n va para su n\u00facleo familiar. Se revisa d\u00f3nde pueden ser ubicados para garantizar que tenga un entorno protector, seguro\u201d, sostuvo.Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cLa raz\u00f3n por la que en este momento est\u00e1 con su mam\u00e1 y hermanos fuera del resguardo es porque dicen sentirse inseguros en el lugar de los hechos. La comunidad ind\u00edgena tambi\u00e9n tiene temores. Por eso tenemos que evaluar cu\u00e1l es el mejor lugar para continuar con su atenci\u00f3n sin que corran riesgo o se le vulneren sus derechos\u201d. As\u00ed mismo, asegur\u00f3 que es necesario evitar cualquier comportamiento que pueda revictimizar a la ni\u00f1a. \u201cQuiero hacerle un llamado a la sociedad. Debemos entender que es necesario darle su espacio. Est\u00e1 recibiendo la atenci\u00f3n que necesita. No podemos entrar en una din\u00e1mica de revictimizaci\u00f3n, porque ser\u00eda peor\u201d, coment\u00f3.Seg\u00fan cifras de la instituci\u00f3n, durante el aislamiento preventivo obligatorio decretado por el Gobierno Nacional se han iniciado 7.458 procesos de restablecimiento de derechos. De ellos, 3.619 son por casos de violencia sexual contra ni\u00f1as y 364 contra ni\u00f1os. Ante estos preocupantes n\u00fameros, Arbel\u00e1ez pidi\u00f3 a la comunidad en general velar por la protecci\u00f3n de los derechos de los m\u00e1s peque\u00f1os y denunciar ante la l\u00ednea telef\u00f3nica nacional 141 cualquier caso de violencia contra la poblaci\u00f3n infantil en todo el territorio nacional. JUSTICIA Y VIDA DE HOYEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/que-se-sabe-y-que-sigue-en-caso-de-nina-indigena-violada-por-soldados-del-ejercito-511918", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "En Malambo se olvidaron del covid-19 y salieron a ba\u00f1arse en la lluvia", "contenido": " Una vez m\u00e1s la desobediencia civil de los habitantes de Malambo, en el \u00e1rea metropolitana de Barranquilla, qued\u00f3 en evidencia al medio d\u00eda de este domingo, cuando un gran n\u00famero de personas aprovech\u00f3 el aguacero que cay\u00f3 sobre el municipio y sali\u00f3 a la calle a ba\u00f1arse,\u00a0 violando las ordenes de ley seca y toque de queda, decretada por la alcald\u00eda local, durante todo el puente festivo.(Le recomendamos:\u00a0Familia sac\u00f3 un cad\u00e1ver de una cl\u00ednica en Soledad, Atl\u00e1ntico) Lo preocupante es que Malambo reporta un alto n\u00famero de contaminados de coronavirus en el Atl\u00e1ntico, 1.116 casos seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud, y que hace parte de los municipios con menos de 100 mil habitantes en Colombia con mayores casos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polic\u00edas que provocaron accidente en Cartagena deber\u00e1n pagar da\u00f1os) \u00a0En el video se ve a una gran cantidad de ni\u00f1os y adultos ba\u00f1\u00e1ndose en el agua lluvia, caminando en grupo por la calle y un parque.Las im\u00e1genes que circulan por las redes sociales, generaron todo tipo de rechazo y cr\u00edticas para estas personas.\u00a0\u00a0 BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/en-malambo-se-olvidaron-del-coronavirus-y-salieron-a-banarse-en-la-lluvia-512178", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las explosivas declaraciones de J.J. Rend\u00f3n sobre Venezuela y Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/jj-rendon-habla-de-guaido-y-trump-saab-mercenarios-y-colombia-511612", "categoria": "unidad investigativa"}]