[{"titulo": "Dos a\u00f1os despu\u00e9s de asumir el mando", "contenido": " Quienes estuvieron en la plaza de Bol\u00edvar durante la tarde de aquel 7 de agosto de 2018 recuerdan con claridad la ceremonia en la cual Iv\u00e1n Duque jur\u00f3 como presidente de los colombianos.Aparte de los actos protocolarios y los discursos pronunciados, tambi\u00e9n qued\u00f3 en la memoria de los asistentes la manera en que el cielo bogotano se fue encapotando y en cuesti\u00f3n de minutos las fr\u00edas r\u00e1fagas de viento que bajaban de los cerros derrumbaron parte de la escenograf\u00eda, mientras los asistentes trataban de protegerse debajo de sus paraguas.(Le puede interesar:\u00a0Miles de personas marchan en Berl\u00edn contra restricciones por covid-19) A la luz de lo ocurrido en estos dos a\u00f1os, no faltar\u00e1 aquel que diga que el ambiente tormentoso de ese d\u00eda acab\u00f3 siendo el presagio de lo que vendr\u00eda en los meses siguientes.Aunque a nadie que se haya puesto la banda tricolor en el par de siglos de vida republicana que lleva el antiguo virreinato de la Nueva Granada le ha tocado f\u00e1cil, el actual inquilino de la Casa de Nari\u00f1o se encontr\u00f3 con un desaf\u00edo in\u00e9dito: la crisis derivada del covid-19, que adem\u00e1s de un saldo creciente de contagiados y fallecidos, ya deja profundas secuelas en materia econ\u00f3mica y social.Si bien la pandemia encaja dentro de lo que se definir\u00eda como un evento catastr\u00f3fico, para este abogado bogotano que ayer celebr\u00f3 su cumplea\u00f1os n\u00famero 44, las turbulencias han sido la constante desde cuando asumi\u00f3 el poder.Una mirada a las encuestas revela que las calificaciones desfavorables sobre su labor son m\u00e1s la norma que la excepci\u00f3n. La conocida luna de miel con la opini\u00f3n dur\u00f3 pocas semanas y el repunte de abril pasado, en plena cuarentena para contener el coronavirus, qued\u00f3 atr\u00e1s. El camino parec\u00eda tortuoso desde un comienzo. La oposici\u00f3n del Centro Democr\u00e1tico al acuerdo firmado por la administraci\u00f3n Santos con las Farc en La Habana y el posterior triunfo del \u2018No\u2019 en el plebiscito de octubre de 2016 polarizaron a la opini\u00f3n. As\u00ed qued\u00f3 en evidencia durante la campa\u00f1a electoral, en la cual las distancias entre amigos y contradictores del proceso de paz se profundizaron.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Oleada de quejas por fallas en plataforma de pruebas del Icfes)En medio de la crispaci\u00f3n, Duque trat\u00f3 de convencer a propios y extra\u00f1os de que su deseo era cerrar las brechas entre los colombianos. El tono del discurso el d\u00eda de su posesi\u00f3n bien podr\u00eda calificarse de constructivo, pero los llamados a la uni\u00f3n pasaron a un segundo plano por cuenta de las palabras del entonces presidente del Congreso, Ernesto Mac\u00edas, quien habl\u00f3 con particular acidez en contra del gobierno saliente.Frente a las c\u00e1balas que pronosticaban que la l\u00ednea dura del uribismo controlar\u00eda los puestos claves del Ejecutivo, la respuesta fue la de un gabinete de perfil t\u00e9cnico, joven y en el que por primera vez hab\u00eda equidad de g\u00e9nero. La pr\u00e1ctica de reservar cargos para aceitar la maquinaria en el Capitolio se reemplaz\u00f3 por la de marcar distancias y dar se\u00f1ales de independencia.Ninguna de esas actitudes, sin embargo, logr\u00f3 cambiar las percepciones existentes. Para sus antagonistas, el nuevo Presidente no era m\u00e1s que un lobo con piel de oveja, quien m\u00e1s temprano que tarde acabar\u00eda mostrando su temperamento sectario. Eso para no hablar de las caracterizaciones propias de las redes sociales, sobre la llegada de un joven inexperto al primer puesto de la Naci\u00f3n, asimilable a una marioneta cuyos hilos ser\u00edan manejados por \u00c1lvaro Uribe. Curiosamente, en la colectividad fundada por el exmandatario, tambi\u00e9n las aprehensiones estaban a la orden del d\u00eda. M\u00e1s de un congresista del Centro Democr\u00e1tico sosten\u00eda en privado que al palacio presidencial hab\u00eda llegado una oveja que as\u00ed quisiera vestirse a veces de lobo, era realmente alguien a quien no le interesaba poner el espejo retrovisor ni mucho menos premiar al partido pol\u00edtico que representaba. Debido a ello, las pullas comenzaron pronto y antes de terminar agosto empez\u00f3 a quedar en evidencia el refr\u00e1n seg\u00fan el cual \u2018no hay cu\u00f1a que m\u00e1s apriete que la del mismo palo\u2019.(Le recomendamos:\u00a0Vea por qu\u00e9 el covid-19 ya es una tragedia hist\u00f3rica para el pa\u00eds)Sin duda parte del problema es que, efectivamente, el exsenador no se acomod\u00f3 bien bajo las banderas de la extrema derecha. Una pista sobre sus creencias est\u00e1 en los cuadros del despacho presidencial, en el cual, aparte de la tradicional pintura de Sim\u00f3n Bol\u00edvar, se encuentran las de Alberto Lleras, Rafael Uribe Uribe y Dar\u00edo Echand\u00eda, tres figuras liberales de recios principios. Junto a esos retratos hay un busto de Abraham Lincoln que un anticuario de Washington le regal\u00f3 a Duque, despu\u00e9s de que este le recitara el texto completo del discurso de Gettysburg pronunciado en 1863, cuatro meses despu\u00e9s de una de las batallas m\u00e1s cruentas de la guerra civil estadounidense. Tener a quien acab\u00f3 con la esclavitud en el pa\u00eds del norte al lado del escritorio sugiere que hay la intenci\u00f3n de adelantar transformaciones y dejar un legado duradero. No obstante, una cosa es arrancar con grandes prop\u00f3sitos y otra es volverlos realidad. Desde el punto de vista pol\u00edtico, el Gobierno comenz\u00f3 con el pie izquierdo, pues no pudo consolidar un verdadero bloque parlamentario. Esa orfandad se not\u00f3 r\u00e1pido en el Senado y la C\u00e1mara, como qued\u00f3 en evidencia durante la discusi\u00f3n del proyecto de ley de reforma tributaria o del plan de desarrollo, en los cuales el Ejecutivo perdi\u00f3 el control de los articulados respectivos.Para colmo de males, los errores autoinfligidos y la falta de estrategia empezaron a pasar cuenta de cobro. Parte del problema puede atribuirse al estilo presidencial, que incluy\u00f3 desde el arranque largas sesiones del consejo de ministros \u2013de hasta diez horas\u2013 en las cuales hab\u00eda muchas intervenciones dispersas y poca l\u00ednea. Tras cada cita semanal, los mensajes eran tantos que cada asistente los interpretaba a su manera, con lo cual, m\u00e1s que unidad, lo que se vio desde un comienzo fue dispersi\u00f3n de prioridades.(No deje de ver el Especial: Colombia super\u00f3 la barrera de las 10.000 muertes por covid-19)Adem\u00e1s, en la Casa de Nari\u00f1o no hab\u00eda quien llamara al orden a los altos funcionarios, comenzando por el propio mandatario. Incluso, cuando alguien se sal\u00eda de la fila, la reconvenci\u00f3n era de tono menor, con lo cual m\u00e1s de uno aprendi\u00f3 a actuar con impunidad desde el punto de vista administrativo. Como lo se\u00f1al\u00f3 alguien con conocimiento de causa, \u201cuna estructura disfuncional en el palacio presidencial condujo a que el gabinete fuera disfuncional\u201d. Si a lo anterior se le agregan tensiones, intereses y ambiciones personales, en vez de equipo lo que aparecieron fue jugadores individuales.Dicha circunstancia se combin\u00f3 con una agenda presidencial muy intensa, en la cual lo usual era la presencia de Duque en numerosos actos semanales a lo largo y ancho del territorio nacional. Por contradictorio que parezca, la avalancha de discursos y declaraciones trivializ\u00f3 las apariciones del mandatario, quien empez\u00f3 a distinguirse por hablar largo y llegar tarde a sus compromisos.Las equivocaciones de forma no quieren decir que el mandatario deje de hacer la tarea. Quienes han trabajado con \u00e9l hablan de su brillantez, capacidad de trabajo, conocimiento de los temas y facilidad de expresi\u00f3n. Tambi\u00e9n se\u00f1alan que es terco, celoso de su fuero, reacio a la cr\u00edtica y a las ideas de terceros. Con el fin de aplacar a los halcones del Centro Democr\u00e1tico se dieron batallas est\u00e9riles, mientras se prosigui\u00f3 con la implementaci\u00f3n parcial de lo suscrito con las Farc. La pol\u00e9mica con Cuba sobre la presencia de los jefes del Eln en la isla no condujo a nada, fuera de desconcertar a un buen n\u00famero de pa\u00edses. Tampoco sirvieron las objeciones a la ley de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz, en cuyo debate volvi\u00f3 a quedar demostrada la debilidad del Gobierno en el Congreso.La aparici\u00f3n de Juan Guaid\u00f3 en Venezuela dio a comienzos de 2019 la impresi\u00f3n de que hab\u00eda una carta ganadora para sacar a Nicol\u00e1s Maduro del palacio de Miraflores. Con el paso de los meses, esa esperanza se diluy\u00f3, ante lo cual Colombia se encuentra en una especie de sin salida frente a una crisis que desemboc\u00f3 en un flujo migratorio sin precedentes.(Tambi\u00e9n lea:\u00a0\u2018La emergencia cre\u00f3 la necesidad de promover liderazgos colectivos\u2019)Y en el plano interno, las tensiones no se hicieron esperar. Tal como lo hab\u00edan anticipado los observadores, las inconformidades llegaron a la calle, alcanzando su punto m\u00e1ximo en el paro del 21 de noviembre. M\u00e1s all\u00e1 de los episodios espor\u00e1dicos de violencia, la jornada mostr\u00f3 una profunda insatisfacci\u00f3n en la ciudadan\u00eda por causas que iban desde el asesinato de los l\u00edderes sociales hasta la protecci\u00f3n del medioambiente.Tras un primer intento de negaci\u00f3n que se apoy\u00f3 en teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, el Gobierno abri\u00f3 las puertas del di\u00e1logo. El ejercicio, lamentablemente, no sirvi\u00f3 mucho, pues solo un pu\u00f1ado de ministros lo asumieron con seriedad, mientras la oposici\u00f3n trat\u00f3 de aprovechar la coyuntura para poner al Presidente contra la pared. Un nuevo cap\u00edtulo de ese tira y afloja estaba planteado para marzo, cuando la aparici\u00f3n de un virus nacido en China cambi\u00f3 todo de la noche a la ma\u00f1ana.Resulta parad\u00f3jico decirlo, pero no hay duda de que la pandemia le dio al Ejecutivo un segundo aire que necesitaba desesperadamente. La sensaci\u00f3n de que alguien estaba en control de la emergencia cay\u00f3 bien entre los colombianos, que cumplieron con juicio la primera etapa del confinamiento obligatorio. Al mismo tiempo, la amenaza le ayud\u00f3 a una administraci\u00f3n dispersa a enfocarse en un solo tema y en un solo mensaje.Aunque los \u00e9xitos de hace tres meses se ven disminuidos ahora que el pico de contagios alcanza nuevos m\u00e1ximos, es incuestionable que haber aplanado la curva en su momento sirvi\u00f3 para que se expandiera la capacidad de la red hospitalaria del pa\u00eds. Es previsible que en unos meses, cuando la emergencia sea de menor nivel, la opini\u00f3n reconozca lo conseguido. A pesar de ello, el reto que le queda a Iv\u00e1n Duque es de marca mayor. Este consiste en manejar de la mejor manera posible la peor crisis econ\u00f3mica en la historia de Colombia, al menos desde la separaci\u00f3n de Panam\u00e1 en 1903. En palabras de Sandra Forero, la presidenta del Consejo Gremial Nacional, \u201ces fundamental que las acciones del Gobierno tengan entre sus prioridades la generaci\u00f3n de empleo formal como base del bienestar, la protecci\u00f3n social de los trabajadores, la sostenibilidad del tejido empresarial y la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica como objetivos centrales de la pol\u00edtica p\u00fablica\u201d. (Tambi\u00e9n:\u00a0225 nuevas muertes en el pa\u00eds por coronavirus; recuperados, 160.708)Aparte de que equivocarse prolongar\u00eda el sufrimiento de millones de familias que han sentido un profundo deterioro en su calidad de vida, lo que est\u00e1 en juego va mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que dura un cuatrienio. El mayor riesgo es que un candidato populista se imponga en las elecciones de 2022 y el pa\u00eds entre en el c\u00edrculo vicioso de recetas fallidas que est\u00e1n en boga en varias naciones latinoamericanas. Ponerle freno a ese destino exige un estilo de administraci\u00f3n distinto, una recomposici\u00f3n del equipo gubernamental y un sentido autocr\u00edtico. Cambiar de partitura no ser\u00e1 f\u00e1cil y menos para Duque, quien piensa que el principal problema es de falta de comunicaci\u00f3n de los logros de la administraci\u00f3n, habla mucho m\u00e1s de lo que escucha y se resiste a cambiar a sus colaboradores.\u201cLo \u00fanico que ayudar\u00eda al Presidente para poder salvar su cap\u00edtulo en la historia ser\u00eda un timonazo que le permita recuperar un liderazgo que en la pr\u00e1ctica no ha tenido porque no ha puesto la agenda\u201d, dice el columnista H\u00e9ctor Riveros. \u201cEso requiere un acuerdo pol\u00edtico, buscar incluso a sus opositores y ponerse unos prop\u00f3sitos realmente transformadores, aprovechando la crisis\u201d, a\u00f1ade. Salir de la burbuja de la Casa de Nari\u00f1o es m\u00e1s complicado ahora, en tiempos de distanciamiento. Pero una demora en reaccionar puede llevar al Gobierno a la misma intrascendencia que hoy caracteriza las apariciones en televisi\u00f3n todas las tardes, a las seis, cuando los mensajes son los mismos, as\u00ed cambie el invitado de turno.Evitar que el desenlace sea el de un final l\u00e1nguido, pasa por llegar a entendimientos con la participaci\u00f3n de m\u00faltiples actores, todo con el fin de proponer reformas que le devuelvan a la poblaci\u00f3n tanto esperanza como confianza. Si ese no es el caso, los vientos huracanados del d\u00eda de la posesi\u00f3n presidencial seguir\u00e1n soplando, para terminar con un pa\u00eds m\u00e1s polarizado, inestable y desigual que el que Iv\u00e1n Duque recibi\u00f3 al comienzo de su mandato. RICARDO \u00c1VILAAnalista s\u00e9niorEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ricardo-avila-hace-un-analisis-de-lo-que-ha-sido-hasta-ahora-el-gobierno-del-presidente-ivan-duque-524960", "categoria": "politica"}, {"titulo": "A la c\u00e1rcel, dos sindicados de ataque a patrulla de Polic\u00eda en Soacha", "contenido": " A la c\u00e1rcel La Modelo, de Bogot\u00e1, fueron enviados\u00a0David Leonardo Cortez Cardona, de 25 a\u00f1os, y Davidson Montoya Alvarado, de 23 a\u00f1os, a quienes la Fiscal\u00eda imput\u00f3 como responsables\u00a0del atentado perpetrado este viernes 31 de julio contra una patrulla de la Polic\u00eda, en Soacha, Cundinamarca.El atentado dej\u00f3 tres\u00a0polic\u00edas heridos que fueron trasladados al Hospital Cardiovascular de Cundinamarca.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hasta el color de piel se cambi\u00f3 \u2018Guacamayo\u2019 para evitar su captura) Los dos capturados fueron imputados por los delitos de terrorismo, homicidio en grado de tentativa y tr\u00e1fico, fabricaci\u00f3n o porte de armas de fuego de uso privativo de las fuerzas militares.Seg\u00fan las investigaciones, el viernes en la noche polic\u00edas de la Sij\u00edn se desplazaban para verificar una\u00a0advertencia recibida de un atentado terrorista contra un bus deservicio intermunicipal, planeado por las disidencias de las Farc. (Le puede interesar:\u00a0Con un dron ubicaron a el \u2018Piloto\u2019, vinculado a cr\u00edmenes de \u2018paras\u2019) En el recorrido de Bogot\u00e1 a Soacha, inform\u00f3 la Fiscal\u00eda, personas en una moto\u00a0siguieron a la patrulla por varios minutos, luego trataron de sobrepasarlos y el parrillero lanz\u00f3\u00a0al interior de la camioneta una granada de fragmentaci\u00f3n.Tras allanamientos en el sector de los hechos, la Fiscal\u00eda en cooperaci\u00f3n con la Polic\u00eda captur\u00f3 a los dos sujetos se\u00f1alados de los hechos, a quienes les incautaron\u00a0la motocicleta en la que se transportaban al momento del ataque y les fue hallado el seguro de la granada lanzada a la Polic\u00eda. (Le recomendamos:\u00a0Las 3 reformas judiciales que van al Congreso, \u00bfse lograr\u00e1 aprobaci\u00f3n?\u00a0) De acuerdo con el expediente de la Fiscal\u00eda, los dos hombres\u00a0presuntamente hacen parte de un Grupo Armado Organizado Residual (Gaor), del Frente 10 de las extintas Farc que operaba en Arauca.A este grupo residual, se le atribuyen extorsiones y acciones terroristas contra empresas de transporte de servicio intermunicipal en Bogot\u00e1 y Cundinamarca. -\u00a0\u2018Se est\u00e1 ejerciendo una presi\u00f3n indebida a la JEP\u2019, Paticia Linares -\u00a0\u2018Estamos lejos de conformar un bloque homog\u00e9neo\u2019: Francisco de Roux JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/a-prision-fueron-enviados-dos-capturados-por-ataque-a-patrulla-de-policia-en-soacha-525074", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018La estrategia no ha sido un fracaso\u2019: Fernando Ruiz G\u00f3mez, minsalud", "contenido": " \u201cViene un mes largo, en el que veremos n\u00fameros elevados en las principales ciudades, y este aumento estaba contemplado desde el inicio\u201d, dice Fernando Ruiz G\u00f3mez, ministro de Salud y Protecci\u00f3n Social, al referirse al momento de aceleraci\u00f3n por el que atraviesa la pandemia en el pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0'Colombia podr\u00eda ser lugar de experimentaci\u00f3n de vacuna de covid-19') Para este m\u00e9dico salubrista, que lleva en el cargo los mismos cinco meses que tiene la pandemia en Colombia, los n\u00fameros no son un fracaso para la estrategia, en raz\u00f3n a que frente a un hecho epid\u00e9mico in\u00e9dito y marcado por la incertidumbre, lo actuado ha impedido explosiones incontroladas y la imposibilidad de responder desde el campo sanitario de manera m\u00e1s o menos aceptable, para evitar colapsos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0An\u00e1lisis: un balance de los dos primeros a\u00f1os del Gobierno Duque)\u00a0Mientras el pa\u00eds supera los 10.105 fallecidos y 300.000 casos confirmados de covid-19, dice que ha puesto toda su experiencia en esta tarea y que si bien ha cometido errores, estos han sido m\u00e1s de expresi\u00f3n que de intenci\u00f3n, siempre con la idea de corregir, bajo la premisa de que, como no tiene ninguna aspiraci\u00f3n pol\u00edtica, est\u00e1 al margen de consideraciones que no sean t\u00e9cnicas.Ruiz G\u00f3mez, entre sus jornadas de m\u00e1s de 20 horas, abri\u00f3 un espacio para hablar con EL TIEMPO sobre la evoluci\u00f3n de la pandemia y lo que le espera al pa\u00eds en este sentido.Para empezar, en sus palabras, \u00bfc\u00f3mo va la pandemia en el pa\u00eds?Evolucionando de una manera desigual. Por una parte, ciudades como Leticia, Cartagena y Barranquilla vienen mostrando un descenso sostenido y, aparentemente, ya superaron la peor parte, aunque no podemos descartar rebrotes. Por otra parte, ciudades como Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali, Monter\u00eda y Sincelejo est\u00e1n muy pr\u00f3ximas al momento m\u00e1s dif\u00edcil. Y, por otra, algo m\u00e1s de la mitad de los municipios no tienen afectaci\u00f3n, o la tienen baja.\u00bfEsperaban los desenlaces que se est\u00e1n viendo actualmente?Totalmente. Esa es la verdad, triste, pero realista de una pandemia. Todo nuestro esfuerzo ha estado orientado a evitar esa situaci\u00f3n aterradora que mostraron los c\u00e1lculos iniciales, que nos indicaban que a mediados de mayo habr\u00edamos tenido, de manera simult\u00e1nea, 70.000 pacientes en unidades de cuidados intensivos. Eso no pas\u00f3. No pienso aplaudirme mientras haya familias enfrentando duelos. Pero no desconozcamos que estamos mejor de lo que pudo ser.(Adem\u00e1s lea:\u00a0\u2018El sitio de mayor riesgo de contagio es la casa': Claudia L\u00f3pez)Algunos creen que las medidas restrictivas fueron prematuras y que el pa\u00eds se reactiv\u00f3 en el momento en que la pandemia se aceleraba. \u00bfQu\u00e9 opina?Hay un momento en las epidemias en que el crecimiento exponencial las vuelve incontrolables. La velocidad de contagio observada a finales de marzo nos pronosticaba una explosi\u00f3n a mediados de abril. La discusi\u00f3n sobre si el aislamiento obligatorio debi\u00f3 comenzar tres d\u00edas antes o tres d\u00edas despu\u00e9s es irrelevante. La reactivaci\u00f3n gradual se hizo, igualmente, en funci\u00f3n de que el peor momento de la pandemia llegara cuando ya tuvi\u00e9ramos pr\u00e1cticamente concluido el proceso de expansi\u00f3n hospitalaria.\u00bfEl pa\u00eds s\u00ed se prepar\u00f3 en ese tiempo?Si tuvi\u00e9ramos las mismas 5.300 camas en unidades de cuidados intensivos que ten\u00edamos al comienzo de la pandemia, el 20 de julio habr\u00edamos colapsado, incluso con aislamiento preventivo. Pero ese d\u00eda ya ten\u00edamos m\u00e1s de 2.700 camas adicionales y disponibles, y hoy ya son m\u00e1s de 3.400 adicionales. La b\u00fasqueda de respiradores ha sido significativa, pero algunas voces dicen que falt\u00f3 \u00e9nfasis en atenci\u00f3n primaria y prevenci\u00f3n...Las historias sobre atenci\u00f3n primaria y prevenci\u00f3n han estado, m\u00e1s bien, ensombrecidas por las historias sobre la adquisici\u00f3n de ventiladores. Pero no es que no existan. Todo el modelo de atenci\u00f3n telef\u00f3nica, virtual y domiciliaria lo que ha buscado es evitar el agravamiento de los casos. A finales de mayo ya llev\u00e1bamos dos millones de atenciones telef\u00f3nicas y virtuales para covid, y 127.000 domiciliarias. A medida que conocemos m\u00e1s la enfermedad adoptamos nuevas estrategias, como la oximetr\u00eda de pulso en el domicilio. La posibilidad de que los pacientes detecten la ca\u00edda de ox\u00edgeno en su sangre nos permitir\u00e1 evitar desenlaces fatales.(Le recomendamos:\u00a0Vea por qu\u00e9 el covid-19 ya es una tragedia hist\u00f3rica para el pa\u00eds)Otra carrera fue para aumentar las pruebas. El pa\u00eds ya cop\u00f3 la capacidad para hacer pruebas, pero hay denuncias sobre retrasos y algunos piden m\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 responde a eso?Tener hoy 109 laboratorios procesando m\u00e1s de 30.000 pruebas al d\u00eda es un avance impresionante. Podemos tener una capacidad de detecci\u00f3n superior a la media regional, y, sin embargo, cuanto m\u00e1s tenemos, m\u00e1s demandamos. La implementaci\u00f3n de las pruebas de ant\u00edgeno nos permitir\u00e1 seguir creciendo, pero tenemos que poner freno a la insaciabilidad y racionalizar el recurso. El simple hecho de ser contacto estrecho de un caso confirmado o de presentar s\u00edntomas leves debe llevarnos al aislamiento. Tenemos que ser conscientes de que el objetivo es prevenir el contagio, y eso se logra con el aislamiento, no con la prueba. Los m\u00e9dicos se quejaban de que eran insuficientes, pero ante un anuncio de pedirle ayuda a m\u00e9dicos cubanos dijeron que eran suficientes. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 el pa\u00eds en este recurso para enfrentar lo que queda de la pandemia?No importa qu\u00e9 nacionalidad tengan, las consecuencias de traer personal de otros pa\u00edses son impredecibles porque sus procesos de formaci\u00f3n y sus tecnolog\u00edas son distintas. Estamos priorizando el talento nacional y avanzando en la capacitaci\u00f3n, bien sea ense\u00f1ando a otros m\u00e9dicos especialistas el manejo en cuidados intensivos, o bien brindando apoyo remoto a los m\u00e9dicos en ciudades apartadas. Creemos que con eso daremos abasto, pero ser\u00eda irresponsable cerrarnos a la posibilidad de convocar extranjeros. Pero quiero ser enf\u00e1tico: eso solo ocurrir\u00e1 en una situaci\u00f3n extrema y solo se aceptar\u00eda personal suficientemente preparado.(Tambi\u00e9n:\u00a0Agreden a gestor de convivencia por pedir usar bien el tapabocas)Las pandemias requieren manejos globales de Estado. \u00bfQu\u00e9 opina de las acciones individuales de algunos alcaldes y gobernadores?He recorrido ya casi 20.000 kil\u00f3metros durante esta pandemia y puedo dar fe de que la gran mayor\u00eda de nuestros alcaldes y gobernadores han estado a la altura. En un primer momento, el avance en la expansi\u00f3n hospitalaria corri\u00f3 por cuenta de ellos y de las instituciones privadas, y eso merece un reconocimiento. Ahora, con un crecimiento de la pandemia tan desigual en las regiones, ellos tienen la llave de la gradualidad de las medidas de aislamiento, pero siempre han buscado nuestro apoyo. Esa combinaci\u00f3n de autonom\u00eda regional con acompa\u00f1amiento de la Naci\u00f3n ha resultado en consensos muy valiosos.\u00bfAlg\u00fan d\u00eda el seguimiento de la pandemia podr\u00e1 desprenderse de las pruebas? \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 la cl\u00ednica en t\u00e9rminos de diagn\u00f3stico y seguimiento?S\u00ed, paulatinamente debemos acabar con la dependencia a las pruebas, por lo menos de aquellas que solo buscan despejar la curiosidad de personas que ya est\u00e1n en aislamiento. Si el ojo cl\u00ednico del m\u00e9dico sospecha que hay coronavirus, debe haber aislamiento. Si sale una prueba positiva en el hogar, todo el grupo familiar debe aislarse. Si uno fue contacto estrecho de un caso positivo, tambi\u00e9n debe aislarse. La prueba no previene el contagio; el aislamiento s\u00ed. Por eso creamos mecanismos que hacen sostenible el aislamiento. Hay m\u00e1s de diez mil muertes. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 la mortalidad en exceso con respecto al covid-19?Esa informaci\u00f3n la consolida el Dane trimestralmente, pues es necesario recopilar las partidas de defunci\u00f3n, que por lo general llegan con alg\u00fan retraso. Ser\u00eda ilusorio pensar que no tendremos exceso de mortalidad. Ning\u00fan pa\u00eds que ha tenido covid se ha escapado de esa lamentable realidad.(Lea adem\u00e1s:\u00a025.628 contagios de coronavirus en el Valle del Cauca y 17 muertes m\u00e1s)\u00bfNo cree que es parad\u00f3jico que el sector quede m\u00e1s afectado en lo financiero despu\u00e9s de atender esta problem\u00e1tica de salud?Creo que es prematura esa afirmaci\u00f3n. En efecto, hubo una disminuci\u00f3n en los ingresos de las cl\u00ednicas y los hospitales durante los meses anteriores, pero eso se compensar\u00e1 a medida que aumenten las atenciones por coronavirus y, m\u00e1s adelante, cuando se realicen las consultas y cirug\u00edas que tuvieron que aplazarse para ampliar las capacidades hospitalarias.\u00bfQu\u00e9 opina sobre su desempe\u00f1o en la pandemia?He dado todo lo que como ser humano puedo dar. Toda la experiencia adquirida cuando lidi\u00e9 como viceministro con las epidemias de zika y chikungu\u00f1a la he puesto en pr\u00e1ctica en esta pandemia, reconociendo que estamos ante una situaci\u00f3n desproporcionada. He cometido errores m\u00e1s de expresi\u00f3n que de intenci\u00f3n, y he querido corregirlos. Como no tengo ninguna aspiraci\u00f3n pol\u00edtica, estoy al margen de puntos de honor o de consideraciones que no sean t\u00e9cnicas. Estoy trabajando con toda la dignidad para evitar que las familias colombianas pierdan alguno de sus miembros. No lo voy a lograr en todos los casos. Esto nos sobrepasa. Pero no he descansado un instante para que la afectaci\u00f3n sea la m\u00e1s baja posible.\u00bfC\u00f3mo van las gestiones para garantizar el acceso a una vacuna?Tenemos dos estrategias: una multilateral y una bilateral. En la multilateral participamos en el mecanismo Covax, que agrupa a 160 pa\u00edses, a la OMS, a organizaciones filantr\u00f3picas y a la industria farmac\u00e9utica. Ese mecanismo busca acelerar el desarrollo de las vacunas m\u00e1s promisorias y procurar un acceso equitativo a los pa\u00edses. En la estrategia bilateral estamos conversando directamente con los productores para que, eventualmente, anticipemos algunas compras con el apoyo del sector privado.(Adem\u00e1s:\u00a0Miles de personas marchan en Berl\u00edn contra restricciones por covid-19)\u00bfQu\u00e9 sigue en este momento de aceleraci\u00f3n de la pandemia y qu\u00e9 le dice a la gente?Viene un mes largo en el que veremos n\u00fameros elevados en las principales ciudades. Ese aumento est\u00e1 contemplado desde el inicio. La estrategia no ha fracasado. Fracaso habr\u00eda sido una explosi\u00f3n incontrolada. Fracaso habr\u00eda sido una cuarentena estricta y perpetua que simplemente, por agotamiento f\u00edsico o de los medios de subsistencia, aplazara el momento de la explosi\u00f3n. La apertura gradual ha buscado salir del problema de una manera controlada, protegiendo la vida por encima de todo.UNIDAD DE SALUDEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/la-estrategia-no-ha-sido-un-fracaso-fernando-ruiz-gomez-minsalud-525016", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Las evidencias en juego que definir\u00e1n casos de \u00c1lvaro Uribe y Cadena", "contenido": " Nunca antes un caso judicial en contra del expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez \u2013el pol\u00edtico m\u00e1s influyente en la historia reciente del pa\u00eds y el m\u00e1ximo elector de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas\u2013 hab\u00eda llegado tan lejos en la Corte Suprema de Justicia como el que se le sigue por supuestos sobornos a testigos y fraude procesal.El 24 de julio de 2018 se le abri\u00f3 formalmente el proceso, a los 15 meses se le cit\u00f3 a indagatoria y es cuesti\u00f3n de d\u00edas para que la Sala de Instrucci\u00f3n de la Corte resuelva su situaci\u00f3n jur\u00eddica, lo que ha desencadenado una expectativa en el terreno judicial y en el pol\u00edtico.(Le puede interesar: 'Est\u00e1n haciendo afirmaciones que no corresponden a la verdad') No es para menos. Adem\u00e1s de ser el l\u00edder del partido de gobierno, Uribe encarna uno de los dos sectores en los que el pa\u00eds est\u00e1 dividido, aun en tiempos de pandemia y de cara a las elecciones presidenciales de 2022.Respecto a lo que ha trascendido, 5 de los 6 magistrados que integran la Sala de Instrucci\u00f3n ya completan dos sesiones estudiando la ponencia presentada por C\u00e9sar Reyes, en la que este ya defini\u00f3 la suerte que, en su criterio, debe correr el exmandatario. (Lo invitamos a leer:\u00a0El audio del chofer y el video del testigo que enredan a Diego Cadena)Cristina Lombana, la sexta integrante de la sala, fue apartada de este y de otros casos contra Uribe, lo que obligar\u00eda a echar mano del conjuez en caso de no alcanzar los 4 votos decisorios que exige el reglamento. El expediente arranc\u00f3 en la Sala Penal \u2013la misma que estudiar\u00e1 la impugnaci\u00f3n de la condena al exministro Andr\u00e9s Felipe Arias\u2013, pero desde que lleg\u00f3 a la Sala de Instrucci\u00f3n se ha duplicado en volumen y en el n\u00famero de pruebas recaudadas.Se analizan 27.000 horas de interceptaciones, 5 testimonios de exparamilitares y otras cien declaraciones, incluidos senadores, abogados y hasta la exasesora Claudia \u2018Caya\u2019 Daza.Lo que se pretende descartar o comprobar es que Uribe promovi\u00f3 la manipulaci\u00f3n y el pago de testigos. El fin ser\u00eda el de inculpar al senador Iv\u00e1n Cepeda de la fabricaci\u00f3n de pruebas en contra suya y de su hermano Santiago, para vincularlos con grupos paramilitares.(Adem\u00e1s: El imputado Diego Cadena renunci\u00f3 al poder que le dio \u00c1lvaro Uribe)\u00a0Uribe lo ha negado tajantemente. Incluso le admiti\u00f3 a la Corte que desconoc\u00eda que uno de sus abogados \u2013Diego Javier Cadena Ram\u00edrez\u2013 le hab\u00eda consignado plata a uno de los testigos. Y ah\u00ed est\u00e1 la m\u00e9dula de los se\u00f1alamientos contra el expresidente y contra Cadena.\u201cVine a saber en las \u00faltimas semanas que el abogado Cadena, 10 meses despu\u00e9s del testimonio de Carlos Enrique V\u00e9lez, le dio 2 millones de pesos, que por razones humanitarias (...) si me hubiera consultado, le hubiera dicho no. Terminantemente no\u201d, dijo Uribe.Y ya se sabe que fueron m\u00e1s de 2 millones. En todo caso, en los alegatos de su defensa, su abogado Jaime Granados agreg\u00f3: \u201cTras examinar de forma minuciosa cada uno de los eventos que se incluyeron en la apertura de investigaci\u00f3n formal, no se hallaron indicios graves que permitan inferir responsabilidad penal de Uribe\u201d.(Adem\u00e1s: Audio con el que defensa de Uribe busca tumbar a testigo en su contra)En el escrito, revelado por EL TIEMPO, Granados tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que no hay ninguna raz\u00f3n para imponerle medida de aseguramiento al hoy senador, que nunca tuvo conocimiento de lo que califican como \u201cconductas inusuales\u201d de Cadena. Y lo reiter\u00f3 el jueves, en un video, al cuestionar las filtraciones del proceso, especialmente la referida a la supuesta ponencia que estar\u00eda discutiendo la Corte. Para Daniel Hern\u00e1ndez, el fiscal que investiga a Diego Cadena (y a su socio Juan Jos\u00e9 Salazar), las conductas del abogado no son otra cosa que soborno en actuaci\u00f3n penal y fraude procesal, con las que intentaron hacer incurrir en error a la Corte Suprema de Justicia. Por eso, el lunes 27 de julio le imput\u00f3 ambos cargos a Cadena, que lleg\u00f3 a la audiencia como exabogado de Uribe, tras renunciar al poder que le otorg\u00f3.El fiscal Hern\u00e1ndez asegura que Cadena le prometi\u00f3 200 millones de pesos al exparamilitar V\u00e9lez a cambio de testificar a favor de Uribe y en contra de Cepeda.En la audiencia en la que pidi\u00f3 que fuera enviado a prisi\u00f3n domiciliaria, dijo que hay probadas consignaciones por 7,2 millones. Y testigos afirman que les dieron unos 40 millones en efectivo, todo para V\u00e9lez.Este diario revel\u00f3 en exclusiva apartes de dos testimonios: el de Ricardo Diosa, primo de V\u00e9lez, y el de Rodolfo Echeverri Garc\u00eda, conductor de Cadena. El primero jur\u00f3 que recibi\u00f3 10 millones en efectivo y que se tuvo que exiliar por amenazas. Y el chofer admiti\u00f3 que le consignaba plata a una hermana de V\u00e9lez, aunque enfatiz\u00f3 que eran actos humanitarios de su jefe.El fiscal Hern\u00e1ndez anticip\u00f3 que en la etapa de juicio va a demostrar que Cadena les ofreci\u00f3 prebendas a otros potenciales testigos, como a Juan Guillermo Monsalve \u2013hijo del mayordomo de una de las haciendas de los Uribe\u2013, en una especie de patr\u00f3n de conducta.A Monsalve le habr\u00eda prometido su \u2018tiquete\u2019 a la JEP.Tambi\u00e9n recalc\u00f3 que, incluso, a algunos les llev\u00f3 redactado el testimonio.Pero Cadena y su defensa, en manos del penalista Iv\u00e1n Cancino, insisten en que no hubo tales sobornos y en que los testigos mienten.Este lunes 3 de agosto ser\u00e1 el turno de Cancino, quien promete desmontar, uno a uno, todos los argumentos del ente acusador. Y le anticip\u00f3 a EL TIEMPO que hay evidencia de que V\u00e9lez extorsionaba a Cadena, abogado conocido por ser apoderado de peligrosos capos. Adem\u00e1s, Cancino insistir\u00e1 en que la Fiscal\u00eda pretende demostrar pagos por m\u00e1s de 47 millones basada \u00fanicamente en testimonios del entorno de V\u00e9lez.\u201cEn el caso de Diosa hay 4 fuertes contradicciones que van a tumbar su testimonio. Y la declaraci\u00f3n del chofer ratific\u00f3 lo dicho por mi cliente sobre la ayuda humanitaria\u201d, dijo Cancino.Y citando un art\u00edculo de EL TIEMPO, la defensa de Uribe tambi\u00e9n record\u00f3 que V\u00e9lez ya le hab\u00eda dado a la Corte la misma versi\u00f3n que le ofreci\u00f3 a Cadena. Por tanto, es imposible que se pagara por ese testimonio.Pero para la Fiscal\u00eda y para la Corte es claro que Cadena supo de ese viejo testimonio despu\u00e9s de buscar a V\u00e9lez y de darle \u2018la ayuda humanitaria\u2019. La prueba, dicen, es que Cadena recogi\u00f3 el testimonio de V\u00e9lez y la carta lleg\u00f3 a la Corte.Cadena tambi\u00e9n usar\u00e1 en su favor un audio que le hizo a H\u00e9ctor Romero, abogado de Monsalve. En este, se\u00f1ala que no hubo ofrecimiento de plata ni de ingreso a la JEP por parte de Cadena.La defensa de Cepeda dijo en la audiencia que estaba probado que el abogado de Monsalve hab\u00eda terminado del mismo lado de Cadena. Y antes de apoyar que enviaran al exapoderado de Uribe y a su socio a prisi\u00f3n domiciliaria \u2013porque pueden obstruir la justicia\u2013, la Procuradur\u00eda record\u00f3 que para que se tipifique el delito de soborno en actuaci\u00f3n penal basta tan solo con ofrecer dinero u otra utilidad. En el proceso de Uribe, las partes han echado de menos el pronunciamiento del Ministerio P\u00fablico.A \u00faltima hora, la defensa de Uribe emiti\u00f3 un comunicado en el que asegura que la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda \u201cpresentaron hechos no sucedidos, omitiendo y tergiversando otros que s\u00ed ocurrieron\u201d, como la anterior versi\u00f3n de V\u00e9lez.Pero a\u00fan falta por destapar la evidencia de la Corte \u2013en la que hay sorpresas\u2013, que ha llevado al entorno de Uribe a evaluar los escenarios que habr\u00eda tras la decisi\u00f3n de los magistrados C\u00e9sar Reyes, Francisco Farf\u00e1n, Misael Rodr\u00edguez, Marco Rueda y H\u00e9ctor Alarc\u00f3n. (Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)De hecho, no se descarta que convoquen a sala extraordinaria antes del jueves. Por su parte, en manos del juez de control de garant\u00edas Cifulfo Hern\u00e1ndez est\u00e1 la decisi\u00f3n de que Cadena afronte el juicio en libertad o en prisi\u00f3n domiciliaria. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alvaro-uribe-las-evidencias-en-juego-que-definiran-casos-del-expresidente-y-cadena-524996", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La turbia licitaci\u00f3n en el Meta que toca al senador 'Manguito'", "contenido": " A mediados de junio, en plena pandemia, empez\u00f3 a circular un video en el que miembros del sindicato de la Electrificadora del Meta (Emsa) se quejaban por la supuesta \u2018toma\u2019 burocr\u00e1tica de la empresa por parte del senador Jonatan Tamayo, conocido como Manguito.El congresista \u2013elegido en la lista petrista de Decentes y que termin\u00f3 alineado con el oficialista Centro Democr\u00e1tico\u2013 guard\u00f3 silencio ante las protestas y nunca se pronunci\u00f3 sobre la supuesta entrega de la electrificadora como su cuota por el brinco pol\u00edtico.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfHay fractura en la Comisi\u00f3n de la Verdad o una campa\u00f1a en su contra?) Pero hay un nuevo episodio que lo vuelve a vincular con Emsa y, ahora, con conductas que tienen implicaciones penales.EL TIEMPO accedi\u00f3 a una auditor\u00eda reservada en la que la firma Ratsel le informa a la junta directiva de la electrificadora \u2013cuyo principal accionista es el Estado\u2013 que hubo filtraci\u00f3n de informaci\u00f3n reservada de un proceso licitatorio por 16.000 millones de pesos.Es el 066 de 2020, con el cual Emsa buscaba adjudicar los servicios de recaudo y facturaci\u00f3n de energ\u00eda, que durante los \u00faltimos tres a\u00f1os han estado en poder de la firma Sypelc.(Lo invitamos a leer:\u00a0Rectificaciones a Claudia L\u00f3pez: \u00bfcensura o justicia?)Si bien el proceso se declar\u00f3 desierto porque ninguno de los proponentes logr\u00f3 los puntajes, lo consignado en la auditor\u00eda ya le cost\u00f3 la cabeza a un directivo de Emsa y pone los reflectores sobre el senador Manguito. Seg\u00fan el documento, de la cuenta de correo empresarial del gerente comercial, Wilson Pati\u00f1o, salieron 81 mensajes electr\u00f3nicos \u2013entre el 25 de agosto de 2019 y el 14 de mayo de 2020\u2013 con informaci\u00f3n clasificada del proceso licitatorio e incluso con datos reservados de la firma que actualmente factura el servicio de energ\u00eda.De acuerdo con la firma auditora, varios de esos correos terminaron en la cuenta personal de un tercero no relacionado con Emsa y que result\u00f3 siendo una funcionaria de la Unidad de Trabajo Legislativo (UTL) de Manguito.(Le puede interesar:\u00a0Abogado de Uribe debe explicar pagos por $ 40 millones a un testigo)EL TIEMPO estableci\u00f3 que el destinatario es Jorge Armando Perilla, promotor pol\u00edtico de Manguito y contratista de la Comisi\u00f3n VI de Senado, donde tiene su curul el congresista.  Pero el correo al que se le envi\u00f3 la informaci\u00f3n (jorgearmandoperillab@gmail.com) es el mismo que registr\u00f3 en su hoja de vida Diana Carolina M\u00e1rquez Sterling, pareja de Perilla y actual asesora grado V de la UTL de Tamayo.\u201cSe registr\u00f3 fuga de informaci\u00f3n evidenciada mediante el envi\u00f3 de documentos sensibles del proceso a correos electr\u00f3nicos personales y del envi\u00f3 de informaci\u00f3n estrat\u00e9gica de uno de los oferentes dentro del proceso a un tercero por parte del gerente comercial\u201d, dice la auditor\u00eda.El senador le admiti\u00f3 a EL TIEMPO que Diana M\u00e1rquez trabaja en su UTL y que \u00e9l tambi\u00e9n tiene una estrecha amistad con Perilla, destinatario de los correos. Incluso, acept\u00f3 que conoce al ahora exgerente comercial de Emsa, pero advirti\u00f3 que todos le garantizaron que no hab\u00edan cometido ninguna irregularidad y que espera que eso lo demuestren las investigaciones.(Esto puede generarle inter\u00e9s:\u00a0Ruta del Sol II: ordenan reabrir caso por muerte de hijo de auditor)En todo caso, la junta directiva de Emsa le pidi\u00f3 la renuncia a Pati\u00f1o. Seg\u00fan la auditor\u00eda de Ratsel, se demostr\u00f3 \u201cincumplimiento de obligaciones contractuales de cuidar los intereses de la compa\u00f1\u00eda; violaci\u00f3n a obligaciones de reserva sobre informaci\u00f3n; incumplimiento de obligaciones de confidencialidad, manejo de informaci\u00f3n e informaci\u00f3n sometida a reserva\u201d. En medio de esta controversia, que ya ha sido abordada en al menos tres juntas directivas de Emsa \u2013con la presencia del delgado del Ministerio de Hacienda como m\u00e1ximo accionista\u2013, se ventilaron m\u00e1s irregularidades que tocan a otros dos altos cargos de la electrificadora.Por un lado, est\u00e1 la abogada del proceso, Yael Calder\u00f3n, quien adem\u00e1s es la secretaria general de Emsa y miembro de Sintraelecol, por lo que se le reconoce fuero sindical. Seg\u00fan la auditor\u00eda, argument\u00f3 excesiva carga laboral para justificar las fallas que se le endilgan en el manejo de informaci\u00f3n sensible y que terminaron por facilitar las filtraciones.Adem\u00e1s, se hall\u00f3 evidencia de que habr\u00eda fallado en la protecci\u00f3n jur\u00eddica del proceso al permitir que personas ajenas revisaran las propuestas de los proponentes. Eso, seg\u00fan Ratsel, deriv\u00f3 en posible negligencia.(Lo invitamos a consultar:\u00a0Los cinco datos claves que debe saber sobre los tapabocas)El otro alto cargo bajo la lupa es el gerente general de Emsa, Carlos Rodr\u00edguez, a quien se se\u00f1ala de no aplicar los protocolos requeridos para evitar manipulaciones del documento base de invitaci\u00f3n (DBI) del proceso contractual. La auditor\u00eda afirma que Rodr\u00edguez incurri\u00f3 en \u201cdesatenci\u00f3n en supervisi\u00f3n a procesos de contrataci\u00f3n en su calidad de ordenador del gasto\u201d, lo que deriv\u00f3 en \u201cfallas en el manejo de informaci\u00f3n sensible\u201d.Rodr\u00edguez le dijo a EL TIEMPO que Emsa no perdi\u00f3 dinero porque el proceso se declar\u00f3 desierto y se firm\u00f3 un otros\u00ed con Sypelc. \u201cTomamos los correctivos y estamos abiertos a las investigaciones. Y s\u00ed conozco al senador Tamayo, al igual que a otros pol\u00edticos del Meta, pero ninguno tiene aqu\u00ed cuotas pol\u00edticas\u201d, precis\u00f3 el gerente de Emsa.Por ahora, la junta directiva de Emsa \u2013en la que tambi\u00e9n tiene acciones el Grupo de Energ\u00eda de Bogot\u00e1\u2013 eval\u00faa si se deben o no aplicar sanciones al gerente y a la secretaria general. Y el caso ya pas\u00f3 a conocimiento de los organismos de control. Tanto en la gobernaci\u00f3n del Meta como en el Ministerio de Hacienda aseguraron que est\u00e1n analizando los alcances de la auditor\u00eda y que esperan el resultado de todas las investigaciones. El senador Jonatan Tamayo, \u2018Manguito\u2019, dijo que tanto su asesora como el esposo, amigos personales suyos, le garantizaron transparencia en sus actuaciones. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que no tiene cuotas con el Gobierno y que est\u00e1 seguro de que todo esto es una persecuci\u00f3n pol\u00edtica. (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u201cSi se demuestra algo irregular, pues que respondan, pero hasta ahora no hay nada s\u00f3lido y ni yo estoy metido en nada de Emsa\u201d, precis\u00f3.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/la-turbia-licitacion-en-el-meta-que-toca-al-senador-manguito-524946", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Piden justicia por ambulancia que caus\u00f3 muerte de adulto mayor en Cali", "contenido": " El caso ocurri\u00f3 este viernes, en la calle 5 con carrera 80, en Cali, cuando una ambulancia, que iba a unos 100 kil\u00f3metros por hora, atropell\u00f3 a un adulto mayor de 87 a\u00f1os.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0'A m\u00ed pap\u00e1 no lo mat\u00f3 el covid-19, sino la mala atenci\u00f3n m\u00e9dica\u2019) La Polic\u00eda y autoridades de la Secretar\u00eda de Movilidad de la ciudad informaron que avanza la indagaci\u00f3n. El alcalde de Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina, dijo que denunciar\u00e1 a la empresa de la ambulancia, cuyo conductor excedi\u00f3 los l\u00edmites de velocidad.\u200bLa Alcald\u00eda pudo comprobar, mediante el GPS de la ambulancia ya identificada,\u00a0 que iba a m\u00e1s de 100 kil\u00f3metros por hora. La Administraci\u00f3n municipal descart\u00f3, adem\u00e1s, que el veh\u00edculo viajara a esa velocidad por cuenta de una urgencia hospitalaria.Por ello, el mandatario de los cale\u00f1os tild\u00f3 al conductor de \"irresponsable\".  (Le recomendamos:\u00a0El hombre que grab\u00f3 su agon\u00eda por covid-19 y muri\u00f3 en Cartagena) \u201cYo har\u00e9 la denuncia por homicidio a esa ambulancia irresponsable. Si caus\u00f3 la muerte de alguien, debe ser denunciado\", dijo Ospina.\u00a0A\u00f1adi\u00f3 que \u00e9l mismo a la justicia en Cali ha pedido toda la informaci\u00f3n pertinente para llevar este caso hasta las \u00faltimas consecuencias. -\u00a0Frente al covid-19, las EPS hacen mal casi todo: Alcalde de Cali -\u00a0\u00bfQu\u00e9 fue el extra\u00f1o sonido escuchado en el cielo Manizales? -\u00a0'Le ganamos la primera batalla al covid, no la guerra': Jaime Pumarejo CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/piden-justicia-por-ambulancia-que-causo-muerte-de-adulto-mayor-en-cali-525048", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El poderoso \u2018factor cubano\u2019 en el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro", "contenido": " La tormenta que desat\u00f3 en Colombia la carta del alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, pidi\u00e9ndole a Cuba el env\u00edo de m\u00e9dicos para cubrir unidades de cuidados intensivos \u2013de cara a la pandemia del corona-virus\u2013 agit\u00f3 el debate sobre la influencia y poder de esa isla fuera de sus fronteras.Gremios de la salud paisas rechazaron la iniciativa, que \u2013por ahora\u2013 Quintero revirti\u00f3, cuando su carta empez\u00f3 a entrar en el terreno pol\u00edtico. El expresidente \u00c1lvaro Uribe fue quien se encarg\u00f3 de llevarlo a ese nivel, tras se\u00f1alar que \u201cas\u00ed empez\u00f3 la toma de Venezuela\u201d.(Lo invitamos a leer: Los videos del emisario del Eln jurando lealtad total a Nicol\u00e1s Maduro) Al otro lado de la frontera, el tema coincidi\u00f3 con la purga de 302 oficiales de las Fuerzas Armadas, tras someterlos a un Consejo de Investigaci\u00f3n, sin veredicto, que sectores de la oposici\u00f3n atribuyen a presiones cubanas, pa\u00eds que ejerce una especie de cogobierno. Radiograf\u00eda del poder cubano en suelo venezolano.(Le puede interesar: La infiltraci\u00f3n de hombres de Nicol\u00e1s Maduro en Colombia)\u201cLa influencia cubana en Venezuela es muy alta en mandos militares, en la inteligencia y en la contrainteligencia\u201d, le asegur\u00f3 a EL TIEMPO el general Manuel Ricardo Cristopher Figuera, jefe del Servicio Bolivariano de Inteligencia (Seb\u00edn) hasta 2019, cuando sali\u00f3 al exilio.Y lo ratifica Julio Borges, cabeza de la Comisi\u00f3n para Relaciones Exteriores del gobierno interino de Guaid\u00f3. (Lo invitamos a leer: Las explosivas declaraciones de J.J. Rend\u00f3n sobre Venezuela y Colombia)\u00a0 \u201cLa penetraci\u00f3n e influencia son profundas. Tanto que en 20 a\u00f1os han pasado m\u00e1s de 220 mil cubanos por Venezuela. El mismo Ra\u00fal Castro reconoci\u00f3 que hab\u00eda 20.000 dedicados a sostener a Maduro (...). Tiene influencia no solo en la Fuerza Armada, sino en sectores como telecomunicaciones, petr\u00f3leo, identidad nacional, cultura, salud\u201d, dijo en entrevista con este diario.Seg\u00fan Figuera, los asesores del r\u00e9gimen capturan informaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Y se\u00f1ala que la influencia es tal que, el 20 de enero pasado, Maduro incorpor\u00f3 al Consejo de Ministros al embajador de Cuba en Venezuela.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Cuba dice que las cr\u00edticas a sus m\u00e9dicos 'son falacias infantiles')\u201cLe he dicho a nuestro hermano mayor y protector Ra\u00fal Castro, y est\u00e1 de acuerdo, (...) puertas abiertas en cada ministerio para coordinar, para avanzar\u201d, afirm\u00f3 Maduro cuando realiz\u00f3 el pol\u00e9mico anuncio.Miembros de la oposici\u00f3n atribuyen al servicio secreto cubano G2 los seguimientos a ellos y a sus familias y las crueles estrategias carcelarias que usan para ablandarlos.En diciembre de 2018, Luis Almagro, secretario general de la OEA, denunci\u00f3 que Cuba exportaba sus \u201cmecanismos de terror\u201d a Venezuela y que sus agentes encabezaban las torturas contra los presos pol\u00edticos. Oficiales venezolanos, hoy en Colombia, le dijeron a EL TIEMPO que hombres del G2 est\u00e1n en el Seb\u00edn y reciben informes de inteligencia y de contrainteligencia, que usan para trazar estrategias.\u201cTienen oficinas en casi todos los ministerios y en organismos de alta sensibilidad como la Canciller\u00eda, el Seb\u00edn, la petrolera PDVSA, la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar (DGCIM), el Comando Estrat\u00e9gico Operacional de la Fuerza Armada, el Servicio Administrativo de Identificaci\u00f3n, Migraci\u00f3n y Extranjer\u00eda, puertos y aeropuertos\u201d, precisa Figuera, y agrega que controlan el orden interno y externo.(Lo invitamos a leer: Cuba niega que est\u00e9 moviendo hilos para liberar a \u00c1lex Saab)Johan Obdola, experto en seguridad e inteligencia, se\u00f1ala que usan las embajadas de Cuba, Venezuela y pa\u00edses aliados para operar una red de espionaje que pasa por varias ciudades europeas, incluidas Madrid, Lisboa y hasta Par\u00eds. Adem\u00e1s, que es en Espa\u00f1a en donde han logrado apoyos. En mayo, Carrie Filipetti, subsecretaria adjunta para Cuba y Venezuela de Estados Unidos, dijo que Maduro recibe inteligencia militar de Cuba, en \u201cuna relaci\u00f3n parasitaria que los hace pr\u00e1cticamente indistinguibles\u201d. En cuanto al rol cubano en el servicio sanitario, Figuera asegura que algunos cumplen tres tareas: la prestaci\u00f3n de servicios m\u00e9dicos b\u00e1sicos, adoctrinamiento y espionaje.Hugo Ch\u00e1vez fue quien le abri\u00f3 las puertas a Cuba. El desembarco se inici\u00f3 en 1999, cuando firmaron el Convenio Integral de Cooperaci\u00f3n Cuba-Venezuela. A cambio de unos 100.000 barriles de petr\u00f3leo diarios, Venezuela recib\u00eda m\u00e9dicos, maestros y entrenadores deportivos. Y se incluy\u00f3 un dispositivo militar y en inteligencia, con miras a garantizar la permanencia del chavismo, bajo la doctrina \u2018Castro-Chavista\u2019, y expandirla a la regi\u00f3n.(Le puede interear: Los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Maduro)Hoy, seg\u00fan Borges, apenas producen 400.000 barriles de petr\u00f3leo, por la destrucci\u00f3n de la industria, y se estima que se siguen enviando 40.000 barriles diarios a Cuba.Tras la muerte de Ch\u00e1vez, Maduro cre\u00f3 el Centro Estrat\u00e9gico de Seguridad y Protecci\u00f3n de la Patria (CESPPA), con el que se sell\u00f3 la alianza. Es tal el nexo que el experto Obdola asegura que los escoltas y parte de la servidumbre del palacio de Miraflores son cubanos.  \u201cHay dos generales de brigada, (uno en Fuerte Tiuna y otro en Barquisimeto), cuatro coroneles, ocho tenientes coroneles, seis capitanes de fragata, 25 oficiales subalternos y 4.500 hombres de infanter\u00eda organizados en 8 batallones\u201d, afirma.Y asegura que entran y salen por una pista en Apure, y por la rampa 2 (base a\u00e9rea) del aeropuerto de Maracaibo.\u201cLos generales m\u00e1s emblem\u00e1ticos de Cuba con presencia en Venezuela son Ramiro Vald\u00e9s, Leonardo Cintra, Alejandro Marrero y Joaqu\u00edn Quintas Sol\u00e1. Y entre los generales de brigada est\u00e1n Herminio Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez y Alejandro Ronda Marrero\u201d, explica Obdola. Y recuerda que el propio Comando de las Fuerzas Armadas venezolanas inform\u00f3 sobre la presencia de las Avispas Negras, la principal fuerza de \u00e9lite con que cuenta las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Cuba (FAR). Su objetivo: custodiar la frontera con Colombia.(Lo invitamos a leer: Los 3 acuerdos entre la alcald\u00eda de Medell\u00edn y los m\u00e9dicos antioque\u00f1os)Por ahora, el ingreso de m\u00e9dicos cubanos \u2013altamente califi-cados y a los que acuden pol\u00edticos y empresarios\u2013 qued\u00f3 frenado en Colombia. Julio Borges, jefe de Relaciones Exteriores del gobierno de Juan Guaid\u00f3, asegura que Ra\u00fal Castro admiti\u00f3 que hab\u00eda 20\u00a0\u00a0mil cubanos dedicados a sostener a Maduro y a desarticular operaciones de militares venezolanos que buscan restablecer la democracia. (Adem\u00e1s: Detienen en Colombia a tres miembros de la temible Polic\u00eda de Maduro)\u00a0\u201cEs un ej\u00e9rcito, ni las misiones de paz de la ONU son tan grandes\u201d, dice Borjes. Y agrega: \u201cVenezuela financi\u00f3 un cable de fibra \u00f3ptica por US$ 70 millones para llevar internet a Cuba con Etecsa, una firma de la isla. La ley Resorte para controlar comunicaciones es una r\u00e9plica de la Ley de Azote que hay la isla. Hoy Venezuela apenas produce 400 mil barriles de petr\u00f3leo, y 40 mil barriles diarios van a Cuba\u201d. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/nicolas-maduro-el-poderoso-factor-cubano-en-venezuela-524994", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "En vuelo especial, este lunes llegan los chinos que har\u00e1n el metro", "contenido": " El tan esperado inicio de las obras de la primera l\u00ednea del metro de Bogot\u00e1 entra desde esta semana en la recta final, con la llegada en un vuelo especial, procedente de Pek\u00edn, de los ingenieros chinos que estar\u00e1n a cargo del megaproyecto.En entrevista con EL TIEMPO, Andr\u00e9s Escobar, gerente de la Empresa Metro de Bogot\u00e1, habla tambi\u00e9n del retraso de tres meses que tiene la firma del acta de inicio, que ahora ser\u00e1 el 23 de octubre; de c\u00f3mo se van a enfrentar los tres puntos cr\u00edticos que tendr\u00e1 la obra y de las posibilidades de que en diciembre se decida extender la primera l\u00ednea, entre Los H\u00e9roes y la calle 100 y Suba y Engativ\u00e1. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 la situaci\u00f3n del metro hoy?Las actividades de compra de predios y los traslados anticipados de redes no han parado, pero s\u00ed se han perjudicado por la pandemia, especialmente por las cuarentenas. Ah\u00ed sufrimos un retraso, que podemos estimar m\u00e1s o menos en dos meses, y la pandemia lleva cuatro. Otro dato importante es que las firmas, que se hacen en notar\u00eda, tambi\u00e9n han estado limitad\u00edsimas, porque la mayor\u00eda han estado cerradas. Todo esto ha generado un impacto.\u00bfHubo necesidad de un vuelo humanitario para atraer a todos los ingenieros chinos?\u200bGracias a la ayuda del Gobierno Nacional, ya logramos las visas de trabajo para cerca de 20 ingenieros chinos, que van a ir llegando seg\u00fan sus posibilidades; no todos est\u00e1n en la misma ciudad, incluso, algunos no est\u00e1n en la China, sino en Europa. No es un vuelo humanitario, es un vuelo especial que viene de Pek\u00edn a Bogot\u00e1. Avianca ya tiene programado el vuelo para el 2 de agosto (hoy), y estar\u00edan llegando el 3 a Colombia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0No va TransMilenio por la s\u00e9ptima, \u00bfy ahora qu\u00e9 viene?) \u00bfY el contrato?\u200bEn el contrato de concesi\u00f3n, el hito m\u00e1s grande que viene es la firma del acta de inicio. Inicialmente estuvo programada para el 23 de julio, pero en mayo hicimos una revisi\u00f3n de los avances de las tareas que tenemos las dos partes, y observamos que todos ten\u00edamos limitaciones, tanto nosotros como el concesionario, Metro L\u00ednea 1 S. A. S., que ya se constituy\u00f3 como una sociedad colombiana regida por el derecho colombiano y cuyos socios son varias compa\u00f1\u00edas de China, Canad\u00e1 y otros pa\u00edses. La conclusi\u00f3n fue que hab\u00eda un atraso, y modificamos el plazo para la firma del acta de inicio para el 23 de octubre, son tres meses plenos. Se proyectaba que la pandemia acababa en julio, pero ha sido un poco m\u00e1s larga.\u00bfQu\u00e9 otras obligaciones ten\u00eda la Empresa Metro?\u200bUna condici\u00f3n muy importante que qued\u00f3 satisfecha la semana pasada era que deb\u00edamos tener cerrada toda la ecuaci\u00f3n financiera, para que en la medida en que arranquen las obras y el consorcio Metro L\u00ednea 1 empiece a pasar las cuentas de cobro, la Empresa Metro pueda tener los recursos suficientes. \u00bfC\u00f3mo vamos a pagarles? Con dos monedas. Una es dinero contante y sonante del convenio de cofinanciaci\u00f3n y de los cr\u00e9ditos con la banca multilateral, son pesos colombianos. Y la otra moneda son los TPE (t\u00edtulo de pago por ejecuci\u00f3n), que se terminaron de emitir el lunes. Son t\u00edtulos con garant\u00eda soberana de la Naci\u00f3n, y con ellos vamos a conseguir m\u00e1s o menos el 10 por ciento de la plata del proyecto, unos 2,4 billones de pesos, incluyendo la operaci\u00f3n. (Adem\u00e1s:\u00a0Bogot\u00e1 tiene doce nominaciones a los \u2018Oscar del turismo\u2019). \u00bfY el proceso de la interventor\u00eda c\u00f3mo va?\u200bEsa es la segunda condici\u00f3n, y en eso estamos. La semana pasada abrimos los sobres econ\u00f3micos. Es un proceso que empez\u00f3 el a\u00f1o pasado y se atras\u00f3 en unas 10 semanas, porque los participantes se vieron muy limitados en la pandemia para conseguir las certificaciones y notarizaciones de documentos. Nosotros tambi\u00e9n tuvimos limitaciones. Nos toc\u00f3 cambiar nuestro proceso de presentaci\u00f3n de ofertas del modelo tradicional, f\u00edsico, en sobres sellados, a un proceso virtual. Por suerte, todo eso ya pas\u00f3, se abri\u00f3 el sobre de las propuestas de calidad, que es donde se incluyen equipos de trabajo, hojas de vida de sus expertos, metodolog\u00eda de trabajo, forma como har\u00e1n la vigilancia en Colombia y en China. La metodolog\u00eda del proceso es que se abre el primer sobre y todos los que cumplen con un m\u00ednimo pueden pasar a la siguiente fase, a la propuesta econ\u00f3mica. Los tres grupos que llegaron a esta etapa cumplieron con esos m\u00ednimos. La semana pasada, en audiencia p\u00fablica, con el acompa\u00f1amiento de la Procuradur\u00eda, la Contralor\u00eda de Bogot\u00e1 y, obviamente, de todos los participantes, se abrieron los sobres econ\u00f3micos. Y ya hay un equipo t\u00e9cnico haciendo la evaluaci\u00f3n combinada.\u00bfPara cu\u00e1ndo est\u00e1 programada la firma del contrato de interventor\u00eda?\u200bEst\u00e1 para el 25 de agosto. Ah\u00ed se escoge el interventor, y despu\u00e9s viene la firma, que tiene sus propios requisitos, en fin... en septiembre ya tendremos contratado el interventor, y estaremos cumpliendo con todas nuestras obligaciones previstas en los pliegos de contrataci\u00f3n.Ellos tienen que presentar los dise\u00f1os en fase 3, \u00bfeso se puede ver atrasado?\u200bEso es lo que menos se atras\u00f3, porque lo pudieron seguir trabajando virtualmente.\u00bfLa actual situaci\u00f3n de la econom\u00eda nacional y global afecta al metro Bogot\u00e1?\u200bLos cr\u00e9ditos con la banca multilateral son ajenos a toda esa problem\u00e1tica, y los TPE tienen unas condiciones establecidas de vencimiento cada seis meses y unos pagos de intereses. Qu\u00e9 ha venido sucediendo: que los diferentes bancos emisores de los pa\u00edses, empezando por la Reserva Federal de Estados Unidos, han venido bajando las tasas de inter\u00e9s, entonces, nuestros t\u00edtulos se han vuelto m\u00e1s interesantes porque las tasas de inter\u00e9s ya estaban establecidas. Entonces, de alguna manera la crisis nos ha ayudado.\u00bfEl corredor verde por la carrera 7.\u00aa tiene efecto en los planes del metro?\u200bLa construcci\u00f3n de la carrera 7.\u00aa tiene varias incidencias. Una son los planes de manejo de tr\u00e1fico (PMT), que van a ser much\u00edsimos en los 25 kil\u00f3metros de largo de la primera l\u00ednea del metro, y en cada kil\u00f3metro hay 10 o, incluso, 12 o 14 intersecciones, donde hay carros, cebras, bicicletas, gente; entonces, con los PMT se abordar\u00e1 el manejo del tr\u00e1fico en cerca de 240 intersecciones; obviamente, no todas pueden ser a la vez, porque la ciudad colapsar\u00eda y tendr\u00eda un impacto econ\u00f3mico, tienen que ser por tramos peque\u00f1os. Si la carrera 7.\u00aa estuviera habilitada como un corredor que puede alojar carros, buses, motos, en fin, todos los tipos de tr\u00e1fico, nos ayudar\u00eda a formular los PMT, los desv\u00edos, y si la 7.\u00aa no est\u00e1 de esa manera, las opciones para hacer desv\u00edos son distintas, pero igual se har\u00e1n, cada PMT se analiza en el momento. La otra incidencia es la financiera. Eso iba a ser parte de la contraprestaci\u00f3n al Gobierno, \u00bfse va a reemplazar por una ampliaci\u00f3n del metro hasta la calle 100? \u00bfEso le suena?\u200bTodo eso est\u00e1 en estudio por el grupo consultor Egis-Steer que se contrat\u00f3, ellos est\u00e1n estudiando todas las alternativas de expansi\u00f3n de la primera l\u00ednea del metro y de conexi\u00f3n con los otros ejes de movilidad, que son las troncales, como la 68, y las l\u00edneas f\u00e9rreas. Pero, volviendo al tema de la 7.\u00aa, la relaci\u00f3n que tiene ese proyecto con el metro es que la ciudad debe destinar unas sumas de dinero a una soluci\u00f3n de transporte masivo que complete el 30 por ciento que debe poner, para mantener el balance 70-30. La ingenier\u00eda de eso tiene otra discusi\u00f3n, pero eso no es de rigor para cumplir el convenio con la Naci\u00f3n. \u00bfPero le parece l\u00f3gica la idea de extender el metro hasta la 100?\u200bPodemos pasar un poquito a las proyecciones. Lo importante es que no se pierda de vista que todo eso va a ser el resultado del estudio t\u00e9cnico que ya est\u00e1 realizando la firma Egis-Steer; la primera es una de las firmas de consultor\u00eda m\u00e1s grandes del metro de Par\u00eds y la otra, de Londres. Ellos est\u00e1n haciendo los an\u00e1lisis de todas las alternativas, y una de ellas es que la primera l\u00ednea del metro no termine en el monumento a los H\u00e9roes, sino que siga otros 2 kil\u00f3metros m\u00e1s, hasta la 100, para que empate con la 68, y poder tener all\u00ed una estaci\u00f3n de intercambio muy potente. Pero eso lo definen la Naci\u00f3n y el Distrito. \u00bfEn qu\u00e9 momento? En el Conpes que hay programado para diciembre, donde se van a tomar las decisiones para la priorizaci\u00f3n de la extensi\u00f3n de la primera l\u00ednea, incluyendo eso que ustedes mencionan, pero sobre todo la forma, de las muchas que hay, para expandir la primera l\u00ednea hasta Suba, pasando por Engativ\u00e1. (Le puede interesar:\u00a0Los pros y contras de la nueva apuesta por la carrera 7.\u00aa). \u00bfTienen contemplado qu\u00e9 va a pasar con una eventual extensi\u00f3n del metro hasta la 100, con todos los puentes que hay en el sector?\u200bEso es un reto, pero, repito, eso es parte de los estudios que est\u00e1n a cargo del consorcio. Ellos tienen que plantear alternativas, calificarlas con los pros y los contras, con las virtudes y las dificultades, y con esa informaci\u00f3n el Gobierno puede tomar una decisi\u00f3n.\u00bfCu\u00e1ndo va a ser el inicio de las obras?\u200bEl acta de inicio de las obras est\u00e1 prevista para el 23 de octubre, las obras comenzar\u00e1n lentamente y van a empezar en el punto m\u00e1s cr\u00edtico, que es el patio taller, que est\u00e1 situado en Bosa, contra el r\u00edo Bogot\u00e1. Esa es la actividad m\u00e1s larga de todas las que hay que hacer.Otra obra muy importante ser\u00e1 la soluci\u00f3n a desnivel de la 72 con Caracas. En la estructuraci\u00f3n se encontr\u00f3 que es muy importante hacer esta obra en dos etapas: primero la avenida 72, por debajo de la Caracas, y en una etapa posterior el metro. Eso comienza a mediados del a\u00f1o entrante, seg\u00fan el plan del concesionario.\u00bfCu\u00e1l es el otro punto cr\u00edtico que ve en la ejecuci\u00f3n del proyecto?\u200bS\u00ed. Otro punto cr\u00edtico importante del proyecto es el cruce de la avenida Primero de Mayo con la avenida 68. All\u00e1 confluyen la troncal de la 68 y el metro, y vamos a reemplazar los dos puentes vehiculares por nuevos puentes que se adecuan a toda la geometr\u00eda del metro y de TransMilenio. Y tambi\u00e9n confluye una red de alta presi\u00f3n de acueducto que debe ser trasladada. En ese cruce va a quedar una estaci\u00f3n poderos\u00edsima. Todo eso hace parte de un cronograma en l\u00ednea recta, y eso lleva a que sea un punto muy cr\u00edtico para la duraci\u00f3n de la obra. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n los tiempos de entrada del metro con las troncales de la 68 y de la Ciudad de Cali y de los Regiotram?\u200bTodas las l\u00edneas de metro tienen un proceso de maduraci\u00f3n y la integraci\u00f3n a la ciudad, y el de Medell\u00edn es muy buen ejemplo. Cuando se inaugur\u00f3 movilizaba de 200.000 a 250.000 personas al d\u00eda, y antes de la pandemia mov\u00eda m\u00e1s de un mill\u00f3n. Esa evoluci\u00f3n se produjo no tanto porque se haya incrementado el n\u00famero de trenes, sino porque se integr\u00f3 el transporte de la ciudad al metro, se empezaron a crear las rutas alimentadoras de todo, incluso hasta de taxis. Esa din\u00e1mica para llegar al tope de pasajeros al d\u00eda, que es de 1\u2019050.000, va a ser un poco lenta.\u00bfQu\u00e9 le impresiona de los chinos?\u200bSon muy organizados y est\u00e1n acostumbrados a trabajar d\u00eda y noche, ah\u00ed surgi\u00f3 el interrogante de c\u00f3mo vamos a hacer en Bogot\u00e1. Si dejamos trabajar 24 horas. Si abrimos el trabajo nocturno, hay m\u00e1s generaci\u00f3n de empleo. Se puede ampliar entre un 30 y 40 por ciento, y en eso estamos trabajando. Ese momento ser\u00e1 en el 2022, cuando ya empecemos a trabajar en las calles.\u00bfY las tarifas ya est\u00e1n proyectadas?\u200bLa ingenier\u00eda del metro est\u00e1 dise\u00f1ada para que sea integrada, para que el usuario con una misma tarjeta pueda usar cualquiera de los modos de transporte. Pero la tarifa es una decisi\u00f3n que tendr\u00e1 que tomar la ciudad en el \u00faltimo momento.\u00bfCu\u00e1ndo vamos a estrenar el metro?\u200bEstos sistemas tienen un per\u00edodo de prueba que se llama la marcha blanca, donde ya est\u00e1 terminado pero todav\u00eda no est\u00e1 operando comercialmente, sino que se empieza a cargar de a poquitos y se va chequeando el comportamiento de todo el sistema. La inauguraci\u00f3n en realidad demora un a\u00f1o, mientras se produce la marcha blanca. Por eso, a veces aparece en los cuadros que la entrada en servicio es el 2027 y otras veces, el 2028. -\u00a0Empresa Metro abre primera emisi\u00f3n de T\u00edtulos de Pago por Ejecuci\u00f3n.\u00a0 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/metro-de-bogota-en-vuelo-especial-este-lunes-llegan-los-chinos-que-haran-el-metro-524874", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En secreto... Se calientan motores para presidenciales 2022", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-calientan-motores-para-presidenciales-2022-525026", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'Nuestra econom\u00eda tiene con qu\u00e9 ser resiliente': Iv\u00e1n Duque", "contenido": " \u00a0\u00bfQu\u00e9 destaca de los primeros dos a\u00f1os de su administraci\u00f3n?Hay much\u00edsimas cosas que quisiera destacar. Temas como el de la reducci\u00f3n de los homicidios a una de sus tasas m\u00e1s bajas en 40 a\u00f1os, la del secuestro en un 47 % y la lucha que hemos dado contra la corrupci\u00f3n con la sanci\u00f3n de leyes como la de pliegos tipo demuestran que nuestro eje de legalidad ha obtenido muchos frutos. En especial, hay dos de importancia para el Gobierno que son, primero, lograr que el secuestro, el narcotr\u00e1fico y delitos conexos a ellos nunca m\u00e1s sean considerados delitos pol\u00edticos. Y, segundo, la ley de prisi\u00f3n perpetua para abusadores y asesinos de ni\u00f1os y ni\u00f1as. (Le puede interesar:\u00a0'Colombia podr\u00eda ser lugar de experimentaci\u00f3n de vacuna de covid-19') La agenda de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica ha sido clave para enfrentar estos momentos dif\u00edciles. Con la ley de crecimiento hemos venido fortaleciendo la reglamentaci\u00f3n tributaria para disminuir la evasi\u00f3n, facilitamos el emprendimiento con la creaci\u00f3n del r\u00e9gimen simple, y con el beneficio de cero impuesto de renta para las empresas que inviertan en sectores como el de tecnolog\u00eda. Todo esto nos permiti\u00f3 generar confianza de nuevo en el pa\u00eds, para aumentar la inversi\u00f3n, para mejorar la calificaci\u00f3n de riesgo y las perspectivas fiscales. Esto se tradujo en el crecimiento del 3,3 % del PIB que nuestra econom\u00eda tuvo durante el 2019, y durante el primer trimestre de este a\u00f1o, ve\u00edamos un crecimiento del 4,8 %. Esto es muy importante porque nos permite realizar m\u00e1s inversi\u00f3n en lo social. Estos resultados econ\u00f3micos los hemos logrado, adem\u00e1s, con una visi\u00f3n de crecimiento sostenible sin precedentes: hemos multiplicado nuestra capacidad de generaci\u00f3n de energ\u00eda renovable, hemos implementado una pol\u00edtica de econom\u00eda circular para conservar produciendo y producir conservando, y hemos detenido la deforestaci\u00f3n, despu\u00e9s de a\u00f1os de una tendencia creciente.Y hay muchos m\u00e1s resultados. La ley TIC, por ejemplo, y la puesta en marcha del Centro de la Cuarta Revoluci\u00f3n Industrial. Tambi\u00e9n, la creaci\u00f3n de una institucionalidad alrededor de la econom\u00eda naranja. Son apuestas que hemos hecho con el \u00fanico objetivo de iniciar un camino hacia la transformaci\u00f3n de Colombia y la b\u00fasqueda de nuevas din\u00e1micas para nuestra econom\u00eda. (Le recomendamos:\u00a0Dos a\u00f1os despu\u00e9s de asumir el mando)Igualmente, los logros sociales, que dentro de nuestra visi\u00f3n de equidad son fundamentales. En educaci\u00f3n, programas como Generaci\u00f3n E, que hoy cuenta con m\u00e1s de 110.000 beneficiarios, son de esas grandes apuestas que hacemos por el futuro del pa\u00eds. Tambi\u00e9n lo es lograr que, a hoy, m\u00e1s de 140.000 j\u00f3venes se hayan graduado de bachilleres con una doble titulaci\u00f3n como t\u00e9cnicos o tecn\u00f3logos. En Familias en Acci\u00f3n superamos los 2,6 millones de beneficiarios, en Colombia Mayor llegamos a los 1,7 millones de beneficiarios, logrando cobertura universal para los mayores de 70 a\u00f1os.Estos son hechos que han marcado este gobierno, porque no se trata \u00fanicamente de dar respuestas y soluciones inmediatas, sino de realmente construir oportunidades hacia el futuro. Por eso mismo, estamos saldando esa gran deuda que se ha tenido con la salud por medio del acuerdo de punto final. Y, por esto tambi\u00e9n, creamos programas como el Esquema de Devoluci\u00f3n del IVA. Finalmente, hay un \u00faltimo punto que quisiera destacar, y es el del catastro multiprop\u00f3sito, que ha sido clave para la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de paz con legalidad, pero que continuar\u00e1 siendo una pieza de gran relevancia para la consolidaci\u00f3n de la cultura de legalidad y de la equidad. \u00a0\u00bfQu\u00e9 tanto se ha afectado su propuesta de gobierno por el coronavirus?Una vez supimos acerca de la pandemia del covid-19, nuestra decisi\u00f3n fue fortalecer el sistema de salud, apoyar a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable y generar liquidez para las familias y empresas m\u00e1s afectadas, as\u00ed como proteger el mercado laboral. En estos meses hemos apoyado a las familias m\u00e1s vulnerables con transferencias monetarias y el financiamiento de servicios p\u00fablicos, entre otros. As\u00ed, hemos hecho tres giros extraordinarios a beneficiarios de Familias en Acci\u00f3n, J\u00f3venes en Acci\u00f3n y Colombia Mayor. Creamos Ingreso Solidario, con el que llegaremos a 3 millones de hogares con una renta m\u00ednima de protecci\u00f3n.Adicionalmente, con el Programa de Apoyo al Empleo Formal, estamos realizando el pago del 40 % del salario m\u00ednimo y la prima de 2,5 millones de trabajadores de 100.000 micro, peque\u00f1as y medianas empresas.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0Santos invita a Duque a impulsar un Acuerdo Nacional)As\u00ed mismo, para atender esta emergencia hemos fortalecido el sistema de salud. Aumentamos en un 40 % la capacidad de atenci\u00f3n cr\u00edtica del pa\u00eds, pasamos de un laboratorio para realizar pruebas de covid-19 a 106 con una capacidad superior a las 30.000 pruebas diarias. As\u00ed mismo, llegamos a m\u00e1s de 8.000 camas en unidades de cuidados intensivos. Esto permiti\u00f3 que, por primera vez, departamentos como Vichada, Guaviare y Vaup\u00e9s cuenten con camas de UCI. Hemos tenido que acelerar programas y pol\u00edticas, como en el caso de la transformaci\u00f3n digital. Incluso en tiempos de crisis seguimos cumpliendo la promesa de construir un mejor futuro para todos.Yo les ofrec\u00ed a los colombianos un gran pacto cuyo prop\u00f3sito es trabajar con empe\u00f1o para hacer de Colombia un pa\u00eds con m\u00e1s equidad. En estos dos a\u00f1os nos hemos dedicado a cumplir esa promesa y hay que decir que antes de la pandemia logramos \u00edndices valiosos. Por ejemplo, logramos que la econom\u00eda tuviera un crecimiento sostenido, sacamos a 600.000 personas de la pobreza multidimensional, destinamos presupuestos hist\u00f3ricos a la educaci\u00f3n y logramos disminuir la tasa de homicidios. Sumado a esto, tuvimos cifras r\u00e9cord para el turismo en el 2019, en visitantes no residentes y con la tasa de ocupaci\u00f3n hotelera m\u00e1s alta en 16 a\u00f1os.Respecto al coronavirus, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 pensando su gobierno la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica despu\u00e9s de la crisis?\u200bEl 20 de julio le anunci\u00e9 al pa\u00eds el Nuevo Compromiso con Colombia, que contar\u00e1 con una inversi\u00f3n de alrededor de 100 billones de pesos, para crear un mill\u00f3n de empleos e impulsar el crecimiento de nuestro pa\u00eds. Dentro de \u00e9l, nos trazamos cuatro objetivos fundamentales, como son el apoyo a los\u00a0 m\u00e1s vulnerables, el crecimiento limpio, la generaci\u00f3n de empleo y un gran compromiso con el campo y la paz con legalidad. A esto se les suma un compromiso transversal por el fortalecimiento del sector salud.Estos objetivos los cumpliremos con estrategias de emprendimiento, transformaci\u00f3n digital, industrias creativas, proyectos de transformaci\u00f3n energ\u00e9tica, vivienda, infraestructura de transporte y agricultura, entre otros. La financiaci\u00f3n estatal, la inversi\u00f3n privada, las vigencias futuras ser\u00e1n la base para lograrlo. (Adem\u00e1s:\u00a0225 nuevas muertes en el pa\u00eds por coronavirus; recuperados, 160.708)Con la implementaci\u00f3n de esta estrategia aceleraremos la construcci\u00f3n de grandes proyectos de infraestructura, como el metro de Bogot\u00e1 y aeropuertos como el de Cartagena y Aerocaf\u00e9. Continuaremos con la construcci\u00f3n de las v\u00edas 4G e iniciaremos la construcci\u00f3n de las v\u00edas de quinta generaci\u00f3n. Adicionalmente, nuestro prop\u00f3sito es el de entregar, al finalizar nuestro gobierno, 28 proyectos viales que conecten el pa\u00eds. Con estas medidas generaremos empleo, pero tambi\u00e9n inversi\u00f3n y estaremos transformando a Colombia mejorando su competitividad. En este mismo aspecto de competitividad, y en nuestro compromiso de continuar cerrando brechas, nos enfocaremos en proyectos estrat\u00e9gicos para la transformaci\u00f3n digital, que incluyen m\u00e1s de 10.000 centros digitales y la formaci\u00f3n de 100.000 programadores, con inversiones superiores a los 2 billones de pesos. Adicionalmente, articulando al sector privado, vamos a hacer inversiones en la econom\u00eda naranja por m\u00e1s de 2,1 billones para meterles el acelerador al talento colombiano y su creatividad, que son nuestro mayor recurso. En el Nuevo Compromiso con Colombia queremos que la sostenibilidad tenga una mayor relevancia. Por esto, queremos ser l\u00edderes regionales de la transici\u00f3n energ\u00e9tica con la construcci\u00f3n de 14 proyectos estrat\u00e9gicos de energ\u00edas renovables no convencionales. Tambi\u00e9n pondremos en marcha proyectos tan importantes para este fin como el canal del Dique. Mucha gente se pregunta cu\u00e1ndo terminar\u00e1 la emergencia por la pandemia, \u00bfcu\u00e1ndo cree que terminar\u00e1?Una pandemia es una tragedia global, en la que todo el planeta est\u00e1 haciendo todos los esfuerzos para superarla, pero eso toma tiempo. La emergencia por la pandemia terminar\u00e1 cuando haya una vacuna o un tratamiento comprobado contra el virus. Varios pa\u00edses en el mundo est\u00e1n avanzando en esa apuesta y guardamos la esperanza de tener buenas noticias pronto, pero hasta que esto no pase debemos ajustarnos a esta nueva realidad y asumir que el autocuidado es una herramienta fundamental en la lucha contra el coronavirus. Acciones tan sencillas como lavarse las manos, mantener la distancia social, usar bien el tapabocas, evitar salir si no es necesario, entre otros, salvan nuestra vida y la de quienes nos rodean.  (Tambi\u00e9n lea:\u00a0\u2018\u00bfEn pandemia haremos lo de siempre?\u2019: pregunta el jefe de Planeaci\u00f3n)\u00a0De parte del Gobierno, les garantizo que seguiremos tomando las medidas necesarias para proteger la vida, fortalecer el sistema de salud y cuidar el desarrollo social de los colombianos. En estos dos a\u00f1os, usted ha sido claro en no darles participaci\u00f3n a los partidos pol\u00edticos. Sin embargo, tiene ministros del Centro Democr\u00e1tico, del Partido Conservador, de Cambio Radical, y \u2018la U\u2019 est\u00e1 aspirando a la Defensor\u00eda del Pueblo, \u00bfc\u00f3mo interpretar eso?Desde el 7 de agosto de 2018 se inici\u00f3 un gobierno con una enorme responsabilidad de generar confianza y entregar resultados. Por eso, siempre me he rodeado del mejor equipo, no pensando en partidos pol\u00edticos, sino en su formaci\u00f3n, liderazgo, capacidad de comunicaci\u00f3n, en su calidad profesional y humana.Siempre les he dicho a los miembros de mi equipo que a nuestro gobierno lo \u00fanico que lo debe comprometer y obsesionar es el servicio por este pa\u00eds. Esa ha sido y ser\u00e1 siempre una constante.Los despachos p\u00fablicos no son botines clientelistas, y Colombia necesita que quienes ejerzan la funci\u00f3n p\u00fablica tengan el prop\u00f3sito de acertar y servirles a los colombianos. Pensando en ese tipo de servidores p\u00fablicos y en el fortalecimiento de las instituciones para el presente y futuro del pa\u00eds, tomar\u00e9 una decisi\u00f3n.Quien llegue a la Defensor\u00eda deber\u00e1 seguir consolid\u00e1ndola como una instituci\u00f3n protectora, garante y pedagoga en materia de derechos humanos. Su papel es fundamental para la protecci\u00f3n de los derechos humanos.\u00bfQu\u00e9 considera que le falt\u00f3 hacer en estos dos a\u00f1os?Hay muchos avances importantes que nos motivan a trabajar duro todos los d\u00edas. Hasta que se present\u00f3 la coyuntura actual, ocasionada por el covid-19, ten\u00edamos el mayor crecimiento econ\u00f3mico de casi cinco a\u00f1os, y una gran reducci\u00f3n de la pobreza multidimensional. Logramos la mayor reducci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en seis a\u00f1os, una de las menores tasas de homicidios de las \u00faltimas d\u00e9cadas y disminuimos en un 47 % el secuestro. Tambi\u00e9n quintuplicamos la capacidad instalada de energ\u00edas renovables no convencionales y logramos que m\u00e1s de 110.000 j\u00f3venes lleguen gratuitamente a la educaci\u00f3n superior. Hemos concluido importantes obras de infraestructura y en septiembre pondremos en funcionamiento el t\u00fanel de La L\u00ednea. En todas las \u00e1reas de gesti\u00f3n tenemos grandes avances, pero sabemos que Colombia necesita m\u00e1s. Son muchos los logros y los avances que motivan, tenemos hechos y resultados que renuevan nuestras convicciones, por eso miramos con optimismo hacia adelante, trabajando sin descanso con amor por el pa\u00eds. En lo que tiene que ver con su imagen, se podr\u00eda decir que el coronavirus lo ha ayudado con la opini\u00f3n, pero tambi\u00e9n que le est\u00e1 dejando un pa\u00eds en unas dif\u00edciles circunstancias, \u00bfqu\u00e9 opina de eso?Pensar en los r\u00e9ditos pol\u00edticos de una crisis humanitaria como la que estamos viviendo es pura mezquindad. Por respeto a las v\u00edctimas del covid-19, lo m\u00ednimo que el Gobierno debe hacer es sacar el c\u00e1lculo pol\u00edtico de la ecuaci\u00f3n. Adem\u00e1s, mi motor para trabajar ha sido siempre el profundo amor que siento por Colombia y, como he dicho en muchas ocasiones, yo no tengo en frente una reelecci\u00f3n. El Gobierno est\u00e1 para tomar decisiones pensando \u00fanicamente en el bienestar de los colombianos, de todos los colombianos. Y, muchas veces, esas decisiones tienen un costo pol\u00edtico alto. En un momento tan dif\u00edcil como este, tomar las decisiones dif\u00edciles debe asumirse con serenidad porque la \u00fanica consideraci\u00f3n v\u00e1lida es la protecci\u00f3n de la vida de los colombianos. El coronavirus lleg\u00f3 como una dura lecci\u00f3n para todos. Tambi\u00e9n como una oportunidad de aprendizaje, de apostarles a nuevas formas de hacer las cosas. Sobre todo, creo que es una oportunidad para dejar de lado caprichos electoreros y buscar la unidad en torno a lo que realmente es importante, como lo es el futuro del pa\u00eds. Para salir adelante, la \u00fanica alternativa es hacerlo juntos.Por supuesto que las pandemias dejan una grave afectaci\u00f3n de la econom\u00eda. Seg\u00fan la OIT se han perdido m\u00e1s de 300 millones de empleos en el mundo y ning\u00fan pa\u00eds se ha salvado de las consecuencias de la pandemia.Sin embargo, nuestra econom\u00eda tiene con qu\u00e9 ser resiliente frente a este dif\u00edcil escenario. Esto, gracias a una tasa de cambio flexible, un monto considerable de reservas internacionales y la posibilidad de acceder a otras fuentes de liquidez. Adem\u00e1s, el sector financiero est\u00e1 bien capitalizado y aprovisionado.En junio se emitieron dos bonos globales por 2.500 millones d\u00f3lares, aprovechamos recursos excedentarios en fondos del sector p\u00fablico por un valor de 3,25 billones de pesos, el Banco de la Rep\u00fablica implement\u00f3 mecanismos que han inyectado m\u00e1s de 20 billones de pesos de liquidez al mercado, contribuyendo a preservar la estabilidad de los mercados financieros y sus instituciones. Pero el futuro trae los momentos m\u00e1s dif\u00edciles y por eso es tan importante el llamado que hice el pasado 20 de julio al Nuevo Compromiso por Colombia, al que invito nuevamente a todas las instituciones, todas las autoridades, todos los sectores sociales, pol\u00edticos y culturales, a los empresarios y a los trabajadores. Los colombianos pueden tener la certeza de que adoptaremos todas las medidas que se requieran para no perder los avances sociales que con tanto esfuerzo se han forjado en nuestro pa\u00eds durante d\u00e9cadas. Hemos afrontado esta adversidad con optimismo, no con triunfalismo. Como hemos hecho en el pasado, tambi\u00e9n superaremos estos tiempos dif\u00edciles de la mano de nuestros compatriotas, y retomaremos la senda de progreso que ven\u00edamos transitando juntos.  En los siguientes dos a\u00f1os, de lo que ha hecho como Presidente, \u00bfqu\u00e9 va a seguir igual y qu\u00e9 va a cambiar?Nosotros fuimos elegidos con un programa de gobierno y, bajo ese programa, les estamos cumpliendo a los colombianos. La dif\u00edcil situaci\u00f3n generada por la pandemia ha hecho que para los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os tenga a\u00fan m\u00e1s vigencia el cumplimiento de nuestro Plan Nacional de Desarrollo, que busca lograr la equidad sobre los hombros de la legalidad y el emprendimiento. Vamos a seguir acelerando acciones en todos los niveles y por todos los actores, para recuperar de nuevo la senda de crecimiento. Eso no va a cambiar. Eso s\u00ed, lo haremos con m\u00e1s ganas, con m\u00e1s agilidad, con m\u00e1s transparencia, enfrentando una nueva normalidad por los efectos del covid-19 y protegiendo a los m\u00e1s vulnerables. Los colombianos pueden saber que nuestro destino sigue siendo la equidad, alcanzar la la justicia social, sobrepasando todos los obst\u00e1culos que se nos presenten.\u00bfCree que el a\u00f1o entrante s\u00ed se podr\u00e1 lograr un crecimiento superior al 6 %?Gracias a nuestra agenda de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, en el 2019 tuvimos el mayor crecimiento del PIB de los \u00faltimos cinco a\u00f1os. A comienzos de este a\u00f1o ve\u00edamos signos muy alentadores de que seguir\u00edamos creciendo a buen ritmo, pero la pandemia nos ha presentado un nuevo reto.Bajo esta coyuntura, pusimos manos a la obra para proteger empleos y tejido empresarial, con l\u00edneas de cr\u00e9dito para el pago de n\u00f3mina con el 90 % de garant\u00eda estatal. Adem\u00e1s, modificamos el calendario tributario, aceleramos la devoluci\u00f3n de saldos tributarios a favor y facilitamos el retiro de cesant\u00edas a trabajadores afectados. En esta legislatura hemos presentado una serie de iniciativas para generar las condiciones que nos permitan juntos, al sector privado y al sector p\u00fablico, poner el acelerador a fondo y recuperar nuestra senda de crecimiento.Adem\u00e1s, en estas \u00faltimas semanas hemos sancionado leyes que son de inmediata implementaci\u00f3n, pero que tambi\u00e9n generan un marco de acci\u00f3n hacia el futuro, como en el caso de la ley de pagos a plazos justos. Igualmente, hemos visto que, a pesar de la pandemia, la confianza de los inversionistas extranjeros se mantiene.Esto nos lleva a estar convencidos de que con el impulso que tra\u00edamos, con las medidas que estamos tomando para proteger tanto la vida de los colombianos como su actividad productiva y con el Nuevo Compromiso con Colombia vamos a tener una buena y r\u00e1pida recuperaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 va a pasar con las reformas pensional, laboral y tributaria?Este no es el momento indicado para hablar de reformas tributarias. La crisis que ha tra\u00eddo la pandemia nos pone como prioridad la protecci\u00f3n de la vida y el empleo, y el apoyo a los m\u00e1s vulnerables.La protecci\u00f3n a la vejez es un tema que no podemos aplazar m\u00e1s. Se trata de avanzar con equidad para proteger a la poblaci\u00f3n que est\u00e1 envejeciendo. En eso tenemos que trabajar, o en el futuro tendremos muchas dificultades. Tenemos que dar ese debate en la Mesa de Concertaci\u00f3n Laboral.Con los retos inmensos que estamos enfrentando, ser\u00e1 determinante seguir apoyando el emprendimiento y pensar en alternativas que permitan crear empleos formales, que les permitan a las empresas dinamizarse pensando en aumentar la productividad.\u00bfEl Compromiso con Colombia ser\u00e1 suficiente para una agenda poscovid?El Compromiso con Colombia es, sobre todo, una apuesta de pa\u00eds por el futuro. Con el Nuevo Compromiso con Colombia estamos haciendo una gran apuesta por la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda a corto y mediano plazo. Pero tambi\u00e9n, en este compromiso se incluye esa visi\u00f3n al a\u00f1o 2030 que hemos plasmado en nuestras pol\u00edticas de gobierno. Adicionalmente, el 'Pacto por Colombia, pacto por la equidad' que hicimos con los colombianos el 7 de agosto de 2018 contin\u00faa m\u00e1s vigente que nunca. Ha sido la gu\u00eda bajo la cual hemos obtenido grandes logros durante estos dos primeros a\u00f1os de gobierno, y tambi\u00e9n lo ha sido durante esta dif\u00edcil coyuntura. Por esto, el Compromiso con Colombia complementa el Plan Nacional de Desarrollo y con ambos lograremos cumplir las metas que nos trazamos para conseguir un mayor bienestar para los colombianos. Sin embargo, esta agenda poscovid depende tambi\u00e9n del trabajo en equipo. Sociedad, Estado y gobierno debemos trabajar de la mano, en unidad. Un pa\u00eds no se construye solo a partir de unas pol\u00edticas o programas. Un pa\u00eds se construye de la mano de todos los que quieran contribuir de forma positiva a esa construcci\u00f3n.  \u00bfCree que al t\u00e9rmino de su gobierno habr\u00e1 \u2018duquismo\u2019?Siempre he dicho que no me gustan los ismos. A Colombia le ha hecho mucho da\u00f1o hist\u00f3ricamente tratar de hablar de la pol\u00edtica con los ismos, de usted en cu\u00e1l ismo est\u00e1. Cuando gan\u00e9 consultas, encuestas y fui elegido con m\u00e1s de 10 millones de votos, siempre le dije a mi equipo: mucho entusiasmo, mucha humildad, y desde el primer d\u00eda mi equipo y yo tuvimos la conciencia de estar trabajando para todo el pa\u00eds. Siempre he dicho que quiero ser el Presidente de todos los colombianos, de los que votaron por m\u00ed y de los que no, y as\u00ed lo he hecho. He gobernado pensando en todos, en el inter\u00e9s nacional y en lo que m\u00e1s le conviene a Colombia.Lo que espero al t\u00e9rmino de mi gobierno es haber cumplido al 100 % un programa de gobierno que valoramos y que nos anima a trabajar sin descanso por la legalidad, el emprendimiento y la equidad, con convicci\u00f3n, lealtad y principios. Solo quiero que la obra de gobierno se materialice para tener un mejor pa\u00eds con espacio para los sue\u00f1os de todos los colombianos.En cuanto al narcotr\u00e1fico, \u00bfc\u00f3mo va el tema de las fumigaciones de cultivos il\u00edcitos?Este a\u00f1o, la Fuerza P\u00fablica ha erradicado m\u00e1s de 40.000 hect\u00e1reas de cultivos il\u00edcitos y se han incautado m\u00e1s de 200 toneladas de coca\u00edna. Nuestra lucha contra el narcotr\u00e1fico es indeclinable. Durante dos a\u00f1os consecutivos hemos tenido una reducci\u00f3n en el \u00e1rea sembrada de coca, la cual, para el 2019, fue de 15.000 hect\u00e1reas. Aunque seguimos teniendo avances con una pol\u00edtica como Ruta Futuro, la realidad actual sigue siendo compleja. Por eso debemos redoblar esfuerzos, y la aspersi\u00f3n a\u00e9rea es una herramienta que no podemos descartarCon la aspersi\u00f3n a\u00e9rea se garantiza mayor efectividad y menos riesgo para la Fuerza P\u00fablica. Por eso vamos a implementarla cumpliendo los requisitos de la Corte: administrar los riesgos para la salud y el medioambiente. Comienza cuarta entrega de pagos del Ingreso Solidario a las familiasEl contundente llamado de Duque a la JEP por reclutamiento de ni\u00f1osAmanda Roc\u00edo, la senadora uribista que se le rebel\u00f3 a su partidoJORGE ENRIQUE MEL\u00c9NDEZSUBEDITOR DE POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/el-presidente-ivan-duque-hace-un-balance-de-su-administracion-y-habla-de-los-retos-524930", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Se est\u00e1 ejerciendo una presi\u00f3n indebida a la JEP\u2019, Paticia Linares", "contenido": " Si hay una persona en las altas dignidades del Estado que se caracterice por su ponderaci\u00f3n y discreci\u00f3n, es la presidenta de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), Patricia Linares.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Estamos lejos de conformar un bloque homog\u00e9neo\u2019\u00a0Francisco de Roux)\u00a0 A pesar de los reiterados ataques del presidente Iv\u00e1n Duque, del expresidente \u00c1lvaro Uribe y en general del Centro Democr\u00e1tico, la magistrada Linares ha conservado su moderaci\u00f3n y mesura. Sin embargo, por primera vez responde, con lenguaje respetuoso pero firme. \u00bfA qu\u00e9 atribuye las constantes cr\u00edticas que hace el presidente Duque a la JEP?En mi calidad de juez no me corresponde interpretar el contexto pol\u00edtico para identificar por qu\u00e9 en la coyuntura actual, que demanda m\u00e1xima ecuanimidad y serenidad y el aporte de todos los servidores p\u00fablicos por la pandemia, se recurre de nuevo al ataque a la jurisdicci\u00f3n y al sistema integral, acudiendo a afirmaciones que no corresponden a la realidad y que desconocen el mandato constitucional que tenemos o que, por imprecisas, desinforman y polarizan a\u00fan m\u00e1s. \u00bfEntonces usted cree que se trata de una estrategia para desprestigiarla?Los debates, cr\u00edticas, cuestionamientos y recriminaciones son entendibles y \u00fatiles en perspectiva de consolidar los espacios que requerimos para aprender a vivir en paz, aceptando las diferencias. No obstante, algunos sectores han acudido a pr\u00e1cticas desleales que en democracia no son admisibles, como las que los medios de comunicaci\u00f3n han denunciado. Esos sectores han querido desprestigiar el sistema integral de verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n, en especial a la JEP. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las 3 reformas judiciales que van al Congreso, \u00bfse lograr\u00e1 aprobaci\u00f3n?)\u00bfQu\u00e9 sectores est\u00e1n detr\u00e1s de esa estrategia?Los que siempre han cre\u00eddo que el camino que supone un modelo de justicia transicional para superar este conflicto armado interno que sufrimos por m\u00e1s de 50 a\u00f1os es equivocado, que prefieren la v\u00eda armada, la cual no logr\u00f3 el desarme de los grupos al margen de la ley. Sectores que consideran que las causas de la confrontaci\u00f3n armada no incluyen problemas estructurales hist\u00f3ricos, como la desigualdad, la exclusi\u00f3n, el abandono de territorios. \u00bfC\u00f3mo identificarlos? Son sectores que al ver que se avanza en el acopio de esa verdad, que compromete la responsabilidad de muchos, reaccionan con el prop\u00f3sito de acallarla.Y con esta sucesi\u00f3n de ataques, tanto del Gobierno como de los sectores pol\u00edticos que usted denuncia, \u00bfcree que est\u00e1 en riesgo la autonom\u00eda de la JEP? La autonom\u00eda e independencia de los jueces en democracia implica que nadie pretenda ejercer presiones o interferir en las decisiones que deben adoptar. En un Estado de derecho, los poderes p\u00fablicos deben ser aut\u00f3nomos e independientes. \u00bfEntonces s\u00ed hay una presi\u00f3n?\u200bCuando uno de ellos le dice a otro c\u00f3mo debe actuar, qu\u00e9 decisiones debe tomar, qu\u00e9 pruebas debe descartar y con base en cu\u00e1les debe decidir, se est\u00e1 ejerciendo una indebida presi\u00f3n e interferencia.Pero es que una de las cr\u00edticas ha sido la de falta de resultados en la JEP\u2026Pese a que llevamos solo dos a\u00f1os y medio de trabajo y a que el tr\u00e1mite de las objeciones presidenciales a la ley estatutaria demor\u00f3 11 meses, lo que nos imped\u00eda desatar plenamente nuestras competencias, la JEP ha trabajado de manera decidida y fruct\u00edfera. A la JEP ya se han sometido m\u00e1s de 12.500 personas, hemos recibido 281 informes de Fiscal\u00eda, Contralor\u00eda, Procuradur\u00eda y organizaciones sociales, que nos han permitido abrir 7 macrocasos, en los cuales se han realizado 680 versiones de comparecientes de las Farc, la Fuerza P\u00fablica y agentes del Estado. (Adem\u00e1s lea: Las evidencias en juego que definir\u00e1n casos de \u00c1lvaro Uribe y Cadena)Pero \u00bfcu\u00e1ntas decisiones judiciales han tomado?La JEP ha adoptado m\u00e1s de 29.000 decisiones judiciales; se han concedido 241 amnist\u00edas y se han negado m\u00e1s de 1.400. Hemos dado la libertad a 362 miembros de la Fuerza P\u00fablica y a 210 excombatientes de Farc; hemos recibido 66 solicitudes de garant\u00edas de no extradici\u00f3n. Se concedi\u00f3 una, se negaron 55 y las dem\u00e1s est\u00e1n en tr\u00e1mite. Pero \u00bfno hubo o no hay falta de celeridad en el trabajo de la JEP? Sus cr\u00edticos dicen que por esa demora, muchos exintegrantes de las Farc tuvieron tiempo para organizar las disidencias...Cuando se firm\u00f3 el acuerdo de paz en 2016, se desmovilizaron 13.202 combatientes de las Farc; 9.756 est\u00e1n sometidos a la JEP y se encuentran vinculados a distintos macrocasos; 12 de ellos fueron declarados desertores manifiestos y expulsados del proceso. Si usted hace un an\u00e1lisis objetivo, teniendo en cuenta el per\u00edodo de alistamiento, que durante casi un a\u00f1o carecimos de ley estatutaria y que ahora enfrentamos la pandemia, concluir\u00e1 que no se puede afirmar que haya falta de celeridad de parte nuestra. Las disidencias deben ser perseguidas, capturadas. Recuerde que el orden p\u00fablico es responsabilidad del Gobierno, no de los jueces. Pero observe que la JEP neg\u00f3 la extradici\u00f3n de \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019 y \u00a1se fug\u00f3!El \u00fanico responsable de la fuga de \u2018Santrich\u2019 es \u00e9l, que como otros traicion\u00f3 el acuerdo de paz, a las v\u00edctimas, a sus compa\u00f1eros y al pa\u00eds. Un video inaudible que tard\u00edamente remiti\u00f3 la Fiscal\u00eda no pod\u00eda ser el sustento de una decisi\u00f3n judicial. Antes, el Consejo de Estado le hab\u00eda mantenido a \u2018Santrich\u2019 la investidura como congresista y luego la Corte Suprema le reconoci\u00f3 el fuero y lo dej\u00f3 en libertad. (Tambo\u00e9n lea: Estudio revela casos de acoso sexual y laboral en Corte Constitucional)Algunos condenados por corrupci\u00f3n o por nexos con grupos paramilitares han pedido su ingreso a la JEP. \u00bfExiste el riesgo de que la JEP se convierta en una especie de refugio para corruptos y paramilitares?Los paramilitares no son competencia de la JEP, lo son de la justicia ordinaria, concretamente de Justicia y Paz. Y los llamados terceros, financiadores del paramilitarismo\u2026Financiadores o promotores de la guerra, eventualmente pueden entrar en la JEP. Hemos fijado par\u00e1metros muy estrictos que condicionan su ingreso. A la fecha se han presentado cerca de 50 solicitudes de los denominados \u2018parapol\u00edticos\u2019 y se han admitido 8; en cuanto a paramilitares se han negado casi 900 solicitudes.Los primeros casos que abri\u00f3 la JEP fueron los de secuestro y \u2018falsos positivos\u2019, \u00bfcu\u00e1ndo habr\u00e1 resultados? El caso de secuestro compromete a 270 excombatientes de las Farc, incluidos los miembros del estado mayor y del secretariado. Tenemos 2.269 v\u00edctimas acreditadas que han participado activamente; se han realizado 239 versiones voluntarias y colectivas; todo esto precedido del an\u00e1lisis de cientos de informes y de 382 expedientes judiciales. En el caso de ejecuciones extrajudiciales, \u2018falsos positivos\u2019, tenemos 2.000 solicitudes de miembros de la Fuerza P\u00fablica comprometidos con este delito; 500 est\u00e1n incorporados en este caso, desde soldados hasta generales; han sido escuchados en versi\u00f3n voluntaria 245 y se han estudiado 280 informes. Se trata de una tarea de dimensiones que superan sustancialmente el an\u00e1lisis caso a caso, que exigen el dise\u00f1o de metodolog\u00edas con base cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica y que, reitero, est\u00e1 supeditada a las garant\u00edas del debido proceso. Con todo, este a\u00f1o habr\u00e1, en ambos casos, escritos de determinaci\u00f3n de hechos y conductas, que equivalen a lo que en la justicia ordinaria es imputaci\u00f3n, y audiencias p\u00fablicas de reconocimiento de responsabilidad de m\u00e1ximos responsables.\u00bfEs decir que ya est\u00e1 pr\u00e1cticamente decidida la lista de militares responsables de \u2018falsos positivos\u2019? \u00bfEllos ir\u00e1n a audiencias o la JEP expedir\u00e1 las sanciones? \u200bComo le digo, antes de finalizar el a\u00f1o ser\u00e1n o\u00eddos en audiencia de reconocimiento de responsabilidad varios de ellos considerados m\u00e1ximos responsables. Sobre el reclutamiento de menores por parte de las Farc, \u00bftiene raz\u00f3n el presidente Duque cuando dice que no se necesita mucha sofisticaci\u00f3n para poder sancionarlos por ese tipo de cr\u00edmenes?Los procesos judiciales est\u00e1n supeditados a la Constituci\u00f3n y la ley, deben garantizar principios universales que rigen la administraci\u00f3n de justicia en el mundo civilizado. Respetar esas normas no es una sofisticaci\u00f3n, es el cumplimiento estricto del debido proceso.(Adem\u00e1s:\u00a0\u2018Recorten lo que quieran del presupuesto, menos plata de la educaci\u00f3n\u2019)\u00bfEs decir que el Presidente pide de la JEP decisiones que van contra la ley?El Presidente, como todo el pa\u00eds, reclama no impunidad. Nosotros garantizamos que no habr\u00e1 impunidad, pero siempre respetando la Constituci\u00f3n y la ley.Pero, de todas maneras, el reclutamiento forzado es uno de los delitos de las Farc que m\u00e1s indigna y que m\u00e1s rechazan los colombianos. \u00bfQu\u00e9 han encontrado?Dada la gravedad y recurrencia de este delito, la JEP prioriz\u00f3 el caso de reclutamiento forzado y utilizaci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os en el conflicto. Las cifras demuestran las dram\u00e1ticas dimensiones de este crimen de guerra, as\u00ed como la poca efectividad de la justicia ordinaria. Seg\u00fan la informaci\u00f3n recibida, incluido un informe de la Fiscal\u00eda, de 1998 a 2010 se recibieron 4.219 denuncias por el delito de reclutamiento forzoso, que dieron lugar a la apertura de igual n\u00famero de investigaciones y que dan cuenta de 5.252 v\u00edctimas y 5.043 procesados. En 20 a\u00f1os solo se produjeron 10 condenas. De ellas tan solo 3 se profirieron en juicio, las 7 restantes fueron sentencias anticipadas. Es decir, la justicia ordinaria, y no la especializada, es la responsable\u2026Los informes presentados, incluidos los de la Fiscal\u00eda, muestran una realidad inobjetable pues dan cuenta de d\u00e9cadas de inactividad de la justicia ordinaria frente a este tipo de delitos.De todas maneras, v\u00edctimas de reclutamiento forzado han acudido a la JEP\u2026El caso abierto por la JEP ha vinculado a la fecha a 37 exintegrantes de las Farc, incluidos miembros del secretariado y el estado mayor, que dar\u00e1n sus versiones en los pr\u00f3ximos d\u00edas; se han acreditado aproximadamente 100 v\u00edctimas, y se est\u00e1n documentando los casos de 8.000 v\u00edctimas m\u00e1s. \u00bfY han cooperado las v\u00edctimas?Es un caso especialmente complejo por la renuencia y el temor de las v\u00edctimas de ser visibilizadas y estigmatizadas. Con un trabajo de aproximaci\u00f3n y construcci\u00f3n de confianza hemos recibido informes de instituciones como Benposta, Pax Colombia, Women\u2019s Link, Coalico. Con otras organizaciones, como Rosa Blanca, se sigue trabajando y est\u00e1n documentadas las reuniones y acercamientos. El presidente Duque tambi\u00e9n le pidi\u00f3 esta semana a la JEP las que llam\u00f3 \u2018sanciones proporcionadas y ejemplarizantes\u2019 para los exguerrilleros de las Farc\u2026Le puedo decir lo que con todo respeto le expres\u00e9 al se\u00f1or Presidente: todos los jueces en el mundo est\u00e1n obligados a aplicar el principio de proporcionalidad a la hora de imponer sanciones, como tambi\u00e9n est\u00e1n obligados a imponer las sanciones previamente establecidas en la Constituci\u00f3n y la ley. Los jueces transicionales aplicaremos con rigor esas sanciones y el pa\u00eds debe saber que son muy diferentes a las que se aplican en la justicia ordinaria. \u00bfUsted puede garantizar que habr\u00e1 sanciones proporcionadas y ejemplarizantes?Desde luego, siempre en el marco de lo que nos ordenan la Constituci\u00f3n y la ley.El presidente Duque dijo que si la JEP hubiera actuado m\u00e1s r\u00e1pidamente el a\u00f1o pasado, se habr\u00eda podido evitar el rearme de \u2018Santrich\u2019 y \u2018M\u00e1rquez\u2019\u2026El desbordamiento del orden p\u00fablico y el desafortunado nuevo escalamiento de la guerra, que se ha cobrado la vida de 574 l\u00edderes sociales y excombatientes, no es culpa de los jueces. El mantenimiento del orden p\u00fablico es obligaci\u00f3n del Ejecutivo. No es responsable culpar a la JEP del rearme de unos disidentes de las Farc; es peligroso, pues claramente desv\u00eda las responsabilidades asignadas inequ\u00edvocamente en un Estado de derecho sobre la celeridad de nuestras actuaciones. El Centro Democr\u00e1tico pide reiteradamente acabar con la JEP\u2026Los resultados del trabajo de la JEP est\u00e1n a la vista. Se ha conocido m\u00e1s verdad en estos dos a\u00f1os que en muchos a\u00f1os previos de investigaci\u00f3n, en temas sensibles como atentados, desminado, fosas comunes, \u2018falsos positivos\u2019, etc. Las v\u00edctimas han visto reconocidos sus derechos y su dignidad, como en ning\u00fan otro escenario judicial. Pero lo mas importante: no debe olvidarse que las sanciones principales que impondr\u00e1 la JEP no son privativas de la libertad, sino restrictivas de la misma. As\u00ed lo dispuso el acuerdo de paz, as\u00ed lo estipul\u00f3 el Congreso y as\u00ed lo aval\u00f3 la Corte Constitucional. En la JEP cumpliremos lo que la Constituci\u00f3n y la ley nos ordenan.YAMID AMATEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/entrevista-a-patricia-linares-se-esta-ejerciendo-una-presion-indebida-a-la-jep-524980", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las 3 reformas judiciales que van al Congreso, \u00bfse lograr\u00e1 aprobaci\u00f3n?", "contenido": " En los pr\u00f3ximos meses el Congreso deber\u00e1 estudiar tres proyectos para reformar la justicia en Colombia, algo que se ha intentado 18 veces en los \u00faltimos 18 a\u00f1os. Esto porque al Legislativo llevar\u00e1 un proyecto del Ministerio de Justicia, otro coordinado por la Procuradur\u00eda y un tercero, que se radic\u00f3 esta semana, promovido por el Consejo Superior de la Judicatura. Los tres buscan enfrentar problemas como el hist\u00f3rico rezago presupuestal de la rama, que desde el a\u00f1o 2000 a este a\u00f1o llegaba a $ 14,7 billones; as\u00ed como la falta de jueces: en el pa\u00eds hay en promedio 11 por cada 100.000 habitantes, cuando la Ocde recomienda 65 para esa cantidad de personas; la congesti\u00f3n judicial, que es mayor al 50 por ciento en casi todas las jurisdicciones, y la necesidad de digitalizar la justicia, algo que costar\u00eda, seg\u00fan estimados de la Judicatura, m\u00e1s de 500 millones de d\u00f3lares. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Corrupci\u00f3n, mayor barrera que ven ciudadanos para acceder a justicia) Para enfrentar estas y otras falencias, los proyectos apuntan a situaciones distintas. El del Ministerio de Justicia est\u00e1 enfocado en reformar aspectos de la c\u00fapula judicial, as\u00ed como en virtualizar y descongestionar el sector, y ser\u00e1 presentado como acto legislativo, que requiere 8 debates pues se trata de modificar la Constituci\u00f3n. El que coordina la Procuradur\u00eda naci\u00f3 de una consulta a m\u00e1s de 9.000 ciudadanos sobre sus necesidades jur\u00eddicas, busca mejorar el acceso a la justicia local y rural, y ser\u00e1 presentado como una ley ordinaria, por lo que tendr\u00eda 4 debates en el Congreso.Mientras que la apuesta de la Judicatura est\u00e1 centrada en la autonom\u00eda presupuestal de la rama judicial, fortalecer la carrera judicial y regular algunos aspectos pendientes desde 2015, como conformar la Comisi\u00f3n Nacional de Disciplina Judicial \u2013que sanciona a jueces, fiscales y abogados\u2013. Esta fue presentada como ley estatutaria, por lo que tendr\u00eda 4 debates y una revisi\u00f3n de la Corte Constitucional. Aunque los tres apuntan a reformar distintos aspectos de la justicia, para algunos expertos llevar al Congreso un frente dividido podr\u00eda ser inconveniente.C\u00e9sar Valderrama, director de investigaciones en sistema judicial de Dejusticia, consider\u00f3 que esto refleja una falta de coordinaci\u00f3n y consenso sobre cu\u00e1les son los puntos esenciales. \u201cEsto va a fragmentar las fuerzas o respaldos pol\u00edticos en el Congreso\u201d, consider\u00f3. Y a\u00f1adi\u00f3 que otro l\u00edo puede venir luego, ya que si se aprueba la propuesta de la Judicatura (ley estatutaria) y despu\u00e9s la del ministerio (acto legislativo), habr\u00eda que presentar una ley estatutaria adicional que regule la reforma que plantea la cartera de Justicia.De otro lado, para Augusto Trujillo, presidente de la Academia Colombiana de Jurisprudencia, si bien per se no es malo que haya tres proyectos de reforma, pues pueden complementarse, s\u00ed es complicado que los proyectos apunten tanto a la c\u00fapula de justicia, como han hecho intentos de reforma anteriores, pues si bien all\u00ed hay cosas que ajustar, \u201cse tocan varios intereses de distintas entidades\u201d, lo que ha terminado por hundirlas. Por eso para \u00e9l, en el Congreso una reforma constitucional es el camino m\u00e1s dif\u00edcil, mientras que el m\u00e1s f\u00e1cil ser\u00eda la ley ordinaria. Por su parte, Hernando Herrera, director de la Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia (CEJ), consider\u00f3 que el problema de la justicia es tan agudo que requiere varias medidas, \u201clos tres proyectos no se oponen a que tengamos una justicia m\u00e1s eficiente\u201d, indic\u00f3, aunque hizo hincapi\u00e9 en que intentos anteriores por reformar la justicia se hundieron porque \u201ccorrespond\u00edan solo a uno de los problemas de la justicia, el manejo de la c\u00fapula judicial, pero existen otros tambi\u00e9n muy relevantes como el perfil de los jueces y acercar la justicia a los ciudadanos\u201d. Una dificultad adicional que podr\u00eda aparecer, se\u00f1al\u00f3 Valderrama, es que hace menos de un mes la Corte Constitucional tumb\u00f3 la virtualidad de las sesiones del Congreso, y a\u00fan no hay suficiente claridad sobre el trabajo no presencial del Legislativo, \u201cuna reforma de la importancia que requiere el sistema de justicia necesitar\u00eda tener claro c\u00f3mo se van a discutir los debates en el Congreso\u201d, consider\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Borrador de reforma judicial plantea plan de choque para descongesti\u00f3n) Para la ministra de Justicia, Margarita Cabello, las tres propuestas \u201cconfluyen en el deseo de adoptar medidas que acerquen la justicia a los ciudadanos, por lo que, m\u00e1s que contradecirse, podr\u00edan complementarse\u201d, dijo. Agreg\u00f3 que el borrador de reforma ha sido construido en conversaci\u00f3n con las cortes, por lo que varias medidas del proyecto de la Judicatura ya est\u00e1n contempladas, y, por otro lado, dijo que la intenci\u00f3n de fortalecer la justicia local y rural, planteada por la Procuradur\u00eda, tambi\u00e9n coincide con el borrador del ministerio y el Plan Nacional de Desarrollo. Por su parte, Diana Remolina, presidenta del Consejo Superior de la Judicatura, explic\u00f3 que su propuesta busca introducir en la ley estatutaria de la administraci\u00f3n de justicia \u201cunas modificaciones concretas y que creemos necesarias para mejorar la prestaci\u00f3n de la justicia\u201d. Pero resalt\u00f3 que los problemas de la justicia no se resuelven solo con una reforma constitucional, sino que se necesitan herramientas pr\u00e1cticas y \u201csalir de la discusi\u00f3n estructural para atender problemas concretos\u201d. Y el procurador general, Fernando Carrillo, explic\u00f3 que el proyecto que coordina la Procuradur\u00eda \u201ces una reforma que nunca se ha planteado, que est\u00e9 en la base de la pir\u00e1mide, en las necesidades jur\u00eddicas insatisfechas de los ciudadanos y sea una justicia descentralizada y diferencial\u201d. A\u00f1adi\u00f3 que no toca la Constituci\u00f3n ni la ley estatutaria, ni compite con los proyectos del ministerio y la Judicatura, por lo que es una \u201cmicrorreforma que tiene grandes consecuencias en el sistema de justicia local y territorial, y que puede generar muchos consensos\u201d. (En otras noticias:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 sesiones virtuales deben ser \u00faltima opci\u00f3n para el Congreso?) Sobre si eventualmente estos tres proyectos pueden acumularse en el Congreso para tener un tr\u00e1mite unificado, Valderrama y Carrillo explicaron que esto no puede hacerse pues las tres pertenecen a \u00e1mbitos legales distintos (acto legislativo, ley estatutaria y ley ordinaria).En todo caso, ser\u00e1 el Congreso el que definir\u00e1 el futuro de estos proyectos y decidir\u00e1 si este a\u00f1o, o a comienzos del pr\u00f3ximo, el pa\u00eds tendr\u00e1 los ajustes que se requieren para una justicia m\u00e1s eficiente, eficaz y transparente. MAR\u00cdA ISABEL ORTIZ FONNEGRARedactora de JusticiaEn Twitter: @MIOF_justicia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/analisis-los-tres-proyectos-de-reforma-a-la-justicia-que-van-al-congreso-524866", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Con un dron ubicaron a el \u2018Piloto\u2019, vinculado a cr\u00edmenes de \u2018paras\u2019", "contenido": " \"Sab\u00eda que este momento llegar\u00eda, que mi pasado me iba a alcanzar\u201d fueron las palabras de Francisco Antonio Angulo Osorio en el momento de su captura, este mi\u00e9rcoles en Medell\u00edn.Angulo Osorio, conocido como el \u2018Piloto\u2019, es considerado por las autoridades una de las fichas claves de la financiaci\u00f3n de los paramilitares en Antioquia y de algunos de los cr\u00edmenes perpetrados por esos escuadrones de la muerte. (Lea tambi\u00e9n: JEP abri\u00f3 puerta a se\u00f1alados de financiar a 'paras' de Antioquia) Desde hace tres a\u00f1os se consideraba pr\u00f3fugo de la justicia, ya que en noviembre de 2017 el Tribunal de Medell\u00edn y en julio de 2018 la Corte Suprema de Justicia ratificaron una condena en su contra a 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n por el asesinato, en 1998, del abogado Jes\u00fas Mar\u00eda Valle quien era el director del comit\u00e9 de la mesa de Derechos Humanos en Antioquia y denunci\u00f3 los nexos de los paramilitares con agentes de la Fuerza P\u00fablica y pol\u00edticos del departamento.La muerte de Valle fue catalogada como un crimen de lesa humanidad, y el Estado colombiano fue condenado por esos hechos en la Corte Interamericana de Derechos Humanos. \u201cVarias situaciones jur\u00eddicas llevaron a que Osorio evadiera la justicia por m\u00e1s de 20 a\u00f1os, pero su ubicaci\u00f3n y captura se convirtieron en una prioridad para la Polic\u00eda\u201d, dijo un investigador que desde Medell\u00edn lider\u00f3 el operativo.Osorio, de 52 a\u00f1os, llevaba una vida rodeada de lujos, pero muy cerrada socialmente. Hasta el momento se han logrado identificar 56 propiedades que lo relacionan comercialmente. De acuerdo con los investigadores, seis familiares cercanos ser\u00edan sus testaferros, y habr\u00eda conformado dos sociedades an\u00f3nimas para el registro de estas. El valor base de las propiedades est\u00e1 en los 15.000 millones de pesos, pero los investigadores se\u00f1alan que el valor real sobrepasar\u00eda los 50.000 millones. (Le puede interesar:\u00a0La lista de los civiles que habr\u00edan apoyado a 'paras' y otros grupos) Entre sus propiedades se ubica una finca en Copacabana, Antioquia, de nombre Santo Coyote, que ser\u00eda la preferida del \u2018Piloto\u2019 y que aunque es de solo de 4 hect\u00e1reas, cuenta con un coliseo de exposiciones y lujos como jacuzzi, piscina y una discoteca.\u201cEn esta finca Angulo desarroll\u00f3 varias de sus negociaciones, especialmente de tierras, se reuni\u00f3 con hombres de diferentes sectores, hasta de la pol\u00edtica. Y all\u00ed se expon\u00edan caballos purasangre, otra de sus debilidades\u201d, dijo el investigador a EL TIEMPO.Con la identificaci\u00f3n de esta finca se dio inici\u00f3 a la ubicaci\u00f3n del \u2018Piloto\u2019, de quien la Polic\u00eda logr\u00f3 establecer que ten\u00eda propiedades en el exclusivo sector de El Poblado, en Medell\u00edn.Propiedades a las que era dif\u00edcil acceder \u2013sin llamar la atenci\u00f3n\u2013 por su ubicaci\u00f3n y las medidas de seguridad de estas, se\u00f1al\u00f3 la Polic\u00eda. \u201cEl \u2018Piloto\u2019 era un hombre dif\u00edcil de seguir, cambiaba en varias ocasiones de carro en un mismo desplazamiento, siempre automotores de alta gama; no logramos infiltrarlo porque era muy cerrado en su vida social, pr\u00e1cticamente era un hombre de hogar\u201d, dijo el investigador. Esa situaci\u00f3n llev\u00f3 a los agentes de inteligencia a utilizar varios drones, que sobrevolaron los lugares donde se estableci\u00f3 que podr\u00eda estar el \u2018Piloto\u2019 escondi\u00e9ndose en medio de la pandemia, ya que por su estado de salud le apostaron a que cumplir\u00eda con el aislamiento obligatorio.Con declaraciones de informantes, los investigadores establecieron que Angulo Osorio ten\u00eda dificultades para conciliar el sue\u00f1o, sumadas a una fuerte fibromialgia que varios m\u00e9dicos trataban y que lo hab\u00edan llevado a consumir medicamentos con extracto de marihuana para controlar los dolores.\u201cEsta informaci\u00f3n nos dio pie para vigilar varias farmac\u00e9uticas naturales, y con mucha paciencia se lleg\u00f3 a una direcci\u00f3n. El dron hizo un sobrevuelo para identificar a los residentes del lugar y, paso seguido, uno de nuestros agentes se hizo pasar como domiciliario y tuvo la suerte de que el mismo \u2018Piloto\u2019 recibiera la medicina, lo que nos permiti\u00f3 una identificaci\u00f3n plena del objetivo\u201d, narr\u00f3 el Polic\u00eda que realiz\u00f3 la captura. (Adem\u00e1s:\u00a0Ni cirug\u00eda de cambio extremo salv\u00f3 a capo 'Guacamayo' de la justicia) En los sobrevuelos iniciales se identific\u00f3 a un hombre que todos los d\u00edas, entre las 10 y las 10:30 a. m., sal\u00eda a una terraza a dar de comer a unos p\u00e1jaros. El d\u00eda de la captura \u2013relata el polic\u00eda\u2013, un grupo de agentes lleg\u00f3 al lugar, e inicialmente les negaron que el \u2018Piloto\u2019 estuviera en la casa, pero al ingresar lo encontraron en uno de los ba\u00f1os, y no opuso resistencia para su detenci\u00f3n.Son cuatro las \u00f3rdenes de captura que hab\u00eda contra Angulo Osorio, quien ahora, adem\u00e1s de pagar la pena por el crimen de Valle, tendr\u00e1 que enfrentar investigaciones por masacres como la de El Aro y La Granja. En la d\u00e9cada de los noventa, Francisco Angulo Angulo \u2013padre del \u2018Piloto\u2019, era reconocido como un pr\u00f3spero ganadero y terrateniente del norte de Antioquia, especialmente en Ituango. Fue asesinado por la guerrilla de las Farc en 1997. Tras su muerte, el \u2018Piloto\u2019 y su hermano Jaime Alberto de Jes\u00fas Angulo Osorio, capturado en noviembre de 2017, asumieron los negocios de la familia. Seg\u00fan las investigaciones, ellos habr\u00edan llevado a los paramilitares a la zona de Ituango, organizado a empresarios para financiar a esos grupos ilegales y asistido a reuniones con el exjefe de las Auc Carlos Casta\u00f1o gil. \u201cCon el apoyo de otros empresarios de la regi\u00f3n consolidaron, mediante la financiaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, un grupo de autodefensas que m\u00e1s adelante se denomin\u00f3 Bloque Mineros\u201d, se lee en un documento sobre el proceso al que tuvo acceso EL TIEMPO.Sus declaraciones sobre hechos registrados hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas son tan importantes que, tal como lo public\u00f3 esta diario, la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) les abri\u00f3 una puerta para que vayan a esa justicia a contar lo que saben sobre graves casos de violencia perpetrados en Antioquia y los nexos de uniformados y civiles con estos. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/detalles-de-la-captura-de-alias-el-piloto-vinculado-a-paramilitares-en-antioquia-524878", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La \u2018vertiginosa\u2019 expansi\u00f3n del Eln en territorio venezolano", "contenido": " La guerrilla colombiana del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) contin\u00faa ocupando espacios en territorio venezolano. Esto se ha hecho evidente, sobre todo, en el estado T\u00e1chira \u2013lim\u00edtrofe con Colombia\u2013, donde, en los \u00faltimos meses, esta guerrilla ha pasado de hacer presencia en municipios fronterizos a adentrarse en zonas de monta\u00f1a alta. \u201cDurante la cuarentena, el desplazamiento (del Eln) hacia nuevas localidades (de T\u00e1chira) ha sido mucho m\u00e1s agresivo\u201d, asegur\u00f3 a EL TIEMPO el director de la ONG venezolana Fundaci\u00f3n Redes (Fundaredes), Javier Tarazona.(Vea aqu\u00ed:\u00a0\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 la frontera con Venezuela?)Nada m\u00e1s en julio, esta organizaci\u00f3n confirm\u00f3 su presencia en nuevos sectores de tres municipios de este territorio: el sector Casa del Padre, en Lobatera; La Laguna, en Gu\u00e1simos; y, m\u00e1s recientemente, Las Mesas, en Seboruco. La denuncia de estas tres actuaciones fue presentada por Fundaredes ante la Fiscal\u00eda venezolana, el pasado 23 de julio, una acci\u00f3n que, sin embargo, como en oportunidades anteriores, no ha impedido que el avance de este grupo contin\u00fae en este estado y otros del pa\u00eds.De hecho, seg\u00fan revel\u00f3 Tarazona a este diario, est\u00e1n por confirmar si tambi\u00e9n se suma a la lista de espacios ocupados por el Eln en T\u00e1chira una zona c\u00e9ntrica de La Fr\u00eda, en el municipio Garc\u00eda de Hevia, donde estar\u00edan llevando a cabo explotaci\u00f3n minera, una actividad que, seg\u00fan \u00e9l, esta guerrilla ya desarrolla en otras localidades del municipio de Ayacucho.Los registros de la opositora Asamblea Nacional venezolana apuntan a que ya hay presencia de este grupo en 14 de los 29 municipios que conforman la entidad tachirense, pero Fundaredes va m\u00e1s all\u00e1 y asegura que, con las acciones m\u00e1s recientes, ya est\u00e1n en todas las jurisdicciones del estado.Aunque la presencia de grupos irregulares en zonas de los municipios fronterizos se remonta a inicios del chavismo, y para noviembre del a\u00f1o pasado el Departamento de Estado de EE. UU. ya alertaba de una \u201ccreciente presencia\u201d en Venezuela del Eln, no fue sino hasta este a\u00f1o cuando la ampliaci\u00f3n de sus zonas de influencia empez\u00f3 a ser tildada de \u201cvertiginosa\u201d, como lo apunt\u00f3 la diputada opositora Karim Vera.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 vuelve a caer la producci\u00f3n de petr\u00f3leo en Venezuela?)En febrero, seg\u00fan su versi\u00f3n, se registraron enfrentamientos entre la Fuerza Armada Nacional (FAN) venezolana y un grupo paramilitar que hac\u00eda vida en otra poblaci\u00f3n del municipio Garc\u00eda de Hevia, llamada Boca de Grita, lo que oblig\u00f3 a los irregulares a desplazarse hacia territorio colombiano.\u201cSe crey\u00f3 que ese paso fronterizo de Boca de Grita hab\u00eda sido tomado nuevamente por la FAN, pero a los pocos d\u00edas nos dimos cuenta de que quien hab\u00eda tomado posesi\u00f3n de ese territorio (\u2026) hab\u00eda sido la guerrilla. A partir de ese momento, vimos c\u00f3mo a lo largo de todo ese eje fronterizo el paramilitarismo fue desplazado y fue tomando fuerza la presencia del Eln\u201d, relat\u00f3 Vera a EL TIEMPO. La presencia de este grupo trascendi\u00f3, as\u00ed, de los siete municipios fronterizos del T\u00e1chira, hasta adentrarse en otros que forman parte de la monta\u00f1a alta, como Seboruco.\u201cEl territorio es propicio para ellos enconcharse, les permite operar muy bien. Por otro lado, son productores de hortalizas y verduras y tienen una actividad econ\u00f3mica importante, que evidentemente est\u00e1 golpeada por la crisis, pero que tiene un movimiento importante\u201d, acot\u00f3 Vera.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Opositores que pidieron transparencia a Guaid\u00f3 rechazan negociaciones)Tarazona apunta otra raz\u00f3n para la predilecci\u00f3n de estos grupos por asentarse en zonas f\u00e9rtiles para el cultivo: \u201cNo olvidemos que ellos est\u00e1n encontrando en territorio venezolano la posibilidad de desarrollar la actividad de producci\u00f3n de droga\u201d.En el mejor de los casos, a la poblaci\u00f3n la obligar\u00edan a vender sus tierras, y en el peor, las ocupar\u00edan temporal o indefinidamente. Y lo har\u00edan, seg\u00fan los conocedores de la situaci\u00f3n, ante la mirada indiferente de la FAN y otras fuerzas de seguridad del Estado venezolano.De all\u00ed que el l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 les hiciera, nuevamente, un llamado, tras conocerse de la toma m\u00e1s reciente en Seboruco: \u201cFuerza Armada, la orden es sencilla: ejercer soberan\u00eda y hacer cumplir la Constituci\u00f3n\u201d.Seg\u00fan cuenta Vera y confirman otros testimonios, las avanzadas territoriales del Eln siguen un guion similar: llegan, re\u00fanen a la poblaci\u00f3n y le imponen reglas.\u201cEllos intentan, y lo logran, imponer el orden en las comunidades donde llegan. Y no hay fuerza de poder que se les imponga ni los contrarreste. Por eso es que hemos venido denunciando la permisividad de los representantes del gobierno usurpador, incluso de la FAN, que pareciera que existiera entre ellos un contubernio\u201d, acot\u00f3 la parlamentaria.(Le puede interesar:\u00a0Sin mayor preparaci\u00f3n, Venezuela entra en fase de contagio exponencial)Seg\u00fan el testimonio recogido por la periodista venezolana especializada en la fuente militar Sebastiana Barr\u00e1ez, fue esto lo que sucedi\u00f3 el 24 de julio, cuando el Eln tom\u00f3 control de otra poblaci\u00f3n de Seboruco y oblig\u00f3 a todos sus habitantes a asistir a una reuni\u00f3n encabezada por alias Yirson.\u201cSon nuevos actores que han estado en este tiempo actuando en la zona, al igual que, por ejemplo, la comandante del frente \u2018Gustavo Villamizar\u2019, en el municipio Lobatera, alias Selva\u201d, acot\u00f3 Tarazona.De acuerdo con cifras de la fundaci\u00f3n Insight Crime, el Eln tiene presencia en al menos la mitad de los estados de Venezuela.Fundaredes tambi\u00e9n ha detectado recientemente una actuaci\u00f3n acelerada de esta guerrilla en Barinas, espec\u00edficamente en la ciudad de Socop\u00f3, a trav\u00e9s de un nuevo frente con la denominaci\u00f3n de la reserva venezolana Ticoporo.El 20 de julio, EL TIEMPO revel\u00f3 un video en el que alias Edward, uno de los miembros m\u00e1s antiguos y poderosos del beligerante Frente de Guerra Oriental del Eln, le jura lealtad absoluta a Nicol\u00e1s Maduro. Para Tarazona, estas acciones recientes se suman a dicho video.(En otras noticias:\u00a0Maduro dice que el 70 % de contagios venezolanos se dan en fiestas)El r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, sin embargo, y como advierte Insight Crime, no reconoce oficialmente al Eln como un aliado, \u201caunque su administraci\u00f3n le ha dado la bienvenida a la presencia del grupo en Venezuela y considera a las guerrillas como un activo estrat\u00e9gico\u201d.ANDRE\u00cdNA ITRIAGO\u00a0CORRESPONSAL DE EL TIEMPOCARACAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/como-se-ha-expandido-el-eln-en-venezuela-524924", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Trata de personas, delito mal manejado / Trump y aplazar elecciones", "contenido": " Un informe entrega los vac\u00edos en la justicia para enfrentar la trata de personas, un delito que es la esclavitud en pleno siglo XXI. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': El futuro del abogado Diego Cadena y el panorama del caso del expresidente Uribe, que se debatir\u00e1 en la pr\u00f3xima semana; \u00bfTendr\u00e1 alg\u00fan eco la idea de Donald Trump de aplazar elecciones por supuesta posibilidad de fraude?; 100 pel\u00edculas para ver en plataformas de streaming, seg\u00fan los expertos. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/trata-de-personas-y-elecciones-en-ee-uu-temas-de-el-primer-cafe-524384", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Trata de personas, delito mal manejado / Trump y aplazar elecciones", "contenido": " Un informe entrega los vac\u00edos en la justicia para enfrentar la trata de personas, un delito que es la esclavitud en pleno siglo XXI. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': El futuro del abogado Diego Cadena y el panorama del caso del expresidente Uribe, que se debatir\u00e1 en la pr\u00f3xima semana; \u00bfTendr\u00e1 alg\u00fan eco la idea de Donald Trump de aplazar elecciones por supuesta posibilidad de fraude?; 100 pel\u00edculas para ver en plataformas de streaming, seg\u00fan los expertos. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/trata-de-personas-y-elecciones-en-ee-uu-temas-de-el-primer-cafe-524384", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Pol\u00e9mica por pagos de la defensa de \u00c1lex Saab con fondos de Venezuela", "contenido": " Cerca de 2.950 ventiladores para unidades de cuidados intensivos, m\u00e1s de un mill\u00f3n de pruebas PCR para detectar el covid-19, unos 3,2 millones de cajas Clap con alimentos para la poblaci\u00f3n venezolana de bajos recursos.Cualquiera de estos elementos, vitales de cara a la emergencia sanitaria, se podr\u00edan adquirir con los 65 millones de d\u00f3lares que estar\u00eda costando la defensa del barranquillero \u00c1lex Saab, capturado en Cabo Verde el 12 de junio y requerido en extradici\u00f3n por la justicia de Estados Unidos.(Le puede interesar:\u00a0\u00c1lex Saab fue trasladado de urgencia a hospital por fuerzas especiales) De hecho, la oposici\u00f3n ya habla de una clara malversaci\u00f3n de fondos por parte del r\u00e9gimen venezolano, que ha desplegado toda una artiller\u00eda judicial para liberar a su \u2018agente especial\u2019, se\u00f1alado de ser el testaferro de Maduro.El presidente del Tribunal Supremo de Justicia de Venezuela en el exilio, Miguel \u00c1ngel Mart\u00edn, le asegur\u00f3 a EL TIEMPO que el dinero destinado a la defensa de Saab sale de las arcas del Estado y que se trata de un caso grave de malversaci\u00f3n por el que deben responder. La pol\u00e9mica surge en momentos en que Cabo Verde define la suerte del barranquillero que, al cierre de esta edici\u00f3n, hab\u00eda sido trasladado de urgencias a un hospital de la Isla de Sal, por problemas m\u00e9dicos de los que ya se hab\u00eda quejado. (Lo invitamos a leer:\u00a0Defensa de \u00c1lex Saab sufre nuevo rev\u00e9s en Cabo Verde) Sobre las cuentas de los honorarios, se sabe que el exjuez Baltasar Garz\u00f3n cobra 65.000 d\u00f3lares por estudiar la viabilidad de un caso antes de asumirlo.Y, al parecer, factur\u00f3 1,8 millones de d\u00f3lares por dise\u00f1ar la defensa del exgeneral venezolano Hugo \u2018Pollo\u2019 Carvajal, solicitado por el Departamento de Justicia de Estados Unidos y por quien se ofrece recompensa. Una suma similar habr\u00eda costado la defensa de Roberto Rinc\u00f3n y Abraham Sierra, acusados en Estados Unidos de defraudar a la petrolera venezolana PDVSA.Versiones se\u00f1alan que, por el caso Saab, Garz\u00f3n y su bufete Ilocad recibieron un adelanto de 4 millones de d\u00f3lares. Sin embargo, el espa\u00f1ol no ha querido hablar del tema ni de su estrategia de defensa. Tampoco se sabe cu\u00e1nto est\u00e1n facturando y qui\u00e9n le paga al resto del equipo de defensa. Uno de ellos es el exasesor de Interpol de nacionalidad holandesa Rutsel Martha. (Puede ser de su inter\u00e9s:\u00a0Cabo Verde alista fallo clave sobre extradici\u00f3n de \u00c1lex Saab)El holand\u00e9s ha defendido casos multimillonarios como el del empresario nigeriano Kola Aluko, cuyos bienes avaluados por encima de 1,7 billones de d\u00f3lares fueron congelados en 2016. Para facturar esas sumas, Martha les recuerda a sus clientes que ha obtenido la eliminaci\u00f3n de 12 notificaciones rojas de Interpol.  El portal Primer Informe asegur\u00f3 que parte de los fondos con los que Saab les paga a sus abogados salieron de cuentas en Suiza rastreadas por el Departamento de Justicia de Estados Unidos. No se sabe si con esos fondos, o con los del r\u00e9gimen, tambi\u00e9n se contrat\u00f3 a las prestigiosas firmas portuguesas Abreu Advogados y Rog\u00e9rio Fernandes Ferreira & Associados para coordinar su defensa en Cabo Verde. La firma Abreu Advogados es la preferida de poderosas empresas multinacionales como Google, Visa, Amazon y Marriott que litigan casos por elevadas sumas de dinero.(Lo invitamos a leer:\u00a0Advierten a Cabo Verde que Maduro fue condenado por Odebrecht)Finalmente, en el equipo de defensa figura Rog\u00e9rio Fernandes Ferreira & Associados. Esa es la exclusiva firma a la que pertenece el abogado caboveriano Jos\u00e9 Manuel Pinto Monteiro. Uno de sus asesores ya habr\u00eda recibido 2 millones de d\u00f3lares por sus gestiones. Lo que no se sabe es cu\u00e1nto ha invertido Venezuela en los vuelos privados en los que ha enviado a sus emisarios a \u00c1frica a interceder por Saab. Los costos de movilizaci\u00f3n en un vuelo de operaci\u00f3n privada de Caracas a Cabo Verde son de 21.850 d\u00f3lares por trayecto. Por ahora, la defensa del barranquillero \u00c1lex Saab acaba de sufrir un nuevo rev\u00e9s judicial. Tal como EL TIEMPO lo hab\u00eda anticipado, el Tribunal Constitucional de Cabo Verde se pronunci\u00f3 el s\u00e1bado sobre el recurso de amparo que presentaron para que lo dejaran en libertad, y este no fue favorable. El tribunal manifest\u00f3 que la defensa se anticip\u00f3, ya que el amparo es un procedimiento de \u00faltimo recurso y a\u00fan falta que el Tribunal de Extradici\u00f3n se pronuncie de fondo sobre la solicitud de env\u00edo de la justicia de Estados Unidos, que lo investiga por corrupci\u00f3n y lavado, ligado al r\u00e9gimen de Maduro.La defensa de Saab se declar\u00f3 extra\u00f1ada con esta decisi\u00f3n, que calific\u00f3 como una nueva violaci\u00f3n a los derechos del \u2018agente especial\u2019 del gobierno bolivariano. (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Este es el cuarto rev\u00e9s que sufre \u00c1lex Saab en su intento por quedar libre. La justicia de Cabo Verde les neg\u00f3 la oposici\u00f3n a la captura, el pasado 12 de junio, y dos 'habeas corpus'.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0\u200b@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/polemica-por-pagos-de-la-defensa-de-alex-saab-con-fondos-de-venezuela-524952", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Entrevista: Thiem, el pr\u00edncipe del tenis que quiere ser futbolista", "contenido": " Hay una pregunta en el mundo del tenis que hace un par de a\u00f1os se hac\u00eda en voz baja, casi que era un murmullo, pero que hoy en d\u00eda es mucho m\u00e1s entonada, m\u00e1s comentada y que, para algunos de los amantes de este deporte, genera un poco de temor: \u00bfqu\u00e9 ser\u00e1 del futuro cuando se retiren Roger Federer, Rafael Nadal y Novak Djokovic? La respuesta obvia y escapatoria b\u00e1sica para algunos ser\u00e1 decir que ya vendr\u00e1n otros jugadores a remplazarlos y que el tenis no se acabar\u00e1 porque el llamado big three (Federer, Nadal, Djokovic) ya no compita m\u00e1s. (Le puede interesar:\u00a0Egan Bernal, por delante de los favoritos en la Ruta de Occitania)Y s\u00ed, es una v\u00e1lida opini\u00f3n, como cualquier otra. Pero acaso la nueva generaci\u00f3n ha mostrado batallas \u00e9picas como la de Federer y Nadal en la final de Wimbledon 2008 (4 horas, 48 minutos), en la que las piernas temblaban, pero hasta la \u00faltima volea fue una muestra de orgullo y de coraje deportivo; o quiz\u00e1 alguno de estos j\u00f3venes ha mostrado partidos como el de Nadal y Djokovic en la final del Abierto de Australia del 2012, en una muestra de tenacidad, elasticidad y variaci\u00f3n de golpes. Ni hablar de la semifinal del US Open del 2011 entre Federer y Djokovic, con intercambios muy r\u00e1pidos entre ambos, agreg\u00e1ndole algo de finura para deleitar al p\u00fablico.Ser\u00e1 muy dif\u00edcil encontrar los reemplazos de estos tres titanes del tenis mundial, quiz\u00e1 los tres mejores de la historia. Pero hay que estar preparados para ese momento, que est\u00e1 muy cerca y no ser\u00eda raro que Federer el pr\u00f3ximo a\u00f1o ponga fin a su legado.Y en medio de esa posible incertidumbre hay un nombre que comienza a tocar a las puertas de ese podio para buscar una ubicaci\u00f3n dentro de uno de esos sagrados cajones del tenis. Su nombre es Dominic Thiem y es el llamado a tomar la posta del relevo generacional.Con 26 a\u00f1os, Thiem es el actual tercer mejor jugador del mundo en el escalaf\u00f3n de la ATP, un dato no mejor para un jugador que ya ha ganado 16 t\u00edtulos y ha disputado las finales de Roland Garros (2018 y 2019, perdi\u00f3 las dos contra Nadal) y del Abierto de Australia 2020, en la que cay\u00f3 contra Djokovic. A los tres les ha ganado partidos, aunque contra Federer tiene saldo positivo y hasta le gan\u00f3 la final del Masters 1.000 de Indian Wells del a\u00f1o pasado. El tenista austr\u00edaco comenz\u00f3 a figurar desde muy temprana edad. Sin embargo, su fuerza f\u00edsica era algo que no le ayudaba, por lo que contrat\u00f3 a Sepp Resnik, un exatleta austr\u00edaco que corri\u00f3 Ironmans, Ultra-Triathlons, dio la vuelta en bicicleta y cruz\u00f3 nadando el estrecho de Gibraltar.Pero el tenis no es el \u00fanico deporte que le apasiona. Es un fan\u00e1tico ferviente del f\u00fatbol y se confiesa gran seguidor del Chelsea, equipo del que se declara hincha, vistiendo en m\u00faltiples ocasiones su camiseta en sus instalaciones para apoyarlo.Pero el amor de Thiem por este deporte va m\u00e1s all\u00e1 del Chelsea y tambi\u00e9n disfruta amarr\u00e1ndose los guayos y poni\u00e9ndose las canilleras. Fund\u00f3 su propio club, el TFC Matzendorf.Esta pasi\u00f3n la evidenci\u00f3 en entrevista con EL TIEMPO, en la que revel\u00f3 cu\u00e1l es su mayor plan una vez termine su carrera como tenista, y es poder patear un bal\u00f3n de manera profesional durante un a\u00f1o.El austr\u00edaco, quien es uno de los ambientalistas m\u00e1s reconocidos del circuito de la ATP, tambi\u00e9n le cont\u00f3 a este diario c\u00f3mo son sus trabajos para progresar durante su carrera, algo que lo ha tenido triunfando en los recientes a\u00f1os; c\u00f3mo ha vivido con el hecho de perder en los \u00faltimos tres a\u00f1os finales de grand slam, y se mostr\u00f3 confiado en la nueva generaci\u00f3n y habl\u00f3 del pol\u00e9mico torneo de Novak Djokovic, en el que algunos de sus colegas resultaron con covid-19. (Le puede interesar:\u00a0\u00a1Qu\u00e9 batazo! Otra genialidad de Gio Urshela con los Yankees)Su entrenador Nicol\u00e1s Mass\u00fa destaca su trabajo diario. Asegura que siempre quiere innovar en su juego, a sus 26 a\u00f1os y siendo el n\u00famero 3 de la ATP, \u00bfen qu\u00e9 aspectos est\u00e1 trabajando m\u00e1s f\u00edsica y t\u00e9cnicamente para innovar en el ATP Tour?Como cualquier deportista, quiero mejorar todos los d\u00edas. Hay tanto que hacer, que el proceso nunca puede detenerse si se quiere ser uno de los mejores jugadores del circuito. Nico (Mass\u00fa) es un entrenador fant\u00e1stico y una gran persona. \u00c9l sabe todo sobre nuestros deportes, puede leer el juego perfectamente. Puede estar orgulloso de la carrera incre\u00edble que tuvo y que ahora ha venido a aportar en mi desarrollo. Sus dos medallas de oro de Atenas en el 2004 lo convierten en una leyenda. Trabajo mucho con \u00e9l, pero tambi\u00e9n practico mucho con mi padre. En las \u00faltimas semanas hice mucho ejercicio y jugu\u00e9 casi 30 partidos.Usted disput\u00f3 dos finales de Roland Garros, pero las perdi\u00f3, \u00bfcu\u00e1les son las lecciones que le dejaron estos juegos? Bueno, debo ser claro, en mi primera final en Roland Garros, contra Rafael Nadal, no tuve ninguna posibilidad de ganarle, todos sabemos lo que \u00e9l puede hacer en ese torneo, pero ya cuando llegu\u00e9 a mi segunda final en Par\u00eds tuve una mejor actuaci\u00f3n contra Nadal, creo que mostr\u00e9 un tenis fant\u00e1stico, incluso cuando no fue suficiente para vencerlo. Una cosa es segura: Rafa es el mejor jugador de arcilla.Tambi\u00e9n cay\u00f3 en la final del Abierto de Australia de este a\u00f1o...S\u00ed, en mi tercera final, este a\u00f1o en el Abierto de Australia, las posibilidades fueron muy cercanas, fue un partido \u00e9pico. Cuando se juega contra los mejores jugadores, como Novak Djokovic, no se pueden cometer errores, incluso los m\u00e1s peque\u00f1os pueden decidir si se gana o se pierde. Espero que haya m\u00e1s oportunidades para pelear por un trofeo de grand slam en una final. He ganado mucha experiencia en los \u00faltimos a\u00f1os y espero exprimirla en el futuro. Hay un debate del duelo de las generaciones en el tenis. Hay quienes dicen que los jugadores m\u00e1s experimentados le imprimen mayor estrategia, mientras que los j\u00f3venes se dedicaron a los peloteos cortos y solo devolver \u2018palos\u2019. \u00bfQu\u00e9 opina?Nuestro deporte contin\u00faa desarroll\u00e1ndose, como muchos otros deportes. Los cambios en las \u00faltimas d\u00e9cadas han sido enormes. El tenis es variado, encontramos los sacadores, los que son m\u00e1s f\u00edsicos, los que combinan sus golpes; hay una gran variedad de jugadores y eso es excelente, el esfuerzo f\u00edsico aumenta en todos los torneos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La nueva n\u00famero '10' que luce James Rodr\u00edguez)Ha sido el jugador de tenis m\u00e1s cercano en cerrar la brecha con Federer, Nadal y Djokovic, \u00bfc\u00f3mo ha sido su progreso para vencer a estos tres jugadores?He podido competir con los tres mejores jugadores de la historia desde hace unos a\u00f1os. He ganado partidos espectaculares contra los tres grandes, estos son momentos muy especiales en mi carrera deportiva. La rivalidad entre Federer, Nadal y Djokovic es legendaria y no solo en nuestro deporte, es una rivalidad que trasciende; estos tres muchachos le han dado al tenis una nueva dimensi\u00f3n. Y tambi\u00e9n quiero mencionar a Andy Murray, quien tambi\u00e9n es un gran campe\u00f3n. Ganar un grand slam en esta era en particular har\u00eda que este t\u00edtulo brille a\u00fan m\u00e1s. Es todo es constancia y creer en que no son invencibles.\u00bfQu\u00e9 tan frustrante es para usted y la nueva generaci\u00f3n no poder ganarles los t\u00edtulos de grand slam a Federer, Nadal y Djokovic?Algunas de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes ya han demostrado que pueden ser muy peligrosas, los resultados as\u00ed lo han dicho. Ya est\u00e1 llegando el cambio de guardia en el tenis y surgir\u00e1n nuevos campeones, estoy seguro. Esa es una situaci\u00f3n muy emocionante y un gran desaf\u00edo para nosotros, los j\u00f3venes. Por supuesto, espero ganar mi primer torneo grande muy pronto. Hay tantos jugadores destacados, que podemos dar ese golpe de opini\u00f3n. \u00bfQui\u00e9n es el tenista m\u00e1s dif\u00edcil que ha enfrentado y por qu\u00e9?Hay tantos jugadores destacados, pero luchar contra Nadal en Par\u00eds, en Roland Garros, es probablemente el mayor desaf\u00edo que he tenido en mi carrera deportiva. Rafa es muy dominante sobre el polvo de ladrillo.\u00bfCree que el torneo ben\u00e9fico Djokovic servir\u00e1 como ejemplo para hacer torneos con mayor atenci\u00f3n m\u00e9dica para el regreso del tenis?Despu\u00e9s del Adria Tour, definitivamente se presta m\u00e1s atenci\u00f3n en todas partes en que se quiere jugar al tenis en medio de esta pandemia. En mi exhibici\u00f3n en Kitzb\u00fchel (Austria), la salud era la m\u00e1xima prioridad para todos nosotros y todo sali\u00f3 bien, no hubo ning\u00fan problema. No puede permitirse el lujo de cometer errores con respecto al coronavirus, ya hemos visto las consecuencias. Las pr\u00f3ximas semanas ser\u00e1n muy dif\u00edciles y creo que este a\u00f1o no habr\u00e1 una vida normal en el Tour ATP. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Iv\u00e1n Sosa da su parte de victoria tras ganar la etapa final en Burgos)\u00bfCree que el tenis cambiar\u00e1 o evolucionar\u00e1 en t\u00e9rminos de reglas, sistemas y juegos despu\u00e9s de la covid-19?Hemos visto algunas adiciones interesantes a los torneos en las \u00faltimas semanas en cuanto a protocolos, pero, la verdad, estoy seguro de que el tenis se mantendr\u00e1 como est\u00e1, con sus mismas reglas y lineamientos. Es que sin duda nuestro deporte tiene reglas perfectas.Cu\u00e9ntenos un poco c\u00f3mo va con su pasi\u00f3n por el f\u00fatbol\u2026El f\u00fatbol es mi pasi\u00f3n y el Chelsea, mi gran amor. Me gusta ver los partidos en los estadios y tambi\u00e9n tengo buenas relaciones con algunos futbolistas. Podr\u00eda pasar horas en este tema todos los d\u00edas. Hablamos mucho de f\u00fatbol y tambi\u00e9n me gusta jugar. Incluso cre\u00e9 mi propio equipo y despu\u00e9s de mi carrera en el tenis me gustar\u00eda unirme a un equipo de la Liga, tal vez por una temporada.FELIPE VILLAMIZARRedactor de EL TIEMPO@FelipeVilla4", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/tenis/dominic-thiem-en-entrevista-con-el-tiempo-habla-de-sus-finales-y-sus-proyectos-524920", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u2018\u00bfEn pandemia haremos lo de siempre?\u2019: pregunta el jefe de Planeaci\u00f3n", "contenido": " Es como si el 2020 se hubiera acabado con 44 semanas de anticipaci\u00f3n. Para febrero, el crecimiento econ\u00f3mico aceleraba, al punto de que en ese mes se registr\u00f3 el mayor ritmo de actividad desde el 2015. Pero lleg\u00f3 la pandemia.(Lea tambi\u00e9n: Exportaciones marcan segundo mes de recuperaci\u00f3n) Ahora, el actual gobierno est\u00e1 a punto de completar dos a\u00f1os y, a mitad de periodo, y de la ejecuci\u00f3n del Plan de Desarrollo del cuatrienio, \u00bfc\u00f3mo se replantea el camino? De eso habla el director del Departmento Nacional de Planeaci\u00f3n, Luis Alberto Rodr\u00edguez.\u00bfEl golpe de la pandemia hace revisar las metas del Plan de Desarrollo?Las metas quedaron divididas en dos partes: unas que se van a sobrecumplir a causa de la pandemia. Un ejemplo: en inclusi\u00f3n financiera, en el 2019 un mill\u00f3n cuatrocientas mil personas abrieron un producto financiero. Y nada m\u00e1s en la pandemia estimamos que un mill\u00f3n de personas abrieron un producto financiero. S\u00f3lo en ingreso solidario, 700.000. En transformaci\u00f3n digital tambi\u00e9n estamos sobrepasados. La pandemia fue un acelerador de ese tipo de metas.Hay otro grupo de metas en las que no tiene sentido evaluarlas igual. Por ejemplo crecimiento econ\u00f3mico y las asociadas como desempleo y pobreza. Estamos en un mundo que es totalmente diferente. Hay que evaluarlas diferente. Mostraba Jairo N\u00fa\u00f1ez, en un informe de Fedesarrollo, que lo que hemos hecho de Ingreso Solidario, de los giros extraordinarios de J\u00f3venes en Acci\u00f3n, Famillias en Acci\u00f3n, Colombia Mayor, de adelantar la devoluci\u00f3n del IVA mitig\u00f3 en cerca de 60 por ciento el impacto del covid en pobres extremos y cerca de 40 por ciento en pobres. (Adem\u00e1s: Remodelar y respetar los derechos de los vecinos)\u00bfCu\u00e1nto podr\u00eda tardar la recuperaci\u00f3n del terreno perdido?Depende mucho del 2021. Del tama\u00f1o del rebote. En el Marco Fiscal de Mediano Plazo estimamos un rebote cercano al 6 por ciento de crecimiento (probablemente el 2020 ser\u00e1 de los peores a\u00f1os). Si eso se da en esas magnitudes podr\u00eda esperar uno que el retroceso no sea tan grande. Creo que lo que estamos haciendo en pol\u00edtica social cubre gran parte de ese choque. Como lo muestran los datos que le acabo de decir de mitigar 60 por ciento en pobres exremos y 40 por ciento en pobresQue el Estado pueda remplazar m\u00e1s de la mitad de lo que hace el mercado, de manera temporal, es algo que Colombia no se lo imaginaba hace algunos a\u00f1os. Para ponerle un ejemplo, en la crisis del 99 la mitad de los hogares colombianos redujeron su consumo en alimentaci\u00f3n, y b\u00e1sicamente porque el choque de ingresos fue mucho m\u00e1s grande del que estamos viendo ahora, a pesar de que el choque de ahora es m\u00e1s fuerte en la econom\u00eda, pero en los hogares ha sido menos fuerte que en ese momento.(Tambi\u00e9n: Abec\u00e9 de la nueva firma electr\u00f3nica para la declaraci\u00f3n de renta) \u00bfY cu\u00e1l es el camino, entonces, para los dos a\u00f1os que quedan de gobierno? Nuestro plan de reactivaci\u00f3n Compromiso por Colombia pone \u00e9nfasis en lo que ven\u00eda del Plan de Desarrollo que estaba saliendo bien y \u2013reconociendo que nos quedan dos a\u00f1os\u2013 tenemos que enfocarnos a\u00fan mucho m\u00e1s. Y nos vamos a enfocar en cuatro compromisos: primero, en el empleo, porque ya se han visto efectos en los primeros meses del covid; por el crecimiento limpio, porque hay evidencia de que podemos tener choques en el medio ambiente asociados a la pandemia y que disminuya el avance en algunos logros. Tercero, un compromiso por los m\u00e1s pobres y m\u00e1s vulnerables, porque son los que sufren m\u00e1s un choque ex\u00f3geno como el que est\u00e1 viviendo la econom\u00eda. Y cuarto, un compromiso por el agro. Ya tomamos decisiones en el Confis, radicamos el Presupuesto, vamos a radicar proyectos de ley, vamos a hacer seguimiento a cada una de las obras, para evitar al m\u00e1ximo retroceder en esos cuatro aspectos. A pesar de la pandemia, queremos seguir avanzando en esos cuatro aspectos.(Le puede interesar: Tasa de referencia del Banrep\u00fablica baja a 2,25 % con nuevo recorte)\u00bfQu\u00e9 leyes son las que se van a impulsar?Tenemos la Ley de Emprendimiento, que ya se radic\u00f3; la Ley de Mercado de Capitales, la ratificaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa (sobre asuntos ambientales), el Presupuesto General de la Naci\u00f3n (ya radicado), la reglamentaci\u00f3n de regal\u00edas, que nos permite cumplir parte del cuarto compromiso, porque nos va a adelantar los recursos de varios a\u00f1os para poder invertirlos ya en los municipios PDET. Tenemos, tambi\u00e9n, el proyecto de reforma de salud que fue propuesto por varios partidos.\u00bfA qu\u00e9 le apunta el proyecto de salud?Queremos implementar medidas como las de cargo por disponibilidad de unidades de cuidados intensivos, en donde hay un problema de financiamiento; mayor seguimiento a las EPS que no cumplen sus requisitos, y hay asuntos de financiamiento. Se ha pasado de una cobertura de menos de 25 por ciento antes de la Ley 100 a una cobertura de m\u00e1s de 90 por ciento. Pero no quiere decir que sea perfecto. Hay unos asuntos de calidad que hay que ajustar y eso busca el proyecto.\u00bfC\u00f3mo encaja la equidad en los cuatro compromisos?Encaja en los cuatro: por ejemplo, los que pierden el empleo no son todos por igual, y por eso se necesitan medidas focalizadas. En el crecimiento limpio, los que m\u00e1s sufren con el deterioro de los recursos naturales efectivamente son los m\u00e1s pobres, que viven en zonas de mayores riesgos, que sufren m\u00e1s la deforestaci\u00f3n o el calentamiento. Y el compromiso con los m\u00e1s pobres y vulnerables ataca precisamente las mediciones m\u00e1s fuertes de equidad. Cuando decimos que se va a mantener Ingreso Solidario como m\u00ednimo hasta junio de 2021, ese es un compromiso directo con la equidad. Porque a los que m\u00e1s se les disminuye el ingreso es a los m\u00e1s pobres.(Lea tambi\u00e9n: El primer vuelo de Avianca Holdings a China en 100 a\u00f1os)\u00bfLa discusi\u00f3n de la renta b\u00e1sica no apunta a la equidad?Hay gente que propone una renta b\u00e1sica universal en Colombia. Nosotros no creemos que un pa\u00eds como Colombia necesite universalidad en una renta de emergencia. Usted o yo o los congresistas o los presidentes de las compa\u00f1\u00edas que no han cerrado tenemos un sueldo.En Colombia se necesita focalizaci\u00f3n en las medidas: Ingreso Solidario, Familias en Acci\u00f3n, J\u00f3venes en Acci\u00f3n, Colombia Mayor y devoluci\u00f3n del IVA est\u00e1n cubriendo al 50 por ciento de la poblaci\u00f3n. La mitad de los hogares colombianos reciben al menos una transferencia del Estado. Lo cual se traduce en equidad.La focalizaci\u00f3n requiere de informaci\u00f3n. \u00bfEn qu\u00e9 va el Sisb\u00e9n IV?Estaba planeado para quedar listo en junio del 2020. Cuando lleg\u00f3 la pandemia, en marzo, nos estaban faltando 37 municipios del total de m\u00e1s de 1.100. Desafortunadamente por la pandemia se nos corrieron los cronogramas. Estamos esperando para ver c\u00f3mo evoluciona el covid-19 para terminar y ojal\u00e1 este mismo a\u00f1o tener cerrado.Sacamos un decreto de emergencia que crea el Registro Social. Este permitir\u00e1 tener interoperabilidad entre el Sisb\u00e9n IV, la Dian, la UGPP, la Adres, la Registradur\u00eda, con mayor n\u00famero de bases de datos. El decreto 812 es muy importante para tener un sistema no solo de transferencias sino de informaci\u00f3n del gasto p\u00fablico y, sobretodo, que se actualice. Ni el Sisb\u00e9n I, II o III lo permit\u00edan. Y el Registro Social servir\u00e1 para eso.El Sisb\u00e9n III se llenaba a mano, con l\u00e1piz y papel. \u00bfSe imagina la probabilidad de que hubiera errores en la transcripci\u00f3n en 36 millones de registros? El Sisb\u00e9n IV se hace con dispositivos m\u00f3viles, todo de manera digital. Y eso permitir\u00e1 las actualizaciones.El Presidente ha dicho que no es tiempo de hablar de reformas tributarias, pero llegar\u00e1 el momento de hacerlo. \u00bfCu\u00e1ndo podr\u00e1 ocurrir eso?Comparto con el Presidente y con el ministro Carrasquilla que no es momento para hablar de reformas tributarias. El que sepa cu\u00e1les ser\u00e1n los impactos del covid que nos lo diga, porque a hoy no se puede pronosticar. Uno puede saber qu\u00e9 ha pasado en estos meses, pero el que diga \u201cyo s\u00e9 c\u00f3mo va a terminar el 2020\u2026\u201d ser\u00e1 un mago. Cuando arranc\u00f3 el covid pensamos que necesit\u00e1bamos hacer una transferencia a los hogares por un mes, dos, m\u00e1ximo tres meses. Mire en lo que vamos. Para poder disminuir el impacto del covid en los bolsillos de los hogares m\u00e1s vulnerables nos ha tocado mantener Ingreso Solidario hasta junio del 2021, como m\u00ednimo. \u00a1Estamos hablando de 15 meses!Y peor, no se sabe cu\u00e1ndo se acabar\u00e1 el covid. Si dura m\u00e1s del 2020, entonces el pron\u00f3stico toca hacerlo con el 2021. \u00bfUnos meses, medio semestre, todo el primer semestre\u2026? Hacer cualquier ajuste ahorita ser\u00e1n pa\u00f1os de agua tibia si no est\u00e1 la informaci\u00f3n completa. No tiene sentido esa discusi\u00f3n en estos momentos.En Colombia se hicieron 50 reformas tributarias en el siglo 20, y desde la nueva constituci\u00f3n van 21. \u00bfEstamos en la pandemia y vamos a hacer lo mismo de siempre? Yo no creo.Entonces, \u00bfqu\u00e9 hacer?En este momento se necesita algo diferente: un impulso que disminuya la incertidumbre, a trav\u00e9s de gasto p\u00fablico. En el corto plazo hay que proteger la vida de los colombianos, y no terminar de cuadrar las cuentas. Salvarles el bolsillo a los colombianos m\u00e1s vulnerables. No una renta universal. No a usted o a mi o a los congresistas o a los presidentes de bancos o de empresas. Y hay que reactivar la econom\u00eda.Y eso pasa por un gasto p\u00fablico excepcional. Hemos dado muestras de los responsables que somos fiscalmente. Del 2018 al 2019 hicimos el ajuste fiscal m\u00e1s grande en Colombia desde que existe la regla fiscal. Y a pesar de eso crecimos el doble que en el 2017. \u00bfPor qu\u00e9? Porque est\u00e1bamos dejando de cobrar impuestos a la actividad productiva. Pero ahora se necesita un impulso v\u00eda un gasto p\u00fablico excepcional y ya luego vendr\u00e1n unas discusiones diferentes.MAURICIO GALINDOEditor de Econom\u00edaEn Twitter: @galmau", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/pandemia-recuperacion-economica-vista-por-el-director-de-planeacion-nacional-524816", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Hasta el color de piel se cambi\u00f3 \u2018Guacamayo\u2019 para evitar su captura", "contenido": " Un grupo de mujeres de la Polic\u00eda Nacional, de diferentes especialidades como inteligencia e investigaci\u00f3n judicial, fue conformado hace cuatro meses con el \u00fanico objetivo de identificar y ubicar a un considerado peligroso narcotraficante que habr\u00eda ordenado varios asesinatos de testaferros del otrora cartel del norte del Valle.La Polic\u00eda se\u00f1al\u00f3 que las muertes se empezaron a registrar en enero de este a\u00f1o en Cali, Pereira y el norte del Valle, y que los cuerpos eran encontrados desmembrados, lo que llevo a la hip\u00f3tesis de que se trataba de una vendetta ligada a negocios de droga. \u201cDentro de la investigaci\u00f3n, muy coordinada con la Fiscal\u00eda, empezamos a desarrollar patrones y perfiles de comportamiento, verificamos antecedentes y realizamos varias entrevistas que nos fueron dando luces sobre qui\u00e9n o qui\u00e9nes estar\u00edan detr\u00e1s de los homicidios\u201d, dijo a EL TIEMPO una de las investigadoras del caso.Uno de los nombres que quedaron sobre la mesa fue el de Carlos Jos\u00e9 Robayo Escobar, alias Guacamayo, que adem\u00e1s ya estaba en el radar de las autoridades por ser considerado el jefe de una red de narcos que se hace llamar \u2018la Gran Alianza\u2019.\u2018Guacamayo\u2019 fue hombre de confianza de Diego Montoya, alias \u2018Don Diego\u2019, quien lleg\u00f3 a ser una de las cabezas del cartel del norte del Valle en la d\u00e9cada de los 90. Los dos fueron extraditados a Estados Unidos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ni cirug\u00eda de cambio extremo salv\u00f3 a capo 'Guacamayo' de la justicia) \u2018Guacamayo\u2019 pag\u00f3 siete a\u00f1os de condena y regres\u00f3 al pa\u00eds a principios de 2013. En junio de ese mismo a\u00f1o fue capturado por homicidio, y en una pol\u00e9mica decisi\u00f3n de un juez recuper\u00f3 la libertad en marzo de 2018.\u201cDesde que qued\u00f3 libre, al parecer, se obsesion\u00f3 con cambiar su aspecto f\u00edsico, y realmente lo logr\u00f3. Algo que por varios meses nos confundi\u00f3 es que busc\u00e1bamos un hombre de tez morena y gordo, y Carlos Jos\u00e9 se hab\u00eda sometido a un proceso de piel, con expertos, y hoy luce como un hombre blanco\u201d, asegur\u00f3 la investigadora.Adem\u00e1s, se someti\u00f3 a una cirug\u00eda de baip\u00e1s g\u00e1strico con la que logr\u00f3 bajar 30 kilos de peso, cambi\u00f3 su ment\u00f3n, papada y nariz; adem\u00e1s, le realizaron un dise\u00f1o de sonrisa. (Le puede interesar:\u00a0Con un dron ubicaron a el \u2018Piloto\u2019, vinculado a cr\u00edmenes de \u2018paras\u2019) \u201cDel hombre del que ten\u00edamos la \u00faltima foto, al que est\u00e1bamos buscando, realmente no ten\u00edamos idea de c\u00f3mo era su fisionom\u00eda, solo sab\u00edamos de sus m\u00e1s de 10 cirug\u00edas, y de all\u00ed ten\u00edamos que partir\u201d, se\u00f1al\u00f3 la investigadora, quien recalc\u00f3 que dentro del perfilamiento, los expertos criminalistas establecieron que para \u2018Guacamayo\u2019 eran sagrados sus tatuajes, y que por ello muy seguramente no los hab\u00eda removido.Muy joven, Carlos Jos\u00e9 se mand\u00f3 tatuar en el brazo izquierdo una guacamaya, y de all\u00ed naci\u00f3 su remoquete: \u2018Guacamayo\u2019. Con el tiempo, seg\u00fan la Polic\u00eda, se mand\u00f3 a tatuar otros cuatro, con s\u00edmbolos \u201cque ser\u00edan de protecci\u00f3n, que le mandaron hacer sus brujos de confianza para evitar traiciones y una muerte violenta\u201d, dijo la investigadora.De hecho, el grupo especial de mujeres polic\u00edas dedicadas a ubicar a \u2018Guacamayo\u2019 no la tuvo f\u00e1cil porque tras la captura \u2013en mayo de 2019\u2013 de Greilyn Fernando Var\u00f3n Cadena, alias Mart\u00edn Bala, jefe de \u2018la Gran Alianza\u2019, este se volvi\u00f3 m\u00e1s paranoico. (Adem\u00e1s:\u00a0Las incautaciones de coca\u00edna se incrementaron en un 8 por ciento) \u2018La Gran Alianza\u2019 es una red de narcotraficantes que, se\u00f1alan las autoridades, est\u00e1 integrada por narcos que fueron extraditados a Estados Unidos, pagaron condena y regresaron al pa\u00eds. Desde la costa Pac\u00edfica env\u00edan entre 5 y 10 toneladas de coca\u00edna, trimestralmente, hacia Centro y Norteam\u00e9rica.\u2018Guacamayo\u2019 fue nombrado jefe de la organizaci\u00f3n, y en medio de ese proceso continu\u00f3 con su transformaci\u00f3n f\u00edsica, que lo llev\u00f3 a salir de Cali y tener como base de operaciones el Magdalena Medio. \u201cHasta esta regi\u00f3n del pa\u00eds se desplazaron las agentes, que lograron ubicarlo a principios de esta semana en La Dorada, Caldas. Una de nuestras investigadoras empez\u00f3 a seguirlo y logr\u00f3 visualmente identificar el tatuaje de una guacamaya en el brazo izquierdo\u201d, afirm\u00f3 la oficial frente al caso.Inform\u00f3 la Polic\u00eda que alias Guacamayo, de 51 a\u00f1os, estaba solo con su conductor, pero su vestimenta \u201cde pies a cabeza, ropa de marca, reloj y joyas, lo delat\u00f3 como el t\u00edpico narco, no necesitaba estar con un ej\u00e9rcito\u201d, manifest\u00f3 la investigadora.En los seguimientos, las investigadoras establecieron que \u2018Guacamayo\u2019 estaba en La Dorada para someterse a una nueva cirug\u00eda est\u00e9tica. Ten\u00eda su tapabocas, un sombrero y se desplazaba en una camioneta de servicio municipal. \u201cCuando lo requerimos, lo separamos del conductor; los dos estaban sin documentos de identificaci\u00f3n y no lograron dar una versi\u00f3n igual sobre su presencia en el municipio. Le levantamos las mangas de la camiseta y por su tatuaje lo identificamos plenamente\u201d, afirm\u00f3 la oficial del caso. \u2018Guacamayo\u2019, cuya captura fue resaltada por el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, es sindicado de concierto para delinquir agravado con fines de homicidio, homicidio agravado en concurso homog\u00e9neo y tr\u00e1fico y porte de armas.Entre los cr\u00edmenes de los que es se\u00f1alado el hombre figuran el del intendente de polic\u00eda Hernando Zuluaga Lurduy \u2013ocurrido en abril de 2019\u2013 y el de los hermanos Jhon Freddy Mart\u00ednez Caicedo, Leison Mart\u00ednez Granja y Gustavo Adolfo Mart\u00ednez Baz\u00e1n \u2013en julio del a\u00f1o pasado\u2013, quienes fueron encontrados en una fosa com\u00fan en Zarzal, Valle del Cauca. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/cambio-extremo-del-narcotraficante-alias-guacamayo-no-evito-su-captura-524904", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Estamos lejos de conformar un bloque homog\u00e9neo\u2019: Francisco de Roux", "contenido": " Una carta del comisionado Carlos Ospina, de la Comisi\u00f3n de la Verdad, en la que rechaza la cancelaci\u00f3n de un simposio al que estaba invitado un militar condenado por \u2018falsos positivos\u2019, dej\u00f3 ver la dimensi\u00f3n de las diferencias que hay en esa entidad creada por el acuerdo de paz.Su presidente, el sacerdote Francisco de Roux, responde en esta entrevista a los cuestionamientos que se hicieron p\u00fablicos y reconoce que lo que pas\u00f3 fue grave, pero asegura que el pleno de once comisionados seguir\u00e1 adelante con la tarea que se les ha encomendado. Fue una semana dif\u00edcil, \u00bfc\u00f3mo se siente?Tuvimos conversaciones internas muy fuertes y tambi\u00e9n debates externos, pero me siento muy tranquilo y convencido de lo que estamos haciendo, porque la tarea de la verdad no es f\u00e1cil, necesariamente se hace en medio de debates.\u00bfSe ha discutido si la Comisi\u00f3n debe reconocer el conflicto armado?\u200bNunca se ha discutido si el informe va a reconocer o no el conflicto. Para nosotros no hay ninguna duda. Es la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad en el conflicto.\u00bfHay posiciones negacionistas del conflicto dentro de la Comisi\u00f3n?\u200bDe ninguna manera. Nadie. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El pol\u00e9mico coronel que desat\u00f3 tensi\u00f3n en la Comisi\u00f3n de la Verdad) La carta del comisionado Ospina dej\u00f3 claro que hay profundos desacuerdos...\u200bLa Comisi\u00f3n es un grupo muy complejo de once comisionados que discuten de fondo desde muy diversas perspectivas: los derechos humanos, la cultura, la posici\u00f3n frente al Estado, la perspectiva hist\u00f3rica y tambi\u00e9n la perspectiva militar. Eso s\u00ed, en ning\u00fan caso los comisionados aceptan la posici\u00f3n de Juan Carlos Pinz\u00f3n cuando dice que entre nosotros hay personas con nexos con grupos armados. Es dentro de esta tensi\u00f3n que el comisionado al que usted se refiere plantea las preguntas que aparecieron en la carta, pero, para m\u00ed, ese tipo de tensiones son normales en una comisi\u00f3n.\u00bfComo la cancelaci\u00f3n de un simposio sobre \u2018falsos positivos\u2019?\u200bLa cancelaci\u00f3n del simposio se dio en un contexto en que yo, como presidente, tom\u00e9 la decisi\u00f3n. La raz\u00f3n, como explicaba en un reciente conversatorio, fue que el coronel Hern\u00e1n Mej\u00eda Guti\u00e9rrez estaba invitado como ponente. Para nosotros no pod\u00eda permitirse darle una plataforma a una persona como el coronel, que tiene por lo menos seis procesos en la Fiscal\u00eda por ejecuci\u00f3n extrajudicial de personas protegidas (\u2018falsos positivos\u2019), cuando no ha querido reconocer responsabilidad ante la JEP y la Comisi\u00f3n ha recibido de numerosas v\u00edctimas denuncias sobre estos procesos en los que \u00e9l est\u00e1 implicado. Nosotros tenemos para \u00e9l otra manera de participar. Una es que presente su versi\u00f3n de verdad en lo que nos ata\u00f1e, que no es la verdad judicial, sino la verdad hist\u00f3rica y \u00e9tica de lo que pas\u00f3. O si quiere una escena p\u00fablica, estamos dispuestos a que ante el pa\u00eds reconozca responsabilidad, pida perd\u00f3n y se comprometa a que estas cosas que ocurrieron no continuar\u00e1n m\u00e1s. Repito, no en un contexto judicial, sino \u00e9tico. (Le puede interesar:\u00a0Pinz\u00f3n no se retracta: ampl\u00eda cr\u00edticas a Comisi\u00f3n de la Verdad) La carta habla de censura, \u00bfcree que la hubo?\u200bSi por censura se entiende que el simposio fue detenido, fue lo que se hizo. Antes hubo seis simposios exitosos, pero hab\u00eda un punto all\u00ed que como presidente no pod\u00eda dejar pasar.Tambi\u00e9n dice que a la Comisi\u00f3n no se presentan las v\u00edctimas de las Farc... No es cierto. Le voy a dar los datos de testimonios recibidos por nosotros: de 11.118 v\u00edctimas con testimonios individuales que se han presentado, 4.242 (37,9 %) son v\u00edctimas de la guerrilla; 3.619 (32 %), de paramilitares, y 1.752 (15 %), de la Fuerza P\u00fablica. Al lado de eso tenemos que estudiar 203 informes de fuentes diferentes, particularmente documentos preparados por organizaciones de la sociedad civil, campesinos, comunidades negras, poblaciones desplazadas, para establecer cu\u00e1les son los actores a los que la gente se refiere. Por otra parte, hemos tenido 54 reuniones con las fuerzas del Estado. Eso nos da una visi\u00f3n muy compleja de la responsabilidad que tenemos de o\u00edr a todas las partes. Pero se sabe que hay sectores de v\u00edctimas de las Farc renuentes a la JEP y la Comisi\u00f3n...\u200bEso es cierto, pero no quiere decir que la Comisi\u00f3n no los haya recibido. El grupo de Rosa Blanca ha estado seis veces en la Comisi\u00f3n, y les hemos ofrecido todas las formas de hacerlo.\u00bfSe busc\u00f3 no afectar la confianza de las v\u00edctimas del Estado?\u200bEl punto es, m\u00e1s bien, que como estaba organizado, por la presencia del coronel (Mej\u00eda), era en t\u00e9rminos \u00e9ticos una falta de respeto a las v\u00edctimas que nos hab\u00edan presentado sus testimonios. Queremos que las v\u00edctimas de todos los lados se sientan respetadas.\u00bfLa diferencia es entre hablar en un evento acad\u00e9mico o en un espacio de reconocimiento?\u200bEfectivamente. Nosotros, el pleno de comisionados, tuvimos durante tres d\u00edas conversaciones de fondo con la Farc, francas, sinceras, abiertas. Nos presentaron sus puntos de vista y autocr\u00edticas, pero fue un acto privado. Estamos preparando con la Farc un acto de reconocimiento p\u00fablico de responsabilidades ante el pa\u00eds. Tambi\u00e9n tuvimos durante 8 meses conversaciones en privado con excombatientes de las antiguas guerrillas y los principales jefes del paramilitarismo que estuvieron en Justicia y Paz. Al final se sum\u00f3 el grupo directivo del partido Farc, y terminamos con un acto p\u00fablico de reconocimiento en el que todos aceptaron sus responsabilidades, pidieron perd\u00f3n y se comprometieron a contribuir a la verdad y la construcci\u00f3n de la paz. As\u00ed procedemos. (Adem\u00e1s:\u00a0La JEP ordena al Gobierno tomar medidas para proteger a excombatientes) \u00bfHay tratos preferenciales en la Comisi\u00f3n?\u200bEn la Comisi\u00f3n, el cuidado por tratar con el mismo respeto a las v\u00edctimas de cualquier lado es inmenso. Cuando estamos frente a una v\u00edctima no distinguimos\u00a0si se trata de un campesinos, una mujer, un ind\u00edgena, un soldado que ha sido v\u00edctima de un crimen de guerra, o un guerrillero v\u00edctima en una acci\u00f3n en que se viole DIH. En ning\u00fan caso que yo conozca ha habido trato preferencial.\u00bfHay sectores m\u00e1s dispuestos a ser reconocidos como v\u00edctimas que a aceptar responsabilidades?\u200bEs cierto y es una de las grandes preocupaciones y desaf\u00edos que tiene la Comisi\u00f3n. El jueves le dijimos a los altos mandos militares, en el momento en que recib\u00edamos los estudios que han hecho acerca de las violaciones de las Farc al DIH durante la guerra, que tambi\u00e9n se abrieran a estudiar las cosas que hicieron los paramilitares, sobre lo cual tienen mucha informaci\u00f3n, y a reconocer corporativamente las fallas de tipo \u00e9tico. En esa misma conversaci\u00f3n hice referencia a que no se puede, como desafortunadamente lo hizo una senadora de la Farc \u2013que por otra parte ha contribuido tambi\u00e9n a la verdad y ha sido autocr\u00edtica\u2013, hacer lo que ella expres\u00f3 sobre el reclutamiento de ni\u00f1os, lo cual es evidentemente una forma de evitar la verdad. El mismo presidente de las Farc, Rodrigo Londo\u00f1o, en un escenario de la Comisi\u00f3n el a\u00f1o pasado, reconoci\u00f3 p\u00fablicamente, como lo hizo tambi\u00e9n un ex paramilitar del Bloque Central Bol\u00edvar, que hab\u00edan vinculado ni\u00f1os a la guerra.Aunque Londo\u00f1o dijo que \u201cexcepcionamente\u201d, y se mantiene la discusi\u00f3n...Justamente por eso hay que desbrozar eso. En eso est\u00e1 la Comisi\u00f3n, en ponerle a las cosas su nombre, desbrozar las explicaciones que no son directas, zafarse del negacionismo que no nos lleva a ninguna parte y aceptar las cosas como fueron.\u00bfY el sector privado?\u200bReconozco que ha sido mucho m\u00e1s lenta la llegada del sector privado, pero para nosotros son conversaciones de la mayor importancia. Hemos hecho el ejercicio de di\u00e1logo social, estamos llegando a grandes empresarios del pa\u00eds de manera confidencial. Esperamos conversar sobre los grandes problemas que la Comisi\u00f3n se plantea. (Otras noticias:\u00a0\u00a0\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con las tumbas donde hallaron cuerpos en El Copey?) \u00bfEl comisionado Ospina es el \u00fanico inconforme?Las discusiones en el pleno son confidenciales, y no puedo romper esa confidencialidad. Me he referido a las cosas que uno de los comisionados puso fuera del pleno porque aparecieron en p\u00fablico, pero no puedo hablar sobre qu\u00e9 se discute o qui\u00e9n lo discute al interior. Pero, por supuesto, las discusiones son hondas, muestran lo lejos que estamos de conformar un bloque homog\u00e9neo.\u00bfHay preocupaciones en la Comisi\u00f3n por situaciones de seguridad?\u200bPor supuesto. Lo primero que nos ha preocupado es la situaci\u00f3n de las personas que vienen a dar testimonio a la Comisi\u00f3n. En segundo lugar est\u00e1 la gente de la Comisi\u00f3n que est\u00e1 escribiendo ya no solamente textos en que se incorporan los testimonios, sino intentos de desarrollar patrones y casos que hay que profundizar. En el contexto de polarizaci\u00f3n y de los ataques y se\u00f1alamientos en los \u00faltimos d\u00edas, la gente se plantea preguntas sobre su seguridad personal. Quiero aprovechar para llamar la atenci\u00f3n sobre la referencia que se hizo al comisionado Alejandro Valencia Villa. \u00c9l ya vivi\u00f3 momentos muy dif\u00edciles en otra \u00e9poca como defensor de derechos humanos. Es un hombre de una integridad inmensa, extraordinario defensor de las v\u00edctimas, de absoluta independencia con respecto a cualquier partido pol\u00edtico y con absoluta distancia de la lucha armada. Hacer referencia de Alejandro como alguien que puede estar actuando con prop\u00f3sitos de alg\u00fan lado es absolutamente calumnioso, contrario a la verdad y pone en peligro su vida. \u00bfAlg\u00fan se\u00f1alamiento se ha traducido en amenazas?Dentro de la Comisi\u00f3n no hemos tenido amenazas.Los \u00e1nimos deben de estar muy caldeados, \u00bfc\u00f3mo actuar\u00e1n en adelante?\u200bLo que ha pasado es grave, pero vamos a continuar los 11 comisionados adelante cumpliendo nuestra tarea sin ambages. Por su puesto el \u00e9nfasis es que no es una verdad para acrecentar los se\u00f1alamientos, es una verdad que nos ayude a comprender lo que nos pas\u00f3 para construir juntos, en la diferencia, el pa\u00eds que queremos. Es una verdad contra los negacionismos y los encubrimientos de cualquier parte. Esperamos contribuir a que se comprenda por qu\u00e9 es tan importante para el bien de todos abrirnos hacia all\u00e1. Invitamos a una comprensi\u00f3n que nos lleve a que como sociedad nunca m\u00e1s vamos a tolerar lo intolerable. Yo le dec\u00eda al Ej\u00e9rcito que por favor no sacralicemos a las instituciones, no son sagradas, ni el Vaticano, ninguna empresa, ni el Ej\u00e9rcito es sagrado, son instituciones. Lo sagrado es la vida humana.\u00bfLa reconciliaci\u00f3n empieza entonces desde adentro de la Comisi\u00f3n?\u200bS\u00ed. El desaf\u00edo de la reconciliaci\u00f3n, de avanzar juntos en medio de las diferencias, es para todo el pa\u00eds. Lo que no haremos es entrar en un debate p\u00fablico entre nosotros. Las discusiones hay que mantenerlas internamente, eso somos los once comisionados, y seguimos. JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESRedactor de JusticiaEn Twitter: @LopezJuandajusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/entrevista-a-francisco-de-roux-sobre-diferencias-en-la-comision-de-la-verdad-524912", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Conozca la primera tarjeta d\u00e9bito que le permitir\u00e1 ayudar a la ni\u00f1ez", "contenido": " Esta alianza ha dado grandes frutos, pues durante el 2019 permiti\u00f3 a 35.916 estudiantes vincularse a iniciativas escolares en los departamentos de C\u00f3rdoba, Choc\u00f3, Cauca, Nari\u00f1o y Caquet\u00e1. Inspirados en resultados como este, y para responder a la coyuntura del covid-19, ambas entidades pusieron en marcha un nuevo y ambicioso proyecto: crear la primera tarjeta d\u00e9bito para beneficio de la ni\u00f1ez.\u201cCon la co-creaci\u00f3n de esta tarjeta, ampliamos y fortalecemos el impacto de nuestra alianza, garantizando los derechos de salud, nutrici\u00f3n y educaci\u00f3n en zonas como el Amazonas y La Guajira. Con esta iniciativa, demostramos el compromiso del Banco de Bogot\u00e1 con el bienestar econ\u00f3mico y social de la ni\u00f1ez colombiana\u201d, afirma Julio Rojas Sarmiento, vicepresidente ejecutivo de Banco de Bogot\u00e1.La tarjeta d\u00e9bito UNICEF constituye un hito hist\u00f3rico que les permitir\u00e1 a todas las personas contribuir al bienestar y el desarrollo de los y las menores. En cada extracto, los tarjetahabientes que soliciten esta tarjeta ver\u00e1n reflejado un aporte del 1 por ciento de sus compras que ir\u00e1 destinado al apoyo de los programas de UNICEF en el pa\u00eds. Banco de Bogot\u00e1 destinar\u00e1 el mismo valor, duplicando as\u00ed el impacto de la iniciativa. La expectativa es beneficiar a m\u00e1s de 100.000 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Compromiso con la sostenibilidadLa tarjeta d\u00e9bito UNICEF se enmarca en la estrategia de sostenibilidad del Banco de Bogot\u00e1, cuyos pilares est\u00e1n en l\u00ednea con los Objetivos de Desarrollo Sostenible:\u201cEl Banco de Bogot\u00e1 cumple 150 a\u00f1os y nos entusiasma pensar en c\u00f3mo ayudamos a construir el futuro de los pr\u00f3ximos 150 a\u00f1os, no solo de la entidad sino, a\u00fan m\u00e1s importante, del pa\u00eds. Queremos asegurarnos de capitalizar nuestra capacidad como actor que tiene la posibilidad de generar un impacto muy significativo; para esto, reorientamos y fortalecimos nuestra estrategia de sostenibilidad y generaci\u00f3n de valor social, que tiene tres pilares: el mejoramiento de la calidad de vida de las personas, a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n y la cultura; la prosperidad econ\u00f3mica del pa\u00eds, a partir de la digitalizaci\u00f3n y la educaci\u00f3n; y el cuidado del planeta, mediante programas de ecoeficiencia y restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica\u201d, asegura Rojas Sarmiento.Estos tres pilares se promueven por medio de \u2018Cambiando contigo\u2019, una filosof\u00eda que refleja la transformaci\u00f3n que est\u00e1 generando el banco.De hecho, la alianza que ha hecho posible esta nueva tarjeta estuvo presente el pasado s\u00e1bado 1 de agosto en el Uni\u00f3n Festival Digital, llevando a cabo una exitosa subasta por la ni\u00f1ez colombiana en el planeta \u2018Cambiando contigo\u2019.Reconocidos artistas se sumaron al #UnicefChallenge donando instrumentos, objetos personales y experiencias. Entre los objetos donados, se encontraban el acorde\u00f3n de Peter Manjarr\u00e9s, un parche de bombo de la gira \u2018Reptilectric\u2019 de Zo\u00e9, una chaqueta de Li Saumet de Bomba Est\u00e9reo, un disco de oro de Aterciopelados y una guitarra autografiada por Fonseca.A esta iniciativa tambi\u00e9n se unieron Sebasti\u00e1n Yatra, Morat, Paulina Vega, Suso, DJ Pope y muchas otras personalidades. Todos los fondos que fueron recaudados se destinar\u00e1n al apoyo de las iniciativas lideradas por UNICEF en el pa\u00eds. Usted tambi\u00e9n puede ponerle color a la ni\u00f1ez colombianaLa tarjeta d\u00e9bito UNICEF puede ser adquirida tanto por quienes ya son clientes de las cuentas de ahorro del banco, como por quienes a\u00fan no lo son.Quienes no sean clientes de Banco de Bogot\u00e1 pueden entrar a www.bancodebogota.com, seleccionar la opci\u00f3n de abrir una cuenta de ahorros y elegir la tarjeta d\u00e9bito UNICEF.Por su parte, los clientes que ya tengan cuentas de ahorro de Banco de Bogot\u00e1 pueden solicitar, sin costo alguno, su tarjeta d\u00e9bito UNICEF ingresando a la banca virtual. Posteriormente, la recibir\u00e1n de forma gratuita en la puerta de su casa.Igualmente, todos pueden solicitar la tarjeta visitando la red de oficinas.Si usted ya es cliente, tenga en cuenta que adquirir esta tarjeta no generar\u00e1 cambios en las condiciones de su cuenta, pues las caracter\u00edsticas y los usos son los mismos que los de una tarjeta tradicional. As\u00ed mismo, quienes ya tengan una tarjeta d\u00e9bito y reciban la nueva tarjeta UNICEF podr\u00e1n seguir usando ambas tarjetas.Banco de Bogot\u00e1 invita a todos a hacer parte de esta gran causa. Conozca m\u00e1s en www.bancodebogota.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/conozca-la-primera-tarjeta-debito-que-le-permitira-ayudar-a-la-ninez-524838", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u00a1Chanfle!, el mundo se queda sin el 'Chavo' y el 'Chapul\u00edn Colorado'", "contenido": " El Universal de M\u00e9xico y Omelete de Brasil publicaron que las series creadas por Roberto G\u00f3mez Bola\u00f1os, El Chavo, El Chapul\u00edn Colorado y Chespirito, salieron del aire en el mundo el 31 de julio y tambi\u00e9n quedaron bloqueadas en distintos portales.  Aunque no hay claridad sobre lo que pasa, al parecer Televisa, empresa para la que trabaj\u00f3 G\u00f3mez Bola\u00f1os y donde realiz\u00f3 sus programas, y la familia del artista no pudieron llegar a un acuerdo sobre los derechos.\u00a0\"La suspensi\u00f3n se debe a un problema pendiente a resolver con el titular de los derechos de las historias\", public\u00f3 Omelet que inform\u00f3 STB, la empresa en Brasil que emite estas producciones, a trav\u00e9s de un comunicado. El documento agrega que\u00a0\"lamenta la decisi\u00f3n, principalmente con respecto a su audiencia, que ha seguido fielmente la serie durante tantos a\u00f1os. La estaci\u00f3n contin\u00faa apoyando un acuerdo entre las dos compa\u00f1\u00edas mexicanas lo antes posible y, si esto sucede, estaremos encantados de informar a los fan\u00e1ticos de El Chavo, El Chapul\u00edn Colorado y Chespirito de inmediato\".Por su parte, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, Roberto G\u00f3mez Fern\u00e1ndez, hijo de Roberto G\u00f3mez Bola\u00f1os, escribi\u00f3: \"Aunque tristes por la decisi\u00f3n, mi familia y yo esperamos que pronto est\u00e9 Chespirito en las pantallas del mundo. Seguiremos insistiendo, y estoy seguro que lo lograremos\". Mientras, Graciela G\u00f3mez Fern\u00e1ndez, otra de las hijas de G\u00f3mez Bola\u00f1os, dijo que era incre\u00edble que quienes m\u00e1s se han beneficiado con los programas de su padre hoy digan que no valen nada, pero no se refiri\u00f3 a ning\u00fan hecho en concreto y tampoco nombr\u00f3 a Televisa.En Colombia, RCN pasa El Chavo, mientras Caracol emite Chespirito\u00a0y El Chapul\u00edn Colorado. El primero emiti\u00f3 este s\u00e1bado la serie de dibujos animados Betty toons, seg\u00fan inform\u00f3 su oficina de prensa. Del canal Caracol no se ha obtenido respuesta.\u00a0CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/chanfle-el-mundo-se-queda-sin-el-chavo-y-el-chapulin-colorado-525006", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Incre\u00edble! Lewis Hamilton gan\u00f3 en tres ruedas", "contenido": " No es noticia que Lewis Hamilton gane una carrera de F\u00f3rmula 1. Lo que s\u00ed es noticia es la forma en que lo hizo este domingo, en el Gran Premio de Inglaterra.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0As\u00ed fue el debut del colombiano Sebasti\u00e1n Montoya en la F4 italiana) Hamilton (Mercedes) gan\u00f3 'in extremis' tras sufrir un pinchazo en la parte final, pese a lo cual pudo cruzar la meta justo delante del holand\u00e9s Max Verstappen (Red Bull). (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Qu\u00e9 batazo! Otra genialidad de Gio Urshela con los Yankees)Hamilton, que ampl\u00eda a siete su r\u00e9cord de victorias en el Gran Premio de su pa\u00eds, da un nuevo paso hacia un s\u00e9ptimo t\u00edtulo mundial, aumentando su ventaja en la general. Lleg\u00f3 a este Gran Premio con cinco puntos sobre el segundo, su compa\u00f1ero finland\u00e9s Valtteri Bottas, que pinch\u00f3 tambi\u00e9n en la parte final de la carrera en Silverstone y no pudo sumar puntos en esta ocasi\u00f3n, al acabar apenas und\u00e9cimo.Antes del emocionante final, la carrera hab\u00eda resultado relativamente ins\u00edpida, con los dos Mercedes dominando en cabeza sobre sus rivales. Pero la sucesi\u00f3n de pinchazos en las vueltas finales cambi\u00f3 el guion del Gran Premio. (Le puede interesar:\u00a0Entrevista: Thiem, el pr\u00edncipe del tenis que quiere ser futbolista)\"Hasta esa \u00faltima vuelta, todo iba bien. Pero cuando escuch\u00e9 que Valtteri hab\u00eda pinchado mir\u00e9 mis neum\u00e1ticos y todo parec\u00eda ir bien, pero de repente pinch\u00e9. Intent\u00e9 conservar la velocidad sin romper la llanta\", explic\u00f3 Hamilton tras cruzar la meta. Verstappen dej\u00f3 escapar la victoria seguramente por detenerse en la pen\u00faltima vuelta para poner neum\u00e1ticos nuevos, que por lo menos le permitieron batir r\u00e9cord de vuelta y conseguir un punto suplementario por firmar la vuelta m\u00e1s r\u00e1pida. Pero esa parada le cost\u00f3 unos segundos que le hubieran permitido previsiblemente superar a Hamilton antes del final. \"Estoy muy contento por haber terminado segundo\", se conform\u00f3 el joven holand\u00e9s. (En otras noticias:\u00a0As\u00ed se remodela la casa de la Selecci\u00f3n para la eliminatoria a Catar)El monegasco Charles Leclerc (Ferrari) hered\u00f3 el tercer puesto de manera inesperada, despu\u00e9s de haber corrido casi toda la carrera en el cuarto lugar provisional. El espa\u00f1ol Carlos Sainz Jr (McLaren), que comenz\u00f3 s\u00e9ptimo y parec\u00eda poder terminar cuarto, pinch\u00f3 en la imprevisible \u00faltima vuelta y finaliz\u00f3 fuera de la zona de puntuaci\u00f3n, en el decimocuarto puesto. -\u00a0Alerta en la F1: \u00a1Checo P\u00e9rez, positivo por coronavirus! -\u00a0Zanardi se somete a una cuarta operaci\u00f3n por su lesi\u00f3n en la cabeza DEPORTES*Con informaci\u00f3n de AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/automovilismo/lewis-hamilton-gano-el-gran-premio-de-inglaterra-en-tres-ruedas-525054", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'A m\u00ed pap\u00e1 no lo mat\u00f3 el covid-19, sino la mala atenci\u00f3n m\u00e9dica\u2019", "contenido": " \u201cMijo, de esta situaci\u00f3n vamos a salir adelante. Los dos juntos\u201d. Hace 20 d\u00edas, y ante el incremento de casos de covid-19 en Antioquia, Jos\u00e9 Argemiro Montoya le dijo esas palabras a su hijo Juan Carlos. Luego le ech\u00f3 la bendici\u00f3n. A sus 90 a\u00f1os, Jos\u00e9 Argemiro era un \u2018roble\u2019. Se afeitaba con la misma precisi\u00f3n de su juventud, se vest\u00eda solo, tomaba tinto y le sobraban fuerzas para darle cuerda al reloj que adorna la sala donde viv\u00eda con su hijo. Poco m\u00e1s de una semana despu\u00e9s de decir aquellas palabras, Jos\u00e9 Argemiro muri\u00f3. Fue de coronavirus, seg\u00fan el informe que recibi\u00f3 Juan Carlos, quien duda que as\u00ed ocurri\u00f3. Para \u00e9l, fue la mala atenci\u00f3n recibida en la cl\u00ednica la que acab\u00f3 con la vida de su pap\u00e1, una atenci\u00f3n tan precaria que result\u00f3 siendo m\u00e1s peligrosa que el virus mismo. Todo comenz\u00f3 con una tos, recuerda el hijo. Una tos con flema, no seca como dice que son los s\u00edntomas del covid, tampoco ten\u00eda fiebre. Sin embargo, su condici\u00f3n se fue agravando. Era domingo cuando don Argemiro agach\u00f3 la cabeza. Ese fue el comienzo de su declive. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Mi pap\u00e1 era un roble: historia de un periodista que perdi\u00f3 a su padre) \u201cNo me quer\u00eda recibir comida y comenz\u00f3 con un deterioro notorio, por lo que al otro d\u00eda lo llev\u00e9 a urgencias a la cl\u00ednica Antioquia de Bello. All\u00ed me dijeron que mi pap\u00e1 ten\u00eda muy afectados los pulmones (ten\u00eda comorbilidad de bronquitis cr\u00f3nica), por lo que hubo que trasladarlo a la sede de Itag\u00fc\u00ed como un posible caso covid\u201d, recuerda Juan Carlos. Con sorpresa, y sin que hubiera salido el resultado de la prueba, a Juan Carlos lo llamaron al d\u00eda siguiente de esta entidad para decirle que le dar\u00edan de alta a su padre y que lo mandar\u00edan con ox\u00edgeno y antibi\u00f3ticos, algo que el hombre no acept\u00f3 como recomendaci\u00f3n del m\u00e9dico de la EPS. \u201cA los ocho d\u00edas, a la medianoche, me lo \u2018tiraron\u2019 en la puerta de la casa en una ambulancia, dopado y con una pipeta de ox\u00edgeno. Al quitarle el tapabocas vi que ten\u00eda la lengua pegada al paladar y muy seca, como si jam\u00e1s le hubieran dado una gota de agua. Lleg\u00f3 muy flaco\u2026recuerdo que en ese instante me reconoci\u00f3 y al verme, toc\u00f3 mi mano como agradeciendo que por fin lo hubieran regresado a casa\u201d, narra el hijo. Cuando se pas\u00f3 el efecto de la droga, don Argemiro comenz\u00f3 a quejarse de dolor, su deposici\u00f3n era una especie de l\u00edquido negro y en medio de su dolor, solo miraba a su hijo y le echaba la bendici\u00f3n. Al siguiente lunes, por intermedio de un familiar, lograron llevar al adulto mayor a la cl\u00ednica San Rafael, de Itag\u00fc\u00ed, donde la doctora le confirm\u00f3 que don Argemiro estaba deshidratado y su condici\u00f3n era cr\u00edtica. \u201cA \u00e9l le dio una isquemia cerebral por el covid y ya para el mi\u00e9rcoles me informaron que les estaban haciendo los cuidados paliativos para que estuviera tranquilo y relajado en el momento cuando le diera un paro respiratorio, que era inminente\u201d, cuenta el hijo. Solo, en medio del llanto y la incredulidad, Juan Carlos no pod\u00eda creer que en una semana su padre pasara de ser un hombre autosuficiente a estar al borde de la muerte. La noticia fatal lleg\u00f3 el mi\u00e9rcoles 15 de julio. V\u00eda telef\u00f3nica le indicaron a Juan Carlos que su padre hab\u00eda fallecido. Su cuerpo fue inmediatamente cremado y en el certificado que le entregaron indicaba que la causa de la muerte hab\u00eda sido por coronavirus. Un dictamen que no lo convence. Juan Carlos viv\u00eda solo con su padre y en los cuidados hizo de todo: lo ba\u00f1\u00f3, lo limpi\u00f3, lo cuid\u00f3, y todo sin tapabocas. Cuenta que en medio de estos cuidados, en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n su padre le tosi\u00f3 encima. Aunque la EPS inform\u00f3 que la prueba covid de don Argemiro sali\u00f3 positiva, la hecha a Juan Carlos sali\u00f3 negativa. (Adem\u00e1s: Pescador habl\u00f3 por nota de voz con su familia y luego muri\u00f3 por covid) \u201cA m\u00ed pap\u00e1 no lo mat\u00f3 el covid, tampoco la cl\u00ednica San Rafael, porque all\u00e1 lo trataron muy bien. Si lo hubiera llevado all\u00e1 primero \u00e9l estar\u00eda aqu\u00ed\u2026 si hubiera ido por \u00e9l y no lo hubiera dejado en la otra cl\u00ednica, como me dijo el m\u00e9dico de la EPS, \u00e9l estar\u00eda aqu\u00ed. A mi pap\u00e1 me lo mataron en la cl\u00ednica Antioquia de Itag\u00fc\u00ed\u201d, denuncia en medio del llanto. \u201cNo entiendo en qu\u00e9 momento a mi pap\u00e1 me lo deterioraron tanto\u2026me dejaron solo\u201d, prosigue el hombre en medio de su dolor y explica que el tema est\u00e1 en proceso legal por una demanda. Don Argemiro es una de las 394 muertes registradas en Antioquia por coronavirus de las cuales, 282 han ocurrido en el valle de Aburr\u00e1. EL TIEMPO contact\u00f3 a la Cl\u00ednica Antioquia de Bello para indagar sobre la atenci\u00f3n que recibi\u00f3 Jos\u00e9 Argemiro, adem\u00e1s de su posici\u00f3n frente a las quejas y denuncias de la familia Montoya. Sin embargo, al cierre de esta edici\u00f3n, la entidad no respond\u00eda los cuestionamientos. DAVID ALEJANDRO MERCADOCorresponsal de EL TIEMPOMEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-medellin-un-hombre-habla-sobre-la-muerte-de-su-padre-por-covid-524368", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Doble amenaza en Florida: el epicentro del virus recibe a Isa\u00edas", "contenido": " El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, aprob\u00f3 una declaraci\u00f3n de emergencia para varios condados de la parte este de Florida ante la llegada del hurac\u00e1n Isa\u00edas, seg\u00fan anunci\u00f3 ayer el gobernador del estado, Ron DeSantis, quien pidi\u00f3 a los habitantes estar preparados y atentos. Aunque \u201cel ojo de la tormenta se quede fuera de la costa, tendremos impactos\u201d, adelant\u00f3 el gobernador sobre la aproximaci\u00f3n de Isa\u00edas, el cual ya pas\u00f3 sobre la parte noroccidental de las islas Bahamas. Ante la emergencia de la pandemia en ese estado, DeSantis se\u00f1al\u00f3 que no est\u00e1 previsto evacuar los hospitales del sureste de Florida, donde est\u00e1 el epicentro del covid-19. (Lea aqu\u00ed:\u00a0Miles de personas marchan en Berl\u00edn contra restricciones por covid-19)Debido a la incidencia del virus en Florida, los preparativos para la llegada de Isa\u00edas son diferentes a los habituales. La acostumbrada concentraci\u00f3n en refugios de personas de \u00e1reas amenazadas por la tormenta no es lo m\u00e1s aconsejable, pero hay planes listos para el caso de que sea necesaria, con medici\u00f3n de temperatura y separaci\u00f3n de personas con s\u00edntomas, adem\u00e1s de entrega de tapabocas, guantes y desinfectante. Los riesgos de Isa\u00edas para los habitantes de las costas son marejadas cicl\u00f3nicas que combinadas con las mareas naturales pueden elevar el nivel del mar hasta cinco pies (1,5 metros) y producir inundaciones. Al final de este s\u00e1bado, Isa\u00edas se hab\u00eda debilitado a tormenta tropical tras su paso por Bahamas, aunque expertos coinciden en que volver\u00e1 a ser un hurac\u00e1n a medida que se acerque a la costa de Florida. (En otras noticias:\u00a0Revelan correos electr\u00f3nicos secretos entre Epstein y su exsocia)Este a\u00f1o se han formado ya las tormentas tropicales Arthur y Bertha, ambas antes del inicio oficial de la temporada cicl\u00f3nica, que comienza el 1.\u00ba de junio y concluye el 30 de noviembre. Despu\u00e9s siguieron Crist\u00f3bal, Dolly, Edouard, Fay, Gonzalo y Hanna, esta \u00faltima el primer hurac\u00e1n de este a\u00f1o en el Atl\u00e1ntico, que toc\u00f3 tierra en Texas el s\u00e1bado 25 de julio. De acuerdo con los pron\u00f3sticos, en la actual temporada cicl\u00f3nica se formar\u00e1n de 13 a 19 tormentas con nombre, de las cuales de seis a diez podr\u00edan convertirse en huracanes.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/doble-amenaza-en-florida-el-epicentro-del-virus-recibe-a-isaias-524978", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Paciencia / Voy y vuelvo", "contenido": " La pandemia que soportamos hace cuatro meses nos ha puesto a prueba. A prueba contra la misma enfermedad, contra el duelo que produce la p\u00e9rdida de seres queridos; a prueba contra nuestra cotidianidad, nuestro comportamiento frente a la familia y los amigos. La pandemia ha puesto a prueba nuestro nivel de tolerancia, nuestro apego por las cosas y nuestra capacidad de convivir; ha puesto a prueba nuestros propios sue\u00f1os y nos ha llevado a cuestionarnos el futuro que ten\u00edamos proyectado en el corto y mediano plazo. La pandemia ha puesto nuestras vidas en un sitial que ni el m\u00e1s mortal de los mortales hubiera imaginado. Y no ha sido f\u00e1cil. Seguro que no, especialmente porque la incertidumbre ha gravitado en todo lo que pensamos o hacemos. Sin embargo, vamos a tener que sacar a relucir un valor al que poco tiempo y pocas l\u00edneas le hemos dedicado y que puede servirnos de coraza para enfrentar la cuesta m\u00e1s dif\u00edcil que se avecina y las consecuencias que ello acarrea. Ese valor se llama paciencia.A ella acudimos de forma inconsciente cuando una obra se nos antoja eterna, cuando estamos en medio del tranc\u00f3n o cuando queremos que un gobierno se acabe. Nos autoconsolamos con un \u201chay que tener paciencia\u201d que nos sale de la boca de forma autom\u00e1tica. Pero en tiempos de virus, la paciencia adquiere otro significado. La cuarentena total, la cuarentena sectorizada, el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019, el manejo de horarios y las restricciones por edad o enfermedad han hecho de la paciencia una virtud para que podamos resistir en casa, en la fila del banco, a la entrada del supermercado, en el limitado cupo del transporte p\u00fablico y hasta para tomarse la prueba del covid-19. Nos hemos tenido que llenar de paciencia para esperar la cita m\u00e9dica \u2013cualquiera que sea\u2013, y no nos escandalizamos si nos dicen que el domicilio tarda una hora o m\u00e1s. Paciencia. Apelamos a ella ahora que hemos tenido que aplazar ese viaje ya programado o la celebraci\u00f3n del grado o la rumba o la eucarist\u00eda que tanto extra\u00f1amos. En casa, la paciencia debemos verla como la capacidad de tolerar a la hora de convivir, de entender a los hijos y sus largas horas de celular con amigas y amigos; paciencia con reclamos como \u201crecoge la ropa\u201d o \u201cno tomes tanto caf\u00e9\u201d. Hemos sido pacientes con el Gobierno y sus cuarentenas, sus restricciones, sus medidas, sus respiradores, sus anuncios de salvaci\u00f3n econ\u00f3mica que sabemos no alcanzar\u00e1n para todos...No existen leyes ni decretos que nos obliguen a \u201ctener paciencia\u201d, es cierto, porque se supone que la cultivamos nosotros, sin ego\u00edsmos, sin entregarnos a la desgracia definitiva, sin ceder a la depresi\u00f3n o a la nostalgia por lo que ya no fue.  (Le puede interesar:\u00a0\u00bfSe acuerdan del barrio? / Voy y vuelvo). S\u00e9 que es dif\u00edcil defender esta tesis, s\u00e9 que muchos comerciantes, informales, estudiantes, j\u00f3venes desempleados y hasta rumberos indisciplinados debieron haber tirado la toalla hace rato. Mala cosa, porque uno de los valores de la paciencia es la capacidad de resistir y la madurez de esperar. No se trata de quedarnos postrados, anhelando que la pandemia haga lo suyo y que al fin termine. Al contrario: hay que asumir \u2013si es que no lo hemos hecho ya\u2013 que pasamos a un estado de vida en el que nuestras emociones y actitudes se ponen a prueba, y no desafiar el destino que nos depara un virus mortal. Tenemos que aprovechar el tiempo en cosas que hace unos meses no hac\u00edamos. No hay que subyugarse a la tristeza o el desconsuelo, se trata de adaptarse y sobrevivir. No somos unos bichos raros a los que les est\u00e1 pasando todo esto, es a la humanidad entera. Los grandes acontecimientos de la historia no surgieron de la noche a la ma\u00f1ana. Tomaron d\u00e9cadas en consolidarse. Grandes hombres y mujeres alcanzaron la gloria gracias, entre otras virtudes, a la paciencia. Resistieron temporales y vej\u00e1menes, pero jam\u00e1s perdieron la fe. Este virus no ser\u00e1 eterno, por tanto, el esfuerzo que hagamos en ser prudentes y cuidadosos ser\u00e1 determinante para el propio devenir de nuestras vidas.  Las personas que emprenden nuevos negocios, las que se acomodan a otras tareas, las que prueban y fallan una y otra vez, las que dan consuelo a otros y las que no olvidan de qu\u00e9 est\u00e1n hechas simbolizan m\u00e1s que ninguna ese don de la paciencia porque soportan y siempre ven luz al final del t\u00fanel.Todas estas reflexiones tienen el prop\u00f3sito de prepararnos para dejar de pensar en estad\u00edsticas, picos y aplanamiento de curvas; en si estamos entre las ciudades m\u00e1s contaminadas del mundo o si ya igualamos a otras en n\u00famero de decesos, y dedicar m\u00e1s energ\u00eda a adaptarnos y a asumir que este a\u00f1o se nos fue as\u00ed, que debemos empezar a proyectar nuestras vidas en los cinco meses que restan y comprender que, como en el pasaje b\u00edblico, \u201cla paciencia siempre ser\u00e1 mejor que el orgullo\u201d. \u00bfEs mi impresi\u00f3n o... en semejante crisis es inadmisible no saber en qu\u00e9 anda el secretario de Cultura? ERNESTO CORT\u00c9S FIERROEditor Jefe EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@ernestocortes28erncor@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-paciencia-voy-y-vuelvo-524898", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Egan Bernal hace el balance de su reaparici\u00f3n", "contenido": " Egan Bernal no participaba en una carrera desde que estuvo en el Tour Colombia 2.1, que termin\u00f3 el 16 de febrero. En esa carrera termin\u00f3 de d\u00e9cimo, a 46 segundos del campe\u00f3n, Sergio Andr\u00e9s Higuita. Despu\u00e9s de 167 d\u00edas, el campe\u00f3n del Tour de Francia volvi\u00f3 a competir. Y por ahora, est\u00e1 en el Top 10 de la Ruta de Occitania. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Iv\u00e1n Sosa da su parte de victoria tras ganar la etapa final en Burgos)\u201cLa verdad, muy bien. Un poco cansado. la carrera se hizo muy dura, r\u00e1pida. hac\u00eda bastante calor y eso generaba fatiga. La carrera fue dura y va a quedar en las piernas\", declar\u00f3 Bernal al final de la fracci\u00f3n, marcada por una ca\u00edda en el \u00faltimo kil\u00f3metro.\u201cEstoy contento con las sensaciones. Tenemos bastantes carreras para sentirnos bien\u201d, dijo el nacido en Zipaquir\u00e1. El lunes ser\u00e1 la primera gran batalla por el t\u00edtulo. \u201cQuiero hacerlo bien. tenemos un buen equipo. Pavel (Sivakov) est\u00e1 fuerte tambi\u00e9n. As\u00ed que vamos a hacer lo mejor posible. ganar no se sabe. Hay corredores duros como Pinot, Bardet, L\u00f3pez, hay bastantes, hay gran nivel. No se puede decir voy a ganar, pero vamos a hacer lo mejor posible\u201d, asegur\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Cristiano Ronaldo se despide de la Bota de Oro)Egan destac\u00f3 el posible duelo con Pinot y Bardet. \"Verlos hace m\u00e1s interesante la carrera, eso hace que la carrera est\u00e9 m\u00e1s fuerte, haya tensi\u00f3n y eso es bueno para nosotros y para el p\u00fablico. Si no est\u00e1n ellos ser\u00e1 un poco m\u00e1s f\u00e1cil\u201d, concluy\u00f3.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/egan-bernal-declaraciones-tras-la-primera-etapa-de-la-ruta-de-occitania-524852", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Muere mujer que recibi\u00f3 primer trasplante facial en EE. UU.", "contenido": " Connie Culp, la mujer que en 2008 recibi\u00f3 el primer trasplante facial casi completo en Estados Unidos, falleci\u00f3 a los 57 a\u00f1os de edad, seg\u00fan un informe de la cl\u00ednica que realiz\u00f3 el procedimiento recogido este s\u00e1bado por medios locales. \"Estamos tristes por la p\u00e9rdida de Connie Culp\", public\u00f3 en su cuenta de Twitter la Cleveland Clinic, al asegurar que esta mujer \"fue una inspiraci\u00f3n para todos\". Culp fue sometida en diciembre de 2008 a una complicada operaci\u00f3n quir\u00fargica que dur\u00f3 m\u00e1s de 22 horas, en la que particip\u00f3 un grupo multidisciplinar de m\u00e9dicos, liderados por la doctora Mar\u00eda Siemionow, de la Cleveland Clinic, en el estado de Ohio. Los especialistas reconstruyeron el 80 % del rostro de la mujer, que padec\u00eda graves lesiones en la cara y carec\u00eda de nariz, paladar y ojo derecho, con el de una donante fallecida. Adem\u00e1s, no pod\u00eda comer ni respirar con normalidad y ten\u00eda que ser asistida con un respirador a trav\u00e9s de un orificio en la tr\u00e1quea.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Rusia concluye pruebas cl\u00ednicas de su primera vacuna contra covid-19)En un principio, su identidad y las razones de su lesi\u00f3n permanecieron en el anonimato. Este s\u00e1bado los medios recordaron que ella perdi\u00f3 parte del rostro despu\u00e9s de que su esposo le dispar\u00f3 en 2004. \"Su fortaleza se hizo evidente en el hecho de que hab\u00eda sido la paciente de trasplante de rostro con m\u00e1s tiempo de vida hasta la fecha\", se\u00f1al\u00f3 el jefe del Instituto de Dermatolog\u00eda y Cirug\u00eda Pl\u00e1stica de la Cleveland Clinic, Frank Papay, en un comunicado que acompa\u00f1a la publicaci\u00f3n del centro m\u00e9dico en la red social. El especialista la consider\u00f3 una \"gran pionera\" y destac\u00f3 que su decisi\u00f3n de \"someterse a un procedimiento a veces desalentador, es un regalo duradero para toda la humanidad\". La cadena CNN indic\u00f3 que la portavoz de Cleveland Clinic, Andrea Pacetti, se\u00f1al\u00f3 que Culp, quien ten\u00eda 57 a\u00f1os y se hab\u00eda convertido en una defensora de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos, falleci\u00f3 el mi\u00e9rcoles pasado a causa de complicaciones de una infecci\u00f3n no relacionada con el trasplante.EFEWashington -\u00a0Miles de personas marchan en Berl\u00edn contra restricciones por covid-19-\u00a0\u2018No procede de la naturaleza\u2019: vir\u00f3loga dice que China cre\u00f3 covid-19", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/muere-mujer-que-recibio-primer-trasplante-facial-en-estados-unidos-524990", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Agua muerta', el fen\u00f3meno que atrapa a los barcos en medio del oc\u00e9ano", "contenido": " En 1893, el explorador noruego Fridtjof Nansen comenz\u00f3 una expedici\u00f3n al Polo Norte que le dar\u00eda fama mundial por conseguir romper el r\u00e9cord de latitud norte. Esa traves\u00eda tambi\u00e9n lo convertir\u00eda en la primera persona en observar un extra\u00f1o fen\u00f3meno que ha desconcertado a los ocean\u00f3grafos por m\u00e1s de un siglo. Cuando navegaba por las aguas del \u00c1rtico, al norte de Siberia, Nansen not\u00f3 que de pronto su barco, el Fram, comenz\u00f3 a detenerse, a pesar de que sus motores andaban a toda m\u00e1quina. El aventurero describir\u00eda la anomal\u00eda como una \"fuerza misteriosa\" que reten\u00eda a su embarcaci\u00f3n, haciendo que casi no pudiera maniobrar. \"Hicimos bucles en nuestro curso, a veces dimos vueltas, probamos todo tipo de estrategias para evitarlo, pero con muy poco \u00e9xito\", relat\u00f3 luego. Nansen se convirti\u00f3 as\u00ed en el primero en observar este fen\u00f3meno, al que le dio el nombre de \"agua muerta\". Once a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1904, el f\u00edsico y ocean\u00f3grafo sueco Vagn Walfrid Ekman logr\u00f3 identificar qu\u00e9 causaba esta anomal\u00eda. Ekman demostr\u00f3 en un laboratorio que olas formadas en esta parte del oc\u00e9ano \u00c1rtico debajo de la superficie, entre capas de agua salada y dulce -que tienen distinta densidad- interactuaban con un barco, generando resistencia. Lo atribuy\u00f3 a los glaciares que se derret\u00edan, formando una capa de agua dulce sobre el mar, m\u00e1s salado y denso. Sin embargo, en sus pruebas de laboratorio, Ekman vio que las olas de arrastre generaban oscilaciones en la velocidad del barco. Esto difer\u00eda de las observaciones de Nansen, cuyo barco se detuvo a una velocidad constante y anormalmente baja. Hasta ahora nadie hab\u00eda podido explicar estas diferencias, ni tampoco entender exactamente c\u00f3mo funciona el efecto que genera el agua muerta. Pero un equipo interdisciplinario del Centro Nacional para la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica (CNRS), la instituci\u00f3n de investigaci\u00f3n m\u00e1s importante de Francia, y de la Universidad de Poitiers, cree haber develado ambos misterios. El grupo de f\u00edsicos, expertos en mec\u00e1nica de fluidos y matem\u00e1ticos franceses utiliz\u00f3 una clasificaci\u00f3n matem\u00e1tica de diferentes olas internas y un an\u00e1lisis de im\u00e1genes experimentales a escala de subp\u00edxel para estudiar el fen\u00f3meno. En un trabajo que publicaron a comienzos de julio en la revista cient\u00edfica PNAS concluyeron que las variaciones de velocidad descritas por Ekman se deben a la generaci\u00f3n de olas que act\u00faan como una especie de \"cinta transportadora ondulante\". Esta \"cinta\" hace que las embarcaciones se muevan hacia adelante y hacia atr\u00e1s. Los cient\u00edficos tambi\u00e9n lograron unificar las observaciones de Ekman con las de Nansen, afirmando que el efecto oscilante es solo temporal. Finalmente \"el barco termina escapando y alcanza la velocidad constante que describi\u00f3 Nansen\", publicaron en su estudio. Los expertos resaltaron que el fen\u00f3meno no solo se da en lugares con glaciares, sino en todos los mares y oc\u00e9anos donde se mezclan aguas de diferentes densidades. \"Tambi\u00e9n se encuentra en lagos fr\u00edos de monta\u00f1a en verano porque hay estratificaci\u00f3n de la temperatura, y por lo tanto, existe el riesgo de que los nadadores se ahoguen\", advirti\u00f3 el coautor del estudio Germain Rousseaux, en declaraciones al diario ABC de Espa\u00f1a. Rousseaux agreg\u00f3 que el fen\u00f3meno ocurre adem\u00e1s en la desembocadura de r\u00edos como el Orinoco, en Am\u00e9rica del Sur, debido al flujo de los r\u00edos con sedimentos sobre el agua salada del mar. Curiosamente, este estudio no se realiz\u00f3 con el fin de develar el misterio de lo que le ocurri\u00f3 a Nansen hace m\u00e1s de un siglo, sino para desentra\u00f1ar una inc\u00f3gnita mucho m\u00e1s antigua. El trabajo forma parte de un gran proyecto que investiga por qu\u00e9 durante la Batalla de Accio o Actium (en el a\u00f1o 31 a. C.), en la Grecia antigua, las grandes naves de Cleopatra y Marco Antonio perdieron cuando se enfrentaron a los buques m\u00e1s d\u00e9biles de C\u00e9sar Octavio. \u00bfPodr\u00eda la bah\u00eda de Accio, que tiene todas las caracter\u00edsticas de un fiordo, haber atrapado a la flota de la reina de Egipto en agua muerta? Eso fue en realidad lo que se preguntaron los cient\u00edficos franceses. \"Ahora tenemos otra hip\u00f3tesis para explicar esta rotunda derrota, que en la antig\u00fcedad se atribu\u00eda a r\u00e9moras, 'peces lech\u00f3n' adheridas a los cascos, seg\u00fan dec\u00eda la leyenda\". Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=SON0H-nAbZw https://www.youtube.com/watch?v=KmgRXXNvokE https://www.youtube.com/watch?v=JwghZEmvmb8", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/que-es-el-agua-muerta-el-fenomeno-que-atrapa-a-los-barcos-en-medio-del-oceano-524808", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Ni\u00f1os actores que partieron de este mundo inesperadamente", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ninos-actores-que-partieron-de-este-mundo-inesperadamente-524712", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El Valle se mueve con la energ\u00eda de Celsia", "contenido": " Cuando los empresarios de otros pa\u00edses o departamentos buscan establecer sus plantas en el Valle de Cauca, siempre preguntan por el acceso y la estabilidad del servicio de energ\u00eda. Y gracias a los altos est\u00e1ndares de calidad que demuestra Celsia, el departamento tiene un argumento m\u00e1s para atraerlos y enamorarlos: esta regi\u00f3n tiene uno de los mejores servicios de energ\u00eda del pa\u00eds. Y esto es gracias a un robusto plan de arquitectura de red y a inversiones que Celsia, la empresa prestadora del servicio en 39 municipios del departamento, realiza a\u00f1o tras a\u00f1o. En 2019, Celsia invirti\u00f3 m\u00e1s $207 millones en obras de mejoramiento de subestaciones y redes de distribuci\u00f3n de media y alta tensi\u00f3n, con lo cual se logr\u00f3 que sus m\u00e1s de 648.000 clientes tuvieran menos interrupciones (\u00edndice SAIDI) y menos cantidad de horas al a\u00f1o sin el servicio de energ\u00eda (\u00edndice SAIFI). Cetsa, compa\u00f1\u00eda con la Celsia atiende los mercados de Tulu\u00e1 y San Pedro, ha logrado ubicarse en los \u00faltimos a\u00f1os como la empresa con mejores indicadores del pa\u00eds con un promedio de 2,79 interrupciones veces/a\u00f1o y 2,97 horas sin energ\u00eda al a\u00f1o. Esta calidad en el servicio atrae inversi\u00f3n, promueve desarrollo y facilita la calidad de vida, no solo para los habitantes, sino para los empresarios. Hoy, muchos conjuntos residenciales, fincas y empresas pueden tener sus paneles solares para autoabastecerse con energ\u00eda limpia, obteniendo un doble prop\u00f3sito: ahorrar en gastos y proteger el medio ambiente. Celsia se encarga de todos los tr\u00e1mites y asuntos t\u00e9cnicos, asesorando cada paso para que el cliente economice y tome la opci\u00f3n m\u00e1s conveniente. Adem\u00e1s, el Valle del Cauca ser\u00e1 recordado en la historia de la energ\u00eda en Colombia por ser el departamento pionero en el que se \u201cprendi\u00f3\u201d la primera granja de energ\u00eda solar a gran escala vinculada al Sistema Interconectado en Colombia: Celsia Solar Yumbo, que tiene una capacidad de 9,8 MW, y que hoy le entrega energ\u00eda limpia y renovable a la planta de producci\u00f3n de Postob\u00f3n Yumbo, una de las m\u00e1s modernas de Latinoam\u00e9rica. A la fecha, Celsia tiene en operaci\u00f3n 26 proyectos solares, en varias modalidades y tama\u00f1os como granjas, pisos y paneles ubicados en techos, que representan 18,08 MWp de energ\u00eda solar. Y est\u00e1n en desarrollo otros 27 proyectos que representan 54 MWp. Con estos sistemas se est\u00e1n dejando de emitir al a\u00f1o en el departamento 9.122 mil toneladas de CO2. La masificaci\u00f3n del uso de veh\u00edculos el\u00e9ctricos es la clave para el desarrollo del sector, tener ciudades con aire m\u00e1s limpio, consumos energ\u00e9ticos m\u00e1s racionales y ahorros significativos para los usuarios. Por eso, Celsia avanza en consolidar un ecosistema que promueva e impulse el uso de este tipo de movilidad amigable: estaciones de recarga, cargadores para los hogares, buses el\u00e9ctricos y movilidad personal.En el Valle la compa\u00f1\u00eda tiene 6 estaciones de carga para veh\u00edculos el\u00e9ctricos con 17 cargadores para todo tipo de veh\u00edculos. Tambi\u00e9n es aliado del MIO de Cali con 26 buses el\u00e9ctricos y 13 cargadores, y puso a disposici\u00f3n de los colaboradores un bus el\u00e9ctrico que los moviliza desde el sur de Cali a la sede ubicada en Yumbo. Adem\u00e1s, Celsia, Bancolombia y Sura se unieron para crear Muverang, que une la experiencia y el conocimiento de las tres compa\u00f1\u00edas para ofrecer una movilidad el\u00e9ctrica \u00e1gil, inmediata, segura, y amigable para las empresas y personas. Esta iniciativa ya est\u00e1 operando en Cali. En www.tiendacelsia.com los vallecaucanos tienen a un clic 21 modelos de bicicletas y motos el\u00e9ctricas, cargadores para hogares y electrodom\u00e9sticos eficientes. En Yumbo opera el m\u00e1s moderno centro tecnol\u00f3gico de monitoreo y control de activos del pa\u00eds y Suram\u00e9rica. Se trata de un gran cerebro tecnol\u00f3gico en el que la compa\u00f1\u00eda hace seguimiento a la infraestructura el\u00e9ctrica, la seguridad de las instalaciones y la atenci\u00f3n y gesti\u00f3n a los clientes las 24 horas del d\u00eda los 365 d\u00edas de a\u00f1o, tanto en Colombia como en Centroam\u00e9rica.Esta edificaci\u00f3n obtuvo la certificaci\u00f3n LEED Oro, gracias a su moderna tecnolog\u00eda, espacios de avanzada y par\u00e1metros amigables con el medio ambiente.  Las empresas del Valle no s\u00f3lo mueven la econom\u00eda, sino que tambi\u00e9n son aliados del desarrollo social. Gracias a esa fortaleza y unidad, esta red empresarial se uni\u00f3 en #UnaSolaFuerza, iniciativa liderada por Propac\u00edfico, y pudo hacer importantes aportes durante la contingencia por covid-19. Celsia don\u00f3 $2.100 millones con los cuales se compraron 23 respiradores para la Fundaci\u00f3n Valle del Lili y un robot para acelerar las pruebas del covid-19. Asimismo, fue posible llevar m\u00e1s de un mill\u00f3n de insumos de bioprotecci\u00f3n a 56 hospitales y centros de salud de 42 municipios del Valle y alimentos a m\u00e1s 73.000 familias vulnerables. El dato: El programa ReverdeC, con el cual se sembrar\u00e1n 1 mill\u00f3n de \u00e1rboles por 10 a\u00f1os, lleva m\u00e1s de 4 millones de \u00e1rboles sembrados y cuidados en la regi\u00f3n.  Para mayor informaci\u00f3n ingrese a\u00a0www.celsia.com", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/el-valle-se-mueve-con-la-energia-de-celsia-521812", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Rosario Montes y personajes que han marcado la carrera de Zharick Le\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-rosario-montes-y-los-personajes-que-marcaron-carrera-de-zharick-leon-525030", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El sorprendente antes y despu\u00e9s de famosos presentadores de TV", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/juan-diego-alvira-y-el-antes-y-despues-de-presentadores-colombianos-522038", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Presentadoras transg\u00e9nero que han roto estereotipos en la televisi\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-presentadoras-transgenero-en-colombia-y-el-mundo-523260", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Camilo Villegas y otros famosos que perdieron a sus peque\u00f1os hijos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-a-quienes-se-les-ha-muerto-algun-hijo-menor-de-edad-522696", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Noticias sin covid: m\u00e1s hechos que marcaron el primer semestre de 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/noticias-mas-alla-del-coronavirus-hechos-que-han-marcado-el-2020-522808", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Due\u00f1os de lavander\u00eda posan en redes con la ropa que nadie recogi\u00f3", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-duenos-de-lavanderia-posan-en-redes-con-ropa-sin-recoger-522676", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las gemelas que quieren quedar embarazadas al tiempo del mismo hombre", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/las-gemelas-que-quieren-quedar-embarazadas-al-tiempo-del-mismo-hombre-523462", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Bodas de famosos que el coronavirus frustr\u00f3", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-matrimonios-de-famosos-cancelados-por-covid-19-524144", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Siete recomendados musicales en Netflix y Amazon", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/netflix-y-amazon-siete-recomendaciones-musicales-524772", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic en ElTiempo.com", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC EN ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortizo, m\u00e1s que una tienda de instrumentos", "contenido": " Con m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia, Ortizo se ha posicionado como la tienda de instrumentos m\u00e1s importante del pa\u00eds. All\u00ed se pueden encontrar desde guitarras, acordeones, pianos, hasta ukeleles, amplificadores y mucho m\u00e1s.Haz clic aqu\u00ed y visita su tienda en l\u00ednea.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ortizo-mas-que-una-tienda-de-instrumentos-521494", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amascotas.co, 7 a\u00f1os brindando la mejor atenci\u00f3n", "contenido": " Dadas las condiciones actuales, el Club de la Mascota decidi\u00f3 dar el salto a internet y ofrecer sus productos de manera virtual. As\u00ed nace Amascotas.co, tienda en l\u00ednea que con dedicaci\u00f3n y esfuerzo se convierte en un portal para adquirir alimento premium y s\u00faper premium, suplementos vitam\u00ednicos, medicamentos, y dem\u00e1s art\u00edculos para perros y gatos. Ofrecen un 10 por ciento de descuento en la primera compra, as\u00ed como env\u00edos a domicilio a las principales ciudades del pa\u00eds.Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte www.amascotas.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amascotas-co-7-anos-brindando-la-mejor-atencion-521748", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "LaPi\u00f1ateria.com, la tienda virtual l\u00edder de art\u00edculos para fiesta", "contenido": " Pese a la cuarentena, las celebraciones en familia no han parado, por eso en LaPi\u00f1ateria.com, los colombianos pueden encontrar miles de productos para seguir la fiesta desde casa. Esta tienda virtual, l\u00edder en Colombia, cuenta con un proceso f\u00e1cil de compra, productos extraordinarios, opciones de env\u00edo gratis y entregas r\u00e1pidas. Estas cualidades son parte de los pilares de esta empresa, que la posicionan como una de las que mejor respaldo brindan en el comercio electr\u00f3nico en el pa\u00eds.Porque las fechas importantes siguen\u2026 Para apoyar esta empresa, visita la Tienda Virtual aqu\u00edTambi\u00e9n los puedes seguir en Instagram como @lapinateria o en Facebook como @lapinateriaexpresshttps://lapinateria.store/", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lapinateria-com-la-tienda-virtual-lider-de-articulos-para-fiesta-521926", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La vacuna contra el covid-19 somos cada uno de nosotros", "contenido": " Utilizar un tapabocas de alta calidad es vital para evitar el contagio del covid-19, y en ese sentido, New Age Colombia, importa los tapabocas m\u00e1s seguros y eficaces del mercado con un 98 por ciento de protecci\u00f3n contra virus, micropart\u00edculas y agentes contaminantes; cumpliendo de esta manera con las caracter\u00edsticas exigidas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Su estructura est\u00e1 compuesta de 3 capas y un filtro de alta densidad, lo que lo ha llevado a contar con el certificado de calidad y registro sanitario n\u00famero 2020DM-0021746. Por otro lado, New Age Colombia, tambi\u00e9n tiene disponible un term\u00f3metro digital para la medici\u00f3n de la temperatura corporal, tal como lo exigen los protocolos de bioseguridad a nivel mundial. Este producto cuenta con registro sanitario n\u00famero 2020DM-0021678.Conozca m\u00e1s informaci\u00f3n en www.newagecolombia.com o comun\u00edquese al WhatsApp +57 315 7424564.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-vacuna-contra-el-covid-19-somos-cada-uno-de-nosotros-523092", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ventiladores de emergencia disponibles en Colombia", "contenido": " Con el prop\u00f3sito de mitigar el gran porcentaje de ocupaci\u00f3n de los ventiladores de emergencia en el pa\u00eds, Aeonmed ha implementado la m\u00e1s alta tecnolog\u00eda en sus ventiladores VG70 para UCI y Shangrilla-510S multifuncional para transporte, quienes adem\u00e1s, son aptos para la poblaci\u00f3n adulta y pedi\u00e1trica.Estos ventiladores, cubren los diversos requerimientos de la ventilaci\u00f3n, ya que cuentan con cobertura para las diferentes situaciones, e integran modos de ventilaci\u00f3n vers\u00e1tiles controlados por presi\u00f3n y volumen; est\u00e1n disponibles en Colombia para entrega inmediata. Tiene registro sanitario n\u00famero 2012EBC-0008897.Para m\u00e1s informaci\u00f3n comun\u00edquese al WhatsApp +57 316 4729558.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ventiladores-de-emergencia-disponibles-en-colombia-523116", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Odontolog\u00eda confiable y segura en 14-85 Dental Spa", "contenido": " A la vanguardia en tecnolog\u00eda y con modernos consultorios odontol\u00f3gicos, las cl\u00ednicas de 14-85 Dental Spa, ubicadas en Bogot\u00e1, atienden todas las especialidades odontol\u00f3gicas y est\u00e1n enfocadas en minimizar el dolor en sus tratamientos, gracias a procedimientos avanzados como la anestesia asistida por computador. Adem\u00e1s, 14-85 Dental Spa cuenta con nuevos protocolos de bioseguridad para atender a sus pacientes de forma segura. En el marco actual de la emergencia sanitaria, sus profesionales, hasta con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, tienen como prioridad la salud de sus pacientes y est\u00e1n atendiendo exclusivamente urgencias y citas prioritarias.Pueden solicitar una cita odontol\u00f3gica en www.1485dentalspa.com o al 321 294 77 34 / 318 270 35 14.Whatsapp: 321 294 77 34 / 318 270 35 14Instagram: @1485dentalspaFacebook 14-85dentalspa", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/odontologia-confiable-y-segura-en-14-85-dental-spa-523300", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las patinetas el\u00e9ctricas, la mejor opci\u00f3n de movilidad", "contenido": " Ahora que se puede pensar un poco m\u00e1s en peque\u00f1as cosas que se podr\u00edan cambiar para ser m\u00e1s felices, Minca Electric es el veh\u00edculo ideal para transformar una etapa estresante del d\u00eda a d\u00eda, la cual conlleva movilizarse en ambiente con tr\u00e1fico, en una experiencia m\u00e1s placentera. As\u00ed pues, si en tu rutina diaria quieres ver la ciudad desde otra perspectiva, quieres dejar atr\u00e1s la manera convencional de gastar tiempo y gasolina, aparta el estr\u00e9s y convierte algo que no era agradable en una experiencia que te va a brindar calidad de vida.\u00a1Ahora la ciudad es tuya!Para m\u00e1s informaci\u00f3n, haz clic aqu\u00ed. (https://bit.ly/39GW7cL)", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/las-patinetas-electricas-la-mejor-opcion-de-movilidad-524062", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "'Amor Perfecto\u2019, el caf\u00e9 colombiano m\u00e1s premiado en el mundo", "contenido": " Amor perfecto es la empresa l\u00edder en el segmento de caf\u00e9s especiales en Colombia. Durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os, ha sido pionera en esta industria siendo responsable, en su mayor\u00eda, por el desarrollo de consumo de una cultura de caf\u00e9 especializado en el pa\u00eds.La riqueza natural del territorio y su biodiversidad, son factores fundamentales para la calidad del caf\u00e9 de Amor Perfecto, y hoy en d\u00eda, quieren que el hogar de cada uno de los colombianos, sea su propio centro de experiencia. Apoye lo nuestro y encuentre aqu\u00ed todo lo que necesita para disfrutar de la mejor taza de caf\u00e9 del mundo https://www.cafeamorperfecto.com", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amor-perfecto-el-cafe-colombiano-mas-premiado-en-el-mundo-524634", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Enemigo equivocado", "contenido": " La estrategia pol\u00edtica de los partidos de la llamada izquierda progresista ha quedado en evidencia con la presentaci\u00f3n de su flamante proyecto de impuestos solidarios. \u00a1Qu\u00e9 oportunismo! Aprovechar esta pandemia con sus devastadores efectos sobre la vida y la econom\u00eda de la sociedad, y las necesidades derivadas de esta, para pretender introducir en nuestro pa\u00eds un modelo de desarrollo que ya fracas\u00f3 estruendosamente en todas partes, y cuyo m\u00e1s tr\u00e1gico ejemplo lo vemos en Venezuela, Bolivia y Nicaragua. En esto no nos podemos equivocar. El mal llamado impuesto solidario no es solo una reforma de la tributaci\u00f3n, sino la imposici\u00f3n de un modelo de desarrollo en el cual el Estado, aniquilada toda forma de producci\u00f3n y organizaci\u00f3n empresarial privada, termina siendo el \u00fanico responsable de la provisi\u00f3n de bienes y servicios.Los firmantes de este proyecto nos quieren hacer creer que las empresas son el problema por resolver, el enemigo por derrotar y no parte de la soluci\u00f3n de la crisis desatada por el covid. La receta de la reforma no pod\u00eda ser m\u00e1s nefasta: se restablece el impuesto al patrimonio como un tributo permanente con tasas progresivas hasta del 6 %; se eleva el impuesto a los dividendos del 10 al 20 %, con lo cual la tarifa de renta combinada superar\u00e1 el 45 %; se reduce al 15 % el descuento del IVA para compra de activos fijos, que hoy es del 100 %; se limita sin justificaci\u00f3n al 20 % del impuesto de renta el valor de los descuentos tributarios, a lo que se suma la eliminaci\u00f3n total de la deducibilidad de los impuestos que pagan las empresas, entre muchas otras medidas.Veamos. Con la vuelta al impuesto al patrimonio se est\u00e1 dando el mensaje claro de que Colombia prefiere que no se establezcan empresas ni emprendimientos productivos en su territorio. Gracias a este impuesto, nuestro pa\u00eds ocup\u00f3 por a\u00f1os uno de los \u00faltimos lugares en el ranquin de competitividad, con tasas de tributaci\u00f3n por encima del 75 %. \u00bfC\u00f3mo explicarles a los firmantes de la iniciativa que las empresas no son ricas ni pobres y que no pueden gravarse con tarifas diferenciales, como a las personas naturales? A las que son intensivas en capital, como aquellas prestadoras de servicios p\u00fablicos, imponerles tal criterio puede llevarlas irremediablemente a la quiebra. Doblar el impuesto a los dividendos, como se propone, nos va a graduar como el lugar en el mundo menos atractivo para invertir.Como se trata de grav\u00e1menes confiscatorios, nos estaremos comiendo la gallina de los huevos de oro, con lo cual hacia el futuro no habr\u00e1 capacidad de generaci\u00f3n de ingresos y, por supuesto, tampoco de impuestos. Esa pel\u00edcula ya la conocemos. La tenemos en el teatro de al lado. Una pol\u00edtica p\u00fablica de la izquierda m\u00e1s ortodoxa que ha visto en esta crisis una oportunidad para suprimir toda actividad empresarial y econ\u00f3mica no estatal.No me referir\u00e9 en esta ocasi\u00f3n a las personas naturales, para quienes el proyecto propone, para decirlo sin eufemismos, la confiscaci\u00f3n de sus rentas y patrimonio.En todos los pa\u00edses se ha entendido que la prioridad es la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y la generaci\u00f3n de empleo: reanimar con ayudas y subsidios el sector productivo y proteger el tejido empresarial. Billones de d\u00f3lares se destinan en Europa, EE. UU., Asia, y tambi\u00e9n en Per\u00fa y Chile para reactivar las econom\u00edas, proteger y generar m\u00e1s empleos, dar respiro a las empresas y asistir a las familias m\u00e1s golpeadas. Aqu\u00ed no. El proyecto de reforma, que no me preocupar\u00eda si no llevara la firma de m\u00e1s de 50 parlamentarios, va en la direcci\u00f3n contraria: ahogar, destruir, reducir espacios, confiscar, sancionar. Muchos de los firmantes se equivocaron de enemigo; los l\u00edderes de la iniciativa, seguro que no.El presidente Duque ha dicho que no es momento de reformas tributarias. Hay que creerle, pero sobre esta propuesta es mejor no callar. Por eso convendr\u00eda que anunciara, en uso de sus atribuciones constitucionales, su total rechazo a esta iniciativa. Est\u00e1n callados otros, cuyos representantes son precisamente los art\u00edfices de este manifiesto. \u00bfSer\u00e1 esta la agenda de quienes aspiran gobernar el pa\u00eds? Bueno saberlo.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/enemigo-equivocado-columna-de-german-vargas-lleras-524918", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfY el bolsillo?", "contenido": " Bogot\u00e1 y Medell\u00edn, las dos ciudades m\u00e1s pobladas del pa\u00eds, viven dram\u00e1ticas jornadas. Con los casos nuevos diarios disparados esta semana (hasta el jueves, Bogot\u00e1 promediaba 3.500 y Medell\u00edn, 900) y las muertes en constante aumento, las unidades de cuidados intensivos estaban al l\u00edmite, aunque para el viernes en la ma\u00f1ana, por fortuna, sin llegar a colapsar. El jueves, cuando Bogot\u00e1 sum\u00f3 141 decesos, su cifra m\u00e1s alta hasta ese d\u00eda, y Medell\u00edn y Antioquia, el medio centenar \u2013tambi\u00e9n r\u00e9cord\u2013, el Dane revel\u00f3 las duras cifras de desempleo, as\u00ed como indicadores cr\u00edticos del mercado laboral en los meses de coronavirus y cuarentena, un recorderis de la otra cara de esta crisis. La mala noticia es que, a junio, por causa de la pandemia hab\u00eda 4,2 millones de colombianos m\u00e1s sin trabajo con respecto al mismo mes de 2019. El desempleo, que en febrero, antes de la invasi\u00f3n del virus, se mov\u00eda entre el 10 y el 11 %, lleg\u00f3 en junio al 19,8 % en la tasa nacional, y al 24,9 % en las 13 grandes ciudades. Aten\u00faa un poco la gravedad de la situaci\u00f3n la comparaci\u00f3n con mayo, cuando 5 millones de colombianos se hab\u00edan quedado sin trabajo con respecto a mayo de 2019. En cierto modo, hubo una ligera recuperaci\u00f3n de la actividad laboral entre mayo, cuando el pa\u00eds vivi\u00f3 una cuarentena generalizada, y junio, cuando la construcci\u00f3n y varias industrias manufactureras volvieron a operar.Por ciudades, hay diferencias notables. Neiva (con 40,6 %) e Ibagu\u00e9 (con 37,6 %) tienen las peores tasas de desocupaci\u00f3n, con niveles explosivos. Cali alcanza 27,7 %; Medell\u00edn, 25,2 %, y Bogot\u00e1, 23,6 %. A Barranquilla (con 15,9 %) le va mejor, y eso que durante junio vivi\u00f3 la embestida de la pandemia (con las peores cifras del pa\u00eds) y se mantuvo en una cuarentena f\u00e9rrea, con toques de queda prolongados. La ventaja es que pudo mantener en operaci\u00f3n las obras de construcci\u00f3n y parte de su industria, lo que salv\u00f3 miles de empleos.Otros indicadores revelados por el Dane confirman la dureza del golpe, en especial en Bogot\u00e1 y Antioquia. La producci\u00f3n industrial cay\u00f3 32,9 % en la capital del pa\u00eds en mayo y las ventas, en 31,6 %. En Antioquia, la producci\u00f3n cay\u00f3 31,1 %, lo mismo que las ventas. Menos golpeados quedaron el Valle, con 16,2 % de ca\u00edda en la producci\u00f3n y 17,5 % en las ventas, y el Atl\u00e1ntico, con 18,2 % de ca\u00edda en ambos indicadores. Lo grave para la capital, para Medell\u00edn y para Antioquia, es que en julio tuvieron que dar marcha atr\u00e1s en la relajaci\u00f3n de la cuarentena, debido a la explosi\u00f3n de nuevos casos de covid-19, y que as\u00ed seguir\u00e1n en agosto. Esa mayor par\u00e1lisis de la actividad econ\u00f3mica se va a traducir en mayores ca\u00eddas de producci\u00f3n y ventas, m\u00e1s desempleo y m\u00e1s pobreza.Las ayudas del Gobierno Nacional, as\u00ed como de alcald\u00edas y gobernaciones, han mitigado el impacto. Datos de la consultora Raddar, experta en medir el consumo de los hogares, revelan que, para mediados de la semana pasada, el 56,6 % de las familias de las cuatro grandes ciudades dec\u00edan estar consumiendo tanto o m\u00e1s que hace un mes. Las ayudas (en mercados lo mismo que en dinero) les han dado un empuj\u00f3n a los que menos tienen. En Barranquilla, los que gastaban igual o m\u00e1s que en junio rondaban el 68,6 %; en Cali, 60,3 %; en Medell\u00edn, 55,2 %, y en Bogot\u00e1, 54,8 %.Est\u00e1 claro que Colombia va a necesitar un programa de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica sin precedentes, que vaya mucho m\u00e1s all\u00e1 del apoyo a los hogares y los pr\u00e9stamos a tasas bajas: son muchas las empresas, grandes y peque\u00f1as, que ya no pueden endeudarse. Har\u00e1n falta grandes inyecciones de capital fresco en sectores como el transporte a\u00e9reo y terrestre, la infraestructura, los servicios p\u00fablicos, la hoteler\u00eda y los restaurantes, para mencionar unos pocos. Hace bien el Gobierno en ir planeando todo esto desde ahora.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/y-el-bolsillo-columna-de-mauricio-vargas-524964", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La Virgen de Chiquinqir\u00e1 y la vacuna", "contenido": " De un pa\u00eds en el que un tribunal, en este caso el de Cali, le tumba al Presidente un trino en el que expresa sus creencias por la Virgen de Chiquinquir\u00e1, y le da un t\u00e9rmino de 48 horas para que descrea de ella porque si no, est\u00e1 violando los derechos humanos y la libertad de cultos, todo se puede esperar. Hasta que la Corte Constitucional, en un pronunciamiento que... \u00a1caramba!... A m\u00ed me sigue poniendo los pelos de punta, ante la posibilidad de que sea para hacerle da\u00f1o al Gobierno, como es tumbarle un decreto absolutamente subsanable, ante el vicio de forma de la falta de la firma de dos ministros. Como bien dice Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez en reciente columna, \u201cministro que se niegue a firmar un decreto en 30 segundos se convierte en exministro\u201d. Total, por una pendejada, tumbaron un decreto que deja a los empresarios y trabajadores en una encrucijada. \u00bfQu\u00e9 perd\u00eda la Corte ordenando recoger las firmas faltantes? Poder. Y me aterra que esa sea la t\u00f3nica en v\u00edsperas de la elecci\u00f3n de dos nuevos magistrados, los reemplazos de Guerrero y Bernal, tema que tambi\u00e9n dar\u00e1 para pr\u00f3xima columna, por la perversidad con la que se ha rodeado por quienes quieren una Corte ideol\u00f3gicamente subalterna.Pero hoy quiero tratar un tema muy grave. Se trata de que, como todo ha sido manejado bajo pactos de confidencialidad, no sabemos a\u00fan si Colombia tiene asegurado alg\u00fan turno en el universo de los fabricantes de las vacunas contra el coronavirus.Me explico. El Presidente les ha pedido a sus embajadores en los pa\u00edses donde laboratorios y centros acad\u00e9micos est\u00e1n desarrollando la vacuna que exploren. Pero el momento exige algo mucho m\u00e1s osado: concretar algunos de esos acuerdos con plata.Por m\u00e1s que esta sea una emergencia de la humanidad entera, una pandemia devastadora, solo si el laboratorio productor de la vacuna perteneciera a la Virgencita de Chiquinquir\u00e1, saldr\u00eda gratiniano. Las patentes tienen una duraci\u00f3n que garantiza exclusividad por 20 a\u00f1os. Y aunque algunas farmac\u00e9uticas y hasta la Universidad de Oxford est\u00e1n dispuestas a ayudar, exigen quedarse un tiempo con las ganancias que les garantiza esa exclusividad, m\u00ednimo para recuperar sus inversiones.Ahora. Cualquier gobierno, pero hablemos del de Colombia, enfrenta una decisi\u00f3n terrible. La de comprar con los dineros p\u00fablicos un puesto en la fila de una o varias de esas farmac\u00e9uticas para que, cuando arranque la producci\u00f3n de la vacuna, no seamos los pen\u00faltimos. El problema es escoger cu\u00e1l.Nunca hab\u00edamos visto una carrera como esta. Hay 160 proyectos en camino, seg\u00fan la OMS. Y cuando normalmente las vacunas se demoran m\u00e1s de una d\u00e9cada en sus distintas etapas, varias iniciativas del covid ya est\u00e1n en fase 3, es decir, experimentando con humanos, en Brasil, Argentina, Chile, EE. UU. y el Reino Unido. En la frase tres no solo hay que confirmar su efectividad, sino descartar que sus efectos negativos sean peores que la enfermedad. Y, aunque se les ha permitido ciertos atajos por la premura de la pandemia, a esta etapa 3 se le calculan no menos de entre 3 y 5 meses, para comprobar una efectividad que, seg\u00fan la FDA, deber\u00e1 ser de m\u00ednimo del 50 por ciento, mientras que la OMS se inclina por un 70 por ciento. Entendiendo la efectividad como la capacidad para prevenir el contagio en cadena, una curiosidad. La efectividad de la vacuna contra paperas, rubeola y sarampi\u00f3n es del 97 por ciento. Mientras que la de la gripe, del 45 por ciento. Luego puede que ciertas vacunas contra el coronavirus resulten, presionadas las agencias reguladoras por la emergencia, con una luz verde, sin haber completado totalmente sus pruebas.En este marem\u00e1gnum de posibilidades es a donde el Gobierno colombiano tendr\u00e1 que entrar a escoger sus opciones y, como digo, casarlas con platica para comprar el turno. No hacerlo ser\u00eda criminal con los colombianos. Pero no es de descartar que el Gobierno pueda estar aterrado de tomar la decisi\u00f3n, pues si escoge el laboratorio que o no saca al mercado la primera opci\u00f3n, o resulta con cr\u00edticas de efectividad, o termina cobrando m\u00e1s que los dem\u00e1s por la vacuna, tres elementos hoy totalmente inciertos, quienes tomen la decisi\u00f3n podr\u00edan verse demandados por una suma nunca vista por haber cometido detrimento patrimonial a costa de la salud p\u00fablica.\u00bfSer\u00e1 por eso que el Gobierno anda afanosamente pas\u00e1ndoles la totuma a \u2018los ricos\u2019, para que voluntariamente sean ellos quienes pongan el primer case con las farmac\u00e9uticas y el Gobierno pueda librarse de esa maldici\u00f3n que lo paraliza?\u00bfNadie ha entendido ac\u00e1 que pandemia es pandemia?Entre tanto... \u00bfPor qu\u00e9 hay micr\u00f3fonos abiertos m\u00e1s graves que otros? Es cierto que casi todos hemos dicho un h. p. alguna vez en la vida, pero tambi\u00e9n \u201cel viejo\u201d o \u201cla vieja esa\u201d.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/la-virgen-de-chiquinqira-y-la-vacuna-columna-de-maria-isabel-rueda-524962", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Conversaciones pendientes", "contenido": " Si algo nos caracteriza es nuestra incapacidad de debatir los temas \u00e1lgidos. Suelen ser estos los asuntos importantes y los que realmente pueden hacer la diferencia en una sociedad. Nuestra historia est\u00e1 llena de diferencias que terminan en grandes enfrentamientos, y hasta en prolongad\u00edsimos per\u00edodos de violencia. Parecer\u00eda que la soluci\u00f3n m\u00e1s obvia es tratar de callar a quien piensa diferente, o a quien eventualmente representa intereses diferentes a los nuestros. Si nos preguntamos cu\u00e1les ser\u00e1n los temas que tenemos pendientes por debatir, discutir y resolver en el pa\u00eds, r\u00e1pidamente muchos pudieran hablar de reforma de la justicia, reforma del sistema electoral, reforma al sistema de salud, reforma de las pensiones, reforma laboral, reforma del estatuto tributario. Esto para no hablar de asuntos m\u00e1s complejos, como de procesos de paz.La historia de casi todos los intentos por dar pasos adelante se repite una y otra vez: alguien plantea la propuesta, r\u00e1pidamente es atacada; si se logra llegar a la etapa de debate, los \u00e1nimos se caldean, hasta el punto de lograr una hecatombe que termina con la discusi\u00f3n. En algunas ocasiones, tambi\u00e9n se generan estrategias populistas y hasta movilizaciones para deslegitimar las propuestas, o a los proponentes. \u00bfConclusi\u00f3n? No logramos dar los debates profundos que requiere toda sociedad, y menos a\u00fan tomar decisiones que en algunos casos no dan espera.\u00bfQu\u00e9 decir de los temas de tierras? Una de las mayores fuentes de violencia de nuestra historia, que todav\u00eda no cuenta con la claridad jur\u00eddica suficiente para que campesinos, agricultores medianos y agroindustriales puedan, con serenidad, adelantar sus actividades. Aunque seguramente a todos les convendr\u00eda un r\u00e9gimen que clarificara su situaci\u00f3n.En el \u00e1mbito m\u00e1s econ\u00f3mico hay tambi\u00e9n una buena lista de temas pr\u00e1cticamente vedados, las pol\u00edticas industriales, las medidas de defensa comercial, la penalizaci\u00f3n de la evasi\u00f3n, el incremento en la productividad del trabajo. El mundo \u2018t\u00e9cnico\u2019 act\u00faa igual y logra desactivar cualquier intento de cambio.Estamos atrapados permanentemente en el \u2018statu quo\u2019. Esto nos impide, como sociedad, reaccionar al cada vez m\u00e1s vertiginoso acontecer de un mundo que puede cambiar completamente en cuatro meses.Otra versi\u00f3n es la intenci\u00f3n de descalificar a quien opina distinto. Hace unos d\u00edas, un columnista de este diario lleg\u00f3 a decir que los empresarios no deben opinar sobre temas de pol\u00edtica. Una exministra, secund\u00e1ndolo, dijo que los empresarios \u201casumen posiciones que no les corresponden\u201d, porque \u201clo p\u00fablico es lo p\u00fablico, y lo privado es lo privado\u201d. Los dos se refer\u00edan a un llamado hecho en d\u00edas pasados por un grupo de empresarios a algunos pol\u00edticos para que adelanten el ejercicio de su funci\u00f3n dentro de los cauces de la institucionalidad. Como dato curioso, ellos mismos, y otras voces, reclaman que no haya habido pronunciamientos en otros casos que a ellos les parece s\u00ed lo ameritar\u00eda. Me pregunto si realmente ellos piensan que algunas personas, entre ellas las que se dedican a la actividad empresarial, no pueden opinar sobre estos temas, o no se pueden unir para expresar su opini\u00f3n. O simplemente les pareci\u00f3 que la opini\u00f3n dada era desatinada. Hubiera entendido esta \u00faltima posici\u00f3n, pero no la de que no es del \u00e1mbito de algunos ciudadanos o sector de la sociedad dar su opini\u00f3n sobre temas nacionales.Si algo deber\u00edamos sacar de la situaci\u00f3n actual es permitirnos dar los debates pendientes; pong\u00e1monos la tarea de adelantar conversaciones serias sobre los temas trascendentales, aun sabiendo que pensamos distinto, pero hag\u00e1moslo con las buenas intenciones de la b\u00fasqueda del bien com\u00fan. Tendr\u00edamos que asumir el riesgo, eso s\u00ed, de estar de acuerdo en algunos asuntos. En ese caso tendr\u00edamos otros en los que mantener nuestras diferencias.BRUCE MAC MASTERPresidente de la Andi", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/bruce-mac-master/conversaciones-pendientes-columna-de-bruce-mac-master-525000", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/pobreza-desempleo-e-inseguridad-caricatura-de-matador-524886", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/flexibilizacion-de-la-cuarentena-caricatura-de-matador-524882", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/encunetado-en-los-sondeos-caricatura-de-matador-524884", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Anitta, artista brasile\u00f1a del momento: tradici\u00f3n, feminismo y fiesta", "contenido": " A Larissa de Macedo Machado la llaman \u2018La reina de la favela\u2019. Naci\u00f3 en R\u00edo de Janeiro en 1993. Es compositora, cantante y actriz. Desde 2013 su m\u00fasica es un \u00e9xito casi estruendoso en Brasil. Ahora, siete a\u00f1os despu\u00e9s, ella misma admite que no est\u00e1 segura de qu\u00e9 tanto le ha gustado la manera repentina en la que su carrera se ha internacionalizado. Su premisa es clara: \u201cLlevarle la cultura brasile\u00f1a a todo el mundo\u201d. El disco que est\u00e1 preparando mezcla los sonidos t\u00edpicos de su pa\u00eds con los de la m\u00fasica urbana y popular de hoy. Toques festivos de samba y 'bossa nova' se pueden percibir en ritmos con percusiones fuertes y bases de 'dembow'. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Maluma en una 'relaci\u00f3n t\u00f3xica').Como Carlos Vives con el vallenato o, m\u00e1s recientemente, Rosal\u00eda con el flamenco, Anitta quiere hacer que el 'funk' carioca sea un ritmo con p\u00fablico internacional. Para lograrlo, atraves\u00f3 los l\u00edmites del idioma y se ha unido en canciones en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s con artistas del nivel de J Balvin, Rita Ora, Snoop Dogg o Madonna. La brasile\u00f1a del momento ha estado cuatro veces nominada al Grammy Latino y ahora, que trabaja en su quinto disco (el m\u00e1s carioca hasta ahora, seg\u00fan ella), charl\u00f3 con EL TIEMPO de la labor pol\u00edtica de la m\u00fasica popular, de su relaci\u00f3n con Colombia y de sus planes musicales. Es que 'Downtown' fue una cosa gigante. No s\u00e9 si yo quer\u00eda que fuera tan r\u00e1pido el \u00e9xito. A m\u00ed me gusta m\u00e1s cuando las cosas son graduales, \u00bfsabes? Eso da tiempo de prepararse y arreglar todo, pero igual qu\u00e9 bueno que fue as\u00ed, fuerte. Desde entonces he hecho cosas enfoc\u00e1ndome en el p\u00fablico de cada pa\u00eds, repartiendo un poco de 'funk' por todo el mundo. Logr\u00e9 grabar con artistas como Black Eyed Peas, Ozuna, Maluma, Sean Paul\u2026 Creo que estos a\u00f1os me han ayudado a aprender mucho. Han pasado tantas cosas que me ha costado trabajo procesarlas. Por m\u00e1s de que yo trabajo bastante y lucho demasiado, ver estos resultados de forma repentina es especial. Brasil es un pa\u00eds latino. Pero el idioma crea una barrera gigante entre nosotros y el resto del continente. El espa\u00f1ol une a toda Latinoam\u00e9rica y pasa por Estados Unidos, pero ah\u00ed no se incluye a Brasil. Hay artistas que son muy conocidos aqu\u00ed, en Brasil, pero que nadie sabe qui\u00e9nes son en Latinoam\u00e9rica hisp\u00e1nica; y hay artistas que son muy famosos en los pa\u00edses latinos que hablan espa\u00f1ol y que la gente de Brasil no tiene idea de qui\u00e9nes son. Y creo que la frontera es el idioma. (Le puede interesar:\u00a0Muere a los 47 a\u00f1os Malik B., rapero y cofundador de The Roots).Culturalmente somos muy parecidos, pero la lengua crea esta separaci\u00f3n que nos hace sentir lejos. Y creo que la m\u00fasica est\u00e1 haciendo el trabajo de romper esa frontera y mezclarnos m\u00e1s. As\u00ed pas\u00f3 cuando grab\u00e9 con Maluma y luego con J Balvin. En el momento en el que nos juntamos compartimos nuestros p\u00fablicos. Eso nos hace comprender que unirnos nos hace m\u00e1s fuertes. No se trata de una competencia, como a veces lo plantean la prensa o algunas personas. Yo me siento muy en Brasil cuando estoy en Colombia. Tenemos costumbres y formas de ser muy parecidas. Trabajar con gente de all\u00e1 me hace sentir en casa. Es una conexi\u00f3n fuerte. Hubo una \u00e9poca en la que en Brasil se o\u00eda pop en espa\u00f1ol como Ricky Martin, Alejandro Sanz, Shakira. Pero despu\u00e9s pas\u00f3 un tiempo en el que dejamos de o\u00edr canciones en este idioma en las radios. Y la primera vez que volvi\u00f3 a entrar algo en espa\u00f1ol, despu\u00e9s de ese momento, fue con J Balvin. Es la idea. El \u00e1lbum que estoy por lanzar tiene ese concepto central. Hay un par de canciones que no tienen esta f\u00f3rmula, como 'T\u00f3came', con Arcangel y De la Ghetto, que no tiene ninguna caracter\u00edstica brasile\u00f1a, es puro reguet\u00f3n. Eso hace parte de una estrategia de preparar al p\u00fablico. Es como arreglar el terreno. Queremos que la gente est\u00e9 lista para recibir lo que vamos a lanzar despu\u00e9s, entonces primero nos conectamos con las personas con algo que les sea familiar. (Le recomendamos:\u00a0Trap y dulzura argentina: dos claves del \u00e9xito de Nicki Nicole).Lo que sigue es un tema que se va a llamar 'Me gusta', que es con Mike Towers y tiene una propuesta completamente fresca: es una fusi\u00f3n de ritmos que tiene mucho de Brasil. No sabemos si a la gente le va a gustar o no. Estamos tomando un riesgo cultural. As\u00ed me gusta hacerlo. La intenci\u00f3n de mi trabajo internacional es mostrarle la cultura brasile\u00f1a al mundo, pero eso tiene que ser pasito a pasito. No se puede llegar de una a hacer locuras, sin planear. Es dif\u00edcil. Al principio yo pensaba que no hab\u00eda una diferenciaci\u00f3n de g\u00e9neros en la industria. Antes no me llamaba la atenci\u00f3n el asunto del feminismo. Pero cuando empec\u00e9 a trabajar, empec\u00e9 a sentir estos prejuicios. Me cost\u00f3 trabajo entender que el problema pasaba por el hecho de que yo soy mujer. Cuando lo comprend\u00ed, cambi\u00e9 todo mi trabajo para luchar contra esto y lograr que las mujeres s\u00ed tengan m\u00e1s voz, que sean respetadas y tengan visibilidad. Hace ya varios a\u00f1os que tom\u00e9 conciencia de la importancia de seguir insistiendo en esto, porque el machismo todav\u00eda no ha pasado. Lo que hago es ser aut\u00e9ntica: ser quien yo soy y no lo que la sociedad espera que sea, sin importarme si a la gente le va a gustar o no. Yo hago lo que quiera hacer, con tal de no da\u00f1ar a otra persona. La cultura nos ayuda a popularizar r\u00e1pidamente informaciones y discursos como el del feminismo. La gente termina consumiendo las ideas de manera natural, org\u00e1nica, sin sentir el proceso. Yo no lo pod\u00eda creer. Me puse muy nerviosa, orgullosa y feliz cuando me junt\u00e9 con ella. Es como si fuera un reconocimiento al trabajo de a\u00f1os. Tener a una persona como ella valorando mi trabajo y diciendo que mi trabajo s\u00ed es bueno, para m\u00ed fue una gran emoci\u00f3n. Muchas de las cosas que hoy en d\u00eda las mujeres tenemos la libertad de hacer es porque ella las hizo primero. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Censuran video de Madonna en el que se habla de la cura del covid-19).Madonna tuvo el coraje de ponerles la cara a los golpes, a las cosas que dec\u00edan de ella. Seguro es una persona que ha sufrido mucho. Yo ac\u00e1 en Brasil sufr\u00ed cuando estaba empezando y, al mostrar mi personalidad, la gente me juzgaba. Nuestra libertad sexual y sensual la tenemos gracias a que Madonna ha luchado mucho culturalmente por esta causa. Toda la gente consume cultura. A las personas les interesan las vidas de los artistas, los chismes. \u00bfPor qu\u00e9 no aprovechar la visibilidad para traer temas que realmente necesiten ser conversados por la sociedad? Algunos j\u00f3venes no tenemos paciencia para hablar de temas muy importantes. Solo queremos bailar y divertirnos. Si los j\u00f3venes admiran a alg\u00fan artista que les d\u00e9 fiesta y diversi\u00f3n y luego lo ven hablar de cosas importantes, tal vez le presten m\u00e1s atenci\u00f3n. Es lo que yo intento. El pa\u00eds est\u00e1 repartido en dos. Ahora, por el tema del coronavirus, principalmente. El presidente no le da la importancia que le corresponde a la enfermedad. Eso gener\u00f3, como en Estados Unidos, que la gente que apoya al gobierno no se quiera proteger. Es muy complicado. MATEO ARIAS ORTIZRedacci\u00f3n DomingoEL TIEMPOEn Twitter e Instagram: @mateoariasortiz\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/anitta-habla-de-sus-colaboraciones-musicales-y-de-su-nuevo-disco-524676", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La impresionante carrera de Gael Garc\u00eda Bernal en la televisi\u00f3n", "contenido": " \u201cEl P\u00e1jaro es un personaje que se mueve entre las sombras. Es una especie de ordenador de intrigas con cierta po\u00e9tica (\u2026). Es un heredero, saca provecho de eso, pero no quiere salir a la superficie\u201d. As\u00ed define el actor mexicano Gael Garc\u00eda Bernal a quien interpreta en la serie 'Aqu\u00ed en la tierra', una producci\u00f3n que habla de corrupci\u00f3n, poder y familia en una simbiosis muy particular, llena de excesos, pero a la vez de naturaleza humana ambivalente y que explora ciertos prejuicios y conflictos sociales. El P\u00e1jaro es su representaci\u00f3n de quienes mueven los hilos de la pol\u00edtica sin aparecer en primer plano, pero que tienen el peso de llevar a cabo el trabajo sucio. 'Aqu\u00ed en la tierra' (que ya tiene disponible completa su segunda temporada por la plataforma de contenidos 'app' de Fox, para los suscriptores del paquete de canales de Fox Premium, y cada viernes se puede ver un episodio nuevo a las 10 p. m. por el canal Fox Premium Series) es uno de los proyectos m\u00e1s importantes del actor de 41 a\u00f1os. (Le puede interesar: Paulia D\u00e1vila habla de su papel m\u00e1s ambicioso en la televisi\u00f3n).Recordado por sus papeles en el cine en 'El crimen del padre Amaro', Y t\u00fa mam\u00e1 tambi\u00e9n, 'Diarios de motocicleta' o 'Desierto', el mexicano revela una sensibilidad especial por temas como el desbalance social, las batallas al tratar de salirse del molde, as\u00ed como los peligros de dejarse llevar por un poder o una ideolog\u00eda desmedida. Este 2020 se cumplieron 20 a\u00f1os de 'Amores perros', escrita por el c\u00e9lebre Guillermo Arriaga y dirigida por el ganador del \u00d3scar Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu. Esa cinta, que Garc\u00eda protagoniz\u00f3, marc\u00f3 un hito en el cine mexicano y el inicio de su carrera estelar. Pero m\u00e1s all\u00e1 de ser una estrella, Garc\u00eda ha demostrado como productor y director de episodios (de la primera temporada) de su m\u00e1s reciente serie que esas tem\u00e1ticas sobrepasan su ejercicio como actor. Y es en la televisi\u00f3n en la que parece jugar mejor esas cartas, tanto dentro como fuera de c\u00e1mara.(Tambi\u00e9n puede leer: 'Amores perros':20 a\u00f1os de abrir fronteras en el cine latinoamericano).\u00a0Tambi\u00e9n gracias a proyectos como 'Mozart in the Jungle' no solo consigui\u00f3 protagonizar una historia m\u00e1s cercana para todo tipo de audiencia al contar las peripecias de un director de orquesta que trata de abrirse paso en las complicadas aguas del ego, la burocracia y la envidia del mundo de la m\u00fasica cl\u00e1sica, sino que plante\u00f3 esa idea de ser diferente. En esa aventura televisiva que tuvo con Amazon se convirti\u00f3 en Rodrigo de Souza, un mexicano en Nueva York que quiere ser libre, conseguir reconocimiento y ganarse un espacio en el circuito de la m\u00fasica cl\u00e1sica. \u201cQuiero conectar con otros p\u00fablicos, salirse del contexto del escenario\u201d, le cont\u00f3 en una ocasi\u00f3n a EL TIEMPO.(Puede interesarle: Gael Garc\u00eda Bernal a\u00f1ade sabor mexicano al universo de Mozart)\u00a0\u00a0 Y es algo que le pasa al mismo Garc\u00eda Bernal, posiblemente, en su casa o en la oficina de la productora que cre\u00f3 junto con su amigo y colega Diego Luna: La Corriente del Golfo, en la que se han desarrollado propuestas cinematogr\u00e1ficas, documentales y series que intentan moverse en varios g\u00e9neros y codificar en otra frecuencia. La productora tambi\u00e9n trabaj\u00f3 el proyecto 'Pan y circo', creado por Luna para Amazon Prime Video, en un formato que mezcla una conversaci\u00f3n, una cena y mucha reflexi\u00f3n acerca de temas como la pol\u00edtica, el aborto, el racismo y la identidad. La serie se estrenar\u00e1 en Amazon Prime Video el 7 de agosto. Todo se complica cuando en una poblaci\u00f3n no los quieren recibir y suceden fen\u00f3menos extra\u00f1os que configuran una batalla de la ciencia frente a otras creencias. M\u00e1s all\u00e1 del conflicto inicial, fue una serie que visibiliz\u00f3 a comunidades olvidadas a trav\u00e9s de una ficci\u00f3n sobrecogedora y analiz\u00f3 el inmenso poder de la creencia arropada en capa de 'thriller'.(Lo invitamos a leer: 'Luch\u00e9 toda mi vida para no ser actor: Gael Garc\u00eda Bernal').Gael Garc\u00eda Bernal se mueve entre la fama y esa tensi\u00f3n que le puede producir tanta exposici\u00f3n como actor y estrella de cine internacional, pero a la vez ha logrado equilibrar un poco las cargas con un papel diferente en la din\u00e1mica. Ha dirigido, producido y escrito proyectos que no siempre responden al concepto m\u00e1s com\u00fan de lo exitoso, comercial o convencional. \u00c9l sigue jugando entre dos mundos con largometrajes como 'D\u00e9ficit' o 'Chicuarotes', el corto documental 'Los invisibles' y la misma 'Aqu\u00ed en la tierra', que parece inaugurar un nuevo ciclo al tomar lo mejor de esos dos universos, pues tiene un alma de autor y a la vez ofrece una producci\u00f3n que entretiene y pone a pensar. Tambi\u00e9n puede leer: Gael Garc\u00eda Bernal ser\u00e1 un Zorro futurista.\u00a0Asimismo, se prepara para el nuevo proyecto cinematogr\u00e1fico de M. Night Shyamalan ('Sexto sentido', Glass), que se estrenar\u00e1 en febrero del pr\u00f3ximo a\u00f1o. Garc\u00eda Bernal tambi\u00e9n estar\u00e1 en 'Z', la nueva versi\u00f3n del zorro dirigida por el mexicano Jon\u00e1s Cuar\u00f3n, mientras sigue con su proyecto como productor ejecutivo de la miniserie 'Cort\u00e9s y Moctezuma', en la que cuenta la llegada del conquistador espa\u00f1ol a M\u00e9xico y en la que est\u00e1n trabajando el realizador estadounidense Steven Spielberg y el actor Javier Bardem.ANDR\u00c9S HOYOS VARGASEL TIEMPOEn Twitter: @AndresHoy1\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/gael-garcia-bernal-y-sus-trabajos-destacados-en-cine-y-television-524868", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Prepare su pizza en casa con los consejos de tres expertos", "contenido": " Sergio Martin, de La Divina Comedia, es de los que preparan pizzas al estilo italiano, con toda la tradici\u00f3n de su herencia familiar. Por su parte, el chef de La Martina, pizzer\u00eda y trattoria, Jos\u00e9 Fernando Montoya, ha desarrollado, un kit para hacer pizza en casa. Otros que proponen la experiencia de preparaci\u00f3n como una manera de tener una experiencia divertida y comer delicioso, a la vez, son los profesores de Pizza School, liderados por Alejandro Vergel. Cada uno recoge los consejos que su trabajo diario en torno a la pizza y comparte, a continuaci\u00f3n, tips para hacerla en casa. Su oferta de domicilios tiene una carta, llamada Yo cocino, de platos que se pueden finalizar en casa. Tambi\u00e9n ofrece una l\u00ednea de pizzas que se ci\u00f1en a la tradici\u00f3n italiana. Resume sus tips principales as\u00ed: 1. Dejar madurar la masa. \u201cCuando hacemos pizza, por la prisa de comer de una vez, usamos levadura y queremos hacerla ya. Lo mejor es no usar mucha levadura por corto tiempo, sino poca levadura por largo tiempo, para que esta le inyecte ox\u00edgeno a la masa y doble su volumen. As\u00ed quedar\u00e1 m\u00e1s esponjosa\u201d. Por eso, recomienda dejar madurar la masa m\u00ednimo de 3 a 6 horas. Comer\u00e1n una pizza m\u00e1s fragante (tendr\u00e1 menos olor a levadura y m\u00e1s a sus ingredientes).2. Hidratar las masas un poco m\u00e1s de lo normal. Martin anota que las pizzas napolitanas son m\u00e1s hidratadas (por kilo de harina, 700 gramos de agua). Esto, sumado a la maduraci\u00f3n, la hace m\u00e1s fragante y crocante al final. 3. Usar buena materia prima. Un buen queso mozzarella. Evitar el doble crema, que es muy grasoso. \u201cCuando la mozzarella se derrite, hila; no se vuelve grasosa como el queso crema (con el que se suele confundir mucho en Colombia)\u201d, dice. El queso mozzarella es m\u00e1s costoso, pero dice Martin que la calidad lo vale. (Le puede interesar: ofertas de cocteler\u00eda a domicilio en Bogot\u00e1) Adem\u00e1s de su oferta en La Martina, el chef \u2013que hace pizza hace 13 a\u00f1os\u2013 desarroll\u00f3 un kit para hacerla en casa pensando incluso en quienes no tienen horno. Estos son sus consejos:1. Al abrir la pizza (momento en el que se le da la forma final a la masa) se puede hacer con harina o ech\u00e1ndole un poco de aceite de oliva. Se puede usar rodillo, pero si no tiene la experiencia, la sugerencia es dejar la masa unos 5 o 10 minutos a la temperatura ambiente y entonces estirar. 2. Hay que tener una buena superficie o un buen horno. Se puede hacer pizza en una sart\u00e9n en caso de no tener horno y est\u00e1 la posibilidad de combinarlos: despu\u00e9s de estirar la masa, ponerla en una sart\u00e9n alrededor de 4 o 5 minutos para que la masa coja cuerpo. Despu\u00e9s s\u00ed ponerle los ingredientes, sacarla y meterla en el horno, a 180 grados, para que gratine unos 8 o 10 minutos y termine de cocer la masa. Si no hay horno: retirar la masa de la sart\u00e9n, agregar los ingredientes, regresarla a la sart\u00e9n, taparla y ponerla a fuego bajo unos 12 minutos. 3. Antes de poner la masa en la sart\u00e9n o superficie, no hay que echarle aceite, solo un poco de harina-pan o de harina para arepas. Evite que se pegue. La sart\u00e9n o la superficie del horno debe estar caliente.4. Los hornos caseros son peque\u00f1os. As\u00ed que una pizza podr\u00eda estar entre los 25 y 35 cm de ancho. Si se usa sart\u00e9n, tampoco debe ser m\u00e1s grande de los 30 cm, porque ser\u00eda dif\u00edcil sacarla del recipiente. 5. Si se quiere hacer directamente en el horno, debe estar sobre una refractaria, bandeja o l\u00e1mina precalentada. Entonces, s\u00ed va la masa con los ingredientes. El chef recalca que \u201cpor nada del mundo debe ponerse la masa solo sobre la parrilla de los hornos caseros, porque se les puede escurrir por entre los espacios\u201d. Si la cocci\u00f3n se inicia en sart\u00e9n y pasa despu\u00e9s al horno, se evita este problema.6. No se debe dejar por largo tiempo en el horno. 30 minutos, por ejemplo, ser\u00eda demasiado. Los ingredientes que van encima se deshidratar\u00edan, se tostar\u00edan y no tendr\u00edan ni buena apariencia ni buen sabor. El queso tambi\u00e9n se afecta: se pone grasoso y no estira. \u201cNinguna pizza en el mundo puede pasar m\u00e1s de 12 minutos, m\u00e1ximo, en un horno, aunque sea casero \u2013dice\u2013. En horno de le\u00f1a, la cocci\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s r\u00e1pida\u201d.7. Otro error es ponerle demasiada salsa, demasiado queso o montones de productos. Una buena pizza lleva m\u00e1ximo tres ingredientes. La cantidad de queso es ch\u00e9vere para algunos, pero le resta protagonismo a lo dem\u00e1s y le genera m\u00e1s humedad a la masa, lo mismo que el exceso de salsa, entonces quedar\u00e1 una masa grumosa que no se va a cocinar bien. Vergel sol\u00eda realizar talleres de pizza estilo Nueva York preparada desde cero en una sola velada. Es decir, en un tiempo limitado, sin maduraci\u00f3n de horas. Ahora, contin\u00faa de forma virtual. Env\u00eda los ingredientes a la casa y entre 8:30 y 10 p.m, los asistentes a sus clases por Zoom aprenden a amasar, a estirar y algunos truquitos para prepararla. Algunos son los siguientes:1. Hay que activar la levadura poni\u00e9ndola en un poquito de agua tibia (no fr\u00eda) con az\u00facar. La levadura comienza a alimentarse del az\u00facar y genera un gas que, en contacto con la masa, la expande. Este proceso se conoce como leudar. Si no se activa la levadura, se corre el riesgo de que la preparaci\u00f3n quede como una piedra. \u201cCuando se hace pizza en casa, pocos quieren dejar madurar la masa de un d\u00eda para otro, que ser\u00eda lo ideal. En ese caso, es todav\u00eda m\u00e1s importante esa activaci\u00f3n de la levadura\u201d.2. Para que una masa sea considerada napolitana tiene que leudar al menos 24 horas, para que se expanda y sea m\u00e1s esponjosa. A los colombianos nos gusta la masa crocante. En los talleres, por cuesti\u00f3n de tiempo, Vergel deja leudar la masa entre 20 minutos y media hora. 3. En ese proceso, la masa debe estar en un lugar c\u00e1lido, no fr\u00edo ni caliente.4. Es importante que la masa quede uniforme. Esta se guarda en un recipiente con un poquito de aceite de oliva para que no se pegue y se tapa. \u201cSi no tiene tapa, hacerlo con vinipel; si no, con un trapo, en ese orden de efectividad\u201d, indica el chef. Se puede dejar madurar encima del horno o de un calentador.5. En Pizza School hacen una \u201csalsa de 60 segundos\u201d, porque parte de tomates pelados enlatados. Estos se lic\u00faan con sofrito de ajo, sal, az\u00facar y or\u00e9gano seco. 6. Como Martin, Vergel es enf\u00e1tico en la necesidad de usar mozzarella aut\u00e9ntico. Y sugiere agregarle un poquito de pecorino o parmesano rallado.7. Coincide con Montoya en que antes de poner la pizza sobre la refractaria o bandeja que va al horno, espolvorear en la superficie harina de ma\u00edz precocida (la de las arepas) evita que la pizza se pegue. 8 Vergel propone tres pasos para estirar la masa sin rodillo. Primero: con las yemas de los dedos, pegarle a la masa como si fuera un tambor. Segundo: levantar la masa desde arriba y girarla como si fuera el tim\u00f3n de un carro, para que la gravedad ayude a estirarla. Por \u00faltimo, tirarla al aire como los pizzeros profesionales, intentar que gire \"como un ovni\". 9. El horno debe estar precalentado. \u201cLo m\u00e1s caliente posible\u201d, dice. La pizza estar\u00e1 en unos 5 a 10 minutos. 10. Una vez hecha la pizza, recomienda dejarla reposar de 5 a 7 minutos antes de comerla. Evita quemadas. Liliana Mart\u00ednez PoloREDACCI\u00d3N DE CULTURA@Lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/prepare-su-pizza-en-casa-con-los-consejos-de-tres-expertos-525022", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Zac Efron: de estrella juvenil a trotamundos ecol\u00f3gico", "contenido": " Es probable que lo \u00faltimo que esperaban los fan\u00e1ticos de 'High School Musical' es que su protagonista, el gal\u00e1n estadounidense Zac Efron, les diera lecciones sobre la sustentabilidad ambiental y el buen vivir. A sus 19 a\u00f1os bailaba, cantaba y se involucraba en dramas adolescentes. Ahora, a los 32, recorri\u00f3 varios lugares del mundo en busca de ejemplos de la mudanza que debe tener la humanidad para luchar contra el cambio clim\u00e1tico. Darin Olien, un \u2018gur\u00fa\u2019 de la vida saludable, autor de un par de libros al respecto, es el acompa\u00f1ante de Efron en esta traves\u00eda que incluye aventuras ex\u00f3ticas y personajes especiales. La experiencia y el conocimiento que tiene Olien sobre varios de los temas que est\u00e1n en el centro de la nueva serie documental de Netflix se complementan con la curiosidad y buen humor del actor. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0\u00bfLe gustan los finales inesperados? Estas pel\u00edculas son para usted).Al inicio de cada uno de los ocho cap\u00edtulos que componen 'Down To Earth with Zac Efron' (o 'Zac Efron: con los pies en la tierra', en su traducci\u00f3n al espa\u00f1ol) y en el tr\u00e1iler que invita a seguir sus andanzas, el protagonista hace un peque\u00f1o resumen de lo que promete.\u201cViajamos por el mundo buscando nuevas perspectivas para problemas muy viejos. La comida, el agua y la energ\u00eda son esenciales para la vida moderna. Conoceremos innovadores ecol\u00f3gicos para ver c\u00f3mo cambiar desde adentro\u201d, dice Efron.Uno de los temas que se tocan constantemente durante la serie tiene que ver con la alimentaci\u00f3n. No solo se muestran diferentes y extra\u00f1as tradiciones culinarias, sino que cada cap\u00edtulo propicia la reflexi\u00f3n sobre el origen de los alimentos y el impacto ambiental que producen sus procesos de extracci\u00f3n y producci\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0Estas son las tres series con los superh\u00e9roes m\u00e1s violentos y brutales).As\u00ed es como en el segundo cap\u00edtulo, antes de viajar a Par\u00eds para aprender sobre el sistema de tratamiento del agua de los grifos, Olien y Efron participan de una cata de aguas minerales con Martin Rise, el \u00fanico sumiller ('sommelier') de agua certificado en Estados Unidos. Con \u00e9l aprenden varias cosas, como que el agua \u2018pura\u2019 no es sana, pues el l\u00edquido siempre tiende a tener minerales y, al quit\u00e1rserlos en el proceso de purificaci\u00f3n, buscar\u00e1 suplirlos con los del cuerpo tras ser consumida. Durante todo el episodio se brinda informaci\u00f3n y cifras generales sobre el agua, su consumo y la importancia que tiene para los ecosistemas y los seres humanos. El caso del acueducto de Par\u00eds es un referente mundial de c\u00f3mo se puede implementar un sistema amigable con el medio ambiente.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Protagonista de 'Roma' lanza su canal de YouTube).En su recorrido por Europa pasa por otros tres pa\u00edses en busca de ejemplos similares: personas, organizaciones o comunidades que han encontrado formas innovadoras de implementar costumbres y formas de consumo ecol\u00f3gicas. El primero de ellos, que de hecho es el lugar con el que comienzan las correr\u00edas de este d\u00fao, es Islandia: un bello pa\u00eds insular ubicado entre el norte de Europa continental y Groenlandia. Van all\u00ed detr\u00e1s de la f\u00f3rmula sustentable para extraer energ\u00eda. De paso, el famoso actor y su compa\u00f1ero se encuentran con paisajes impactantes, marcados por \u201cel hielo y el fuego\u201d, como el mismo Efron lo dice, pues la geograf\u00eda de la isla est\u00e1 llena de glaciares y volcanes.Esa inusual combinaci\u00f3n, aparentemente contradictoria, es la que le da a Islandia la posibilidad de obtener el 100 por ciento de su energ\u00eda de una fuente renovable, sacada de la reacci\u00f3n provocada por los gases minerales, el calor, las rocas y las cascadas. Y de esas extra\u00f1as condiciones tambi\u00e9n sale un 'spa' geot\u00e9rmico en el que los trotamundos experimentan con el calor de las aguas calentadas por la tierra. Tambi\u00e9n prueban el ciervo, que es la comida t\u00edpica de esta zona del mundo. En el Viejo Continente tambi\u00e9n pasan por Londres, la capital inglesa, para analizar el exitoso sistema de recolecci\u00f3n de basuras que ha implementado la ciudad para mitigar la contaminaci\u00f3n. As\u00ed como recorren la isla italiana de Cerde\u00f1a, en busca de la clave de la alimentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, casi toda longeva. Al mejor estilo de los documentales de Discovery, uno de los lugares que Efron muestra de Am\u00e9rica es la Amazonia peruana, donde prueba larvas vivas. Tambi\u00e9n visita Puerto Rico, en donde la alcaldesa de San Juan le hace un recorrido por la ciudad a \u00e9l y a su colega, mostr\u00e1ndoles el impacto de los \u00faltimos huracanes que han pasado por la isla. (Adem\u00e1s:\u00a0Ellen DeGeneres pide perd\u00f3n por malas pr\u00e1cticas laborales).El documental tiene una f\u00f3rmula exitosa: un rostro conocido y c\u00e9lebre da un mensaje claro sobre el cambio clim\u00e1tico mientras atraviesa lugares impactantes. Pero no se trata solo de poner una cara bonita, pues Zac Efron tambi\u00e9n es productor ejecutivo de la serie, puesto que el nuevo trotamundos es un activista ecol\u00f3gico que se ha comprometido con diferentes causas a lo largo de su carrera. As\u00ed es como la estrella se consolida en ambos frentes: el activismo y la actuaci\u00f3n. Hace algunas semanas se estrenaba '\u00a1Scooby!', la nueva pel\u00edcula animada del perro Scooby Doo, en la que el artista participa como Fred Jones. Mientras tanto, en Netflix se ve a un Zac Efron maduro que recorre el planeta en procura de un cambio. MATEO ARIAS ORTIZRedacci\u00f3n DomingoEL TIEMPOEn Twitter e Instagram: @mateoariasortiz", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-estrena-el-documental-zac-efron-con-los-pies-en-la-tierra-524714", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con Becla.co, Claudia Baham\u00f3n quiere cambiar los h\u00e1bitos de consumo", "contenido": " Claudia Baham\u00f3n se estrell\u00f3 con su deseo de cambiar el mundo en un segundo y por eso naci\u00f3 Be Cl\u00e1, su sello y su p\u00e1gina de internet (www.becla.co) para propender por regresar a lo natural, cuidar la naturaleza y tener unas mejores formas de vida.\u201cEste espacio es producto de a\u00f1os de experimentar lo que significa esa frase de ir un paso, una acci\u00f3n, a la vez. De entender que se trata de cambiar mis rutinas, mis comportamientos y mis h\u00e1bitos de consumo, de inspirar a mi familia y a las personas m\u00e1s cercanas para que tambi\u00e9n cambien su mundo\u201d. Baham\u00f3n define su propuesta como un espacio en el que caben \u201ctodos los ambientalistas que sienten que no lo son, que no encajan en el imaginario colectivo de lo que significa ser uno y, sin embargo, entienden que todo empieza y termina con el trato que le damos a la naturaleza\u201d.Nacida en Neiva, Huila, el 5 de enero de 1979, esta arquitecta que se interes\u00f3 por la escenograf\u00eda y no por la construcci\u00f3n tiene un amor infinito por su tierra y por la diversidad que all\u00ed se encuentra.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: 'A uno se le revienta el disco duro, y para el manicomio')Y dice que el respeto por la naturaleza le lleg\u00f3 de su familia. \u201cDesde ni\u00f1a fui muy curiosa y crec\u00ed rodeada de naturaleza, un espacio ideal para colmar esa necesidad de descubrir cosas\u201d.En sus ancestros hay dos ambientalistas sin t\u00edtulo, pero con mucho amor por el medioambiente: su pap\u00e1 (fallecido hace poco en un accidente automovil\u00edstico), que le ense\u00f1\u00f3 la importancia de respetar el entorno, y uno de sus abuelos.\u201cSu amor por la tierra y el campo se convirti\u00f3 en el motor para sacar adelante su familia y durante muchos a\u00f1os vendi\u00f3 frutas y hortalizas a grandes supermercados. La raz\u00f3n de ser de su vida es el legado que hoy me acompa\u00f1a\u201d, dice de este \u00faltimo. En el Huila, incluso, est\u00e1 el bosque Hostel, su favorito, \u201cun lugar sagrado para m\u00ed, que siempre cre\u00ed ser\u00eda \u00fanica y exclusivamente propio. All\u00ed crecimos y nunca pens\u00e9 que le abrir\u00edamos sus puertas a todo el mundo. Hoy con todo el cari\u00f1o estamos felices de compartir sus 14.000 \u00e1rboles sembrados en familia con el \u00fanico prop\u00f3sito de compensar un poco el da\u00f1o que le hacemos a nuestro planeta. Lo que comenz\u00f3 como un sue\u00f1o, hoy es realidad gracias al fruto de amor, a\u00f1os de determinaci\u00f3n, trabajo, dedicaci\u00f3n, esfuerzo y, lo m\u00e1s importante, un grupo unido y amante del campo\u201d.(Le puede interesar: Viaje de papel por las libretas artesanales)La presentadora cuenta que aqu\u00ed hay caba\u00f1as en las que se puede pasar el tiempo arrullado por el sonido de dos quebradas y el canto de los p\u00e1jaros, con paseos a caballo y planes para ver el proceso de producci\u00f3n del caf\u00e9, el arequipe, y hasta \u201cvolar en medio de los \u00e1rboles\u201d.Esta nueva faceta de Claudia Baham\u00f3n no la aleja de sus muchos fan\u00e1ticos; al contrario, en su cuenta de Instagram figuran casi cuatro millones de seguidores. Residente en Los \u00c1ngeles con su esposo, el cineasta Sim\u00f3n Brand, y sus dos hijos, cuenta que estos d\u00edas los pasa \u201cconect\u00e1ndome con la naturaleza hacia adentro, con mayor profundidad, y dando gracias por el planeta Tierra. Por tener la fortuna de disfrutar del agua, el ox\u00edgeno, las monta\u00f1as, ese rayo de sol que recibimos, as\u00ed sea entrando por la ventana, el sonido de los p\u00e1jaros... eso me hace sentir m\u00e1s viva que nunca\u201d, afirma.\u00a0(Lea adem\u00e1s: 'En mi familia, la 'normal' es mi hermana, que estudi\u00f3 idiomas')En su propuesta, adem\u00e1s, hay un p\u00f3dcast llamado \u2018COR\u2019, que hace con su amiga M\u00f3nica Fonseca, y \u201cen cada episodio tenemos diferentes invitados y queremos que se conviertan en charlas simp\u00e1ticas de opini\u00f3n y aprendizaje. Hacer radio me libera\u201d.Lejos de las c\u00e1maras, que la aman y a las que vuelve de vez en cuando, Claudia Baham\u00f3n cuenta as\u00ed su otra vida, la que la ha llevado a no olvidar nunca su esencia ni su amor por su tierra. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/claudia-bahamon-lanza-su-marca-de-productos-ecologicos-524982", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo llevar su emprendimiento al m\u00e1s alto nivel?", "contenido": " Es com\u00fan ver que muchos emprendimientos entre los tres y diez a\u00f1os de operaci\u00f3n les cueste seguir consolid\u00e1ndose en su nicho, explorar nuevos mercados, generar innovaci\u00f3n, sellar alianzas estrat\u00e9gicas o, sencillamente, sus directivos sienten que el modelo de negocio se est\u00e1 estancando. Usualmente, este tipo de empresas se ubican en una zona gris donde no son lo suficientemente grandes como para tener clara su ruta de crecimiento, ni tan peque\u00f1as como para a\u00fan estar dise\u00f1ando un modelo de negocio escalable y recibir apoyo externo. De ah\u00ed la necesidad de que estas organizaciones necesiten \u201cun peque\u00f1o gran impulso\u201d de la mano de expertos.As\u00ed, el direccionamiento y el crecimiento estrat\u00e9gico son las claves para llevar iniciativas empresariales al m\u00e1s alto nivel, con miras a que impulsen el desarrollo y generen negocios de alto impacto. Esto, precisamente, es la base \u2018Valle Impacta\u2019: el programa de aceleraci\u00f3n empresarial m\u00e1s importante del suroccidente de Colombia, liderado por la C\u00e1mara de Comercio de Cali (CCC) y la Fundaci\u00f3n Bol\u00edvar Davivienda. \u201cEs un programa para empresarios extraordinarios de cualquier sector econ\u00f3mico, que est\u00e9n dispuestos a superar el crecimiento promedio de sus industrias. Buscamos escalar emprendimientos de alto potencial y transformarlos en empresas de gran impacto\u201d, explica Isabela Echeverry, directora de Emprendimiento e Innovaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Comercio de Cali.Por su parte, Juan Nicol\u00e1s Fajardo, gerente comercial de Quack de Colombia S.A.S. -compa\u00f1\u00eda innovadora en el sector de realizaci\u00f3n de eventos y participante de la m\u00e1s reciente edici\u00f3n de \u2018Valle Impacta\u2019- afirma que \u201ceste programa es el despertar de los emprendimientos del Valle del Cauca y de Colombia. Es un proceso que permite despertar, sensibilizar y educar a las compa\u00f1\u00edas que est\u00e1n pasando por momentos cruciales en el desarrollo de sus modelos de negocio para sacar el mejor provecho del \u2018plus\u2019 que pueden brindar\u201d.Si la resiliencia y la autoconfianza son dos valores que lo identifican como l\u00edder, cuenta con habilidades gerenciales y est\u00e1 dispuesto a ser parte de un duro proceso de escogencias y renuncias estrat\u00e9gicas que cambiar\u00e1n el futuro de su empresa, \u2018Valle Impacta\u2019 es para usted. De acuerdo con Isabela Echeverry, \u201cnuestra motivaci\u00f3n es convertir esa peque\u00f1a o mediana empresa que ya est\u00e1 en la econom\u00eda, que tiene un mercado pero no le \u2018paran bolas\u2019 porque no es un emprendedor naciente, en un empresario m\u00e1s avanzado. Buscamos que esas compa\u00f1\u00edas evolucionen y dupliquen o hasta tripliquen sus ventas en menos de diez a\u00f1os\u201d.Desde que \u2018Valle Impacta\u2019 se lanz\u00f3 en 2014, m\u00e1s de 118 empresas se han beneficiado con este programa y, luego de su participaci\u00f3n, han creado un total de 4.612 empleos y generado m\u00e1s de $450.000 millones en ventas. Adem\u00e1s, seg\u00fan datos de la C\u00e1mara de Comercio de Cali, aquellas con modelos de negocio B2B (\u2018business to business\u2019) han logrado crecer un 10 por ciento m\u00e1s en ventas que las compa\u00f1\u00edas que no ingresaron al programa. Antonio Jim\u00e9nez, CEO de Helppeople -compa\u00f1\u00eda l\u00edder en soluciones de \u2018software\u2019 en la nube para la gesti\u00f3n y automatizaci\u00f3n de los procesos del \u00e1rea de TI- cuenta que \u201cnuestro paso por \u2018Valle Impacta\u2019 fue extraordinario, pues consultores de talla internacional nos hicieron ver el camino que normalmente uno no mira por estar metido en la operaci\u00f3n. Reenfocamos todo nuestro negocio llev\u00e1ndolo 100 por ciento a la nube e internacionalizamos nuestro proceso de venta, el cual hoy se hace en gran parte a trav\u00e9s de \u2018marketing\u2019 digital, lo cual nos ha llevado a tener presencia en siete pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Definitivamente, todo empresario deber\u00eda darse la oportunidad de pasar por este programa\u201d. El programa incluye una primera fase de direccionamiento estrat\u00e9gico, en la cual las empresas participantes de \u2018Valle Impacta\u2019 tambi\u00e9n reciben herramientas de an\u00e1lisis de mercados, aprenden de buenas pr\u00e1cticas de gerenciamiento y, en \u00faltimas, definen una meta empresarial ambiciosa que los lleve a incrementar en gran medida su rentabilidad.A su vez, las empresas seleccionadas pasan por un proceso de entre cinco y seis meses de mentor\u00eda por parte de altos ejecutivos de reconocidas empresas, empresarios en otras partes del mundo o expertos de la C\u00e1mara de Comercio de Cali quienes hacen una retroalimentaci\u00f3n personalizada del modelo de negocio de las compa\u00f1\u00edas.Diego Armando G\u00f3mez, CEO de Vortexbird -empresa de \u2018software\u2019 como servicio para empresas industriales, comercializadoras y financieras- afirma que \u201cactualmente tenemos un crecimiento m\u00e1s organizado, gracias a que los mentores de \u2018Valle Impacta\u2019 nos ayudaron a fortalecer nuestras capacidades y encontrar un foco delimitando nuestros esfuerzos y organizando nuestros procesos\u201d.Una vez se ingresa al programa, los empresarios pueden pertenecer de manera vitalicia al programa, hacer \u2018networking\u2019, cerrar alianzas con otros participantes y hacer conexiones con veh\u00edculos de financiamiento.Dentro de los logros de \u2018Valle Impacta\u2019 en los \u00faltimos a\u00f1os, resalta la sinergia que se cre\u00f3 entre dos empresas participantes: Quack de Colombia S.A.S. y Eventech \u2013empresa experta en la realizaci\u00f3n de eventos acad\u00e9micos y feriales-. \u201cEl programa nos ayud\u00f3 a entender que uniendo fuerzas podemos crecer mucho m\u00e1s r\u00e1pido, crecer en el mercado, compartir clientes con otras empresas y trabajar en conjunto. Ambas somos empresas del sector eventos, pero con \u00e9nfasis diferentes: Quack se destaca por sus equipos y producci\u00f3n, mientras que Eventech tiene grandes fortalezas en su operaci\u00f3n log\u00edstica. Por ello, optamos por crear una alianza llamada Infinity-lab Studio\u201d, expresa Alejandro Arzay\u00fas Gaviria, gerente general de Eventech. Las empresas interesadas en hacer parte de este programa deben cumplir una serie de condiciones: en primer lugar, su modelo de negocio, producto o servicio ofrecido debe ser totalmente innovador y diferenciado dentro de su sector; tambi\u00e9n, deben demostrar ventas anuales entre $1.000 millones y $15.000 millones, y registrar un crecimiento a doble d\u00edgito (es decir, de m\u00e1s del 10 por ciento) durante los dos \u00faltimos a\u00f1os.Adem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda debe tener vinculados a diez o m\u00e1s empleados y tener al menos tres a\u00f1os de constituida; en caso de tener m\u00e1s de 15 a\u00f1os de vida, la empresa debe estar en un proceso de reinvenci\u00f3n estrat\u00e9gica. Con el objetivo de escalar m\u00e1s empresas, la C\u00e1mara de Comercio de Cali anunci\u00f3 que la versi\u00f3n de \u2018Valle Impacta\u2019 de este a\u00f1o se ampliar\u00e1 a todas las regiones de Colombia y a varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica (como M\u00e9xico, Per\u00fa o Chile), e incluso pa\u00edses de Mesoam\u00e9rica. Es m\u00e1s, empresas de ediciones anteriores pueden volver a participar.La convocatoria empez\u00f3 el pasado 21 de julio y estar\u00e1 abierta hasta el 31 de agosto. Los empresarios interesados pueden conocer m\u00e1s ingresando a www.ccc.org.co/valleimpacta o resolver sus dudas escribiendo al correo electr\u00f3nico valleimpacta@ccc.org.co.\u201cEste a\u00f1o estar\u00e1 marcado por la Covid-19, inevitablemente. Por eso, estaremos buscando a las empresas que m\u00e1s r\u00e1pido se han adaptado a la pandemia y est\u00e1n aportando en medio de las dificultades. De igual manera, nos encantan las empresas sostenibles y de econom\u00eda circular\u201d, precisa Isabela Echeverry.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/como-llevar-su-emprendimiento-al-mas-alto-nivel-521088", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "LP da un silbido por la igualdad y el amor", "contenido": " El af\u00e1n por pensar en el futuro no le preocupa a LP. Su vida ha sido una constante caja de sorpresas. En varios momentos, su camino termin\u00f3 convirti\u00e9ndose en una entrada a un laberinto con paredes altas y puertas que conectan con universos paralelos. \u201cLa vida es un enigma, es algo rara pero hermosa\u201d, dice. Se llama Laura Pergolizzi, pero todos se refieren a ella como LP. Es de ascendencia italiana. Naci\u00f3 en Nueva York (EE. UU.) en 1981 y ahora vive en Los \u00c1ngeles.Su madre muri\u00f3 cuando ella era una adolescente, y desde ah\u00ed ha tenido que afrontar varios desaf\u00edos para lograr convertirse en una de las cantautoras m\u00e1s sonadas en los \u00faltimos a\u00f1os. \u201cNo ha sido un viaje f\u00e1cil\u201d, comenta.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Trap y dulzura argentina: dos claves del \u00e9xito de Nicki Nicole).Nunca imagin\u00f3 que 'Lost On You', una canci\u00f3n que naci\u00f3 en un momento en el que la vida le daba un giro completo tras la ruptura con su novia, se convertir\u00eda en un \u00e9xito mundial. Hoy, tan solo en YouTube, su canal recibe a diario m\u00e1s 2,4 millones de vistas por d\u00eda. Su clave: \u201cHablar con sinceridad, crear un camino directo entre el coraz\u00f3n y la boca\u201d.Como compositora, tiene un importante portafolio: escribi\u00f3 'Cheers', de Rihanna; 'Love Will Keep You Up All Night', de Backstreet Boys; 'Beautiful People', de Christina Aguilera; 'Shine Ya Light', de Rita Ora, y 'Red' y 'Pride', de Cher.Hace una semana lanz\u00f3 su m\u00e1s reciente sencillo, 'The One That You Love', grabado en San Jos\u00e9 del Cabo (M\u00e9xico). El primero de agosto present\u00f3 un concierto virtual y parte de las ganancias las donar\u00e1 a la organizaci\u00f3n de derechos civiles National Black Justice Coalition. Porque lo estamos viendo ahora. La vida es jodidamente corta. Nunca hab\u00eda visto al mundo entero pasando por el mismo problema al tiempo. Es claro, todos estamos en riesgo. Somos falibles, somos humanos. Es un momento realmente intenso para estar vivo, pero a la vez somos afortunados de presenciarlo. Cuando tengamos cien a\u00f1os y nos pregunten sobre esto, seremos capaces de decir lo malo que fue. Es historia y tenemos que tratarla como tal. Yo, como escritora, como artista, debo hablar y expresarme al respecto. De eso se trata. De registrar lo que sentimos. Apuesto a que David Bowie habr\u00eda matado por experimentar esto. Habr\u00eda estado escribiendo todo tipo de locuras. Creo que todos estamos luchando por el cambio, o al menos algunas personas lo hacen. Estamos tratando de resolver c\u00f3mo podemos reestructurar, a partir de lo que pensamos, nuestras leyes y nuestro gobierno. Lo dif\u00edcil de entender es que haya personas que, a\u00fan viendo lo que est\u00e1 pasando, cuestionen, por ejemplo, si est\u00e1 bien destruir o no los monumentos. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Todas las cosas\u2019, lo nuevo de M\u00f3nica Giraldo).No podemos tener representaciones de personas opresivas en nuestro pa\u00eds si queremos detener la opresi\u00f3n y dejar de glorificarla. A veces pienso que quienes pensamos de esta forma parecemos formar parte de un pa\u00eds joven imaginando utop\u00edas. Lo que s\u00ed est\u00e1 claro es que el odio va a disminuir y la opresi\u00f3n se va a ir. Las desigualdades tienen que desaparecer. Creo que todos deber\u00edamos ser activistas en este punto. Sin embargo, viendo lo que hacen otros, yo no me podr\u00eda llamar activista porque ser\u00eda incorrecto. Pero creo que en mi coraz\u00f3n lo soy y estoy segura de que quiero hacer los cambios que pueda, o contribuir a ellos, a partir de mi m\u00fasica y a trav\u00e9s de mis acciones personales. Es como si alguien me preguntara si soy feminista. Claro que lo soy. \u00bfHumanista? Tambi\u00e9n. Es un tiempo para ayudar a que todos avancemos y evolucionemos juntos. Lo dif\u00edcil est\u00e1 en las personas que tenemos a cargo, que quieren perseguir a quienes buscan el cambio. Es como si estuvieran viviendo a\u00fan en los a\u00f1os 50. Cuanto mejor sea como escritora, m\u00e1s complejo ser\u00e1 explicar de d\u00f3nde viene todo. Conceptualmente, siento que las cosas salen de momentos que me importan porque los he vivido y quiero hablar de ellos. Con la experiencia aprendes a plasmar la realidad en una p\u00e1gina de forma intacta y r\u00e1pida. Escribes sobre lo que vives, sientes y piensas en un momento determinado. Ahora soy m\u00e1s consciente de ello. A veces inicio desde la melod\u00eda, aunque la mayor\u00eda de las veces pienso en el t\u00edtulo y lo que quiero expresar. Es curioso porque creo que siempre silb\u00e9. Es mi recuerdo desde muy peque\u00f1a. Me ayuda a reforzar melod\u00edas o a crearlas. Y el ukelele vino cuando pens\u00e9 que solo iba a ser compositora de otras personas en mi vida y cuando no se me pasaba por la cabeza que me convertir\u00eda en una cantante, como ahora. El ukelele lo uso porque me ayuda a captar una sensaci\u00f3n natural cuando estoy creando. Claro, se puede hacer con los tracks que existen, pero hacerlo con \u00e9l me hace sentir mucho m\u00e1s cerca la m\u00fasica. Disfruto mucho su sonido y siento que complementa muy bien lo que quiero transmitir. Amo a Maria Callas, Luciano Pavarotti, Enrico Caruso, Andrea Bocelli. Pero \u00bfsabes? La m\u00fasica para m\u00ed no es est\u00e1tica, y siento que funciona cuando tomas algo de varias partes. Es decir, perfectamente puedo pasar de escuchar a Nirvana a Miles Davis, luego a Frank Sinatra y despu\u00e9s a Tame Impala. No es algo est\u00e1tico, y ah\u00ed est\u00e1 la riqueza de la m\u00fasica. Est\u00e1 en todas partes. Te abre la mente. Creo que cantar desde el coraz\u00f3n nunca pasa de moda. Es algo que hago y siempre he hecho. Me encanta la idea de ser atemporal y de cantar canciones para diferentes culturas. Definitivamente. Soy emocionalmente sincera. No puedo esconder ese tipo de cosas. Simplemente siento lo que siento. Si estoy de mal humor, lo digo sin ning\u00fan problema. Si estoy triste, tambi\u00e9n. Y eso es lo hermoso de vivir. En el mundo se intenta siempre pasar por alto eso. Nos dicen que hay que estar felices siempre y omiten hablar de otros sentimientos e incluso estigmatizar sobre eso.(Le recomendamos:\u00a0Cuarenta a\u00f1os del \u00e1lbum m\u00e1s vendido de la historia del rock).Todo lo contrario pasa conmigo. Apruebo lo que vivo y lo que siento, y eso transmito con mis creaciones. Por eso necesitamos m\u00e1s igualdad en el mundo, porque las personas deber\u00edan sentirse tranquilas de poder expresarse como quieran, en cualquier lugar. \u00a1Dios m\u00edo! \u00bfMe est\u00e1s tomando el pelo? (Risas). La pandemia de verdad apesta. Nos ha cambiado la vida. Fui una de las primeras artistas en \u2018volver\u2019, y no es lo m\u00e1s agradable en esta situaci\u00f3n. Cuando veo cosas de antes en Instagram, me doy cuenta de la energ\u00eda, la vibra, todo lo que transmite ver que varias personas est\u00e1n juntas, muy juntas, por un mismo objetivo. Lo extra\u00f1o. Lo cierto es que vamos a volver, pero por ahora hay que protegernos todos. Por eso quise hacer esto en vivo con la gente en el recinto. De nada sirve pregrabar y transmitir por 'streaming'.Solo pienso en lo jodidamente dulce que ser\u00e1 cuando regresemos de verdad. La tecnolog\u00eda es clave para lo que est\u00e1 pasando, pero no es lo mismo. Siempre habr\u00e1 aquellos j\u00f3venes que van a querer ir a ver y escuchar m\u00fasica con sus amigos, conocer gente, cantar, bailar. He estado en muchos festivales en varios lugares del mundo, y la vibra siempre es la misma. Intensa. \u00bfPor qu\u00e9 no? Es justo lo que sali\u00f3 en el momento que ten\u00eda que salir. La canci\u00f3n tiene parte de lo que sent\u00ed cuando todo en el mundo se iba abajo. Es una forma de explotar con sentimientos, de desgarrar esos pensamientos y transformarlos en una producci\u00f3n apasionada. Tiene algo \u00fanico que hace que la gente quisiera cantar y gritar a toda velocidad. Es claro que puedes estar en una relaci\u00f3n con alguien solo para tener relaciones sexuales, que no es mi caso, o estar en una porque en verdad te gusta estar con la otra persona. Y esa es la diferencia en lo que entendemos por amor. Es como mis padres o los de varios otros que conozco: su relaci\u00f3n dur\u00f3 veinte y tantos a\u00f1os, y no sabemos a\u00fan si estaban haciendo lo correcto. Estamos en un mundo donde las personas viven con incertidumbre porque no logran tener lo que necesitan. Y en el amor pasa eso. \u00bfQu\u00e9 tanto hace alguien por la otra persona? \u00bfQu\u00e9 tanto se esfuerza por la que ama?(Adem\u00e1s:\u00a0Taylor Swift enamor\u00f3 con la sencillez de su \u00e1lbum 'Folklore').Creo que vivimos en sociedades donde las personas se preguntan si quieren siempre hacer lo correcto, obtener lo que necesitan o dar lo que alguien necesita. Es una cuesti\u00f3n que hace parte de lo misterioso de la vida. En estos tiempos, la gente ve un poco m\u00e1s all\u00e1. No creo que mucha gente haya pasado tanto tiempo con sus seres queridos como ahora. Y ah\u00ed es donde creo que la canci\u00f3n y su concepto pueden llegar a ser representativos para muchos, por lo que est\u00e1 pasando, por lo que percibimos, por lo que sentimos. La vida es extra\u00f1a. D\u00e9jame preguntarte algo. \u00bfAlguna vez en la cuarentena te despertaste, te sentaste y te cuestionaste si lo que estaba pasando era un sue\u00f1o o una pesadilla? Es que casi nadie pens\u00f3 que esto iba a pasar. Y as\u00ed pasa con todo. Si hablamos de cosas existenciales, pensemos en cosas como el hecho de que nacimos de otra persona y mantenemos una conexi\u00f3n. Es algo enigm\u00e1tico y muy loco. \u00bfC\u00f3mo diablos no cantar\u00edas sobre eso? Es algo salvaje, \u00bfsabes? Todo lo que pasa frente a nosotros es para escribirlo, para mostrarlo, para expresarlo. La vida es hermosa, ca\u00f3tica y rara a la vez. Exacto. Ese es el punto. Nunca voy a dejar de escribir sobre eso. Es muy curioso pensar que el beso, por ejemplo, transmita tanto entre personas y se convierta en algo \u00fanico que no se comparte con cualquiera. Soy adicta al amor y me gusta cantar sobre todas sus formas de expresi\u00f3n. Y eso es lo que busco transmitir. Aquella persona que escuche mi m\u00fasica es capaz de compartir alg\u00fan lugar emocional en el que estuve. Se puede sentir representada e incluso puede convertirlo en algo invaluable. Es algo salvaje.DAVID ALEJANDRO L\u00d3PEZ BERM\u00daDEZRedes SocialesEL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@lopez03david", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/entrevista-a-lp-de-el-tiempo-en-2020-524748", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Talento humano, \u00bfc\u00f3mo afrontar los desaf\u00edos de las organizaciones?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-talento-humano-como-afrontar-los-nuevos-desafios-de-las-organizaciones-524108", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00a1Unidos podemos!", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/compra-colombiano-unidos-podemos-523680", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Fortalezca las defensas y prevenga aparici\u00f3n de virus", "contenido": " Prevenir que los virus entren al hogar es clave para retomar y adaptarse a la \u201cnueva normalidad\u201d, luego de la aparici\u00f3n del COVID\u201119. Y es que, por esta \u00e9poca, los mandatarios locales han empezado a dar mayor libertad en lo que se refiere a las actividades que pueden realizarse al aire libre. En ese sentido, teniendo en cuenta que se acerca la temporada de vacaciones y que los m\u00e1s peque\u00f1os pueden salir, bajo las normas establecidas, es esencial reforzar sus defensas y, por ende, su sistema inmunol\u00f3gico para que est\u00e9n debidamente protegidos contra infecciones, bacterias, y virus. Primero es indiscutible la importancia de proporcionar a los ni\u00f1os una alimentaci\u00f3n adecuada. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, (OMS), una nutrici\u00f3n correcta es fundamental para la supervivencia, el crecimiento f\u00edsico, el desarrollo mental, el desempe\u00f1o, la productividad, la salud y el bienestar durante toda la vida, incluso desde las primeras etapas del desarrollo fetal, por lo que es vital que el plan de alimentaci\u00f3n sea rico en vitaminas, prote\u00ednas y minerales.Como segunda medida, hay en el mercado medicamentos que se utilizan tanto en la prevenci\u00f3n como en el tratamiento sintom\u00e1tico de los estados gripales. Ejemplo de ello son los medicamentos homeop\u00e1ticos que cuentan con las caracter\u00edsticas anteriormente mencionadas, y un riguroso proceso de control dentro de sus m\u00e9todos de fabricaci\u00f3n e investigaci\u00f3n. En Colombia, llevan m\u00e1s de 18 a\u00f1os de uso, no producen sue\u00f1o, y algunos pueden ser consumidos por beb\u00e9s, ni\u00f1os, adolescentes, adultos, adultos mayores, mujeres embarazadas y diab\u00e9ticos, gracias a su agradable sabor, y f\u00e1cil y pr\u00e1ctica dosificaci\u00f3n (antes de consumirlo o suministrarlo, se debe consultar la dosis adecuada). De igual manera, tienen una efectiva absorci\u00f3n, aspecto que le proporciona al paciente, mayor seguridad y efectividad. As\u00ed las cosas, son considerados como un gran aliado tanto cuando de fortalecer las defensas se trata y para prevenir o tratar estados gripales.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/fortalezca-las-defensas-y-prevenga-aparicion-de-virus-522860", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "'Excusas al senador Bol\u00edvar y a la ciudadan\u00eda': Ang\u00e9lica Lozano", "contenido": " \"Le ofrezco excusas al senador Gustavo\u00a0Bol\u00edvar y a la ciudadan\u00eda. Anoche (jueves en la noche) tuve una catarsis\". Con estas palabras la senadora Ang\u00e9lica Lozano se refiri\u00f3 al episodio en el que la virtualidad le jug\u00f3 una mala pasada, en el Congreso.En\u00a0 la noche del jueves, en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Primera del Senado, la congresista no se dio cuenta que su micr\u00f3fono estaba encendido mientras le enviaba un mensaje de voz a su colega del Polo Alex\u00e1nder L\u00f3pez y se escucharon varias expresiones, incluidos 'madrazos'.(En contexto: 'Ang\u00e9lica, Ang\u00e9lica, apaga el micr\u00f3fono': la s\u00faplica en el Congreso) Este hecho sucedi\u00f3 en medio de la discusi\u00f3n que la c\u00e9lula legislativa hac\u00eda de una propuesta de los senadores Tem\u00edstocles Ortega y Gustavo Bol\u00edvar, que contemplaba no pagarles los gastos de representaci\u00f3n a los congresistas temporalmente, debido a que est\u00e1n sesionando desde sus casas.En medio de lo que Lozano le dec\u00eda a Alex\u00e1nder L\u00f3pez se le escuch\u00f3 mencionar al senador Bol\u00edvar, uno de los autores de la propuesta que, como es l\u00f3gico, reducir\u00eda los salarios de los legisladores.\u200b\"Entr\u00e9 a la sesi\u00f3n a votar s\u00ed a\u00a0bajar el salario de los congresistas, esa lucha que hemos dado durante a\u00f1os con el alma. Se present\u00f3 un malentendido: que si se puede votar, que si no, que si la ley es org\u00e1nica, que si es ordinaria. Ese malentendido me choc\u00f3 y reaccion\u00e9 de esta forma\", explic\u00f3 Lozano en un video.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfCon qui\u00e9n estaba hablando Ang\u00e9lica Lozano con el micr\u00f3fono abierto?) Las expresiones de la senadora el jueves en la noche generaron la carcajada de varios de sus colegas de la Comisi\u00f3n Primera, quienes le dec\u00edan, en medio de risas, \"Ang\u00e9lica, Ang\u00e9lica, apaga el micr\u00f3fono\".\"Celebro haberles conocido la carcajada a los congresistas y a tantos ciudadanos. Alguien como yo debe dar siempre ejemplo y buscar el mejor lenguaje posible\", afirm\u00f3 Lozano. Sesiones virtuales en el Congreso pasaron a \u00faltimo debate en Senado\u200b\u00bfPor qu\u00e9 no se pudo bajar el sueldo de los congresistas?POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/angelica-lozano-ofrecio-excusas-al-senador-bolivar-y-a-la-ciudadania-524654", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Este a\u00f1o han sido salvados 2.300 animales silvestres", "contenido": " La Secretar\u00eda Distrital de Ambiente de Bogot\u00e1 conmemor\u00f3 esta semana el D\u00eda Nacional de la Vida Silvestre dando a conocer la cifra de animales que han sido incautados y recuperados en lo que va del a\u00f1o en la capital del pa\u00eds.Seg\u00fan explicaron, han sido m\u00e1s de 2.300 los animales que las autoridades les han quitado este a\u00f1o a los traficantes. Las aves son las m\u00e1s afectadas por este fen\u00f3meno, ya que son compradas para tenerlas como mascotas.(Le puede interesar:\u00a0Agreden a gestor de convivencia por pedir usar bien el tapabocas) \u201cEs muy importante recordar que el delito de tr\u00e1fico de vida silvestre es el tercero m\u00e1s lucrativo en el mundo. Tenemos que detenerlo a trav\u00e9s de nuestras compras. Queremos a todos nuestros animales #LibresYEnCasa. No queremos que se trafique tampoco flora silvestre de ning\u00fan tipo; la responsabilidad es nuestra, y en conjunto con la Polic\u00eda Ambiental seguiremos trabajando en detener este peligroso delito\u201d, afirm\u00f3 la secretaria de Ambiente, Carolina Urrutia.En la entidad informaron que en Bogot\u00e1 hay gran variedad de especies silvestres que se encuentran en las m\u00e1s de 163.000 hect\u00e1reas que tiene la capital del pa\u00eds. Los registros oficiales hablan de m\u00e1s de 600 especies de flora y m\u00e1s de 200 de fauna que habitan en los distintos ecosistemas que hay en la ciudad.\u201cDesde el sistema de p\u00e1ramos m\u00e1s grande del mundo (Chingaza-Sumapaz), pasando por los cerros orientales, conectado con r\u00edos, quebradas y humedales hasta el r\u00edo Bogot\u00e1, se pueden encontrar joyas ambientales y vida silvestre que todos los ciudadanos pueden disfrutar e interactuar de manera responsable\u201d, explicaron desde la Administraci\u00f3n Distrital. (Le puede interesar:\u00a0Las dos aves migratorias que est\u00e1n de visita en Bogot\u00e1). Teniendo claro que uno de los principales desaf\u00edos que enfrenta la humanidad en la actualidad es la extinci\u00f3n a gran escala de especies de flora y fauna, las autoridades de la ciudad manifestaron que para contribuir a esta lucha, en Bogot\u00e1 se est\u00e1 buscando identificar cu\u00e1les son las diferentes actividades que ponen en riesgo las especies silvestres.Por \u00faltimo, la Secretar\u00eda de Ambiente invit\u00f3 a todos los bogotanos a seguir reportando, en los tel\u00e9fonos 317 4276828, 318 8277733, 318 3651787 o 318 7125560, los casos de riesgo o amenaza para estas especies. Profesionales de la entidad estar\u00e1n disponibles para atender cualquier incidencia.\u201c\u2018Aplanar la curva\u2019 de la extracci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y tenencia ilegal de especies silvestres es responsabilidad de todos, de esta manera lograremos la sostenibilidad que se necesita para reverdecer la ciudad\u201d, concluy\u00f3 la entidad. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/medio-ambiente-este-ano-han-sido-salvados-2-300-animales-silvestres-en-bogota-524914", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Amenazan a alcalde que propuso \u2018dar de baja\u2019 a delincuentes en Cauca", "contenido": " Roller Escobar, alcalde del municipio de Villa Rica, en el norte del Cauca, quien el pasado 29 de julio caus\u00f3 pol\u00e9mica por una declaraciones en las que propuso \"dar de baja\" a una banda de delincuentes que opera en variantes de la v\u00eda Panamericana, denunci\u00f3 este viernes que su esposa recibi\u00f3 una llamada en la que le indican que atentar\u00edan en su contra por las declaraciones que seg\u00fan \u00e9l, lo mal interpretaron.Las autoridades del departamento investigan amenazas de muerte que tambi\u00e9n fueron dirigidas hacia el alcalde Escobar G\u00f3mez, su esposa y gestora social, al igual que a su hermano.(Noticia en contexto:\u00a0Alcalde en Cauca habla de 'dar de baja' a j\u00f3venes de pandillas) El mandatario indic\u00f3 que su esposa recibi\u00f3 una llamada en la que le advirtieron que por las operaciones ordenadas contra las bandas delincuenciales que hacen presencia en esa zona, atentar\u00edan contra sus vidas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Encuentran amordazado a conductor que estaba desaparecido en Atl\u00e1ntico)\u201cD\u00edgale a ese pirobo alcalde que lo vamos a matar\u201d, dijo un hombre al otro lado de la l\u00ednea, de acuerdo con lo que cont\u00f3 la esposa que contest\u00f3 la llamada.El mandatario asegur\u00f3 que tuvo un lapsus en sus declaraciones y que se refer\u00eda a neutralizar las estructuras delincuencias. \u201cVamos a seguir adelante, nosotros somos Gobierno y continuaremos velando por los derechos de la comunidad y el territorio\u201d, agreg\u00f3 el alcalde.En la regi\u00f3n hay alta presencia de grupos delincuenciales y pandillas que se dedican a actividades ilegales como el narcotr\u00e1fico y los robos.(Adem\u00e1s lea:\u00a0En Cartagena capturan a los presuntos asesinos de joven registrador)\u00a0Hasta el momento se desconoce al autor o los autores de la amenaza que recibi\u00f3 el alcalde y su familia. La Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda adelantas las investigaciones del caso.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/amenazan-a-alcalde-que-propuso-dar-de-baja-a-delincuentes-en-cauca-524928", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Le ganamos la primera batalla al covid, no la guerra': Jaime Pumarejo", "contenido": " Ese feroz ataque nunca nos cogi\u00f3 desprevenidos. Aunque abril registr\u00f3 un bajo \u00edndice de contagios y escasa mortalidad, nunca nos confiamos: nuestro equipo de trabajo, en alianza permanente con la gobernadora Elsa Noguera y el apoyo de los funcionarios del Ministerio de Salud y expertos del INS, asumi\u00f3 que, tarde o temprano, el covid-19 atacar\u00eda a la poblaci\u00f3n barranquillera como lo hab\u00eda hecho con cientos de ciudades en decenas de pa\u00edses del mundo.(Le recomendamos leer:\u00a0Adultos mayores, los que m\u00e1s muertos por covid-19 han puesto en Barranquilla) Por eso adoptamos decisiones tempranas, m\u00e1s all\u00e1 de la cuarentena misma, enfocadas en la prevenci\u00f3n y en preparar nuestro sistema de salud para las dimensiones de la emergencia.Ten\u00edamos la ventaja de contar con una red hospitalaria que hab\u00eda sido fortalecida en los a\u00f1os recientes, a tal punto que, antes de la pandemia, el Atl\u00e1ntico y Barranquilla ya ten\u00edan m\u00e1s camas UCI por habitante que ninguna otra regi\u00f3n del pa\u00eds. Pero no nos dormimos en esos laureles: antes que la curva de casos se doblara hacia arriba, dispusimos 600 nuevas camas para pacientes leves e intermedios en el centro de eventos Puerta de Oro, y nos pusimos en la tarea de aumentar las camas UCI, de las 411 que hab\u00eda a inicios de abril a las 664 que tenemos hoy. Pero no se trataba de las camas UCI como tal. Ni siquiera de los equipos electr\u00f3nicos y de los ventiladores, los cuales tambi\u00e9n adquirimos con nuestros propios recursos, con ayuda de la empresa privada (Promig\u00e1s, Fundaci\u00f3n Mario Santo Domingo, Grupo Bol\u00edvar), de afamados y solidarios barranquilleros como Shakira, y por supuesto con el apoyo muy notable del Gobierno Nacional. Se trataba de contar con personal m\u00e9dico, terapeutas y enfermeros suficientes para operar esas nuevas camas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'A m\u00ed pap\u00e1 no lo mat\u00f3 el covid-19, sino la mala atenci\u00f3n m\u00e9dica\u2019) Los frutos de esa siembra los recogimos, sobre todo, durante la segunda mitad de junio, cuando tuvimos algunos d\u00edas en que las UCI alcanzaron una ocupaci\u00f3n del 95 por ciento. Y aunque hubo jornadas en que fue necesario remitir pacientes graves de un hospital que estaba copado a otro que tuviese capacidad, el sistema nunca colaps\u00f3 y no solo fue capaz de atender a los enfermos de la ciudad, sino a una cantidad significativa de pacientes trasladados de otras regiones del Caribe, que alcanzaron algunos d\u00edas al 15 por ciento del total.Incluso, a inicios de julio, cuando la ocupaci\u00f3n de las UCI apenas comenzaba a descender, recibimos y pudimos atender sin inconvenientes a una docena de heridos graves por quemaduras de la tragedia del cami\u00f3n cisterna de Tasajera, en el Magdalena.Adem\u00e1s de preparar la red hospitalaria para lo que ven\u00eda, acompa\u00f1amos a la ciudadan\u00eda con auxilios alimentarios y en dinero, y dictamos medidas de orden p\u00fablico necesarias para persuadir, sobre todo, a los j\u00f3venes que andaban por las calles con una baja percepci\u00f3n del riesgo que corr\u00edan.(Le puede interesar:\u00a0Barranquilla da por terminada la alerta naranja hospitalaria) Para ello fue fundamental la cuarentena, fortalecida con medidas como toque de queda en noches y fines de semana, la ley seca en el 90 por ciento del d\u00eda, los cercos sanitarios y el cierre temporal de actividades presenciales en el comercio.Esto no habr\u00eda sido posible sin multiplicar el n\u00famero de pruebas. Quer\u00edamos tener la mayor informaci\u00f3n posible para tomar decisiones. Los resultados de las pruebas PCR tomaban tiempo en llegar por la limitada capacidad de procesamiento, que si bien aumentaba, nunca iba a la par de la din\u00e1mica de la toma. Necesit\u00e1bamos informaci\u00f3n oportuna.Pasamos de 500 pruebas diarias a inicios de mayo a 1.737 en junio y 2.647 en julio, hasta convertirnos en la primera ciudad de m\u00e1s de 500.000 personas en Colombia con m\u00e1s pruebas diarias por habitante. No nos import\u00f3 que por ese c\u00famulo de pruebas apareci\u00e9ramos como ciudad r\u00e9cord en el n\u00famero de nuevos contagios diarios.No quer\u00edamos maquillar nuestra imagen, quer\u00edamos salvar vidas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vendedor habl\u00f3 por nota de voz con su familia y luego muri\u00f3 de covid) A pesar de ese esfuerzo gigantesco, perdimos 1.462 vidas por positivos covid confirmados, que nos duelen profundamente. Nunca sabremos cu\u00e1ntas salvamos, pero estamos seguros de que fueron miles, pues el 73 por ciento de los casos positivos ya est\u00e1n recuperados.Fueron d\u00edas y noches dur\u00edsimos, hasta que logramos doblarle el espinazo a la curva. En julio, las cifras de contagios diarios y decesos, as\u00ed como las hospitalizaciones y la ocupaci\u00f3n de camas UCI, descendieron de manera significativa. Esta es la explicaci\u00f3n.Como primera evidencia, durante junio tuvimos promedios de contagios semanales que rondaban los 650 por d\u00eda. En julio, esos promedios se situaron en torno a los 300, y siguen bajando.Adem\u00e1s, es importante aclarar que en algunos d\u00edas de julio hemos registrado n\u00fameros inusitadamente altos de casos, pero, tal y como pudimos comprobar con el INS, se trataba del ingreso al registro estad\u00edstico de pruebas represadas, muchas de junio y algunas incluso de mayo. No eran datos que afectaran la tendencia de descenso. La realidad es que los promedios semanales bajaron de modo notable frente a las semanas m\u00e1s duras de junio.(Le recomendamos:\u00a0Perdi\u00f3 a su padre, padeci\u00f3 covid-19 y fue v\u00edctima del rechazo social) M\u00e1s importante a\u00fan ha sido el descenso del n\u00famero de muertes. En los d\u00edas del pico de junio llegamos a registrar en promedio 55 fallecimientos adicionales al hist\u00f3rico en una sola jornada en Barranquilla, el cual \u2013antes de la pandemia\u2013 era de entre 18 y 22 muertes al d\u00eda. En la semana que termina, el n\u00famero de muertes naturales ya est\u00e1 en su promedio hist\u00f3rico, por lo que ya no ocurre lo que se llama \u2018exceso de muertes naturales\u2019. Este indicador es utilizado a nivel internacional para dimensionar con m\u00e1s precisi\u00f3n el efecto de la pandemia. Barranquilla ha sido la \u00fanica ciudad en hacerlo p\u00fablico.De otro lado, la ocupaci\u00f3n de las UCI es otro indicador contundente de la mejor\u00eda que vive Barranquilla. Del 95 por ciento de ocupaci\u00f3n que alcanzamos durante la tercera semana de junio, en pleno pico de la pandemia, bajamos al 80 en la primera semana de julio, al 70 en la segunda, al 62 en la tercera, hasta cerrar el mes en 52 por ciento. Esto no ser\u00e1 permanente. Acabamos de bajar la alerta naranja hospitalaria a alerta amarilla, para atender otras patolog\u00edas que llevan varios meses represadas. Eso necesariamente elevar\u00e1 la ocupaci\u00f3n natural de estas unidades, pero mantendremos nuestras alertas y controles severos.El asunto es que en las condiciones de hoy estamos constituyendo misiones m\u00e9dicas con profesionales de la salud de nuestra ciudad, que optimizaron sus conocimientos y destrezas durante la pandemia, para contribuir a salvar vidas en otros lugares. La primera ya viaj\u00f3 a Medell\u00edn y durante esta semana estaremos activando una nueva. Es nuestra respuesta solidaria a una emergencia que nos involucra a todos como pa\u00eds. Estos resultados nos enorgullecen, pero estamos lejos de cantar victoria. Esta semana, paso a paso, reabrimos el comercio de las primeras localidades, con estrictos protocolos sanitarios y una limitaci\u00f3n de los aforos al 30 por ciento.Vamos a mantener, hasta nueva orden, el pico y c\u00e9dula que solo permite salir a quienes porten dos de los diez n\u00fameros.Desde mediados de mayo, de hecho, ven\u00edamos haciendo algunas aperturas puntuales, como la del sector de la construcci\u00f3n, y luego la de la industria manufacturera, con protocolos rigurosos y limitaci\u00f3n del n\u00famero de trabajadores en las diferentes \u00e1reas de labores.(Le puede interesar:\u00a0El hombre que grab\u00f3 su agon\u00eda por covid-19 y muri\u00f3 en Cartagena) Gracias a ello, cuando en junio las 13 principales ciudades y sus \u00e1reas metropolitanas registraron, seg\u00fan el Dane, un desempleo superior al 24 por ciento, Barranquilla obtuvo la cifra m\u00e1s baja: 15,9 por ciento. Y eso en el mes m\u00e1s duro de la crisis sanitaria para la ciudad.Esas cifras quedan corroboradas con otros indicadores divulgados por el Dane para mayo. Mientras el sector productivo tanto en Bogot\u00e1 como en Antioquia vio caer su producci\u00f3n industrial y sus ventas en promedios superiores al 31 por ciento, en Barranquilla y el Atl\u00e1ntico, la ca\u00edda fue del 18 por ciento.Demostramos que es posible cuidar la salud mientras permitimos una razonable apertura de la actividad econ\u00f3mica, con los debidos controles, y algo muy importante, el compromiso de todos, vale decir, autoridades, empresarios y trabajadores.Fuimos los primeros en entregar mercados de manera masiva a los hogares m\u00e1s vulnerables. Hemos mantenido el esfuerzo, incluso con ayudas en efectivo m\u00e1s all\u00e1 de las que entrega el Gobierno Nacional. Seg\u00fan la consultora Raddar, Barranquilla es, entre las cuatro capitales, aquella donde m\u00e1s hogares (68 por ciento) han podido mantener o aumentar su consumo en esta pandemia.(M\u00e1s noticias del Atl\u00e1ntico:\u00a0Encuentran amordazado a conductor que estaba desaparecido en Atl\u00e1ntico) Tampoco nos confiamos. Mantendremos el alt\u00edsimo nivel de pruebas, que suman ya 140.000 y estamos complementando con pruebas aleatorias, tanto PCR como serol\u00f3gica, con el fin de hacer temprana identificaci\u00f3n de cualquier rebrote.Nuestro llamado a la ciudadan\u00eda es permanente: guardemos la distancia, lav\u00e9monos constantemente las manos y usemos el tapabocas. Quienes incumplan recibir\u00e1n las sanciones y multas previstas. No podemos arriesgar lo ganado por cuenta de una minor\u00eda irresponsable. Adem\u00e1s, mantendremos lo esencial de las restricciones y solo abriremos con pasos tan lentos como seguros. Sabemos, por la experiencia de pa\u00edses europeos donde hoy hay rebrotes, que la pandemia es traicionera y que hasta que Colombia no se declare libre de covid o se encuentre y se aplique la vacuna que est\u00e1n trabajando algunos laboratorios y universidades del mundo, solo podremos decir que ya ganamos una batalla importante, pero seguimos en guerra. JAIME PUMAREJO HEINS*Alcalde distrital de BarranquillaPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/barranquilla-jaime-pumarejo-explica-como-llegaron-y-superaron-el-pico-del-coronavirus-colombia-524974", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed cay\u00f3 conductor de ruta escolar que abusaba de ni\u00f1as", "contenido": " El conductor era un tipo amable, callado. No opinaba sobre nada diferente a lo que ten\u00eda que ver con llevar y traer del colegio a ocho ni\u00f1os y ni\u00f1as, todos los d\u00edas. El recorrido era por las calles de Ciudad Bol\u00edvar, en el sur de Bogot\u00e1. No ten\u00eda un contrato con el centro educativo en el que estudiaban los menores que transportaba y que estaban entre los 8 y los 12 a\u00f1os de edad. Trabajaba bajo esos acuerdos que suelen hacer los padres de familia directamente con el conductor. Durante cerca de un a\u00f1o, esta persona realiz\u00f3 dicho recorrido, mostrando ante los adultos una m\u00e1scara de un supuesto hombre respetuoso, y destapando ante la inocencia de cuatro ni\u00f1as, encerradas en la cabina de su van de ocho puestos, su rostro de abusador y criminal. (Adem\u00e1s:\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno)Este sujeto aprovechaba las ma\u00f1anas, cuando llevaba a sus pasajeros, y las tardes, cuando los tra\u00eda de nuevo a casa, para acosar y abusar a sus v\u00edctimas, a quienes rotaba en la silla delantera del bus, el sitio donde las intimidaba. \u201c\u00c9l las obligaba a que se hicieran adelante, lo hac\u00eda ocupando los puestos de atr\u00e1s con los otros compa\u00f1eros de ruta. Solo les quedaba la opci\u00f3n de hacerse al lado\u201d, cuenta un patrullero de la Unidad de Delitos Sexuales de la Sij\u00edn de la Polic\u00eda de Bogot\u00e1, que se enter\u00f3 de este caso y no descans\u00f3 hasta que lo resolvi\u00f3.Durante varios meses, las cosas transcurr\u00edan con normalidad. No hab\u00eda motivos para desconfiar del amable conductor de 52 a\u00f1os, padre de familia y esposo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 hombre que abus\u00f3 de tres menores de su propia familia)Aunque hubo un s\u00edntoma de alerta en las cuatro familias de las v\u00edctimas, los testimonios de sus hijas no fueron tomados con seriedad por los padres en una primera instancia. Ellos creyeron que si el se\u00f1or las hab\u00eda tocado, habr\u00eda sido quiz\u00e1 por accidente, en una maniobra involuntaria mientras manipulaba la palanca de cambios o algo por el estilo. B\u00e1sicamente, no creyeron.Desde luego, ning\u00fan padre de familia sab\u00eda que otras ni\u00f1as estaban hablando de lo mismo. Mientras tanto, todos los d\u00edas, estas menores ten\u00edan que subirse a esa buseta blanca, que era como una c\u00e1rcel, en la que permanec\u00edan m\u00e1s de una hora al d\u00eda.Sin embargo, una de ellas insisti\u00f3. Cuando este sujeto le ofreci\u00f3 dinero a cambio de dejarse tocar las piernas, la denuncia dej\u00f3 de parecer una situaci\u00f3n circunstancial, y la madre de esta ni\u00f1a, quien es abogada, instaur\u00f3 una denuncia penal. R\u00e1pidamente, la noticia criminal lleg\u00f3 a manos de la Unidad de Delitos Sexuales de la Sij\u00edn de la Mebog, que se puso manos a la obra. Lo primero que hicieron fue recoger el testimonio completo de la madre de la menor afectada.Luego indagaron en el colegio, donde nadie sab\u00eda nada. Nunca hab\u00edan escuchado esta denuncia y, adem\u00e1s, se excusaron en se\u00f1alar que esa ruta no era contratada por ellos.El siguiente paso fue establecer contacto con las familias de las compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de la ni\u00f1a. Cuando los investigadores les explicaban que hab\u00eda una denuncia penal, recordaban de inmediato las quejas de sus hijos que no creyeron en un principio. Los testimonios marcaron una hoja de ruta y pronto los padres de familia y las directivas del centro educativo decidieron no contratar m\u00e1s los servicios de este conductor. (Le puede interesar:\u00a0La conoci\u00f3 por internet, luego la encerr\u00f3 y la abus\u00f3)Adem\u00e1s de eso, advirtieron en todos los colegios y jardines de la zona sobre los antecedentes de esta persona y de que estaba siendo investigada por un supuesto caso de abuso de menor de edad.\u201cNo pudo seguir trabajando como conductor en ninguna ruta, as\u00ed que se dedic\u00f3 a lo que hac\u00eda antes, que era la mec\u00e1nica, \u00e9l era t\u00e9cnico en mec\u00e1nica\u201d, afirm\u00f3 el investigador de la Polic\u00eda que empez\u00f3 a seguirle los pasos.R\u00e1pido determin\u00f3 que el hombre ten\u00eda un hijo fruto de un primer matrimonio que termin\u00f3 en divorcio, y que ahora estaba en una nueva relaci\u00f3n. Nadie de su entorno sospechaba nada. Una vez recolectado el suficiente material probatorio que determinaba que este hombre era presuntamente responsable de abusar de cuatro ni\u00f1as, el juzgado 38 del circuito con funciones de conocimiento solicit\u00f3 su captura.Los investigadores, que ya lo ten\u00edan ubicado, solo tuvieron que dirigirse el pasado 7 de julio al taller de mec\u00e1nica donde estaba trabajando, en Ciudad Bol\u00edvar, y capturarlo por el delito de actos sexuales con menor de 14 a\u00f1os en concurso homog\u00e9neo y sucesivo, y podr\u00eda pasar 12 a\u00f1os o m\u00e1s en prisi\u00f3n.En el momento de su captura, y a\u00fan hoy, el sujeto manifiesta que es inocente. Que quiz\u00e1 la ni\u00f1a que lo denunci\u00f3 confundi\u00f3 las cosas, que todo era accidental. No obstante, un juez de control de garant\u00edas decidi\u00f3 enviarlo a prisi\u00f3n.Los detectives de este caso destacaron como un hecho curioso que el hombre nunca fue acompa\u00f1ado en ninguna diligencia. Su familia fue informada de la captura, pero nadie lo ha acompa\u00f1ado, hasta el momento.(Ent\u00e9rese:\u00a0#ContraLaImpunidad. As\u00ed capturan a los abusadores y violadores en Bogot\u00e1)Finalmente, el uniformado que lider\u00f3 esta investigaci\u00f3n les envi\u00f3 un mensaje a los padres de familia que conocieron esta historia. \u201cSiempre debemos creerles a los menores. En este caso, a la primera no creyeron, y luego de que hubo m\u00e1s testimonios s\u00ed. Siempre debemos estar pendientes de los signos de alarma\u201d, concluy\u00f3. -\u00a0La tr\u00e1gica historia de abuso de una madre y su hija de cuatro a\u00f1os.\u200b-\u00a0Capturan a 20 abusadores de ni\u00f1os y ni\u00f1as en Bogot\u00e1.", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-asi-cayo-conductor-de-ruta-escolar-que-abusaba-de-ninas-524770", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00a1Qu\u00e9 batazo! Otra genialidad de Gio Urshela con los Yankees", "contenido": " El colombiano Giovanny Urshela tiene un momento brillante a la ofensiva con los Yankees de Nueva York. El viernes hab\u00eda conectado su primer cuadrangular de la temporada. Y este s\u00e1bado volvi\u00f3 a brillar, en el triunfo 5-2 contra Medias Rojas de Boston.\u00a0 Este s\u00e1bado, Urshela peg\u00f3 su primer grand slam de la sesi\u00f3n, en el duelo contra Medias Rojas de Boston. Ese cuadrangular con bases llenas lleg\u00f3 en la segunda entrada, al primer lanzamiento que le hicieron.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Atalanta perdi\u00f3 con Inter y qued\u00f3 en tercer lugar)Con esa acci\u00f3n ofensiva del colombiano, Yankees se pon\u00eda arriba 5-0 en la segunda entrada.\u00a0 Yankees se hab\u00eda puesto en ventaja con un cuadrangular solitario de Aaron Judge en la primera entrada. Pero luego, en la tercera, Boston se puso 5-2 gracias a un doblete de Xander Bogaerts, que impuls\u00f3 una carrera y luego, un error en la misma jugada de Gleyber Torres permiti\u00f3 que entrara la segunda.En su segundo turno, Urshela recibi\u00f3 base por bolas, en la cuarta entrada. Luego tuvo un out forzado en el quinto episodio y en la octava se ponch\u00f3.\u00a0El colombiano no solo se destac\u00f3 con el bate, sino tambi\u00e9n a la defensiva, como en esta acci\u00f3n:\u00a0 El promedio ofensivo de Urshela en la temporada qued\u00f3 en .227, con 22 turnos oficiales, cinco imparables, dos jonrones, cinco carreras impulsadas y seis anotadas.\u00a0Los Yankees quedaron con marca de seis victorias y una derrota, para consolidarse en el primer lugar de la Divisi\u00f3n Este de la Liga Americana.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/grand-slam-de-giovanny-urshela-con-los-yankees-524984", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Viaje desde casa con esta serie documental hecha por un colombiano", "contenido": " En medio de esta cuarentena por la que atraviesa Colombia, en la que m\u00e1s de uno quisiera viajar, el fot\u00f3grafo de viajes, Esteban Toro, lanza este s\u00e1bado la serie documental de cinco cap\u00edtulos, \u2018Aperture: A World of Stories\u2019, creada por Sony, en la que recorre cinco pa\u00edses: Colombia, Myanmar, Nepal, India y Estados Unidos. Para este fot\u00f3grafo de viajes, que se dedica a esta profesi\u00f3n desde sus 13 a\u00f1os cuando retrataba a sus compa\u00f1eros de colegio, era constante escuchar que las personas quer\u00edan viajar con \u00e9l, pero no pod\u00edan por tiempo, presupuesto u otras razones. Por ello decidi\u00f3 crear no solo unos talleres de fotograf\u00eda alrededor del mundo sino esta serie documental, que se puede ver gratuitamente. (Le puede interesar:\u00a0Semana de la fotograf\u00eda, desde este lunes en la Alianza Francesa)\u201cMe interesa que las personas puedan conocer c\u00f3mo es un d\u00eda de mi trabajo fotogr\u00e1fico y c\u00f3mo se puede llegar a un editor para que te publiquen una foto en el New York Times, o c\u00f3mo puedes conquistar a un curador de arte\u201d, cuenta Toro, quien ha recorrido m\u00e1s de 30 pa\u00edses capturando postales. Esteban, de 25 a\u00f1os, cuenta que esta serie documental tiene varios ejes. Uno de ellos es entender qu\u00e9 es la preproducci\u00f3n de un viaje fotogr\u00e1fico; c\u00f3mo capturar esas historias; c\u00f3mo lidiar con las cosas que no puedes controlar; y c\u00f3mo decidir si una foto debe ir impresa o digital. En la serie tambi\u00e9n hay una charla con dos de las m\u00e1s importantes figuras del mundo fotogr\u00e1fico: Scott Gray, el CEO de la World Photography Organisation y Brent Lewis, editor de fotograf\u00eda de The New York Times. Estos expertos en fotograf\u00eda comparten su visi\u00f3n sobre la importancia de la \u00e9tica, la edici\u00f3n, la secuenciaci\u00f3n, la impresi\u00f3n y la creaci\u00f3n de un portafolio para cualquier explorador que quiere descubrir el mundo a trav\u00e9s del lente de su c\u00e1mara.Adem\u00e1s, Toro tambi\u00e9n revela sus consejos para ser un buen fot\u00f3grafo de viajes, por ejemplo, \u201ctener mucha paciencia\u201d. Toro asegura que esta serie es ideal para los amantes a la fotograf\u00eda, y tambi\u00e9n para todas las personas que quieren conocer otras culturas. Por ejemplo, en esta serie podr\u00e1 conocer a los Aghoris, una secta hind\u00fa que se caracteriza por comer cad\u00e1veres humanos, a un grupo de Rabaris en el desierto de Thar (reconocidos por sus grandes barbas, turbantes y camellos) y el Holi Festival (el festival m\u00e1s importante en la India)En medio de estos viajes, que duraron 9 meses, en los que iba acompa\u00f1ado por un equipo de m\u00e1s de 20 personas, y estudiantes de una expedici\u00f3n fotogr\u00e1fica, hubo un momento que fue de sus favoritos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Subastar\u00e1n fotograf\u00edas de las honras f\u00fanebres de Frida Kahlo)\u201cUno de mis estudiantes era Raymond, \u00e9l es chino- estadounidense, de 68 a\u00f1os. \u00c9l es una persona muy seria y yo siempre quer\u00eda verlo sonriendo, pero no encontraba ese momento. Como parte de la expedici\u00f3n una de las cosas que \u00edbamos a hacer era ir a Nepal y sobrevolar el Everest al amanecer. Para ello debes subirte a un helic\u00f3ptero y hacer tres paradas para llegar al campamento base. Yo me quedo con \u00e9l y lo veo contemplado una de las monta\u00f1as y le pregunto que qu\u00e9 estaba pensando; \u00e9l me abraza, yo siento c\u00f3mo se escurren sus l\u00e1grimas y me dice: Esteban, yo cuando ten\u00eda 20 a\u00f1os me dedicaba a escalar con mis amigos y siempre nuestro sue\u00f1o fue poder caminar con el Everest, hoy, tantos a\u00f1os despu\u00e9s, gracias a una persona que no conoc\u00eda, que eres t\u00fa, puedo estar ac\u00e1, parado sobre el Everest y ver la monta\u00f1a que siempre hab\u00eda a\u00f1orado conocer\u201d. El primer cap\u00edtulo se estrena este s\u00e1bado a las 6 p. m.; el segundo saldr\u00e1 el domingo a la misma hora; el tercero el lunes; el cuarto el martes y el quinto el mi\u00e9rcoles. Finalmente, el fot\u00f3grafo no descarta que haya una segunda temporada. En esta serie \u201clos llevo a trav\u00e9s de un viaje, y justo en este momento que estamos atravesando, les coloco una ventana para que conozcan lugares del mundo, que as\u00ed ellos pudieron visitar por su propia cuenta, no podr\u00edan acceder a ellos porque tenemos historias a las que tuvimos acceso exclusivo y que adem\u00e1s ya no se van a poder contar. Los llevo a un viaje \u00fanico y que no les cuesta nada\u201d, concluye.Puede acceder gratis a la serie haciendo clic aqu\u00ed.  LUISA MERCADOTwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aperture-a-world-of-stories-serie-documental-sobre-fotografia-de-viajes-524900", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Agreden a gestor de convivencia por pedir usar bien el tapabocas", "contenido": " Indignaci\u00f3n ha causado un video publicado en Twitter por el secretario de Seguridad, Convivencia y Justicia de Bogot\u00e1, Hugo Acero, en el cual se aprecia un hecho de intolerancia en una calle de la capital. Las im\u00e1genes muestran la agresiva reacci\u00f3n de un adulto mayor a qui\u00e9n un gestor de convivencia le hab\u00eda pedido que usara correctamente el tapabocas. El funcionario intentaba explicarle al ciudadano las razones por las que deber\u00eda usar correctamente el elemento de bioseguridad, pero este reaccion\u00f3 violentamente insult\u00e1ndolo en repetidas ocasiones y lanz\u00e1ndole patadas y pu\u00f1os.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: 225 nuevas muertes en el pa\u00eds por coronavirus; recuperados, 160.708) Durante el altercado, el gestor mantuvo la calma intentando hacerle entender al agresivo hombre que solo estaba ah\u00ed para entregar una informaci\u00f3n, a lo que el vendedor informal respond\u00eda con groser\u00edas y golpes. Una mujer, quien se percat\u00f3 de lo ocurrido, intervino para evitar que el hombre siguiera agrediendo al funcionario, ante lo cual este respondi\u00f3: \u201c\u00bfcu\u00e1ntos hay en la Secretar\u00eda de Salud? (\u2026) les dije c\u00f3mo se cura un virus...\u201d.(Le puede interesar: El video \u2018viral\u2019 que muestra c\u00f3mo en pa\u00edses n\u00f3rdicos no usan tapabocas)Ante el lamentable incidente las reacciones en redes sociales no se hicieron esperar. La alcaldesa Claudia L\u00f3pez manifest\u00f3 en Twitter: \u201cEs imposible proteger a alguien de s\u00ed mismo. Agradezco a los miles de servidores p\u00fablicos de la Alcald\u00eda que con humildad y profesionalismo hacen su trabajo de pedagog\u00eda y cuidado cada d\u00eda por toda la ciudad. Este caso es la excepci\u00f3n y no la regla. En #Bogot\u00e1SeRespeta\u201d. Bogot\u00e1 es la ciudad m\u00e1s afectada del pa\u00eds por el nuevo coronavirus con 104.656 casos, por lo que las autoridades siempre han hecho \u00e9nfasis en el autocuidado y en respetar los protocolos de bioseguridad. -\u00a0Bodas de famosos que el coronavirus frustr\u00f3\u200b-\u00a0Estudio muestra aporte de otros coronavirus a defensas contra covid-19Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/gestor-de-convivencia-es-agredido-por-vendedor-ambulante-524950", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Estudio revela casos de acoso sexual y laboral en Corte Constitucional", "contenido": " Cuatro meses despu\u00e9s de haber sido elaborado, se conoci\u00f3 un informe que si bien pretend\u00eda mostrar un ejemplo de equidad de g\u00e9nero en la Corte Constitucional, termin\u00f3 destapando situaciones de acoso sexual y laboral del que han sido v\u00edctimas mujeres en esa corporaci\u00f3n.El informe, elaborado por la\u00a0Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (Usaid), fue pedido por la misma Corte Constitucional el a\u00f1o pasado, y se elabor\u00f3 a partir de\u00a0encuestas a las\u00a0240 personas de planta, as\u00ed como a los 20 contratistas de servicios generales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Corte ataja el machismo de jueces al revisar casos de violencia sexual) El informe se titula 'las capas del Techo de Cristal: equidad de g\u00e9nero en la Corte Constitucional', y pese a que revela que en general en la Corte hay m\u00e1s mujeres (51,7 %) que hombres (48,3 %), para las empleadas del m\u00e1ximo tribunal constitucional persisten barreras para el desarrollo de sus carreras.\u00a0Algunas de esas barreras son una doble jornada, pues adem\u00e1s de trabajar en la Corte dedican m\u00e1s tiempo que los hombres a labores del hogar y familiares; tambi\u00e9n se evidenci\u00f3 que hay imaginarios y pr\u00e1cticas que legitiman la desigualdad, pues no todos reconocen que las mujeres enfrentan m\u00e1s barreras para ascender profesionalmente, o piensan que para ciertos cargos es mejor tener a hombres. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 sesiones virtuales deben ser \u00faltima opci\u00f3n para el Congreso?) Tambi\u00e9n se encontr\u00f3 que hay acoso y discriminaci\u00f3n laboral, y estos no vienen por parte solo de hombres. Pero lo m\u00e1s preocupante tiene que ver con casos de hostigamiento y acoso sexual que se dan en el d\u00eda a d\u00eda.Por ejemplo, en total, 32 personas reportan haber escuchado\u00a0comentarios sexistas o peyorativos. \"Las expresiones sexistas sobre las mujeres fueron referidas en su mayor\u00eda por\u00a0las personas que trabajan en los despachos que, a su vez, dicen que dichos comentarios son hechos, por lo general, por compa\u00f1eros y jefes hombres y se dan en el d\u00eda a d\u00eda del desarrollo de las actividades al interior de la Corte\", recoge el reporte. (Adem\u00e1s:\u00a0Suspenden a profesor de la Distrital se\u00f1alado de acosar a estudiantes) Tambi\u00e9n se menciona que cinco funcionarias de la Corte dijeron haberse sentido presionadas para aceptar citas o encuentros por fuera de las relaciones laborales. Esas presiones proven\u00edan en su mayor\u00eda de hombres con cargos m\u00e1s altos.\u00a0\u200bUna mujer report\u00f3 que le dijeron que pod\u00eda\u00a0tener mejores condiciones de trabajo si acced\u00eda a hacer algo de car\u00e1cter sexual.Diez personas (2 hombres y 8 mujeres)\u00a0 dicen haber sido v\u00edctimas de tocamientos, caricias o roces que les han hecho sentir inc\u00f3modos.\u00a0 En la mayor\u00eda de los casos los tocamientos proven\u00edan de compa\u00f1eros y en un 25 %, de superiores hombres. Adem\u00e1s, doce personas (3 hombres y 9 mujeres) dicen haber recibido propuestas directas sobre tener relaciones sexuales en el marco de las relaciones laborales. La persona que los acos\u00f3 fue, en primer lugar, un compa\u00f1ero, mientras que en segundo registraban a sus jefes hombres.\u00a0El reporte de Usaid se\u00f1ala que la mayor\u00eda de reportes estaba ligado a fiestas de fin de a\u00f1o, pero tambi\u00e9n a\u00a0las judicantes -que hacen sus pr\u00e1cticas acad\u00e9micas en el poder judicial-.\u00a0\"La percepci\u00f3n generalizada es que los judicantes son las personas m\u00e1s vulnerables pues est\u00e1n completamente desprotegidas y, normalmente, no tienen a qui\u00e9n acudir si algo les ocurre, pero esto se agrava cuando la persona que hace la judicatura es mujer\", recoge el informe.Incluso, se recoge un t\u00e9rmino popular en el alto tribunal que es 'judicantear', para referirse a que\u00a0funcionarios buscan una tener una relaci\u00f3n rom\u00e1ntica o sexual con las judicantes. Adem\u00e1s de ese preocupante escenario, se tiene, seg\u00fan el informe, que\u00a0al ser descubiertos los actos de acoso, estos se suelen invisibilizar, especialmente cuando pueden perjudicar a los agresores, que suelen tener mayores cargos; se recoge incluso que son las mujeres agredidas quienes reciben sanci\u00f3n social o incluso su despido, como ocurri\u00f3 en un caso.\u00a0Pese a que en la Corte hay un Comit\u00e9 de Convivencia laboral, los testimonios se\u00f1alan que este no sirve pues pese a denuncias, no pasa nada.\u00a0Solo el 4,4 % de quienes fueron agredidas\u00a0le notific\u00f3 a un superior o jefe directo, y la mayor\u00eda de las razones para no reportar los casos fueron en un\u00a031 % porque no quer\u00eda que nadie se enterara; y\u00a033 % de mujeres agredidas no lo report\u00f3 porque no quer\u00eda perder el trabajo;\u00a0y el 14,8 % porque pens\u00f3 que no le iban a creer o por miedo, mientras el 11,1 % no lo hizo porque no conf\u00eda en las autoridades.Adem\u00e1s,\u00a0el 27 % de las personas (entre hombres y mujeres) que report\u00f3 alg\u00fan tipo de acoso no denunci\u00f3 porque cree que no vale la pena hacerlo porque nunca pasa nada y otro 4 % porque no sabe a d\u00f3nde acudir. (Otras noticias:\u00a0Abogado de Iv\u00e1n Cepeda, pide que Diego Cadena sea enviado a prisi\u00f3n) Por todo esto, el informe de Usaid concluye que el techo de cristal para las mujeres en la Corte Constitucional tiene varias capas.La primera, por la \"trasversal cultura de discriminaci\u00f3n por identidad \u00e9tnica o de g\u00e9nero, clase social\",\u00a0entre otros; la segunda por la doble jornada de las mujeres y\u00a0los imaginarios sexistas que perpet\u00faan estereotipos de g\u00e9nero; y\u00a0la tercera por la \"tolerancia a las violencias de g\u00e9nero y, en particular,\u00a0en la falta de pol\u00edticas institucionales que sancionen dichos comportamientos\". La Corte Constitucional, mediante un comunicado, inform\u00f3 que; \"con base en su propia iniciativa institucional,\u00a0con miras a identificar y adoptar mejores pr\u00e1cticas respecto de un tema\u00a0estructural y de profundo arraigo en nuestro pa\u00eds, como es la equidad y la\u00a0proscripci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, en el marco del Programa de Justicia Para\u00a0una Paz Sostenible, celebr\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n con la agencia Usaid,\u00a0para realizar un diagn\u00f3stico e identificar oportunidades para todos losfuncionarios y empleados que contribuyen con su trabajo a la eficiencia de esteTribunal\".En uno de los apartes del comunicado explica la Corte que con base en dichos esfuerzos, as\u00ed como en las relevantes\u00a0recomendaciones recibidas de expertos en la materia, tal como es el caso del\u00a0informe mencionado, contin\u00faa valorando e implementando medidas que\u00a0permitan a la instituci\u00f3n seguir incrementando y mejorando procedimientos\u00a0internos que garanticen una efectiva pol\u00edtica de cero tolerancias con el acoso\u00a0laboral y el sexual. La Corte por medio de estas iniciativas reitera su compromiso\u00a0por la defensa de los derechos fundamentales y la equidad de g\u00e9nero. Asimismo la Corte enfatiza en que, \"hasta la fecha no se han recibido denunciasconcretas sobre ninguna conducta de acoso laboral o sexual en las instanciasdispuestas para estos fines. Por esta raz\u00f3n el acompa\u00f1amiento de Usaid es desuma importancia en el dise\u00f1o de mecanismos, herramientas e instanciasefectivas que permitan la denuncia, cuando se presenten casos de acoso laboralo sexual. La Corte invita a los ciudadanos en general a confiar en las institucionesy a denunciar oportunamente estas reprochables conductas, vengan de dondevinieren\". JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/informe-habla-de-casos-de-acoso-sexual-y-laboral-en-la-corte-constitucional-524958", "categoria": "justicia"}]