[{"titulo": "\u00bfTiene el carro en patios? Ahora el tr\u00e1mite de salida ser\u00e1 virtual", "contenido": " Ahora, si usted tiene su carro inmovilizado en los patios de Bogot\u00e1, podr\u00e1 hacer el tr\u00e1mite para sacarlo de manera virtual.\u00a0As\u00ed lo anunci\u00f3 la Secretar\u00eda Distrital de Movilidad y aclar\u00f3 en qu\u00e9 casos y con qu\u00e9 procedimientos los ciudadanos pueden acceder a esta modalidad y evitar tener que ir hasta el SuperCade de movilidad. (Le puede interesar:\u00a0Vea aqu\u00ed c\u00f3mo pagar multas de tr\u00e1nsito con descuento y sin intereses) \"La virtualizaci\u00f3n de este tr\u00e1mite para la salida de veh\u00edculos inmovilizados hace parte del proceso de modernizaci\u00f3n que empezamos en la Secretar\u00eda Distrital de Movilidad, y que tiene como principal objetivo mejorar cada d\u00eda la atenci\u00f3n a los ciudadanos\", afirm\u00f3 Nicol\u00e1s Estupi\u00f1\u00e1n Alvarado, Secretario de Movilidad de Bogot\u00e1.El proceso de virtualizaci\u00f3n ser\u00e1 escalado. Por esa raz\u00f3n, el proceso se habilitar\u00e1 inicialmente para veh\u00edculos inmovilizados por infracciones espec\u00edficas. Los veh\u00edculos que est\u00e9n en patios por las siguientes infracciones podr\u00e1n acceder al tr\u00e1mite virtual de salida.\u00a0B01: Conducir un veh\u00edculo sin llevar consigo la licencia de conducci\u00f3n.C14: Transitar por sitios restringidos o en horas prohibidas.D02: Conducir sin portar los seguros ordenados por la ley.H02: El conductor que no porte la licencia de tr\u00e1nsito.Para las motos, aplican los siguientes:\u00a0D03: Transitar en sentido contrario al estipulado para la v\u00eda, calzada o carril.D04: No detenerse ante una luz roja o amarilla de sem\u00e1foro, una se\u00f1al de \u201cPARE\u201d o un sem\u00e1foro intermitente en rojo.D05: Conducir un veh\u00edculo sobre aceras, plazas, v\u00edas peatonales, separadores, bermas, demarcaciones de canalizaci\u00f3n, zonas verdes o v\u00edas especiales para veh\u00edculos no motorizados.D06: Adelantar a otro veh\u00edculo en berma, t\u00fanel, puente, curva, pasos a nivel y cruces no regulados.D07: Conducir realizando maniobras altamente peligrosas e irresponsables que pongan en peligro a las personas o las cosas.(En otras noticias:\u00a0Con ataque a Petro, Federico Guti\u00e9rrez dice que quiere ser presidente)Si su carro o moto est\u00e1 en patios por razones distintas a las mencionadas, s\u00ed debe hacer el tr\u00e1mite presencial. La Secretar\u00eda de Movilidad comparte esta gu\u00eda para acceder al servicio:1. Ingrese a la web www.movilidadbogota.gov.co, dar clic en el banner 'Salida Virtual'. Y seleccione la opci\u00f3n \u2018Inicie su solicitud\u2019.2. Lea las indicaciones y seleccione la opci\u00f3n \u2018Acepto\u2019.3. Registre los datos b\u00e1sicos de identidad, placa, y se aceptan los t\u00e9rminos y condiciones y seleccione el bot\u00f3n \u2018Registrar\u2019.4. El sistema verifica los datos ingresados del ciudadano y si se encuentran correctos realiza el registro de manera exitosa y habilitar\u00e1 el bot\u00f3n de \u2018Continuar\u2019.5. La plataforma validar\u00e1 la identidad del ciudadano con una seria de preguntas de seguridad, cuando las respuestas son exitosas el sistema autom\u00e1ticamente re direccionar\u00e1 al m\u00f3dulo por medio de un c\u00f3digo de seguridad, que ser\u00e1 enviado por mensaje de texto al n\u00famero de tel\u00e9fono indicado. Si el ciudadano no responde de manera exitosa las preguntas, el m\u00f3dulo se bloquear\u00e1 y debe esperar 7 d\u00edas para intentar de nuevo.6. Una vez ingresado el c\u00f3digo de seguridad, el sistema lo enviar\u00e1 a un formulario para revisar los datos del veh\u00edculo que se encuentran registrados en el RUNT. En este punto vale la pena aclarar que si el solicitante es diferente al propietario del veh\u00edculo debe indicarlo en la secci\u00f3n \u00bfUsted es?, porque el aplicativo realizar\u00e1 la validaci\u00f3n correspondiente.7. Si la persona que realiza la solicitud es un \u201cApoderado\u201d el sistema despliega una opci\u00f3n para adjuntar el poder, se selecciona la opci\u00f3n \u2018Seleccionar archivo\u2019 archivo se carga el documento en formato PDF.8. En este paso, la plataforma autom\u00e1ticamente arrojar\u00e1 los datos del SOAT y revisi\u00f3n t\u00e9cnico mec\u00e1nica (si lo amerita), para terminar de gestionar la solicitud. Si el SOAT no se encuentra en estado vigente el sistema no permitir\u00e1 realizar el registro.9. Una vez verificado los datos se debe hacer clic en el bot\u00f3n \u2018Registrar\u2019, y a continuaci\u00f3n se enviar\u00e1 la solicitud a las autoridades de tr\u00e1nsito para su validaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n o rechazo.10. Al correo llegar\u00e1 la actualizaci\u00f3n de estado para poder continuar con el pago y obtener la orden de salida del veh\u00edculo.Cuando usted tenga la orden de salida y el pago realizado por el valor de la gr\u00faa y el tiempo que el carro o moto estuvieron en patios podr\u00e1 ir a la transversal 93 # 53 \u2013 35 para retirar su veh\u00edculo. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfC\u00f3mo asegurar y parquear bien la bicicleta para evitar robos?) BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-sacar-su-carro-de-patios-en-bogota-de-manera-virtual-510126", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica, en alerta de tsunami tras potente sismo", "contenido": " Estados Unidos emiti\u00f3 el martes una alerta de tsunami para las costas del Pac\u00edfico de M\u00e9xico, de Am\u00e9rica Central y hasta de Ecuador, Per\u00fa y Haw\u00e1i, tras un potente sismo con epicentro en el estado mexicano de Oaxaca.El Centro de Alerta de Tsunamis del Pac\u00edfico de Estados Unidos (PTWC por su sigla en ingl\u00e9s) dijo que \"olas peligrosas\" de hasta tres metros podr\u00edan golpear en cualquier lugar a menos de 1.000 kil\u00f3metros del epicentro del terremoto a partir de las 16H16 GMT.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0M\u00e9xico registra fuerte sismo de magnitud 7,5) Advirti\u00f3 que las olas m\u00e1s altas, de uno a tres metros, son esperadas a lo largo de la costa sur de M\u00e9xico, cerca del lugar donde impact\u00f3 m\u00e1s fuerte el terremoto, ocurrido a las 15H29 GMT con una magnitud preliminar de 7,5.\u00a0Olas de hasta un metro podr\u00edan golpear la costa de Ecuador, y se podr\u00edan ver olas m\u00e1s peque\u00f1as de menos de medio metro en Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1, as\u00ed como en Haw\u00e1i y Per\u00fa, indic\u00f3 el reporte. (Le puede interesar:\u00a0Bolsonaro ser\u00e1 multado si no utiliza tapabocas en eventos p\u00fablicos) El centro advirti\u00f3 que los tsunamis incluyen m\u00faltiples olas que pueden llegar en intervalos de hasta una hora. \"La ola inicial puede no ser la m\u00e1s grande\", dijo, y agreg\u00f3 que \"el peligro puede persistir por muchas horas o m\u00e1s despu\u00e9s de la ola inicial\", apunt\u00f3.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/alerta-de-tsunami-en-centroamerica-por-sismo-en-mexico-510200", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Descartan alerta de tsunami en la Costa Pac\u00edfica de Colombia", "contenido": " Tras el fuerte sismo registrado en la ma\u00f1ana de este martes en el sur de M\u00e9xico, la Direcci\u00f3n General Mar\u00edtima (Dimar) descart\u00f3 una posible amenaza de tsunami en la Costa Pac\u00edfica de Colombia.(En detalle:\u00a0M\u00e9xico registra fuerte sismo de magnitud 7,5) El fuerte sismo tuvo una magnitud 7,5 y fue a 12 kil\u00f3metros del municipio de Crucecita, en el sure\u00f1o estado de Oaxaca, y se sinti\u00f3 en varios puntos del pa\u00eds activando la alerta s\u00edsmica en la capital. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/alerta-de-tsunami-en-la-costa-pacifica-de-colombia-510152", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n reactiva proceso por '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica'", "contenido": " El proceso que adelanta la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Representantes contra el presidente Iv\u00e1n Duque por el caso de la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica' se mover\u00e1 esta semana.\u00a0La c\u00e9lula legislativa indaga por una serie de audios del extinto ganadero y se\u00f1alado narcotraficante Jos\u00e9 '\u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, en los que se investiga si se habla de una supuesta compra de votos para la campa\u00f1a del presidente Iv\u00e1n Duque. El ganadero y se\u00f1alado narcotraficante fue asesinado en mayo del a\u00f1o pasado, en Brasil.\u00a0(Tambi\u00e9n le puede interesar: Con ataque a Petro, Federico Guti\u00e9rrez dice que quiere ser presidente)La Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n, que tiene la competencia de investigar al presidente de la rep\u00fablica en el pa\u00eds, solicit\u00f3 al representante Fabi\u00e1n D\u00edaz, de la Alianza Verde, que ampl\u00ede su denuncia en contra del jefe de Estado. El congresista comparecer\u00e1 este viernes ante esta instancia.\u00a0As\u00ed mismo, ser\u00edan citados los periodistas Gonzalo Guill\u00e9n y Juli\u00e1n Mart\u00ednez, quienes revelaron las interceptaciones contra Hern\u00e1ndez, para que rindan versi\u00f3n libre acerca de lo que conocieron en medio de sus pesquisas period\u00edsticas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gobierno eval\u00faa medidas dr\u00e1sticas para que haya disciplina social en el aislamiento)Los investigadores\u00a0 en la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n son los parlamentarios W\u00edlmer Leal, de la Alianza Verde; John Jairo C\u00e1rdenas, de 'la U', y \u00d3scar Villamizar, del Centro Democr\u00e1tico. Puede hacer sus comentarios en las redes sociales que est\u00e1n en la parte inferior.\u00a0POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/coronavirus-comision-de-acusacion-reactiva-proceso-por-nenepolitica-510098", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Con ataque a Petro, Federico Guti\u00e9rrez dice que quiere ser presidente", "contenido": " El exalcalde de Medell\u00edn, Federico Guti\u00e9rrez, puso a sonar su nombre para la presidencia de la rep\u00fablica, con un fuerte ataque contra Gustavo Petro, l\u00edder de la Colombia Humana, y tambi\u00e9n muy posible aspirante a llegar a la Casa de Nari\u00f1o en este 2020.(Le puede interesar:\u00a0Gobierno eval\u00faa medidas dr\u00e1sticas para que haya disciplina social) Guti\u00e9rrez, en una entrevista con el Canal RCN, hizo una dur\u00edsima comparaci\u00f3n al valorar al dirigente de izquierda. Dijo que era peor de da\u00f1ino que la pandemia del coronavirus.\u201cTiene un odio enfermizo. Le aseguro que un Gustavo Petro en la Presidencia ser\u00eda peor que el coronavirus. Gustavo Petro es como el coronavirus de la pol\u00edtica, por donde pasa deja estragos. A \u00e9l no le importa la gente, no le importa el pa\u00eds. Esos odios enfermizos lo han llevado a querer tener un poder para tomar venganza, pero no para construir\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Miniconstituyente para reformar justicia, una salida 'sensata e id\u00f3nea\u2019)Mientras descalific\u00f3 a Petro, Guti\u00e9rrez en cambio se mostr\u00f3 como una persona entregada al servicio de la comunidad, por lo que desliz\u00f3 su nombre para las presidenciales.\u201cTengo claro que mi vocaci\u00f3n est\u00e1 en el servicio p\u00fablico. En alg\u00fan momento me gustar\u00eda ser presidente, y eso lo determina la gente. Habr\u00e1 que tomar las decisiones. En su momento, es una posibilidad; hay que ir mirando\u201d. \u201cYo tengo claro que mi vocaci\u00f3n est\u00e1 en el servicio p\u00fablico y me voy a seguir formando, y es lo que me gusta y as\u00ed lo demostr\u00e9 cuando fui concejal y alcalde\u201d.En la entrevista, entre tanto, Guti\u00e9rrez expres\u00f3 que el manejo de la pandemia por parte del presidente Iv\u00e1n Duque ha sido serio y que el mandatario se ha basado en las cifras para la toma de decisiones, adem\u00e1s que no hay decisi\u00f3n f\u00e1cil durante una crisis como la del coronavirus, por lo que hay aciertos y errores, pero ve buena intenci\u00f3n en la articulaci\u00f3n.Pero, por si fuera poco, tambi\u00e9n se fue lanza en ristre contra Sergio Fajardo, otro muy seguro aspirante presidencial, al decirle traidor.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Se desata guerra diplom\u00e1tica y legal por \u00c1lex Saab)\u201cMe da la sensaci\u00f3n de que es una persona que le da la espalda f\u00e1cil a sus amigos. Es una persona que estaba ubicada en el centro y de un momento a otro se tir\u00f3 para la izquierda\u201d.En la entrevista con el  Canal RCN, Guti\u00e9rrez dijo que lo m\u00e1s importante en lo que se deber\u00edan enfocar los mandatarios del pa\u00eds en medio de la crisis sanitaria es en hacer un pacto pa\u00eds, ya que no se han visto todos los efectos sociales y pol\u00edticos que ha dejado la pandemia; de esta manera se tendr\u00eda que formar una alianza entre todos los sectores, cuyo principal objetivo sea la educaci\u00f3n y la salud.Sin embargo, en esa narrativa se mostr\u00f3 igualmente descalificativo con la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, a quien le dijo que le falta trabajar m\u00e1s en equipo y la acus\u00f3 de facilista en su toma de decisiones para despu\u00e9s excusar sus responsabilidades.\u201cA la alcaldesa le falta trabajar en equipo. Ella toma una posici\u00f3n muy facilista, que es criticarlo todo. Lo critica todo para que cuando algo salga mal diga: \u2018Si ve, yo lo advert\u00ed\".Gustavo Petro le respondi\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter: \"Claro, produzco el gran estrago de la Justicia Social en un pa\u00eds que se distingue porque sus gobernantes depredan a los pobres para congraciarse con sus ricos\". Puede hacer sus comentarios en las redes sociales que se encuentran en la parte inferior.\u00a0POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/federico-gutierrez-habla-de-su-aspiracion-presidencial-510030", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con la narcoisla y la fortuna del excapo Carlos Lehder?", "contenido": " Carlos \u2018el Loco\u2019 Lehder lleg\u00f3 a ser uno de los narcotraficantes m\u00e1s poderosos y millonarios del Cartel de Medell\u00edn. Antes de ser extraditado a Estados Unidos, en 1987, alardeaba con poder pagar la deuda externa de Colombia y entre sus exc\u00e9ntricas y estrat\u00e9gicas adquisiciones aparece una isla en las Bahamas \u2013Cayo Norman- que se convirti\u00f3 en el gran disparadero de coca de sus socios.Pero el islote, de tres kil\u00f3metros cuadrados, ubicado en jurisdicci\u00f3n de Bahamas y en donde vacacionaban millonarios estadounidenses, nunca fue objetivo de la justicia colombiana, dentro de los procesos de extinci\u00f3n de dominio. De hecho, el de sus bienes es uno de los expedientes que la Fiscal\u00eda entr\u00f3 a revisar luego de que se confirmara la noticia de que Lehder qued\u00f3 en libertad, tras pagar 33 a\u00f1os de c\u00e1rcel. Desde hace una semana, tras su deportaci\u00f3n desde Nueva York, vive en alg\u00fan lugar de Alemania \u2013pa\u00eds de origen de su padre-, amparado por una ONG, con una grave enfermedad y con varios de los secretos del cartel m\u00e1s sanguinario que ha tenido Colombia.Sobre Norman, se sabe que est\u00e1 ubicada a 40 millas al sureste de Nassau y a 210 millas de la costa del estado de  Florida, y que ha sido incluso promocionada, en 2017, como sede de festivales de m\u00fasica. La compa\u00f1\u00eda Fyre Media Inc., promovi\u00f3 el evento en redes bajo el \u2018atractivo\u2019 de que era la isla de Pablo Escobar. Los nuevos due\u00f1os de la isla cancelaron el evento y el promotor termin\u00f3 procesado por estafa.(Lo incitamos a leer: Los secretos que se llev\u00f3 a Berl\u00edn el liberado excapo Carlos Lehder)\u00a0Se calcula que, en los 80, desde Cayo Norman se surti\u00f3 el 80 por ciento de la coca\u00edna que inundaba las calles de Estados Unidos. En el juicio contra Ledher \u2013en el que fue condenado a cadena perpetua m\u00e1s 135 a\u00f1os- se asegur\u00f3 que desde all\u00ed se movieron 3,3 toneladas de coca desde Colombia, en una narcoflotilla ligada al capo. Los aviones aterrizaban en pistas abandonadas en los estados de Florida, Georgia, Carolina del Norte y Carolina del Sur y la mercanc\u00eda era distribuida entre decenas de dealer al servicio de la mafia. Tambi\u00e9n se revel\u00f3 que Lehder negoci\u00f3 Cayo Norman con la firma estadounidense Meridian Investing and Developing Co. por medio del abogado John Winston por la suma de USD $875,000 en 1979. Winston dijo que cre\u00eda que Lehder era un respetable inversionista tur\u00edstico y cont\u00f3 que el negocio se adelant\u00f3 y sell\u00f3 por medio de cartas y tel\u00e9fono, aunque admiti\u00f3 que hubo dos encuentros con el capo.De esa plata, Colombia no vio un peso.(Le puede interesar: Habla el abogado de Carlos Lehder)\"Si bien dentro del proceso de extinci\u00f3n no se puede incluir un bien en otra jurisdicci\u00f3n o pa\u00eds, s\u00ed se puede optar por una participaci\u00f3n, a trav\u00e9s de convenios entre pa\u00edses s\u00ed. Recuerde que parte de la plata incautada por Estados Unidos a los hermanos Mej\u00eda M\u00fanera le fue entregada a Colombia\", explica un experto en extinci\u00f3n.Pero en los 80, el pa\u00eds apenas estaba empezando a legislar temas de narcotr\u00e1fico, lavado y extinci\u00f3n de dominio.Lo concreto es que, por presi\u00f3n estadounidense, las autoridades de Bahamas forzaron el fin de las actividades il\u00edcitas en el cayo y, tras la captura y extradici\u00f3n del capo, la propiedad fue confiscada.La isla es hoy la sede de casas vacacionales privadas, un puerto deportivo en construcci\u00f3n y de instalaciones hoteleras. Y una reputada firma, establecida en Miami, la promociona como uno de sus proyectos de finca ra\u00edz.  El d\u00eda de su captura, el jueves 25 de abril de 1985, se decomisaron un mill\u00f3n 674 mil 900 d\u00f3lares, entre los que hab\u00edan 6 billetes de 100 falsos. Airapua, la hacienda en Puerto Gait\u00e1n (Meta), en la que se escond\u00eda el capo, y otra m\u00e1s, pasaron a manos del Estado. Se calcula que ambos bienes ocupaban cerca de 12 mil hect\u00e1reas. (En fotos: la vida criminal del excapo del narcotr\u00e1fico Carlos Lehder)Y, 24 a\u00f1os despu\u00e9s, en 2009, la Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes (DNE) anunci\u00f3 que pondr\u00eda a la venta los hoteles Las Heliconias y Las Gaviotas, en Quind\u00edo; adem\u00e1s de otros inmuebles como La Posada Alemana, ligadas a Lehder.Pero la venta no fue muy exitosa. En 2013, la DNE anunci\u00f3 el traslado de  Las Heliconias al Fondo Nacional del Turismos para su recuperaci\u00f3n y administraci\u00f3n.Dos a\u00f1os despu\u00e9s, en 2018, la Fiscal\u00eda y la Dij\u00edn localizaron seis bienes m\u00e1s ligados a Lehder, que este le hab\u00eda pasado a otro narco poco antes de ser extraditado.En medio del rastreo\u00a0a la fortuna del extraditado Larry Yepes, aparecieron 6 propiedades que hab\u00edan pertenecido al excapo. Pero las sorpresas con la fortuna de Lehder no paran ah\u00ed.EL TIEMPO estableci\u00f3 que, el pasado 10 de marzo,\u00a0 la Sociedad de Activos Especiales (SAE) -que reemplaz\u00f3 a la vieja y corrupta Direcci\u00f3n de Estupefacientes-, tom\u00f3 decisiones en torno a parte de su fortuna.Mediante resoluci\u00f3n 0333 nombr\u00f3 como destinatario provisional a la Gobernaci\u00f3n del Quind\u00edo para el manejo de tres inmuebles que constituyen la llamada Posada Alemana, uno de los bienes emblem\u00e1ticos del excapo.Tanto el rastreo de su fortuna como los procesos que Lehder tuvo abiertos en Colombia est\u00e1n siendo revisados por la Fiscal\u00eda, de cara a su libertad. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/carlos-lehder-que-paso-con-su-fortuna-su-isla-y-sus-lujos-509788", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Se desata guerra diplom\u00e1tica y legal por \u00c1lex Saab", "contenido": " En Washington y en Caracas est\u00e1n en alerta m\u00e1xima.La ma\u00f1ana de este martes se conocer\u00e1 el veredicto del juez de Cabo Verde ante el cual el abogado de \u00c1lex Saab, el capturado agente de Nicol\u00e1s Maduro, interpuso un habeas corpus\u00a0para que lo dejen libre. Si bien Estados Unidos ha ganado dos rounds\u00a0para lograr que el se\u00f1alado testaferro de Maduro les sea entregado para su enjuiciamiento, cualquier cosa puede ocurrir.(Lo invitamos a leer: Nueva embestida de Nicol\u00e1s Maduro para que \u00c1lex Saab sea liberado)\u201cCabo Verde accedi\u00f3 a capturarlo, y hace cuatro d\u00edas se confirm\u00f3 la legalidad de la medida. Son dos signos positivos. Ya hay gente del servicio de Relaciones Exteriores y del Departamento de Justicia en ese pa\u00eds sustentando la extradici\u00f3n, y al frente est\u00e1 nuestra embajada\u201d, le dijo a EL TIEMPO una fuente federal.En efecto, la sede de la embajada de Estados Unidos en Cabo Verde, ubicada en la calle Abilio Macedo n.\u00ba 6, es un hervidero.Con m\u00e1s sigilo que Venezuela, el jefe de la misi\u00f3n diplom\u00e1tica, Jeff Daigle, ha movido los hilos necesarios para que se respeten acuerdos y v\u00edas legales con miras a que Saab, acusado de ser testaferro de Maduro, sea enviado a Miami, custodiado por los agentes de la DEA que fueron por \u00e9l.Aunque Daigle cumplir\u00e1 un a\u00f1o en Cabo Verde el pr\u00f3ximo 28 de junio y es un funcionario de carrera, ha logrado estrechar lazos r\u00e1pidamente con la administraci\u00f3n local.(Lo invitamos a leer: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)Con \u00e9l se firm\u00f3 el acuerdo de colaboraci\u00f3n judicial \u2013de septiembre de 2019\u2013 que facilit\u00f3 la captura del colombiano, el 12 de junio pasado, cuando us\u00f3 Cabo Verde para intentar brincar a Ir\u00e1n, sin saber que ten\u00eda una circular roja lista.Sin embargo, expertos consultados por EL TIEMPO afirman que nada est\u00e1 asegurado. Saab fue llevado a una c\u00e1rcel famosa por la fuga de presos.Y a\u00fan est\u00e1 por definirse el habeas corpus\u00a0que present\u00f3 su defensa alegando que era un arresto pol\u00edtico e ilegal. El principal argumento es que la circular roja est\u00e1 fechada el 13 de junio de 2020, un d\u00eda despu\u00e9s de la detenci\u00f3n.Adem\u00e1s, Caracas no se ha quedado quieta ante el riesgo de que Saab termine hablando ante cortes de Estados Unidos.(Lo invitamos a leer: De la Espriella responde a cuestionamientos por haber defendido a Saab)Washington est\u00e1 seguro de que el barranquillero, de 47 a\u00f1os, les permitir\u00e1 llegar a las cuentas y bienes de Maduro y de sus alfiles.Adem\u00e1s, de que conoce el destino de varios viajes de oro y d\u00f3lares que han salido desde Venezuela, ya que lidera el programa de \u2018Oro por comida\u2019, sellado con Ir\u00e1n.Tambi\u00e9n conoce los contactos del r\u00e9gimen en Rusia, Turqu\u00eda y los Emiratos \u00c1rabes.Eso explica por qu\u00e9 Venezuela le dio estatus diplom\u00e1tico \u2013agente del Gobierno\u2013 y ciudadan\u00eda, y sali\u00f3 a calificar de ilegal y arbitraria la captura.(Lea tambi\u00e9n: Fiscal\u00eda mantiene investigaci\u00f3n por lavado de activos contra \u00c1lex Saab)Y hace 48 horas enviaron a un equipo legal. Adem\u00e1s, su embajador Alejandro Correa Ortega sali\u00f3 a catalogar su arresto como una violaci\u00f3n \u201cgrave e inaceptable de las normas m\u00e1s fundamentales del derecho internacional: la soberan\u00eda y la no injerencia en los asuntos internos de otro pa\u00eds\u201d y a pedir su libertad urgente.El embajador, residente en Dakar, capital del cercano pa\u00eds de Senegal, dijo estar consternado ante la captura de Saab, que estaba \u201cen tr\u00e1nsito para una misi\u00f3n que llevar\u00eda a cabo en un tercer pa\u00eds\u201d.Solicit\u00f3 que se ponga fin \u201curgentemente a esta situaci\u00f3n il\u00edcita\u201d y expres\u00f3 que sigue con la esperanza de una \u201cliberaci\u00f3n r\u00e1pida del enviado especial de Venezuela\u201d bajo las \u201crelaciones amistosas de larga data\u201d entre ambos gobiernos.Por ahora, el pulso lo est\u00e1 ganando Estados Unidos.(Lea tambi\u00e9n: La mansi\u00f3n que levant\u00f3 presunto testaferro de Maduro en Barranquilla)UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com En Twitter: @uinvestigativa", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-guerra-diplomatica-y-legal-entre-maduro-y-estados-unidos-509872", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Miniconstituyente para reformarjusticia, una salida 'sensata e\u00a0id\u00f3nea\u2019", "contenido": " El presidente de la Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia, Hernando Herrera, apoya la propuesta de una miniconstituyente para reformar la justicia. Advierte que denunciar\u00e1 oportunamente intentos de las Cortes de hacer pol\u00edtica electorera alrededor de la elecci\u00f3n del pr\u00f3ximo Procurador. A usted, entre otros, se le debe haber desbaratado un multimillonario contrato que ten\u00eda listo para adjudicar la Registradur\u00eda, para adelantar las elecciones de juventudes. \u00bfPor qu\u00e9 dijo al aire, en su programa de Caracol, que si a usted le pasaba algo, miraran a los lados del Registrador? Asumir una lucha contra la corrupci\u00f3n tiene en Colombia sus costos. Desde la Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia no vamos a cejar ni empe\u00f1o ni esfuerzo por librar al pa\u00eds de ese flagelo de la corrupci\u00f3n. Pero no deja de ser una afirmaci\u00f3n muy delicada. Ya pasada la calentura, \u00bfqu\u00e9 fue lo que a usted lo aterr\u00f3 de ese contrato? Se pretend\u00eda adjudicar mediante el sistema abreviado de la contrataci\u00f3n p\u00fablica, y no mediante la modalidad ordinaria, bajo el supuesto argumento, absolutamente risible, de que las elecciones de la juventud estaban ligadas a un prop\u00f3sito de seguridad nacional.El registrador \u00c1lex Vega alega que el mismo sistema se usa desde hace treinta a\u00f1os\u2026Claro, pero lo que no se\u00f1ala espec\u00edficamente es que eso se iba a dar bajo una condici\u00f3n espec\u00edfica concreta, que es esta dura pandemia. Segundo, la Procuradur\u00eda detall\u00f3 que no hab\u00eda ex\u00e1menes ni estudios rigurosos en materia financiera. Tercero, no se aseguraba con esos pliegos una libre concurrencia para que la mayor parte de posibles oferentes pudieran participar. Feriar en este momento 120.000 millones de pesos para unas elecciones que ciertamente no se van a hacer este a\u00f1o sino el pr\u00f3ximo resultaba absolutamente un desprop\u00f3sito.\u00bfQu\u00e9 tanta oposici\u00f3n encontr\u00f3 de parte del Registrador?Le enviamos derechos de petici\u00f3n. Primero, \u00bfcon qui\u00e9n se reuni\u00f3 el Registrador en su despacho? \u00bfEntre ellos existen proveedores y eventuales proveedores que participar\u00edan en esa licitaci\u00f3n? \u00bfY la respuesta?Todav\u00eda la esperamos. Lo acompa\u00f1aron en su denuncia varios periodistas\u2026Cont\u00e9 con el apoyo muy importante de Gustavo G\u00f3mez en Caracol y de Juan Pablo Calv\u00e1s desde La W, y las denuncias que se recogieron en su columna de EL TIEMPO, denominada \u2018El derroch\u00f3n\u2019. Y, por supuesto, la gesti\u00f3n del Procurador, del Fiscal y del Contralor, que al un\u00edsono y por primera vez le solicitaron a un funcionario p\u00fablico la suspensi\u00f3n de un tr\u00e1mite de licitaci\u00f3n.Por fortuna no hubo que mirar hacia la Registradur\u00eda, porque a usted no le pas\u00f3 nada y gan\u00f3 su pelea\u2026Hay un dicho de un amigo m\u00edo y es que no hay chiquito que no sea bravo, y yo mido menos de uno setenta. Tal vez la \u00fanica cualidad de la que presumo es tener coraje. Y le cuento esta an\u00e9cdota personal: cuando yo ten\u00eda unos 16 a\u00f1os, a nuestra casa de familia se metieron unos ladrones y yo confront\u00e9 directamente a uno, al que ten\u00eda el rev\u00f3lver y forceje\u00e9 incluso con \u00e9l. Ante la sorpresa, salieron corriendo. De ese momento acu\u00f1o tambi\u00e9n esta otra frase: yo no nac\u00ed cuando naci\u00f3 el miedo. (Risas)\u00bfC\u00f3mo les va a aplicar ese dicho a otras misiones que tiene usted al frente de la Corporaci\u00f3n, como la repetidamente fallida reforma de la justicia? La reforma de la justicia es un potro cerrero, y, de hecho, ha tumbado varios ministros\u2026 Y han pasado varios gobiernos\u2026Exactamente. Llevamos en m\u00e1s de seis los intentos de reforma de la justicia. El exministro, exfiscal y exprocurador Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez acaba de proponer, ante el desespero de tanto fracaso y la postraci\u00f3n de la justicia, el mecanismo de una miniconstituyente para hacer por fin esa reforma\u2026 \u00bfQu\u00e9 opina?Nos parece una excelente idea. Quisiera citar esa frase de Garc\u00eda Lorca de que el m\u00e1s terrible de los sentimientos es el de tener la esperanza perdida. Esa propuesta que le lanza al pa\u00eds el doctor G\u00f3mez M\u00e9ndez me parece muy sensata y una salida institucional id\u00f3nea. La reforma es urgente. Como dec\u00eda otro conocido poeta, Antonio Machado, es el momento de cumplir las promesas porque ayer no lo hicimos y ma\u00f1ana ser\u00e1 tarde. Ser\u00eda una constituyente restringida al tema de la justicia. Y aminora la posibilidad de cabildeo, para que los magistrados no se paseen orondos por el Congreso buscando ampliaciones de per\u00edodos o que no se les quite las facultades electorales. Otra elecci\u00f3n en la que seguramente usted tendr\u00e1 mucho que ver y opinar, as\u00ed no participe directamente en ella, es en la del pr\u00f3ximo Procurador. \u00bfC\u00f3mo cree que se debe mantener la independencia, si aqu\u00ed estamos hablando de que hay candidatos del Gobierno, como la doctora Margarita Cabello; del actual Procurador, como su segundo de a bordo; del Congreso, como su secretario, el se\u00f1or Eljach\u2026? La Corte Suprema y el Consejo de Estado, que tienen esa funci\u00f3n de nominar a dos personas, junto con el que escoja el Presidente, para conformar la terna para Procurador, tienen en este momento un reto hist\u00f3rico. Podr\u00eda ser esta la \u00faltima vez, si se eliminan las facultades electorales, que esos \u00f3rganos tengan esa funci\u00f3n. Por eso, la recomendaci\u00f3n fundamental que nosotros hemos hecho es velar por tres aspectos fundamentales. Primero, eliminar el cabildeo para que los candidatos, buscando ese besamanos, busquen apoyo en uno u otro sentido. Segundo, que los magistrados realicen una audiencia p\u00fablica para que todos los candidatos a ser Procurador General expresen ante el pa\u00eds sus puntos de vista. Y, tercero, escoger una persona independiente y absolutamente id\u00f3nea. Aunque afortunadamente son casos individuales, hay magistrados m\u00e1s conocidos por sus haza\u00f1as electoreras que por sus sentencias. Prueba de ello fue el golpe de Estado que le dieron a quien en ese momento era vicepresidente y candidato leg\u00edtimo a ser presidente del Consejo de Estado, el doctor Ramiro Pasos, porque estaba de por medio la elecci\u00f3n por parte de los presidentes de las Cortes del Registrador. Son magistrados doctorados en politiquer\u00eda, ahora que est\u00e1 de presente una elecci\u00f3n tan definitiva como la del Procurador. Ellos saben perfectamente qui\u00e9nes son. No nos temblar\u00e1 la mano para denunciarlos desde la Corporaci\u00f3n. La tarea del fiscal Barbosa est\u00e1 bajo fuego, como titul\u00f3 la revista \u2018Semana\u2019. \u00bfA usted c\u00f3mo le ha parecido hasta ahora? Tal vez el cargo p\u00fablico m\u00e1s complicado en el pa\u00eds es ese, que debe incluir una aspiraci\u00f3n fundamental: tener muchos enemigos y conservar muy poquitos amigos. Ha tomado unas decisiones que nos parecen por supuesto pol\u00e9micas, la del gobernador de Antioquia es una de ellas.\u00bfPor qu\u00e9?Es un momento complejo por la pandemia. Adem\u00e1s, An\u00edbal Gaviria, para m\u00ed, en lo personal, no genera un peligro para la sociedad. Me parece una persona proba, y yo conf\u00edo en que pueda demostrar su inocencia. No obstante lo anterior, se\u00f1alaba en su rueda de prensa el Fiscal que su consideraci\u00f3n se dio porque \u00e9l, presuntamente, pod\u00eda ser un obst\u00e1culo para la investigaci\u00f3n, en la medida en que cursa un proceso paralelo frente a los funcionarios que adoptaron ciertamente esas decisiones, como la secretaria de Infraestructura de su departamento. La tarea del Fiscal es garantizar el debido proceso y, sobre todo, actuar de manera independiente. Un Fiscal actualmente en Colombia se puede representar en el mito griego de S\u00edsifo, condenado toda su vida a subir una pesada roca hasta lo alto de una monta\u00f1a, y cuando lo lograba, esta volv\u00eda a caer y \u00e9l, a volver a empezar. \u00bfSer\u00e1 el doctor Barbosa capaz de subir esa roca a la punta de la monta\u00f1a sin dejarla rodar? Ese cargo forma car\u00e1cter. Lo importante es que quien lo asuma tenga independencia, autonom\u00eda y eficiencia. Vamos a la elecci\u00f3n del reemplazo del magistrado Luis Guillermo Guerrero en la Corte Constitucional. Sabemos que es un hombre de tendencia ideol\u00f3gica conservadora, y as\u00ed lo ha demostrado en muchos de sus fallos, que no por ello han carecido de rigor, de seriedad y de probidad. Hay 110 candidatos a sucederlo. El Consejo de Estado tiene que hacer esa terna. \u00bfCree que en la elecci\u00f3n de su sucesor se debe respetar su tendencia ideol\u00f3gica conservadora? Me parece interesante que en la Corte Constitucional est\u00e9n representadas todas las ideolog\u00edas. Es bueno que exista ese equilibrio de tendencias ideol\u00f3gicas. Afortunadamente, entre las personas que buscan reemplazar a este magistrado, que sin duda ha sido una persona muy seria, yo detecto ah\u00ed 24 candidatos de lujo. El Consejo de Estado tiene una oportunidad de oro para lucirse. Me interesa mucho c\u00f3mo est\u00e1 viendo a la JEP. Con la mano en el coraz\u00f3n, \u00bfcree que qued\u00f3 bien dise\u00f1ada, o que qued\u00f3 mal, y ya es muy tarde para meterle mano? A la JEP no hay que meterle mano, pero creo que ellos tambi\u00e9n tienen un compromiso fundamental: generar r\u00e1pidamente las primeras decisiones a favor de las v\u00edctimas. Desaciertos, claro que los han tenido. Me llam\u00f3 poderosamente la atenci\u00f3n c\u00f3mo se hab\u00edan declarado algunos beneficios para el se\u00f1or \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019, que posteriormente permitieron su fuga y rearme. Pero tambi\u00e9n pensamos que ha tenido aciertos, y por eso son m\u00e1s de 12.000 excombatientes que ya se han sometido ante esa jurisdicci\u00f3n. Me dec\u00eda la doctora Patricia Linares que en las pr\u00f3ximas semanas van a generarse las primeras decisiones a favor de las v\u00edctimas, y creo que ese es el term\u00f3metro para medir si es buena o no la gesti\u00f3n de la JEP.\u00bfY en cuanto a la Comisi\u00f3n de la Verdad?Me preocupa que desde la Comisi\u00f3n de la verdad se pretenda reescribir la historia pol\u00edtica del pa\u00eds. Sobre todo en lo que tiene que ver con el caso del proceso 8.000 y los dineros que ingresaron a la campa\u00f1a Samper. Desde ese punto de vista me niego a creer que el padre Francisco de Roux quiera ponerse el vestido percudido que us\u00f3 en el siglo pasado Heyne Mogoll\u00f3n. Mire en lo que vamos: el M-19 pretende contarnos la verdad con frases como la que acaban de depositar ante la Comisi\u00f3n, de que \u201ces imposible que el M-19 hubiera recurrido a mecanismos inmorales como aliarse con Pablo Escobar para la toma del Palacio de Justicia\u201d. \u00bfLa verdadera inmoralidad no estuvo en haberse tomado el Palacio de Justicia a sangre y fuego?Sobre el tema del Palacio de Justicia escribi\u00f3 una verdad muy completa la comisi\u00f3n compuesta por los doctores Nilson Pinilla, Jos\u00e9 Roberto Herrera y An\u00edbal Gallego, quienes determinaron que s\u00ed hubo presunta financiaci\u00f3n del cartel de Medell\u00edn en esa toma. Reescribir verdades que ya han establecido organismos tan serios me parece inaudito.Aqu\u00ed necesitamos que nos cuenten las verdades que no sabemos, y no que nos cambien las que ya sabemos...Porque si no, ser\u00eda la comisi\u00f3n de la desverdad, por as\u00ed decirlo\u2026\u00bfUsted tiene m\u00e1s o menos contabilizado cu\u00e1nto nos vale sostener esos organismos al a\u00f1o?S\u00ed, casi unos 200.000 millones de pesos anuales, una inversi\u00f3n obviamente importante. Por eso estamos expectantes para que se produzcan r\u00e1pidamente esas primeras decisiones, porque lo que no puede ser la JEP es un monumento a la impunidad.MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/miniconstituyente-para-reformar-justicia-apoya-presidente-de-corporacion-excelencia-en-la-justicia-509918", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Gu\u00eda pr\u00e1ctica para desinfectar los alimentos", "contenido": " La pandemia ha cambiado la rutina y el estilo de vida de las personas, y tambi\u00e9n los h\u00e1bitos sanitarios y la forma en la que la cuidan su salud.\u00a0Un ejemplo de ello es la desinfecci\u00f3n de los alimentos, que si bien es una tarea que deber\u00eda realizarse siempre, independientemente de la pandemia, solo hasta ahora, en algunos hogares, se le est\u00e1 dando la importancia que merece. Si bien es cierto que no hay evidencia cient\u00edfica que indique que la comida o sus empaques son v\u00eda de contagio del nuevo coronavirus, s\u00ed existen otras enfermedades que pueden trasmitirse por la incorrecta manipulaci\u00f3n que se les da, consciente o inconscientemente, a los alimentos. De all\u00ed la relevancia de saber c\u00f3mo evitar infecciones e intoxicaciones a partir de ciertas medidas higi\u00e9nicas.(Lea tambi\u00e9n: Microbios con 'c\u00f3digo de barras' para rastrear origen de alimentos). De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), uno de los principales factores por los que se adquiere una enfermedad trasmitida por alimentos (ETA) es comprar o consumir alimentos en lugares no confiables. De manera que al momento de mercar es fundamental hacerlo en una tienda o almac\u00e9n de confianza, en el que las condiciones de almacenamiento y salubridad sean las adecuadas. Adem\u00e1s, otro punto clave para reducir el riesgo de enfermedades, seg\u00fan la OMS, es revisar las fechas de vencimiento y, sobre todo, evitar romper la cadena de fr\u00edo de los productos refrigerados o  congelados, pues al mantenerlos durante mucho tiempo lejos de su temperatura ideal pierden propiedades y se propicia el crecimiento de microorganismos. En este sentido, lo m\u00e1s recomendable es que las carnes y l\u00e1cteos sean los \u00faltimos alimentos en echar al carrito de compras, de tal forma que no duren m\u00e1s de dos horas expuestos a temperatura ambiente. De acuerdo con la nutricionista Claudia Esperanza Brice\u00f1o, jefe del departamento de nutrici\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Santa Fe, en Bogot\u00e1, existen tres soluciones a partir de ingredientes caseros con los cuales usted puede desinfectar frutas, verduras y tub\u00e9rculos. (Lea tambi\u00e9n: C\u00f3mo hacer que sus alimentos se conserven por m\u00e1s tiempo).Al llegar a casa usted debe optar por alguna de las mezclas anteriores para eliminar g\u00e9rmenes y bacterias, pero antes, es importante que lave los alimentos con abundante agua para quitar el polvo y todo tipo de residuos visibles. Una vez realizado este primer procedimiento, puede\u00a0dejar las frutas, verduras y tub\u00e9rculos en la soluci\u00f3n de su elecci\u00f3n durante 15 minutos y, al culminar este tiempo, el paso final ser\u00e1 enjuagar nuevamente con abundante agua.En cuanto a las cantidades de vinagre, lim\u00f3n y especialmente de hipoclorito, Brice\u00f1o es enf\u00e1tica en que se debe ser muy riguroso al momento de medir cada sustancia, pues no es recomendable pasarse de los mililitros aconsejados por cada litro de agua. Tambi\u00e9n debe ser muy cuidadoso con el tiempo durante el que las frutas y verduras van a estar en la soluci\u00f3n.\u201cLos alimentos no pierden sus propiedades siempre y cuando no los deje m\u00e1s de 15 minutos. De lo contrario, la soluci\u00f3n va a ingresar al interior del alimento y \u00e9ste va a perder sus propiedades\u201d asegura la experta.En el caso de los paquetes, Brice\u00f1o recomienda humedecer un pa\u00f1ito en la soluci\u00f3n de hipoclorito para limpiar cada parte del empaque. \u201cEste proceso le da a uno la tranquilidad de que las carnes, l\u00e1cteos o productos empacados no van a entrar infectados al refrigerador, congelador o a su lugar de almacenamiento\u201d.Cabe resaltar que la soluci\u00f3n de hipoclorito es la m\u00e1s efectiva y recomendada, pero tambi\u00e9n es muy importante, como se dijo anteriormente, tener precauci\u00f3n con las cantidades que se van a utilizar. De acuerdo con la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO), \u201csi manipulamos los alimentos siempre con las manos limpias y practicamos las normas higi\u00e9nicas adecuadas evitaremos que nuestras familias corran el riesgo de consumir un alimento contaminado\u201d. De all\u00ed la importancia de tener especial cuidado al momento de cocinar, pues de nada sirve desinfectar los alimentos si no se tiene precauci\u00f3n al prepararlos.En este sentido, Brice\u00f1o aconseja utilizar tablas de picar de colores al porcionar los diferentes alimentos, para as\u00ed evitar la contaminaci\u00f3n cruzada. \u201cYo no debo utilizar una tabla para todo, no puedo picar carne en la misma que voy a manipular verduras as\u00ed la lave, no  es una buena pr\u00e1ctica\u201d, asegura. (Lea tambi\u00e9n: Tablas nutricionales, un aliado muy potente para nuestro bienestar)Adem\u00e1s, advierte de la importancia de no romper la cadena de fr\u00edo de los alimentos. \u201cNunca puedo pasar un alimento de congelaci\u00f3n directamente a preparaci\u00f3n porque eso permite el crecimiento de microorganismos. Este tipo de choques t\u00e9rmicos hacen que un alimento se contamine y pierda sus nutrientes\u201d. M\u00e1s all\u00e1 de la existencia del nuevo coronavirus, es importante mantenernos saludables no solo gracias a lo que consumimos, sino a c\u00f3mo lo consumimos. \u201cMuchas veces nos preocupamos m\u00e1s por el sabor de los alimentos,  pero no siempre nos preocupamos porque cumplan con las normas de desinfecci\u00f3n adecuadas. En la medida que uno sea muy cuidadoso con la pr\u00e1ctica de limpieza y desinfecci\u00f3n de los alimentos, las posibilidades de enfermarnos cada vez son menores\u201d concluye la doctora Brice\u00f1o.JESSIKA D. BONILLA BRANTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/como-desinfectar-los-alimentos-al-llegar-a-casa-509924", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPlanea una celebraci\u00f3n? Con una fiesta virtual puede ayudar a otros", "contenido": " Cientos de colombianos han cumplido a\u00f1os, celebrado grados, 'baby showers' y hasta matrimonios de manera virtual en medio del aislamiento preventivo obligatorio que va hasta el 30 de junio, seg\u00fan el Decreto 749 del 2020. Debido a esto, unos j\u00f3venes colombianos crearon la iniciativa\u00a0Dona en Casa, a trav\u00e9s de la cual se recolectan recursos organizando fiestas virtuales.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0El D\u00eda del Padre registr\u00f3 reducci\u00f3n hist\u00f3rica de los homicidios)La idea es que usted paga un cover, de m\u00ednimo\u00a0$9.000,\u00a0e ingresa a la fiesta desde la comodidad de la casa.\u00a0\u00a0\u00a0Estas fiestas se llevan a cabo a trav\u00e9s de Zoom y no tienen un tiempo limitado, pues es tanta la diversi\u00f3n que incluso el 70 % de los participantes que se divierten entre chats, juegos y baile, permanecen conectados hasta 6 horas, asegura la organizaci\u00f3n.Esta campa\u00f1a tiene una alianza con fundaciones como TECHO y Caracoluz para hacer llegar el 100 % de las donaciones a quienes las necesitan, as\u00ed como los insumos m\u00e9dicos que han llegado hasta el Choc\u00f3. En estos tres meses de cuarentena, m\u00e1s de 100 familias se han beneficiado con casi 200 mercados recolectados a la fecha.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gobierno eval\u00faa medidas dr\u00e1sticas para que haya disciplina social)Felipe Galvis, fundador de Dona en Casa, afirma que est\u00e1n expandiendo el programa afundaciones que ayudan desde perros callejeros hasta animales en peligro de extinci\u00f3n que\u00a0han sido maltratados.Si quiere ser parte de esta iniciativa, o saber el cronograma para ayudar, puede escribirla al correo donaencasa@gmail.com.Recuerde que no se permiten las fiestas ni reuniones con invitados como familiares o amigos. Usted puede realizar este tipo de eventos solo con las personas con las que habita.\u00a0Durante este fin de semana\u00a0la Polic\u00eda Nacional tuvo que intervenir 2.280 fiestas y reuniones.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/coronavirus-colombia-como-ayudar-a-otros-haciendo-una-fiesta-en-cuarentena-510042", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Si estaba en mora antes de la pandemia, \u00bfme pueden embargar?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarle a los usuarios asesor\u00eda legal sobre distintos temas con los expertos de la Facultad de Derecho. En esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico le contamos sobre deudas y embargos en caso de incumplir con las obligaciones financieras.\u00a0En medio de la crisis econ\u00f3mica por cuenta de la pandemia de coronavirus, la Superintendencia Financiera expidi\u00f3 una serie de medidas para entidades y deudores.\u00a0As\u00ed las cosas, las entidades deben adoptar un sistema de administraci\u00f3n del riesgo crediticio, y si no se daban instrucciones a las entidades con ocasi\u00f3n de la pandemia se hubiera presentado un problema en todo el mercado financiero.Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario en el que puede dejar su pregunta sobre este y otros temas. S\u00ed. Se debe distinguir si el deudor entr\u00f3 en mora dentro de los 30 d\u00edas anteriores al 29 de febrero; en este evento las obligaciones insatisfechas pueden ser ejecutadas por la entidad financiera en su calidad de acreedor. Si el deudor entr\u00f3 en mora pero dentro del periodo de cobertura de las medidas adoptadas con ocasi\u00f3n de la pandemia ,o no realiza ning\u00fan tr\u00e1mite ante la entidad financiera con el fin de acogerse a las medidas de alivio, y adem\u00e1s la entidad financiera dentro la autonom\u00eda privada de su actividad no le aplica ning\u00fan beneficio, efectivamente una vez reinicie la completa prestaci\u00f3n de los servicios judiciales podr\u00e1 procederse al inicio del proceso ejecutivo, solicit\u00e1ndose las medidas cautelares pertinentes; por ello, si el deudor no es diligente el embargo podr\u00e1 llevarse a cabo. Incluso puede darse el caso de embargos decretados con anterioridad, en los cuales la ejecuci\u00f3n de la medida est\u00e9 bajo competencia de inspectores de polic\u00eda, en tal situaci\u00f3n la medida se deber\u00e1 practicar. (Le puede interesar: \u00bfPuedo retractarme de compra de vivienda por la crisis actual?)\u200bAhora bien, como la medida de embargo de bienes inmuebles, dineros, muebles, etc\u00e9tera, requiere de la presentaci\u00f3n y admisi\u00f3n ante un juez civil de la demanda ejecutiva, pudo haber ocurrido que esta \u00faltima haya sido presentada antes del 16 de marzo de 2020, fecha en la que se suspendieron los servicios de la administraci\u00f3n de justicia; en tal caso, una vez se reanude la actividad judicial, es probable que el juez proceda a decretar la medida de embargo, o si ya fue decretada concretarse la pr\u00e1ctica de la misma.  Las medidas y ajustes acordados entre el deudor y la entidad financiera entran a ser parte de las obligaciones contractuales, por tanto obligan a las partes; si el banco llegare a incumplirlas, el deudor podr\u00e1 acudir a varios mecanismos jur\u00eddicos.\u200bEn primer lugar, podr\u00e1 informar al defensor del consumidor financiero de la entidad,\u00a0quien adelantar\u00e1 un tr\u00e1mite ante el banco tendiente a emitir su concepto sobre la situaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfMe puedo acoger a la ley de insolvencia econ\u00f3mica por la crisis?)Tambi\u00e9n podr\u00e1 el deudor directamente interponer una queja ante la Superintendencia Financiera (entre la tercera semana de marzo y el 5 de mayo seg\u00fan informaci\u00f3n de la Superintendencia se hab\u00edan radicado 14.180 quejas); el tr\u00e1mite de la queja comprende el pronunciamiento de la entidad financiera y concluir\u00e1 con las instrucciones puntuales al caso y una eventual multa, a criterio de la Superintendencia Financiera.Igualmente, subsiste la opci\u00f3n de interponer una demanda dado que se estar\u00eda ante una diferencia derivada del contrato; estas demandas pueden ser tramitadas ante la Superintendencia Financiera, quien act\u00faa en tal caso con las mismas caracter\u00edsticas de un juez, o ante un juez ordinario; la demanda se tramitar\u00e1 conforme a las reglas de procedimiento judicial y la decisi\u00f3n ser\u00e1 una sentencia; si las pretensiones no son mayores a cuarenta salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes, no se requerir\u00e1 de abogado, no obstante el nivel de detalle, conocimiento de las normas aplicables y de la pr\u00e1ctica judicial hacen en nuestra opini\u00f3n, prudente la asesor\u00eda de un profesional en derecho.", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/si-estaba-en-mora-antes-de-la-pandemia-me-pueden-embargar-508902", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ejercicio para pasar la cuarentena en casa, d\u00eda 42: morral", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tiempo-en-casa/ejercicios-con-elementos-en-casa-para-hacer-en-cuarentena-509942", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Pandemia del feminicidio: 99 mujeres asesinadas en lo corrido del 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/pandemia-del-feminicidio-99-mujeres-asesinadas-en-lo-corrido-del-2020-509910", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Van 212 asesinatos de ex Farc / Boicot a mit\u00edn de Trump desde TikTok", "contenido": " En una persecuci\u00f3n apenas comparable con los asesinatos continuados de miembros de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, ya van 212 asesinatos de miembros de las Farc que dejaron las armas (seg\u00fan cifras del hoy movimiento pol\u00edtico). \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n detr\u00e1s de estos hechos? \u00bfC\u00f3mo frenarlos? Adem\u00e1s, en este episodio: La fuerte estrategia de Nicol\u00e1s Maduro para buscar la libertad de \u00c1lex Saab; Colombia podr\u00eda tener la puerta m\u00e1s abierta que nunca para hacer el Mundial de F\u00fatbol Femenino; el boicot de j\u00f3venes desde TikTok \u00bfuna broma fr\u00edamente organizada o una voz pol\u00edtica joven que se manifiesta? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00a0 Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-quien-esta-detras-de-los-asesinatos-a-los-excombatientes-509930", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Van 212 asesinatos de ex Farc / Boicot a mit\u00edn de Trump desde TikTok", "contenido": " En una persecuci\u00f3n apenas comparable con los asesinatos continuados de miembros de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, ya van 212 asesinatos de miembros de las Farc que dejaron las armas (seg\u00fan cifras del hoy movimiento pol\u00edtico). \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n detr\u00e1s de estos hechos? \u00bfC\u00f3mo frenarlos? Adem\u00e1s, en este episodio: La fuerte estrategia de Nicol\u00e1s Maduro para buscar la libertad de \u00c1lex Saab; Colombia podr\u00eda tener la puerta m\u00e1s abierta que nunca para hacer el Mundial de F\u00fatbol Femenino; el boicot de j\u00f3venes desde TikTok \u00bfuna broma fr\u00edamente organizada o una voz pol\u00edtica joven que se manifiesta? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00a0 Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-quien-esta-detras-de-los-asesinatos-a-los-excombatientes-509930", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "'Guerra entre 'M\u00e1rquez' y 'Gentil Duarte' deja al menos 20 muertos'", "contenido": " El gobernador del Meta Juan Guillermo Zuluaga asegura que\u00a0 la guerra que se libra en el sur de su departamento no es para  erradicar unas hect\u00e1reas de coca, sino que se est\u00e1 enfrentando  una mutaci\u00f3n de las Farc, que con el apoyo de grandes amigos que tienen en Venezuela, quieren fortalecer un cartel transnacional de la droga. De acuerdo con \u00e9l,\u00a0 el jefe disidente 'Gentil Duarte'\u00a0 maneja la ruta  a Venezuela, donde est\u00e1 el cartel de los soles que es su socio.Asegura que  20 personas han sido asesinadas  por cuenta de la disputa territorial que hay entre los bandidos de 'Gentil Duarte' e 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez'.(Le puede interesar:\u00a0Se desata guerra diplom\u00e1tica y legal por \u00c1lex Saab) \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con el orden p\u00fablico en el Meta?Lo primero para advertir es que la lucha que estamos dando en el sur del Meta junto con nuestro Ej\u00e9rcito y Polic\u00eda Nacional es para evitar que toda Colombia vuelva a sufrir la violencia que resulta de la mezcla del narcotr\u00e1fico y grupos terroristas, en este caso disidencias de las Farc al mando de los criminales alias Gentil Duarte, Iv\u00e1n Mordisco y Boyaco por los que se ofrecen recompensas por m\u00e1s de 2.000 millones de pesos. (Les tambi\u00e9n:\u00a0Gobierno eval\u00faa medidas dr\u00e1sticas para que haya disciplina social)\u00a0\u00bfEs decir, el tema de fondo es m\u00e1s delicado de lo que la gente del interior puede pensar?Muy delicado. No se trata de una batalla para erradicar unas hect\u00e1reas de coca. Estamos enfrentando una mutaci\u00f3n de las Farc, nuevamente inspirada en el narcoterrorismo, y que con el apoyo de grandes amigos que tienen en Venezuela quieren fortalecer un cartel transnacional de la droga. Es decir, lo del sur del Meta es realmente un tema de pa\u00eds al que le estamos haciendo frente en nuestro Departamento con el apoyo constante del se\u00f1or ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo quien viene liderando semanalmente los consejos de seguridad para seguir de cerca este tema.\u00a0Usted afirma que estos grupos criminales tienen \u201cgrandes amigos en Venezuela\u201d. Por qu\u00e9?Mire. El vil asesinato de seis de nuestros soldados la semana pasada en La Macarena, que se suma al de otros 22 uniformados en los \u00faltimos tres meses, es el coletazo a una serie de acciones que nos han permitido desarticular 24 laboratorios y desactivar 2.800 minas anti persona. Estos bandidos est\u00e1n contra la pared y desesperados por la siguiente situaci\u00f3n: esta es la \u00e9poca para recoger la hoja de coca y es adem\u00e1s cuando m\u00e1s necesitan ingresar insumos para su procesamiento, pero no han podido hacerlo por la presi\u00f3n de nuestros polic\u00edas y soldados. 'Gentil Duarte' y compa\u00f1\u00eda manejan la ruta por los r\u00edos Guayabero y Guaviare hasta llegar al Orinoco y pasar a Venezuela. De ah\u00ed sale la droga hacia Europa y M\u00e9xico. El Cartel de los Soles parece no ser ciencia ficci\u00f3n . Ellos son los aliados de estos narcoterroristas. Pero en el Meta les estamos haciendo frente para que en Colombia no se vuelva a hablar de cr\u00edmenes, extorsiones, pescas milagrosas, tomas guerrilleras y bombazos.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Crece probabilidad de alerta roja por ocupaci\u00f3n de UCIs)\u00bfY este conflicto por el negocio de la coca tambi\u00e9n ha dejado civiles muertos?Al menos 20 personas han sido asesinadas en ese mismo periodo por cuenta de la disputa territorial que hay entre los bandidos de 'Gentil Duarte' e 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez' y 'Jes\u00fas Santrich'. \u00bfEs cierto que en algunos lugares est\u00e1n moviendo la gente para que pida la salida del Ej\u00e9rcito?Es constante la intenci\u00f3n de estos bandidos de intimidar a la poblaci\u00f3n civil. Estos narcotraficantes les est\u00e1n exigiendo a cada familia cultivar dos hect\u00e1reas de coca y movilizar al menos a 10 personas a marchas que aparentan ser de origen campesino. Si no lo hacen los multan con 10 millones de pesos. En ese sentido hay denuncia de personeros e informes de Defensor\u00eda. Lo peor es lo que est\u00e1n haciendo en el reclutamiento de menores. Todas las semanas nos llega informaci\u00f3n de casos donde intimidan a las familias para que entreguen a sus hijos. Tambi\u00e9n\u00a0les exigen hasta vacas y remesas para sostener marchas en las que obligan a la gente a pedir que el ej\u00e9rcito se vaya, pero de ninguna manera eso va a ocurrir. La Fuerza P\u00fablica seguir\u00e1 haciendo presencia. Usted es el presidente de la Federaci\u00f3n de Departamentos \u00bfno cree que ya se debe pasar del aislamiento a una fase que podr\u00eda llamarse prot\u00e9jase cada uno en la calle y produzca?De ninguna manera. Nos debemos proteger entre todos de una forma articulada con el Gobierno Nacional. Tenemos que aprender la lecci\u00f3n del pasado viernes. El Gobierno le dio una alternativa a los ciudadanos pero muchos colombianos actuaron irresponsablemente. Esto no es solo un tema de las autoridades. Es un compromiso ciudadano como el que s\u00ed vimos en ciudades como Manizales. Teniendo claro eso, el primer paso para la recuperaci\u00f3n nacional hay que darlo desde los barrios, desde las localidades. Comprar en su municipio, comprarle al tendero de barrio. Lo nacional se lograr\u00e1 reactivando las econom\u00edas locales . Eso s\u00ed, insisto, con todos los protocolos de bioseguridad. Al Covid hay que verlo con respeto pero no con p\u00e1nico. Ese p\u00e1nico nos est\u00e1 llevando a \u00edndices de desempleo hist\u00f3ricos. Y se vienen cifras de pobreza sin antecedentes. Tenemos que afrontarlo cuid\u00e1ndonos entre todos, no escondi\u00e9ndonos. En el Meta estamos con el objetivo claro de una reactivaci\u00f3n responsable, abrir la talanquera en nuestra regi\u00f3n. Que el metense compre en el Meta. \u00bfEs partidario de que haya municipios que se a\u00edslen totalmente?En el Meta tenemos 18 de 29 municipios cero Covid. En esos casos aplica mi propuesta y es que la reactivaci\u00f3n empiece desde lo barrial, desde lo local. \u00bfCu\u00e1ndo se abrir\u00e1 de nuevo el Meta al turismo?A\u00fan es muy prematuro fijar una fecha. Queremos a los turistas pero en el momento oportuno. Que sigan conociendo esta tierra tan hermosa , pero en el debido momento, sin exponerlos ni exponernos. Es para ir revisando semana a semana.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/gobernador-del-meta-habla-de-la-pelea-entre-marquez-y-gentil-duarte-509820", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El D\u00eda del Padre registr\u00f3 reducci\u00f3n hist\u00f3rica de los homicidios", "contenido": " El comportamiento de los colombianos mejor\u00f3 durante el puente festivo del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, que coincidi\u00f3 con la celebraci\u00f3n del D\u00eda del Padre.De acuerdo con la Polic\u00eda Nacional, el domingo, d\u00eda que se celebr\u00f3 el D\u00eda del Padre, se registraron 41 homicidios, lo que equivale a una reducci\u00f3n del 27 por ciento, al compararlo con 2019, cuando se registraron 56 muertes violentas. Con base en la estad\u00edstica que maneja la Polic\u00eda, este D\u00eda del Padre fue el menos violento durante los \u00faltimos 18 a\u00f1os.\u00a0El promedio hist\u00f3rico es de 63 homicidios.En 2003 se registraron 83 homicidios y en 2004, 72 muertes violentas, por citar un ejemplo.\u00a0Este domingo 21 de junio, en el Valle se registraron 10 homicidios; seguido de Bogot\u00e1, donde se reportaron 6, y en Antioquia, se registraron 4 muertes violentas.El director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda, el general Jorge Luis Vargas, asegur\u00f3 a EL TIEMPO, frente a la reducci\u00f3n de los homicidios, que \"hay que destacar el buen comportamiento de los ciudadanos, de seguro han tomado conciencia y quieren evitar que el virus se siga expandiendo, as\u00ed como su contagio. Sumado a los controles de la Polic\u00eda\".(Le podr\u00eda interesar:\u00a0En un 50 % se redujeron los homicidios durante el D\u00eda de la Madre)El 22 por ciento de los homicidios (9) fueron en medio de ri\u00f1as;\u00a0el 17 por ciento (7), bajo la modalidad de sicario, y del 53 por ciento (23) est\u00e1n por establecerse las causas que rodearon estas muertes violentas.En 8 de los 41 homicidios fue capturado el victimario, lo que equivale al 19 por ciento. \"El consumo de bebidas embriagantes incidi\u00f3 en las muertes y ri\u00f1as. Ese es un detonante general, pero los hechos de violencia disminuyeron en medio de esta situaci\u00f3n\", asegur\u00f3 el general Vargas.Durante la celebraci\u00f3n del D\u00eda del Padre se reportaron 75 lesiones personales, mientras que en el D\u00eda de la Madre (10 de mayo) fueron 333.(Le sugerimos leer:\u00a0Con unidades \u00e9lite en moto, la Polic\u00eda enfrentar\u00e1 posibles saqueos)El D\u00eda del Padre se recibieron 46 denuncias por violencia intrafamiliar. Durante la celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre se registraron 429.Este domingo, durante el D\u00eda del Padre,\u00a0se reportaron 77 hurtos a personas, lo que equivale a una reducci\u00f3n del 88 por ciento. 48 hurtos de celulares y 19 hurtos a residencias, equivalente a una reducci\u00f3n del 85 por ciento. Esto comparado al D\u00eda del Padre del 2019.Este domingo se impusieron 7.095 comparendos. El 92 por ciento, 6.504, por violar el aislamiento obligatorio; 324 por ri\u00f1as y 267 por violencia intrafamiliar.En Bogot\u00e1, se impusieron el D\u00eda del Padre 1.693 comparendos; en Cali, 441; en Barranquilla, 430, y en Cartagena, 428.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/cifras-de-homicidios-en-el-dia-del-padre-en-colombia-en-2020-509966", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Capturan a el 'Indio', jefe de disidencia 'Dagoberto Ramos' en Cauca", "contenido": " En la madrugada de este martes\u00a0fue capturado Fernando Israel M\u00e9ndez, alias el Indio, jefe de la estructura criminal 'Dagoberto Ramos' que delinque en Cauca.Durante la operaci\u00f3n, adelantada por la Polic\u00eda Judicial, Dij\u00edn, en coordinaci\u00f3n con el Ej\u00e9rcito y la Fuerza A\u00e9rea, se ubic\u00f3 el campamento del 'Indio', quien fue capturado junto con cinco personas m\u00e1s, entre ellas un menor de edad. La operaci\u00f3n se lanz\u00f3 en la vereda Gu\u00e1simo, de Caloto, donde ten\u00eda zona de injerencia este grupo de disidentes, dedicados al narcotr\u00e1fico y la extorsi\u00f3n.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Cay\u00f3 'Canoso', presunto homicida de l\u00edder ind\u00edgena Cristina Barbosa)\u200bEl 'Indio' tiene un prontuario criminal de m\u00e1s de 20 a\u00f1os, y est\u00e1 vinculado directamente, entre otros, en la masacre\u00a0registrada el 29 de octubre de 2019 en  Tacuey\u00f3, un corregimiento de Torib\u00edo, donde fueron asesinadas cinco personas, entre ellas Cristina Bautista \u2014autoridad ind\u00edgena\u2014, y donde quedaron otras seis heridas.(Le sugerimos leer:\u00a0Se\u00f1alan a disidencias por crimen de cinco guardias ind\u00edgenas)\u200bEn la ma\u00f1ana de este martes, el presidente Iv\u00e1n Duque, a trav\u00e9s de su cuenta en Twitter, resalt\u00f3 la importancia de la captura de el 'Indio'. \"Seguimos dando golpes al crimen organizado que se dedica al narcotr\u00e1fico y asesinato de l\u00edderes sociales\". De igual forma, sindican a 'El Indio', del secuestro de\u00a0Aniel Max Guggenhein, suizo, y Jos\u00e9 Iv\u00e1n Alburneque Mat\u00edas, brasilero, quienes estuvieron tres meses en poder de ese frente. El jueves de la semana pasada fueron rescatados por el Ej\u00e9rcito.(Le sugerimos leer:\u00a0Ej\u00e9rcito rescat\u00f3 a 2 extranjeros secuestrados por disidencias en Cauca).El general Marco Vinicio Mayorga Ni\u00f1o, comandante de la Tercera Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito, dijo \"que 'el Indio', es sindicado de perpetrar masacres y homicidios de l\u00edderes sociales y campesinos en el norte de Cauca\".El general confirm\u00f3 que el menor de edad, que estaba con 'el Indio', result\u00f3 levemente herido, y que fue atendido por los uniformados.\"Seg\u00fan la informaci\u00f3n recaudada, se conoci\u00f3 que 'El Indio' hab\u00eda amenazado a los exintegrantes de las Farc que est\u00e1n ubicados en Monterredondo, en Miranda\", resalt\u00f3 el comandante de la Tercera Divisi\u00f3n.Los capturados fueron trasladados a Popay\u00e1n, y el menor de edad qued\u00f3 a disposici\u00f3n del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF). -\u00a0Gobierno eval\u00faa medidas dr\u00e1sticas para que haya disciplina social-\u00a0Se desata guerra diplom\u00e1tica y legal por \u00c1lex Saab-\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con la narcoisla y la fortuna del excapo Carlos Lehder?JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/capturan-a-el-indio-jefe-de-las-disidencias-en-cauca-509978", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Muri\u00f3 ni\u00f1o que habr\u00eda sido torturado por su mam\u00e1 y su padrastro", "contenido": " En el hospital del municipio de Ci\u00e9naga, un ni\u00f1o de 23 meses lleg\u00f3 con golpes y signos de tortura que le habr\u00edan ocasionado la muerte. Su madre, quien fue la encargada de trasladar al menor de edad, intent\u00f3 huir con su pareja en cuanto le informaron del deceso del ni\u00f1o, pero ambos alcanzaron a ser capturados por el CTI de la Fiscal\u00eda. Este hecho caus\u00f3 rechazo e indignaci\u00f3n en el Magdalena, pues todo parece indicar que el infante perdi\u00f3 la vida por la agresi\u00f3n f\u00edsica que recibi\u00f3 por parte de su propia mam\u00e1 y su padrastro, quienes se encontraban en estado de alicoramiento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alarma por dram\u00e1tico video en el cual abren ata\u00fad de muerto por covid) Seg\u00fan informaron las autoridades, el ni\u00f1o presentaba marcas de atadura en las piernas y en el cuello, adem\u00e1s de golpes en diferentes partes del cuerpo y quemaduras. La madre, identificada como Neyda Luz Fern\u00e1ndez De la Hoz, y su compa\u00f1ero sentimental, Kevin Alberto Pe\u00f1aranda Maza, trasladaron a la criatura al hospital del municipio, donde los m\u00e9dicos indicaron que estaba sin signos vitales.Los m\u00e9dicos notificaron de lo sucedido al CTI de la Fiscal\u00eda, que procedi\u00f3 a capturar a Fern\u00e1ndez y Pe\u00f1aranda, quienes se hab\u00edan dado a la fuga. (Le puede interesar:\u00a0Dram\u00e1tico baj\u00f3n en pasajeros tiene en jaque a \u2018transmilenios\u2019 del pa\u00eds) Los dos detenidos fueron enviados a la c\u00e1rcel por un juez de Control de Garant\u00edas que les impuso tambi\u00e9n el delito de homicidio agravado. Durante este fin de semana, en la capital del Magdalena se reportaron las muertes de dos menores de edad.El primer caso se trat\u00f3 de un beb\u00e9 de siete meses que perdi\u00f3 la vida tras caerse de la cama, seg\u00fan expresaron sus padres. (Le recomendamos:\u00a0Colombia y la pandemia: as\u00ed vamos frente a otros pa\u00edses) Otra tragedia enlut\u00f3 a una familia venezolana, cuya casa se incendi\u00f3 por una falla el\u00e9ctrica y su beb\u00e9 de un a\u00f1o falleci\u00f3 tras quedar atrapado en las llamas. ROGER URIELESPara EL TIEMPOSanta Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/padres-le-habrian-causado-la-muerte-a-nino-en-cienaga-magdalena-509998", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Cadena perpetua: \u00bfjusticia que funcione o que solo asuste?", "contenido": " Y finalmente, despu\u00e9s de m\u00e1s de 25 intentos, revivi\u00f3 en Colombia la cadena perpetua. En su nueva versi\u00f3n, reservada para asesinos y violadores de ni\u00f1os. Populismo punitivo, dicen muchos expertos en asuntos penales. Obligaci\u00f3n largamente aplazada, responde la mayor\u00eda, esgrimiendo las aterradoras cifras del pa\u00eds. Esas que muestran que cada hora, en promedio, tres ni\u00f1os y adolescentes son v\u00edctimas de depredadores sexuales. El bal\u00f3n queda ahora en manos de la Corte Constitucional, que ya en el pasado tumb\u00f3 (por razones de tr\u00e1mite, no de fondo) una iniciativa similar y que ha defendido celosamente las bases humanistas de la Carta del 91, pero que \u00faltimamente se ha apartado de su propia l\u00ednea jurisprudencial. Pero incluso si la Corte dice s\u00ed a la cadena perpetua, la experiencia muestra que de poco sirve tener en el papel las condenas m\u00e1s altas para los delitos que m\u00e1s nos pesan como sociedad si no somos capaces de capturar y llevar ante los jueces a los perpetradores. Y eso, precisamente, es lo que nos pasa frente a casi todos los delitos, especialmente los m\u00e1s graves, como el asesinato y la violencia sexual.Que un depredador lo pensar\u00e1 dos veces antes de atacar si tiene sobre su cabeza la posibilidad de c\u00e1rcel de por vida, claro que s\u00ed. Y que es necesario dar los pasos que sirvan para proteger a los ni\u00f1os, adolescentes y mujeres de todas las edades \u2013los m\u00e1s golpeados por este crimen\u2013, \u00bfqui\u00e9n lo cuestiona? Pero el eventual susto que produzca la cadena perpetua se desvanece frente a la poca efectividad de nuestra justicia para poner tras las rejas a los violadores, incluso a los plenamente identificados, y a los asesinos de menores. Tan solo el a\u00f1o pasado hubo en Colombia casi 35.000 cr\u00edmenes sexuales. Pero en nuestras c\u00e1rceles hay hoy menos de 20.000 sindicados y condenados por esos delitos. De ellos, m\u00e1s de 14.000 atacaron a un menor, a pesar de que la actual legislaci\u00f3n contempla penas de hasta 60 a\u00f1os de prisi\u00f3n para los casos m\u00e1s aberrantes. Y en la \u00faltima d\u00e9cada hubo al menos 250.000 v\u00edctimas: 8 de cada 10 eran ni\u00f1os o adolescentes. En materia de asesinatos, de las 12.000 v\u00edctimas del a\u00f1o pasado, 708 no hab\u00edan cumplido los 18 a\u00f1os; 50 de ellas eran beb\u00e9s o ni\u00f1os de brazos. En promedio, nuestra justicia se est\u00e1 demorando 3 a\u00f1os para vencer en juicio a un depredador sexual capturado en flagrancia. Y \u2013dato ya viejo, pero no por ello menos perturbador\u2013 7 de cada 10 asesinatos quedan en la total impunidad. Pero lo cierto es que tenemos, al menos por ahora, cadena perpetua. Los que la defienden, que son mayor\u00eda, deben saber que no es suficiente \u2013de hecho, puede ser inocuo\u2013 para cambiar nuestras oscuras realidades. Porque la justicia que solo sirve para asustar, pero que no muerde a los criminales, no es justicia.JHON TORRESEditor de EL TIEMPOEn Twitter: @JhonTorresET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/cadena-perpetua-justicia-que-funcione-o-que-solo-asuste-509858", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Educaci\u00f3n sin fronteras al alcance de todos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/educacion-sin-fronteras-al-alcance-de-todos-506364", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "62 ladrones con prendas de domiciliarios han sido capturados en 2020", "contenido": " Tras el robo a un conjunto residencial en el sector de Santa B\u00e1rbara, en la localidad de Usaqu\u00e9n, en el que hubo participaci\u00f3n de falsos domiciliarios, la Polic\u00eda de Bogot\u00e1 arranc\u00f3 este martes la estrategia 'Todos contra el hurto', con la que buscan unir esfuerzos institucionales y contar con el apoyo de la ciudadan\u00eda para reducir este fen\u00f3meno en la ciudad. El coronel\u00a0Necton Lincon Borja, comandante Operativo de la Metropolitana, explic\u00f3 que para el caso de hurto de residencias, se cre\u00f3 una red con las empresas de seguridad privada, ya que el 90 por ciento de los conjuntos cuenta con este servicio. \"Llevamos un mensaje a los ciudadanos de localidades donde predominan los conjuntos residenciales, de trabajo en conjunto con vigilancia privada, control en ejes viales de mayor tr\u00e1nsito de veh\u00edculos y motos. De manera especial un control a los domiciliarios, recordemos que en los \u00faltimos hechos se han usado falsos domiciliarios\", se\u00f1al\u00f3 el oficial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El minuto a minuto de masivo asalto a conjunto en el norte de Bogot\u00e1)Adem\u00e1s, explic\u00f3 que est\u00e1n adelantando jornadas pedag\u00f3gicas con vigilantes y residentes para que sepan qu\u00e9 medidas de autocuidado deben tener en cuenta en las unidades de vivienda para evitar los hurtos. \"Lo m\u00e1s importante es la identificaci\u00f3n plena de esta persona que est\u00e1 laborando\u00a0 como domiciliario, debe estar en la aplicaci\u00f3n, debe tener los elementos de bioseguridad, contar con los registros requeridos, y debe verificarse que efectivamente se haya pedido un domicilio\", explic\u00f3 el coronel Lincon.(Le puede interesar:\u00a0En dos meses habr\u00e1 resultados respecto a los \u2018tierreros\u2019: Fiscal\u00eda)Agreg\u00f3 que as\u00ed como hay una red de apoyo con taxistas y empresas de seguridad privada, est\u00e1n avanzando en consolidar una estrategia similar con las empresas de domicilios. Justamente esta semana tendr\u00e1n una reuni\u00f3n para acordar las medidas que se podr\u00edan adelantar de manera conjunta.\"En lo que va del a\u00f1o tenemos aproximadamente 12.000 capturas por distintos delitos en Bogot\u00e1. Podemos estar hablando de gente de domiciliarios han sido 62 personas aproximadamente, y podemos hablar que de esas 12 mil capturas un 20 % ser\u00eda de personas dedicadas al hurto, asociado a delitos que tienen injerencia en estas zonas residenciales\", explic\u00f3. Entre enero y mayo de este a\u00f1o se han presentado 2.664 casos de hurtos a residencias en la capital del pa\u00eds.BOGOT\u00c1EL TIEMPO Twitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/62-ladrones-con-prendas-de-domiciliarios-han-sido-capturados-en-2020-510062", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las revelaciones sobre Colombia en el libro de John Bolton", "contenido": " Al menos 12 menciones sobre Colombia, algunas de ellas en relaci\u00f3n con el presidente colombiano, Iv\u00e1n Duque, hacen parte del explosivo libro escrito por el exasesor de Seguridad Nacional John Bolton, El cuarto donde sucedi\u00f3, y que sale al mercado este martes.Y si bien algunas de las an\u00e9cdotas son conocidas, otras no lo son y ofrecen su perspectiva sobre el papel que jug\u00f3 el pa\u00eds en la presi\u00f3n para forzar la salida de Nicol\u00e1s Maduro de la presidencia de Venezuela.(Le puede interesar: Trump, un paso adelante y dos atr\u00e1s respecto a Guaid\u00f3) Las primeras menciones sobre Colombia aparecen en el recuento que hace Bolton sobre las acciones que EE. UU. tom\u00f3 poco despu\u00e9s de que Juan Guaid\u00f3 fue declarado presidente leg\u00edtimo del pa\u00eds por la Asamblea Nacional, en enero del 2019.Bolton hab\u00eda convencido al presidente Donald Trump de imponer un fuerte r\u00e9gimen de sanciones, entre las cuales se contemplaban unas dirigidas a su sector petrolero si Maduro se rehusaba a salir del poder, pese a que Washington y muchos otros gobiernos hab\u00edan reconocido al l\u00edder opositor como presidente interino.Las sanciones fueron anunciadas el 27 de enero. Pero poco antes de la rueda de prensa organizada por la Casa Blanca para explicarlas, Trump llam\u00f3 a Bolton a la Oficina Oval. \u201cTrump estaba muy feliz por la manera como estaban registrando en la prensa \u2018la cosa venezolana\u2019. Y pregunt\u00f3 si deber\u00edamos mandar 5.000 hombres a Colombia en caso de ser necesitados, lo cual anot\u00e9 en mi libreta y dije que consultar\u00eda con el Pent\u00e1gono. \u2018Ve y divi\u00e9rtete con la prensa\u2019, me dijo Trump. Lo cual hicimos cuando la anotaci\u00f3n en mi libreta fue captada por las c\u00e1maras y produjo interminables especulaciones. Unas semanas despu\u00e9s, el ministro de Relaciones Exteriores de Colombia, Carlos Holmes Trujillo, me trajo un paquete de ese mismo tipo de libretas para que no se me acabaran\u201d, escribe Bolton en uno de los apartes del libro.Previamente, Bolton hab\u00eda contado que Trump llevaba varios meses presionando por una posible intervenci\u00f3n militar en el pa\u00eds vecino, pero que la mayor\u00eda, incluyendo militares y congresistas de EE. UU., le insistieron en que esa no era la mejor opci\u00f3n y que era preferible provocar la ca\u00edda de Maduro usando a la oposici\u00f3n y al mismo ej\u00e9rcito venezolano.A Trump, de acuerdo con Bolton, le parec\u00eda que la opci\u00f3n militar era relativamente sencilla y con ella podr\u00edan recuperar a una Venezuela que en realidad \u201cle pertenec\u00eda a EE.UU.\u201d.(Le puede interesar: Los libros sobre Trump que lo tienen en p\u00e1nico) Otro segmento en el que Bolton habla bastante sobre Colombia es el relacionado con el plan del 2019 para transportar ayuda humanitaria a la frontera con Venezuela y luego hacerla ingresar.La idea, que seg\u00fan Bolton surgi\u00f3 de la oposici\u00f3n venezolana, era forzar el ingreso de la ayuda a trav\u00e9s de varios puntos, entre ellos la frontera con C\u00facuta, y se fij\u00f3 el 23 de febrero para el \u2018D\u00eda D\u2019. Era otro esfuerzo para debilitar a Maduro y poner tanto a la poblaci\u00f3n como a las fuerzas armadas en su contra.Diez d\u00edas antes, el presidente Duque viaj\u00f3 a Washington para una gira de varios d\u00edas y que inclu\u00eda una cita con Trump. En la reuni\u00f3n, sostiene Bolton, las discusiones se centraron en el tema de Venezuela. \u201cTrump les pregunt\u00f3 a los colombianos si les parec\u00eda que deb\u00eda haberse reunido con Maduro seis meses antes (en el marco de la Asamblea General de la ONU en Nueva York), pero Duque le dijo de manera inequ\u00edvoca que le hubiese dado una gran victoria a Maduro y le sugiri\u00f3 que hacerlo ahora ser\u00eda un gran error. Trump dijo que estaba de acuerdo y eso me produjo alivio. Luego pregunt\u00f3 c\u00f3mo iba el esfuerzo y si la balanza se inclinaba hacia Guaid\u00f3 o hacia Maduro. Aqu\u00ed, el embajador Francisco Santos fue particularmente efectivo al decir que unos dos meses atr\u00e1s quiz\u00e1s Maduro ten\u00eda una ventaja, pero que ahora eso no era cierto y le explic\u00f3 a Trump el porqu\u00e9. Y a Trump eso le son\u00f3\u201d, dice el exasesor.Luego Bolton cuenta c\u00f3mo el ingreso de la ayuda humanitaria termin\u00f3 por fracasar y les atribuye parte de eso a los colombianos y a la oposici\u00f3n.\u201cFue decepcionante que m\u00e1s militares no desertaran (...). Y qued\u00e9 sorprendido de que ni Guaid\u00f3 ni los colombianos ejecutaran planes alternativos cuando los colectivos impidieron el ingreso de los cargamentos y los quemaran. Las cosas parec\u00edan desconectadas y hechas al azar y no supe en ese momento si por falta de planeamiento previo o voluntad\u201d, dice Bolton.(Le podr\u00eda interesar: Pompeo rechaza \"las mentiras del traidor\" Bolton) Luego, en otro aparte, sostiene que la explicaci\u00f3n fue que Colombia no quiso confrontar a los colectivos para no desatar un conflicto armado con Maduro. \u201cNos enteramos mucho despu\u00e9s \u2013escribe Bolton\u2013 que exist\u00edan especulaciones sobre que a los colombianos se les enfriaron los pies temiendo que un choque militar en la frontera los arrastrar\u00eda (a un conflicto) y que tras los a\u00f1os de guerras internas contra la insurgencia y el narcotr\u00e1fico las tropas no estaban listas para un conflicto convencional contras las fuerzas armadas de Maduro. \u00bfY nadie pens\u00f3 en eso antes de ese s\u00e1bado?\u201d.Bolton, en su libro, tambi\u00e9n cuestiona la decisi\u00f3n de Guaid\u00f3 de salir de Venezuela para asistir al concierto internacional que se organiz\u00f3 en C\u00facuta y con la idea de encabezar el ingreso de la ayuda humanitaria. De acuerdo con Bolton, fue una jugada muy riesgosa, pues pudo haber muerto en el intento y su ausencia del pa\u00eds le daba a Maduro espacio para dividir a la oposici\u00f3n.Guaid\u00f3 se qued\u00f3 varios d\u00edas en Bogot\u00e1 tras el fracaso de la ayuda humanitaria, durante los cuales tuvo una reuni\u00f3n con el vicepresidente Mike Pence y Duque en el marco de una sesi\u00f3n de emergencia del Grupo de Lima.De acuerdo con Bolton, llam\u00f3 a Pence para pedirle que convenciera a Guaid\u00f3 de que regresara de inmediato a Caracas. En su libro, Bolton tambi\u00e9n cuenta detalles sobre el fracaso de los intentos por hacer a un lado a Maduro y sobre un encuentro con la esposa de Guaid\u00f3, Fabiana Rosales, en la Casa Blanca, en la que el comentario de Trump tras la cita fue que la mujer era muy joven y no llevaba anillo de matrimonio...Sergio G\u00f3mez MaseriCorresponsal de EL TIEMPOWashington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/libro-de-john-bolton-y-sus-secretos-sobre-colombia-509916", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La fiesta, el foco de contagio de Djokovic y sus amigos", "contenido": " El serbio Novak Djokovic, n\u00famero uno del tenis mundial, inform\u00f3 este martes de que ha dado positivo en el test de la covid-19 al que se someti\u00f3 el lunes en Belgrado, ante las sospechas de haberse contagiado en el torneo \"Adria Tour\" que \u00e9l organiz\u00f3. Djokovic confirm\u00f3 que su mujer, Jelena, tambi\u00e9n se contagi\u00f3. \"Tan pronto llegamos a Belgrado nos sometidos al test. El resultado m\u00edo y (el) de Jelena es positivo. Los hijos son negativos\", escribi\u00f3 Djokovic en un comunicado publicado por la agencia de relaciones p\u00fablicas New Media Team(Le puede interesar: \u00a1Urgente! Cofirman positivo por coronavirus de Novak Djokovic)\u00a0. El tenista a\u00f1adi\u00f3 que, de momento, no tiene s\u00edntomas de covid-19, que permanecer\u00e1 aislado durante 14 d\u00edas y que dentro de cinco d\u00edas volver\u00e1 a someterse a un nuevo an\u00e1lisis para verificar si sigue teniendo el pat\u00f3geno. Djokovic es as\u00ed el s\u00e9ptimo caso\u00a0entre los participantes y asistentes al citado torneo, que fue interrumpido el pasado domingo tras conocerse el caso positivo del b\u00falgaro Grigor Dimitrov (19). Los dem\u00e1s son el croata Borna Coric, el serbio Victor Troicki y su mujer, y dos entrenadores, uno del propio Novak Djokovic, Marko Paniki, y el de Dimitrov, Kristijan Groh.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00daltimo parte m\u00e9dico: Zanardi sigue en coma y su estado es grave)Este es parte de uno de los videos de una fiesta en ese torneo.\u00a0 DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/tenis/video-la-fiesta-en-la-que-se-contagio-novak-djokovic-y-mas-tenistas-509970", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Avianca Per\u00fa, obligada a pagarles a 655 trabajadores", "contenido": " La aerol\u00ednea  Avianca Per\u00fa, filial de Avianca Holdings, empresa declarada en bancarrota, deber\u00e1 abonar las remuneraciones de 655 trabajadores a los que pretend\u00edan aplicar la suspensi\u00f3n perfecta de labores entre abril y julio, seg\u00fan una resoluci\u00f3n del Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n del Empleo de Per\u00fa. La empresa present\u00f3 una solicitud ante el ministerio para acogerse a la suspensi\u00f3n perfecta de labores, que significaba dejar de pagar los salarios de 655 trabajadores desde abril, semanas despu\u00e9s del inicio de la cuarentena decretada por el Gobierno peruano que incluy\u00f3 el cierre de las fronteras a\u00e9reas y terrestres.(Le puede interesar:\u00a0Estos son los cinco mayores acreedores de Avianca Holdings) Tras el anuncio en mayo de que la aerol\u00ednea base se acog\u00eda a la ley de bancarrota en Estados Unidos, se confirm\u00f3 el proceso de liquidaci\u00f3n de la filial en Per\u00fa y de que se cumplir\u00eda con las condiciones y reglas laborales del pa\u00eds. De acuerdo a la directora comercial de Avianca, Silvia Mosquera, Per\u00fa supon\u00eda el 5 por ciento de la compa\u00f1\u00eda en t\u00e9rminos de operaci\u00f3n. (Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0Las 39 empresas de Avianca cobijadas por solicitud de bancarrota)Sin embargo, el ministerio de Trabajo ha resuelto desaprobar la solicitud presentada por Avianca Per\u00fa y disponer que \u00e9sta \"efect\u00fae el pago de las remuneraciones de los trabajadores afectados con la medida por el tiempo de suspensi\u00f3n transcurrido\", de acuerdo al dictamen difundido por el legislador Daniel Olivares. Asimismo, el Ministerio hizo de conocimiento a la empresa y a los trabajadores que pueden iniciar una interposici\u00f3n de recursos de reconsideraci\u00f3n mediante la plataforma virtual de registro de suspensi\u00f3n perfecta de labores. Respecto a otro grupo de 172 trabajadores de Avianca Per\u00fa que han sido excluidos de la suspensi\u00f3n de labores, el ministerio se\u00f1al\u00f3 que carece de objeto emitir un pronunciamiento. Los trabajadores afectados agradecieron en redes sociales al parlamentario del Partido Morado por haber apoyado su demanda y aseguraron que han sido 900 empleados despedidos por la aerol\u00ednea en plena pandemia por el coronavirus, que ha dejado m\u00e1s de 250.000 contagios en Per\u00fa y 7.861 fallecidos.La cuarentena sigue vigente en Per\u00fa hasta el 30 de junio, pero el Gobierno del presidente Mart\u00edn Vizcarra ha adelantado el reinicio de muchas actividades productivas y comerciales, y actualmente eval\u00faa la reapertura de los vuelos a\u00e9reos con las aerol\u00edneas. (Adem\u00e1s:\u00a0Los pasos que deber\u00e1 dar Avianca para salir de ley de quiebras)Avianca Holdings asegur\u00f3 en mayo pasado que al acogerse a la ley de bancarrota busca \"proteger y preservar las operaciones para continuar sirviendo a los clientes con viajes a\u00e9reos seguros y confiables, bajo los m\u00e1s estrictos protocolos de bioseguridad, a medida que se levantan gradualmente las restricciones de viaje generadas por la COVID-19\". Avianca Holdings est\u00e1 integrada por las aerol\u00edneas\u00a0\u00a0Avianca y Tampa Cargo (Colombia), Aerogal (Ecuador) y las compa\u00f1\u00edas del Grupo Taca Internacional Airlines basadas en Centroam\u00e9rica y Per\u00fa. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/obligan-a-avianca-peru-a-pagarles-sueldos-atrasados-a-trabajadores-509976", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Dram\u00e1tico baj\u00f3n en pasajeros tiene en jaque a \u2018transmilenios\u2019 del pa\u00eds", "contenido": " Los d\u00e9ficits financieros que los sistemas de transporte masivos de las capitales cargaban como males de anta\u00f1o se han acentuado, en los \u00faltimos meses, por las restricciones que los buses tienen para movilizar pasajeros y el confinamiento en el que viven varios grupos poblacionales.  Para garantizar el distanciamiento social, el Gobierno Nacional orden\u00f3 que los buses o vagones del metro no superen la capacidad del 35 por ciento, a lo que se suma que gran parte de la poblaci\u00f3n est\u00e1 en aislamiento, como medidas de protecci\u00f3n por la pandemia del covid-19. Estas situaciones ocasionaron que la afluencia de pasajeros disminuyera considerablemente y est\u00e9n lejos del recaudo que, pese a las dificultades, los sosten\u00eda. (Ent\u00e9rese:\u00a0Reportan 73 nuevas muertes y 2.531 nuevos casos de covid-19 en el pa\u00eds)Jos\u00e9 Stalin Rojas, director del Observatorio de Movilidad de la Universidad Nacional, explic\u00f3 que el panorama provocado por la pandemia genera que estos sistemas de transporte vivan con una baja demanda, lo que supone que ese d\u00e9ficit financiero siga creciendo. \u201cEsto impactar\u00e1 las finanzas de las ciudades porque tendr\u00e1n que soportar los subsidios y tambi\u00e9n alimentar los fondos de estabilizaci\u00f3n. Ese d\u00e9ficit financiero empujaba a subir pasajes y a renegociar f\u00f3rmula de compensaci\u00f3n a operadores. La pandemia lo aceler\u00f3 y lo acentu\u00f3\u201d, indic\u00f3 Rojas.Una de las crisis m\u00e1s complejas la vive Cali con el Masivo Integrado de Occidente (MIO), donde el sistema ha sufrido una disminuci\u00f3n del 70 por ciento con respecto a los pasajeros que antes de la emergencia sanitaria transportaba. Seg\u00fan el presidente de Metrocali, \u00d3scar Ortiz, se pas\u00f3 de movilizar a 450.000 pasajeros, en un d\u00eda h\u00e1bil promedio, a 120.000 usuarios. El otro factor cr\u00edtico para el MIO es que Metrocali, empresa a cargo del sistema, est\u00e1 en ley 550 de insolvencia econ\u00f3mica a ra\u00edz de una millonaria demanda de cuatro operadores.(Lea:\u00a0Esmad tuvo que intervenir en fiesta de unas 500 personas en Cali)Seg\u00fan el directivo, pese al dif\u00edcil momento, el MIO tiene futuro \u201csi se encaminan acciones para su sostenibilidad. Se requiere no solo del liderazgo de Metrocali, como ente gestor, sino tambi\u00e9n de los concesionarios del sistema (operaci\u00f3n y recaudo) con compromisos de mejora del servicio\u201d. En la actualidad, el sistema adeuda $ 196.000 millones. Ortiz a\u00f1adi\u00f3 que se espera la continuidad en los aportes al Fondo de Estabilizaci\u00f3n y Subsidio a la Demanda (Fesde) y que la naci\u00f3n pueda crear nuevas fuentes de financiaci\u00f3n para la sostenibilidad de los sistemas de transporte masivo del pa\u00eds. Para el funcionario, la estrategia para formalizar las fuentes alternativas de financiamiento de los sistemas resulta fundamental para establecer el equilibrio econ\u00f3mico de los proyectos. \u201cConsideramos que la naci\u00f3n no debe dejar esta responsabilidad solo a los municipios\u201d, dijo. En el caso del Metro de Medell\u00edn, la afluencia de pasajeros en promedio es de 325.000 personas, lejos del mill\u00f3n de viajes pagos que sol\u00eda tener este medio de transporte. Tom\u00e1s Elejalde, gerente del Metro, dijo que no se han presentado despidos de trabajadores, pero s\u00ed hay afectaciones econ\u00f3micas que estima por 350.000 millones de pesos este a\u00f1o. La gravedad de la situaci\u00f3n radica en que la empresa depende, en m\u00e1s de un 90 por ciento, del recaudo por tarifa, el cual cay\u00f3 por la pandemia. Elejalde explic\u00f3 que debido a la actual situaci\u00f3n se tendr\u00e1n que suspender o descartar proyectos como la compra de 12 trenes y 24 m\u00f3dulos tranviarios, as\u00ed como la posibilidad de ampliar otras estaciones del metro.(Le puede interesar:\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme)Entre las soluciones que plantea Elejalde est\u00e1 la posibilidad de un cr\u00e9dito por 100.000 millones, tambi\u00e9n cofinanciar con el Gobierno Nacional la compra de material rodante e incluso la bancada antioque\u00f1a de congresistas solicit\u00f3 congelar la deuda del Metro, que est\u00e1 adelantada en su pago, lo que permitir\u00eda a la empresa alivianar el impacto econ\u00f3mico. En el caso de Barranquilla, Transmetro complet\u00f3 una d\u00e9cada de operaci\u00f3n y pasa por una situaci\u00f3n complicada. Este sistema sufre los constantes actos vand\u00e1licos de los usuarios y, adem\u00e1s, ve amenazada su operaci\u00f3n por la falta de recursos.Precisamente por el tema de recursos, a comienzos de mayo informaron que los ingresos alcanzaban para el 22 por ciento de las obligaciones. Como consecuencia anunciaron que funcionaba hasta el 27 del mismo mes. Sin embargo, una parte de los recursos que necesitaba Transmetro para operar hasta finales de 2020 fue aprobada por cuenta de la administraci\u00f3n distrital, que dio la noticia de un giro de 2.000 millones de pesos. Seg\u00fan los operadores, el sistema necesita un total de 75.000 millones de pesos para todo el a\u00f1o.Una situaci\u00f3n similar es la del Metrol\u00ednea, en Bucaramanga, que opera en los cuatro municipios del \u00e1rea metropolitana. El sistema adeuda salarios de hasta seis meses, los cuales suman m\u00e1s de 39.000 millones de pesos, valor que debe ser dividido entre el propio ente gestor, los concesionarios de flota (Metrocinco Plus y Movilizamos S. A.) y el recaudador (Tisa).Debido a la pandemia, las validaciones en el sistema no soportan los gastos de operaci\u00f3n. En una \u00e9poca normal, Metrol\u00ednea registraba, en promedio, 108.000 validaciones en un d\u00eda h\u00e1bil; mientras que las \u00faltimas semanas se han tenido 34.000 usuarios. De no recibir apoyos del Gobierno, la gerencia del sistema dice que est\u00e1n en \u201criesgo de desaparecer\u201d. La empresa manifest\u00f3, en mayo, que requiere $ 885.000 millones adicionales a los presupuestados para 2020. La alcaldesa Claudia L\u00f3pez se\u00f1al\u00f3 que la soluci\u00f3n depende, en buena medida, del Gobierno Nacional. \u201cCon Minhacienda revisamos tres medidas. Una, el Gobierno tiene que cofinanciar el d\u00e9ficit. Dos, que nos den mejores condiciones de cr\u00e9dito con garant\u00eda de la naci\u00f3n para ayudar a cubrir ese d\u00e9ficit. Tres, que ampl\u00eden cupo de endeudamiento\u201d, dijo L\u00f3pez. (Lea:\u00a0Las UCI de Bogot\u00e1 llegaron a ocupaci\u00f3n del 68,6 %)Se eval\u00faa, tras la entrega de 64 buses Euro VI para el SITP, una prueba de implementaci\u00f3n de bioseguridad para pasar de niveles de ocupaci\u00f3n del 35 al 50 %. Adicionalmente, el Plan de Desarrollo de Bogot\u00e1 contempla en el art\u00edculo 90 que TM pueda \u201cparticipar en los proyectos urban\u00edsticos de iniciativa p\u00fablica o privada, en la construcci\u00f3n y mejoramiento de espacio p\u00fablico en las \u00e1reas de influencia de los componentes Troncal, Zonal y Cable del Sistema Integrado de Transporte P\u00fablico de Bogot\u00e1, as\u00ed como en las \u00e1reas de influencia de la infraestructura soporte de su componente zonal\u201d. Los sistemas masivos de las capitales durante las \u00faltimas semanas han lanzado llamados de SOS al Ministerio de Transporte para que los ayuden en tiempos de crisis.\u00a0\u00a0A trav\u00e9s de una carta, la red de Sistemas Integrados para la Movilidad Urbana Sustentable (Simus) indic\u00f3 que, durante \u00e9poca de pandemia, estos transportes presentaban un d\u00e9ficit de $ 205.227 millones por el pago de n\u00f3minas, el cubrimiento de gastos fijos y los sobrecostos de la operaci\u00f3n. Ante estas dificultades, el Ministerio de Transporte manifest\u00f3 que el Gobierno Nacional ha trabajado durante esta pandemia por el sector del transporte masivo, por lo que a trav\u00e9s del Decreto 575 de 15 de abril de 2020 se establecieron varias opciones de ayuda para ellos.(Adem\u00e1s.\u00a0Asesinan a otro l\u00edder social en Taraz\u00e1 e impiden su sepelio)El decreto incluy\u00f3 la posibilidad, tanto para los entes territoriales como para los entes gestores, de incurrir en cr\u00e9ditos para solventar las necesidades de liquidez, a trav\u00e9s de l\u00edneas de cr\u00e9dito con tasa compensada.El senador Mauricio G\u00f3mez, quien recogi\u00f3 las dificultades de los sistemas y las expuso ante el Ministerio, dijo que se abri\u00f3 una l\u00ednea de cr\u00e9dito respaldada por el Fondo Nacional de Garant\u00edas, para blindar la operaci\u00f3n a largo plazo. La cartera se\u00f1al\u00f3 que estos sistemas, en general, no son autosostenibles en ninguna parte del mundo. Detall\u00f3 que para que puedan brindar un servicio de calidad, en temas como la congesti\u00f3n, puntualidad, servicios y otros factores esenciales, se requiere apoyo financiero que debe tener su sustento en nuevas fuentes de financiaci\u00f3n de nivel local, porque los municipios tienen poca capacidad presupuestal para comprometer recursos para este fin.En cuanto a la ocupaci\u00f3n de los buses o trenes, el Ministerio de Transporte agreg\u00f3 que la disposici\u00f3n de que operen con el 35 por ciento de su capacidad, para garantizar el distanciamiento entre personas, continuar\u00e1 vigente hasta cuando la autoridad sanitaria disponga.De otro lado, seg\u00fan el Ministerio, la actual crisis no impactar\u00e1 en proyectos que ya se ven\u00edan trabajando en las capitales, como es el caso de la primera l\u00ednea de Metro en Bogot\u00e1. \u201cEl Gobierno Nacional est\u00e1 comprometido a trav\u00e9s de los convenios de cofinanciaci\u00f3n con los proyectos de desarrollo urbano, como son la primera l\u00ednea del Metro de Bogot\u00e1, las troncales alimentadoras del metro, las fases 2 y 3 de TransMilenio y la l\u00ednea del Metro de Medell\u00edn\u201d, manifest\u00f3 esta cartera. NACI\u00d3NCon reporter\u00eda de corresponsales.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-hoy-en-colombia-crisis-de-sistemas-de-transporte-masivo-509846", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Conmoci\u00f3n en La Uni\u00f3n, Valle, por crimen de mujer embarazada y joven", "contenido": " En una zona rural fueron encontrados este fin de semana los cad\u00e1veres de dos j\u00f3venes, hombre y mujer, que presentaban heridas de arma de fuego, de acuerdo con el reporte preliminar.(Vea tambi\u00e9n:\u00a0Alarma por dram\u00e1tico video en el cual abren ata\u00fad de muerto por covid) El informe de la Polic\u00eda de Valle se\u00f1ala que en vecindades de la carretera entre los municipios de La Uni\u00f3n y Versalles, en un \u00e1rea boscosa del norte del Valle, fueron hallados los dos cad\u00e1veres.Las diligencias de levantamiento el s\u00e1bado estuvieron a cargo del Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n (CTI). En el procedimiento se determin\u00f3 que ambos presentaban lesiones de arma de fuego.Las autoridades determinaron que sus nombres eran Jos\u00e9 Luis Escudero P\u00e9rez, de 29 a\u00f1os, y Natalia Baena Pel\u00e1ez, de 20, residente en La Uni\u00f3n y madre de una ni\u00f1a.\u00a0 Las autoridades indicaron inicialmente que ellos eran amigos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Dram\u00e1tico baj\u00f3n en pasajeros tiene en jaque a \u2018transmilenios\u2019)En el municipio hay preocupaci\u00f3n porque, despu\u00e9s de unos primeros meses del a\u00f1o sin violencia, durante la cuarentena se reportan cuatro atentados.El 15 de marzo, en la vereda El Pedregal, sector Puente Amarillo, de La Uni\u00f3n, pistoleros asesinaron a Bibiano de Jes\u00fas \u00dasuga Pel\u00e1ez.El 20 de mayo muri\u00f3 baleado\u00a0Jorge Luis Osorio Tequia, de 31 a\u00f1os, y sali\u00f3 herido Jos\u00e9 Antonio Rojas Osorio, cuando iban en moto hacia la v\u00eda a La Victoria.El 5 de junio Jos\u00e9 Arley \u00dasuga Pel\u00e1ez, de 40 a\u00f1os, fue asesinado por sicarios en moto en la carrera 17 con calle 22 del barrio San Pedro. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/una-mujer-embarazada-y-su-amigo-fueron-asesinados-en-la-union-valle-509294", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "9 novedades anunciadas por Apple en su Conferencia de Desarrolladores", "contenido": " Apple anunci\u00f3 este lunes que las Mac -laptops y computadoras de escritorio- empezar\u00e1n la transici\u00f3n para dejar los procesadores Intel y funcionar en el futuro con sus propios procesadores de dise\u00f1o ARM. Es decir, las Mac trabajar\u00e1n con el mismo tipo de chips que los iPhones y iPads (el dise\u00f1o ARM permite consumir menos energ\u00eda que otros chips). El director ejecutivo de Apple, Tim Cook, dio la noticia en la Conferencia Mundial de Desarrolladores (WWDC, por sus siglas en ingl\u00e9s), un evento anual de la empresa. Ahora, el desaf\u00edo de Apple ser\u00e1 llevar a cabo sin problemas el cambio de procesadores y convencer a los desarrolladores externos de que actualicen sus aplicaciones. \"Esperamos enviar nuestra primera Mac con el procesador Apple a fin de a\u00f1o\", dijo Cook, y agreg\u00f3 que probablemente pasar\u00edan dos a\u00f1os antes de que la l\u00ednea completa de productos haya dado el salto. La firma dijo que la medida le permitir\u00eda ofrecer dispositivos con nuevas caracter\u00edsticas y un mejor rendimiento, adem\u00e1s de facilitar a los desarrolladores el \"escribir y optimizar el software para todo el ecosistema de Apple\". \"Las motivaciones de Apple para hacer esto incluyen reducir su dependencia de Intel, maximizar su inversi\u00f3n en procesadores, aumentar el rendimiento y darse m\u00e1s flexibilidad y agilidad cuando se trata de productos futuros\", dijo Geoff Blaber, de la consultora CCS Insight. \"Adoptar los procesadores ARM y hacer que haya m\u00e1s consistencia entre el hardware de iPhone, iPad y Mac es una necesidad estrat\u00e9gica, pero habr\u00e1 obst\u00e1culos inevitables en el camino\", a\u00f1adi\u00f3. Apple dijo que ya hab\u00eda desarrollado versiones nativas de varias de sus propias aplicaciones, incluidas Final Cut Pro X y Logic Pro, para los nuevos procesadores. Las aplicaciones para iPhone y iPad tambi\u00e9n podr\u00e1n ejecutarse en las computadoras. Apple dijo que Microsoft estaba trabajando en una versi\u00f3n optimizada de Office, y que Adobe estaba desarrollando una nueva versi\u00f3n de Photoshop. Otros desarrolladores deber\u00edan poder lanzar nuevas versiones de sus aplicaciones \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas\", dijo el jefe de software de la compa\u00f1\u00eda, Craig Federighi. Agreg\u00f3 que las aplicaciones antiguas se traducir\u00edan autom\u00e1ticamente al momento de la instalaci\u00f3n, aunque no funcionar\u00edan tan bien. Los chips ARM se basan en los dise\u00f1os de ARM, una compa\u00f1\u00eda con sede en Reino Unido. Los clientes de esta empresa adaptan estos dise\u00f1os o le agregan capacidades seg\u00fan sus propias necesidades. Samsung, Qualcomm y Huawei se encuentran entre las muchas otras compa\u00f1\u00edas que lo hacen. Algunas personas que piensan comprar una Mac podr\u00edan posponer la adquisici\u00f3n hasta que salgan a la venta los dispositivos con los nuevos procesadores. Esto podr\u00eda afectar las ventas tanto en Apple como en los estudios que fabrican softwares para la plataforma. Apple es el cuarto mayor proveedor de computadoras, seg\u00fan la firma de investigaci\u00f3n de mercado Gartner, detr\u00e1s de Lenovo, HP y Dell. La compa\u00f1\u00eda dice que tiene m\u00e1s de 100 millones de usuarios activos de Mac. En junio de 2005, cuando anunci\u00f3 por primera vez el cambio a los chips Intel, la cifra era de unos 12,5 millones. \"Apple representa aproximadamente el 4,5% del mercado de computadoras port\u00e1tiles y el 2,6% del mercado de computadoras de escritorio, por lo que el impacto financiero para Intel no ser\u00e1 significativo\", coment\u00f3 Jon Erensen, de Gartner. El procesador es el cerebro de la computadora y cambiarlo no es poca cosa, por lo que Apple no lo ha decidido a la ligera. La gran pregunta es: \u00bfde qu\u00e9 servir\u00e1 esto para las Mac? La visi\u00f3n prevalente en Silicon Valley es que el procesador de Apple crear\u00e1 Macs m\u00e1s potentes. Construirlo internamente podr\u00eda crear procesadores m\u00e1s baratos, por lo que, en teor\u00eda, se podr\u00edan tener Macs m\u00e1s baratas (eso si Apple quisiera transferir los ahorros al consumidor). Pero tambi\u00e9n hay riesgos. El primero es que Apple tiene Macs con procesadores Intel a\u00fan por salir al mercado. \u00bfLa gente simplemente esperar\u00e1 a que se lance el nuevo procesador de Apple antes de comprar una nueva computadora? Y, considerando lo bien que se venden los productos Mac, habr\u00e1 nerviosismo por cambiar una f\u00f3rmula que ha funcionado muy bien para Apple durante los \u00faltimos 15 a\u00f1os. Para marcar la importancia del cambio de procesadores, el sistema operativo de las Mac, MacOS, pasar\u00e1 a la versi\u00f3n 11, llamada Big Sur. Desde 2001, solo se hab\u00eda movido de la 10.0 a la 10.15. Apple dice que Big Sur marca su mayor redise\u00f1o hasta la fecha. Otros anuncios en la WWDC incluyeron la capacidad de usar un iPhone como sustituto de la llave de un autom\u00f3vil al transmitir una se\u00f1al NFC (comunicaci\u00f3n de campo cercano) para desbloquear puertas y arrancar el motor. Inicialmente, esta funci\u00f3n servir\u00e1 solo para algunos BMW nuevos, pero Apple dijo que ten\u00eda la intenci\u00f3n de extenderla a otros modelos de autos m\u00e1s adelante. Uno de los mayores cambios en el sistema operativo iOS14 del iPhone se aplicar\u00e1 a la pantalla de inicio. Las aplicaciones ahora se podr\u00e1n organizar autom\u00e1ticamente en carpetas que contienen: Adem\u00e1s, la empresa est\u00e1 actualizando sus \"widgets\" (bloques que muestran una peque\u00f1a ventana de aplicaciones), para que puedan colocarse entre los iconos de otros programas. Android ya tiene algo similar. Otra nueva caracter\u00edstica similar a Android es la introducci\u00f3n de App Clips, que permite abrir aplicaciones sin necesidad de bajarlas o instalarlas completamente en el celular. Es decir, se descarga solo una parte de un programa. Estas partes deben tener menos de 10 megabytes de tama\u00f1o y podr\u00e1n activarse mediante una transmisi\u00f3n NFC (comunicaci\u00f3n de campo cercano) o escaneando un c\u00f3digo QR. Los usos sugeridos incluyen la capacidad de ordenar una bebida en una cafeter\u00eda o pagar un espacio de estacionamiento. Apple tambi\u00e9n est\u00e1 lanzando una nueva aplicaci\u00f3n llamada Translate que realiza traducciones de idiomas sin conexi\u00f3n a internet, ofreciendo una alternativa a Google Translate. Para empezar, admitir\u00e1 11 idiomas. La pr\u00f3xima versi\u00f3n de WatchOS agrega la funci\u00f3n de monitoreo del sue\u00f1o al reloj inteligente de la empresa, que se basar\u00e1 en los movimientos del usuario en la cama. Tambi\u00e9n agrega la capacidad de identificar cu\u00e1ndo el due\u00f1o se lava las manos, para confirmar si lo hace durante el tiempo suficiente, para ayudar a prevenir el covid-19. Adem\u00e1s, el dispositivo port\u00e1til permitir\u00e1 que se compartan e instalen fondos de terceros. La aplicaci\u00f3n Actividad, que ahora se llama Fitness, rastrear\u00e1 las calor\u00edas utilizadas al seguir varios estilos de baile. Los auriculares AirPod Pro de Apple pasar\u00e1n autom\u00e1ticamente de estar conectados a un dispositivo Apple a otro de un mismo usuario, a medida que el propietario se traslade de uno a otro. El decodificador Apple TV de la firma pronto permitir\u00e1 que los timbres de video compatibles de las casas transmitan en vivo im\u00e1genes de los visitantes a las pantallas de televisi\u00f3n, mientras que el iOS 14 har\u00e1 posible el uso del reconocimiento facial para identificarlos. Esto solo funcionar\u00e1 con los miembros de la familia y amigos del propietario, que deber\u00e1n ser etiquetados previamente. Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=KmgRXXNvokE https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0 https://www.youtube.com/watch?v=82qlWHpSRaw", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/apple-big-sur-9-novedades-anunciadas-en-la-conferencia-anual-para-desarrolladores-509882", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed promocionaban la Comunidad Solidaria, nueva 'pir\u00e1mide' intervenida", "contenido": " Una nueva 'pir\u00e1mide' y seis de sus promotores acaban de ser intervenidos por la Superintendencia Financiera, bajo el delito de captaci\u00f3n ilegal de recursos del p\u00fablico. Se trata de la captadora que operaba bajo el nombre de Comunidad Solidaria, y contra las personas \u00c1ngel Enrique Barrag\u00e1n Vargas, Celedonio Espinoza Navarrete, Esneider Pach\u00f3n Santos, Liliana M\u00e1rquez Ortiz, Branndon Yair Tello Hern\u00e1ndez y Jos\u00e9 Alberto Am\u00e9zquita Mill\u00e1n. Tras constatar la veracidad de una veintena de denuncias hechas ante la Superfinanciera, que daban cuenta de captaciones de recursos por 2,5 millones de pesos en municipios como Cachipay, La Mesa y Madrid, con la promesa de devolver 20 millones en solo 21 d\u00edas y el compromiso de vincular a dos personas m\u00e1s, el ente de vigilancia y control determin\u00f3 que se trataba de un esquema piramidal, lo cual no es permitido en el pa\u00eds. \"Esta secuencia ha requerido de la vinculaci\u00f3n de por lo menos 120 personas part\u00edcipes en la estructura, en una progresi\u00f3n indefinida que debe mantenerse para que todas las que iniciaron en la posici\u00f3n 'nuevo participante' alcancen la posici\u00f3n 'beneficiario' y obtengan los 'regalos' que esperan\", advierte la Superfinanciera.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Largas 'filas virtuales' enfrentan consumidores en primer d\u00eda sin IVA)Y agrega que en el momento en que se detiene la participaci\u00f3n de nuevas personas, o no se entrega la suma de dinero acordada, el sistema colapsa, puesto que, al no tener la vinculaci\u00f3n de m\u00e1s participantes, no se genera el ingreso de los recursos que constituyen la \u00fanica fuente de dinero que se entrega a las personas que alcancen el nivel de 'beneficiario'.El mecanismo utilizado por los promotores de esta 'pir\u00e1mide' era el voz a voz, para lo cual se cre\u00f3 un grupo en WhatsApp, 'Comunidad Solidaria', a trav\u00e9s del cual se acordaban los sitios de reuni\u00f3n y se daban instrucciones de \u00faltima hora bajo el pretexto de proveer seguridad a los 'inversionistas', se\u00f1alan los testimonios de las personas estafadas.\u00a0 Los invitados llegaban al sitio de reuni\u00f3n donde les explicaban c\u00f3mo funcionaba el mecanismo, entregaban el dinero (2,5 millones de pesos) y se compromet\u00edan a llevar a otras dos personas, seg\u00fan reza la resoluci\u00f3n 0543 del 12 de junio, expedida por la Superfinanciera.Los denunciantes advirtieron que a cada reuni\u00f3n asist\u00edan m\u00e1s de 100 personas, las cuales se realizaban en restaurantes, cafeter\u00edas y otros comercios en distintos municipios del pa\u00eds.\"Los captadores recurren a nombres sugestivos como Comunidad Solidaria, entre muchos otros, y se promocionan en p\u00e1ginas web o grupos de conversaci\u00f3n a trav\u00e9s de aplicaciones m\u00f3viles o redes sociales. Estas \u00faltimas vienen siendo utilizadas por los captadores ilegales porque les facilita el anonimato para reclutar y aumentar el n\u00famero de aportantes\", se\u00f1ala el ente de vigilancia y control.En su resoluci\u00f3n, la Superfinanciera les ordena a sus promotores suspender la captaci\u00f3n ilegal de recursos y a devolver en su totalidad los dineros conseguidos por esa v\u00eda il\u00edcita.(En otras noticias:\u00a0Gobierno eval\u00faa medidas dr\u00e1sticas para que haya disciplina social)La entidad tambi\u00e9n compuls\u00f3 copias de esta medida a las dem\u00e1s autoridades, entre estas la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, para que se inicien los procesos judiciales y administrativos que consideren necesarios por los hechos denunciados. Se desata guerra diplom\u00e1tica y legal por \u00c1lex SaabAlarma por dram\u00e1tico video en el cual abren ata\u00fad de muerto por covid'Guerra entre 'M\u00e1rquez' y 'Gentil Duarte' deja al menos 20 muertos' ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/piramide-comunidad-solidaria-fue-intervenida-por-superfinanciera-508914", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El Atl\u00e1ntico toma medidas para combatir el Covid", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/el-atlantico-toma-medidas-para-combatir-el-covid-507496", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Besos ic\u00f3nicos entre parejas del mismo sexo en la TV colombiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-besos-de-parejas-del-mismo-sexo-en-la-television-colombiana-508928", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con memes 'les pasan factura' a los irresponsables del d\u00eda sin IVA", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/memes-las-imagenes-que-ha-dejado-el-dia-sin-iva-en-colombia-508806", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jugadores extranjeros que dejaron huella en la historia de Millonarios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-los-jugadores-extranjeros-que-dejaron-huella-en-millonarios-508110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez fotos alarmantes que muestran c\u00f3mo el mundo se queda sin agua", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-mundial-de-lucha-contra-la-desertificacion-y-la-sequia-507462", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed se ver\u00edan estos famosos si cambiaran de sexo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/faceapp-imagenes-de-famosos-con-nuevo-filtro-de-la-aplicacion-507480", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed se ven las 'Ni\u00f1as mal' de MTV a 10 a\u00f1os de su estreno", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ninas-mal-de-mtv-actores-y-actrices-a-10-anos-de-su-estreno-504532", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy Gabriela Spanic y el elenco de 'La usurpadora'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-usurpadora-el-elenco-de-la-novela-20-anos-despues-508964", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El centenario de Hernando Dur\u00e1n", "contenido": " Muchos y merecidos han sido los recordatorios del centenario de Alejandro Obreg\u00f3n y \u00c1lvaro Casta\u00f1o, forjadores de cultura. Hernando Dur\u00e1n Duss\u00e1n, nacido el 17 de junio del mismo a\u00f1o que ellos, fue central en el acontecer pol\u00edtico de un pa\u00eds convulsionado por la violencia que marc\u00f3 el siglo XX. Su recia personalidad y sus convicciones liberales en el ambiente de los conflictos partidistas de los a\u00f1os cincuenta hicieron de \u00e9l un personaje tan importante como controversial en la gesti\u00f3n p\u00fablica y en los procesos que se desarrollaron en su propio partido. Su oposici\u00f3n a los gobiernos conservadores lo llev\u00f3 a comprometerse con una resistencia a la dictadura como la de los Llanos Orientales, en donde emprendi\u00f3 la lucha armada con jefes tan aguerridos como Che\u00edto Vel\u00e1squez y Guadalupe Salcedo. Esto le cost\u00f3 un largo exilio.A su regreso al pa\u00eds se desempe\u00f1\u00f3 como ministro de Hacienda en el gobierno de Valencia, de Minas con Alberto Lleras y de Educaci\u00f3n con L\u00f3pez Michelsen. Sobre su desempe\u00f1o en esta cartera, el expresidente, en un art\u00edculo publicado en \u2018Semana\u2019 en 1998, dijo: \u201cSu labor al frente del Ministerio de Educaci\u00f3n fue extraordinaria, cuantitativa y cualitativamente, porque al colocar la doble jornada en los establecimientos, duplic\u00f3 el n\u00famero de educandos en guarismos que vale la pena destacar y el n\u00famero de profesores de primaria y secundaria a cargo de la Naci\u00f3n aument\u00f3 en 43.528 plazas, lo cual le permiti\u00f3 al senador Pardo Parra criticar mi administraci\u00f3n por el crecimiento burocr\u00e1tico, omitiendo el hecho de que se trataba de plazas para profesores\u201d.Al revisar las series hist\u00f3ricas sobre cobertura, hay dos hechos destacados: el primero es que desde el comienzo de la Rep\u00fablica estuvimos a la zaga de casi todos los pa\u00edses del continente en la oferta de educaci\u00f3n p\u00fablica y el segundo, que el proceso que inici\u00f3 la din\u00e1mica de expansi\u00f3n se dio durante el gobierno de L\u00f3pez. Ha sido muy pol\u00e9mica la doble jornada, pero ning\u00fan gobierno posterior ha logrado suprimirla del todo para conseguir una verdadera jornada completa, dada la limitaci\u00f3n de recursos destinados a inversi\u00f3n en infraestructura.Tambi\u00e9n se reestructur\u00f3 el ministerio, dando origen a la \u2018Direcci\u00f3n general de capacitaci\u00f3n, curr\u00edculo y medios\u2019, que bajo la orientaci\u00f3n de Carlo Federici y Carlos Vasco, entre otros, asumi\u00f3 la reforma curricular m\u00e1s ambiciosa hecha en mucho tiempo. Estos esfuerzos no estuvieron exentos de cr\u00edticas y conflictos con el magisterio, que por aquella \u00e9poca daba una dura lucha para conseguir la expedici\u00f3n de una ley que regulara la profesi\u00f3n y los salarios miserables que reg\u00edan.En 1978 yo trabajaba en Planeaci\u00f3n Nacional, cuando lo conoc\u00ed siendo alcalde, y debo decir que no me hac\u00eda sentir c\u00f3modo su exasperante exigencia de precisi\u00f3n en la informaci\u00f3n que me hab\u00edan encomendado presentar a su consideraci\u00f3n. Al tiempo que cursaba mi posgrado en Econom\u00eda era maestro, y eso me marcaba cierta distancia con \u00e9l. Un d\u00eda me cit\u00f3 a su despacho y me ofreci\u00f3 la direcci\u00f3n de Bienestar Social, cargo para el cual no me sent\u00eda preparado, en especial por mi resistencia sistem\u00e1tica hacia la pol\u00edtica tradicional. Pero en un rato me convenci\u00f3 con argumentos que no pod\u00eda refutar. Un a\u00f1o y medio despu\u00e9s, de la misma forma taxativa, me nombr\u00f3 rector de la Universidad Distrital, con la misi\u00f3n urgente de reabrirla despu\u00e9s de casi dos a\u00f1os de cierre.Ser\u00eda interminable relatar sucesos y an\u00e9cdotas de los casi cuatro a\u00f1os que trabaj\u00e9 con \u00e9l. Pero en el contacto cotidiano entend\u00ed mejor la democracia, el respeto por los contradictores, la honestidad que exige la funci\u00f3n p\u00fablica y, sobre todo, la lealtad que los jefes deben a sus subalternos si quieren ser respetados antes que adulados. Cuando uno encuentra personas as\u00ed, que ayudan a recorrer caminos sin exigir nada a cambio, hay un enorme deber de gratitud.FRANCISCO CAJIAOfcajiao11@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/francisco-cajiao/el-centenario-de-hernando-duran-columna-de-francisco-cajiao-509892", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1les gestos de paz?", "contenido": " No hab\u00eda cumplido 16 a\u00f1os cuando fue reclutada. Llevaba algunos meses sirvi\u00e9ndoles a los cobardes del Eln que la pon\u00edan a hacer oficios varios, hasta que un d\u00eda la mandaron a instalar una mina antipersona en Murind\u00f3, Antioquia. Inexperta en estas lides \u2013como en casi todas cuando uno es un ni\u00f1o con apenas 16\u2013, el artefacto le estall\u00f3 en las manos en el momento en que lo iba a sembrar, le vol\u00f3 los brazos y le arrebat\u00f3 un ojo. La jovencita se salv\u00f3 de milagro, pero, como ya no les serv\u00eda en sus filas, la abandonaron a su suerte y hoy se encuentra recuper\u00e1ndose en medio de las huellas imborrables de una guerra que nunca fue suya. Igual que esta menor, desde el 2002 hasta el 2020, las autoridades han documentado el reclutamiento de m\u00e1s de mil ni\u00f1os y ni\u00f1as por el Eln. Ni siquiera en estos meses de pandemia esa guerrilla ha cesado esta pr\u00e1ctica criminal. En su octavo informe presentado al Consejo Permanente de la OEA, esta organizaci\u00f3n advierte que en las zonas donde el Eln hace presencia \u201cse observa que los espacios escolares son utilizados para inducir u obligar a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a que formen parte de su organizaci\u00f3n\u201d. La Procuradur\u00eda, en una denuncia formal presentada el pasado 8 de junio ante la Fiscal\u00eda, tambi\u00e9n ha dado cuenta detallada de eventos que han ocurrido en distintos municipios del pa\u00eds en estos meses de confinamiento, y que involucran a menores. Tanto en Choc\u00f3 como en Nari\u00f1o, C\u00f3rdoba y Norte de Santander, los grupos violentos, incluido el Eln, han reclutado ni\u00f1os \u201chasta por WhatsApp\u201d, como qued\u00f3 documentado en un p\u00f3dcast del periodista Eduardo Brice\u00f1o en \u2018La Silla Vac\u00eda\u2019.El ICBF asegura haber recibido 93 menores provenientes de esa guerrilla en este primer semestre de 2020, con testimonios espeluznantes de esos ni\u00f1os sobre los meses o a\u00f1os en que tuvieron que servir a los prop\u00f3sitos de este grupo al margen de la ley.El Eln no ha cambiado ni un \u00e1pice. Sigue en lo suyo: sembrando terror y fingiendo tener beligerancia pol\u00edtica, cuando lo \u00fanico que les importa a l\u00edderes como alias Pablito es el negocio del narcotr\u00e1fico.Aunque algunos han se\u00f1alado como un avance positivo la liberaci\u00f3n de varios secuestrados en las \u00faltimas semanas, la verdad es que de humanitarias, esas entregas de personas a la Defensor\u00eda del Pueblo o al Comit\u00e9 de la Cruz Roja tienen m\u00e1s bien poco. Se trata de oficiales a los que no pueden extorsionar, y, en casos como el de los contratistas que dejaron en libertad el 12 de junio en Arauca, lo que hay detr\u00e1s es otra historia: los elenos se habr\u00edan dado cuenta de que en esas petroleras hab\u00eda intereses de compa\u00f1\u00edas rusas y, para no meterse en l\u00edos con ese gobierno, con el venezolano y el cubano, procedieron a sus liberaciones. Insisto: de humanitarios, estos gestos \u00a1no tienen nada! En cambio, de lo que no hablan ni los miembros de esa guerrilla ni sus soportes civiles es de casos como el del exalcalde de Alto Baud\u00f3 Tulio Mosquera, a cambio de cuya libertad siguen pidiendo imp\u00fadicamente 3.000 millones de pesos.Mientras tanto, son due\u00f1os del Catatumbo, y aunque por un asunto meramente pragm\u00e1tico se replegaron al comienzo de la pandemia, cuando todas las voces les pidieron prorrogar su cese del fuego unilateral hicieron o\u00eddos sordos y lo levantaron sin m\u00e1s. Ahora, con sus c\u00e9lulas urbanas, querr\u00e1n impulsar protestas en la calle y acabar estaciones de TransMilenio, que es lo que mejor saben hacer cuando no ponen bombas en centros comerciales y escuelas de cadetes. \u00bfY todav\u00eda hay gente que habla de que el Eln est\u00e1 mostrando algunos gestos de paz?JOS\u00c9 MANUEL ACEVEDO M.En Twitter: @JoseMAcevedo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/cuales-gestos-de-paz-columna-de-jose-manuel-acevedo-509850", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "R. I. P., cerco diplom\u00e1tico", "contenido": " Con unas declaraciones lac\u00f3nicas pero elocuentes, Trump hizo ayer evidente la separaci\u00f3n de la Casa Blanca de la estrategia colombiana frente al r\u00e9gimen de Maduro en Venezuela. Una vez m\u00e1s, es claro que cuanto m\u00e1s trata de acercarse la administraci\u00f3n Duque al Gobierno estadounidense, menos inter\u00e9s tiene este \u00faltimo en las muestras de lealtad colombianas. Mientras el presidente colombiano (al parecer por iniciativa del embajador en Washington) se mostraba afanado por apoyar la impopular y muy pol\u00e9mica candidatura propuesta por Trump a la direcci\u00f3n del Banco Interamericano de Desarrollo, Trump, por su lado y menos de una semana despu\u00e9s, dej\u00f3 claro que nunca estuvo convencido del hoy ya ca\u00eddo en desgracia \u2018cerco diplom\u00e1tico\u2019.En entrevista con el portal Axios, Trump confiesa que nunca pens\u00f3 que el reconocimiento diplom\u00e1tico de Guaid\u00f3 fuese una decisi\u00f3n realmente significativa. De hecho, seg\u00fan el mismo portal, en el libro de John Bolton este \u00faltimo narra c\u00f3mo a Trump le pareci\u00f3 que Guaid\u00f3 era una figura d\u00e9bil y sin mucha capacidad de producir cambio, mientras que a Maduro siempre lo consider\u00f3 un tipo \u201cfuerte\u201d. La simpat\u00eda del mandatario estadounidense por los aut\u00f3cratas ha demostrado no operar siguiendo la l\u00f3gica de los sesgos ideol\u00f3gicos.Trump nunca crey\u00f3 en la estrategia de mano dura propuesta por Bolton. De hecho, desde hace rato su gobierno est\u00e1 construyendo una estrategia de presi\u00f3n sobre el oficialismo venezolano para que se siente a hablar con la oposici\u00f3n, y otra vez, en la misma entrevista, Trump contempla reunirse personalmente con Maduro. Claro, eso s\u00ed, aclara horas despu\u00e9s en su cuenta de Twitter que no hay que confundir negociaci\u00f3n con debilidad y que solo se sentar\u00eda a hablar con Maduro para negociar su salida.Pero la l\u00f3gica pol\u00edtica con vista a las elecciones de noviembre permanece intacta: con el fracaso del cerco diplom\u00e1tico y de la salida \u2018de facto\u2019 propuesta por Bolton y los republicanos m\u00e1s radicales, ahora la apuesta es por una aproximaci\u00f3n diplom\u00e1tica m\u00e1s cercana a los intereses de los republicanos moderados, que no quieren ver a su pa\u00eds envuelto en una intervenci\u00f3n militar ni suave ni dura, ni directa ni indirecta. Con esta estrategia, Trump puede perder Florida en las elecciones presidenciales, pero es posible que ello le signifique ganar en estados indecisos m\u00e1s aislacionistas.Dicha reuni\u00f3n, sin embargo, ser\u00eda el golpe de gracia para la diplomacia del gobierno Duque. Washington ha ido dejando paulatinamente sola a Colombia en su estrategia frente a Venezuela, y lo mismo ha hecho el resto de la regi\u00f3n. Las mil y un formas de galanter\u00eda y flirteo de nuestro pa\u00eds hacia Trump siguen sin encontrar formas de reciprocidad cantantes y sonantes.Trump se resguard\u00f3 primero bajo la sombra del \u00e1rbol de Duque, que promet\u00eda una salida r\u00e1pida y eficiente de la crisis en Venezuela. Esa estrategia encontr\u00f3 aliados en miembros del Gobierno estadounidense hoy ca\u00eddos en desgracia, y ello, sumado al fracaso de la propuesta y a las necesidades electorales apremiantes, termin\u00f3 empuj\u00e1ndolo hacia la \u00fanica otra alternativa disponible: la negociaci\u00f3n.La respuesta colombiana frente a este cambio ha sido decadente. En vez de aprovechar el distanciamiento de Washington para ganar autonom\u00eda y algo de independencia en nuestra gesti\u00f3n internacional, estamos dedicados a autorreducirnos a la m\u00ednima expresi\u00f3n, a ofrecer m\u00e1s obediencia de la que nos piden, y todo con tal de tratar de recuperar la atenci\u00f3n y simpat\u00eda del Gobierno estadounidense. Somos como el enamorado desesperado ante la indiferencia de su siempre esquiva amada: renunciamos no solo a pasar la p\u00e1gina y mirar en otra direcci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n botamos por la ventana lo poco que a\u00fan nos queda de dignidad internacional a cambio de muy poco, casi nada.SANDRA BORDA GUZM\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sandra-borda-guzman/r-i-p-cerco-diplomatico-columna-de-sandra-borda-509888", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Retrato hablado", "contenido": " Este martes sale a la venta un libro escrito por John Bolton, exasesor de Seguridad Nacional de Donald Trump. Un libro que tiene tan desquiciado a su expatr\u00f3n que ha intentado in\u00fatilmente impedir su publicaci\u00f3n. Ya un juez federal rechaz\u00f3 los alegatos de Trump, y adem\u00e1s los principales medios de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds han recibido un ejemplar del libro y han difundido su contenido. Hoy, toda persona medianamente alfabetizada sabe del caos que reina en la Casa Blanca y de los arrebatos irracionales del primer mandatario. Lo parad\u00f3jico, en todo caso, es que en las casi 500 p\u00e1ginas del libro hay poco que no supi\u00e9ramos ya sobre el car\u00e1cter moral de Trump, sobre su atrabancada manera de conducirse, su narcisismo, su admiraci\u00f3n por los dictadores, su desprecio por los dirigentes de pa\u00edses dem\u00f3cratas tradicionalmente aliados de EE. UU., su suprema ignorancia (cre\u00eda que Finlandia era parte de Rusia y Venezuela, de Estados Unidos), su falta de respeto a los medios de comunicaci\u00f3n independientes y su manera vulgar y soez de tratar a quienes no concuerdan con \u00e9l, es decir, su falta de preparaci\u00f3n para ser presidente.De lo escrito en este libro, nadie podr\u00eda alegar que se trata de una conspiraci\u00f3n fraguada en el Partido Dem\u00f3crata. Las credenciales republicanas de Bolton son insuperables: fue subprocurador de Justicia de Ronald Reagan, subsecretario de Estado de George H. W. Bush, embajador de Estados Unidos ante las Naciones Unidas bajo George W. Bush y asesor de Seguridad Nacional de Trump.Desde mi punto de vista, lo interesante del libro es que complementa con citas textuales de gente dentro de la Casa Blanca el retrato hablado de Trump esbozado anteriormente en libros como \u2018Fear\u2019, de Bob Woodward; \u2018Fire and Fury\u2019, de Michael Wolff; \u2018A Warning\u2019, de autor an\u00f3nimo; o \u2018A Higher Loyalty: Truth, Lies and Leadership\u2019, de James Comey.Bolton revela el predicamento de Katie Walsh, exsubjefa de gabinete en la Casa Blanca y actualmente prominente figura dentro de la direcci\u00f3n del Partido Republicano. Seg\u00fan Walsh, Trump \u201cno procesa la informaci\u00f3n de modo discernible. No lee. Hay gente que piensa que es semianalfabeta. Tratar con \u00e9l es como intentar entender lo que quiere un ni\u00f1o. Sorprendentemente, esta es una opini\u00f3n compartida por el exconsejero Steve Bannon, \u201cEs como un ni\u00f1o de 11 a\u00f1os... y ya me cans\u00e9 de ser la ni\u00f1era de un anciano de 71 a\u00f1os\u201d.Para James Comey, exdirector del FBI, \u201cTrump no tiene la estatura moral para ser presidente por su falta de \u00e9tica y su desapego de la verdad. Es como un capo de la mafia\u201d. Algo semejante piensan algunos de los altos ejecutivos de negocios que inicialmente aceptaron trabajar para \u00e9l, como Gary Cohn. \u201cM\u00e1s que una persona, Trump es un amasijo de comportamientos terribles, un tonto de mierda rodeado de payasos\u201d, dijo. Para Rex Tillerson, quien fue su secretario de Estado, \u201cTrump es un jodido imb\u00e9cil\u201d, y para H. R. McMaster, exasesor de Seguridad Nacional, \u201ces un mamerto que tiene la inteligencia de un ni\u00f1o idiota en kindergarten\u201d.\u2018Idiota\u2019 es un calificativo que se repite hasta la n\u00e1usea en la literatura sobre Trump. As\u00ed lo juzgan el general John Kelly, exjefe de gabinete; Sam Nunberg, su exasesor de Relaciones P\u00fablicas; Steve Mnuchin, secretario del Tesoro; Reince Priebus, su exjefe de gabinete.Para Michael Cohen, el abogado que conoci\u00f3 desde dentro su manera de negociar, \u201cTrump es un racista, estafador y tramposo\u201d, y para Mary Trump, su sobrina, el t\u00edo es el hombre m\u00e1s peligroso del mundo.De todo lo dicho sobre Trump, me quedo con el testimonio del exsecretario de Defensa James Mattis: \u201cEn toda mi vida nunca hab\u00eda visto un presidente que no procura unir al pueblo americano, y ahora estamos sufriendo las consecuencias de tres a\u00f1os sin contar con un l\u00edder maduro\u201d.SERGIO MU\u00d1OZ BATA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/retrato-hablado-columna-de-sergio-munoz-bata-509878", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/el-fantasma-de-la-renuncia-caricatura-de-matador-509902", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/lanzamiento-lo-deja-mal-parado-caricatura-de-mil-509906", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/hambre-de-reeleccion-caricatura-de-matador-509904", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Justin Bieber neg\u00f3 acusaciones de agresi\u00f3n sexual en su contra", "contenido": " El cantante canadiense Justin Bieber neg\u00f3, a trav\u00e9s de Twitter, una acusaci\u00f3n de agresi\u00f3n sexual hecha por una mujer que lo denunci\u00f3 de forma an\u00f3nima en una serie de trinos. En los mensajes, que fueron eliminados de la red social, la fan\u00e1tica, identificada como 'Danielle', aseguraba que el supuesto abuso ocurri\u00f3 el 9 de marzo de 2014 en Austin, Texas, Estados Unidos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Sufr\u00ed abuso emocional\u2019: Selena G\u00f3mez sobre relaci\u00f3n con Justin Bieber). Seg\u00fan la denuncia, la joven, que para ese entonces ten\u00eda 21 a\u00f1os, conoci\u00f3 a Bieber en una fiesta organizada por su representante y amigo, Scooter Braun, tras el festival South by Southwet (SXSW). \u201cEst\u00e1bamos disfrutando de la noche cuando un hombre se acerc\u00f3 a m\u00ed y a mis amigos y nos pregunt\u00f3 si quer\u00edamos conocer a Justin. Por supuesto que dijimos que s\u00ed\u201d. Seg\u00fan su versi\u00f3n, el cantante la invit\u00f3 al hotel Four Seasons, en el que fue \u201cagredida sexualmente\u201d por \u00e9l. El artista, de 26 a\u00f1os, decidi\u00f3 pronunciarse en un hilo de mensajes publicados en su cuenta de Twitter, en la que asegur\u00f3 que la historia de la joven era falsa.\u201cQuiero ser claro. Esta historia no es cierta. De hecho, por lo pronto mostrar\u00e9 que nunca estuve en dicho lugar\u201d, afirm\u00f3 el cantante. \u201cNormalmente no abordo los rumores que se crean sobre mi persona, pero despu\u00e9s de hablar con mi esposa y mi equipo decid\u00ed hablar. Los rumores son rumores, pero el abuso sexual es algo que me tomo muy en serio. Quise salir a hablar de inmediato, pero, por respeto a todas las v\u00edctimas que sufren este acoso a diario, quer\u00eda asegurarme de reunir todas las pruebas antes de hacer cualquier declaraci\u00f3n\u201d, comenz\u00f3 Bieber.(Le puede interesar:\u00a0El oscuro pasado de Justin Bieber: fue adicto hasta al jarabe para tos). Asegur\u00f3 que \u00e9l y su novia de ese a\u00f1o, Selena G\u00f3mez, estuvieron juntos del 9 al 10 de marzo antes y despu\u00e9s del festival, en el que \u00e9l ofreci\u00f3 un concierto sorpresa. \u201cComo ella cuenta ('Danielle'), yo estaba en el evento en Austin y por sorpresa sub\u00ed al escenario y cant\u00e9 algunas canciones. Lo que esta persona no sabe es que estuve acompa\u00f1ado por mi entonces novia, Selena G\u00f3mez\u201d, relat\u00f3. En la serie de mensajes, la estrella pop incluy\u00f3 enlaces a noticias y fotograf\u00edas de esa fecha, adem\u00e1s de recibos y correos electr\u00f3nicos que corroborar\u00edan su relato. En primer lugar, neg\u00f3 haberse alojado en el hotel Four Seasons, mostrando correos electr\u00f3nicos y recibos de un Airbnb, alquilado el 9 de marzo y en el que se habr\u00eda alojado con G\u00f3mez y unos amigos, y de una noche paga en el hotel Westin, en el que se habr\u00eda hospedado el 10 de marzo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Selena G\u00f3mez confes\u00f3 tener una enfermedad mental). \u201cEl 10 de marzo, Selena se fue a trabajar y me qued\u00e9 en el Westin. Los recibos muestran claramente que estaba con mis amigos Nick y John antes de que me fuera de la ciudad. No en el Four Seasons\u201d, se\u00f1al\u00f3. El recibo de Westin est\u00e1 bajo el nombre de 'Mike Lowery', un alias que Justin dijo que sol\u00eda emplear para esconder su identidad. Seg\u00fan Bieber, la raz\u00f3n por la que se alojaron en un AirBnb fue por problemas con su reserva en el hotel La Quinta, en el que pensaba quedarse. \u201cTambi\u00e9n hemos confirmado con el gerente del hotel Four Seasons que no estuve en su propiedad el 9 de marzo de 2014 e invito a los periodistas a investigar y preguntar a quienes consideren al respecto\u201d, a\u00f1adi\u00f3. En su \u00faltima publicaci\u00f3n, el cantante dijo que sus tuits no estaban destinados a socavar las denuncias de abuso sexual, sino a limpiar su nombre. \u201cCada reclamo de abuso sexual debe tomarse muy en serio y es por eso que se necesitaba mi respuesta. Sin embargo, esta historia es falsa y es por eso que trabajar\u00e9 con Twitter y las autoridades para emprender acciones legales\u201d, escribi\u00f3. El cantante ha recibido apoyo de miles de sus fan\u00e1ticos, quienes aseguran que Bieber es inocente, sin embargo, algunas personas sostienen que la versi\u00f3n de \u2018Danielle\u2019 es real y que el caso deber\u00eda ser evaluado por la justicia. (Le puede interesar:\u00a0Primeras im\u00e1genes de video de Bieber y J Balvin por calles de Miami).Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/justin-bieber-niega-acusaciones-de-agresion-sexual-en-su-contra-510066", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Santiago Rivas vuelve a la TV a poner sus \u2018Puntos capitales\u2019", "contenido": " Santiago Rivas tiene en su casa cuatro Indias Catalina. Muy merecidamente se las gan\u00f3 en la categor\u00eda de mejor presentador de entretenimiento por 'Los puros criollos', programa creado por N\u00e9stor Oliveros en el que nos cont\u00f3 c\u00f3mo somos los colombianos a trav\u00e9s de nuestros \u00edconos populares. Cuando este espacio no fue renovado, se fue y cre\u00f3 'Presunto p\u00f3dcast', con el que obtuvo un Sim\u00f3n Bol\u00edvar.Con el primero, se acostumbr\u00f3 a las c\u00e1maras. El segundo le dio \u201calgo de preparaci\u00f3n, porque deb\u00eda tener informaci\u00f3n. Cuando uno tiene una opini\u00f3n sobre todo, m\u00e1s vale que se lea las noticias, si no quiere decir tantas bobadas\u201d. Y con esta experiencia llega como director y presentador de 'Puntos capitales', el programa de Capital (antes Canal Capital), que se estrena este 23 de junio a las 7 p. m. e ir\u00e1 de lunes a viernes. 'Puntos capitales' elegir\u00e1 cada d\u00eda las tres noticias m\u00e1s importantes del noticiero del canal a mediod\u00eda y har\u00e1 un an\u00e1lisis profundo de ellas. (Lea tambi\u00e9n: Los \u2018Sue\u00f1os de oro\u2019 del Pac\u00edfico colombiano)\u201cEse aporte es el centro mismo de nuestra idea en 'Puntos capitales'. Sentimos que demasiada informaci\u00f3n es la forma m\u00e1s com\u00fan de desinformaci\u00f3n ahora, y eso produce miedo, naturalmente. No pretendemos darle a la gente la verdad de las cosas, porque eso casi nunca existe, pero s\u00ed herramientas para construir un criterio. Si las preguntas que permiten descomponer las noticias son lo \u00fanico que queda, habremos hecho una mejor labor que solo atiborrando a la gente de informaci\u00f3n\u201d.Su intenci\u00f3n es que \u201cla gente se vaya acostumbrando a ver su realidad y lo noticioso de manera cr\u00edtica. Es decir, que aprenda a dudar y se vaya haciendo un mapa de c\u00f3mo funcionan las cosas en la ciudad, el pa\u00eds, el mundo, a partir de comprender las noticias en su contexto y pensando en las implicaciones que tiene\u201d. De paso, trabaja en lo que llama la construcci\u00f3n de \u201cuna nueva cara. No es que no exista esta nueva faceta m\u00eda, solo que estoy acostumbrado a mostrar otra. Uno siempre va a construir personajes distintos cuando sale en televisi\u00f3n, no importa qu\u00e9 tan aut\u00e9ntico u honesto se pueda ser\u201d, dice. Por supuesto, \u201cel estilo de presentaci\u00f3n va a cambiar, cuando me veo en las pruebas me siento raro hablando con mayor seriedad, y pues, la idea no es ser acartonado, para nada. S\u00e9 que con el tiempo esta faceta se volver\u00e1 menos seria y m\u00e1s coloquial, como estoy acostumbrado y como s\u00e9 que lo est\u00e1 el p\u00fablico que vio 'Los puros criollos'. S\u00e9 que requiere tiempo para acoplarme al formato\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Alejandra, la hija inc\u00f3moda y desterrada)Lo bueno es que durante un tiempo de su vida, Rivas se desempe\u00f1\u00f3 como profesor de colegio y \u201cesta es la faceta m\u00e1s \u00fatil de todas. Descomponer un problema por sus partes, hacerlo digerible, resistir la tentaci\u00f3n de ser grandilocuente, pero aprovechar lo que haya para hacerse entender, dar herramientas antes de masticar las cosas, todas esas ideas que estamos buscando poner a circular en el programa y la forma en que lo armamos, son principios que, en mi opini\u00f3n, los profesores deber\u00edan aplicar\u201d y que a \u00e9l le van a servir en este espacio diario que va en directo.Y aunque su carrera de artista pl\u00e1stico pareciera no cuadrar en la presentaci\u00f3n de un programa de informaci\u00f3n pura y dura, Rivas dice que de alguna manera hay puentes. \u201cLo primero es que en Artes Pl\u00e1sticas, al menos en la Nacional, se cultiva la idea de mirar siempre desde todos los lados y esa es una buena herramienta para construirse un criterio. Siempre se est\u00e1 viendo desde lo cr\u00edtico. Lo otro es que en artes es importante construirse como un individuo libre. Si uno aprende a desde\u00f1ar las formas del poder, es m\u00e1s f\u00e1cil cuestionar sus acciones y abusos\u201d.Rivas, adem\u00e1s, se acaba de estrenar como pap\u00e1 de Violeta, \u201cque me trajo una forma de felicidad y otro tipo de amor que no habr\u00eda conocido de otro modo. En lo laboral, estoy en el camino de definir qu\u00e9 s\u00ed y qu\u00e9 no quiero dejar atr\u00e1s de la vida que ten\u00eda.(Lea adem\u00e1s: Estefan\u00eda Godoy: volver a actuar desde la casa) Puntos capitales. Desde este 23 de junio y de lunes a viernes, a las 7 p. m. por Capital (antiguo Canal Capital).CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/santiago-rivas-estrena-su-nuevo-programa-puntos-capitales-509532", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Disney prepara pel\u00edcula animada que sucede en Colombia", "contenido": " El actor y productor Lin-Manuel Miranda y Disney preparan un musical animado que sucede en Colombia, seg\u00fan anunci\u00f3 el responsable de la obra de teatro \"Hamilton\", una de las m\u00e1s exitosas de la historia.\"Estoy escribiendo el guion de un nuevo musical animado con Disney Animation\", dijo Miranda en declaraciones al programa matinal \"Good Morning America\", del canal estadounidense ABC.(Le puede interesar:\u00a0'Amores perros': 20 a\u00f1os de abrir fronteras al cine latinoamericano) \"Estoy colaborando con la gente de 'Zootopia' y con Jared Bush, que escribi\u00f3 'Moana' conmigo. Sucede en Colombia, en Latinoam\u00e9rica\", asever\u00f3 Miranda. \"Eso es todo lo que puedo decir antes de que Bob Iger se presente en mi casa\", brome\u00f3 el artista en referencia al presidente ejecutivo de Disney. La cinta, a la que a\u00fan no se le ha dado t\u00edtulo, ser\u00e1 dirigida por Bush y Byron Howard, mientras que Charise Castro Smith tambi\u00e9n estar\u00e1 implicada en la direcci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Harry Sasson tuvo que cerrar su restaurante Balzac?)El anuncio se produce despu\u00e9s de conocerse en los meses anteriores que Miranda estaba negociando con Disney la producci\u00f3n de un musical animado que tendr\u00eda como protagonista una princesa o hero\u00edna latina, despu\u00e9s de que el neoyorquino de origen puertorrique\u00f1o haya trabajado ya con la compa\u00f1\u00eda de Mickey Mouse en \"Moana\" y \"Mary Poppins\". Adem\u00e1s, las declaraciones de Miranda llegan a pocos d\u00edas de que se presente en la plataforma digital Disney + la pel\u00edcula \"Hamilton\", que ofrece \"asientos en primera fila a todo el mundo\" de esta afamada producci\u00f3n teatral. El filme del musical, que se sumerge en la Guerra de Independencia de los estadounidenses contra los brit\u00e1nicos, se estrenar\u00e1 el pr\u00f3ximo 3 de julio, m\u00e1s de un a\u00f1o antes de lo previsto. La pel\u00edcula, dirigida por Tommy Kail, cuenta con el elenco original de la producci\u00f3n teatral y fue grabada durante tres de las actuaciones teatrales de \"Hamilton\" en julio de 2016 en el teatro Richard Rodgers, en la que Miranda interpreta el celebrado papel de Alexander Hamilton.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/disney-prepara-pelicula-animada-que-sucede-en-colombia-509944", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Harry Sasson tuvo que cerrar su restaurante Balzac?", "contenido": " Este fin de semana, Harry Sasson se encarg\u00f3 de anunciar la despedida de Balzac, uno de los restaurantes que se llev\u00f3 20 a\u00f1os de su vida, le dio trabajo a muchas personas y dej\u00f3 recuerdos agradables en miles de comensales. Se trataba de uno de los restaurantes esquineros de la Zona T, justo al frente de la entrada de parqueadero del Centro Comercial Andino cuya oferta de cocina francesa ten\u00eda ya sus clientes fieles. Balzac era un restaurante abierto en\u00a0alianza con el empresario de restaurantes Leo Katz. Sasson, en su columna de 'El Espectador', despidi\u00f3 con tristeza a este establecimiento cuyo nombre evocaba al gran escritor franc\u00e9s. En entrevista con EL TIEMPO, el reconocido cocinero cuenta por qu\u00e9 Balzac no sobrevivi\u00f3 a la emergencia por la pandemia de covid-19, cerr\u00f3, ya el local est\u00e1 entregado.(Le puede interesar:\u00a0Las cr\u00edticas de Rausch: 'Aunque vendamos domicilios, estamos cerrados') \u201cY cerrar\u00e1n m\u00e1s restaurantes -indica Sasson-. Porque no veo luz al final del t\u00fanel en el tema de los alquileres. No nos han dado la mano. El gobierno sac\u00f3 un decreto dif\u00edcil. Se entiende que los propietarios de locales necesitan sus entradas, pero llevamos m\u00e1s de 15 a\u00f1os pag\u00e1ndoles arriendos y sus incrementos. En este momento donde tenemos negocios con porcentajes de venta, como el caso de los hoteles donde estamos en Cartagena, y cuando la venta es cero, el alquiler es cero, estamos aguantando y todos estamos perdiendo. Pero, cuando Bogot\u00e1 se convirti\u00f3 en alg\u00fan momento en una ciudad con alquileres tan altos como el de las capitales del mundo, pagar 100 millones de pesos por un local cerrado se vuelve insostenible\u201d. Balzac llevaba 20 a\u00f1os en su ubicaci\u00f3n. Todos los a\u00f1os hab\u00eda unos incrementos y la coyuntura del covid 19 nos remat\u00f3. Antes, tuvimos la calle cerrada casi dos a\u00f1os. El acceso se hizo muy dif\u00edcil. Entonces, era muy dif\u00edcil mantener algo que ven\u00eda cojeando, por lo que pas\u00f3 en la Zona T y la zona Rosa: La Alcald\u00eda cerr\u00f3 las calles para remodelar, no hab\u00eda accesos, ni siquiera para uno llegar a trabajar. Y todav\u00eda est\u00e1 cerrado. El presidente Duque un d\u00eda expres\u00f3 que los restaurantes se reinventaron haciendo domicilios. Pero, sabemos que nadie vende en domicilios m\u00e1s del 10 por ciento de sus ventas. Pero los servicios p\u00fablicos siguen llegando. Dicen que cobran por promedio, pero si el sitio est\u00e1 cerrado, \u00bfpor qu\u00e9 nos siguen cobrando?(Adem\u00e1s:\u00a0Leonor Espinosa presenta sus domicilios Mi Casa En Tu Casa) Hay productos que no viajan bien. Las papas fritas de Balzac ten\u00edan un tiempo. Sobre todo con papas tan bajas de almid\u00f3n como las colombianas, no aguantan mucho tiempo desde que sale la fritura para volverse \u201ctrapuda\u201d, como dicen.Cuando hice el estudio en Harry y dise\u00f1\u00e9 las cartas de domicilio, cog\u00eda la comida, la empacaba y la pon\u00eda en una moto, la pon\u00eda a pasear por 20 minutos y volver otra vez. Para mirar c\u00f3mo viajaba. Para ver c\u00f3mo cambiaba. Todo ha sido para nosotros una nueva experiencia. Odio la palabra reinvenci\u00f3n, porque estamos tratando de sobrevivir. Ayer (domingo) hablaba con mi hermano, viendo como el D\u00eda del Padre se hab\u00eda transformado en una venta de domicilios. Dec\u00eda: \u00a1No puede ser que nuestro negocio se haya convertido en una f\u00e1brica de alimentos para mantener a las familias que trabajan con nosotros!Tratamos de cuidar al m\u00e1ximo a nuestra gente, lo hacemos porque somos due\u00f1os de una propiedad que no paga arriendo y ni siquiera pagamos nuestros sueldos. Lo que hacemos es mantener a las personas. Pero, cuando tienes facturas de arriendo y siguen llegando y la gente no contesta el tel\u00e9fono. Est\u00e1n jugando a dejar pasar el tiempo sin hacer los respectivos acuerdos y van a alargar para que vaya pasando otro mes y ya no deberemos dos, sino tres. Tengo colegas que est\u00e1n pasando por lo mismo. Primero por los costos de arriendo. Segundo, por una incertidumbre: es un local peque\u00f1o. Sin tener todav\u00eda una norma de protocolo de reapertura del gobierno, vemos lo que hay por fuera: restaurantes en otros pa\u00edses pueden abrir con un 30 por ciento de capacidad. Y ese espacio no funcionar\u00eda as\u00ed, teniendo unos costos fijos tan altos como el arriendo y los servicios. Entonces, toc\u00f3 tomar decisiones.Para m\u00ed, el ejemplo perfecto fueron Don Juan y Mar\u00eda, en Cartagena. Al comienzo de la pandemia, esos muchachos lo primero que trataron de hacer fue solucionar la situaci\u00f3n del alquiler. Porque los alquileres en Cartagena son absurdos. Vieron que o funcionaba y cerraron, con la esperanza de abrir cuando pase la crisis. Ellos lo hicieron as\u00ed, con cabeza fr\u00eda. Pero pasa que uno como cocinero, como creativo le mete mucho el tema de sentimiento y de coraz\u00f3n a esto. En estos momentos, las decisiones que se toman se tienen que tomar sin el coraz\u00f3n.(Le recomendamos leer:\u00a0Convocatoria de Universidad del Rosario busca salvar a La Puerta Falsa) En la esquina de Balzac primero hab\u00eda otro restaurante, el Cafe Med. Luego hubo otro donde Leo Katz era socio y lo manejaba otra persona que tuvo quebrantos de salud y decidi\u00f3 vender. Entonces entramos Leo y yo a convertirlo en Balzac, en el a\u00f1o 2000. Toda mi formaci\u00f3n fue la cocina francesa. Yo ya ten\u00eda Harry Sasson, de influencias asi\u00e1ticas que tra\u00eda de Vancouver. Pero en Balzac vino la oportunidad de volver no a mis ra\u00edces si no a la educaci\u00f3n en cocina francesa que tuve a trav\u00e9s de los Hilton, en el restaurante L\u2019etoile, que estaba en el piso 33 del (antiguo) Hilton, en el que hice mis primeras pr\u00e1cticas de ni\u00f1o, con influencia de la cocina francesa. Balzac se basaba en una cocina francesa estilo bistr\u00f3. Son platos que no pasan de moda. \u00bfQui\u00e9n no se quiere comer un\u00a0'steak' pimienta con papas fritas? Para mi hijo Samuel, de 8 a\u00f1os, era uno de sus platos. Lo era para m\u00ed cuando ten\u00eda su edad y mi padre me lo ense\u00f1\u00f3 a comer. Hab\u00eda unos huevos\u00a0'cocotte' y mejillones en un momento en el que nadie los hac\u00eda en Bogot\u00e1. Y estaba el pat\u00e9 de 'foie' que hac\u00edamos con un buen pan franc\u00e9s con mantequilla. No sabe las llamadas y mensajes que he recibido. Ayer (domingo), el profesor (Jaime) Bernal Cuellar me llam\u00f3 y me dijo: \u201cMuchas decisiones importantes del pa\u00eds se tomaron ah\u00ed\u201d. Hasta el expresidente Juan Manuel Santos me dijo que el d\u00eda en que decidi\u00f3 lanzarse a la presidencia lo hizo en Balzac. Han llegado infinidad de mensajes. Hasta de alguien que all\u00ed le pidi\u00f3 matrimonio a su esposa y all\u00ed se enter\u00f3 que ven\u00eda su primer hijo. En Balzac ten\u00edamos una n\u00f3mina de 28 personas. Los indemnizamos a todos con todas las normas legales. Estaba en un sitio privilegiado en frente del Centro Andino, donde los comercios de grandes marcas llevaron a los arriendos a unos n\u00fameros dif\u00edciles para un restaurante que no puede gastar m\u00e1s que un porcentaje de sus ventas en arriendo, normalmente hasta el 10 por ciento.Es un momento complicado en el mundo entero. Pero vuelvo y repito lo que he dicho en otras entrevistas, si no todos ponemos un granito de arena, no solamente la pandemia va a acabar con los lugares sino la crisis econ\u00f3mica. Va a ser m\u00e1s dif\u00edcil la recuperaci\u00f3n de los negocios, del comercio y de la gente. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La tradicional reposter\u00eda Astor anuncia el cierre de dos locales)Me duele sobremanera mi gente. Hab\u00eda personas que llevaban m\u00e1s de 20 a\u00f1os con nosotros. En este momento sus familias van a tener una indemnizaci\u00f3n pero no es la misma garant\u00eda que da un empleo. Prefiero seguir trabajando que llevarme una indemnizaci\u00f3n a mi casa. Cuando pienso en eso digo: Ojal\u00e1 pueda recuperar a la gente r\u00e1pido, ponerlos a trabajar. Pero son muchos m\u00e1s los que han cerrado y la gente no se ha dado cuenta. El d\u00eda en que volvamos a salir, ver\u00e1n que muchos no volver\u00e1n. LILIANA MART\u00cdNEZ POLOREDACCI\u00d3N DE CULTURALilang@eltiempo.comEn Twitter: @lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/entrevista-con-harry-sasson-cierre-del-restaurante-balzac-509750", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hallazgos recientes revelan 'instant\u00e1neas' de hace millones de a\u00f1os", "contenido": " Cient\u00edficos del mundo han reportado en el \u00faltimo mes el hallazgo y la interpretaci\u00f3n de varios f\u00f3siles, que revelan secretos de una serpiente o lagarto que data de hace 66 millones de a\u00f1os en la Ant\u00e1rtida, de una planta que pas\u00f3 por la Tierra hace 400 millones de a\u00f1os y de un reptil, un felino de talla peque\u00f1a y de un perezoso terrestre gigante que vivieron hace m\u00e1s de 10.000 a\u00f1os en el Caribe mexicano.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0La cri\u00f3nica: la forma de congelar los cuerpos para extender la vida) Los f\u00f3siles permiten entender \u201cc\u00f3mo fue la vida en el pasado y los procesos que ocurrieron en la Tierra\u201d, explica Catalina Su\u00e1rez, doctora en paleontolog\u00eda de la Universidad Nacional de La Plata. Y tambi\u00e9n, dice la experta, especular sobre el ambiente y las condiciones en las que vivi\u00f3 una especie. Tal fue el caso del misterioso f\u00f3sil hallado en 2011 en la Ant\u00e1rtida por investigadores de la Universidad de Chile y del Museo Nacional de Historia Natural.Durante casi una d\u00e9cada, el f\u00f3sil permaneci\u00f3 en un museo chileno a la espera de que alguien descubriera de qu\u00e9 se trataba. El enigma termin\u00f3 con una investigaci\u00f3n publicada en 'Nature' la semana pasada, que revel\u00f3 que es en realidad un huevo de c\u00e1scara blanda, el m\u00e1s grande conocido hasta la fecha, posiblemente de un tipo de serpiente o lagarto que vivi\u00f3 hace m\u00e1s de 66 millones de a\u00f1os.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cient\u00edficos hallan enormes estructuras cerca del centro de la Tierra)Seg\u00fan el an\u00e1lisis de investigadores de la Universidad de Texas, la Universidad de Chile y el Museo Nacional de Historia Natural, se tratar\u00eda del mayor huevo de la era de los dinosaurios. Parece una gran pelota de baloncesto aplastada y mide 29 por 20 cent\u00edmetros. \u201cEsta es una de las pocas veces que se ha encontrado un huevo en un sedimento marino y adem\u00e1s blando. Es curioso que se haya preservado ah\u00ed\u201d, dijo Alex\u00e1nder Vargas, acad\u00e9mico de la Universidad de Chile y director del proyecto \u2018Anillo registro f\u00f3sil y evoluci\u00f3n de vertebrados\u2019.An\u00e1lisis de partes del f\u00f3sil revelaron \u201cuna estructura en capas similar a una membrana blanda y una capa externa dura mucho m\u00e1s delgada, lo que sugiere que ten\u00eda cubierta blanda\u201d, detalla Lucas Legender.Quedan, sin embargo, preguntas por resolver, incluida qu\u00e9 animal puso un huevo tan grande. Solo se ha encontrado uno de mayor tama\u00f1o, pero no de c\u00e1scara blanda, de la extinta ave elefante de Madagascar. El equipo cree que el huevo proviene de un reptil acu\u00e1tico, posiblemente uno de un grupo conocido como mosasaurios, comunes en la regi\u00f3n.\u201cGracias a este hallazgo sabemos que existen huevos de c\u00e1scara blanda de este tama\u00f1o. Con este dato podemos comprender un poco m\u00e1s sobre la forma de reproducci\u00f3n de grandes reptiles marinos de la era mesozoica\u201d, a\u00f1adi\u00f3 David Rubilar, paleont\u00f3logo del Museo Nacional de Historia Natural.(Adem\u00e1s:\u00a0\u2018Macarena p\u00f3dcast\u2019: historia de Ca\u00f1o Cristales contada por una familia)Es as\u00ed como los f\u00f3siles ayudan a entender la evoluci\u00f3n de la vida. Una investigaci\u00f3n publicada en mayo en 'Current Biology', que da cuenta del proceso de reproducci\u00f3n de las plantas con el descubrimiento de una nueva especie de hace 400 millones de a\u00f1os, es otra prueba de ello.Esta nueva especie vivi\u00f3 en el periodo dev\u00f3nico y perteneci\u00f3 a los barinofitos herb\u00e1ceos, un grupo de plantas extintas. Su biolog\u00eda reproductiva captura la evoluci\u00f3n de uno a dos tama\u00f1os de esporas. Seg\u00fan explica la publicaci\u00f3n 'Stanford Earth', de la Universidad de Stanford, esta fue una transici\u00f3n esencial para el \u00e9xito de las semillas y las plantas con flores de hoy.\u201cSi pensamos en diferentes sistemas sexuales que se encuentran en las flores, todo se basa en tener esporas peque\u00f1as separadas, o polen, y esporas grandes, que est\u00e1n dentro de las semillas \u2013dijo Andrew Leslie, investigador principal\u2013. Con dos clases de tama\u00f1o discreto, es una forma m\u00e1s eficiente de empaquetar recursos porque las grandes esporas no pueden moverse tan f\u00e1cilmente como las peque\u00f1as, pero pueden alimentar mejor a la descendencia\u201d.Las primeras plantas, de hace entre 475 millones y 400 millones de a\u00f1os, carec\u00edan de especializaci\u00f3n reproductiva en el sentido de que produc\u00edan los mismos tipos de esporas, que luego se convertir\u00edan en peque\u00f1as pl\u00e1ntulas que transfer\u00edan c\u00e9lulas reproductivas. Al dividir los recursos reproductivos, las plantas asumieron un mayor control sobre la reproducci\u00f3n, dice el estudio.La nueva especie, junto con el grupo de plantas Chaleuria de la misma edad descrito anteriormente, representa la primera evidencia de biolog\u00eda reproductiva m\u00e1s avanzada en plantas terrestres. El siguiente ejemplo aparece en el registro f\u00f3sil 20 millones de a\u00f1os despu\u00e9s. Otro interesante hallazgo hizo parte de una \u00e9poca m\u00e1s cercana. Dos especies animales nuevas y el sinsacro (estructura esquel\u00e9tica) de un perezoso terrestre gigante fueron descubiertos por investigadores en Tulum (M\u00e9xico).El Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia (Inah) dijo esta semana que arque\u00f3logos locales y expertos internacionales identificaron aquellos restos de un reptil y un felino de talla peque\u00f1a, con lo que se elevaron a 17 las especies extintas y existentes halladas durante la reciente temporada de campo del \u2018Proyecto arqueol\u00f3gico subacu\u00e1tico Hoyo Negro\u2019 (cueva inundada) en Tulum, estado de Quintana Roo.La arque\u00f3loga Helena Barba Meinecke, investigadora responsable de la oficina Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n de la Subdirecci\u00f3n de Arqueolog\u00eda Subacu\u00e1tica (SAS) del Inah, se\u00f1al\u00f3 que tambi\u00e9n se recuperaron muestras de material org\u00e1nico y restos \u00f3seos de animales que cayeron en la trampa natural de una cueva inundada conocida como Hoyo Negro, durante el Pleistoceno Tard\u00edo.Apunt\u00f3 que el estudio y an\u00e1lisis de estos materiales, recuperados en noviembre de 2019, \u201cpermitir\u00e1n enriquecer la informaci\u00f3n que se tiene respecto a c\u00f3mo era el paleoclima en esta pen\u00ednsula hace m\u00e1s de 10.000 a\u00f1os\u201d. Y, tambi\u00e9n, conocer sobre la dieta y el patr\u00f3n de movilidad de la fauna, megafauna y del grupo al cual pertenec\u00eda Naia, nombre con el que se conoce el \u00fanico esqueleto humano encontrado all\u00ed hace tres a\u00f1os, el cual corresponde a una joven que vivi\u00f3 hace casi 13.000 a\u00f1os y muri\u00f3 cuando ten\u00eda entre 15 y 17 a\u00f1os de edad.REDACCI\u00d3N VIDA** Con informaci\u00f3n de EFE y Europa Press", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/fosiles-descubiertos-aportan-evidencia-de-la-vida-hace-millones-de-anos-509762", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed se ve\u00edan James y otras estrellas de la Selecci\u00f3n cuando eran ni\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/futbolistas-de-la-seleccion-colombia-cuando-eran-ninos-507488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Durante la cuarentena la ni\u00f1ez est\u00e1 primero", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/durante-la-cuarentena-la-ninez-esta-primero-507384", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "C\u00f3mo actuar si hay un paciente de covid-19 en casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/como-actuar-si-hay-un-paciente-de-covid-19-en-casa-502848", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Trump, un paso adelante y dos atr\u00e1s respecto a Guaid\u00f3", "contenido": " Las palabras del presidente estadounidense, Donald Trump, corrieron como p\u00f3lvora entre los venezolanos. En extractos de una entrevista que le realiz\u00f3 el reportero Jonathan Swan, y que fueron publicados en el portal Axios, este pareci\u00f3 distanciarse del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 \u2013reconocido como presidente interino de Venezuela por su gobierno y el de m\u00e1s de 50 pa\u00edses\u2013 y mostrarse abierto a reunirse con la cabeza del r\u00e9gimen venezolano, Nicol\u00e1s Maduro.(Le puede interesar: Los libros que asustan a Trump y que no quiere que se lean en EE. UU.) \u201cA Guaid\u00f3 lo eligieron. Creo que yo no estaba necesariamente a favor, pero dije: \u2018A algunas personas les gusta, a otras no. As\u00ed que no tuve problemas\u2019 (...). A Maduro le gustar\u00eda tener una reuni\u00f3n. Y yo nunca me opongo a mantener reuniones\u201d fueron dos de las respuestas de Trump, resaltadas por Axios.Las reacciones no demoraron en aparecer, incluso en territorio estadounidense. Para Joe Biden, quien fue vicepresidente durante la presidencia de Barack Obama y ahora es el candidato dem\u00f3crata a la presidencia, fue la oportunidad para asumir una posici\u00f3n con respecto a esta naci\u00f3n suramericana: \u201cTrump habla duro sobre Venezuela, pero admira a matones y dictadores como Nicol\u00e1s Maduro. Como presidente, apoyar\u00e9 al pueblo venezolano por la democracia\u201d, public\u00f3 en su cuenta de Twitter el domingo, horas despu\u00e9s de que se difundi\u00f3 la entrevista. Trump, quien aspira a la reelecci\u00f3n, busc\u00f3 minimizar el impacto del mensaje de Biden, matizando sus propias palabras: \u201cSolo me reunir\u00eda con Maduro para discutir una cosa: \u00a1una salida pac\u00edfica del poder!\u201d, aclar\u00f3 en un trino publicado la ma\u00f1ana de ayer, en el que, sin embargo, no rectific\u00f3 su postura hacia Guaid\u00f3, algo que hizo en horas del mediod\u00eda la secretaria de prensa de la Casa Blanca, Kayleigh McEnany, al asegurar que no hab\u00edan perdido confianza en \u00e9l.\u201cSi lo comparamos (a Trump) con la administraci\u00f3n Obama, hemos sido muy duros, a diferencia de Joe Biden, que de hecho s\u00ed se reuni\u00f3 con Maduro y le dijo que si tuviese su cabello, ser\u00eda presidente de EE. UU.\u201d, acot\u00f3 McEnany.Ayer, al final de la tarde, Maduro dijo estar \u201cdispuesto\u201d a conversar con Trump. \u201cEn el momento que sea necesario estoy dispuesto a conversar respetuosamente con el presidente Donald Trump\u201d, dijo el l\u00edder chavista en declaraciones a la agencia estatal de noticias AVN. Para el exembajador e internacionalista venezolano Emilio Figueredo, el episodio se enmarca en la que cataloga como una \u201cguerra\u201d de la campa\u00f1a electoral estadounidense. \u201cCada quien lo usa (el tema Venezuela) en la campa\u00f1a electoral para golpear al otro porque lo que est\u00e1 en juego es el voto de Florida, que es el que decide\u201d, afirm\u00f3 Figueredo al ser consultado por EL TIEMPO. Hay un antecedente importante: la filtraci\u00f3n del cap\u00edtulo sobre Venezuela del libro del exconsejero de Seguridad de Trump John Bolton, el cual finalmente se publicar\u00e1 hoy, y en el que, entre otras cosas, deja claro que Trump quiso invadir Venezuela, pero sus asesores lo disuadieron, que dud\u00f3 en apoyar a Guaid\u00f3 al proclamarse presidente interino de Venezuela, y que incluso lleg\u00f3 a considerar dar marcha atr\u00e1s a esta decisi\u00f3n, por verlo d\u00e9bil ante Maduro.En opini\u00f3n de Ivo Hern\u00e1ndez, polit\u00f3logo venezolano y docente en Relaciones Internacionales de la Universidad de M\u00fcnster, en Alemania, este episodio constituye, precisamente, una especie de \u201ccortafuegos\u201d al esc\u00e1ndalo que ya ha producido el pol\u00e9mico libro.Para \u00e9l, sin embargo, Venezuela es un tema colateral en la campa\u00f1a estadounidense, en la que otros pa\u00edses como China o Rusia tendr\u00edan mayor importancia.(Le podr\u00eda interesar: La broma en TikTok que adolescentes aseguran le hicieron a Trump) \u201cTrump tiene intereses geopol\u00edticos porque \u00e9l tiene, igual que lo tuvo Obama, la sensaci\u00f3n de que el hemisferio tiene que tener alguna especie de orden o de sind\u00e9resis con la pol\u00edtica norteamericana (...). Es m\u00e1s una situaci\u00f3n de pol\u00edtica externa, pero, para las elecciones, Venezuela no significa absolutamente nada\u201d, dijo Hern\u00e1ndez a este diario.Y, aunque coincide con Figueredo en que no ha habido un cambio de postura de EE. UU. con respecto a Venezuela, Hern\u00e1ndez destaca un evidente desencuentro de Trump con Guaid\u00f3 en la forma de hacer las cosas. Pero la suerte parece estar echada con \u00e9l.\u201cEvidentemente, EE. UU. no va a cambiar al final de la carrera al jinete, un jinete reconocido por 60 pa\u00edses, para poner a otro jinete. Es una estrategia p\u00e9sima. Bueno o malo, tienen que morir con el jinete\u201d, acot\u00f3 Figueredo. Hay que recordar que Guaid\u00f3 recibi\u00f3 un espaldarazo enorme de la administraci\u00f3n de Trump al ser invitado al discurso del estado de la Uni\u00f3n en febrero pasado.El bando de Guaid\u00f3, que no hab\u00eda emitido comentario al respecto, esper\u00f3 a la tarde de ayer para hablar: \u201cAgradecemos al presidente Donald Trump el apoyo irrestricto y consecuente de su administraci\u00f3n y de todas las instituciones de los EE. UU. a la lucha del gobierno interino del presidente Juan Guaid\u00f3 por la restituci\u00f3n de la democracia y la libertad de Venezuela. Maduro debe salir\u201d, trin\u00f3 el representante de Guaid\u00f3 en EE. UU., Carlos Vecchio.De otra parte, legisladores y l\u00edderes hispanos de Florida rechazaron los comentarios de Trump, ya que le \u201cvuelven a dar poder al dictador\u201d y le restan a Guaid\u00f3.Andre\u00edna ItriagoCorresponsal de EL TIEMPOCaracas", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/donald-trump-y-sus-reversazos-respecto-a-guaido-y-maduro-509844", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Renault-Sofasa lanza l\u00ednea de tenis para ayudar a los j\u00f3venes del pa\u00eds", "contenido": " Renault-Sofasa acaba de lanzar una l\u00ednea de tenis elaborados con material colombiano ciento por ciento reciclable,  mano de obra nacional, empleando  un proceso artesanal.El prop\u00f3sito no es entrar de lleno al negocio del calzado sino apoyar a ni\u00f1os y j\u00f3venes de la Comuna 13 de Medell\u00edn, a trav\u00e9s de su proyecto social \u2018Mu\u00e9vete By Renault\u2019. El primer piloto que incluye  200 pares de tenis, se  dio a conocer el pasado  16 de junio, a trav\u00e9s de las redes sociales de Animalista, en las que  se comparti\u00f3 el trabajo realizado durante un a\u00f1o \u201cEn Renault-Sofasa quer\u00edamos realizar un proyecto que integrara la innovaci\u00f3n, la movilidad y la pasi\u00f3n por la vida, y \u2018Mu\u00e9vete by Renault\u2019 lo re\u00fane\u201d, dijo Matthieu Tenenbaum, presidente y director general de la compa\u00f1\u00eda.El directivo agreg\u00f3 que  la innovaci\u00f3n de crear unos tenis con materiales reciclados de la planta, que antes eran desechos; la movilidad que estos zapatos  brindan y la pasi\u00f3n por la vida que le imprimen  quienes hacen parte del proyecto para ofrecer un producto exclusivo, de calidad y amigable con el medio ambiente \u201csin duda,  fue una inspiraci\u00f3n, pero el trabajo de todos permite ver hoy esta iniciativa hecha realidad\u201d.\u2018Mu\u00e9vete By Renault\u2019 es uno de los proyectos enmarcados dentro del  Emprendimiento Social que el \u00e1rea de Responsabilidad Social Empresarial de la compa\u00f1\u00eda realiza a trav\u00e9s de la estrategia de \u2018Mobilize\u2019 del Grupo Renault para la Inclusi\u00f3n y Movilidad Sostenible. La campa\u00f1a cont\u00f3 con la participaci\u00f3n voluntaria de algunos colaboradores de distintas \u00e1reas de la empresa   quienes por cerca de un a\u00f1o donaron unas  4 horas semanales de su tiempo y trabajaron muy de cerca con el presidente, quien estuvo muy atento a cada detalle de esta colecci\u00f3n. En el lanzamiento, exclusivo para empleados, realizado en  febrero, se dieron las primeras ventas    de dichos tenis de la marca. El dinero recaudado,  ser\u00e1 destinado a actividades de cultura, educaci\u00f3n y recreaci\u00f3n de  ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de la Comuna 13. Seg\u00fan directivas de la empresa, el Emprendimiento Social, en el que las utilidades son reinvertidas en resolver el reto social o ambiental, inici\u00f3 en 2010 y est\u00e1 fundamentado en la creencia de que la compa\u00f1\u00eda es capaz de encontrar soluciones en t\u00e9rminos de movilidad, que incluya a poblaciones vulnerables, de manera empresarial.Sostienen que esto implica crear nuevos modelos de negocio, innovadores, trabajando en proyectos que hagan sentido, y abarcando incluso clientes que se encontraban fuera del alcance de la marca.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/renault-sofasa-ahora-fabrica-tenis-para-ayudar-a-jovenes-509834", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La historia de Leider Preciado y su llegada al Mundial del 98", "contenido": " L\u00e9ider Calimenio Preciado era casi un desconocido cuando se convirti\u00f3, de repente, en el delantero sensaci\u00f3n de la Selecci\u00f3n Colombia en el Mundial de Francia 98, al anotar un gol inolvidable, contra T\u00fanez, un 22 de junio.\u00a0\u00a0Calimenio jugaba para\u00a0 Santa Fe, equipo en el que ya se estaba volviendo \u00eddolo a punta de goles. Era un joven lleno de ilusiones y\u00a0 a quien la Selecci\u00f3n se le apareci\u00f3 cuando no se lo esperaba.\u00a0 Debido a sus buenas actuaciones con el equipo cardenal, el t\u00e9cnico de la Selecci\u00f3n, que era Hern\u00e1n Dar\u00edo G\u00f3mez lo convoc\u00f3 para jugar un partido de preparaci\u00f3n contra Chile. \"Si por ah\u00ed Preciado me hace dos goles, pues me toca llevarlo a Francia\", dijo en broma 'Bolillo'. Preciado, como motivado por esa ilusi\u00f3n, entr\u00f3 en el minuto 10 del segundo tiempo e hizo los dos goles. Colombia gan\u00f3 2-1. Se gan\u00f3, sin esper\u00e1rselo, su cupo en el Mundial.\u00a0(Lea adem\u00e1s:\u00a0Atenci\u00f3n: Galatasaray confirma la lesi\u00f3n que sufri\u00f3 Falcao Garc\u00eda)Con 21 a\u00f1os, Leider, el nacido en Tumaco,\u00a0 fue convocado a la Selecci\u00f3n que particip\u00f3 en Francia 98. Colombia hab\u00eda perdido con Rumania en la primera fecha y ten\u00eda que ganarle a T\u00fanez para seguir con esperanzas de avanzar a segunda ronda. Nadie pensaba en Leider, el\u00a0 reci\u00e9n llegado.\u00a0Calimenio fue suplente en ese partido contra T\u00fanez y entr\u00f3 al minuto 56.\u00a0Su ingreso, adem\u00e1s de Bola\u00f1o y Aristiz\u00e1bal, le cambi\u00f3 el rendimiento al equipo en la parte complementaria. El triunfo era obligatoria pero no se ve\u00eda venir.\u00a0Hasta que\u00a0 faltando siete minutos para el final, Preciado apareci\u00f3 para recibir un pase de Valderrama, sacar su remate inc\u00f3modo y anotar el gol de la victoria que dej\u00f3 a Colombia con vida en el torneo. Adem\u00e1s, fue la \u00fanica anotaci\u00f3n colombiana en ese campeonato.Preciado corri\u00f3 a celebrar con\u00a0 locura, emoci\u00f3n y l\u00e1grimas.\u00a0\u00a0\"Me emocion\u00e9 mucho, pero en el momento no sab\u00eda la magnitud que ten\u00eda ese gol, la magnitud que ten\u00eda hacer un gol en un mundial y darle la satisfacci\u00f3n de celebrar a un pa\u00eds al menos en ese d\u00eda\", dijo tiempo despu\u00e9s.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0El escueto an\u00e1lisis de Zidane sobre el desempe\u00f1o de James)A su regreso, Santa Fe lo dio en pr\u00e9stamo al Racing de Santander espa\u00f1ol con una opci\u00f3n de compra de 1 500.000 d\u00f3lares. La transacci\u00f3n m\u00e1s importante del f\u00fatbol colombiano en 1998.Leider qued\u00f3 en los libros de historia de la Selecci\u00f3n Colombia, con un gol que solo ven\u00eda en sue\u00f1os y que hizo realidad, en un Mundial. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/historia-de-leider-preciado-y-su-llegada-al-mundial-de-francia-98-509812", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Cu\u00e1nta plata ha invertido el Gobierno Nacional por la pandemia", "contenido": " Diego Molano, director del Departamento Administrativo de la Presidencia (Dapre), reiter\u00f3 que el Gobierno Nacional, como lo ha planteado al presidente Duque, dispuso destinar el 11 por ciento del PIB (estimado en unos mil billones de pesos) para atender la pandemia de coronavirus.La cifra m\u00e1s destacada son los 25 billones de pesos que se destinaron a trav\u00e9s del Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (Fome). A hoy, \u00bfcu\u00e1ntos recursos se han invertido por el Gobierno Nacional para atender la pandemia?\u200bEl gobierno del presidente Duque ha destinado el 11 por ciento del PIB para atender la pandemia, un monto significativo e importante si se compara con lo que est\u00e1n invirtiendo pa\u00edses como Espa\u00f1a, en el que est\u00e1 por el orden del 10 por ciento. Entre los rubros m\u00e1s importantes est\u00e1 el del Fome, por m\u00e1s de $ 25 billones; los recursos asignados para garant\u00edas de cr\u00e9ditos por $ 60 billones y $ 2,4 billones en l\u00edneas de cr\u00e9dito de Banc\u00f3ldex y Findeter, entre otros.En lo que tiene que ver con la ayuda para los m\u00e1s necesitados, \u00bfc\u00f3mo ha sido?El presidente Duque ha fijado tres objetivos para hacer frente a esta emergencia: apoyar a los m\u00e1s vulnerables, preservar la vida y la salud y proteger el trabajo.Entre los recursos destinados se encuentran los $ 3,7 billones que est\u00e1n llegando en giros extraordinarios a 2,6 millones de Familias en Acci\u00f3n, 274.000 J\u00f3venes en Acci\u00f3n y 2,7 millones de personas mayores m\u00e1s vulnerables. Tambi\u00e9n est\u00e1 la devoluci\u00f3n del IVA para un mill\u00f3n de familias en pobreza. Y, finalmente, se cre\u00f3 e implement\u00f3 en medio de la pandemia el Ingreso Solidario y ya est\u00e1 llegando a 3 millones de familias vulnerables que no recib\u00edan ninguna ayuda del Estado.En materia de protecci\u00f3n al empleo formal, por primera vez un gobierno est\u00e1 subsidiando el 40 por ciento del valor del salario m\u00ednimo de 6 millones de trabajadores, as\u00ed como el apoyo a la prima con un subsidio del 50 por ciento de las micro, peque\u00f1as y medianas empresas afectadas por esta pandemia. Adem\u00e1s, el apoyo a m\u00e1s de 150.000 cesantes y 600.000 personas que tienen sus contratos suspendidos, quienes recibir\u00e1n un giro solidario de $ 160.000. Esto se demora, \u00bfnos alcanzar\u00e1 la plata?\u200bEl virus hoy no tiene cura, no tiene vacuna y mientras exista debemos aprender a convivir con \u00e9l. Por eso el objetivo es lograr un sano equilibrio entre salud y protecci\u00f3n del empleo. Claro, los recursos son limitados y por eso es tan importante haber garantizado el mejoramiento de las condiciones de atenci\u00f3n a la salud, con mayor medici\u00f3n y pruebas, fortalecimiento de las UCI, lo que ha permitido disminuir la velocidad de contagio y tener la tasa de letalidad m\u00e1s baja de Am\u00e9rica Latina por mill\u00f3n de habitantes; y al tiempo reabriendo la econom\u00eda para que trabajadores, micro, peque\u00f1as y medianas empresas puedan recuperarse y as\u00ed mejore el bolsillo de los colombianos. Por eso es tan importante que Colombia avance con responsabilidad en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, para proteger el empleo y garantizar que el sector productivo avance y se mitiguen los efectos sociales y econ\u00f3micos de la pandemia. En lo que tiene que ver con las ayudas, \u00bfvendr\u00e1n cambios para lo que resta del a\u00f1o?Hasta el 30 de junio se han determinado pagos adicionales y extraordinarios para las familias en acci\u00f3n, j\u00f3venes en acci\u00f3n, adulto mayor y el tercer pago de Ingreso Solidario, llegando a 7 millones de hogares. Y por supuesto, estar\u00e1 en plena implementaci\u00f3n el subsidio a la n\u00f3mina, a la prima y el apoyo a m\u00e1s de 6.6 millones de trabajadores. En este momento, el Gobierno del Presidente Duque eval\u00faa y presentar\u00e1 el plan de reactivaci\u00f3n que pronto ser\u00e1 socializado al pa\u00eds. Usted no cree que ya es mejor ver c\u00f3mo convivimos con el virus que \u00bfhablar de aislamientos y de pueblos confinados?En el Gobierno todos trabajamos para mantener el equilibrio entre salud y empleo y lograr que se reactive el trabajo, haya tranquilidad social y los m\u00e1s vulnerables est\u00e9n protegidos. En esta nueva etapa todos los colombianos debemos ser conscientes de que, mientras debamos convivir con este virus invisible, para avanzar ya no solo se requiere confinamiento sino un nuevo comportamiento que nos permita ganarle la batalla a este enemigo.Ello implica usar las \u00fanicas herramientas que tenemos: el uso permanente del tapabocas, el lavado frecuente de manos y el distanciamiento f\u00edsico. Si queremos avanzar la conciencia ciudadana, la disciplina social y la aplicaci\u00f3n de los protocolos de bioseguridad deben ser una m\u00e1xima de toda la sociedad. Si hay indisciplina social en algunos sectores, \u00bfno es como estar perdiendo el tiempo con todas las medidas?En esta lucha por la vida no hay tiempo perdido, por eso, insistimos en la pedagog\u00eda para que todos entendamos que si un ciudadano no se cuida est\u00e1 poniendo en riesgo a los dem\u00e1s. Invito a que llamemos la atenci\u00f3n a quienes nos ponen en riesgo y que como buenos ciudadanos exijamos en todos los espacios que los protocolos de bioseguridad sean conocidos y aplicados. La bioseguridad es la m\u00e1xima de salvaci\u00f3n. Y que los alcaldes cumplan con su funci\u00f3n de control. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-cuanta-plata-ha-invertido-el-gobierno-509790", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Con\u00e9ctese con la I Feria Virtual para la Microempresa", "contenido": " Si usted tiene una microempresa y busca herramientas para impulsar su negocio, o lograr estabilizarlo en medio de la pandemia, sepa que desde este martes y hasta el 25 de junio la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1 (CCB) realizar\u00e1 la I Feria Virtual para la Microempresa.  (Le puede interesar:\u00a0Cu\u00e1ntos empleos se han perdido en Bogot\u00e1 y c\u00f3mo recuperarlos ) Una vez se inscriba en www.ccb.org.co/feriavirtual podr\u00e1 tener acceso a charlas y asesor\u00edas para la recuperaci\u00f3n de ventas, soluciones financieras, cumplimiento de obligaciones legales, entre otros.En este encuentro, adem\u00e1s, estar\u00e1n presentes m\u00e1s de 60 aliados p\u00fablicos y privados del ecosistema empresarial que podr\u00e1n ser apoyo y referente para los participantes. La intenci\u00f3n es reconocer el importante papel que juegan las microempresas en la econom\u00eda capitalina y nacional. Adem\u00e1s, se promover\u00e1 la formalizaci\u00f3n, la facturaci\u00f3n electr\u00f3nica y la evoluci\u00f3n constante de las empresas.  Este martes, por ejemplo, la feria empezar\u00e1 a las 10 a. m. con el seminario \u2018El papel de las mipymes en la reactivaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de Colombia\u2019, donde intervendr\u00e1 el presidente Iv\u00e1n Duque. Tambi\u00e9n habr\u00e1 un ciclo de conferencias con expertos nacionales en gesti\u00f3n empresarial, que se inicia a las 2 p. m.Adem\u00e1s de las asesor\u00edas t\u00e9cnicas, la feria pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de los interesados al Banco Agrario, Fundaci\u00f3n Coomeva, Bancompartir, Bancolombia, Banc\u00f3ldex, Financiera Comultrasan, Banco Mundo Mujer, Finaktiva y CFA Cooperativa Financiera. BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-participar-en-la-la-i-feria-virtual-para-la-microempresa-de-la-camara-de-comercio-de-bogota-509832", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Cada d\u00eda la Fiscal\u00eda abre dos investigaciones por maltrato animal", "contenido": " Entre el 1.\u00ba de marzo y el 11 de junio, la Fiscal\u00eda ha abierto 232 investigaciones por casos de maltrato animal.Al Grupo Especial para la Lucha contra el Maltrato Animal (Gelma), creado en diciembre pasado, llegan en promedio dos casos al d\u00eda, que son atendidos por un grupo de fiscales y peritos capacitados para ello. El hecho m\u00e1s reciente judicializado por el Gelma fue el de cuatro soldados a los que se les imput\u00f3 el cargo de maltrato animal agravado por lanzar al vac\u00edo un perro que muri\u00f3 por el fuerte impacto contra el suelo. En la investigaci\u00f3n por ese acto, ocurrido en Nari\u00f1o, la Fiscal\u00eda tuvo en cuenta entrevistas, material probatorio como videos, mapas de la topogr\u00e1fica de la zona y hasta una necropsia forense del cuerpo del cachorro realizada por la Universidad de Nari\u00f1o.En febrero, la Fiscal\u00eda prioriz\u00f3 delitos de alto impacto como el homicidio y el feminicidio, y tambi\u00e9n incluy\u00f3 el maltrato animal.(Lea tambi\u00e9n: Retiran del Ej\u00e9rcito a cuatro militares por maltrato animal en Nari\u00f1o)La directora de seguridad ciudadana de la Fiscal\u00eda, Carmen Torres, explic\u00f3 que los animales son sujetos de especial atenci\u00f3n y protecci\u00f3n y que en la actualidad hay 38 casos en juicio contra personas se\u00f1aladas de maltrato animal que se arriesgan a penas de hasta tres a\u00f1os de c\u00e1rcel.Se\u00f1al\u00f3 que en redes sociales se han incrementado las denuncias sobre presuntos casos de maltrato animal, y luego de verificaciones se ha establecido que algunos no sucedieron en el pa\u00eds.Debido a la priorizaci\u00f3n se han extendido las investigaciones. En febrero se realiz\u00f3 la primera imputaci\u00f3n de cargos por maltrato animal en Arauca, contra un hombre que en la audiencia acept\u00f3 que mat\u00f3 a Gordo, un perro criollo que les ladr\u00f3 a los animales de compa\u00f1\u00eda del agresor. Y en Bol\u00edvar, Cauca, est\u00e1n en espera de condena una mujer que agredi\u00f3 a un perro con un palo y un arma cortopunzante, as\u00ed como un hombre que le caus\u00f3 varias fracturas a otro perro.(Le puede interesar: Imputan cargos a cuatro soldados por muerte de perro lanzado al aire)Al Gelma han llegado casos por la muerte de gatos en Barranquilla y Buenaventura, el envenenamiento de perros en Usaqu\u00e9n, norte de Bogot\u00e1, y hasta hechos de zoofilia que se habr\u00edan registrado en San Gil, Santander y en La Candelaria, centro de Bogot\u00e1.Desde que entr\u00f3 en vigor la ley contra el maltrato animal, en 2016, llegan al Gelma cerca de dos mil denuncias diarias, que quedan a cargo de 38 fiscales, 38 investigadores del CTI y 44 agentes de la Polic\u00eda. El a\u00f1o pasado, 146 personas fueron capturadas por hechos relacionados. Las ciudades con m\u00e1s denuncias son Bogot\u00e1 (146) y Medell\u00edn (72), seguidas de Cali (62), Barranquilla (51) y Bucaramanga (49).JUSTICIATwitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/maltrato-animal-en-colombia-fiscalia-abre-dos-investigaciones-al-dia-509778", "categoria": "justicia"}]