[{"titulo": "Citynoticias: empezaron a regir las nuevas medidas en Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/citynoticias-en-vivo-lunes-25-de-mayo-del-2020-499232", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con Susurro, el barco que dispar\u00f3 el covid-19 en San Andr\u00e9s?", "contenido": " De los siete tripulantes que estaban pasando cuarentena a bordo del buque \u2018Susurro\u2019, tras llegar contagiados de covid-19 desde San Andr\u00e9s, seis dieron negativo en las pruebas m\u00e1s recientes que les practicaron en Cartagena. As\u00ed lo confirm\u00f3 este domingo el Capit\u00e1n de Fragata Jorge Uricoechea P\u00e9rez, Capit\u00e1n de Puerto de Cartagena, tras recibir las \u00faltimas pruebas que se les practicaron a los tripulantes.\u201cDespu\u00e9s de ser fondeada esta embarcaci\u00f3n frente a la Estaci\u00f3n de Guardacostas de Cartagena, se les realizaron las respectivas  pruebas para el covid-19 a sus siete tripulantes, dando como resultados seis negativos y uno positivo\u201d, confirm\u00f3 Uricoechea. El Capit\u00e1n de Puerto agreg\u00f3 que, tras recibir las novedades, procedieron a realizar el atraque en el muelle donde normalmente permanecen y bajo estricta supervisi\u00f3n de funcionarios del Dadis y de la Capitan\u00eda de Puerto, donde volvieron despu\u00e9s de mucho tiempo estas seis personas a su casa.Sobre el otro tripulante, el Capit\u00e1n explic\u00f3 que \u201cse encuentra pasando la cuarentena en un lugar autorizado por la autoridad de salud Distrital\". Asimismo, se conoci\u00f3 que el buque se encuentra totalmente desinfectado y libre de coronavirus, ya que se le realiz\u00f3 una limpieza por parte de una empresa certificada para dichos trabajos. \u201cLa motonave \u2018Susurro\u2019 se encuentra lista para continuar realizando esta importante labor de reabastecer el archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s y Providencia con todos los v\u00edveres y elementos b\u00e1sicos y esenciales para poder salir adelante de esta crisis producto de la pandemia\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Desde el pasado jueves que se les practicaron nuevas pruebas para covid-19 por parte de las autoridades de salud de Cartagena, todos estaban a la expectativa de los resultados.En la embarcaci\u00f3n se encuentran cinco tripulantes que dieron positivos de coronavirus en la primera prueba, cuando se encontraban en San Andr\u00e9s, mientras que otro tripulante hab\u00eda fallecido por covid-19. Por lo anterior, y despu\u00e9s de recibir autorizaci\u00f3n, les facilitaron la zona de \u2018Cuatro Calles\u2019 para fondear y desde ah\u00ed deb\u00edan pasar estricta cuarentena.Esta zona, ubicada en la bah\u00eda de Cartagena, fue la estipulada por parte de las autoridades mar\u00edtimas, teniendo en cuenta la lejan\u00eda con Punta Arena, Tierra Bomba, Ca\u00f1o del Oro y Bocachica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Rechazo contra locutor por comentarios contra mujeres ind\u00edgenas) Sin embargo, al d\u00eda siguiente de haber fondeado en \u2018Cuatro Calles\u2019, Susurro fue\u00a0cambiada de lugar hasta ubicarlo en la zona de cuarentena establecida para yates y veleros, frente a la Estaci\u00f3n de Guardacostas de Cartagena.De acuerdo con lo informado por la Direcci\u00f3n General Mar\u00edtima (Dimar), este movimiento se dio con la intenci\u00f3n de \u201cfacilitar el acceso\u201d a la embarcaci\u00f3n por parte del personal del Departamento Administrativo Distrital de Salud (Dadis) para el cumplimiento m\u00e1s expedito de los cuidados. (Le puede interesar:\u00a0En atentado contra dos excombatientes de Farc fue  asesinado comunero) Aunque, la directora encargada del Dadis, Johana Bueno, resalt\u00f3 que es un sector que facilita la toma de muestras, tambi\u00e9n indic\u00f3 que hubo \u201cinconvenientes\u201d con los residentes m\u00e1s cercanos a la zona, lo que deriv\u00f3 en el desplazamiento a un nuevo sitio del barco.\u201cSe dispuso de un lugar donde iba a cumplir la cuarentena, pero por inconvenientes o dificultades con la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a tuvo que ser movido hacia otro lugar de zarpe\u201d, dijo Bueno, quien aclar\u00f3 que el lugar donde se encuentra no representa ning\u00fan peligro para la comunidad. Por su parte, el secretario Distrital del Interior, David M\u00fanera, manifest\u00f3 a EL TIEMPO que se gestionaron las pruebas y solo cuando se tengan los resultados de las mismas se sabr\u00e1 qu\u00e9 acci\u00f3n seguir con los miembros de \u2018Susurro\u2019.\u201cDespu\u00e9s de proceder con los ex\u00e1menes m\u00e9dicos a los tripulantes y mientras no se hayan recibido sus resultados, esa embarcaci\u00f3n se quedar\u00e1 fondeada en la bah\u00eda\u201d, asegur\u00f3 el funcionario.Entretanto, la Dimar resalt\u00f3 que, desde su ingreso a aguas jurisdiccionales de la Capitan\u00eda de Puerto de Cartagena, la nave se encuentra custodiada las 24 horas del d\u00eda por las unidades de Guardacostas, a fin de evitar cualquier aproximaci\u00f3n de personal no autorizado. Susurro lleg\u00f3 a San Andr\u00e9s Islas el pasado 3 de mayo para abastecer de productos de primera necesidad al departamento. El 4 de mayo zarp\u00f3 hacia Cartagena, pero el 6 de mayo realiz\u00f3 aproximaci\u00f3n a la isla solicitando permiso para un arribo forzoso ante problemas de salud de un tripulante.Cuando la autoridad sanitaria se dispon\u00eda a hacer la inspecci\u00f3n inicial, fue informada sobre la muerte del tripulante. Ante la situaci\u00f3n de riesgo, la Secretaria de Salud inici\u00f3 las acciones para realizar el levantamiento del cad\u00e1ver, actividad realizada por esta 18 horas despu\u00e9s de informada del deceso del marino, luego de aclarar aspectos procedimentales con la Fiscal\u00eda Regional. (Le recomendamos:\u00a0El incendio que no amilan\u00f3, pero s\u00ed fortaleci\u00f3 a Tecnoglass) Hasta el 6 de mayo, San Andr\u00e9s y Providencia ten\u00eda seis casos de coronavirus, de los cuales cinco pacientes ya est\u00e1n recuperados. Sin embargo, todo cambi\u00f3 con el arribo de la embarcaci\u00f3n procedente de Cartagena.A la tripulaci\u00f3n y personal de la isla que estuvo en contacto con la nave les fue hecha la prueba del covid-19, las cuales, luego de ser enviadas al Instituto Nacional de Salud (INS), revelaron que dos m\u00e9dicos de sanidad portuaria est\u00e1n infectados, as\u00ed como tres integrantes de la Armada Nacional, que ayudaron a bajar el cuerpo sin vida del marino. \u201cDesafortunadamente tengo que informar que los resultados de las pruebas enviadas al Instituto Nacional de Salud dan cuenta de que tenemos 15 casos positivos nuevos\u201d, dijo en su momento Hawkins Sjogreen, gobernador del archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s y Providencia.El mandatario departamental indic\u00f3 que la noche de arribo del barco a la isla recibi\u00f3 la visita de comerciantes que llevaron comida y prostitutas a los tripulantes, por lo que tambi\u00e9n se verific\u00f3 en ese entonces otros posibles contagios entre comerciantes de la Isla y trabajadoras sexuales que contactaron con los marinos de la embarcaci\u00f3n.CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tripulantes-de-barco-susurro-esperan-resultados-de-covid-19-en-cartagena-499066", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "OMS ve cada vez m\u00e1s improbable segunda ola importante del coronavirus", "contenido": " La directora de Salud P\u00fablica de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Mar\u00eda Neira, dijo este lunes que los modelos con los que trabajan van descartando \"cada vez m\u00e1s\" una segunda ola importante del coronavirus. No obstante, Neira pidi\u00f3 \"mucha prudencia\" y \"sentido com\u00fan\" en esta fase \"muy cr\u00edtica\" de la pandemia, la de la desescalada, en declaraciones a la emisora de radio de Barcelona RAC-1. La directiva de la OMS solicit\u00f3 que la poblaci\u00f3n no tenga \"ni paranoia ni excesiva relajaci\u00f3n\", y que \"aprenda a convivir con las enfermedades infecciosas\". \"Hay muchos modelos que avanzan muchas probabilidades. Hablan desde un rebrote puntual hasta una ola importante, pero esta \u00faltima posibilidad cada vez se va descartando m\u00e1s. Estamos mucho mejor preparados en todos los \u00e1mbitos\", se\u00f1al\u00f3 la doctora espa\u00f1ola.(Lea tambi\u00e9n: Jap\u00f3n decide levantar alerta sanitaria por coronavirus)Seg\u00fan Neira, \"hemos rebajado tanto la tasa de transmisi\u00f3n que el virus tendr\u00e1 dificultades para sobrevivir. Debemos tener mucha prudencia para afirmar si esto es el final de la ola, pero los datos como m\u00ednimo nos muestran que se ha evitado la transmisi\u00f3n y la explosi\u00f3n de las primeras semanas\". Sin embargo, puntualiz\u00f3 que \"vale la pena no hacer muchas previsiones porque las pr\u00f3ximas semanas son una fase muy cr\u00edtica.\" \"Con la apertura hay que ver c\u00f3mo se comporta el virus. Esperamos que no haya otros brotes, pero ser\u00e1 una batalla d\u00eda a d\u00eda. Dentro de dos o tres semanas veremos qu\u00e9 ha pasado y si es necesario corregir de manera quir\u00fargica\", indic\u00f3 sobre la desescalada en fase 1 en la que ha entrado toda Espa\u00f1a.Este pa\u00eds, como otros vecinos europeos, comenz\u00f3 la desescalada de las restricciones al movimiento, despu\u00e9s de semanas de confinamiento para impedir la expansi\u00f3n del virus.(Lea tambi\u00e9n: Todas las empresas deben reportar a sus trabajadores con s\u00edntomas)Neira reconoci\u00f3 que la OMS a\u00fan tiene \"ciertas dudas sobre la relaci\u00f3n del virus con la climatolog\u00eda\", aunque est\u00e1n viendo que \"est\u00e1 haciendo el recorrido geogr\u00e1fico que se espera de un virus que quiere sobrevivir\". \"Las cifras de inmunidad son muy bajas. Hay que estar muy vigilantes en la desescalada\", volvi\u00f3 a advertir la especialista, y admiti\u00f3 que \"Brasil ya es el segundo pa\u00eds con m\u00e1s casos\".BARCELONA (ESPA\u00d1A)EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-en-el-mundo-hoy-oms-ve-cada-vez-mas-improbable-segunda-ola-499198", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Drama en el campo: no hay qui\u00e9n compre y las cosechas se pierden", "contenido": " El sector agropecuario no ha sido inmune a los efectos negativos de la pandemia por el nuevo coronavirus. Si bien es una de las \u00e1reas autorizadas que se ha mantenido activa pese al aislamiento obligatorio y uno de los grandes motores para la econom\u00eda, factores como la sequ\u00eda en algunas regiones o que la oferta es mayor a la demanda generan aprietos entre los cultivadores.  Aunque no hay consolidados oficiales de la cosecha que se est\u00e1 perdiendo, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) realiz\u00f3 una encuesta en la cual unos 1.086 productores del pa\u00eds hablan de las dificultades que han tenido en \u00e9pocas de pandemia.En los resultados, seg\u00fan la FAO, el 87 por ciento de los productores consultados manifiestan que han tenido dificultades. El sondeo fue realizado en 20 departamentos del pa\u00eds.Entre las afectaciones manifestadas por los productores, indic\u00f3 la FAO, est\u00e1 el aumento del precio de los agroinsumos, con casos cr\u00edticos en C\u00f3rdoba, Boyac\u00e1 y Tolima. Le siguen en importancia los problemas de transporte para sacar los productos a la venta y eventos clim\u00e1ticos como sequ\u00edas y vendavales, que da\u00f1an las cosechas o impiden nuevos cultivos. (Adem\u00e1s:\u00a0Rechazo contra locutor Fabio Zuluta por vulgaridades contra ind\u00edgenas)Para Jorge Bedoya, presidente de la Sociedad de Agricultores de Colombia (SAC), el sector demostr\u00f3 en esta pandemia que es estrat\u00e9gico para la econom\u00eda nacional; sin embargo, el aislamiento obligatorio ocasion\u00f3 que el consumo en los hogares cayera sustancialmente.\u201cEl cierre de canales como los restaurantes, asaderos, corrientazos, colegios o universidades tambi\u00e9n les pas\u00f3 una cuenta de cobro a nuestros productores\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Bedoya, quien manifest\u00f3 ante la comisi\u00f3n primera del Senado que la situaci\u00f3n pone en dificultades a los peque\u00f1os cultivadores y deja en evidencia, una vez m\u00e1s, los obst\u00e1culos para sacar alimentos por falta de buenas v\u00edas terciarias.(Tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: van 21.175 casos de contagio y 5.016 recuperados)En Boyac\u00e1 \u2013explic\u00f3 Jorge Julio, de la asociaci\u00f3n Frutimarle, la cual aglomera a peque\u00f1os productores de cuatro municipios de ese departamento\u2013, el valor para pagar a los trabajadores que recogen la cosecha no justifica el precio final que les dan por algunas frutas, como la pera, la cual se est\u00e1 pudriendo. \u201cSe perdi\u00f3 la pera. Ahora nos da nostalgia que pase lo mismo con la manzana. No nos da costo de recolecci\u00f3n; el producto est\u00e1 barato y no hay qui\u00e9n lo compre\u201d, explic\u00f3 Julio. El cultivador agreg\u00f3 que el panorama es agobiante, incluso para quienes deciden hacer la recolecci\u00f3n, teniendo en cuenta que se dificulta trasladar los elementos a Bogot\u00e1 porque muchos camioneros temen contagiarse de covid-19. \u201cHa sido un cuello de botella el tema de Corabastos (uno de los principales focos de covid-19), a los transportadores les da miedo llevar productos y se pierde lo poco que se hace en el campo\u201d, manifest\u00f3 Julio. Nari\u00f1o es otra de las despensas del pa\u00eds donde los productores han se\u00f1alado que entraron en crisis. All\u00ed los campesinos con cultivos frutales, de caf\u00e9, flores y, sobre todo, de papa tambi\u00e9n manifestaron que est\u00e1n vendiendo por debajo de los costos de producci\u00f3n al no tener compradores.(Lea:\u00a0El crimen que puso en la mira los Farallones de Cali)\u201cSi ahora los productores no pueden recuperar la inversi\u00f3n de este primer ciclo ser\u00e1 dif\u00edcil realizar siembras para el segundo semestre. Los costos de producci\u00f3n, fertilizantes y plaguicidas son importados y la tasa de cambio dispar\u00f3 los precios\u201d, se\u00f1al\u00f3 Jairo Arley Chamorro, secretario de Agricultura de Nari\u00f1o.Chamorro estim\u00f3 que cerca del 20 por ciento de los alimentos se est\u00e1 vendiendo por debajo del valor y que abril fue un mes dificultoso para los campesinos de Nari\u00f1o, teniendo en cuenta que se termin\u00f3 perdiendo siembra, situaci\u00f3n que de a poco, con la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, se intenta superar. El tema se replica en los cultivos de uvas, papayas y otras frutas en el Valle del Cauca. William Palomino, alcalde de La Uni\u00f3n, indic\u00f3 que la oferta es mucho m\u00e1s alta que la demanda, situaci\u00f3n que repercute en que los precios de los productos disminuyan. \u201cLos agricultores hoy est\u00e1n trabajando a p\u00e9rdidas\u201d, manifest\u00f3 este mandatario. En el Valle preocupa, adem\u00e1s, que no hay producci\u00f3n de nuevas siembras, como inform\u00f3 Andr\u00e9s Mej\u00eda, presidente de la Sociedad de Agricultores y Ganaderos del departamento. El dirigente sum\u00f3 que esta dificultad obedece a que no hay dinero para cosechas ni mano de obra para llevarlas a cabo. El sol es otro enemigo implacable que han tenido los cultivadores por estas \u00e9pocas. En los municipios de Polo Nuevo, Baranoa, Piojo o Tubar\u00e1, en Atl\u00e1ntico, la sequ\u00eda est\u00e1 generando grandes p\u00e9rdidas a agricultores y ganaderos de esta regi\u00f3n. \u201cLas lluvias de abril no llegaron y el campo est\u00e1 seco\u201d, se\u00f1al\u00f3 \u00d3scar Gonz\u00e1lez, empresario del sector, quien calific\u00f3 la situaci\u00f3n como desastrosa y asegur\u00f3 que ya no hubo tiempo para las cosechas.\u201cLos campesinos se quedaron esperando con las semillas\u201d, dijo.En el Atl\u00e1ntico se estima que hay 14.000 hect\u00e1reas de tierras cultivables, en las cuales se produce ma\u00edz, ahuyama, mel\u00f3n, patilla y yuca, aprovechando las lluvias de abril, para recoger en agosto, pero este a\u00f1o no hubo cosecha por la falta de agua. Esta situaci\u00f3n podr\u00eda generar carest\u00eda en los alimentos en los pr\u00f3ximos meses debido a que no habr\u00eda producci\u00f3n. Los ganaderos tambi\u00e9n est\u00e1n preocupados por la baja producci\u00f3n de leche y queso. Las 250.000 cabezas de ganado de los hatos del departamento han perdido peso por falta de pasto y agua. El presidente de Asoganorte, Julian Saade, asegur\u00f3 que el sector est\u00e1 siendo golpeado por el verano, generando una reducci\u00f3n hasta del 50 por ciento en la producci\u00f3n. \u201cLa producci\u00f3n de leche es de hasta 120.000 litros diarios, hoy si acaso estamos alcanzando los 40.000 litros al d\u00eda\u201d, lament\u00f3 Saade. El coronavirus tambi\u00e9n ocasion\u00f3 cambios en la manera de trabajar en el campo. Un ejemplo son las medidas de bioseguridad implementadas en el Eje Cafetero, donde la recolecci\u00f3n de la cosecha de caf\u00e9 de mitad de a\u00f1o, llamada \u2018traviesa\u2019, avanza sin mayores contratiempos, pero los productores invirtieron altas sumas de dinero en busca de proteger a los recolectores, impactando positivamente en la generaci\u00f3n de empleo en \u00e9pocas dif\u00edciles. En Quind\u00edo, donde se necesitaban unos 8.900 recolectores, por ahora se tiene un registro de 5.793 trabajadores para las 20.015 hect\u00e1reas de caf\u00e9 cultivadas. Con este n\u00famero de trabajadores se ha recolectado un 75 por ciento de la cosecha en la zona plana del departamento y el 49 por ciento en la cordillera Central, seg\u00fan el director del Comit\u00e9 de Cafeteros del Quind\u00edo, Jos\u00e9 V\u00e1squez. La \u00fanica dificultad se present\u00f3 en los municipios de Ap\u00eda y Santuario, en Risaralda, donde las autoridades de las comunidades embera cham\u00ed, quienes aportaban un n\u00famero considerable de trabajadores, no permitieron la salida de recolectores por temor al covid-19. \u201cEs una mano de obra valiosa para la caficultura de Santuario y Ap\u00eda. Tuvimos una dificultad muy grande y muchos caficultores perdieron muchos recursos porque el caf\u00e9 se cay\u00f3\u201d, manifest\u00f3 Jorge Echeverri, director del Comit\u00e9 de Cafeteros de Risaralda.En el departamento se necesitan unos 40.000 recolectores, puestos que han ido ocupando desempleados de la poblaci\u00f3n local. En el caso de Caldas se lleg\u00f3 a un 90 por ciento de trabajadores del total necesario, que son 7.000.NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cultivos-en-colombia-durante-la-pandemia-por-coronavirus-499102", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Un 20 por ciento de los funcionarios volver\u00e1n a las oficinas", "contenido": " En varias oportunidades el presidente Iv\u00e1n Duque ha insistido en que, aunque poco a poco se han flexibilizado las medidas en medio del aislamiento preventivo obligatorio, se debe priorizar el trabajo en casa para los empleados cuya labor lo permita. Pero ahora el Ejecutivo dar\u00e1 ejemplo. El jefe de Estado emiti\u00f3 una directiva en la que les pide a los representantes legales de la Rama Ejecutiva priorizar el trabajo en casa para todos los servidores y contratistas de la entidad cuyas labores puedan ser desarrolladas por fuera de las instalaciones f\u00edsicas de las oficinas, mientras se encuentre vigente la emergencia sanitaria declarada por el Ministerio de Salud. En este orden, durante la vigencia de la emergencia sanitaria, que se extender\u00e1 hasta el mes de agosto del presente a\u00f1o, \u201clas entidades p\u00fablicas de la Rama Ejecutiva del orden nacional procurar\u00e1n prestar sus servicios presenciales hasta con un 20 por ciento de sus servidores y contratistas, de tal manera que el 80 por ciento restante deber\u00e1 realizar trabajo en casa, sin que se afecten la prestaci\u00f3n de los servicios y el cumplimiento de funciones p\u00fablicas\u201d, indica la comunicaci\u00f3n emitida por la Presidencia.(Le puede interesar:\u00a0Claudia L\u00f3pez anuncia apoyo econ\u00f3mico para 350.000 familias)La directiva pide a las entidades aplicar protocolos de bioseguridad tanto para los trabajadores que deban asistir presencialmente como para los ciudadanos que se acerquen a realizas sus tr\u00e1mites. La idea es, por ejemplo, adoptar horarios flexibles para quienes cumplan funciones o actividades presenciales en los t\u00e9rminos antes se\u00f1alados y que se respete la distancia de seguridad. \u201cEn igual medida, exhorto a las dem\u00e1s ramas del poder p\u00fablico, a los entes aut\u00f3nomos, a los organismos de control y vigilancia y a las entidades territoriales a adoptar las medidas que permitan priorizar el trabajo en casa\u201d, concluye la comunicaci\u00f3n emitida por Duque. Ayer, seg\u00fan revel\u00f3 el jefe de Estado, la cifra de contagios por coronavirus en Colombia ascendi\u00f3 a 21.175, tras registrarse 998 nuevos casos en las \u00faltimas horas. El balance de las autoridades de salud tambi\u00e9n arroja que se presentaron 22 nuevos fallecidos, con lo que la cifra total llega a 727 muertes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Un 20 por ciento de los funcionarios volver\u00e1n a las oficinas) Uno de los datos positivos, en medio de la contingencia, es que hubo 298 nuevos recuperados, la cifra m\u00e1s alta reportada hasta el momento en un solo d\u00eda. De esta manera, el total de personas que han superado el covid-19 llega a 5.016 pacientes.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/un-20-por-ciento-de-los-funcionarios-volveran-a-las-oficinas-499160", "categoria": "politica"}, {"titulo": "As\u00ed van los contagios y muertes por covid-19 en cada departamento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-casos-en-vivo-diarios-por-departamento-495176", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Aparece foto de Santrich supuestamente en Venezuela", "contenido": " Iv\u00e1n Simonovis, comisionado Especial de Seguridad e Inteligencia del gobierno interino del presidente (e) de Venezuela Juan Guaid\u00f3, asegura que el fugitivo guerrillero de las ex Farc, Jes\u00fas Santrich, se refugia en su pa\u00eds.Seg\u00fan Simonovis, al menos desde el 23 de abril, el ahora jefe de una de las m\u00e1s poderosas disidencias de la exguerrilla,\u00a0se moviliza por Caracas bajo la protecci\u00f3n del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Seg\u00fan publica el diario 'El Nacional' de Venezuela, Santrich est\u00e1 custodiado por el colectivo La Piedrita y tutelado por Valent\u00edn Santana.  Para darle credibilidad a sus se\u00f1alamientos, el comisionado entreg\u00f3 una foto de un hombre que ser\u00eda Santrich, acompa\u00f1ado por uno de los miembros de esos colectivos, fuertemente armado.\u00a0\"Esta informaci\u00f3n la obtuvimos porque pudimos infiltrar el colectivo La Piedrita, as\u00ed que no solo tenemos las fotos, sino que sabemos las reuniones que hac\u00edan, con qui\u00e9n se reun\u00edan y de qu\u00e9 hablaban\", se\u00f1al\u00f3 Simonovis y hasta suministr\u00f3 la direcci\u00f3n de d\u00f3nde habr\u00eda sido tomada la foto.(Le puede interesar:\u00a0Los cinco secretos de Simonovis, el hombre que se le vol\u00f3 a Nicol\u00e1s Maduro) Bloque 28, letra B, piso 14, apartamento 14-07 14-08.Fuentes de inteligencia le hab\u00edan dicho a EL TIEMPO que la ruta de escape de Santrich hab\u00eda sido por La Guajira hacia Venezuela.El exguerrillero 'Jes\u00fas Santrich' se esfum\u00f3, en junio de 2019, del Espacio Territorial de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n de Tierra Grata (Cesar), en compa\u00f1\u00eda de una persona identificada con el alias de 'Daniel'.El pol\u00e9mico exjefe de las Farc, procesado por narcotr\u00e1fico, se evadi\u00f3 de su esquema de seguridad en momentos en los que avanzaba un proceso en su contra en cortes de estados unidos.Luego apareci\u00f3 a trav\u00e9s del tambi\u00e9n disidente 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez', anunciando que lideraban una nueva y poderosa guerrilla.(Le puede interesar:\u00a0La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich')La justicia de Estados Unidos tiene envidencia de que, despu\u00e9s de la firma de la paz, Santricht negoci\u00f3 el envi\u00f3 de coca a ese pa\u00eds. de hecho, hace un mes fue condenado el hombre que les ayudaba a lavar el dinero de la coca: Vincent Shifano.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/foto-de-jesus-santrich-en-venezuela-es-revelada-por-asesor-de-juan-guaido-499224", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Por homicidio, capturan a Edward Mattos, hermano de Carlos Mattos", "contenido": " Fuentes de la Fiscal\u00eda le confirmaron a EL TIEMPO que en la noche del domingo\u00a0fue capturado Edward Heriberto Mattos Barrero, - un una operaci\u00f3n coordinada entre el CTI y el Ej\u00e9rcito.Mattos, contra quien Interpol emiti\u00f3 una circular azul para facilitar su ubicaci\u00f3n, fue detenido en la Jagua de Ibirico, Cesar. Edward Mattos, es un reconocido ganadero de Cesar - hermano de Carlos Mattos, involucrado en el llamado caso Hyundai\u00a0Edward Heriberto, es sindicado de la muerte de dos personas en hechos registrados el 28 de noviembre 2001 en Codazzi, Cesar.(Le puede interesar: Emiten circular azul contra hermano de Carlos Mattos por homicidio).Al capturado lo sindican de: concierto para delinquir agravado, secuestro, homicidio en persona protegida y hurto calificado agravado. De acuerdo con el expediente, la investigaci\u00f3n adelantada por la Fiscal\u00eda, tambi\u00e9n cobija a Jos\u00e9 Alfonso Ibarra y Adulfo Enrique D\u00edaz Ara\u00fajo. Los tres hombres, incluido Mattos, son se\u00f1alados de ser los autores intelectuales del crimen de Disnaldo Jos\u00e9 Perpi\u00f1\u00e1n Marzal y Carlos Alberto L\u00f3pez Chac\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Extienden orden de captura contra el empresario Carlos Mattos).Los hombres, habr\u00edan ordenado el m\u00faltiple crimen para apropiarse de las cabezas de ganado de las v\u00edctimas.La investigaci\u00f3n parti\u00f3 de las declaraciones brindadas por Jader Luis Morales Ben\u00edtez y \u00d3scar Jos\u00e9 Ospino Pacheco, dos exparamilitares que se postularon a Justicia y Paz y que reconocieron ser los autores materiales de los homicidios.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/capturan-a-edward-mattos-hermano-de-carlos-mattos-por-homicidio-499236", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 no opera la Comisi\u00f3n de Inteligencia del Congreso?", "contenido": " En medio del esc\u00e1ndalo que sacude al Ej\u00e9rcito, por espionajes ilegales y posibles actos de corrupci\u00f3n a todo nivel, la Comisi\u00f3n de Inteligencia y Contrainteligencia del Congreso, pieza clave del control pol\u00edtico sobre estas conductas, est\u00e1 a media marcha.Varios de sus miembros le reconocieron a EL TIEMPO que no disponen ni de la estructura ni de los medios tecnol\u00f3gicos para salvaguardar la informaci\u00f3n m\u00e1s sensible y reservada que se les allegue desde los servicios de seguridad del pa\u00eds. De hecho, advirtieron que no cuentan ni siquiera con una sede que d\u00e9 plenas garant\u00edas para evitar filtraciones de informaci\u00f3n de alto valor, a la cual tienen acceso legal por la funci\u00f3n de control pol\u00edtico que deben ejercer.\u201cPodemos hacer sesiones reservadas y pedir datos, porque esa es la funci\u00f3n que nos asign\u00f3 la ley de inteligencia, pero hasta ahora no hemos dado el paso de pedir la informaci\u00f3n m\u00e1s sensible simplemente porque no podemos garantizar que no se filtre. Hasta ahora, la informaci\u00f3n de seguridad nacional de mayor relevancia es mejor que no nos llegue\u201d, asegur\u00f3 uno de sus 8 integrantes.De seguro le interesa:\u00a0Los secretos de inteligencia 'descubiertos' por esc\u00e1ndalo militar). Adem\u00e1s, reconocieron que con el esc\u00e1ndalo del posible uso irregular de la inteligencia y la contrainteligencia militar, tan solo han podido llegar hasta una auditor\u00eda general que a finales del a\u00f1o pasado les remiti\u00f3 la Contralor\u00eda sobre gastos reservados de las fuerzas, pero se han abstenido de solicitar el detalle de lo consignado en el informe.Si bien cada uno de los 8 congresistas que la integran y su secretar\u00eda general deben firmar un documento de confidencialidad de cada dato que reciben, en el interior de la Comisi\u00f3n admiten que tampoco pueden ejercer un control pol\u00edtico profundo porque no disponen de medios tecnol\u00f3gicos para garantizar la total reserva de sus sesiones privadas y tampoco cuentan con los sistemas para almacenar informaci\u00f3n delicada.\u201cPor todo eso es que hemos analizado la posibilidad de que la Comisi\u00f3n de Inteligencia funcione en un edificio alterno que tiene el Congreso en el centro de Bogot\u00e1. Incluso, uniformados y civiles expertos en inteligencia de diversas fuerzas nos han acompa\u00f1ado a mirar esas instalaciones y en ajustar un dosier de necesidades t\u00e9cnicas, para con ello buscar los recursos, incluidos de cooperaci\u00f3n internacional, y as\u00ed poder adecuar el sitio\u201d, precisaron. Tambi\u00e9n se est\u00e1 trabajando en el dise\u00f1o de un sistema de informaci\u00f3n en el que se pueda salvaguardar lo m\u00e1s sensible, lo cual se est\u00e1 haciendo con asesor\u00eda del Archivo General. Sin embargo, la emergencia sanitaria desatada por el coronavirus tiene frenados todos los procesos.(Le recomendamos leer:\u00a0Coronavirus: van m\u00e1s de 20 mil casos de contagio y 4.718 recuperados).La Comisi\u00f3n de Inteligencia y Contrainteligencia entr\u00f3 en vigor desde 2013, pero solo hasta hace dos a\u00f1os est\u00e1 operando formalmente y se logr\u00f3 contratar una planta de personal propia.Aunque las comisiones segundas de C\u00e1mara y Senado vienen ejerciendo control pol\u00edtico sobre los temas m\u00e1s espinosos, esta tarea debe ser asumida por la Comisi\u00f3n de Inteligencia. Pero, como ellos reconocen, todav\u00eda no pueden hacerlo de tal forma que la seguridad nacional no termine golpeada.A eso se une el temor de filtraciones de audiencias virtuales que han expresado congresistas.Incluso, senadores como Roy Barreras han expresado que a ra\u00edz de los debates sobre el Ej\u00e9rcito e implementaci\u00f3n de la paz han llegado al Congreso datos de seguridad nacional que terminaron en manos no solo de los legisladores, sino de todos sus asesores v\u00eda correo electr\u00f3nico. Tal como lo revel\u00f3 EL TIEMPO este domingo, tambi\u00e9n se han ventilado en esas comisiones virtuales temas considerados de seguridad nacional. Pero en Colombia no es en el \u00fanico pa\u00eds en donde hay dudas sobre la seguridad de las comisiones y plenarias virtuales. De hecho, el Tribunal Constitucional de Espa\u00f1a decidi\u00f3 hace una semana no celebrar m\u00e1s plenarias virtuales. As\u00ed se prolongue el estado de emergencia en ese pa\u00eds, uno de los m\u00e1s golpeados por la pandemia.(Le puede interesar:\u00a0Comandante del Ej\u00e9rcito reconoce que hubo fallas en contrainteligencia).Seg\u00fan argumentan, sus asesores t\u00e9cnicos los han alertado sobre la falta de seguridad de las audiencias virtuales que ya han adelantado.De hecho, hablan de posibles ataques inform\u00e1ticos. Adem\u00e1s, los magistrados aseguran que, por el tipo de temas que abordan, se requieren debates presenciales.UNIDAD INVESTIGATIVAEn Twitter: @UinvestigativaET\u00a0u.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/la-comision-de-inteligencia-del-congreso-no-ha-podido-empezar-a-operar-499122", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Mindeporte toma decisi\u00f3n dr\u00e1stica para hablar sobre el tema del f\u00fatbol", "contenido": " Ernesto Lucena, Ministro del Deporte, aclar\u00f3 que para hablar del tema del f\u00fatbol solo lo har\u00e1 con el presidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de este deporte, Ram\u00f3n Jesur\u00fan.\u00a0 Lucena le envi\u00f3 una carta a Jesur\u00fan, en la que le explica la determinaci\u00f3n, sobre la cual se trabajar\u00e1 de ahora en adelante.\u00a0\"En la actualidad, nuestro pa\u00eds y el mundo vienen afrontando grandes dificultades derivadas\u00a0de la crisis que genera el Covid 19. Hecho que gener\u00f3, en Colombia, que el pasado 17 de\u00a0marzo de 2020, se expidiera el Decreto 417, a trav\u00e9s del cual el presidente Iv\u00e1n Duque,\u00a0declar\u00f3 el Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica con fundamento en el\u00a0art\u00edculo 215 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica.Le puede interesar: ('No se trata de presiones ni actitudes pol\u00edticas': Duque sobre f\u00fatbol)\"El virus del covid-19 ha sido catalogado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como una emergencia de salud p\u00fablica de impacto mundial, raz\u00f3n por la cual, y en un intento de\u00a0contener la propagaci\u00f3n del virus, el Gobierno Nacional expidi\u00f3 el Decreto 457 del 22 de\u00a0marzo de 2020 \u201cPor el cual se imparten instrucciones en virtud de la emergencia sanitaria\u00a0generada por el Coronavirus covid-19 y el mantenimiento del orden p\u00fablico\u201d En el art\u00edculo\u00a01\u00b0:Ordena el aislamiento preventivo obligatorio de todas las personas habientes de la\u00a0Rep\u00fablica de Colombia, a partir de las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 25 de marzo de 2020,\u00a0hasta las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 13 de abril de 2020.\u00a0\"Medida que ha tenido que ser prorrogada por el Gobierno Nacional dada la actual situaci\u00f3n,\u00a0las curvas epidemiol\u00f3gicas y las recomendaciones de los expertos. Hecho que, entre otras\u00a0cosas, deriv\u00f3 en la cancelaci\u00f3n de eventos deportivos, as\u00ed como de la Liga profesional de\u00a0f\u00fatbol.\"Desde el inicio de toda esta contingencia y como Ministro del Deporte, mi \u00fanico y mayor\u00a0inter\u00e9s ha sido velar por que el deporte sea un instrumento de apoyo y mejoramiento para\u00a0la sociedad y servir como una herramienta de colaboraci\u00f3n y trabajo arm\u00f3nico que garantice\u00a0las mejores practicas en el desarrollo deportivo, raz\u00f3n por la cual he trabajado de la mano\u00a0con el Gobierno Nacional, la Dimayor, Los Clubes profesionales de f\u00fatbol y dem\u00e1s actores\u00a0que hacen parte de esta hermosa disciplina deportiva que genera en nuestro pa\u00eds\u00a0sentimientos de patriotismo, orgullo y respeto.Le puede interesar: (Esta es la propuesta del Eje Cafetero para ser sede de la Liga)\"Como resultado de lo anterior y dentro de mi gesti\u00f3n he buscado diversas alterativas que\u00a0nos permitan encontrar escenarios y soluciones propicias para que el F\u00fatbol pueda regresar\u00a0en el momento en que las condiciones de salubridad lo permitan, pues es el inter\u00e9s de toda una naci\u00f3n que el f\u00fatbol regrese a las canchas, pero tambi\u00e9n debemos garantizar la vida y\u00a0salud de nuestros deportistas.\"Sin embargo, y teniendo en cuenta los actuales acontecimientos y la premura de muchos sectores porque el f\u00fatbol regrese, a pesar de que ya se vienen adelantando las gestiones\u00a0que permitan hacer esto posible con el cumplimiento de los protocolos exigidos por el\u00a0Ministerio de Salud, con quien hemos trabajado de manera articulada, me permito\u00a0manifestarle Presidente Jesur\u00fan, que a partir de la fecha es indispensable que cualquier\u00a0comunicaci\u00f3n, decisi\u00f3n o solicitud se maneje de forma directa y exclusiva entre la\u00a0presidencia de la Federaci\u00f3n Colombiana de Futbol y el Ministerio del Deporte.\"Lo anterior tiene como \u00fanico fin garantizar un manejo oportuno y responsable de todas las\u00a0decisiones que para el f\u00fatbol profesional colombiano debamos tomar, pues la actual\u00a0situaci\u00f3n derivada del Covid 19 ha generado grandes crisis, as\u00ed como cambios en nuestra\u00a0sociedad, que nos obligan a la b\u00fasqueda de nuevas soluciones y alternativas, conscientes\u00a0de la vida, seguridad y salud que se deben garantizar, as\u00ed como de la reactivaci\u00f3n paulatina\u00a0de nuestras actividades.\"Y es que esta decisi\u00f3n es la m\u00e1s sana y consecuentes con lo dispuesto en el Decreto Ley\u00a01228 de 1995, que en su art\u00edculo 36 establece lo siguiente:Art\u00edculo 36\u00ba.- Sujetos de inspecci\u00f3n, vigilancia y control. Coldeportes ejercer\u00e1 las funciones\u00a0de inspecci\u00f3n, vigilancia y control, sin perjuicio de las competencias que les corresponda a\u00a0otras autoridades, en la siguiente forma:1. Sobre los organismos deportivos, clubes deportivos profesionales queconforman el Sistema Nacional del Deporte en el nivel nacional y departamental, as\u00edcomo sobre los entes deportivos departamentales, del Distrito Capital, distritales ymunicipales, para verificar que se ajusten en su formaci\u00f3n y funcionamiento y en elcumplimiento de su objeto a las disposiciones que reglamenten el desarrollo del Sistema\u00a0Nacional del Deporte y el Plan Nacional del Deporte, la Recreaci\u00f3n y la Educaci\u00f3n F\u00edsica.\u00a0\"A su vez, en cumplimiento del articulo 11 del Decreto Ley 1228 de 1995, se establece queLas federaciones deportivas adecuar\u00e1n su estructura org\u00e1nica para atender el deporteaficionado y el deporte profesional separadamente, y tendr\u00e1n a su cargo el manejot\u00e9cnico y administrativo de su deporte en el \u00e1mbito nacional y la representaci\u00f3ninternacional del mismo.Le puede interesar: (\u2018Fuego amigo\u2019 entre Uribe y Mindeportes por vuelta del f\u00fatbol)\"Es por esta raz\u00f3n, que la competencia del Ministerio del Deporte es \u00fanicamente frente a la\u00a0Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, hecho que ha sido decantado a trav\u00e9s de m\u00faltiples\u00a0conceptos y pronunciamientos en el tema, toda vez que la Dimayor opera como un ente\u00a0privado, creado por la federaci\u00f3n colombiana de futbol dentro de la autonom\u00eda que la ley le\u00a0otorg\u00f3, para manejar su divisi\u00f3n profesional, mas no hace parte del Sistema Nacional del\u00a0Deporte por no estar constituido como un organismo deportivo, sujeto de inspecci\u00f3n\u00a0vigilancia y control por parte de este ministerio.\"Con base en lo expuesto, y dada la trascendencia que conllevan todos los temas odecisiones a trav\u00e9s de los cuales se analiza el regreso del f\u00fatbol en Colombia, esindispensable para este Ministerio, manejar canales de comunicaci\u00f3n legalmentepermitidos y que garanticen procesos transparentes y responsables, evitando derivar en\u00a0extralimitaci\u00f3n de nuestras funciones o cualquier tipo de tergiversaci\u00f3n o contingencia a\u00a0futuro.\"De antemano, agradezco su comprensi\u00f3n y colaboraci\u00f3n, reiterando una vez m\u00e1s que como\u00a0Ministro de Deporte trabajar\u00e9 incansablemente para garantizar que el deporte tenga un\u00a0papel protag\u00f3nico en nuestra sociedad, aport\u00e1ndole a los colombianos la posibilidad de\u00a0disfrutar de esta pasi\u00f3n que implica el futbol, pero con la responsabilidad de hacerlo bajo\u00a0las condiciones de salubridad m\u00e1s optimas, para los jugadores, sus familias y la ciudadan\u00eda\u00a0en general\", dice la carta.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/ministerio-del-deporte-solo-hablara-del-tema-futbol-con-ramon-jesurun-499212", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'La mujer Wayuu no se vende', responden ind\u00edgenas a ofensas de Zuleta", "contenido": " El pol\u00e9mico video en el que el locutor Fabio Zuleta, director de un programa radial en Valledupar, habla de forma despectiva sobre las mujeres Wayuu y en el que normaliza pr\u00e1cticas ilegales como la explotaci\u00f3n sexual, sigue causando indignaci\u00f3n en distintos sectores del pa\u00eds. A las voces de organizaciones ind\u00edgenas como Naci\u00f3n Wayuu, que catalog\u00f3 el hecho como un acto de \u201chumor arcaico\u201d y \u201cenfermo\u201d, acto \u201cracista\u201d y \u201cdiscriminatorio\u201d en contra de la mujer, se les suman las de grupos pol\u00edticos como MAIS, cuya presidenta\u00a0Martha Peralta Epieyu, asegur\u00f3 que, contrario a lo dicho por el locutor, \"la mujer ind\u00edgena es s\u00edmbolo de grandeza, sabidur\u00eda, dignidad y  fortaleza\".\u00a0 Naci\u00f3n Wayuu, por su parte, ya ha anunciado que tomar\u00e1 acciones legales por lo ocurrido. \u201cComo Organizaci\u00f3n Ind\u00edgena de Derechos Humanos hemos venido denunciando de manera oportuna todas estas graves violaciones a los derechos de la mujer, por lo que solicitamos a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y a la Procuradur\u00eda se abra por oficio un proceso penal o disciplinario en contra del se\u00f1or Fabio Zuleta y los editores que permitieron a Zuleta usar los micr\u00f3fonos contra la mujer wayuu \u201d, advierten en un comunicado.La vicepresidenta, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, y la consejera presidencial para la Equidad de la Mujer, Gheidy Gallo, tambi\u00e9n se pronunciaron y pidieron a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n que investigue las declaraciones dadas por Zuleta y el palabrero en el video, por su presunta participaci\u00f3n en trata de menores de edad.\u201cEs absolutamente indignante que se utilicen los espacios de un medio de comunicaci\u00f3n para hacer apolog\u00eda a delitos que vulneran los derechos de las mujeres y las ni\u00f1as, particularmente de las ind\u00edgenas wayuu, quienes gozan de especial protecci\u00f3n constitucional. Colombia no tolera ni tolerar\u00e1 jam\u00e1s la trata de personas\u201d, dijo a Vicepresidenta.El procurador General Fernando Carrillo tambi\u00e9n anunci\u00f3 investigaciones.TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/mujeres-wayuu-responden-a-ofensa-de-humorista-fabio-zuleta-499202", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Colombia busca cupo en la CPI con nuevo candidato", "contenido": " Por tercera vez, desde que fue creada la Corte Penal Internacional (CPI), Colombia postul\u00f3 a su candidato para ocupar una de las vacantes para jueces de ese alto tribunal.La elecci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en diciembre y se realiza en una coyuntura clave, si se tiene en cuenta que el pa\u00eds est\u00e1 bajo la lupa de la CPI en cuatro grandes cap\u00edtulos. El primero de ellos es el de \u2018falsos positivos\u2019. Pero tambi\u00e9n aparece el de los desaparecidos, delitos sexuales cometidos por las Farc y hasta las denuncias interpuestas contra el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Seg\u00fan la p\u00e1gina oficial de la CPI, el Gobierno de Colombia postul\u00f3 al actual superintendente de Industria y Comercio (SIC), Andr\u00e9s Barreto (40 a\u00f1os), en la lista B, que significa expertos en derecho internacional. (Le puede interesar:\u00a0Por \u2018falsos positivos\u2019 van 1.740 condenas). En esa misma lista tambi\u00e9n hab\u00eda estado postulado por el gobierno Uribe, Rafael Nieto Nadia, jurista, profesor y abogado, quien fue juez de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Y en la lista A, de expertos penalistas, el pa\u00eds hab\u00eda postulado a Eduardo Cifuentes, exmagistrado de la Corte Constitucional y actual magistrado de la JEP. Tambi\u00e9n estuvo postulado Marco Gerardo Monroy Cabra, internacionalista y exmagistrado y presidente de la Corte Constitucional. Barreto, por su parte, tiene una maestr\u00eda y una especializaci\u00f3n en Pol\u00edticas y Asuntos Internacionales. Trabaj\u00f3 en una firma privada de abogados y en la Canciller\u00eda, fue personero delegado para la seguridad y convivencia de Bogot\u00e1 y coordinador de la UTL del entonces senador Iv\u00e1n Duque.UNIDAD INVESTIGATIVAEn Twitter: @UinvestigativaET\u00a0u.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/colombia-postula-a-andres-barreto-ante-la-cpi-499130", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Jap\u00f3n decide levantar alerta sanitaria por coronavirus", "contenido": " El Gobierno de Jap\u00f3n decidi\u00f3 este lunes levantar el estado de alerta sanitaria por cononavirus en Tokio y otras cuatro prefecturas del pa\u00eds, las \u00faltimas donde segu\u00eda vigente esta medida excepcional aplicada para frenar la pandemia. El levantamiento de la alerta ha sido respaldado por el grupo de expertos que asesora al Gobierno y ser\u00e1 aprobado formalmente por el Ejecutivo este mismo lunes, seg\u00fan dijo el ministro de Revitalizaci\u00f3n Econ\u00f3mica y responsable del grupo de trabajo para coordinar la lucha contra el virus, Yasutoshi Nishimura. Las autoridades niponas han tomado esta decisi\u00f3n tras tener en cuenta el n\u00famero de contagios y la situaci\u00f3n del sistema sanitario en Tokio, tres prefecturas colindantes; Chiba, Kanagawa y Saitama, y en la de Hokkaido, las \u00fanicas donde segu\u00eda vigente el estado de emergencia declarado hace m\u00e1s de un mes para controlar la pandemia. El estado de alerta fue declarado inicialmente en Tokio y otras seis prefecturas el 7 de abril y luego ampliado a la totalidad del pa\u00eds, y en el marco del mismo las autoridades recomendaron a la poblaci\u00f3n permanecer en casa y pidieron el cierre de numerosos comercios y espacios p\u00fablicos, entre otras medidas.El Gobierno recurri\u00f3 a esta herramienta legal por primera vez en la historia reciente del pa\u00eds para frenar la propagaci\u00f3n del virus, y ahora la retira tras registrarse una desaceleraci\u00f3n sostenida de los contagios en todo el archipi\u00e9lago nip\u00f3n, donde se suman unos 16.600 infectados y 839 muertos, seg\u00fan los \u00faltimos datos. El grupo de expertos ha valorado \"el esfuerzo de la poblaci\u00f3n nipona\" para cumplir las recomendaciones y lograr as\u00ed el objetivo fijado de \"reducir en un 80 % el contacto social\", dijo hoy en rueda de prensa el ministro portavoz del Ejecutivo, Yoshihide Suga. Tanto la recomendaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda de evitar desplazamientos que no fueran indispensables como la petici\u00f3n a los comercios de cerrar sus puertas no ten\u00edan car\u00e1cter obligatorio ni fueron acompa\u00f1ados de sanciones en caso de incumplimiento, a diferencia de las medidas de confinamiento m\u00e1s estrictas aplicadas en otros pa\u00edses. El Gobierno tiene previsto aprobar formalmente el levantamiento de la alerta sanitaria este lunes tras consultarlo con otras fuerzas pol\u00edticas en el Parlamento y celebrar una nueva reuni\u00f3n con el grupo de expertos, tras lo cual el primer ministro nip\u00f3n, Shinzo Abe, ofrecer\u00e1 una rueda de prensa. El Ejecutivo ya decidi\u00f3 a mediados de este mes levantar la alerta para 39 de las 47 prefecturas de Jap\u00f3n donde se hab\u00eda registrado una menor incidencia del virus, aunque entre ellas no estaban las \u00e1reas metropolitanas de Tokio y Osaka, las dos mayores del pa\u00eds. Para evitar nuevas oleadas de contagios, Abe ha llamado a los japoneses a habituarse a un \"nuevo estilo de vida\", que incluye mantener el distanciamiento interpersonal y el uso habitual de mascarillas, adem\u00e1s de una serie de directrices para la reapertura de comercios, restaurantes o instalaciones p\u00fablicas. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/japon-levanta-alerta-sanitaria-por-coronavirus-499174", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Homicidios de l\u00edderes suben en un 53 % en los primeros cuatro meses", "contenido": " Entre enero y abril de este a\u00f1o, los homicidios de l\u00edderes sociales crecieron en un 53 por ciento, mientras que las agresiones a esta poblaci\u00f3n se incrementaron en un 10 por ciento. En enero se registraron 16 asesinatos, en febrero hubo 12, en marzo 14, y en abril 8. El mayor n\u00famero de casos se encuentra en Cauca (14), Putumayo (6) y Antioquia (5). Y los desplazamientos forzados tambi\u00e9n tuvieron un incremento del 5 por ciento\u00a0\u00a0concentr\u00e1ndose en Nari\u00f1o, Putumayo y Antioquia. Estos datos hacen parte de un informe de la Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz (FIP) sobre las din\u00e1micas del conflicto armado en Colombia en los primeros cuatro meses del a\u00f1o. En esta informaci\u00f3n se encuentra que, pese a la pandemia, el aislamiento y cuarentena, el conflicto sigue teniendo graves efectos sobre los derechos humanos y la vida de la poblaci\u00f3n civil. Concretamente preocupa el caso de los l\u00edderes sociales en donde, dice la FIP,  en un 67 por ciento se desconoce qui\u00e9n fue el responsable de los ataques. Los m\u00e1s afectados entre esa poblaci\u00f3n son los presidentes de Juntas de Acci\u00f3n Comunal (33%), los campesinos (20%), e ind\u00edgenas (12%).  (Le recomendamos leer:\u00a0Los riesgos que la pandemia de coronavirus trae en medio del conflicto).En el primer cuatrimestre del a\u00f1o, dice la FIP, adem\u00e1s ha identificado el homicidio de 21 excombatientes, de los cuales el 86 % eran hombres y el 14 %, mujeres. La mayor\u00eda de asesinatos est\u00e1n en Meta (6), Antioquia (3) y Caquet\u00e1 (2) y Choc\u00f3 (2).  \u201cLa falta de garant\u00edas de seguridad para algunos excombatientes los ha obligado a abandonar los lugares donde adelantaban su proceso de reincorporaci\u00f3n, como ha ocurrido en Cauca y Antioquia\u201d, asegura la investigaci\u00f3n.  Seg\u00fan la FIP, la confrontaci\u00f3n armada contin\u00faa con el aumento de las acciones ofensivas de la Fuerza P\u00fablica y de los grupos armados. Sin embargo, la letalidad ha disminuido, pues menos miembros de la Fuerza P\u00fablica han resultado muertos o heridos, y hay menos integrantes de grupos armados muertos en operativos, una tendencia que se viene dando desde el proceso de paz con las Farc. Mientras entre enero y marzo del 2019 hubo 22 miembros de la Fuerza P\u00fablica asesinados, y 46 integrantes de grupos armados muertos, en el mismo periodo de este a\u00f1o esas cifras bajaron a 10 y 21, respectivamente. Seg\u00fan el informe de la FIP, en estos primeros cuatro meses los combates aumentaron en un 32 por ciento. La mayor\u00eda de esas acciones (38 %) estuvieron dirigidas contra el' Clan del Golfo' y los' Caparros'. Luego, con un 31 % para cada uno, vienen los combates contra Eln y disidencias de Farc. (Le sugerimos leer:\u00a0En operativo contra el Eln cay\u00f3 un jefe de la Direcci\u00f3n Nacional).El 72 por ciento de combates entre Fuerza P\u00fablica y grupos armados organizados se dio en tres departamentos: Antioquia, Cauca y Norte de Santander. Tambi\u00e9n, dice la FIP, en el primer cuatrimestre crecieron en un 30 % las acciones de los grupos armados, principalmente en los hostigamientos y emboscadas a la Fuerza P\u00fablica, la quema de veh\u00edculos, los ataques a infraestructura petrolera y a la poblaci\u00f3n civil. El 80 % de sus acciones se concentraron en Norte de Santander, Cauca, Nari\u00f1o, Antioquia y Arauca. El grupo m\u00e1s activo, asegura la FIP, fue el Eln, seguido por las disidencias de Farc y, muy por debajo, se encuentra el Clan del Golfo \u201ccon una tendencia a la baja en sus acciones armadas\u201d. En el tiempo de la pandemia espec\u00edficamente, la FIP asegura que mientras los combates de la Fuerza P\u00fablica no variaron de forma significativa, las acciones de los grupos armados disminuyeron, algo que se explica, asegura el informe, en parte por la declaraci\u00f3n del cese al fuego por parte del Eln en abril. De otro lado, las disputas entre los grupos armados por el control de los territorios contin\u00faa. En el contexto espec\u00edfico de la pandemia, dice la FIP, algunos grupos han impuesto restricciones y han reforzado el aislamiento. Adem\u00e1s, asegura la FIP, \u201cm\u00e1s que generar nuevas din\u00e1micas, la pandemia puede ser aprovechada por los grupos armados organizados para incursionar en nuevos territorios o afianzar su control ilegal. En esta medida, antes que una causa, puede ser entendida como un acelerador\u201d. (Le podr\u00eda interesar:\u00a0ONU pide al ELN mantener cese al fuego).Entre las zonas que siguen siendo de disputa, est\u00e1n, por ejemplo, Choc\u00f3, donde se mantiene el enfrentamiento entre el Clan del Golfo y el Eln por el narcotr\u00e1fico y la miner\u00eda ilegal. Y entre las zonas en donde hay un equilibrio fr\u00e1gil y una divisi\u00f3n territorial inestable est\u00e1 Arauca, en donde el Eln sigue teniendo mayor control, pero tambi\u00e9n hay un fortalecimiento de disidencias de Farc.Y algunas de las zonas con mayor consolidaci\u00f3n de grupos son, por ejemplo, la Sierra Nevada de Santa Marta, en donde han crecido las acciones de los 'Pachenca', que estar\u00edan aliados con las Autodefensas Conquistadores de la Sierra.  A nivel nacional, los homicidios disminuyeron un 16 %, con un mayor \u00e9nfasis desde que empez\u00f3 la pandemia y el aislamiento en el pa\u00eds, en marzo. Por ejemplo en abril del a\u00f1o pasado, mientras hubo 1.004 homicidios, en el mismo mes de este a\u00f1o hubo 646, para una reducci\u00f3n en ese mes del 36 %. (Le recomendamos leer:\u00a0En un 50 % se redujeron los homicidios durante el D\u00eda de la Madre).En el caso de los municipios con Programas de Desarrollo con Enfoque Territorial, la ca\u00edda en los homicidios fue del 12 por ciento, mientras que en los de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos, los asesinados se mantienen estables. En el caso de los municipios PDET, aunque la tendencia es a la disminuci\u00f3n de homicidios, hay casos preocupantes como el de Tumaco, donde hay un incremento por el \u201creacomodo de grupos armados y disputas por el control territorial y econom\u00edas il\u00edcitas\u201d, dice la FIP. Lo mismo sucede en Buenaventura. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/coronavirus-violencia-no-cede-en-medio-de-la-pandemia-fip-499110", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Claves para detectar malas pr\u00e1cticas en el teletrabajo", "contenido": " Si antes de la cuarentena nos hubieran ofrecido trabajar desde casa, es probable que la mayor\u00eda dij\u00e9ramos que s\u00ed. Sin embargo, ahora, cuando los gobiernos y las organizaciones de salud recomiendan trabajar a distancia, muchos no han sabido c\u00f3mo lidiar con ambos ambientes. De hecho, seg\u00fan un estudio de Contract Workplaces, una compa\u00f1\u00eda especializada en adecuar espacios de trabajo, solo el siete por ciento de los trabajadores en Am\u00e9rica Latina quisieran seguir trabajando desde casa cuando el confinamiento termine.\u00bfQu\u00e9 es lo que estamos haciendo mal? Eva Rimbau, profesora de econom\u00eda de la Universidad Abierta de Catalu\u00f1a (UOC, por su sigla en catal\u00e1n: Universitat Oberta de Catalunya), explica que una de las razones para que no queramos seguir en esta modalidad de trabajo tiene que ver con la falta de preparaci\u00f3n para esta forma de adelantar las labores.\u201cPasar de un teletrabajo pr\u00e1cticamente inexistente a un teletrabajo a tiempo completo es algo que, en circunstancias normales, se habr\u00eda planificado cuidadosamente, tanto desde el punto de vista tecnol\u00f3gico como adaptando los modos de organizar y dirigir el trabajo\u201d, analiza Rimbau. Pero la emergencia no permiti\u00f3 que ninguna empresa ni ning\u00fan empleado alcanzara a planificar c\u00f3mo funcionar\u00eda el teletrabajo. Mar Sabadell, otra profesora de la UOC, adelanta que las competencias digitales se van aprendiendo de a poco, y nos toc\u00f3 cambiar de repente. \u201cEstamos abrumados por un exceso de informaci\u00f3n digital\u201d. La experta concluye que no tenemos una cultura de teletrabajo y seguimos ce\u00f1idos a una cultura de la presencialidad que intentamos compensar estando siempre disponibles. La queja parece generalizada: estamos trabajando m\u00e1s. Ante las altas demandas de resultados por las empresas, los empleados se suelen exigir m\u00e1s de la cuenta. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica es uno de los factores que hacen que la gente se sienta presionada. Ese ritmo, m\u00e1s la dificultad de diferenciar los espacios de trabajo y los de descanso, logra que la desconexi\u00f3n sea supremamente complicada.Seg\u00fan la empresa inglesa GlobalWebIndex, que se dedica a la investigaci\u00f3n de mercados, la vida laboral se inmiscuye irremediablemente en la vida familiar: el 74 por ciento de quienes teletrabajan revisan su correo fuera del horario laboral, frente al 59 por ciento de quienes no trabajan desde casa.Esa incapacidad de alejarnos del trabajo, entre otras razones para demostrar el compromiso y rendimiento en tiempos de recortes, resulta en que los teletrabajadores comiencen sus jornadas m\u00e1s temprano y las finalicen m\u00e1s tarde. As\u00ed lo indica un an\u00e1lisis del proveedor de servicios de red privada NordVPN que recoge Forbes. Y as\u00ed lo experimenta la mayor\u00eda.Para muchos, la gran dificultad es combinar las responsabilidades laborales con las del hogar y las familiares. Para las personas con hijos, las casas se convierten en colegios a la misma vez que en oficinas.Como respuesta, lo que se recomienda es que se comiencen a normalizar situaciones personales en los ambientes de trabajo. Que nadie se sorprenda si en una videollamada aparecen ni\u00f1os, mascotas o llamados a almorzar. Este es un llamado para los empleados y para los jefes, que deben ser m\u00e1s flexibles. Ante esta forma improvisada de adaptarnos a esta manera de trabajar desde casa, es necesario aprender a identificar cuando algo negativo est\u00e1 sucediendo para intervenirlo. Mucho se ha hablado de las claves para que el teletrabajo vaya bien, pero \u00bfc\u00f3mo saber si lo estamos haciendo mal?La primera se\u00f1al de que estamos teletrabajando mal es que estamos siempre disponibles. Este art\u00edculo ha sido reiterativo al respecto porque es lo que representa una mayor dificultad. Estar siempre conectado no solo es estresante para el empleado, sino improductivo para la empresa. Lo que hay que entender es que cada quien debe organizar su tiempo para cumplir con asignaciones claras y medibles. No se trata de trabajar mucho, sino de trabajar bien.Otra mala pr\u00e1ctica es la ausencia de descansos. No es recomendable trabajar sin parar. Si usted nota que lleva varias horas seguidas sin interrumpir sus labores, algo anda mal y debe reaccionar. Lo ideal es tener descansos cortos a lo largo del d\u00eda. Moverse, tomar un caf\u00e9, pensar en otra cosa, mirar por la ventana.El sedentarismo es uno de los problemas de pasar la jornada laboral en casa. Y ah\u00ed viene la siguiente alarma: si nota que lleva varios d\u00edas sin mover su cuerpo, debe cambiar algo. Intente ejercitarse as\u00ed sea dentro de casa. Para los que no tienen m\u00e1quinas de gimnasio, saltar lazo o hacer aer\u00f3bicos es una opci\u00f3n. Estas actividades no solo son buenas para la salud del cuerpo, sino que le ayudar\u00e1n a despejar la cabeza.Si el trabajo no le rinde, revise qu\u00e9 puede cambiar. Intente tener disciplina. Una clave es no estar todo el d\u00eda en piyama, definir un espacio c\u00f3mo e iluminado y ponerse metas durante el d\u00eda.Lograr identificar las malas pr\u00e1cticas en el teletrabajo es el primer paso para hacer de esta experiencia algo m\u00e1s llevadero. O, m\u00e1s bien, para aprovechar una oportunidad que en otro momento hubiera resultado muy atractiva y que muchos no tienen. Naturalmente, el teletrabajo y la cuarentena produjeron un aumentodel tiempo que las personas pasan enfrente de pantallas como las de los computadores, las tabletas y los tel\u00e9fonos inteligentes.La exposici\u00f3n al brillo que produce la tecnolog\u00eda led de estos aparatos puede causar el \u2018s\u00edndrome inform\u00e1tico visual\u2019, que incluye sequedad, visi\u00f3n borrosa, ojos rojos o irritaci\u00f3n. Se recomienda dejar de ver la luz cada 20 minutos, enfocar lugares alejados y usar goticas naturales.REDACCI\u00d3N DOMINGO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/claves-para-que-le-vaya-bien-en-el-teletrabajo-498994", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esta historia busca darle paz a un esp\u00edritu errante: Ricardo Silva R.", "contenido": " La venganza del impotente es lograr sobrevivir. No siempre en la sustancia material, en un cuerpo tal vez atormentado, sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de los susurros y los rastros, y de su propio fantasma que pesa, como encadenado, llevando la carga de lo que fue, de lo que le quitaron, de lo que quiso ser. En 'R\u00edo Muerto' (Alfaguara), Ricardo Silva Romero presta su voz a aquellos espectros que no alcanzamos a escuchar. En su novela m\u00e1s reciente, el escritor bogotano construye una historia tan colombiana que transcurre en Bel\u00e9n del Cham\u00ed, un pueblo que, aunque imaginario, tambi\u00e9n es violentado, trastornado por la guerra y borrado de los mapas geogr\u00e1ficos y mentales en un pa\u00eds de memoria corta. Es, a la vez, un relato digno de una tragedia griega, donde una viuda ca\u00edda ans\u00eda y busca el honor de la muerte en las manos de su enemigo, para acompa\u00f1ar a su esposo en el T\u00e1rtaro, o un nuevo mito b\u00edblico donde el m\u00e1rtir muere sin fe.El relato se instala en una especie de Comala moderno, un inframundo obra de la guerra, un pueblo como muchos en Colombia donde la violencia, moneda de cambio, hace que los vivos y los muertos se crucen en las esquinas. Silva Romero, con una prosa visceral, asume el relato de otro y lo convierte en una novela donde es un fantasma quien toma la voz de ese que no la tuvo, enunci\u00e1ndose como el preg\u00f3n de muchos y de todos, de quienes ya no est\u00e1n y de quienes sobreviven, de aquellos que han sido silenciados y de esos otros que a\u00fan nos hablan hasta movernos las entra\u00f1as.Seguramente a usted le cuentan historias con bastante frecuencia. Entre tantas, \u00bfpor qu\u00e9 escogi\u00f3 esta en particular para escribir su libro?Yo ten\u00eda, como siguiente libro de la lista que hago en un 'post-it', una novela de ciclismo que siempre hab\u00eda querido escribir y que es de cierto modo una novela de humor. Pero uno de los protagonistas de 'R\u00edo Muerto' me cont\u00f3 su drama en un viaje largu\u00edsimo que nos toc\u00f3 hacer de Sop\u00f3 a Bogot\u00e1, en un tranc\u00f3n de pesadilla, ni m\u00e1s ni menos, y despu\u00e9s me pidi\u00f3 que la contara quit\u00e1ndole los nombres y las se\u00f1as particulares. Como usted dice, esa petici\u00f3n, por m\u00e1s urgente que sea, no tiene por qu\u00e9 ser suficiente para convencer a un escritor de que haga el compromiso enorme que suele ser una novela. Pero es que esta historia era particularmente buena y particularmente relevante, y este protagonista era particularmente conmovedor y particularmente admirable. Y adem\u00e1s, aunque esto solo lo entiendo ahora que usted me lo pregunta, no solo estaba yo en el duelo de la muerte de mi pap\u00e1 \u2013y aqu\u00ed sigo\u2013, sino que, como el mudo que protagoniza la novela, era un hombre de 42 a\u00f1os que ten\u00eda claro que no pod\u00eda ni quer\u00eda morirse para cuidar a sus dos hijos y a su esposa: yo, de ser el mudo del libro, tambi\u00e9n me negar\u00eda a irme. \u00bfC\u00f3mo estructura su narrativa para determinar hasta d\u00f3nde llega la realidad y d\u00f3nde comienza la ficci\u00f3n?Yo sospecho que la ficci\u00f3n es, precisamente, el m\u00e9todo para conseguir que una historia \u2013verdadera o imaginada\u2013 tenga vida propia: forma y fondo y esp\u00edritu que posee al lector. Sin los giros y los trucos y los hallazgos de la ficci\u00f3n, cualquier testimonio, por m\u00e1s duro que sea, se va quedando atr\u00e1s, se va volviendo innecesario. Sin la experiencia, sin los hechos, un drama no es un cuerpo sino una m\u00e1quina. Yo cont\u00e9 la historia que me contaron para darle paz a un esp\u00edritu errante, pero mi m\u00e9todo fue la ficci\u00f3n no solo porque se me pidi\u00f3 reservar identidades y borrar huellas que alertaran a amigos y a enemigos, sino porque no creo que haya una manera m\u00e1s efectiva de decir la verdad. Para el colombiano de hoy, \u00bfqu\u00e9 es la muerte como vivencia y como concepto?Creo yo, de tanto escribir e investigar sobre el asunto desde tantos puntos de vista, que, a pesar de los reportes de la ciencia, para la enorme mayor\u00eda de los hombres y de las mujeres la muerte es todav\u00eda un temor aliviado por una esperanza, un misterio doloroso que alguna vez tendr\u00e1 soluci\u00f3n. Pero, como usted me habla, con toda la raz\u00f3n, sobre Colombia, porque esto es sobre 'R\u00edo Muerto', se me ocurre que aqu\u00ed sigue siendo un privilegio morir de viejo y sigue encontr\u00e1ndosele sentido \u2013yo creo que lo tiene\u2013 a negociar con lo invisible para llegar a salvo al final. Dicho de otra manera: el cl\u00edmax de la vida, si la vida se entiende como se entiende el drama, a\u00fan hoy es la muerte, pues es en la muerte donde se encuentra la respuesta y el sentido de lo que nos pas\u00f3. Y quien vive una vida buena y larga, a pesar de Colombia, probablemente llegue a la muerte como a un fin de semana. \u00bfC\u00f3mo nace la idea de la mudez no como carencia, sino como met\u00e1fora de otra forma de voz?Quiz\u00e1s trataba de imaginarme la angustia de un alma que quiere establecer contacto con el mundo material: encuentro cercano del tercer tipo, claro, porque ser un alma sin cuerpo es como ser un extraterrestre. Quiz\u00e1s estaba pensando en la experiencia de un fantasma com\u00fan y corriente. Pero ahora, que he rele\u00eddo la novela en el proceso de la edici\u00f3n, y que he tenido a favor tanto la lectura l\u00facida de mi esposa, Carolina L\u00f3pez, como la mirada agud\u00edsima de mi editora, Adriana Mart\u00ednez, que dej\u00f3 el libro tres veces revisado antes de irse a su nuevo trabajo, me parece claro que as\u00ed ha sido nuestra voz ac\u00e1 en Colombia: una voz secreta, una voz en puntillas para no despertar ej\u00e9rcitos dormidos.\u00bfPor qu\u00e9 la muerte dolorosa y violenta m\u00e1s que la muerte dulce y so\u00f1ada sigue siendo un tema tan poderoso en la literatura?Es que, ya que hablamos de dramas y de ficciones, es como si alguien le arrancara a una novela sus \u00faltimas cien p\u00e1ginas, como si alguien se permitiera negarle a una historia el derecho de cosechar todo lo que sembr\u00f3 desde el principio. Suele ser as\u00ed en las tragedias, pero pocas veces la vida de un hombre cobra sentido, como relato, cuando es asesinado: todo lo contrario. Una muerte dolorosa y violenta es, en fin, una infamia, una vileza, un despojo del pasado y el futuro que no deja de sorprender, que no termina de caber en la cabeza. 'R\u00edo Muerto' parte de una muerte violenta porque, ya que en mi familia ha sucedido, he vivido haci\u00e9ndome las preguntas de c\u00f3mo se vive despu\u00e9s de que le matan a uno una persona y qu\u00e9 ser\u00e1 del fantasma de un asesinado.Los asesinatos usualmente tienen r\u00f3tulos: se asesina al oponente pol\u00edtico, a la bruja, al enemigo en armas, al deudor. \u00bfPor qu\u00e9 somos el pa\u00eds de las muertes sin r\u00f3tulo, de los asesinatos \u2018porque s\u00ed\u2019? Cuando hablo de asesinatos \u201cporque s\u00ed\u201d quiero decir que aqu\u00ed se ha matado porque se puede, porque no se ha construido el muro, que se construye en tantas sociedades, entre los verdugos y las v\u00edctimas. Hay sociedades en las que es impensable matar a alguien para quitarlo del camino de lo que se quiere o de lo que se piensa. Aqu\u00ed hay asesinatos pol\u00edticos, hay feminicidios, hay retaliaciones. Y hay asesinatos gratuitos, colombicidios, o sea asesinatos de colombianos cometidos por colombianos, porque no hay justicia que los ponga en evidencia, ni hay cultura que logre convertirlos en un tab\u00fa. Yo me temo, adem\u00e1s, que mucho tienen que ver con que no fuimos educados sino evangelizados, con que nos transmitimos la idea de una sola verdad de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, y nos ense\u00f1amos a que no se puede ser sin prevalecer, sin aniquilar, y a encontrarle justificaci\u00f3n a la brutalidad, a creer en la barbarie en defensa propia: \u201cTocaba\u201d. Desde lo b\u00edblico, con un personaje como Salom\u00f3n, o desde la tragedia griega, como sucede con su viuda Hip\u00f3lita, \u00bfpor qu\u00e9 en 'R\u00edo Muerto' Colombia es un pa\u00eds tan dolorosamente literario?Es que tanto lo b\u00edblico como lo tr\u00e1gico, tanto los relatos del Lejano Oeste como las novelas de \u2018la Violencia\u2019, suceden en culturas que no han conseguido convivir ni dar el paso de la venganza a la justicia. Puede ser que lo literario sea el paso anterior a la justicia, la puesta en escena que cumple, al menos, con la tarea de echar a andar las historias que se quieren sepultar o marginar, y esto seguir\u00e1 siendo \u201cdolorosamente literario\u201d hasta que los tribunales puedan hacer su tarea. Y el Salom\u00f3n de la Biblia y la Hip\u00f3lita de la mitolog\u00eda griega seguir\u00e1n siendo modos de definirnos, de sacarnos de adentro asuntos que no hemos terminado de digerir. \u00bfD\u00f3nde reside la esperanza de este libro, adem\u00e1s del reconocimiento de la lucha de los que murieron y la reivindicaci\u00f3n de los fantasmas ignorados?Yo no habr\u00eda escrito R\u00edo Muerto si no fuera una historia esperanzadora, una historia sobre sobreponerse a la violencia y sobre la vocaci\u00f3n a romper el c\u00edrculo vicioso del horror, porque ya hab\u00eda escrito 'El Espantap\u00e1jaros' \u2013el violento lado B de '\u00c9rase una vez en Colombia'\u2013 como un relato cuya reivindicaci\u00f3n es el hecho de existir, el hecho de haber conseguido volverse una novela, de haber retratado una ceremonia de sangre t\u00edpica de ac\u00e1 y una serie de personajes que de otro modo se hubieran perdido qui\u00e9n sabe en qu\u00e9 rinc\u00f3n. He hablado de ese reconocimiento y de esa reivindicaci\u00f3n porque no se han dado aqu\u00ed sino muy pocas veces. No es poco que se den en 'R\u00edo Muerto'. Pero, pens\u00e1ndolo bien, tambi\u00e9n deber\u00eda ser esperanzador que a uno le duela, que a uno vuelva a dolerle o le duela por primera vez que algo infernal e impensable suceda en su pa\u00eds, en su mundo, en su especie. Y, por supuesto, tendr\u00eda que dar esperanza que alguien consiga contar su dolor as\u00ed sea a trav\u00e9s de una ficci\u00f3n, y que alguien consiga llegar a viejo cuerdo y generoso \u2013como el hombre que me cont\u00f3 su historia y me pidi\u00f3 que la contara\u2013 a pesar de haber visto y haber padecido tanta crueldad. Tambi\u00e9n eso le sirve a la esperanza.JUAN CAMILO RINC\u00d3N*ESPECIAL PARA EL TIEMPOTwitter: JuanCamiloRinc2* Periodista, escritor e investigador cultura El autor dialogar\u00e1 sobre el proceso de creaci\u00f3n de esta novela, con sus seguidores de las redes sociales y con el escritor Juan Camilo Rinc\u00f3n, este\u00a0 mi\u00e9rcoles 27 de mayo, a la 7 p. m., por las plataformas virtuales de este diario.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ricardo-silva-romero-habla-de-su-nueva-novela-rio-muerto-498628", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfAburrido en cuarentena? Visite maravillas naturales desde su casa", "contenido": " En Colombia los vuelos nacionales e internacionales est\u00e1n cancelados debido al confinamiento obligatorio decretado para frenar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus.  Sin embargo, no tiene que salir de su casa para 'viajar'\u00a0y visitar espectaculares lugares naturales alrededor del mundo. Para hacerlo puede recurrir a la herramienta de Google Maps que tiene la opci\u00f3n de \u2018Street Walk\u2019, con la cual usted puede observar desde su computador o celular el lugar que desee en 3D. (Lea tambi\u00e9n: 'Consejos para aprovechar Google Meet, la app que le compite a Zoom'). Tambi\u00e9n puede hacerlo a trav\u00e9s de Google Earth,\u00a0que cuenta con m\u00e1s de 36 millones de millas cuadradas de im\u00e1genes satelitales en alta definici\u00f3n.Aqu\u00ed, algunas de las maravillas naturales que puede \u2018visitar\u2019 sin salir de casa: El parque \u2018Yosemite National Park\u2019 est\u00e1 ubicado en la cordillera Sierra Nevada de California, en Estados Unidos.\u00a0 Mediante Google Street View es posible observar la famosa vista panor\u00e1mica del valle de Yosemite, enmarcada por cascadas, y los monolitos de granito El Capit\u00e1n y Half Dome. Esta ultima es la monta\u00f1a rocosa m\u00e1s famosa del parque y una de las m\u00e1s desafiantes para los escaladores profesionales de todo el mundo. Este parque cuenta con varios puntos que pueden ser explorados con la ayuda de\u00a0Google Earth. Entre esos aparece el \u2018Salto Yosemite\u2019, una famosa cascada que alcanza una altura de unos 739 metros, y el \u2018Lago Mirror\u2019, en el que se refleja el ca\u00f1\u00f3n de Tenaya. Se trata de uno de los parques naturales m\u00e1s famosos de Canad\u00e1. El Monte Assiniboine abarca m\u00e1s de 390 kil\u00f3metros cuadrados y, en tiempos normales, ofrece oportunidades para escalar monta\u00f1as y realizar largas caminatas de varios d\u00edas. En el parque se puede observar el Lago Magog. Este es un cuerpo de agua dulce ubicado en la regi\u00f3n de Estrie en Quebec, Canad\u00e1. Mediante Google Earth es posible visitar otros de los espectaculares destinos para hacer senderismo en Canad\u00e1. En este caso, senderismo digital. Partes de la selva tropical m\u00e1s rica y biodiversa del planeta ubicada en Colombia, Per\u00fa y Brasil se pueden ver gracias a Street View. A su vez, es posible apreciar la vastedad del r\u00edo Amazonas, el m\u00e1s largo y caudaloso del mundo. Este r\u00edo tiene la cuenca hidrogr\u00e1fica m\u00e1s grande del planeta: alrededor de 7,05 millones de kil\u00f3metros cuadrados, lo que representa, aproximadamente, la quinta parte del caudal fluvial del planeta. Adem\u00e1s, en Google Earth se pueden\u00a0ver fotos y ampliaciones de peque\u00f1as comunidades que se han establecido en sus orillas.(Lea tambi\u00e9n: 'Deforestaci\u00f3n sin control en Amazon\u00eda brasile\u00f1a: creci\u00f3 171% en abril'). Los Himalayas son la cadena monta\u00f1osa m\u00e1s alta del mundo, con m\u00e1s de cien cimas que superan los 7.000 metros y nueve cimas de m\u00e1s de 8.000 metros de altura.  Desde Google Maps se pueden explorar algunos videos y fotograf\u00edas de pedazos de esta cordillera que se sit\u00faa en el continente asi\u00e1tico y que atraviesa But\u00e1n, Nepal, China, India y Pakist\u00e1n. Es, tambi\u00e9n, uno de los pocos lugares en la Tierra en donde vive el famoso leopardo de las nieves. Con Google Earth se pueden ver videos e im\u00e1genes de este felino. Las Havasu Falls son unas cataratas ubicadas en el parque nacional del Gran Ca\u00f1\u00f3n del Colorado, en el estado de Arizona, en Estados Unidos. Estas cascadas son famosas por su hermoso color turquesa. Las cascadas se producen en la desembocadura del r\u00edo Havasu, en el r\u00edo Colorado, y su ca\u00edda m\u00e1s grande tiene 61 metros de altura y forma una piscina natural. Debido al alto contenido de minerales del agua, particularmente carbonato de calcio que forma roca sedimentada, las ca\u00eddas siempre cambian y a veces se rompen en dos. La otra consecuencia de la alta mineralizaci\u00f3n es el color azul intenso del agua. Los m\u00e1s aventureros pueden llegar a este remoto oasis en el desierto a caballo, haciendo senderismo o en helic\u00f3ptero. Esta \u00faltima opci\u00f3n permite observar las cascadas desde el aire y tener una perspectiva similar a la que se observa desde Google Earth. Este salto de agua, con forma de media luna, extendido\u00a0por la frontera entre Argentina y Brasil, est\u00e1 rodeada de senderos y puede visitarse a bordo de un tren ecol\u00f3gico que recorre la jungla. Este conjunto de cataratas, formadas por 275 saltos, se localiza sobre el r\u00edo Iguazu y\u00a0el 80 % est\u00e1 del lado argentino. Un espect\u00e1culo aparte es su salto m\u00e1s largo (con 80 metros) y el de mayor caudal: la Garganta del Diablo. Las cataratas de Iguaz\u00fa fueron elegidas como una de las 'Siete maravillas naturales del mundo'. Con\u00a0Google Earth\u00a0usted podr\u00e1 admirar su gran belleza.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: '\u00bfNecesita viajar? Conozca si puede hacerlo por estos d\u00edas'). Estas famosas cataratas se sit\u00faan en la frontera entre Canad\u00e1 y Estados Unidos,  espec\u00edficamente en el r\u00edo Ni\u00e1gara, a unos 236 metros sobre el nivel del mar. Su ca\u00edda es de aproximadamente 64 metros. Son las m\u00e1s voluminosas de Am\u00e9rica del Norte. Adem\u00e1s de ser bastante amplias, son capaces de crear energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica. En Google Earth es posible apreciarlas desde el aire. La gran monta\u00f1a de cima plana que enmarca a Ciudad del Cabo, en Sud\u00e1frica, es un s\u00edmbolo de la urbe y una de las atracciones favoritas de los turistas. Entre sus atractivos se incluye un telef\u00e9rico para llegar a la cima. Como parte central del 'parque nacional Monta\u00f1a de la Mesa', muchos visitantes hacen excursiones para llegar a su cima. En noviembre de 2011 fue declarada como una de las siete maravillas naturales del mundo. En Google Earth es posible apreciar su altura y, desde ah\u00ed, la vista de la bah\u00eda. (Lea tambi\u00e9n: '\u00bfQu\u00e9 buscan los colombianos en Google durante la cuarentena?'). TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/visite-estas-maravillas-naturales-con-su-computador-desde-su-casa-498454", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "La sombra de Michelle Obama", "contenido": " La descripci\u00f3n que hace Netflix del documental es : \u201c 'Mi historia' es un retrato \u00edntimo de Michelle Obama en un momento de cambios profundos, tanto en su esfera personal como en el pa\u00eds al que ella y su marido sirvieron durante ocho a\u00f1os cruciales en la Casa Blanca. En un ejercicio poco habitual, la pel\u00edcula permite a los espectadores asomarse detr\u00e1s de las c\u00e1maras durante su gira por 34 ciudades. En este documental queda patente la fuerza de la comunidad para superar sus divisiones y el sentimiento de conexi\u00f3n que aflora cuando compartimos nuestras propias historias de manera abierta y sincera\u201d. Pero qui\u00e9n mejor para explicar c\u00f3mo surgi\u00f3 esta historia que quien acompa\u00f1\u00f3 a Michelle como si fuera su sombra.  Despu\u00e9s de abandonar la Casa Blanca, Michelle recorri\u00f3 varias capitales del mundo para presentar sus memorias; tras ella estuvo siempre Nadia Hallgren, que acaba de estrenar un documental sobre c\u00f3mo la ex primera dama lleg\u00f3 a llenar estadios \u201ccomo si fuera una estrella del rock\u201d.\u201cMe explicaron que seguir\u00eda a Michelle en una gira de presentaci\u00f3n de su libro y pens\u00e9 \u2018ah, bueno, bien\u2019, pero me alertaron de que ser\u00eda un 'tour' que nunca antes se hab\u00eda hecho\u201d, explic\u00f3 Hallgren en una entrevista con 'Efe', una de las pocas concedidas sobre este proyecto, lanzado por sorpresa, en el que trabaj\u00f3 durante dos a\u00f1os en secreto.(Lea tambi\u00e9n: Michelle Obama ser\u00e1 protagonista de documental de Netflix)'Becoming' es el t\u00edtulo del libro en el que Michelle cuenta su historia personal y tambi\u00e9n el de la cinta de Netflix para la que su directora se mezcl\u00f3 con agentes del servicio secreto con el objetivo de seguir de cerca a la familia Obama en sus primeros meses fuera de la residencia presidencial. \u201cFue una oportunidad especial, nadie hab\u00eda tenido la oportunidad de tener esta intimidad. Hubo veces en las que me montaba en su auto, donde solo pueden viajar agentes del servicio secreto, para conversar con Michelle (...). Tambi\u00e9n estuve con su familia en momentos privados\u201d, record\u00f3 Hallgren.Pero lo que m\u00e1s impresion\u00f3 a la directora fue comprobar c\u00f3mo estadios enteros colgaban el cartel de completo con m\u00e1s de 17.000 asistentes interesados, sencillamente, en escuchar a la ex primera dama. \u201cHab\u00eda una energ\u00eda especial\u201d, describe la cineasta sobre el evento inaugural en la ciudad natal de Michelle, Chicago.Cuando Michelle public\u00f3 sus memorias, la editorial prepar\u00f3 una gira de presentaci\u00f3n a lo largo de 10 ciudades. El planteamiento inicial consist\u00eda en conversaciones \u00edntimas moderadas por personalidades como Sarah Jessica Parker y Oprah Winfrey, pero la demanda se desbord\u00f3 y tuvo que ampliarse el aforo y a\u00f1adir una veintena m\u00e1s de localidades, incluso fuera de Estados Unidos. Durante la gira, Michelle viaj\u00f3 a veces sola, otras acompa\u00f1ada de su madre y hermano o de Barack Obama y sus hijas, pero Hallgren se convirti\u00f3 en su sombra para documentarlo y conocer profundamente la historia personal de una mujer que hizo historia al sentarse en los c\u00edrculos m\u00e1s poderosos del mundo, desde el lado sur de Chicago. Y aun as\u00ed... \u201cElla me dej\u00f3 hacer la pel\u00edcula que yo quer\u00eda hacer\u201d, sostuvo la directora. Al comienzo del filme Michelle condensa su historia vital con una contundente frase: \u201cSoy del South Side (Lado Sur) de Chicago. Eso te dice todo lo que debes saber sobre m\u00ed\u201d. Esos or\u00edgenes, en un barrio donde reside un gran n\u00famero de familias afroamericanas de clase trabajadora, est\u00e1n muy presentes en la vida de Michelle Robinson Obama, abogada de profesi\u00f3n que se convirti\u00f3 en la primera mujer afroamericana que ocup\u00f3 la Casa Blanca.Como ella misma recuerda, su recorrido no fue f\u00e1cil y tuvo que enfrentarse a cr\u00edticas en las que algunos dec\u00edan que ten\u00eda metas \u201cmuy altas\u201d y poco realistas para su condici\u00f3n. \u201cLo que hace Michelle es ser un ejemplo vivo de lo que pasa cuando ignoras esas voces y sigues tu sue\u00f1o. Despu\u00e9s de conocerla comprob\u00e9 que es una mujer muy valiente\u201d, reconoce Hallgren.Cuando Michelle entr\u00f3 en la universidad, la madre de una de sus compa\u00f1eras de residencia pidi\u00f3 que cambiasen de cuarto a su hija porque no quer\u00eda una compa\u00f1era negra, recuerda la cinta. \u201cElla quer\u00eda que la gente conociera las cosas m\u00e1s dif\u00edciles de su vida\u201d, destac\u00f3 su directora. A partir de ese episodio, la protagonista, entonces una estudiante de derecho, fue m\u00e1s consciente de su identidad. Por ello, despu\u00e9s de cada acto multitudinario, Michelle decidi\u00f3 reunirse con peque\u00f1os grupos de estudiantes, mayoritariamente mujeres, para conocer sus inquietudes y compartir sus experiencias en conversaciones que la c\u00e1mara de Hallgren captur\u00f3. Seg\u00fan la cineasta, \u201clas mujeres j\u00f3venes conectaban con la ex primera dama\u201d y se aventuraban a contarle preocupaciones tan personales como sus problemas familiares o el temor a \u201cser invisibles\u201d en la sociedad estadounidense, tan diversa como segregada.\u201cTambi\u00e9n fui a grabar a la casa donde se crio. Est\u00e1 pr\u00e1cticamente intacta, en su habitaci\u00f3n sigue su mu\u00f1eca \u2013relata Hallgren\u2013. (...) Visitar su barrio hace que uno imagine las experiencias que vivi\u00f3, adem\u00e1s tambi\u00e9n Barack Obama \u2013entonces becario de Michelle\u2013 residi\u00f3 all\u00ed con ella cuando eran pareja\u201d.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/la-historia-detras-del-documental-de-michelle-obama-498964", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cine gratis durante diez d\u00edas, cortes\u00eda de los m\u00e1s grandes festivales", "contenido": " La vida da muchas vueltas: el Festival de Cine de Cannes se neg\u00f3 durante muchos a\u00f1os a incluir en su programaci\u00f3n t\u00edtulos que no fueran a ser exhibidos en las salas en Francia. La palabra 'streaming' era casi un insulto para este prestigioso evento cinematogr\u00e1fico. Reciente y sonado fue el caso de 'Roma', la multipremiada pel\u00edcula de Alfonso Cuar\u00f3n, a la que no incluyeron los curadores galos porque lleg\u00f3 directamente a Netflix, sin pasar por la gran pantalla. Hoy, todo el derroche de las alfombras, las estrellas que las recorr\u00edan, las reuniones de la industria y los teatros abarrotados qued\u00f3 en espera. Este 2020 no ser\u00e1n posibles debido a la cancelaci\u00f3n del festival, habitual en las fechas de mayo. Los organizadores hab\u00edan imaginado poder llevar a cabo su edici\u00f3n 73 entre junio y julio, lo cual tampoco ser\u00e1 viable.Ir\u00f3nicamente, este a\u00f1o, el 'streaming' ser\u00e1 la conexi\u00f3n de Cannes con su gente: los profesionales y los amantes del cine. El m\u00e1s importante certamen en su categor\u00eda se ha rendido a lo digital e integra el cartel de We Are One: Global Film Festival, que proyectar\u00e1 gratuitamente en YouTube pel\u00edculas y charlas con invitados en un evento sin precedentes.(Lea tambi\u00e9n: Vea pel\u00edculas colombianas en internet por 5.000 pesos) Entre el 29 de mayo y el 7 de junio, la curadur\u00eda de Cannes se sumar\u00e1 a la de otros 19 festivales: Berl\u00edn, Londres, Venecia, Guadalajara, Nueva York, Locarno, Toronto, San Sebasti\u00e1n, Sundance, Annecy (especializado en animaci\u00f3n), Macao, Jerusal\u00e9n, Bombay, Karlovy Vary, R\u00f3terdam, Tribeca, Sarajevo, S\u00eddney y Tokio.Ante la imposibilidad de la mayor\u00eda de llevarse a cabo \u2013algunos, como Tokio, San Sebasti\u00e1n y Toronto, a\u00fan conservan sus esperanzas de realizarse en el segundo semestre del a\u00f1o\u2013, los organizadores de dichos cert\u00e1menes se unieron para materializar el sue\u00f1o de muchos cin\u00e9filos, esta vez no en una sala con pantalla grande y cientos de sillas, sino en casa.Nashen Moodley, director del Festival de S\u00eddney, coment\u00f3 que \u201cWe Are One es una verdadera delicia colaborativa, una celebraci\u00f3n de la uni\u00f3n entre grandes festivales para celebrar a nuestra comunidad internacional de contadores de historia y a las audiencias\u201d. Hasta el momento no se ha revelado la programaci\u00f3n oficial de We Are One, pero en su canal oficial ya se anuncia que habr\u00e1 importantes invitados. La idea es que quienes ingresen a disfrutar de las pel\u00edculas y las charlas hagan aportes voluntarios en dinero, cuyo destino ser\u00e1 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en su la lucha contra la covid-19.Entre las producciones estimadas para esos diez d\u00edas habr\u00e1 cortometrajes, animaci\u00f3n, documentales y largometrajes de ficci\u00f3n.\u201cFrecuentemente hablamos del poderoso rol de las pel\u00edculas para inspirar y unir a las personas m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias y las fronteras, para ayudar a sanar el mundo. Y todo lo que el mundo necesita en este momento es estar saludable\u201d, expres\u00f3 Jane Rosenthal, cofundadora y CEO del Festival de Tribeca.(Le puede interesar: 'Halloween Kills', la pel\u00edcula que no le teme a la pandemia) We Are One busca obtener la atenci\u00f3n que lograron lanzamientos en 'streaming' como la animaci\u00f3n infantil 'Trolls World Tour', de DreamWorks, que estaba prevista para llegar a los teatros en abril, pero que ante la emergencia sanitaria mundial por el coronavirus se estren\u00f3 bajo la modalidad de alquiler digital.Para poder verla deb\u00edan pagarse 20 d\u00f3lares. As\u00ed ha recaudado, hasta el momento, 100 millones de d\u00f3lares, lo que demuestra que es posible convertirse en un fen\u00f3meno comercial con las salas de cines cerradas.El mismo camino sigui\u00f3 la nueva pel\u00edcula de Scooby Doo, titulada 'Scoob!', que lleg\u00f3 directamente para alquiler o compra en distintos sitios en l\u00ednea, desde el pasado 15 de mayo.Pierre Lescure y Thierry Fr\u00e9maux, presidente y delegado general del Festival de Cannes, respectivamente, expresaron: \u201cEstamos orgullosos de compartir con nuestros pares para destacar filmes y el talento extraordinario de las producciones, que les permitan a la audiencias experimentar los matices de las narraciones de todo el mundo, as\u00ed como las personalidades art\u00edsticas de cada festival\u201d. REDACCI\u00d3N CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/cine-gratis-programado-por-festivales-durante-diez-dias-498858", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La situaci\u00f3n de Andr\u00e9s Felipe Arias / Ser mayor de 70 en una pandemia", "contenido": " El debate por el derecho del exministro Andr\u00e9s Felipe Arias a una doble instancia que revise la sentencia en su contra llev\u00f3 a un enfrentamiento entre la Corte Suprema de Justicia y la Corte Constitucional. Finalmente, \u00bfc\u00f3mo queda su situaci\u00f3n judicial?\u00a0 Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Carlos Vives nos habla del proceso de revisi\u00f3n de las ra\u00edces de la Sierra en la m\u00fasica, en medio del lanzamiento de su nuevo \u00e1lbum; un funcionario p\u00fablico que no apag\u00f3 el micr\u00f3fono del Zoom protagoniza un bochornoso incidente de discriminaci\u00f3n; ante el aislamiento: \u00bfen d\u00f3nde quedan los derechos de los mayores de 70 a\u00f1os? Y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-498284", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "La situaci\u00f3n de Andr\u00e9s Felipe Arias / Ser mayor de 70 en una pandemia", "contenido": " El debate por el derecho del exministro Andr\u00e9s Felipe Arias a una doble instancia que revise la sentencia en su contra llev\u00f3 a un enfrentamiento entre la Corte Suprema de Justicia y la Corte Constitucional. Finalmente, \u00bfc\u00f3mo queda su situaci\u00f3n judicial?\u00a0 Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Carlos Vives nos habla del proceso de revisi\u00f3n de las ra\u00edces de la Sierra en la m\u00fasica, en medio del lanzamiento de su nuevo \u00e1lbum; un funcionario p\u00fablico que no apag\u00f3 el micr\u00f3fono del Zoom protagoniza un bochornoso incidente de discriminaci\u00f3n; ante el aislamiento: \u00bfen d\u00f3nde quedan los derechos de los mayores de 70 a\u00f1os? Y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-498284", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Am\u00e9rica Latina, en busca de la nueva normalidad", "contenido": " La desigualdad en Am\u00e9rica Latina ha respondido a la pandemia con las medidas aprendidas del primer mundo, y aunque la opci\u00f3n preferente ha sido por el confinamiento obligatorio y estricto, ni siquiera as\u00ed la covid-19 da tregua. La OMS declar\u00f3 a Am\u00e9rica del Sur como el epicentro de la pandemia. Son pocos los pa\u00edses que se han inclinado por una cuarentena voluntaria y, entre ellos, los resultados difieren. Brasil fue uno de ellos. All\u00ed no hubo decreto o decisi\u00f3n federal, sino que se les dio autonom\u00eda a las autoridades de estados y municipios para decidir al respecto. Y en esa definici\u00f3n hubo quienes prohibieron la apertura de comercios, as\u00ed como quienes suspendieron las clases o restringieron el transporte p\u00fablico o la entrada y salida de ciudades. A pesar de que el presidente Bolsonaro cuestion\u00f3 la gravedad de la enfermedad desde el primer momento, se percibi\u00f3 \u2013sobre todo en las primeras semanas\u2013 la voluntad de la poblaci\u00f3n de quedarse en sus casas. Actualmente, siendo Brasil el pa\u00eds m\u00e1s golpeado de la regi\u00f3n, Bolsonaro se mantiene firme en evitar el confinamiento. Pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n que salga a la calle a trabajar \u201cy dejar de hibernar\u201d para evitar \u201cmorir de hambre dentro de las casas\u201d. \u201cEl que no quiera trabajar que se quede en casa, mierda; que se quede en casa y punto final\u201d, afirm\u00f3.Cuba opt\u00f3 por tomar medidas que apelaban sobre todo al autocontrol y la conciencia individual, sin cuarentenas obligatorias ni prohibici\u00f3n de salir a las calles, pero ante el aumento de los casos fue restringiendo la circulaci\u00f3n e impuso, entre otras cosas, el confinamiento bajo vigilancia de los turistas presentes en el pa\u00eds y la suspensi\u00f3n de clases. Este mi\u00e9rcoles se aprobaron nuevas medidas restrictivas, incluido el aislamiento social para La Habana Vieja.(Le puede interesar: \u2018Este virus nos dio una lecci\u00f3n: no somos tan poderosos como creemos\u2019) En Uruguay, pese a una fuerte presi\u00f3n, en especial del colectivo m\u00e9dico, el presidente Luis Lacalle Pou no quiso imponer una cuarentena. \u201c\u00bfAlguien en serio est\u00e1 dispuesto a llevar detenido a un uruguayo que est\u00e1 tratando de hacer el peso para parar la olla en el d\u00eda?\u201d, se pregunt\u00f3 a fines de marzo Lacalle Pou. Su postura ha sido \u201capelar a la responsabilidad\u201d con una fuerte exhortaci\u00f3n al distanciamiento social, y se tomaron medidas dr\u00e1sticas r\u00e1pidamente, como la suspensi\u00f3n de clases y una pausa a la industria de la construcci\u00f3n.En otros pa\u00edses, la cuarentena fue voluntaria en la teor\u00eda, pero en los hechos se han denunciado sanciones a su incumplimiento. En Venezuela se habla de una \u201ccuarentena obligatoria, con matices\u201d. Los bloqueos en los accesos por parte de los militares han impedido los traslados entre ciudades, casi desde el primer d\u00eda. En las zonas populares, el paso est\u00e1 restringido pero se permite la compra de alimentos en mercados, lo que ha ocasionado grandes congestionamientos, sobre todo en la ma\u00f1ana. Generalmente entre las 14 y las 17 horas se restringe el movimiento. Otro de los factores que ha minimizado la circulaci\u00f3n de gente es la escasez de gasolina. A su vez, se ha sancionado a los responsables de fiestas en zonas de clase media y media alta, con detenciones y prisi\u00f3n preventiva.En M\u00e9xico, la cuarentena ha sido voluntaria por parte del gobierno federal, que ha reiterado desde un inicio que no se recurrir\u00eda a medidas coercitivas. Sin embargo, hay estados y municipios que han aplicado toques de queda por la noche o arrestos por estar en las calles, y cuyas sanciones van desde trabajo comunitario hasta c\u00e1rcel. Pero la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ha optado por el confinamiento obligatorio: esta ha sido la postura de los gobiernos de Argentina, Bolivia, Chile, Colombia, Ecuador, El Salvador, Paraguay, Per\u00fa y Puerto Rico.(Lea tambi\u00e9n: Clamor ind\u00edgena por el brutal impacto del virus en la cuenca amaz\u00f3nica) El \u201caislamiento social preventivo y obligatorio\u201d, como lo han llamado en Argentina, comenz\u00f3 el 20 de marzo por decreto y se ha ido prorrogando hasta entrar en una fase de flexibilizaci\u00f3n por regi\u00f3n. Durante la vigencia del aislamiento los argentinos han debido abstenerse de concurrir a sus lugares de trabajo y de circular por rutas, v\u00edas y espacios p\u00fablicos. Solo han podido realizar desplazamientos m\u00ednimos e indispensables para aprovisionarse de art\u00edculos de limpieza, medicamentos y alimentos. Bolivia supera los 50 d\u00edas de cuarentena obligatoria en medio de un creciente desacato en las principales ciudades y de la realizaci\u00f3n de manifestaciones en contra de la postergaci\u00f3n del confinamiento, que se resolvi\u00f3 extender al menos hasta el 31 de mayo.Chile est\u00e1 siguiendo un plan de \u201ccuarentena estrat\u00e9gica y din\u00e1mica\u201d, esto es, el confinamiento total (aislamiento en domicilios habituales) o cierre de un sector dependiendo de una serie de factores, como la incidencia de los contagios, la situaci\u00f3n del sistema de salud en la zona, o seg\u00fan el riesgo de la poblaci\u00f3n. En algunos sectores se instala un cord\u00f3n o aduana sanitaria, y en otros se obliga al uso de mascarillas en espacios p\u00fablicos, el cierre de centros comerciales o la restricci\u00f3n de n\u00famero de personas que pueden estar en un lugar al mismo tiempo. Adicionalmente hay toque de queda nacional de 22:00 a 5:00. Sin embargo, tras una disparada de los casos, se dispuso el confinamiento obligatorio para toda la capital del pa\u00eds y algunas regiones m\u00e1s. Las cuarentenas obligatorias se fiscalizan en Chile y quienes no tengan permiso para estar en la calle son conducidos de regreso a sus hogares o son detenidos y multados. Tambi\u00e9n est\u00e1n en tr\u00e1mite dos proyectos para aumentar las multas a quienes cometan infracciones y para entregar a las Fuerzas Armadas y a los organismos de salud datos sobre los contagiados para reforzar el control de las medidas. Para salir en zonas de cuarentena total hay permisos que se pueden obtener en las comisar\u00edas o a trav\u00e9s de un sitio web. Debido al incumplimiento de las medidas o el abuso del sistema de permisos, el Gobierno restringi\u00f3 estas autorizaciones a un m\u00e1ximo de siete por semana para adultos, con excepci\u00f3n de casos de ni\u00f1os y adultos de espectro autista. En Colombia se estableci\u00f3 un \u201caislamiento preventivo obligatorio\u201d, que define restricciones totales para los mayores de 70 a\u00f1os y para los menores de 6. Este r\u00e9gimen se estableci\u00f3 el 25 de marzo y al comienzo preve\u00eda 35 excepciones, pero en la medida que se ha ido extendiendo (inicialmente iba hasta el 11 de mayo y ahora va hasta el 31 de mayo) las restricciones han ido disminuyendo, ya que la idea es que m\u00e1s sectores puedan salir a producir. M\u00e1s de 120.000 colombianos han sido sancionados por incumplir el aislamiento. La multa es de un salario m\u00ednimo, aunque si se paga en los primeros cinco d\u00edas tiene un descuento del 50 %. El Gobierno de Ecuador hab\u00eda decidido dejar atr\u00e1s la etapa del aislamiento obligatorio que rigi\u00f3 por m\u00e1s de 45 d\u00edas y pasar a una fase de \u201cdistanciamiento social\u201d bajo un sistema de \u201csem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico\u201d. Seg\u00fan ese esquema, cada autoridad local debe resolver, de acuerdo con la situaci\u00f3n en su territorio, si las restricciones se mantienen o se aflojan y en qu\u00e9 grado. Sin embargo, a principios de este mes los 221 municipios de las 24 provincias resolvieron mantener sus sem\u00e1foros en rojo, situaci\u00f3n que limita al m\u00e1ximo las compras cotidianas.En El Salvador la cuarentena obligatoria ha sido estricta y se ha sancionado a m\u00e1s de 2.400 personas que han sido retenidas por la Polic\u00eda o la Fuerza Armada, porque a su juicio circulaban sin razones de peso. El presidente Nayib Bukele ha recibido cr\u00edticas por sus medidas estrictas.La opci\u00f3n de Paraguay tambi\u00e9n ha sido por un confinamiento compulsivo, aunque a principios de este mes, viendo que la circulaci\u00f3n del virus ha sido m\u00e1s bien baja, decidi\u00f3 avanzar en lo que ha llamado \u201ccuarentena inteligente\u201d. Se trata de un progresivo levantamiento de las restricciones que en principio se mantendr\u00e1 hasta que culmine mayo. Per\u00fa estableci\u00f3 una medida que ordena a la poblaci\u00f3n permanecer en sus casas desde las 4 de la ma\u00f1ana hasta las 18 horas, salvo algunas regiones en las que el l\u00edmite se fij\u00f3 a las 16 horas. Puerto Rico, en tanto, impuso el confinamiento general el 15 de marzo y se convirti\u00f3, as\u00ed, en uno de los primeros en instalar un r\u00e9gimen obligatorio. Hasta finales de abril, m\u00e1s de 700 personas hab\u00edan sido arrestadas por violar el toque de queda.(Lea tambi\u00e9n: Secretos de Uruguay: caso de \u00e9xito contra el coronavirus en la regi\u00f3n) A la hora de pensar en reanudar la actividad detenida, tambi\u00e9n se ven coincidencias. Todos los pa\u00edses han resuelto que ser\u00e1 gradual, en etapas y que se deber\u00e1 ser muy cauto para evitar rebrotes de la enfermedad.Lo cierto es que en la regi\u00f3n algunos no est\u00e1n ni cerca de contener la expansi\u00f3n del virus, pero igual se aprestan a flexibilizar las cuarentenas y se aferran a lo que han planificado para volver a la \u201cnueva normalidad\u201d. Tambi\u00e9n est\u00e1n los que van tomando medidas aisladas y, finalmente, los que no vislumbran a\u00fan una salida. Empecemos por los que han definido un plan. Argentina resolvi\u00f3 avanzar en cinco fases: de un aislamiento estricto (del 31 de marzo al 13 de abril) a un aislamiento administrado (del 13 al 26 de abril), para pasar a una segmentaci\u00f3n geogr\u00e1fica (del 26 de abril al 10 de mayo), luego a una reapertura progresiva (del 10 al 24 de mayo) y finalmente llegar a la nueva normalidad (del 24 en adelante). Estas fechas est\u00e1n sujetas a la evoluci\u00f3n de los casos. Argentina se encuentra actualmente entre la tercera y la cuarta fase, que implica flexibilizaciones a nivel regional mientras se mantiene el aislamiento estricto en las grandes ciudades, y la apertura paulatina de actividades. Algunas provincias ya hicieron suya la autorizaci\u00f3n nacional para salidas \u201crecreativas\u201d. Son pocas las actividades que se han \u201cnormalizado\u201d y todav\u00eda no hay una evaluaci\u00f3n oficial sobre el impacto. Solo se sabe que el ritmo de contagios se ha acelerado en los grandes centros urbanos en las \u00faltimas dos semanas, en consonancia con la mayor circulaci\u00f3n de gente. En la \u00faltima etapa se prev\u00e9 reabrir todo con normas de higiene y distanciamiento social. El Ministerio de Salud es el que m\u00e1s peso ha tenido en este dise\u00f1o.En Chile, el presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era expuso un \u201cplan retorno seguro\u201d, que se divide en tres partes. Primero, la vuelta de los funcionarios p\u00fablicos a los servicios (los jefes de cada \u00e1rea determinan qui\u00e9nes regresan presencialmente, quedando excluidos los grupos de riesgo o quienes vivan con personas en este grupo). Segundo, el retorno de los trabajadores a sus lugares de trabajo, en el sector privado y la sociedad civil. Y, tercero, la vuelta de los alumnos a sus centros de estudio. Todo se har\u00e1 en forma gradual, seg\u00fan se anunci\u00f3, pero no hay fechas previstas.Chile ha hecho esfuerzos por flexibilizar la cuarentena, pero ha tenido que dar marcha atr\u00e1s. Se intent\u00f3, por ejemplo, la reapertura de un centro comercial en la zona oriente de Santiago, pero se debi\u00f3 retroceder en ese plan. A fines de abril se anunci\u00f3 la reapertura gradual de parques nacionales en mayo.(Lea tambi\u00e9n: Muere con s\u00edntomas de covid-19 la temida Guadalupe Buend\u00eda, 'La loba')M\u00e9xico tambi\u00e9n tiene un plan que se dio a conocer el 16 de abril y que fue elaborado por el gabinete de salud. Desde un inicio el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dijo que las decisiones las tomar\u00eda entre cuerpo de m\u00e9dicos y cient\u00edficos, debido a que se\u00f1al\u00f3 que los pol\u00edticos no pod\u00edan ser \u201ctod\u00f3logos\u201d o \u201csabelotodos\u201d. En este plan \u2013el cual se ha sido advertido que se llevar\u00e1 a cabo solo si la sociedad sigue respetando las medidas de distancia social\u2013, se estimaba que el 18 de mayo se retomar\u00eda paulatinamente la actividad solo en aquellos municipios donde no se han registrado casos de covid-19. Proyecciones de las autoridades calculan que son 979 los municipios que entran en esta categor\u00eda. Para el resto del pa\u00eds \u20131.484 municipios\u2013 se planea que el reinicio de actividades sea a partir del 1 de junio. En Puerto Rico, donde se sigui\u00f3 un estricto confinamiento obligatorio durante casi dos meses, se comenz\u00f3 a aplicar un detallado plan de salida que fue elaborado con las recomendaciones de los grupos asesores de salud y econom\u00eda que nombr\u00f3 el Gobierno, y con una fuerte presi\u00f3n de un poderoso conglomerado de empresarios que realizaron una campa\u00f1a medi\u00e1tica con el lema \u2018Estamos listos\u2019.El plan de reapertura de Puerto Rico mantiene el toque de queda y el cierre forzoso para las industrias no exentas hasta al menos el 25 de mayo. Tambi\u00e9n obliga al uso de mascarillas en p\u00fablico y al distanciamiento, y se incluye la posibilidad de revertir las medidas si se detecta un aumento de casos. El cronograma se divide en cuatro etapas, y el lunes 4 de mayo inici\u00f3 la primera, que obliga a los comercios que abrir\u00e1n a atender a los clientes por cita previa y sin aglomeraciones, y a todos los trabajadores a llevar un equipo de protecci\u00f3n provisto por sus empleadores. En esta primera etapa se permiti\u00f3 la apertura de una gama amplia de servicios que van desde los financieros y profesionales en general, hasta las lavander\u00edas, servicios de mudanzas, inspecci\u00f3n de ascensores, instalaci\u00f3n y reparaci\u00f3n de equipos de aire acondicionado. En la segunda etapa, que comenz\u00f3 el 11 de mayo, se ha retomado la construcci\u00f3n, el trabajo en oficinas dentales y cirug\u00edas electivas, ambulatorias y no est\u00e9ticas. A partir de este lunes podr\u00e1n operar peluquer\u00edas y salones de belleza, locales de venta de autos, restaurantes, servicios religiosos y velatorios. Algunos pa\u00edses han hecho p\u00fablicas ciertas decisiones acerca de c\u00f3mo retomar algo parecido a la normalidad, pero sin una comunicaci\u00f3n oficial y definitiva. Son los casos de Colombia, Per\u00fa y Uruguay.En Colombia, conforme se vaya aplanando la \u201ccurva\u201d de contagios, se ir\u00e1n liberando gradualmente sectores de la producci\u00f3n. Ser\u00e1 con una serie de protocolos de bioseguridad que est\u00e1n siendo dise\u00f1ados por el Ministerio de Salud. Hace unas semanas comenz\u00f3 el \u201cretorno gradual\u201d de sectores que hab\u00edan paralizado su actividad, como el de la fabricaci\u00f3n de muebles, de productos inform\u00e1ticos, todo lo que tiene que ver con la producci\u00f3n y mantenimiento de veh\u00edculos, las librer\u00edas y papeler\u00edas, entre otros. A su vez, se dio otro paso en el camino a la nueva normalidad, tras la luz verde para que 90 municipios que no han presentado casos de coronavirus inicien el desconfinamiento. Estos podr\u00e1n retomar paulatinamente las actividades econ\u00f3micas, pero no se podr\u00e1n realizar eventos masivos ni abrir restaurantes, gimnasios o parques infantiles. El fin de la cuarentena en Per\u00fa estaba previsto para el 10 de mayo, pero el presidente Mart\u00edn Vizcarra anunci\u00f3 que se prolongar\u00e1 hasta el 24 de mayo.\u201cEl gran encargo que tenemos todos los peruanos es reducir el ratio de contagio a menos de 1. Todos tenemos dificultades, pero ha valido el esfuerzo. Que valga la pena un esfuerzo adicional. Tenemos que extender el estado de emergencia por dos semanas m\u00e1s. No ser\u00eda responsable como presidente si es que levantara la cuarentena\u201d, asegur\u00f3 Vizcarra. Y si bien en Per\u00fa no hay un plan de salida concreto a nivel nacional, s\u00ed est\u00e1 previsto un esquema de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en cuatro fases, con un mes de duraci\u00f3n cada una. En cada fase, la actividad econ\u00f3mica se incrementar\u00e1 en 10 puntos porcentuales, por lo que se estima que el 90 por ciento de los empleos estar\u00eda funcionando en setiembre. Pero no se han dado mayores detalles al respecto.Uruguay no tiene un plan definido, o al menos no lo ha difundido p\u00fablicamente, pero s\u00ed ha empezado a recorrer el camino hacia la nueva normalidad. El Gobierno conf\u00eda en un equipo que funciona en la \u00f3rbita de la Oficina de Planeamiento y Presupuesto, y cuenta con el asesoramiento honorario de tres cient\u00edficos expertos. La idea es \u201cdar pasos cortos y constantes\u201d, monitorear el impacto con datos certeros y seguir avanzando o retroceder. Por ahora se ha retomado la educaci\u00f3n presencial en escuelas rurales, volvieron las tareas de construcci\u00f3n tras tres semanas de licencia especial, buena parte de los funcionarios p\u00fablicos reanudaron el trabajo presencial y se reabrieron los comercios en el centro de Montevideo. Mientras tanto, hay pa\u00edses que est\u00e1n lejos de definiciones concretas. En Brasil, por ejemplo, el ministro de Salud recientemente nombrado, Nelson Teich, dijo que anunciar\u00eda un plan para finalizar la cuarentena (voluntaria); pero no ha dado detalles. Como los gobernadores y prefectos tienen autonom\u00eda para establecer sus reglas de aislamiento, tambi\u00e9n la tienen para definir su levantamiento. En ese sentido, se espera que haya distintas medidas en las diferentes regiones. En El Salvador, las autoridades han dicho que est\u00e1n dise\u00f1ando un plan que se conocer\u00e1 a final de este mes, y del cual no han adelantado el contenido. Y en Venezuela, donde el control de la cuarentena est\u00e1 en manos de los militares, solo ha habido t\u00edmidas muestras de reapertura: permitir la salida de ni\u00f1os y j\u00f3venes a caminar y a hacer ejercicio en horas determinadas, y luego de adultos mayores. No se ha dado a conocer ning\u00fan plan de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica o pasos para superar el confinamiento.As\u00ed, mientras transcurre la pandemia, los gobiernos enfrentan seguramente su mayor desaf\u00edo: la gesti\u00f3n de un tsunami inesperado y da\u00f1ino. Pero, las crisis son oportunidades y esta parece ser una instancia valiosa para demostrar liderazgo y visi\u00f3n. Al final del d\u00eda se ver\u00e1 cu\u00e1les fueron las mejores estrategias. PAULA BARQUET Y CARLOS TAPIA*EL PA\u00cdS / GDA* Con informaci\u00f3n del Grupo de Diarios Am\u00e9rica (GDA), integrado por La Naci\u00f3n (Argentina), O Globo (Brasil), El Mercurio (Chile), El Tiempo (Colombia), La Naci\u00f3n (Costa Rica), La Prensa Gr\u00e1fica (El Salvador), El Universal (M\u00e9xico), El Comercio (Per\u00fa), El Nuevo D\u00eda (Puerto Rico), El Pa\u00eds (Uruguay) y El Nacional (Venezuela).", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/paises-de-america-latina-buscan-volver-a-la-normalidad-despues-de-la-pandemia-499138", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los millonarios cobros de un pueblo del Cauca a poderosas empresas", "contenido": " El municipio de Guachen\u00e9, Cauca, tiene 14 a\u00f1os de creado, cerca de 20.000 habitantes y un pol\u00e9mico mecanismo de liquidaci\u00f3n de impuestos que, si bien le permitir\u00eda hasta duplicar su presupuesto, lo tiene en la mira de las autoridades.Grandes empresas, con filiales en su zona franca o que prestan servicios en la regi\u00f3n, han recibido millonarios requerimientos fiscales de las dos \u00faltimas administraciones del pueblo, que han desencadenado pleitos y embargos.(Le puede interesar:\u00a0La pelea judicial entre los accionistas del puerto de Buenaventura) El caso m\u00e1s fresco es el de Familia del Pac\u00edfico S. A. S., filial de Productos Familia S. A. Hace 14 meses le embarg\u00f3 40.706 millones de pesos por el supuesto no pago de la retenci\u00f3n del impuesto de industria y comercio (ICA), entre 2012 y 2017.El proceso arranc\u00f3 cuando el liberal Oliver Carabal\u00ed era alcalde y el tax\u00edmetro va en 47.000 millones de pesos, cuyo recaudo hizo del Banco Agrario como t\u00edtulo judicial. (Lo invitamos a leer:\u00a0\u00bfDe d\u00f3nde salen las armas con las que est\u00e1n asesinando en Colombia?)Pero la Procuradur\u00eda orden\u00f3 frenar el giro, porque hay una investigaci\u00f3n contra el actual alcalde, \u00c9lmer Abon\u00eda, y la tesorera, Mar Yuri Banguero, por presuntos manejos irregulares dentro del caso. Adem\u00e1s, el Tribunal Administrativo del Cauca anul\u00f3 los actos administrativos que dieron pie al cobro y los calific\u00f3 de inconstitucionales e ilegales. Pero Guachen\u00e9 apel\u00f3 (ante el Consejo de Estado) y declar\u00f3 al banco responsable solidario. \u201cPresentamos un recurso para que se reconsidere la decisi\u00f3n. Un embargo impactar\u00eda gravemente a una entidad que financia al campo\u201d, dijo un vocero autorizado de la entidad.Para Familia es claro que esas actuaciones son ilegales.\u201cCon total irrespeto a la ley y de manera burda han iniciado y concluido procesos coactivos con embargos exorbitantes, en donde la base del impuesto discutido y debido no supera los mil millones de pesos\u201d, dijo C\u00e9sar Negret, abogado de Familia.Y agreg\u00f3 que, aunque la Direcci\u00f3n de Apoyo Fiscal del Ministerio de Hacienda y la Procuradur\u00eda recomendaron suspender el cobro \u2013porque Familia demand\u00f3 ante lo contencioso\u2013, este no ces\u00f3. Por eso, procedieron a denunciar el caso.  La Contralor\u00eda y la Secretar\u00eda Anticorrupci\u00f3n de la Presidencia tambi\u00e9n indagan. Y hay otras empresas que han enfrentado o enfrentan cobros similares, y en todos los casos, dicen, aparece Jorge Santos, representante de Abmeg Ltda. y Santos Acosta Asociados, que asesoran a Guachen\u00e9 y a otros municipios y que se quedan con un 25 por ciento de lo cobrado como comisi\u00f3n de \u00e9xito.Emgesa incluy\u00f3 a Santos en una denuncia interpuesta luego de que Guachen\u00e9 le inici\u00f3 un cobro coactivo por $ 2.141 millones por el supuesto no pago del ICA, a pesar de que \u2013seg\u00fan la compa\u00f1\u00eda\u2013 normas y fallos dicen que generadores de energ\u00eda no lo deben pagar.(Le puede interesar:\u00a0Mafia colombiana sigue activa, a pesar de restricciones de movilidad) Tras el embargo de sus cuentas por $ 8.392 millones, en diciembre se orden\u00f3 detener el cobro y devolver los recursos. Y aunque Emgesa ya hab\u00eda presentado una demanda de nulidad y de restablecimiento del derecho y hab\u00eda constituido una cauci\u00f3n, cinco d\u00edas despu\u00e9s, el municipio confirm\u00f3 la liquidaci\u00f3n y la sanci\u00f3n. Luego de varias denuncias, en diciembre de 2018 se le orden\u00f3 a Guachen\u00e9 devolver lo embargado.\u201cDevolvieron una parte y se han negado a reintegrar $ 2.727 millones, al considerar que con esa suma se termin\u00f3 un cobro coactivo que est\u00e1 suspendido por el Tribunal del Cauca\u201d, dijeron voceros de Emgesa. Isag\u00e9n, sin embargo, logr\u00f3 hacerle el quite al embargo por cerca de $ 740 millones. Dijeron que tuvieron un caso similar en otro municipio del Cauca, con el mismo abogado. \u201cComo v\u00edctimas, se denunci\u00f3 al abogado, al alcalde y al tesorero. El proceso est\u00e1 en curso. Y aunque Guachen\u00e9 nos cobr\u00f3 el ICA, el caso se encuentra demandado y no nos embargaron\u201d, explicaron en Isag\u00e9n.XM, filial de ISA, fue embargada por supuesta informaci\u00f3n fiscal inexacta. Demand\u00f3 y dice que se orden\u00f3 la devoluci\u00f3n de la plata, pero no ha sucedido. El abogado Santos le dijo a EL TIEMPO que todos los cobros est\u00e1n ajustados a derecho y que la mejor evidencia es que no hay medidas contra \u00e9l o contra los funcionarios: \u201cEso est\u00e1 bien amarrado jur\u00eddicamente\u201d. Agreg\u00f3 que si bien los cobros coactivos se deben frenar cuando se interpone una demanda de nulidad, \u201chay jurisprudencia del Consejo de Estado y de jueces que indica que debe mediar un auto admisorio, y en el caso de Familia solo se alleg\u00f3 un acta de reparto\u201d.Y, seg\u00fan \u00e9l, la empresa ech\u00f3 mano de una mala redacci\u00f3n del Estatuto Tributario de Guachen\u00e9 para evadir el pago. Adem\u00e1s, dijo que cuando lleg\u00f3 el fallo del Tribunal del Cauca ya hab\u00eda terminado el proceso administrativo de cobro coactivo. En cuanto a Emgesa, asegur\u00f3 que los han absuelto en todas las denuncias y ya no hay procesos abiertos. \u201cNos tratan hasta de criminales, pero la administraci\u00f3n tiene derecho a cobrar impuestos, y evadir es un delito\u201d, enfatiz\u00f3 Santos.El exalcalde Banguero tambi\u00e9n defendi\u00f3 la legalidad de los cobros y dijo estar presto a aclarar lo que requieran las autoridades. Y el alcalde Abon\u00eda dijo que el cobro judicial ven\u00eda de la administraci\u00f3n anterior. Pero asegur\u00f3 que hay intentos de conciliaci\u00f3n con Familia. UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/los-millonarios-cobros-de-un-pueblo-del-cauca-a-poderosas-empresas-498884", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Bejam\u00edn Netanyahu, combativo en su juicio por corrupci\u00f3n", "contenido": " Despu\u00e9s de 17 meses de una crisis electoral en la que se jug\u00f3 su supervivencia pol\u00edtica, Netanyahu acudi\u00f3 al tribunal en una nueva batalla, esta vez judicial, para evitar la prisi\u00f3n y limpiar su reputaci\u00f3n. Al llegar al tribunal, Netanyahu neg\u00f3 una vez m\u00e1s las acusaciones de corrupci\u00f3n, abuso de confianza y malversaci\u00f3n que pesan contra \u00e9l, tach\u00e1ndolas de \u201crid\u00edculas\u201d. \u201cMe presento ante ustedes con la espalda erguida y la cabeza alta\u201d, declar\u00f3. \u201cHe pedido que todo sea retransmitido en directo para que el p\u00fablico pueda o\u00edrlo todo, y no a trav\u00e9s del filtro de los periodistas del fiscal general\u201d, a\u00f1adi\u00f3, acusando de parcialidad a la prensa. Durante la audiencia de una hora este domingo, los abogados del premier de Israel pidieron varios meses para estudiar los elementos de prueba, mientras que la fiscal\u00eda pidi\u00f3 que los testigos sean escuchados r\u00e1pidamente. Los tres jueces indicaron que estudiar\u00e1n estas solicitudes y aplazaron la sesi\u00f3n. Netanyahu est\u00e1 acostumbrado a sentar precedentes: primer jefe de gobierno de la historia de Israel nacido despu\u00e9s de la creaci\u00f3n del pa\u00eds, el que m\u00e1s tiempo ha ocupado el cargo de primer ministro, el opositor m\u00e1s feroz de Ir\u00e1n. Pero con gusto se habr\u00eda pasado de este. Antes de \u00e9l, Ehud Olmert, tambi\u00e9n de su partido, el Likud, fue acusado de corrupci\u00f3n, y declarado culpable de aceptar sobornos, y pas\u00f3 16 meses en la c\u00e1rcel. Algo que trata de evitar Netanyahu, de 70 a\u00f1os, acusado de haber recibido puros, champ\u00e1n y joyas por valor de 197.000 d\u00f3lares de personas adineradas a cambio de favores financieros o personales.Seg\u00fan los investigadores, Netanyahu tambi\u00e9n intent\u00f3 obtener una cobertura medi\u00e1tica favorable en el peri\u00f3dico Yediot Aharonot. Pero, sobre todo, la justicia sospecha que concedi\u00f3 favores gubernamentales que podr\u00edan haber hecho ganar millones de d\u00f3lares al jefe de la compa\u00f1\u00eda israel\u00ed de telecomunicaciones Bezeq a cambio de una cobertura medi\u00e1tica favorable.Despu\u00e9s de meses de suspenso, el fiscal general Avichai Mandelblit acus\u00f3 a Netanyahu en noviembre de 2019, lo que sus detractores consideraron una \u201csentencia de muerte pol\u00edtica\u201d. Pero Bibi, como lo llaman los israel\u00edes, logr\u00f3 mantenerse a la cabeza del partido, terminar primero en las \u00faltimas elecciones legislativas, negociar un acuerdo de reparto de poder con su rival Benny Gantz y as\u00ed seguir siendo primer ministro.Netanyahu se declara inocente y denuncia un complot urdido por la justicia contra \u00e9l, pero podr\u00eda, en cualquier momento antes del veredicto, \u201cnegociar una pena\u201d con el fiscal, como autoriza la legislaci\u00f3n israel\u00ed.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/medio-oriente/el-primer-ministro-israeli-benjamin-netanyahu-se-presento-a-juicio-por-corrupcion-499124", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Para combatir la pandemia hay que apoyarse en l\u00edderes comunitarios\u2019", "contenido": " Johnson Sirleaf es una leyenda viviente, s\u00ed. Porque fue la primera mujer elegida presidenta en la historia de toda \u00c1frica... y gan\u00f3 luego su reelecci\u00f3n. Porque recibi\u00f3 el Premio Nobel de la Paz por sus contribuciones a los procesos de paz en su pa\u00eds, Liberia, tras dos guerras civiles. Porque lider\u00f3 la lucha contra otra epidemia mort\u00edfera, la del \u00e9bola, que mat\u00f3 a 5.000 de sus compatriotas. Desde su experiencia habla de c\u00f3mo deber\u00eda manejarse esta pandemia. Pienso que la experiencia del covid-19 y el hecho de que haya alcanzado a todo el mundo llevar\u00e1n a una nueva comprensi\u00f3n sobre la necesidad de una cooperaci\u00f3n global en todo lo que hacemos. Pero, al mismo tiempo, nuestra experiencia muestra que, sea lo que sea que hagamos para combatir una pandemia como aquella del \u00e9bola o esta del covid-19, la verdadera respuesta pasa por las personas en el llano. Pasa por los l\u00edderes de las comunidades, por las autoridades locales, porque ellos encarnan la primera respuesta, son quienes entienden la cultura, las tradiciones y costumbres de sus comunidades, como as\u00ed tambi\u00e9n pasa por las instituciones del sistema de salud, a trav\u00e9s de las enfermeras y de los enfermeros que asumen los riesgos y gran parte de la responsabilidad de identificar los s\u00edntomas o responder a estas enfermedades. Perm\u00edtame apoyarme en mi experiencia con el \u00e9bola. Cuando irrumpi\u00f3 en nuestro pa\u00eds no ten\u00edamos la capacidad para responder y tuvimos que apelar al mundo, a tal punto que redact\u00e9 una carta, que difundi\u00f3 la BBC, dici\u00e9ndole al mundo que este virus no era una amenaza para el oeste de \u00c1frica, sino una amenaza global. Y cuando lleg\u00f3 a Estados Unidos por fin se le prest\u00f3 atenci\u00f3n. El presidente Obama respondi\u00f3 nuestro llamado, nos envi\u00f3 soldados para construir hospitales militares. Tambi\u00e9n recibimos ayuda del sector privado, que a menudo prefiere quedarse en un segundo plano y seguir adelante con sus negocios, pero en aquella ocasi\u00f3n trabajaron con la Uni\u00f3n Africana y proveyeron recursos para que muchos j\u00f3venes africanos viajaran a Liberia desde pa\u00edses que hab\u00edan sido afectados antes por el \u00c9bola, como la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo en los 60. Esos muchachos unieron fuerzas con nuestros j\u00f3venes y fueron a los lugares m\u00e1s pobres de nuestro pa\u00eds, llevando suministros, ayudando a los enfermeros. \u00a1Cu\u00e1n maravilloso fue! Ahora parece que el G-7 no est\u00e1 respondiendo, porque los pa\u00edses que lo integran tienen sus propios problemas con el contagio y han puesto su foco de atenci\u00f3n en ellos mismos, pero comprenden que si no resolvemos esto de una manera global y cualquier parte del planeta es abandonada a su suerte, no tendr\u00e1n forma de evitar que terminen afectados otra vez. Creo que ahora estamos viendo un poco de eso, pero no hasta el punto de lo que fue durante la epidemia de \u00e9bola. Sin embargo, d\u00e9jeme hacer una distinci\u00f3n: en muchos pa\u00edses desarrollados tienen los recursos para lograr que sus ciudadanos se queden en sus casas y apoyarlos mientras dure ese confinamiento. Pero nosotros no tenemos ese lujo. En los pa\u00edses pobres tenemos much\u00edsima poblaci\u00f3n en comunidades superpobladas. Y aun as\u00ed esta gente muestra su agradecimiento hacia los m\u00e9dicos, los enfermeros, hacia todos los que est\u00e1n asumiendo riesgos, \u00bfllevar\u00e1 esto a un mundo mejor? \u00bfA un mundo m\u00e1s humano? S\u00ed, estoy ciento por ciento segura. Creo que al fin comprenderemos que si levantamos muros y ponemos trabas al movimiento de las personas, si impedimos que los cient\u00edficos y las soluciones lleguen a los pa\u00edses m\u00e1s pobres que est\u00e1n marginalizados, todo eso volver\u00e1 a perseguirnos, porque hoy vivimos en un mundo interconectado a trav\u00e9s del transporte y de la tecnolog\u00eda. Un l\u00edder debe asumir la responsabilidad y hacerse cargo. Debe dar el ejemplo. Si quieres que la poblaci\u00f3n conf\u00ede en las medidas que est\u00e1s adoptando, ellos deben ver que eres parte de la comunidad. Y no importa cu\u00e1n fuerte sea o cu\u00e1nta educaci\u00f3n tenga, un l\u00edder debe construir un equipo. No puede hacerlo todo solo. Cuando lidias con una pandemia necesitas m\u00e9dicos, cient\u00edficos y expertos. Y, como dije antes, debes reconocer a los l\u00edderes comunitarios, a los referentes del sector informal que realmente entienden el lugar y la cultura en que se mueven. Debes ir hacia la gente. No alcanza con un mensaje por radio o ser visto por televisi\u00f3n o enviar a tus ministros. \u00a1Tienes que encontrarte con ellos donde est\u00e1n! Debe quedar claro que vas porque quieres transmitirles que comprendes c\u00f3mo est\u00e1n y c\u00f3mo viven, y que est\u00e1s haciendo lo que puedes para mejorar su situaci\u00f3n. Se trata de construir confianza. Quienes te reciben a menudo no acuden en busca de dinero. Solo quieren ver que te interesas por ellos, que quieres verlos en su ambiente. Eso solo los alivia y ayuda a construir confianza en tu liderazgo. \u00bfSabes? Pienso que no me has preguntado cu\u00e1l fue el momento m\u00e1s triste de mi experiencia con el \u00e9bola. Te dir\u00e9 que fue visitar hospitales y cl\u00ednicas, y ver cad\u00e1veres en las calles, muchos de ellos en las cercan\u00edas o incluso en los jardines de los hospitales, obviamente muertos mientras intentaban obtener ayuda. Ayuda que no pod\u00edan darles porque los m\u00e9dicos tambi\u00e9n hab\u00edan muerto, las enfermeras hab\u00edan muerto y los hospitales estaban cerrados. Esa fue una experiencia que nadie deber\u00eda vivir. Debemos encontrar la manera de ayudar a los pa\u00edses que lo necesitan, hallar los recursos y ayudarlos a montar los sistemas sanitarios para que, cuando afronten estos desaf\u00edos, sus pueblos no queden abandonados a su suerte hasta morir, sino que puedan encontrar alivio, cura y apoyo. Y eso solo puede lograrse a trav\u00e9s de las Naciones Unidas, a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses. Somos ciudadanos del mundo.Hugo Alconada Mon - \u2018La Naci\u00f3n\u2019 (Argentina)", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/entrevista-con-ellen-johnson-sirleaf-sobre-la-pandemia-498932", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Es falso que haya propuesto modificaci\u00f3n unilateral del acuerdo\u2019", "contenido": " El ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, le sali\u00f3 al paso a las reacciones que han surgido en torno a su propuesta de\u00a0explorar la b\u00fasqueda de un acuerdo para modificar a futuro la implementaci\u00f3n de lo firmado en La Habana En medio de un debate de control pol\u00edtico, el Ministro de Defensa sugiri\u00f3 examinar \u201csi conviene o no hacer algunos cambios hacia adelante (en la implementaci\u00f3n del acuerdo), sin afectar siquiera el texto del acuerdo\u201d.\u00a0Pero se respondi\u00f3 a rengl\u00f3n seguido: \u201cYo, humildemente, digo con toda claridad que s\u00ed es bueno abrir esa posibilidad\u201d.Tras estas declaraciones, Holmes Trujillo recibi\u00f3 cr\u00edticas desde varios sectores. Incluso el expresidente Juan Manuel Santos, en entrevista publicada en EL TIEMPO, expres\u00f3 que \"modificar el acuerdo unilateralmente es perfidia, espero que el Gobierno no vaya a cometer nuevamente el error de ensayar modificaciones unilaterales porque se vuelve a estrellar con un costo muy alto\".\u00a0(Tambi\u00e9n le puede interesar: Reforma unilateral del acuerdo de paz ser\u00eda insensatez, Santos)Tras estas reacciones,\u00a0 el ministro record\u00f3 que la idea propuesta por su partido - el Centro Democr\u00e1tico -\u00a0 durante el plebiscito fue\u00a0\"construir las condiciones para que ese acuerdo gozara del mas amplio apoyo popular a efecto de garantizar, no solo su viabilidad y estabilidad, sino para darle mejores condiciones a la implementacion\u201d. Holmes Trujillo puso como ejemplo para sostener su argumentaci\u00f3n el hist\u00f3rico acuerdo logrado en Irlanda del Norte, con el apoyo de Inglaterra en 1998, que permiti\u00f3 poner fin a m\u00e1s de 30 a\u00f1os de violencia.\"All\u00e1 se negoci\u00f3 un acuerdo madre y a lo largo del tiempo se han venido haciendo modificaciones mediante acuerdos de implementacion, para ir recogiendo los cambios que surg\u00edan en la sociedad, las nuevas exigencias, los requerimientos novedodos, en procura de que ese acuerdo que se hizo en su momento pudiera  tener estabilidad como la tiene\", manifest\u00f3 el ministro.Una idea similar a lo ocurrido en Irlanda del Norte es lo que \u00e9l propone para Colombia, que los ajustes a futuro en la implementaci\u00f3n sean fruto de un\"gran acuerdo nacional\".\"Tambi\u00e9n dije que para el pa\u00eds, y para la institucionalidad colombiana, que es la gran empresa a recuperar entre todos, es fundamental superar la falsa, inexistente y da\u00f1ina divisi\u00f3n artificial entre amigos y enemigos de la paz. Los colombianos somos amigos de la paz\", concluy\u00f3 Holmes Trujillo. El Consejero Presidencial para la Estabilizaci\u00f3n y la Consolidaci\u00f3n, Emilio Archila, precis\u00f3\u00a0 que el gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque  no est\u00e1 pensando en modificar los acuerdos, y que, por el contrario, los est\u00e1 implementando a trav\u00e9s de su pol\u00edtica de paz con legalidad, para lo cual se requiere de un consenso nacional.\u201cTodos seguimos las directrices del Presidente, quien desde el comienzo de su mandato dio a conocer su pol\u00edtica de Paz con Legalidad como instrumento para el cumplimiento del Acuerdo. Ninguna de las garant\u00edas que se ofrecieron a los excombatientes Farc va a ser modificada. \u00c9l anunci\u00f3 modificaciones constitucionales para que rijan a futuro, aplicables a otros procesos que se puedan dar eventualmente\u201d, precis\u00f3 Archila.Destac\u00f3 que s\u00ed se requiere de un gran consenso para seguir avanzando en la implementaci\u00f3n, en todos los frentes, tal como ha venido ocurriendo.Archila dijo que ese consenso debe acabar tambi\u00e9n con el argumento electorero de que en Colombia hay amigos y enemigos de la paz.\u201cNosotros estamos haciendo una pol\u00edtica de paz. Necesitamos que se deje de hacer pol\u00edtica con la paz\u201d, puntualiz\u00f3 el consejero. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ministro-de-defensa-no-propuso-modificar-unilateralmente-el-acuerdo-499004", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Reforma unilateral del acuerdo de paz ser\u00eda insensatez, dice Santos", "contenido": " El expresidente Juan Manuel Santos considera que modificar los acuerdos de paz, si no hay entendimiento entre las dos partes, \u201ces perfidia\u201d. En el contexto de la guerra, la perfidia es una forma de enga\u00f1o, en la que una parte se compromete a actuar de buena fe, pero rompe su promesa. Y lo considera tambi\u00e9n \u201cuna insensatez\u201d. Los rigurosos calificativos los hizo el exmandatario a prop\u00f3sito de una declaraci\u00f3n que realiz\u00f3 el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, en un debate en el Senado en el que anunci\u00f3 reformas de los acuerdos de paz.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vuelve el \u2018fantasma\u2019 de cambiar los acuerdos de paz)El expresidente Santos asegura que buena parte del pa\u00eds \u201cquiere ver m\u00e1s compromiso, m\u00e1s determinaci\u00f3n y m\u00e1s efectividad en cumplir los acuerdos\u201d.El exmandatario sugiere en el siguiente di\u00e1logo que ojal\u00e1 \u201cel partido de las Farc cambie de nombre\u201d y dice que \u201cla paz es irreversible a pesar del asesinato de algunos de sus miembros\u201d.Santos se ha mantenido en silencio y ha dicho que lo hace para cumplir con su promesa de no molestar a su sucesor, pero siempre ha asegurado que no dudar\u00e1 en pronunciarse para defender la paz, su legado y su honra. \u201cPor ello \u2013dice\u2013 acepto la entrevista, para hablar sobre la paz\u201d. Todo acuerdo de paz, por su naturaleza, es imperfecto y susceptible de mejorar, siempre y cuando sea de com\u00fan acuerdo entre las partes. Modificarlo unilateralmente es perfidia. Espero que el Gobierno no vaya a cometer nuevamente el error de ensayar modificaciones unilaterales porque se vuelve a estrellar con un costo muy alto para el pa\u00eds y para su gobernabilidad, como ya sucedi\u00f3. Yo me pregunto, \u00bfpara qu\u00e9 Holmes Trujillo quiere reabrir esa discusi\u00f3n en este momento, cuando toda su atenci\u00f3n deber\u00eda estar concentrada en superar la crisis del covid-19 y mejorar las condiciones de seguridad, bien mal que est\u00e1n? Siguen matando a los l\u00edderes y extorsionando a la gente en el campo. Pues la comunidad internacional y buena parte del pa\u00eds quiere ver m\u00e1s compromiso, m\u00e1s determinaci\u00f3n y m\u00e1s efectividad en cumplir lo que falta. S\u00ed, repito, siempre y cuando las partes est\u00e9n de acuerdo, y una de las partes es el partido Farc, que, a prop\u00f3sito, ojal\u00e1 le cambien de nombre. Recuerde tambi\u00e9n que sobre muchos aspectos ya se ha pronunciado la Corte Constitucional. Entrar en esa discusi\u00f3n otra vez es una insensatez y nada tiene que ver con el momento que vivimos.(Le puede interesar:\u00a0\u2018No firmamos el Acuerdo para mentirle a Colombia\u2019: Timochenko) Por favor, no me ponga a pelear con Uribe, d\u00e9jelo peleando solo. La JEP tiene el apoyo hasta del Consejo de Seguridad de la ONU y, por supuesto, de los cientos de nuestros soldados y polic\u00edas que han acudido a ella. No vi el debate, pero me dicen que estuvo plagado de mentiras, de \u2018hechos alternativos\u2019 que tanto se han utilizado para atacar la paz. Por supuesto que s\u00ed. Pero recuerde tambi\u00e9n que las Farc cumplieron con la primera y principal condici\u00f3n: desarmarse completamente. El Gobierno tambi\u00e9n ha incumplido. Pero aprovecho para decir algo muy importante: el presidente Duque tiene una oportunidad de oro para unir al pa\u00eds despu\u00e9s de la pandemia alrededor del cumplimiento de los acuerdos. No hay que olvidar que la implementaci\u00f3n de los acuerdos en lo rural, en la lucha contra los cultivos il\u00edcitos, en la reforma pol\u00edtica, en los llamados Pdet, (Programas de desarrollo con enfoque territorial) no es para beneficio de las Farc, sino de los colombianos, en especial de los que m\u00e1s sufrieron con el conflicto armado. Si Duque no une al pa\u00eds alrededor del cumplimiento de los acuerdos, y cr\u00e9ame que este es el tema que con m\u00e1s facilidad puede unir a los colombianos, no me quiero imaginar con qu\u00e9 gobernabilidad va a administrar el desastre que va a enfrentar en materia econ\u00f3mica y social como secuela del coronavirus. Imag\u00ednese en unos meses la econom\u00eda en profunda recesi\u00f3n, la pobreza y el desempleo disparados, y tantos otros problemas que la pandemia ha visibilizado a flor de piel. Las protestas que vimos al final del a\u00f1o pasado ser\u00e1n un juego de ni\u00f1os. Algunos querr\u00edan, pero no podr\u00e1n. La paz con las Farc, que por dem\u00e1s dejaron de existir como grupo armado, es irreversible. A pesar de los incumplimientos y los asesinatos de algunos de sus miembros, la inmensa mayor\u00eda se mantiene en el proceso. Y, le repito, el pa\u00eds est\u00e1 hoy en otra cosa. El mismo jefe de la Farc los consider\u00f3 unos cobardes porque les qued\u00f3 grande la paz. Esos desertores deben ser considerados unos criminales comunes y corrientes dedicados al narcotr\u00e1fico. As\u00ed se estableci\u00f3. El Gobierno debe ser mucho m\u00e1s efectivo en perseguirlos. Tenemos supuestamente las mismas fuerzas muy profesionales y muy entregadas que ten\u00edamos antes. La pregunta entonces es, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando? Tanto \u2018M\u00e1rquez\u2019 como los dem\u00e1s jefes de disidencias dicen que dejaron el acuerdo porque el Gobierno no lo cumpli\u00f3\u2026\u2018M\u00e1rquez\u2019 se fue porque tem\u00eda que su sobrino lo iba a delatar en Estados Unidos. Es una gran injusticia con Cuba, que desde hace muchos a\u00f1os lo que ha hecho es ayudar a los procesos de paz como lo hizo con Colombia durante mi gobierno y durante el gobierno de Uribe, y hasta en el de Pastrana, y con toda generosidad. Los protocolos que se firmaron con el Eln, y los garantes Cuba, Noruega, Chile y Venezuela son para cumplirlos. Es la palabra empe\u00f1ada del Estado colombiano. Desconocerlos ya nos ha costado mucho ante la comunidad internacional porque viola las normas internacionales y la pr\u00e1ctica de las Naciones Unidas, y cada d\u00eda que pasa nos cuesta m\u00e1s. Pero el colmo de la torpeza \u2013y de la estupidez\u2013 es sacar pecho por la reciente decisi\u00f3n de Estados Unidos contra Cuba. Es una verg\u00fcenza. Colombia en buena parte le debe a Cuba nada menos que la paz con las Farc. Naciones Unidas dijo que ojal\u00e1 Cuba no se retire como garante. Espero lo mismo. El precedente de no cumplir los protocolos hace m\u00e1s dif\u00edcil que en el futuro los pa\u00edses colaboren en los procesos de paz. Esto tiene repercusiones internacionales. Como dijo el embajador de Noruega hace unos d\u00edas: respetar los protocolos es requisito imprescindible para poder realizar negociaciones de paz. Argumentar que no estamos obligados a cumplirlos porque los firm\u00f3 el gobierno anterior es otra verdadera estupidez, que tambi\u00e9n nos deja muy mal. De pronto la parte procedimental de la JEP qued\u00f3 muy dispendiosa, muy santanderista. La JEP debe producir resultados pronto porque la demora les da pie a sus cr\u00edticos. Me remito a lo que dice el Instituto Kroc, que hace precisamente esa labor de evaluar el cumplimiento de los acuerdos. En la parte normal, en lo que est\u00e1 en todos los acuerdos, el balance es bastante bueno. En lo ambicioso, en los cambios de fondo, en la reforma rural integral, en la reforma pol\u00edtica, en la sustituci\u00f3n voluntaria, en la restituci\u00f3n de tierras, falta mucho. Y mucho depende de lo que haga el Gobierno en el tiempo que le queda. Preg\u00fanteme en dos a\u00f1os.(En otras historias:\u00a0'El plebiscito por la paz fue un error fatal en mi mandato': Santos) Hubo mucho intento de politizar las fuerzas alrededor del proceso de paz y varios cayeron en ese nefasto jueguito. Muchos de los generales retirados m\u00e1s viejos se opusieron por diferentes razones. Pero el grueso de las fuerzas entendieron lo que el general Valencia Tovar siempre dec\u00eda: la paz es la m\u00e1xima victoria. Con las Farc, no. Me preocupa much\u00edsimo que no se detengan los asesinatos de los l\u00edderes sociales. Falta microgerencia y coordinaci\u00f3n. Es un clamor nacional e internacional. Por eso me pregunto otra vez qu\u00e9 hace el ministro de Defensa poniendo el tema del acuerdo en los medios cuando deber\u00eda estar de cabeza protegiendo a los l\u00edderes. Debo comenzar por reconocer que el presidente Duque y los alcaldes han manejado bien esta pandemia\u2026 hasta ahora. Me preocupa el n\u00famero tan bajo de pruebas porque quiere decir que estamos volando sin instrumentos y nos podemos llevar una sorpresa. Ahora bien, para responder su pregunta, el coronavirus fren\u00f3 todo. Pero espero de coraz\u00f3n que apenas pase, apenas dejemos atr\u00e1s esta pesadilla, Duque entienda que tiene una oportunidad de oro de unir el pa\u00eds alrededor de la paz. Y solo uniendo al pa\u00eds tendr\u00e1 la suficiente gobernabilidad en los dos a\u00f1os que le faltan para medio sacarnos del pantano de arenas movedizas en el que nos estamos hundiendo. Estoy de acuerdo en que no hay delitos de sangre, pero este nombramiento fue innecesario y provocador. Falta de criterio. Hay que pensar primero en las v\u00edctimas. Le aseguro que a las de \u2018Jorge 40\u2019 no les hizo gracia. Falta de voluntad pol\u00edtica. Ninguna negociaci\u00f3n de paz es f\u00e1cil y mucho menos con un grupo bastante federalizado y con demasiados jefes, todos muy complicados. Tal vez me equivoqu\u00e9 al esperar a que termin\u00e1ramos el proceso con las Farc para comenzar con el Eln. Definitivamente nos falt\u00f3 tiempo.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0O\u00edr a los pueblos ind\u00edgenas para mejorar el planeta despu\u00e9s de covid / Columna de Juan Manuel Santos) La paz siempre tendr\u00e1 futuro. Las guerras no le hacen bien a nadie, salvo a los que les gusta pelechar econ\u00f3mica o pol\u00edticamente con ellas. Como dec\u00edan los cl\u00e1sicos: no hay paz mala ni guerra buena. Adem\u00e1s, la paz con las Farc ya es una realidad. Lo que falta ahora es cuidarla m\u00e1s. Nadie quiere volver a donde est\u00e1bamos, ni siquiera los \u2018furibistas\u2019.YAMID AMATEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/reforma-unilateral-del-acuerdo-de-paz-seria-insensatez-dice-santos-498926", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Una 'hechicera', clave para identificar al zar de la hero\u00edna en Nari\u00f1o", "contenido": " Ebelio Fern\u00e1ndez, de 48 a\u00f1os, naci\u00f3 en Buesaco, Nari\u00f1o, y hace parte de una familia numerosa de extracci\u00f3n campesina. Quienes lo conocen lo definen como un hombre solitario, callado, pero muy anal\u00edtico. Desde ni\u00f1o lo encargaron de peque\u00f1os cultivos de caf\u00e9, por eso, conoce muy bien el tema de cosechas y tierras. Hoy es uno de los hombres m\u00e1s temidos en Nari\u00f1o y, para la Polic\u00eda Nacional, es uno de los delincuentes m\u00e1s buscados en el pa\u00eds al ser catalogado como el \u2018zar de la hero\u00edna\u2019, responsable de manejar la producci\u00f3n de droga de todo un departamento. Fern\u00e1ndez es considerado por las autoridades como un narco invisible, es decir, es se\u00f1alado de manejar directamente el tr\u00e1fico de hero\u00edna hace muchos a\u00f1os, pero se ha cuidado de no dejar alg\u00fan tipo de rastro que facilitara su identificaci\u00f3n.(Le interesa leer:\u00a0Cacer\u00eda de la Polic\u00eda a narcos \u2018invisibles\u2019 que no tienen ni celular).De acuerdo con los investigadores de Antinarc\u00f3ticos, el llamado \u2018zar de la hero\u00edna\u2019 inici\u00f3 su vida criminal a comienzos de la d\u00e9cada de los 90, cuando se plantaron las primeras semillas de amapola en Buesaco y municipios vecinos. \u201cSu ascenso en el mundo criminal se encuentra ligado a la desmovilizaci\u00f3n de las Farc. Con el desmonte de esa organizaci\u00f3n, Fern\u00e1ndez hace una renegociaci\u00f3n de los impuestos que se les pagan a estos grupos armados y acelera el ingreso del Eln en esta regi\u00f3n\u201d, le dijo a EL TIEMPO el general Jorge Luis Ram\u00edrez, director de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos. El \u2018zar de la hero\u00edna\u2019 logr\u00f3 hacerse con el control y la producci\u00f3n de las 108 hect\u00e1reas sembradas con amapola detectadas en Nari\u00f1o, seg\u00fan lo establecido por Antinarc\u00f3ticos, gracias a un acuerdo logrado con el frente Comuneros del Sur del Eln, que les brinda protecci\u00f3n a los cultivos y laboratorios a cambio del pago de 100 millones de pesos mensuales. Adem\u00e1s, le prestan protecci\u00f3n personal cuando se desplaza por la zona monta\u00f1osa o puntos donde hacen presencia las disidencias.(De seguro le interesa:\u00a0Cae 'Contador', el capo de la coca en Nari\u00f1o que reemplaz\u00f3 a 'Guacho').El \u2018zar\u2019 se ha logrado mantener ajeno a la guerra que libran por lo menos 12 estructuras dedicadas a la producci\u00f3n de coca\u00edna (41.900 hect\u00e1reas sembradas con matas de coca) en Nari\u00f1o. Esto, dicen los investigadores, gracias a que se ha aislado de los carteles mexicanos. Mientras que otros grupos ilegales se disputan el tr\u00e1fico de la coca\u00edna de la zona, la red de Fern\u00e1ndez no entra en esas luchas y monopoliza la comercializaci\u00f3n de la hero\u00edna. El narcotraficante qued\u00f3 en la mira de las autoridades a principios de este a\u00f1o, cuando agentes de inteligencia lograron infiltrar a varias personas de su c\u00edrculo cercano y establecer que Fern\u00e1ndez frecuentaba a una mujer de edad avanzada que era su \u2018consejera espiritual\u2019, quien a trav\u00e9s de supuestos rezos y hechizos lo proteg\u00eda.Siguiendo a la supuesta hechicera, a quien el \u2018zar\u2019 le paga cinco millones de pesos al mes, los investigadores lograron establecer la plena identidad de Fern\u00e1ndez e incautarle 50 kilos de hero\u00edna que ten\u00eda como destino el mercado de Estados Unidos, donde un kilo puede costar 68.500 d\u00f3lares.El narcotraficante aprovecha la frontera con Ecuador para evadir a las autoridades y enviar la hero\u00edna, \u201cpor eso se mantiene un trabajo muy coordinado con la Polic\u00eda del pa\u00eds vecino para cerrarle el paso y lograr su captura\u201d, se\u00f1al\u00f3 el general Ram\u00edrez.El oficial confirm\u00f3 que, en medio de la pandemia, hace una semana, se plane\u00f3 una operaci\u00f3n \u2013entre Colombia y Ecuador\u2013 para darle captura. Los polic\u00edas establecieron que el \u2018zar de la hero\u00edna\u2019 estar\u00eda en Carchi (Ecuador). (Le podr\u00eda interesar leer:\u00a0Erradicaci\u00f3n forzada de matas de coca no par\u00f3 pese a pandemia).En el reporte se rese\u00f1\u00f3 que el hombre logr\u00f3 evadir los controles y se \u201crefugi\u00f3 en territorio ecuatoriano\u201d, pese a esto, se logr\u00f3 la incautaci\u00f3n de 16,4 kilos de hero\u00edna en Ipiales y otros seis en Tulc\u00e1n (Ecuador). La hero\u00edna, considerada de alta pureza, estaba marcada con el logo de un carro de alta gama, los cuales son la debilidad de Fern\u00e1ndez. La identificaci\u00f3n del \u2018zar de la hero\u00edna\u2019 permiti\u00f3 a la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos desarrollar una radiograf\u00eda de c\u00f3mo se mueve el mercado de los opioides, cuya principal caracter\u00edstica es el alto grado de adicci\u00f3n y el terrible da\u00f1o que le ocasionan al consumidor.Los investigadores evidenciaron que ha habido una reducci\u00f3n en la siembra de amapola del 51 por ciento respecto a 2018, cuando se detectaron 369 hect\u00e1reas, y 2019, con 179.No obstante, el negocio ilegal, dicen los investigadores, no se redujo. Aparte de Nari\u00f1o, la amapola \u2013planta de donde se extrae el l\u00e1tex que es la base estupefaciente de la hero\u00edna\u2013 se cultiva en Cauca, donde fueron detectadas 78 hect\u00e1reas. Los investigadores lograron identificar todos los eslabones de la cadena de producci\u00f3n y llegaron a la entra\u00f1a de ese negocio ilegal.Se estableci\u00f3 que por cada hect\u00e1rea de amapola cultivada se extraen 20 kilos de l\u00e1tex, que se traducen en 1,1 kilos de hero\u00edna. Por cosecha, el cultivador recibe entre 6 y 7 millones, en promedio, y, por las caracter\u00edsticas de la zona, logran sacar dos cosechas al a\u00f1o.El l\u00e1tex se recolecta durante un periodo de 10 a 20 d\u00edas hasta que la planta se marchita. En nuestro pa\u00eds se dan tres variedades de amapola: morada, blanca y roja, pero la de mayor comercializaci\u00f3n, se lee en documentos de la Polic\u00eda, es la morada, porque su bulbo, donde se produce el l\u00e1tex, es de mayor tama\u00f1o. (Le sugerimos leer:\u00a0Un jefe del Eln es el gran capo de la hero\u00edna en el pa\u00eds).Antinarc\u00f3ticos estableci\u00f3 que, como ocurre en otros negocios, cuando se acerca la cosecha se organizan recolectores, que por cada jornada de trabajo reciben entre 15.000 y 35.000 pesos. Mientras que el kilo de l\u00e1tex se comercializa entre $ 300.000 y $ 400.000.Los narcos adec\u00faan casas abandonadas como laboratorios a donde llevan qu\u00edmicos que se encargan del procesamiento. Un kilo de hero\u00edna en nuestro pa\u00eds est\u00e1 sobre los 26.000 d\u00f3lares, ese kilo en las calles de Europa est\u00e1 en 40.000 d\u00f3lares, y en Ocean\u00eda puede llegar a costar 190.000 d\u00f3lares. El director de Antinarc\u00f3ticos sostuvo que, al contrario de los grandes cargamentos de coca y marihuana que mueven las redes criminales, la hero\u00edna se transporta en peque\u00f1as cantidades y es enviada al exterior a trav\u00e9s de correos humanos, especialmente hacia Ecuador, Centroam\u00e9rica y Estados Unidos.Por lo general buscan personas de escasos recursos, entre los 20 y 26 a\u00f1os, con poca educaci\u00f3n, o ciudadanos venezolanos a quienes les pagan 15.000 pesos por cada dedil que ingieren (hasta 100 dediles, que equivaldr\u00edan a un kilo). Las autoridades han detectado que tambi\u00e9n les entregan maletas doble fondo \u2013hasta con 20 kilos\u2013 para que pasen por Ipiales a Ecuador. Ellos reciben como pago tres millones de pesos.La distribuci\u00f3n a nivel nacional se centra en Cali, Bogot\u00e1, C\u00facuta, Popay\u00e1n, Armenia y Pereira. A esas ciudades llega la droga de puntos de acopio ubicados en Buesaco, Nari\u00f1o.La Polic\u00eda evidenci\u00f3 que, adem\u00e1s de veh\u00edculos con caletas, se contrata a conductores de motos para que transporten hasta 22 kilos del opi\u00e1ceo. Incluso se detect\u00f3 que las redes criminales desde La Cruz, en Nari\u00f1o, est\u00e1n enviando entre 2 y 5 kilos de hero\u00edna ocultos en legumbres cultivadas en la regi\u00f3n.La hero\u00edna que sale de los laboratorios de Nari\u00f1o es ofrecida con la garant\u00eda de tener una pureza cercana al 95 por ciento, lo que la hace superior a la procesada en M\u00e9xico y, por tanto, con mayor demanda en el mercado internacional.(En otras historias:\u00a0Estafa: 'As\u00ed me robaron m\u00e1s de $ 2 millones por una falsa encomienda') En nuestro pa\u00eds, se\u00f1alan los investigadores, los expendedores rinden la hero\u00edna con cafe\u00edna, code\u00edna y papaverina para extraer hasta tres kilos de droga y obtener mayores ganancias en total, en perjuicio de la salud de los consumidores. Se\u00f1alan los expertos que un consumidor puede iniciar con una dosis al d\u00eda, y un adicto termina con una dosis cada dos horas. Los cultivos de amapola en el mundo se concentran principalmente en tres n\u00facleos de producci\u00f3n, ubicados en Afganist\u00e1n, el tri\u00e1ngulo dorado (frontera entre Birmania, Tailandia y Laos) y M\u00e9xico. A ellos, los narcos colombianos de bajo perfil intentan quitarles parte del lucrativo mercado de esta da\u00f1ina droga.ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZJUSTICIAEn Twitter: ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/policia-antinarcoticos-identifico-al-zar-de-la-heroina-en-colombia-498784", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los procesos acad\u00e9micos de la \u2018Santoto\u2019 humanizan a sus estudiantes", "contenido": " La \u2018Santoto\u2019 es consciente de que el gran reto de la historia se concentra en los desaf\u00edos del presente y las nuevas miradas de futuro. Por eso, en el marco de esta pandemia global, se reinventa para dar respuestas innovadoras a la crisis, con decisiones enfocadas en el bienestar integral de la comunidad, sobre todo en materia de apoyo alimentario y tecnolog\u00eda, educaci\u00f3n remota y apoyo a la conectividad de sus estudiantes en regiones. Su esencia filos\u00f3fica es la hoja de ruta que forja en la comunidad universitaria el compromiso para ser constructores de un nuevo pa\u00eds bajo unas premisas \u00e9ticas y de responsabilidad social. Considerando dicha visi\u00f3n, dos de sus facultades: Ingenier\u00eda Industrial y Mercadeo, son muestra de un humanismo que lleva a las personas a realizar aportes a la sociedad ante las necesidades y la realidad actual del pa\u00eds. Es as\u00ed como desde la Facultad de Ingenier\u00eda Industrial, se concibi\u00f3 un modelo por parte del grupo de investigaci\u00f3n en Procesos Organizacionales, Gesti\u00f3n en Ciencia, Innovaci\u00f3n, Tecnolog\u00edas y Organizaciones para la gesti\u00f3n de flujos de pacientes en servicios de salud, mediante la aplicaci\u00f3n de herramientas de optimizaci\u00f3n. El proyecto, liderado por el profesor Helien Parra Riveros, con el apoyo de la Decana acad\u00e9mica Beatriz Lorena Rodr\u00edguez y con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 20 estudiantes de la Universidad, est\u00e1 siendo gestionado a partir de un sistema de cooperaci\u00f3n con la Sociedad de Cirug\u00eda de Bogot\u00e1 del Hospital de San Jos\u00e9, en las \u00e1reas de Urgencias, Consulta Externa y Servicios Quir\u00fargicos.El flujo de pacientes hospitalarios es un proceso complejo, que se eval\u00faa con m\u00e9tricas de calidad del sistema de atenci\u00f3n hospitalario en cuanto a su capacidad, cuando el sistema var\u00eda o se interrumpe, los pacientes tienden a acumularse y se presentan retrasos en la atenci\u00f3n. Dado que los servicios de salud son sensibles a la oportunidad, su disponibilidad es un factor fundamental para la calidad de \u00e9stos y la recuperaci\u00f3n exitosa de los pacientes. La Facultad de Ingenier\u00eda Industrial ha trabajado de manera ardua y eficiente para generar un sistema de indicadores a partir de simulaciones estad\u00edsticas y matem\u00e1ticas para la detecci\u00f3n de problemas en el flujo estable de servicios hospitalarios. El modelo ser\u00e1 vital en los procesos de agendamiento y atenci\u00f3n de pacientes de consulta externa, cirug\u00eda y urgencias no COVID-19 que, al momento, est\u00e1n represadas por la pandemia, pero que se planea implementar a partir de agosto de este a\u00f1o, tanto en el Hospital San Jos\u00e9 como en otros centros cl\u00ednicos del pa\u00eds. Estos j\u00f3venes y sus docentes podr\u00e1n acercarse a la preocupaci\u00f3n de los usuarios del sistema de salud, en donde est\u00e1n aplicando esta estrategia para ver c\u00f3mo, en medio de sus dolencias y fragilidad, la atenci\u00f3n y la organizaci\u00f3n del sistema dibuja en sus rostros una sonrisa de tranquilidad.  Otra de las iniciativas gestionadas en tiempos de COVID-19 desde la academia es la de Juan Guillermo Ram\u00edrez C\u00e9spedes, estudiante en pr\u00e1ctica social de la Facultad de Mercadeo de la Universidad Santo Tom\u00e1s, quien con el apoyo del profesor Luis Fernando Botero, bajo la supervisi\u00f3n del Decano acad\u00e9mico Humberto Mart\u00ednez y en alianza con el Programa de Emprendimiento de la Alcald\u00eda de Ch\u00eda, han realizado una asesor\u00eda personalizada a la empresa Zafra Sabor y Amor.Una historia para contar de la mano de la \u2018Santoto\u2019, es la de Productos Alimenticios Zafra Sabor y Amor: un emprendimiento de la familia Rubio Maldonado, surgido en 2015 a ra\u00edz de la enfermedad de su padre y cabeza de hogar, Jorge Rubio, quien, debido a la diabetes, perdi\u00f3 su trabajo.Yamile Maldonado, su esposa, y Laura Camila y Johan Sebasti\u00e1n, sus hijos, deciden construir entonces un proyecto para la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de postres y tortas bajos en az\u00facar, sin saborizantes ni colorantes artificiales, con el objetivo de ofrecerles una mejor calidad de vida tanto a don Jorge como a otros pacientes prediab\u00e9ticos y diab\u00e9ticos.La Facultad de Mercadeo de la Santo Tom\u00e1s, por medio del equipo encargado del proyecto, recopil\u00f3 la informaci\u00f3n necesaria para avanzar en el desarrollo de estrategias digitales, construyendo la p\u00e1gina web como canal de distribuci\u00f3n de los productos que ofrece esta empresa y fortaleciendo el uso de redes sociales como WhatsApp, Facebook e Instagram, convirti\u00e9ndolas en herramientas de comercializaci\u00f3n ideales para el mercado propio del emprendimiento. A la par, la Universidad Santo Tom\u00e1s promueve lazos de fraternidad y cooperaci\u00f3n entre la academia y la experiencia emp\u00edrica que, como en el caso de la familia Rubio Maldonado, han decidido salir adelante creando una empresa familiar que en tiempos de COVID-19 se ha reinventado, cambiando las ferias y mercados populares por una estrategia digital de venta directa y comercio electr\u00f3nico.Es un hecho que la cr\u00edtica situaci\u00f3n sanitaria que enfrenta el mundo por cuenta del COVID-19 ha llevado a las personas a ser mucho m\u00e1s sensibles a las necesidades del otro. Los casos de generosidad alrededor del planeta son numerosos. Estos son tan solo dos ejemplos de crecimiento, impulsados desde la universidad, para un pa\u00eds que todos los d\u00edas reclama por una sociedad m\u00e1s humana, ejemplos que se suman a muchas otras iniciativas que est\u00e1n siendo implementadas desde la \u2018Santoto\u2019, en bien del pa\u00eds.Si quiere conocer m\u00e1s acerca de las iniciativas de la Universidad Santo Tom\u00e1s puede ingresar aqu\u00ed.\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-procesos-academicos-de-la-santoto-humanizan-a-sus-estudiantes-498362", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lele Pons y la tormentosa vida de las estrellas de redes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/lele-pons-pautips-y-famosos-de-internet-con-trastornos-mentales-405182", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Claudia L\u00f3pez anuncia apoyo econ\u00f3mico para 350.000 familias", "contenido": " La alcaldesa Claudia L\u00f3pez anunci\u00f3 en la noche de este domingo que en su plan de reactivaci\u00f3n social y econ\u00f3mica se entregar\u00e1 un ingreso b\u00e1sico a 350.000 familias en los pr\u00f3ximos 3 a\u00f1os. En una entrevista con Caracol Televisi\u00f3n la mandataria explic\u00f3 que ese ingreso b\u00e1sico garantizado ser\u00e1 para aquellas familias que est\u00e1n en riesgo de caer en pobreza o sus ingresos est\u00e1n en riesgo.\"El Plan de Desarrollo no los va dejar atr\u00e1s, est\u00e1 pensado para que en los siguientes 3 a\u00f1os nos recuperarnos de la pobreza\",\u00a0 dijo la mandataria.Y otras 150.000 familias, agreg\u00f3, van a recibir alimentaci\u00f3n, bonos y mercados para que \"sus ni\u00f1os no tengan problemas de desnutrici\u00f3n\". (Le puede interesar: Todas las empresas deben reportar a sus trabajadores con s\u00edntomas) La mandataria tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que la Alcald\u00eda va a poyar a 100.000 Mipymes para que no tengan que despedir a 200.000 personas, sino que \u201ctrabajen con ellas, puedan mantenerlas, tengan cr\u00e9ditos, tengan liquidez, tengan asistencia de parte nuestra para que sigan trabajando\u201d.Igualmente, anunci\u00f3 que\u00a0 la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 va a invertir en educaci\u00f3n para los j\u00f3venes, con 20.000 cupos, y en empleo para las mujeres, para los j\u00f3venes y para los padres de familia.Con esta estrategia, seg\u00fan se\u00f1al\u00f3, espera\u00a0generar, a partir del a\u00f1o entrante y durante los pr\u00f3ximos 3 a\u00f1os, 500.000 empleos en la ciudad. (Le puede interesar: Quienes pueden y quienes no pueden regresar a trabajar a las oficinas) \"Hay dos maneras apoyar a las familias: una, el ingreso b\u00e1sico garantizado para que no caigan en pobreza, y dos, generar empleo.\u00a0El mejor subsidio es que tenga un empleo y un empleo digno\".Explic\u00f3 que el mayor esfuerzo ser\u00e1 el pr\u00f3ximo a\u00f1o, que en su opini\u00f3n va a ser el m\u00e1s duro de la recuperaci\u00f3n social y econ\u00f3mica. Es por eso que de esos 500.000 empleos que se propone crear en su administraci\u00f3n, la mitad se van a generar en el 2021, v\u00eda obra p\u00fablica, el contrato del metro, las obras de parques, el corredor verde la carrera S\u00e9ptima y\u00a0 los 20 colegios nuevos que se van a construir. \"Toda esa obra publica y proyectos sociales, van a generar el a\u00f1o entrante de 225.000 empleos\", afirm\u00f3 Claudia L\u00f3pez, qiuen luego le envi\u00f3 al Concejo un mensaje para que apruebe el proyecto de plan de desarrollo.\"Le rogamos (al Concejo) que le d\u00e9 una aprobaci\u00f3n pronta y positiva, porque es lo que va a evitar que suba la pobreza y lo que va a volver a generar empleo en Bogot\u00e1\", puntualiz\u00f3 la alcaldesa. (Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 permitido y qu\u00e9 no en una propiedad horizontal por pandemia? ) Bogot\u00e1@BogotaET\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-claudia-lopez-anuncia-apoyo-economico-para-350-000-familias-499120", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Solidaridad con el pueblo venezolano", "contenido": " El coronavirus se ha ense\u00f1oreado de nuestras vidas particulares y de nuestra vida colectiva. El mundo lleva m\u00e1s de dos meses sumergido en un confinamiento de personas, ciudades y pa\u00edses, atento al ritmo cambiante de las cifras de contagiados, curados y fallecidos. Los medios traducen este baile de n\u00fameros en calidad de la gesti\u00f3n, en pa\u00edses que lo han hecho mejor y pa\u00edses que lo han hecho peor, en un 'ranking' de pueblos y de gobernantes. El humo y el polvo de este estr\u00e9pito sanitario de alcance global est\u00e1n impidiendo recuperar la atenci\u00f3n sobre otros dramas de \u00e1mbito regional, pero igualmente intensos en t\u00e9rminos de los estragos que est\u00e1n causando y, sobre todo, en el n\u00famero de personas que lo padecen. Uno de esos dramas colectivos, una crisis humana que corre el riesgo de entrar en el olvido, es el desplazamiento de m\u00e1s de cinco millones de refugiados y migrantes venezolanos que han salido de su pa\u00eds buscando una vida mejor.No vamos a ocuparnos aqu\u00ed de las causas de ese \u00e9xodo. La crisis que vive Venezuela desde hace a\u00f1os tiene varias dimensiones y necesita de mucho di\u00e1logo interno, apoyado por la comunidad internacional, para ser superada.La Uni\u00f3n Europea y Espa\u00f1a est\u00e1n ciertamente dispuestas a acompa\u00f1ar este proceso. Pero ahora es el momento de atender a esos millones de venezolanos que llevan a cuestas sus vidas por Colombia, por Per\u00fa, por Ecuador, por Chile y por otros pa\u00edses del vecindario latinoamericano, huyendo del hambre, de la enfermedad, de la miseria o de la persecuci\u00f3n.Los europeos, que tienen desde hace muchos a\u00f1os sus propios dramas de refugiados e inmigrantes, estamos obligados a prestar atenci\u00f3n a este que se desarrolla en tierras latinoamericanas y caribe\u00f1as. Los pa\u00edses de acogida no est\u00e1n levantando muros ni plantando alambradas. Est\u00e1n recibiendo a estas personas por millones y procur\u00e1ndoles una asistencia que les facilite la integraci\u00f3n en las comunidades de acogida.Y, sin embargo, el reto es descomunal. Con un goteo de miles de venezolanos que salen diariamente de su pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os, los gobiernos receptores han visto c\u00f3mo sus sistemas de salud y de educaci\u00f3n quedaban desbordados en las zonas de concentraci\u00f3n de los desplazados, y c\u00f3mo sus instituciones se tensionan para evitar que los servicios p\u00fablicos, incluyendo la seguridad, cedan ante el peso que est\u00e1n soportando.Naciones Unidas, a trav\u00e9s de la Oficina del Alto Comisionado de la ONU para los Refugiados (Acnur) y la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM), ha elaborado una plataforma regional en la que se reflejan los n\u00fameros de la di\u00e1spora y se eval\u00faan las necesidades de la ayuda humanitaria. Pero eso es solo una parte. Es el reclamo inmediato de la comida, de la higiene o del alojamiento. Existe otro reclamo que atender, mirando el mediano y largo plazo, que tiene que ver con el fortalecimiento de las instituciones nacionales y de los servicios p\u00fablicos.Sanidad, educaci\u00f3n, vivienda o seguridad necesitan un importante refuerzo, porque la mayor parte de esa masa de refugiados y migrantes no va a regresar a su pa\u00eds en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.Esta situaci\u00f3n, ya de por s\u00ed suficientemente tr\u00e1gica, ha sido agravada por la covid-19. El virus ha puesto una carga adicional de enfermedad y de muerte en los grupos de refugiados y migrantes concentrados en las zonas de frontera o en asentamientos informales en torno a las grandes ciudades.En este trance, se hace urgente hacer un llamamiento a la solidaridad internacional. A pesar de la escalada masiva del desplazamiento \u2013es la segunda mayor crisis migratoria del mundo, solo por detr\u00e1s de la de Siria\u2013 y de las enormes necesidades humanitarias que genera, las naciones receptoras \u2013siendo Colombia, Ecuador y Per\u00fa las que m\u00e1s sufren el peso de este desplazamiento\u2013 han recibido poco apoyo de la comunidad internacional.La financiaci\u00f3n de la crisis venezolana ha quedado muy lejos de cifras relativas a la situaci\u00f3n en Siria o la de los refugiados rohiny\u00e1s. Es verdad que las crisis son diferentes, y que el sufrimiento experimentado por la poblaci\u00f3n siria, inmersa en un conflicto civil de grav\u00edsimas consecuencias humanitarias, hace dif\u00edcil la comparaci\u00f3n, pero es un dato para tener presente. Sobre todo, ello ha de ser una llamada urgente a la solidaridad internacional.Detr\u00e1s de estas cifras hay historias de familias rotas que han debido dejar atr\u00e1s lo construido durante toda una vida. Historias de caminantes que han cruzado un continente a pie, buscando empezar de nuevo. Historias de mujeres v\u00edctimas de violencia o explotaci\u00f3n sexual, cuando solo buscaban una salida de la desesperaci\u00f3n. En un esfuerzo sin precedentes, los pa\u00edses de acogida en Am\u00e9rica Latina est\u00e1n tratando de ofrecer las condiciones para que estas historias puedan tener una continuaci\u00f3n basada en la dignidad, el respeto y el bienestar social. Debemos ayudarles a hacerlo.\u200bEn octubre de 2019, consciente de esta grave situaci\u00f3n, la Uni\u00f3n Europea organiz\u00f3 una conferencia de solidaridad con los migrantes y refugiados venezolanos, con el objeto de dar visibilidad global a esta crisis y animar a los gobiernos a apoyar a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que est\u00e1n dando tal ejemplo de solidaridad al mundo. Hoy, meses despu\u00e9s, cumpliendo el compromiso asumido por la Comisi\u00f3n, Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea a\u00fanan sus fuerzas para convocar, con el apoyo de la Acnur, de la OIM, una conferencia que nos proporcione fondos para sostener el esfuerzo de los pa\u00edses que est\u00e1n acogiendo a millones de venezolanos.\u200bLa pandemia causada por el coronavirus tiene muy ocupadas a todas las naciones en salvar vidas, en gestionar sabiamente los recursos m\u00e9dicos disponibles y en preparar la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Confiamos en que el impulso solidario que la lucha contra la covid-19 ha despertado en el mundo alcance tambi\u00e9n al socorro que necesitan nuestros hermanos venezolanos desplazados en la regi\u00f3n.ARANCHA GONZ\u00c1LEZ LAYA Y JOSEP BORRELLPara EL TIEMPO* Arancha Gonz\u00e1lez Laya es ministra de Asuntos Exteriores de Espa\u00f1a, y Josep Borrell es el alto representante en Pol\u00edtica Exterior de la Uni\u00f3n Europea", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/urge-solidaridad-por-los-migrantes-venezolanos-499100", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Se migra m\u00e1s por causas ambientales que por conflictos pol\u00edticos", "contenido": " Las inundaciones, las tormentas, los ciclones y huracanes, los deslizamientos de tierra, los incendios forestales y las temperaturas extremas (factores relacionados con el clima), as\u00ed como las erupciones volc\u00e1nicas y los terremotos (factores geof\u00edsicos) desplazaron el a\u00f1o pasado a 25 millones de personas en 140 pa\u00edses del mundo. India, Filipinas, Banglad\u00e9s, China y Estados Unidos fueron los pa\u00edses m\u00e1s afectados, seg\u00fan el Centro para el Monitoreo del Desplazamiento Interno (IDMC, por su sigla en ingl\u00e9s). Durante la Conferencia de las Partes sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP) \u2013que en 2019 se realiz\u00f3 en Madrid (Espa\u00f1a) y este a\u00f1o la sede iba a ser Glasgow (Escocia)\u2013 llegaron reclamos de diferentes actores de la sociedad civil sobre la urgente necesidad de abordar la relaci\u00f3n entre el cambio clim\u00e1tico y la migraci\u00f3n. Los pron\u00f3sticos del Banco Mundial no son alentadores: 100 millones de personas podr\u00edan caer en situaci\u00f3n de pobreza en 2030 solo por los impactos del clima, y en 2050, en solo tres regiones \u2013\u00c1frica subsahariana, Asia meridional y Am\u00e9rica Latina\u2013 el cambio clim\u00e1tico podr\u00eda obligar a m\u00e1s de 143 millones de personas a desplazarse dentro de sus propios pa\u00edses. A pesar del panorama, hay vac\u00edos de informaci\u00f3n cruciales. Faltan m\u00e1s datos y sigue siendo dif\u00edcil, por la multiplicidad de factores que propician un desplazamiento, establecer un v\u00ednculo claro entre migraci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico. Dina Ionesco, encargada de abordar esta conexi\u00f3n dentro de la Agencia de Migraci\u00f3n de las Naciones Unidas (OIM), explica los desaf\u00edos y la importancia de la agenda 2030, donde 11 de los 17 objetivos de desarrollo sostenible (ODS) contienen metas e indicadores que son directamente relevantes para este tema. De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM), el t\u00e9rmino correcto es \u2018migrantes ambientales\u2019 porque no solo consideramos el cambio clim\u00e1tico, sino otros temas como la degradaci\u00f3n ambiental, la p\u00e9rdida de ecosistemas y la mala gesti\u00f3n de los recursos naturales. El problema es que es muy dif\u00edcil atribuirle a la migraci\u00f3n un factor exclusivamente medioambiental, entonces en ese escenario hablamos del cambio clim\u00e1tico como uno de los motores.La migraci\u00f3n ambiental e inducida por el clima es un fen\u00f3meno multicausal y multidimensional. Los factores ambientales y clim\u00e1ticos est\u00e1n mediados por la econom\u00eda, la sociedad, aspectos pol\u00edticos y demogr\u00e1ficos. Todas estas distintas dimensiones definen la resiliencia o la vulnerabilidad de una comunidad o individuo. Cuando la migraci\u00f3n es interna, las personas que se desplazan est\u00e1n bajo la responsabilidad de su propio Estado, no cruzan fronteras y no buscan protecci\u00f3n de otro pa\u00eds o a nivel internacional. Es importante tener claridad de que la migraci\u00f3n puede ser forzada o voluntaria. Algunas veces puede ser una elecci\u00f3n y en un contexto de cambio clim\u00e1tico, las dos formas entran. Puedes desplazarte por un desastre natural, pero tambi\u00e9n tomar la decisi\u00f3n de irte por una sequ\u00eda. La gran sombrilla es la \u2018movilidad humana\u2019, que abarca la migraci\u00f3n, el desplazamiento y los planes de relocalizaci\u00f3n. Es muy dif\u00edcil esta discusi\u00f3n porque no hay una conexi\u00f3n clara a\u00fan. Hablamos de justicia clim\u00e1tica en t\u00e9rminos pol\u00edticos, pero si miras la realidad, sobre c\u00f3mo la gente se est\u00e1 moviendo, no hay un v\u00ednculo directo entre los mayores contaminadores del planeta y los pa\u00edses donde se est\u00e1 migrando.(Le puede interesar: La terrible situaci\u00f3n de especies en v\u00eda de extinci\u00f3n en la cuarentena) Muy importante. Esa es una de las razones por las que a veces las negociaciones pol\u00edticas quedan estancadas. Hay diferentes posiciones. Las negociaciones en s\u00ed mismas no parecen incluir con claridad este aspecto. En empezarnos a preguntar en qu\u00e9 momento la migraci\u00f3n puede hacer parte de estrategias de adaptaci\u00f3n, o cu\u00e1ntas pol\u00edticas de \u2018p\u00e9rdidas y da\u00f1os\u2019 pueden responder a desplazamiento directamente, o si el Fondo Verde por el Clima (Green Climate Fund, en ingl\u00e9s) deber\u00eda estar invirtiendo m\u00e1s en actividades que ayuden a los pa\u00edses a relocalizar a las poblaciones m\u00e1s vulnerables. La justicia clim\u00e1tica no est\u00e1 de lleno en las negociaciones porque hay posiciones pol\u00edticas muy diversas y, adem\u00e1s, porque la migraci\u00f3n se ha politizado en s\u00ed misma. Hay que preservar los ecosistemas y proteger a las culturas que est\u00e1n vinculadas con la naturaleza. Me parece que se est\u00e1 negociando c\u00f3mo la financiaci\u00f3n clim\u00e1tica puede apoyar actividades de relocalizaci\u00f3n en los pa\u00edses m\u00e1s vulnerables, pero sin hablar profundamente de migraci\u00f3n. Me tom\u00f3 un tiempo entender que la Conferencia de las Partes (COP) no es un espacio de acad\u00e9micos, ni un intercambio intelectual, ni de utop\u00edas que llenan de esperanza, sino de discusiones sobre los intereses propios de los Estados. En t\u00e9rminos generales vemos que, de manera simplista, la migraci\u00f3n es entendida como una cuesti\u00f3n negativa y sin matices. Siempre se aborda desde la victimizaci\u00f3n y la tragedia. Y s\u00ed, son v\u00edctimas, pero si decides moverte de manera voluntaria, posiblemente est\u00e1s evitando la tragedia misma. Falta mucho m\u00e1s, pero la migraci\u00f3n ambiental ahora s\u00ed hace parte de la discusi\u00f3n. Hace 10 a\u00f1os ni siquiera se mencionaba. No hab\u00eda completamente nada de nada. Las migraciones humanas suelen ser violentas, negativas y tr\u00e1gicas, pero si se sabe que hay ciertas zonas que se ver\u00e1n cr\u00edticamente afectadas por el cambio clim\u00e1tico, en lugar de esperar a que la gente quede bajo el agua o lo pierda todo, los pa\u00edses est\u00e1n en el deber de prepararse y tomar acciones previas al desastre. No lo s\u00e9. Solemos mencionarlo mucho, pero es la hora en la que no estoy segura de qu\u00e9 significa eso. La gente siempre se est\u00e1 adaptando a su ambiente, que adem\u00e1s es cambiante. Una de las maneras de hacerlo es movi\u00e9ndose, \u00bfpero es positivo o negativo? Depende de las condiciones en las que se d\u00e9. No me gustan los debates en blanco y negro. Podemos invertir en acci\u00f3n clim\u00e1tica a la vez que invertimos en una pol\u00edtica inteligente de migraci\u00f3n. La migraci\u00f3n forzada, s\u00ed. Hay una migraci\u00f3n negativa, dif\u00edcil, insegura y otra manera positiva, bonita, constructiva. El mensaje clave en la acci\u00f3n clim\u00e1tica no es que la gente no se mueva, sino que deber\u00edamos estar combatiendo los motores del desplazamiento forzado para aquellos que no tienen otra opci\u00f3n. Los debates sobre la migraci\u00f3n clim\u00e1tica no deber\u00edan perder su enfoque en las medidas preventivas: el objetivo clave de nuestra generaci\u00f3n es invertir en soluciones clim\u00e1ticas y medioambientales para nuestro planeta, de modo que la gente no tenga que abandonar sus hogares de forma forzada en el futuro. El Acuerdo de Par\u00eds ofrece un anclaje para la acci\u00f3n clim\u00e1tica que considera la movilidad humana para evitar, minimizar y abordar el desplazamiento en el contexto del cambio clim\u00e1tico.(Le puede interesar: 'No olvidemos el cambio clim\u00e1tico\u2019) La migraci\u00f3n es un tema muy complicado. Es una historia humana con factores psicol\u00f3gicos, pero tambi\u00e9n sobre las relaciones que existen entre el desarrollo y la pobreza. Creo que el principal problema es que no tenemos la suficiente data global (o no se recolecta, o est\u00e1 incompleta o no es comparable entre pa\u00edses), ni de los impactos de la degradaci\u00f3n, ni desertificaci\u00f3n, ni aumento del nivel del mar, ni acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos ni erosi\u00f3n costera en la migraci\u00f3n ambiental. Todav\u00eda no hay claridad sobre c\u00f3mo este escenario global afectar\u00e1 la movilidad humana. Hay algunas proyecciones, pero, incluso, es dif\u00edcil tener modelos que lo proyecten correctamente. Me explico: se puede proyectar en d\u00f3nde vive la gente, los cambios demogr\u00e1ficos, algunos escenarios donde las pol\u00edticas se est\u00e1n llevando a cabo o no en distintos escenarios, pero lo que no podemos saber con exactitud es hacia d\u00f3nde se terminar\u00e1 moviendo la gente realmente. TATIANA PARDO IBARRA\u00a0Especial para EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0@Tatipardo2", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/se-migra-mas-por-causas-ambientales-que-por-conflictos-politicos-498928", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Por cuenta de Trump, Obama ser\u00e1 central en la campa\u00f1a presidencial", "contenido": " EE. UU. suele ser un pa\u00eds de tradiciones. Una de ellas es que el presidente de turno no critica a su antecesor, y viceversa. Pero en tiempos de Donald Trump nada es m\u00e1s lejano de la realidad.Trump, de hecho, ha convertido al expresidente Barack Obama en una pera de boxeo a la que pega de manera rutinaria, y ha dejado claro que pretende convertirlo en eje de su campa\u00f1a de reelecci\u00f3n. Y el afroestadounidense, que hasta hace poco hab\u00eda optado por encajar los golpes, ha comenzado a ripostar. La confrontaci\u00f3n se agudiz\u00f3 en d\u00edas recientes. Esta semana, por ejemplo, se supo que el mandatario no piensa realizar una ceremonia para la presentaci\u00f3n oficial del retrato que hizo de Obama un artista, y que por costumbre se cuelga en alguna de las paredes de la mansi\u00f3n presidencial.El expresidente, por su parte, anunci\u00f3 que no tiene planes de visitar la Casa Blanca mientras Trump sea el presidente.(Le puede interesar: Brasil se convierte en el segundo pa\u00eds con m\u00e1s casos de covid-19).Trump, adem\u00e1s, se ha pasado promoviendo un supuesto complot en su contra incitado por el expresidente y al que bautiz\u00f3 como Obamagate. Y no hay d\u00eda sin que tilde a sus antecesores de \u201ccorruptos e incompetentes\u201d.La animosidad no es nueva. Desde que gan\u00f3 la presidencia, el republicano se ha empe\u00f1ado en deshacer el legado de Obama: desde la reforma de la salud que se aprob\u00f3 en el segundo a\u00f1o de su gobierno hasta el acuerdo nuclear con Ir\u00e1n, y el de cambio clim\u00e1tico, que se firm\u00f3 en Par\u00eds en 2015. Y, seg\u00fan dicen, Trump no le perdona a Obama que se haya burlado de \u00e9l y sus aspiraciones presidenciales p\u00fablicamente en 2011.Pero la cercan\u00eda de las elecciones presidenciales (noviembre de este a\u00f1o) y la debacle que ha causado el coronavirus en el pa\u00eds est\u00e1n agudizando esa disputa.Hasta marzo, el coraz\u00f3n de la campa\u00f1a de reelecci\u00f3n de Trump era la econom\u00eda. Aunque muchos expertos sostienen que cosech\u00f3 frutos sembrados por Obama, lo cierto es que su tiempo en la Casa Blanca hab\u00eda estado marcado por la prosperidad, con \u00edndices de desempleo no vistos en 50 a\u00f1os, la renegociaci\u00f3n de tratados comerciales que han favorecido a las empresas de EE. UU. y una reforma tributaria que elimin\u00f3 impuestos para la mayor\u00eda.Todo ese castillo se vino abajo en las \u00faltimas 10 semanas como consecuencia de las pol\u00edticas de distanciamiento social que tuvieron que ser aplicadas para frenar el avance de la enfermedad.(Tambi\u00e9n lea: 'Suram\u00e9rica es un nuevo epicentro de la pandemia': OMS).Las cifras oficiales de desempleo hablan del 14,7 por ciento, pero podr\u00edan estar m\u00e1s cercanas al 20 por ciento si se suman las personas que en teor\u00eda tienen un empleo, pero no est\u00e1n recibiendo un sueldo. Se trata de la peor situaci\u00f3n econ\u00f3mica desde la Gran Depresi\u00f3n de los a\u00f1os 30.Aunque Trump no la caus\u00f3, sus rivales pol\u00edticos dicen que exacerb\u00f3 la situaci\u00f3n al minimizar el peligro del virus al inicio de una pandemia que les ha costado la vida a m\u00e1s de 100.000 personas y ha dejado a 43 millones sin trabajo. Y en las encuestas eso se ha comenzado a reflejar. A nivel nacional, el exvicepresidente Joe Biden ya le saca m\u00e1s de 5 puntos a Trump. E igual est\u00e1 sucediendo en los estados que se consideran claves para estas elecciones, como M\u00edchigan y Pensilvania. (Adem\u00e1s:\u00a0Estados Unidos se acerca a las 100 mil muertes por coronavirus) Seg\u00fan un informe de Oxford Economics, si la crisis econ\u00f3mica sigue, Biden le ganar\u00eda al mandatario republicano por barrida. Otro informe de la Universidad de Columbia publicado el jueves pasado sostiene que si EE. UU. hubiese aplicado las medidas de confinamiento dos semanas antes, se habr\u00edan salvado 80.000 vidas.(Tambi\u00e9n le recomendamos: \u00bfPor qu\u00e9 la ley de seguridad en Hong Kong gener\u00f3 pol\u00e9mica?).Y de all\u00ed el giro que estar\u00eda dando Trump hacia Obama. Primero, porque necesita cambiar y, segundo, porque sabe que al atacar el r\u00e9cord del expresidente tambi\u00e9n ataca el de Biden, su vicepresidente por ocho a\u00f1os. \u201cLa estrategia de Trump es siempre buscar un enemigo. Dado que el coronavirus es invisible, como \u00e9l mismo dice, est\u00e1 recurriendo a los enemigos de siempre para motivar a su base de votantes. Y lo hace utilizando todas las formas de lucha. Entre ellas teor\u00edas de conspiraci\u00f3n que no tienen mucho asidero, pero que confunden al electorado\u201d, sostiene Tamara Keith, del Cook Political Report.Y es en ese contexto en el que ha emergido el Obamagate. Tan extra\u00f1a es la teor\u00eda que muchos medios en EE. UU. han decidido ni siquiera usar ese nombre para no caer en el juego de Trump. Pero igual han tenido que explicarlo. Seg\u00fan Trump, su administraci\u00f3n fue v\u00edctima del \u201ccrimen pol\u00edtico m\u00e1s grande de toda la historia de EE. UU.\u201d y los responsables, entre ellos Obama y Biden, deber\u00edan ser encarcelados. La teor\u00eda es que Obama y funcionarios de su administraci\u00f3n trataron de impedir su triunfo. Tras su victoria optaron por fraguar un plan para destruir su administraci\u00f3n desde adentro usando a funcionarios desleales que ayudar\u00edan a fabricar la historia sobre la intervenci\u00f3n de Rusia en la campa\u00f1a electoral para favorecer a Trump, y los nexos de la campa\u00f1a con el Kremlin.Unas de las pruebas estar\u00eda en el caso del general Michael Flynn, el primer asesor de Seguridad Nacional que nombr\u00f3 Trump.En diciembre del 2016, cuando estaba en proceso la transici\u00f3n entre las dos administraciones, Obama orden\u00f3 sanciones contra Mosc\u00fa luego de que la comunidad de inteligencia confirm\u00f3 que este intervino en el proceso electoral.Por esos d\u00edas, la Agencia de Seguridad Nacional intercept\u00f3 una serie de llamadas entre un estadounidense y el embajador de Rusia en EE. UU. como parte de sus tareas diarias de espionaje interno contra otros pa\u00edses. En esa conversaci\u00f3n, la persona le ped\u00eda al embajador ruso no responder a las sanciones de Obama, pues estas ser\u00edan removidas cuando Trump llegara a la Casa Blanca.Por ley, la identidad de los estadounidenses que caen en este tipo de pesquisas contra extranjeros est\u00e1 protegida, pero puede ser \u201cdesenmascarada\u201d si un funcionario de alto nivel lo considera necesario para la seguridad nacional. Esta persona, hoy se sabe, era Flynn hablando por Trump. Pero la semana pasada, el director nacional de Inteligencia \u2013amigo cercano del presidente\u2013 le pas\u00f3 al Senado republicano la lista de personas que pidieron \u201cdesenmascarar\u201d el nombre de Flynn. Entre ellos estaban Obama y Biden.La raz\u00f3n que han dado es que tem\u00edan que Rusia pudiera aprovecharse de la promesa hecha por Flynn para extorsionarlo m\u00e1s adelante. Flynn, posteriormente, neg\u00f3 bajo juramento haber discutido el tema con los rusos y eso le vali\u00f3 su destituci\u00f3n y condena.Pero Trump alega que estaban espiando a su asesor de Seguridad Nacional y que eso era parte del complot en su contra. Nadie distinto al presidente y sus simpatizantes alegan que se viol\u00f3 alguna ley. De hecho, \u201cdesenmascarar\u201d nombres es algo que se hace de manera rutinaria. En solo un a\u00f1o, la administraci\u00f3n Trump pidi\u00f3 revelar la identidad de 16.700 personas, mientras que en la de Obama, para un per\u00edodo similar, fueron 9.000, seg\u00fan la NSA.El propio Fiscal General, que fue nombrado por Trump y es de sus m\u00e1s firmes defensores, anticip\u00f3 que no espera la apertura de cargos contra Obama o Biden en una nueva investigaci\u00f3n que se adelanta sobre los or\u00edgenes de la trama rusa. Pero como ha sucedido en casos anteriores, afirma Keith, para Trump lo importante es sembrar una duda que pueda explotar para su beneficio pol\u00edtico. El presidente tambi\u00e9n ha venido insistiendo en que Obama dej\u00f3 al pa\u00eds muy mal preparado para enfrentar una pandemia, a pesar de que fue \u00e9l quien desmantel\u00f3 una oficina que exist\u00eda en el Consejo Nacional de Seguridad que se dedicaba a este tipo de amenazas.(En otras noticias:\u00a0Posible vacuna para coronavirus desarroll\u00f3 inmunidad en monos) Pese a las provocaciones, Obama hab\u00eda procurado mantenerse al margen. Pero esta semana rompi\u00f3 su silencio cuando dijo en una charla con estudiantes que la respuesta del gobierno de Trump frente al coronavirus hab\u00eda sido \u201cca\u00f3tica y desastrosa\u201d y advirti\u00f3 que la democracia en EE. UU. podr\u00eda tornarse en una \u201cautocracia\u201d si contin\u00faa por el actual sendero.\u00bfQui\u00e9n saldr\u00e1 ganando de esta rencilla? Nadie lo sabe. Lo \u00fanico claro es que seguir\u00e1 subiendo de tono a medida que se acerquen las elecciones.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/analisis-de-las-elecciones-en-estados-unidos-con-trump-joe-biden-y-obama-498904", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cr\u00f3nica de una guerra entre dos hombres", "contenido": " Guardo intactos en mi memoria los paisajes en los que reinaron los hombres que empu\u00f1aron las armas para imponer sus ideas. Esos atardeceres de brochazos naranja, rojos, violeta, y en la distancia la silueta de un jinete a caballo con su sombrero vueltiao arriando el ganado en las sabanas de C\u00f3rdoba; ese olor a selva virgen con una sinfon\u00eda de animales y el murmullo de las quebradas en el Caquet\u00e1 con sus aguas frescas. Es una certeza. En uno y en otro sitio hasta el m\u00e1s ateo dar\u00eda gracias a Dios por haber creado tanta belleza geogr\u00e1fica. Y en contraste, los armados. Mal afeitados, sudorosos y con la frialdad de que en el camino a la victoria hay que matar m\u00e1s. Ojal\u00e1 en esa lista el primero sea un conocido. Uno que creci\u00f3 en la misma cuadra de Valledupar. Es marginal que ambos suspiren de nostalgia al recordar los a\u00f1os de inocencia cuando jugaban en el r\u00edo Guatapur\u00ed.En aquellos tiempos se llamaban Rodrigo Tovar Pupo y Juvenal Ovidio Ricardo Palmera Pineda. Cuando habl\u00e9 con ellos eran conocidos por \u2018Jorge 40\u2019 y \u2018Sim\u00f3n Trinidad\u2019. El uno era paramilitar de las Autodefensas Unidas de Colombia (Auc); el otro, guerrillero de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc).En esta semana volvieron a ser noticia porque Jorge Rodrigo Tovar V\u00e9lez, hijo del \u2018para\u2019, fue nombrado coordinador en la Unidad de V\u00edctimas del Ministerio de Interior.\u201cEsto no ha sido f\u00e1cil\u201d, me dijeron por separado cuando estaban al frente de sus poderosos ejercitos irregulares. \u201cPero es un sacrificio para construir un mejor pa\u00eds\u201d, argumentaron cada cual mientras frotaban sus respectivas armas.(Le puede interesar: Nombran hijo de 'expara' como coordinador de v\u00edctimas de Mininterior)Convers\u00e9 durante horas con \u2018Sim\u00f3n Trinidad\u2019 en el Cagu\u00e1n durante las frustradas conversaciones de paz en la administraci\u00f3n de Andr\u00e9s Pastrana Arango.\u201cEstamos cerca de la victoria\u201d, augur\u00f3. \u00bfPor qu\u00e9? \u201cNosotros tenemos la convicci\u00f3n del triunfo y el Ej\u00e9rcito ve probable una derrota, y la moral en una guerra es lo m\u00e1s importante\u201d.Su argumento era tan coherente como su desconocimiento de las urbes que se desarrollaban pese a los tiros que no cesaban. \u00bfCu\u00e1nto hace que no va a Bogot\u00e1? \u201cUff, un buen tiempo, cuando estaban haciendo un centro comercial en el norte, Unicentro creo\u201d. \u201cLas comunidades conocen mi lucha, me respetan porque siempre he protegido a los inocentes, saben que he sido un guerrero de la causa de la paz\u201d, me explicar\u00eda a\u00f1os despu\u00e9s \u2018Jorge 40\u2019 en Santa Fe de Ralito en tiempos de la desmovilizaci\u00f3n negociada en el gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez.Le enumer\u00e9 que como jefe del Bloque Norte de las Auc \u00e9l era responsable de miles de asesinatos, desplazamientos, torturas y violaciones sexuales de inocentes en toda la regi\u00f3n Caribe. \u201cSiempre he dado la cara por conseguir la paz\u201d, respondi\u00f3.Tras su afirmaci\u00f3n le ped\u00ed que s\u00ed pod\u00eda tomarle una foto. Fue tajante: \u201cEso todav\u00eda no, t\u00f3meme las que quiera pero enfocando al camuflado. \u00bfLos lectores como van a saber que es usted? \u201cClaro, mire, aqu\u00ed dice \u2018Jorge 40\u2019 \u201d, se se\u00f1al\u00f3 con orgullo el nombre en el pecho. A\u00f1os despu\u00e9s, desde la soledad de sus prisiones, en Estados Unidos, a donde fueron extraditados, acusados de tr\u00e1fico de drogas, tambi\u00e9n por separado, no mostraron ning\u00fan arrepentimiento. Por el contrario, su mayor desvelo era no haber desaparecido de este mundo al enemigo, al otro, para que su tierra fuera mejor.\u201cJorge solo piensa que \u00e9l tiene la raz\u00f3n en todo. En su ideolog\u00eda supone que la \u00fanica realidad es la que \u00e9l cree que es. Es un fan\u00e1tico de s\u00ed mismo\u201d, cont\u00f3 un abogado que lo visit\u00f3. \u201cSim\u00f3n est\u00e1 muy fuerte, convencido de sus ideales\u201d, dijo otra fuente.El destino los hab\u00eda puesto en Estados Unidos, el mismo nombre del lugar donde mucho tiempo atr\u00e1s empezaron a buscarse para eliminarse.Estados Unidos es el nombre de un corregimiento del municipio de Becerril, a dos horas de Valledupar. En sus mejores tiempos lleg\u00f3 a tener 720 habitantes. La guerra desatada entre \u2018Jorge 40\u2019 y \u2018Sim\u00f3n Trinidad\u2019 provoc\u00f3 la muerte de 500 personas. 211 fueron desplazados y solo nueve se quedaron en una de las p\u00e1ginas m\u00e1s estremecedoras y poco conocidas de la violencia en Colombia. Cuando fui como reportero, en 2007, todo era desolaci\u00f3n. Escrib\u00ed en ese momento que este Estados Unidos no ten\u00eda agua, luz, tel\u00e9fonos y menos televisi\u00f3n. Un pueblo fantasma en donde la maleza penetr\u00f3 por las ventanas, traspas\u00f3 las puertas, derrib\u00f3 techos y dej\u00f3 las 123 casas del lugar convertidas en guaridas de animales de monte.En 1987, \u2018Trinidad\u2019 lleg\u00f3 a este Estados Unidos para formar el frente 41 de las Farc. Atr\u00e1s dej\u00f3 su envidiada vida de gerente del Banco de Comercio, sus dos hijos y a su esposa, un matrimonio que las cr\u00f3nicas sociales de la \u00e9poca festejaron por tratarse de la \u201cdistinguida jovencita barranquillera Margarita Russo\u201d.En su persecuci\u00f3n, al mismo sitio arrib\u00f3 \u2018Jorge 40\u2019, convertido ya en un personaje temible, y quien tambi\u00e9n hab\u00eda elegido los fierros poniendo a un lado a su esposa Anny Carolina V\u00e9lez, por muchos a\u00f1os gerente de Avianca en Valledupar, y a sus tres hijos.Y lo que empez\u00f3 como una batalla de insultos entre dos miembros de la \u00e9lite regional termin\u00f3 en una confrontaci\u00f3n con grados de sevicia de b\u00e1rbaros.Estados Unidos es un punto estrat\u00e9gico por ser la puerta de entrada a la serran\u00eda del Perij\u00e1. All\u00ed el insurgente pregonaba la justicia social en tiempos en los que la guerrilla ten\u00eda un halo de romanticismo al punto de que Diomedes D\u00edaz le cant\u00f3 en el vallenato El mundo: \u201cY por eso a Ricardo Palmera lo queremos tanto, \u00e9l es el mismo ejemplo\u201d.Pero, la guerra es el terreno de la incertidumbre y en su andar \u2018Trinidad\u2019 se volvi\u00f3 implacable. Inteligente, duro, fundamentalista, as\u00ed lo percib\u00ed en El Cagu\u00e1n, cuando \u00e9l mismo ya no recordaba en cu\u00e1ntas tomas guerrilleras ni secuestros hab\u00eda participado.(Le puede interesar: 30 a\u00f1os de una paz pionera)En este Estados Unidos me contaron que en la d\u00e9cada de los 90, llegaron los paramilitares, fueron a las viviendas en donde cre\u00edan alguna vez hab\u00edan dormido los guerrilleros y sacaron a los campesinos a empellones y culatazos.Con el coraz\u00f3n acelerado, me dijeron que fue \u2018Jorge 40\u2019 quien consideraba que esos m\u00e9todos eran muy blandos y orden\u00f3 castigar \u201cde manera ejemplar a ese pueblo de subversivos\u201d porque \u201ccon caricias, la guerra no se ganar\u00eda jam\u00e1s\u201d.El 15 de junio de 2001 los paramilitares recorrieron el pueblo en seis camionetas burbuja. Entre sus v\u00edctimas estuvo el labriego Samuel Dur\u00e1n, de 21 a\u00f1os, quien los domingos hacia sonar las campanas de la iglesia, lo amarraron a varios caballos, lo arrastraron, lo picaron a cuchillos y lo remataron a pedradas.Con \u201840\u2019 estuvo \u2018Tolemaida\u2019, un exmilitar nacido en El Dif\u00edcil (Magdalena), y quien se vanagloriaba de sumar m\u00e1s de 300 asesinatos.Seg\u00fan los testimonios, sol\u00eda descuartizar a sus v\u00edctimas y arrojar las partes para que las devoraran los animales. A diferencia de \u2018Trinidad\u2019 que se fue selva adentro, al sur del pa\u00eds, \u201840\u2019 se qued\u00f3 en el norte, era un protegido de un sector de las Fuerzas Armadas porque le hac\u00edan el trabajo sucio y de una parte de las \u00e9lites de Valledupar, quienes le abr\u00edan sus casas durante el Festival Vallenato para las parrandas privadas, como me lo cont\u00f3 una de las altas figuras del Gobierno y que prefiere reservar su nombre.\u201cUno llegaba a esas fiestas y c\u00f3mo iba a saber que all\u00ed estaba \u00e9l y otros paras\u201d, me dijo. Eso explica lo ocurrido el d\u00eda que \u2018Jorge 40\u2019 se desmoviliz\u00f3 en La Mesa, corregimiento de Valledupar, y, entre fusiles y acordeones, Poncho Zuleta grit\u00f3 emocionado \u201cvivas\u201d a la tierra paramilitar ante una muchedumbre que aplaud\u00eda feliz.El escritor Alonso S\u00e1nchez Baute, autor del libro L\u00edbranos del bien, precisamente en el que reconstruye la vida de ambos personajes, reflexiona sobre ellos:\u201c\u2018Trinidad\u2019 y \u201840\u2019 se fueron al monte, cada uno a una orilla opuesta, con la convicci\u00f3n de que lo hac\u00edan para salvar a Colombia. Por sus certezas, ambos empu\u00f1aron las armas en busca \u201cdel bien\u201d\", dice.\"No es tan diferente a lo que sucede ahora. Cada colombiano, desde una u otra orilla, se cierra al di\u00e1logo y se niega a cuestionar sus posturas ideol\u00f3gicas porque est\u00e1 absolutamente convencido de sus \u201ccertezas\u201d, explica.En las conversaciones que tuve con ambos describ\u00edan a Valledupar como una ciudad de casas de una planta con jardines amplios, calles ordenadas y limpias.\u201840\u2019 naci\u00f3 all\u00ed el 30 de octubre de 1960, en el seno de una familia acomodada que lo envi\u00f3 a Bogot\u00e1 a estudiar al Colegio San Viator y luego a la Escuela Militar de Cadetes. Como \u2018Trinidad\u2019, los socios del Club Valledupar los recuerdan por su buen sentido del humor y su pasi\u00f3n por las mujeres. Como escribi\u00f3 Jos\u00e9 Eustasio Rivera en La vor\u00e1gine, jugaron su coraz\u00f3n al azar y se los gan\u00f3 la violencia.Palmera es 10 a\u00f1os mayor. Naci\u00f3 el 30 de julio de 1950 en el hogar de Alicia Pineda y don Ovidio Palmera, un prestigioso abogado y dirigente liberal a quien le dec\u00edan \u201cla conciencia jur\u00eddica del Cesar\u201d. Fue viceministro en el gobierno de Mariano Ospina P\u00e9rez.El padre de Tovar Pupo tambi\u00e9n irradiaba respeto en la regi\u00f3n. No solo fue un distinguido oficial del Ej\u00e9rcito, sino director departamental de la Defensa Civil.Los dos j\u00f3venes pasaban sus buenos ratos de esparcimiento junto al viejo y frondoso \u00e1rbol de mango de la plaza Alfonso L\u00f3pez, aunque por las diferencias de edad, cada uno tuvo sus propios amigos. Sin embargo, hay muchas fotos donde se ve a un Ricardo Palmera bailando feliz con las hermanas de Tovar Pupo.Ambos en su momento estuvieron en los mismos escenarios de animadas parrandas y aunque no se les conoci\u00f3 una relaci\u00f3n que fuera m\u00e1s all\u00e1, ambos vivieron en la exclusiva calle Santo Domingo, una de las cuatro de la plaza Alfonso L\u00f3pez y sol\u00edan caminar con las muchachas entre las brisas suaves de la tarde o buscando la sombra de construcciones como la iglesia de los Dominicos, levantada en el siglo XVI.Ahora, cuando ni las Farc ni las Auc existen como grupos armados, \u00bfc\u00f3mo se puede analizar en la distancia sus acciones? \u201cA\u00fan es dif\u00edcil hacer una valoraci\u00f3n porque hay muchas heridas abiertas\u201d, dice una investigadora social que trabaja el tema.\u201cLo que he visto hasta ahora es que lo que se llama sociedad vallenata, la \u00e9lite adora a Rodrigo, pero odian a Ricardo\u201d. Ella cree que en el imaginario de muchos cal\u00f3 un discurso que est\u00e1 vigente: \u201cLos comunistas, como les dicen, son lo peor, y todo aquel que piense diferente, que tenga ideas alternativas o de izquierda es guerrillero\u201d. Para la analista es como un partido de futbol entre la \u00e9lite que apoy\u00f3 a los \u2018paras\u2019 y la base, la comunidad, que apoyo a la guerrilla. \u201cLo triste fue que todos perdimos el partido\u201d.En efecto, a ambos la violencia los devor\u00f3 en una progresiva degradaci\u00f3n. La \u00faltima vez que habl\u00e9, siempre por separado porque nunca se encontraron, los vi tan fieros y decididos a alcanzar la victoria en una dureza que contrastaba con los paisajes tan conmovedores en donde reinaban.Hoy ambos est\u00e1n en celdas de Estados Unidos y, seg\u00fan han declarado, cada uno reclama tener la raz\u00f3n y el convencimiento de que el equivocado es el otro. Como lo vimos en las redes sociales esta semana, en donde insult\u00f3 iba, insulto ven\u00eda.ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPO\u200b@armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/jorge-40-vs-simon-trinidad-una-inesperada-guerra-entre-dos-vecinos-de-cuadra-498850", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Llamar las cosas por su nombre: Edy Fonseca y la trata de personas", "contenido": " An\u00e1lisis de un caso doloroso y un delito m\u00e1s com\u00fan de lo que se piensa. \u00bfCu\u00e1les son los criterios para considerarlo trata de personas? La primera semana de mayo lleg\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n la denuncia de la vigilante Edy Fonseca, de 51 a\u00f1os, quien fue obligada a vivir durante un mes en un edificio del barrio Rosales en Bogot\u00e1, trabajando de forma forzada, con su movilidad restringida y sin poder salir a ver a su familia.De acuerdo con Fonseca, sus empleadores la llamaron el 25 de marzo, justo antes de iniciar el confinamiento obligatorio, para regresar a su puesto de trabajo. Al llegar, le informaron que de ahora en adelante ella deb\u00eda quedarse en la recepci\u00f3n del edificio, dormir en un sof\u00e1 viejo en una habitaci\u00f3n que recientemente hab\u00eda sido fumigada por tener ratas y usar un ba\u00f1o sin agua corriente. Fue obligada a asearse con un balde y recibir solo 15.000 pesos a diario para comer.Fonseca sali\u00f3 del edificio en una ambulancia, a punto de entrar a un coma diab\u00e9tico, con el az\u00facar alto, par\u00e1lisis facial y problemas para respirar. El abogado de la v\u00edctima, Nixon Forero, ha dicho a los medios de comunicaci\u00f3n que planea demandar al edificio por \u201clesiones personales\u201d y afirma que tambi\u00e9n estuvieron \u201cmuy cerca del secuestro\u201d y al borde del homicidio.Por otro lado, la Superintendencia de Vigilancia investiga al consejo del edificio \u2018Luz Marina\u2019 por sus abusos como empleadores y por contratar los servicios sin acudir a una empresa de vigilancia debidamente reconocida y licenciada. Sin embargo, las violaciones de derechos humanos contra Edy Fonseca son mucho m\u00e1s graves. En palabras de la Secretar\u00eda de la Mujer de la alcald\u00eda de Bogot\u00e1, es un caso de trata de personas con fines de explotaci\u00f3n laboral. Seg\u00fan la secretaria, Diana Rodr\u00edguez Franco, la trata por explotaci\u00f3n laboral se define por dos criterios: Ambos est\u00e1n presentes en la historia de Fonseca. Ella fue enga\u00f1ada y amenazada con perder su trabajo: \u201cLes dije que ten\u00eda un hogar, que yo no pod\u00eda trabajar en esos turnos, y me respondieron que me ten\u00eda que someter a esas decisiones, pues en cuarentena nadie pod\u00eda salir; me dijeron que era mi trabajo y que yo ver\u00eda si lo perd\u00eda\u201d.Seg\u00fan el manual de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (Osce), la trata se identifica por tres elementos: El caso tambi\u00e9n puede recurrir al Protocolo de Palermo, primer instrumento internacional para definir la trata de personas. Esa definici\u00f3n ha sido adaptada casi palabra por palabra en la legislaci\u00f3n colombiana contra la trata de personas, en la Ley 985 de 2005. La historia de Edy Fonseca no es tan extra\u00f1a. En Colombia, la trata para fines de servidumbre es m\u00e1s com\u00fan de lo que parece, pero es un delito dif\u00edcil de identificar porque el trabajo se realiza en residencias privadas, y muchas veces las tratantes son personas adineradas con poder pol\u00edtico y social.La trata con fines de servidumbre dom\u00e9stica cubre una amplia variedad de situaciones que comparten determinadas caracter\u00edsticas: sometimiento, intimidaci\u00f3n y obligaci\u00f3n de proporcionar trabajo a un particular, sueldos excesivamente bajos o inexistentes, cero o pocas vacaciones, violencia ps\u00edquica o f\u00edsica, libertad de movimiento limitada o restringida, denegaci\u00f3n de un nivel m\u00ednimo de intimidad y de asistencia sanitaria.(Le puede interesar: 'Mi esposa me viol\u00f3 durante 10 a\u00f1os')Uno de los puntos m\u00e1s crueles del caso de Edy Fonseca es la negaci\u00f3n de asistencia sanitaria, que casi le cuesta la vida, y que parad\u00f3jicamente fue la \u00fanica alarma externa de que algo malo estaba pasando, su ocasi\u00f3n para escapar y poner una denuncia.En casos previos, la trata de personas con fines de servidumbre involuntaria tambi\u00e9n se ha hecho visible solo cuando las v\u00edctimas llegan a una situaci\u00f3n de crisis tal que su vida se ve en peligro y acaban por involucrarse terceros. Es el caso de Mar\u00eda Trinidad Cort\u00e9s, que en julio de 2015 lleg\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n colombianos.Mar\u00eda Trinidad Cort\u00e9s, en ese entonces de 83 a\u00f1os, hab\u00eda sido esclavizada para realizar trabajos serviles durante 44 a\u00f1os por una familia del barrio El Poblado de Medell\u00edn. Seg\u00fan registr\u00f3 EL TIEMPO, la familia era due\u00f1a de fincas ganaderas e industrias metal\u00fargicas, pero el apellido nunca apareci\u00f3 en los medios de comunicaci\u00f3n. El caso se hizo p\u00fablico porque Cort\u00e9s un d\u00eda le cont\u00f3 llorando a una vecina en el supermercado que \u201cla patrona hab\u00eda muerto y que una de sus hijas quer\u00eda vender un apartamento y dejarla en la calle\u201d.A su edad avanzada, Cort\u00e9s hab\u00eda perdido varios de sus dientes y la audici\u00f3n del o\u00eddo izquierdo. Lleg\u00f3 a trabajar como cocinera de la casa, con un pago de 300 pesos al mes con permiso para cinco horas de descanso los domingos, pero en los a\u00f1os ochenta la familia dej\u00f3 de pagarle argumentando que \u201cno hab\u00eda plata\u201d.Era forzada a trabajar \u201ca cambio de comida y una cama\u201d, nunca estuvo afiliada al Sistema de Seguridad Social en Salud, estaba indocumentada, y el nieto de la familia la amenazaba con pegarle con una escoba si les contaba a los vecinos lo que pasaba. La familia empez\u00f3 a impedirle asistir a bautizos y primeras comuniones de su familia y cuando sal\u00edan de viaje la dejaban sola, sin llaves de la puerta de ingreso y con candado en la nevera.Tampoco recib\u00eda atenci\u00f3n m\u00e9dica. Seg\u00fan le dijo a este diario, cuando un carro la lanz\u00f3 varios metros en la calle, la \u2018patrona\u2019 solo le dio una pastilla para el dolor. Y en 2007 la dejaron sola por 33 d\u00edas en el Hospital General de Medell\u00edn, con un diagn\u00f3stico de linfoma de Hodgkin. Cuando la dieron de alta y volvi\u00f3 con sus captores, su sobrina trat\u00f3 de sacarla de esa casa, pero una de las hijas de la \u2018patrona\u2019 le dijo: \u201cTrinidad solo sale de esta casa de paticas para el cementerio\u201d.En diciembre de 2014, el Juzgado 13 Civil de Medell\u00edn fall\u00f3 una acci\u00f3n de tutela que ordenaba a los cuatro hijos de la familia pagarle a Trinidad un salario m\u00ednimo y afiliarla a una EPS, pero nunca fueron acusados de trata de personas.La primera condena por trata de personas con fines de servidumbre dom\u00e9stica se dict\u00f3 en Colombia en septiembre de 2018. A la v\u00edctima, una mujer ind\u00edgena de 18 a\u00f1os de la comunidad de carapana, en el departamento de Vaup\u00e9s, se le prometi\u00f3 trabajo dom\u00e9stico y un salario de 77 d\u00f3lares.Cuando lleg\u00f3 a Bogot\u00e1, se le advirti\u00f3 que no recibir\u00eda un salario durante dos meses porque deb\u00eda pagar los pasajes del traslado de su ciudad natal a la capital. Posteriormente, se le dijo que tendr\u00eda que trabajar otros 20 meses sin sueldo porque deb\u00eda pagar por una pieza decorativa que hab\u00eda roto accidentalmente. La mujer estaba embarazada y trabajaba m\u00e1s de 12 horas al d\u00eda con restricciones a su libertad. Ivonne Pineda, consultora independiente y experta en trata de personas, explica que la pandemia ha generado cambios sociales y efectos econ\u00f3micos. Seg\u00fan la Cepal (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe), se puede perder un tercio de los empleos a nivel global durante 2020. Esto tiene un impacto en la trata de personas, pues aproximadamente 29 millones de personas entrar\u00e1n a las l\u00edneas de pobreza y esto las har\u00e1 m\u00e1s vulnerables a este delito.Pineda explica que la trata de personas es un problema que afecta de forma desproporcionada a mujeres, ni\u00f1as y ancianas, que conforman el 81 por ciento de las v\u00edctimas de trata, seg\u00fan los registros disponibles, mientras que la mayor\u00eda de los tratantes son hombres. Pero adem\u00e1s la trata se asocia con estereotipos basados en el g\u00e9nero, que naturalizan formas de violencia que se est\u00e1n exacerbando en el espacio privado por la pandemia y el confinamiento. Nuestra herencia colonial ha naturalizado el servilismo dom\u00e9stico y m\u00e1s cuando se trata de clases altas y personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Con frecuencia se escudan actitudes explotadoras de las condiciones laborales con frases como \u201cal menos tuvo la oportunidad de vivir en un barrio como este\u201d, \u201cella sabe comer con poquita plata\u201d, \u201ces como de la familia\u201d.Esas, en el fondo, son expresiones de un profundo clasismo, tan recalcitrante que puede llegar a justificar algo tan abominable como la trata de personas. Por eso es importante empezar a llamar a las cosas por su nombre. (*) Catalina Ru\u00edz Navarro es feminista barranquillera y periodista. Hace parte del Consejo Consultivo de la ONG alemana Centre For Feminist Foreign Policy. Tambi\u00e9n es una de las fundadoras del colectivo feminista colombiano Viejas Verdes. (**) Raz\u00f3n P\u00fablica es un centro de pensamiento sin \u00e1nimo de lucro que pretende que los mejores analistas tengan m\u00e1s incidencia en la toma de decisiones en Colombia.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/llamar-las-cosas-por-su-nombre-edy-fonseca-y-la-trata-de-personas-498886", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Emotiva portada del 'New York Times' a v\u00edctimas de covid-19 en EE. UU.", "contenido": " \"Las muertes en EE.UU. se acercan a las 100.000, una p\u00e9rdida incalculable\", es el titular con el que The New York Times abre su edici\u00f3n de este domingo. Debajo, un sencillo pero poderoso homenaje a los muertos por Covid-19 en el pa\u00eds m\u00e1s golpeado por la pandemia: una interminable lista de nombres acompa\u00f1ados por una breve descripci\u00f3n de cada v\u00edctima. \"Marion Krueger, 85 a\u00f1os, Kirkland, Washington, bisabuela de risa f\u00e1cil\"\u2026 \"Florencio Alamazo Mor\u00e1n, 65, Nueva York, un ej\u00e9rcito de un solo hombre\"\u2026 \"Bassey Offiong, 25, Michigan, ve\u00eda a sus amigos cuando estaban muy mal y les sacaba lo mejor\"... El listado ocupa toda la portada y contin\u00faa en p\u00e1ginas interiores. El objetivo: representar el elevado n\u00famero de v\u00edctimas de coronavirus en EE.UU. de una forma que transmitiera la vastedad y variedad de las vidas perdidas. \"No eran simples nombres en una lista. Eran nosotros\", se lee en la brev\u00edsima introducci\u00f3n al listado. https://twitter.com/nytimes/status/1264427825639063553/photo/1 Se espera que EE.UU. superar\u00e1 la barrera de los 100.000 muertos en cuesti\u00f3n de d\u00edas: este domingo por la ma\u00f1ana ya sumaba m\u00e1s de 97.000, seg\u00fan los datos de la Universidad Johns Hopkins. Y The New York Times hab\u00eda estado buscando una manera de marcar el doloroso momento. \"Sent\u00edamos que hab\u00eda algo de cansancio con las cifras\", explic\u00e9 en el mismo diario Simone Landon, la editora asistente del departamento de gr\u00e1ficos que concibi\u00f3 el proyecto. Y poner 100.000 puntos o figuritas en una p\u00e1gina \"no te dice mucho acerca de qui\u00e9n era esa gente, qu\u00e9 vidas hab\u00edan vivido, lo que (su muerte) significa para nuestro pa\u00eds\", dijo. La sencilla lista por la que opt\u00f3 el prestigioso diario estadounidense es a la vez profundamente conmovedora y tremendamente efectiva. Lamentablemente, sin embargo, todo indica que la lista seguir\u00e1 creciendo. La epidemia todav\u00eda no ha sido completamente contenida. Y el presidente Donald Trump es partidario de relajar las medidas de aislamiento social para tratar reactivar la econom\u00eda. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs https://www.youtube.com/watch?v=2f3bWviThuQ https://www.youtube.com/watch?v=BVgNytA9FNs", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-portada-de-the-new-york-times-con-nombres-de-muertos-en-estados-unidos-498948", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Lecciones de liderazgo en la pandemia, seg\u00fan el CEO de Hogaru", "contenido": " Cuando por fin derrotemos la covid-19, miraremos las interminables semanas de cuarentena con una sensaci\u00f3n de incredulidad y algo de euforia. La lucha primordial por la sobrevivencia ha empujado la creatividad, permiti\u00e9ndonos encontrar soluciones para que las empresas no sean una v\u00edctima m\u00e1s de la pandemia. Sin olvidar que las grandes dificultades surgidas durante esta coyuntura \u2013Hogaru mismo ha perdido un 75 por ciento de ventas en el periodo\u2013, hay muchas lecciones para empresarios y l\u00edderes.Aunque el \u2018kit\u2019 ideal de un emprendedor debe tener un conjunto amplio de habilidades, hay cuatro que son fundamentales.La primera es el manejo del flujo de caja. De repente, los ingresos han colapsado y cobrar las ventas pasadas se ha vuelto una \u2018misi\u00f3n imposible\u2019. Tener claridad sobre nuestro flujo de caja y entender las palancas para mejorarlo son el factor m\u00e1s importante para sobrevivir a un \u2018choque temporal\u2019 tan intenso como este.En segundo lugar, saber de temas jur\u00eddicos y contables es clave, pues a diario, en los \u00faltimos 2 meses han salido nuevos decretos de ley, resoluciones y circulares. Entender el efecto de cada uno y de la combinaci\u00f3n de ellos sobre las empresas permite reaccionar prontamente y adaptarnos a un nuevo contexto regulatorio, con muchos l\u00edmites e iguales oportunidades.En este nuevo contexto de trabajo remoto es fundamental comunicarse m\u00e1s frecuentemente para que las personas sigan alineadas con las prioridades de la empresa y se sientan parte de un \u2018uno\u2019 indivisible.Empat\u00eda y compasi\u00f3n son importantes. En un momento tan at\u00edpico, me he dado cuenta de que ya los indicadores de desempe\u00f1o no importan. Lo esencial es asegurarme de que cada persona sienta tranquilidad y certidumbre respecto de su trabajo y de su futuro. Aunque se entienden las l\u00f3gicas y razones por las que varias empresas han decidido despedir a miles de empleados, me enorgullece que en Hogaru estamos cumpliendo con la promesa del primer d\u00eda de cuarentena: el barco se hunde o se salva con todos a bordo, nadie se queda afuera.MATTEO CERA*CEO DE HOGARU* Columnista Invitado", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/consejos-del-emprendedor-matteo-cera-de-hogaru-para-superar-la-crisis-499088", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "La nueva GLB llega a sumarse a la familia SUV de Mercedes-Benz", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-nueva-glb-llega-a-sumarse-a-la-familia-suv-de-mercedes-benz-495520", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo deber\u00eda ser un mercado saludable en tiempos de cuarentena?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/en-tiempos-de-cuarentena-como-se-debe-mercar-476722", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Otros condenados por la Corte que podr\u00edan pedir impugnaci\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/agro-ingreso-seguro-y-casos-que-podrian-entrar-a-doble-instancia-498096", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Protocolos de seguridad con los que las peluquer\u00edas volver\u00e1n a abrir", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/en-fotos-protocolos-de-seguridad-para-que-las-peluquerias-vuelvan-a-abrir-497458", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las conmovedoras fotos que deja el distanciamiento social en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-distanciamiento-social-despues-de-la-cuarentena-497178", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El hombre que se ha hecho un tatuaje por cada d\u00eda de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-hombre-se-hace-un-tatuaje-por-cada-dia-en-cuarentena-496700", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ella es Gabrielle, la hermana de la figura del Dortmund Erling Haaland", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/imagenes-de-gabrielle-hermana-de-la-figura-del-borussia-erling-haaland-498780", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "As\u00ed son los procesos de admisi\u00f3n en universidades p\u00fablicas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/procesos-de-admision-de-mejores-universidades-publicas-del-mundo-498554", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de las aplicaciones m\u00e1s descargadas en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/zoom-y-apps-mas-descargadas-durante-la-cuarentena-494174", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Ratas y gatos de la pandemia", "contenido": " Sin rodeos. Quiero verlos condenados. Tras las rejas. Destituidos y con sus bienes embargados. Por rateros. Por canallas. Por aprovecharse de la tragedia del coronavirus para llenar sus bolsillos. Por robarse la plata de los mercados. Por quitarles el pan de la boca a los m\u00e1s pobres. Por enga\u00f1ar a sus conciudadanos. Por hacerse pasar por personas honorables cuando no son m\u00e1s que ratas codiciosas que entienden el Estado como un bot\u00edn y la pol\u00edtica como un camino para enriquecerse. Posan de se\u00f1orones. Mienten sin ruborizarse. Enga\u00f1an a la gente. Est\u00e1n destruyendo el Estado colombiano, saqueando entidades, municipios y departamentos. Est\u00e1n minando la democracia y generando desconfianza e incredulidad en las instituciones. Y cabalgando sobre la impunidad, que ha reinado durante tanto tiempo; han destruido la \u00e9tica colectiva y el imperio de los valores. A estas alturas del camino tenemos ya tantas cicatrices por culpa de los desenga\u00f1os, de la indignaci\u00f3n progresiva, de las traiciones causadas por los bandidos, que la conclusi\u00f3n sobre el tratamiento que deben recibir es cada vez m\u00e1s radical. A la sociedad solo le sirve encarcelarlos, quitarles de por vida sus derechos pol\u00edticos y hacerles devolver hasta el \u00faltimo centavo de lo que se robaron, incrementado por los intereses y los perjuicios causados a la ciudadan\u00eda.Por eso, el trabajo articulado del fiscal Francisco Barbosa, el contralor Felipe C\u00f3rdoba y el procurador Fernando Carrillo es tan importante en estos momentos. Justo es resaltar el esfuerzo articulado de las cabezas de estas tres entidades para garantizar transparencia en la emergencia. Y aunque falte mucho trecho por recorrer, mucho p\u00edcaro por desenmascarar, mucho criminal de cuello blanco por condenar y muchos procesos por concluir, el avance que han logrado en estos dos meses es notable.Ante la rata voraz que aparece todas las noches en nuestra tele invitando a los televidentes a que denuncien hechos de corrupci\u00f3n, el procurador Fernando Carrillo lo expres\u00f3 con gr\u00e1fica contundencia: tres gatos cazan mejor que uno. Y de estos tres gatos esperamos que lleguen hasta las m\u00e1s dr\u00e1sticas condenas con las ratas tras adelantar con apego a la ley todos los procesos.Su sinergia ha sido virtuosa en esta emergencia. A m\u00ed me gusta la fortaleza de los tres gatos juntos. Me gusta que no se arrugan. Me gusta que son valerosos y saben que tienen una oportunidad \u00fanica para enfrentar la corrupci\u00f3n. Y conf\u00edo en que sabr\u00e1n sortear las presiones pol\u00edticas de los favorecedores de buena o mala fe de los investigados.Es un momento in\u00e9dito e irrepetible. La pandemia dej\u00f3 en evidencia que el grueso de las campa\u00f1as pol\u00edticas en Colombia se financian por inversionistas que esperan robarse la plata de los colombianos cuando sus elegidos lleguen al poder para recuperar con creces lo que invirtieron en la compra de votos y en la financiaci\u00f3n de sus actividades proselitistas. No son aportes altruistas para construir un mejor pa\u00eds. Son dineros entregados a t\u00edtulo de cuota inicial de los delitos que se aprestan a cometer a trav\u00e9s de todas las modalidades imaginables del serrucho.Y no se trata solamente de procesos penales, disciplinarios o de responsabilidad fiscal aislados. Aqu\u00ed hay un problema sist\u00e9mico de una clase pol\u00edtica que, con notables excepciones, claro est\u00e1, se ha contagiado de una epidemia de voracidad, de codicia, de b\u00fasqueda afanosa de fortunas rel\u00e1mpago.Conf\u00edo en que los inocentes sean absueltos. Conf\u00edo en que los culpables por corrupci\u00f3n desfilen por las c\u00e1rceles de Colombia. Conf\u00edo en que esta generaci\u00f3n de ratas sea la \u00faltima. Y espero que como sociedad emprendamos un ejercicio convocante, articulado e integrador que permita que la virtud, la rectitud y la transparencia en el servicio p\u00fablico vuelvan a ser la regla. \u00a1Adelante, gatos. Vamos por las ratas!JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/ratas-y-gatos-de-la-pandemia-columna-de-juan-lozano-499136", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "China, a\u00fan m\u00e1s China", "contenido": " Algunos lectores pensar\u00e1n que esta es una disquisici\u00f3n eminentemente acad\u00e9mica o para gomosos de la pol\u00edtica internacional. No, se\u00f1ores. En un mundo en el que la din\u00e1mica de la confrontaci\u00f3n entre las potencias regir\u00e1 los destinos de todos los pa\u00edses, m\u00e1s vale ponerle atenci\u00f3n a lo que ocurre en uno de los protagonistas ineludibles, al que Colombia nunca ha tomado en serio. Por estos d\u00edas se re\u00fane en Pek\u00edn el XIII Congreso Nacional del Pueblo (CNP). Que este evento ocurra ahora, a pesar de haber sido pospuesto en varias ocasiones por el coronavirus, tiene un significado especial. Es un mensaje de que China ha regresado a la \u2018normalidad\u2019 y que su institucionalidad sigue intacta pese a haber pasado por la pandemia. La significativa asistencia \u2013m\u00e1s de 3.000 delegados\u2013, el despliegue de medios y la tem\u00e1tica de las deliberaciones le dieron un perfil inusualmente elevado a lo que generalmente se considera un ejercicio coreogr\u00e1fico para darles un barniz de legitimidad legislativa a las decisiones que el poderoso Comit\u00e9 Central del Partido Comunista y el presidente Xi Jinping han tomado previamente.No es f\u00e1cil comandar y alinear un pa\u00eds de la poblaci\u00f3n, de la diversidad, de la complejidad y del tama\u00f1o de China. Mao se apropi\u00f3 del m\u00e9todo imperial de transmitir las \u00f3rdenes mediante consignas, mecanismo que desde entonces ha usado el Partido Comunista. Mediante directrices cortas, contundentes, el pueblo chino y las autoridades, desde el nivel m\u00e1s alto hasta el valle m\u00e1s remoto en los confines de China occidental, saben cu\u00e1l es la prioridad, que es lo que se espera de ellos. De all\u00ed que el CNP de este a\u00f1o no solo tuvo ese car\u00e1cter fuertemente simb\u00f3lico, sino que tambi\u00e9n sirvi\u00f3 de plataforma para anunciar varias decisiones de gran impacto sobre el pueblo chino y sobre la inserci\u00f3n de esa potencia ascendente en el escenario econ\u00f3mico y pol\u00edtico internacional.La primera consigna rompe con la tradici\u00f3n de los \u00faltimos 40 a\u00f1os. Por primera vez, el mensaje es \u2018el empleo es m\u00e1s importante que el crecimiento\u2019. El Congreso, en las sesiones a\u00fan en curso, no adopt\u00f3 una meta de crecimiento para los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, como lo ven\u00eda haciendo regularmente. Y se hizo evidente que la reciente desaceleraci\u00f3n de la econom\u00eda china, que ha generado graves brotes de desocupaci\u00f3n, les ha cambiado la perspectiva a las autoridades en el sentido de que la defensa y creaci\u00f3n de puestos de trabajo est\u00e1n hoy por encima de otras prioridades que hab\u00edan caracterizado la pol\u00edtica econ\u00f3mica. La productividad, la eficiencia, la innovaci\u00f3n, la competitividad, el crecimiento a cualquier costo han dado paso a un enfoque m\u00e1s social en el desarrollo de la China pospandemia.La segunda consigna que se lanz\u00f3 en el Congreso, que seguramente se materializar\u00e1 en legislaci\u00f3n que va a reducir la autonom\u00eda democr\u00e1tica de Hong-Kong, fue \u2018la seguridad es m\u00e1s importante que la econom\u00eda\u2019. Es comprensible que, ante la avalancha de amenazas provenientes de Estados Unidos y del espectro de una reelecci\u00f3n de Trump, China empiece a regresar a su tradicional y milenario enclaustramiento pol\u00edtico, en el que la seguridad nacional y la defensa del \u2018imperio\u2019 son criterios que superan cualquier otra consideraci\u00f3n de derecho internacional, de expansi\u00f3n econ\u00f3mica o de naturaleza diplom\u00e1tica.Esa China, m\u00e1s China que nunca, cambiar\u00e1 tambi\u00e9n su pol\u00edtica exterior profundamente. Antes, China centraba su estrategia internacional en encontrar mercados y vender cosas, ahora necesita tener m\u00e1s amigos. En ese contexto, y ante la polarizaci\u00f3n internacional, Colombia debe pensar bien si le conviene seguir con ese baboso e inane alineamiento con las pol\u00edticas de \u2018America first\u2019 del se\u00f1or Trump.\u2018Dictum\u2019. Miles de fosas abiertas que esperan v\u00edctimas an\u00f3nimas conmueven el alma en lo m\u00e1s profundo.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/china-aun-mas-china-columna-de-gabriel-silva-lujan-499134", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Payasadas", "contenido": " Querido diario:Hoy m\u00e1s que nunca me siento confundida, deprimida, asustada y con una angustia exacerbada tras la \u00faltima lluvia de noticias absurdas y payasadas: maniqu\u00edes en los restaurantes, tapabocas de dise\u00f1adores y marcas, partidos de f\u00fatbol con hinchas de cart\u00f3n en las gradas, mariachis dando serenatas con m\u00e1scaras, discotecas con dos metros de distancia, aerol\u00edneas con azafatas que parecen astronautas, pasajeros obligados a levantar la mano para ir al ba\u00f1o del avi\u00f3n, ascensores con pedales en los pies, y hasta sombreros gigantes para mantener el distanciamiento en multinacionales de comida r\u00e1pida. A eso se suman las fatigantes reuniones por Zoom y otras aplicaciones de videollamadas, que ya me saben a cacho, no solo por la falta de contacto visual sino por la excesiva auto-conciencia por la imagen que all\u00ed se proyecta: desde la decoraci\u00f3n de la casa y los libros que se ven en la biblioteca, hasta la obsesi\u00f3n por el color del pelo y los efectos de la luz sobre la cara. Ni hablar de las interrupciones por mala conexi\u00f3n y de los repentinos ecos que dan la impresi\u00f3n de estar hablando dentro de una jaula. Pero nada tan horrible como las \u2018comidas virtuales\u2019 con los amigos y lo desagradable que es ver a alguien masticar alimentos a trav\u00e9s de una pantalla.Si lo fr\u00edvolo es deprimente, m\u00e1s a\u00fan lo de fondo: las cachetadas sociales a los m\u00e1s pobres y desvalidos, los abusos policiales contra los vendedores ambulantes que no tienen otra alternativa que salir al rebusque para mitigar el hambre, la infantilizaci\u00f3n y humillaci\u00f3n para los mayores de 70 a\u00f1os a quienes se les toma por retardados, la falta de humanidad  con los menores de 6 a\u00f1os a quienes se le quiere tener bajo llave y con candado, la dram\u00e1tica situaci\u00f3n de los presos brutalmente hacinados en miles de c\u00e1rceles y centros penitenciarios, y los atroces secuestros de vigilantes de edificios por parte de sus propios propietarios.Ni hablar de lo que sucede en las altas esferas del poder: presidentes embelesados con su imagen ocupando horarios triple A, reyezuelos autoritarios que luchan por obtener el control total del Estado, alcaldes corruptos que desv\u00edan los dineros p\u00fablicos destinados a combatir las secuelas econ\u00f3micas del coronavirus, funcionarios p\u00fablicos peleando como verduleras en plaza de mercado, y congresistas echando globos con proyectos irrelevantes como el del carriel antioque\u00f1o y otros tantos.Un torbellino de febriles sentimientos, querido diario m\u00edo, que no me deja en paz y que me lleva a pensar que estamos al borde de la esquizofrenia y del delirio colectivo. \u00bfNos acostumbraremos a las nuevas formas de vida tras la dictadura del Coronavirus? \u00bfSe volver\u00e1n normalidad todas las payasadas y noticias que rayan en lo rid\u00edculo? \u00bfTendremos que vivir con la amargura de un pasado m\u00e1s feliz y de un presente m\u00e1s brutal y descolorido? \u00bfPodemos seguir viviendo con la misma tranquilidad de conciencia, cuando 450 millones de personas van camino a la pobreza? \u00bfVolveremos alg\u00fan d\u00eda a besar a nuestros viejos, abrazar a nuestros amigos y darle la mano a los miles de extra\u00f1os que se cruzan en nuestros caminos?Hoy estoy angustiada, deprimida, asustada y melanc\u00f3lica, querido diario m\u00edo.PAOLA OCHOAEn Twitter: @PaolaOchoaAmaya", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/paola-ochoa/payasadas-columna-de-paola-ochoa-499108", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "#ApoyoLaEmpresaNacional", "contenido": " \u2018The Economist\u2019 encabez\u00f3 el 16 de mayo con un art\u00edculo titulado \u2018Adi\u00f3s a la globalizaci\u00f3n\u2019; Eduardo Posada Carb\u00f3, el viernes en estas p\u00e1ginas, ped\u00eda que esto no fuera tomado como una sentencia, sino como una alerta. Lo cierto es que las cadenas globales se han visto fracturadas, al menos temporalmente, por las estrategias de aislamiento, pero tambi\u00e9n por las evidentes decisiones nacionalistas de muchos pa\u00edses. Algunas de ellas ven\u00edan haciendo camino desde hace ya un tiempo. Si queremos salir m\u00e1s o menos bien librados, debemos pensar en la empresa nacional. Estados Unidos y China llevan un tiempo en una guerra comercial con grandes consecuencias sobre pa\u00edses como el nuestro. El primero, hace dos a\u00f1os tom\u00f3 medidas proteccionistas que terminaron afectando a pa\u00edses como Colombia en productos como el acero y el aluminio. Por su lado, China respondi\u00f3 con represalias y ha arreciado sus agresivas estrategias comerciales, que incluyen comportamientos considerados desleales desde el punto de vista comercial.En este mundo, \u00bfqu\u00e9 debe hacer un pa\u00eds como Colombia? Las empresas son, ante todo, el principal veh\u00edculo para generar desarrollo social. El empleo, los productos y servicios, el pago de impuestos son quiz\u00e1s la principal expresi\u00f3n de su funci\u00f3n social y de generaci\u00f3n de bienestar en la sociedad.Si se nos caen las empresas, en cualquier sector, se nos cae la capacidad de generar empleo; la consecuencia ser\u00e1 enfrentarnos, con aparatos productivos de hace 20 o 30 a\u00f1os, a las necesidades actuales y futuras de 50 millones de habitantes. Tenemos que defender nuestro tejido empresarial con gran decisi\u00f3n.La producci\u00f3n nacional de bienes y servicios debe estar muy alto en las prioridades de la agenda econ\u00f3mica y pol\u00edtica. La capacidad del Estado para proteger empleos es limitada. Estructuralmente, lo \u00fanico que defiende el empleo es la defensa del aparato productivo nacional. Esto siempre ha sido verdad, pero en el mundo actual, en el cual todos los pa\u00edses est\u00e1n pensando en defender lo suyo, ser\u00eda inaceptable y torpe no defender lo nuestro. \u00bfDefenderlo de qu\u00e9? Por supuesto, de las pr\u00e1cticas desleales del comercio, pero ahora tambi\u00e9n defenderlo de desaparecer en medio de la crisis.Economistas indican que las tres etapas del aislamiento ya nos han producido p\u00e9rdidas superiores a los 47 billones de pesos, 5 por ciento del PIB anual. Esta cifra est\u00e1 lejos de incluir el total de los da\u00f1os, faltan todas las p\u00e9rdidas relacionadas con el da\u00f1o permanente al tejido empresarial y el golpe a la demanda, que se acumular\u00e1n. Tomar\u00e1 a\u00f1os recuperarnos.Pol\u00edticas de compras p\u00fablicas, controles rigurosos contra las pr\u00e1cticas desleales de comercio, revisi\u00f3n de las cl\u00e1usulas excepcionales vigentes en el marco de los Acuerdos de la OMC y los tratados de libre comercio suscritos por Colombia, planes de rescate de aquellas empresas que han pagado con su viabilidad el costo de la estrategia de cuidado de salud, aplicaci\u00f3n estricta de reglamentos t\u00e9cnicos, comprar nacional, incentivos a las nuevas inversiones y a la actividad empresarial son todas medidas necesarias para evitar abusos, para defender el principal instrumento de desarrollo social: las empresas. La situaci\u00f3n amerita jug\u00e1rnosla por lo nuestro, a fondo.Finalmente, es necesario hacer \u00e9nfasis en la importancia de que actuemos con gran seguridad, pero con gran celeridad, en lo econ\u00f3mico. Cada d\u00eda est\u00e1 cobrando empleos, ingresos familiares y viabilidad de empresas. En esto, lo prudente es actuar con rapidez.Invito a todos a que nos unamos a ser parte de este prop\u00f3sito diciendo #ApoyoLaEmpresaNacional, por ser el resultado del trabajo de todos por muchos a\u00f1os, por ser generadora de empleo, por ser el m\u00e1s importante veh\u00edculo de construcci\u00f3n de desarrollo social.BRUCE MAC MASTER", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/bruce-mac-master/apoyolaempresanacional-columna-de-bruce-mac-master-499140", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/epa-colombia-caricatura-de-matador-499146", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/otra-pandemia-caricatura-de-guerreros-499148", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/el-efecto-arias-caricatura-de-mil-499150", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Bojay\u00e1 documental / El otro lado", "contenido": " \u201cColombia aprende geograf\u00eda por las masacres\u201d, escribi\u00f3 hace mucho tiempo Antonio Caballero. El 2 de mayo de 2002 fue la masacre de Bojay\u00e1, Choc\u00f3. Aprendimos que en el mapa nacional exist\u00eda un municipio llamado Bojay\u00e1. La masacre parece de pel\u00edcula gringa de acci\u00f3n en pa\u00edses pobres: m\u00e1s de 200 personas huyendo del terror se refugian en la iglesia. Los guerrillos con su arma \u2018made in\u2019 Colombia, las pipetas de gas bomba, atacan la iglesia. 79 personas murieron. 159 quedaron heridas y con traumas. Es la peor masacre ocurrida en los 72 a\u00f1os de nuestra guerra. 18 a\u00f1os despu\u00e9s, Canal Capital y Telepac\u00edfico no olvidaron la tragedia y presentaron documentales para seguir llamando a la justicia. (Lea tambi\u00e9n: La televisi\u00f3n p\u00fablica es m\u00e1s fascinante)Canal Capital present\u00f3 \u2018Bojay\u00e1: entre fuegos cruzados\u2019, un documental de 80 minutos dirigido por O\u00edsin Kearney. Este comienza con un acercamiento a esa exuberancia de la naturaleza que es el Choc\u00f3 y poco a poco vamos descubriendo el pueblito que fue testigo de la miseria de los violentos: la guerrilla de las Farc, pero antes hab\u00eda sido el terror de los paramilitares y siempre la voracidad de los mineros y ahora de los nuevos paramilitares. Esa belleza hace que duela m\u00e1s la tragedia.El documental tiene como eje del relato a Leyner Palacios Asprilla, sobreviviente de la masacre de Bojay\u00e1, l\u00edder social del Choc\u00f3 que lucha por la justicia y la paz. Y quien en este 2020 sufri\u00f3 un atentado, todo por ser l\u00edder social.\u201cNo s\u00e9 de d\u00f3nde sacaron tantas balas, parec\u00eda el infierno\u201d, cuenta Leyner, y cuenta mucho m\u00e1s. Cuenta el dolor. Cuenta el perd\u00f3n. Cuenta al Choc\u00f3. Cuenta la desidia de este gobierno. Cuenta los modos maravillosos como el Choc\u00f3 y sus gentes sobreviven con dignidad.El documental retrata la lucha por la justicia, las esperanzas que nacen con el acuerdo de paz y el nuevo gris por falta de control territorial que permiti\u00f3 que hoy otra vez la guerra habite en su territorio. Telepac\u00edfico. Aqu\u00ed se cuenta a un grupo de mujeres que encarnan la memoria y la resistencia de estos territorios. En el documental \u2018Murebe\u2019 se narra c\u00f3mo el canto, el di\u00e1logo generacional y los juegos tradicionales sanan heridas, tienden puentes de esperanza y posibilitan a toda una comunidad resistir y reexistir.Un hermoso homenaje a los modos como las mujeres y las comunidades afro encuentran otras maneras de narrarse, unas que hacen sentido en el canto, el danzar y el juego. Modos otros de narrarse con la dignidad de la identidad afro.(Le puede interesar: Bojay\u00e1 por fin sepult\u00f3 a sus muertos, pero el duelo no termina)Este documental es realizado por Eduardo Montenegro, realizador comunitario de Mejoda, un movimiento audiovisual que busca narrar desde abajo y con la gente, que busca que las historias sean hechas de manera colectiva y que quieren encontrar otras po\u00e9ticas.Muy bien por Canal Capital y Telepac\u00edfico, por recordar la tragedia y seguir llamando a la justicia. Para los privados fue nota de un informe de siempre. Disculpas a los ciudadanos de Bojay\u00e1 y el Choc\u00f3 por el olvido nuestro, de los gobiernos y las televisoras.\u00d3MAR RINC\u00d3NCr\u00edtico de televisi\u00f3nOrincon61@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/bojaya-documental-columna-de-omar-rincon-499034", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La historia de la vida y la muerte del \u2018\u00faltimo aventurero\u2019", "contenido": " M\u00e1s de 75 agentes de polic\u00eda y bomberos, amigos y vecinos, ayudados por perros, drones y helic\u00f3pteros, participaron en la b\u00fasqueda de Peter Beard. Fueron 19 d\u00edas de b\u00fasqueda por el parque estatal de Camp Hero, en cuyo l\u00edmite se encuentra la propiedad de la familia Beard \u2013en la costa sur del extremo este de Long Island, en el estado de Nueva York\u2013. No fue hasta el pasado 20 de abril cuando la polic\u00eda local inform\u00f3 en un comunicado que \u201clos restos de un hombre anciano coincidentes con la descripci\u00f3n f\u00edsica y del atuendo del se\u00f1or Beard hab\u00edan sido localizados en una zona de denso bosque\u201d. Su familia inform\u00f3 en un comunicado de su fallecimiento, pero resumi\u00f3 la vida del fot\u00f3grafo en pocas palabras: \u201cMuri\u00f3 donde vivi\u00f3: en la naturaleza\u201d.Su esposa, Nejma Beard, lo vio por \u00faltima vez el 31 de marzo dando un paseo en la tarde en los alrededores de su mansi\u00f3n. Aunque el aventurero hab\u00eda perfeccionado sus habilidades de supervivencia en la naturaleza durante d\u00e9cadas, ya no era el explorador del pasado, atrevido y f\u00edsicamente robusto. Ten\u00eda 82 a\u00f1os, incapacitado por la demencia, y caminaba lentamente.En su juventud, la desaparici\u00f3n repentina de Beard no habr\u00eda sido tratada con tanta alarma. Era un hombre apuesto y privilegiado, fan\u00e1tico frecuente de bares y clubes y quien sin ning\u00fan pudor no evitaba hablar sobre su uso de drogas recreativas. Sus compa\u00f1eros en los c\u00edrculos art\u00edsticos y sociales en sus a\u00f1os de juventud y m\u00e1ximo esplendor incluyeron a Francis Bacon, Andy Warhol y Truman Capote, as\u00ed como a Jacqueline Kennedy Onassis y su hermana Lee Rad-ziwill, con quien tuvo una historia de amor, seg\u00fan retrat\u00f3 The New York Times.Una vida que vivi\u00f3 para dejar un legado casi que premonitorio. Su obra m\u00e1s importante, o por lo menos m\u00e1s conocida, est\u00e1 plasmada en el \u201ctriste\u201d libro The End of the Game (publicado en 1963 y reeditado por \u00faltima vez por la casa alemana Taschen en 2008), compuesto por textos y fotograf\u00edas en las que document\u00f3 no solo el romance que tuvo con \u00c1frica, y c\u00f3mo era muy apreciado por los colonialistas occidentales por sus sabanas abiertas, sino tambi\u00e9n la tragedia de la vida silvestre en peligro, en particular del elefante. Un libro adem\u00e1s casi que premonitorio de nuestra destrucci\u00f3n como especie: \u201cEl juego incluye a ambos, el cazador y el cazado; es el deporte y el trofeo. El juego est\u00e1 matando al juego. Hace solo 50 a\u00f1os, el hombre ten\u00eda que protegerse de las bestias; hoy son \u00e9stas las que deben ser protegidas por el hombre\u201d, escribi\u00f3 en el pr\u00f3logo. En el mejor perfil que se ha escrito sobre \u00e9l, por lo menos en espa\u00f1ol, del diario espa\u00f1ol El Pa\u00eds, la periodista Lola Huete Machado le pregunt\u00f3 por el cambio clim\u00e1tico en el a\u00f1o 2008 en su estudio de trabajo en la Costa Azul, en Francia: \u201c\u00bfCambio clim\u00e1tico? No es el clima el que est\u00e1 mal. Nosotros somos el clima. \u00bfProgramas para proteger a los animales? Pero si somos nosotros el peligro. Depredadores. Eso \u00e9ramos. Eso somos. En vez de los jardineros del ed\u00e9n, las m\u00e1quinas cortac\u00e9sped\u201d, dijo. Peter Beard naci\u00f3 en la ciudad de Nueva York en 1938. Una obsesi\u00f3n de la infancia por la naturaleza floreci\u00f3 durante los veranos que pas\u00f3 en Tuxedo Park con su abuela, quien le regal\u00f3 su primera c\u00e1mara, una Voightl\u00e4nder. \u201cTomar fotograf\u00edas se convirti\u00f3 en una extensi\u00f3n natural de la forma como ya conservaba sus recuerdos en diarios meticulosamente elaborados\u201d, dice su biograf\u00eda. A los 17 a\u00f1os realiz\u00f3 un viaje a \u00c1frica que cambi\u00f3 su vida; con Quentin Keynes, el explorador y bisnieto de Charles Darwin, trabaj\u00f3 en una pel\u00edcula que documentaba la vida silvestre ex\u00f3tica, incluidos los rinocerontes blancos y negros de Zululand.Tiempo despu\u00e9s Beard ingres\u00f3 a Yale como estudiante de medicina, y en una clase sobre din\u00e1mica de poblaci\u00f3n form\u00f3 su hip\u00f3tesis duradera de que los humanos son, de hecho, la enfermedad principal del planeta. Y a partir de ah\u00ed cambi\u00f3 su enfoque al arte y comenz\u00f3 a estudiar con Vincent Scully, Joseph Albers y Richard Lindner. El insaciable deseo de Beard de explorar lo atrajo de regreso a \u00c1frica, y en lugar de completar su tesis de \u00faltimo a\u00f1o en la escuela envi\u00f3 por correo sus diarios desde Kenia. En los a\u00f1os 60, Beard recibi\u00f3 una dispensa especial del presidente Kenyatta para comprar Hog Ranch, en Kenia, con el mandato de filmar, fotografiar, escribir y documentar la flora, la fauna y los pueblos locales. Trabaj\u00f3 en el Parque Nacional de Tsavo, documentando el desequilibrio entre la gente, la tierra y los animales para su libro The End of the Game. En la segunda edici\u00f3n de The End of the Game (1977), Beard document\u00f3 una muerte masiva de la poblaci\u00f3n en Tsavo de 35.000 elefantes y 5.000 rinocerontes cuando los animales sucumbieron por el hambre, el estr\u00e9s y enfermedades. \u201cPeter era un rom\u00e1ntico, un idealista al principio; esto ha cambiado con el tiempo. Su mensaje de hace 40 a\u00f1os era oscuro, dram\u00e1tico, y nadie le hizo caso, pero ha resultado acertado. Ahora es una moda entre las celebridades preocuparse por el medio ambiente\u201d, escribi\u00f3 Paul Theroux en el pr\u00f3logo de la reedici\u00f3n de The End of the Game. Y en la entrevista con El Pa\u00eds, el fot\u00f3grafo Beard dijo: \u201cLa gente cree que yo soy conservacionista. Y no. Lo que soy es un esc\u00e9ptico\u201d.En los a\u00f1os posteriores al libro, Beard se hizo famoso por embellecer sus impresiones fotogr\u00e1ficas con tinta y sangre, ya fuera humana (suya) o animal (se la daba un carnicero), produciendo superficies complejas, cr\u00edpticas y de varias capas. Tambi\u00e9n era conocido por los diarios idiosincr\u00e1sicos y generosos que hab\u00eda guardado desde que era ni\u00f1o, profusos conjuntos de palabras, im\u00e1genes y objetos encontrados, como piedras, plumas, boletos de tren y recortes de u\u00f1as de los pies, y por los recortes de diarios en revistas con los que armaba grandes collages, se\u00f1ala The New York Times.La primera exposici\u00f3n de Beard se inaugur\u00f3 en la Blum Helman Gallery, en Nueva York, en 1975, seguida de una exposici\u00f3n individual de 1977 en el Centro Internacional de Fotograf\u00eda de Nueva York. Desde ese entonces expuso sus obras internacionalmente. Pero una en particular estuvo marcada por un hecho que evidencia la aventurera vida del artista. En 1996, la exposici\u00f3n retrospectiva de Beard en el Centro Nacional de la Fotograf\u00eda, en Par\u00eds, se abri\u00f3 cuando el artista se recuper\u00f3 de ser pisoteado y atravesado en la pierna por el colmillo de un elefante.Una elefanta lo hab\u00eda embestido en la frontera entre Kenia y Tanzania, y de aquel hecho, que estuvo a punto de costarle la vida, le quedaron en el cuerpo siete clavos de titanio y 28 tornillos.Beard \u201cparec\u00eda poseer la infatigabilidad de media docena de hombres, y hasta la vejez se deleitaba rutinariamente hasta el amanecer; sus escapadas se volvieron dif\u00edciles para los columnistas de chismes de todo el mundo\u201d, escribi\u00f3 Margalit Fox, antigua escritora s\u00e9nior de obituarios de The New York Times, en el obituario del fot\u00f3grafo.\u201cPeter Beard, caballero, socialit\u00e9, artista, fot\u00f3grafo, Lotario, profeta, playboy y fan\u00e1tico de las drogas recreativas, es el \u00faltimo de los aventureros\u201d, dijo The Observer. Sim\u00f3n Granja Matias\u00a0Redacci\u00f3n Domingo\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/el-fotografo-peter-beard-fallecio-a-los-82-anos-498956", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ramiro D. No futuro", "contenido": " Se cumplen 30 a\u00f1os de la llegada de Rodrigo D. No futuro a Cannes. Desde esa exposici\u00f3n mundial, la pel\u00edcula instal\u00f3 un tipo de cine y un personaje que encarn\u00f3 el sentir de una generaci\u00f3n en el actor Ramiro Meneses. Han pasado treinta a\u00f1os luego del debut de Rodrigo D. No futuro en el Festival de Cine de Cannes. La pel\u00edcula \u2013dirigida por V\u00edctor Gaviria\u2013 es el primer largometraje en la historia del cine colombiano en alcanzar dicha presencia internacional y es, desde la m\u00fasica que sali\u00f3 en su banda sonora, el primer disco recopilatorio no solo de las canciones hechas para la cinta, sino tambi\u00e9n de la juventud medellinense a trav\u00e9s del punk, un g\u00e9nero que a su vez fue el rey de una sensibilidad que toc\u00f3 a la capital antioque\u00f1a \u2013como a muchas otras grandes ciudades\u2013 en \u00e9pocas de desilusi\u00f3n, terror y la derrota de la clase obrera a manos de la econom\u00eda liberal.Ramiro Meneses, que comenz\u00f3 su porvenir como actor en este filme, fue su protagonista. El antioque\u00f1o conversa sobre este fascinante objeto de culto de la cultura pop colombiana en una charla que lo devuelve a sus inicios en la actuaci\u00f3n, su pasi\u00f3n por la bater\u00eda y el origen de un personaje que encarn\u00f3 el esp\u00edritu de una generaci\u00f3n azotada por la pobreza, el narcotr\u00e1fico, y apasionada desde entonces por el metal y el punk. Desde 1987.\u00a0 Llegu\u00e9 a Bogot\u00e1 a consciencia de que quer\u00eda trabajar en la televisi\u00f3n, no sab\u00eda muy bien en qu\u00e9. La primera opci\u00f3n fue trabajar como asistente de algo: de luces, de sonido, de c\u00e1mara... Pero tambi\u00e9n estaba la posibilidad de estudiar algo que tuviera que ver con el arte dram\u00e1tico y terminar actuando en televisi\u00f3n. Finalmente, en las otras actividades no tuve tanto \u00e9xito, pero a los 15 o 20 d\u00edas de haber llegado apareci\u00f3 un primer trabajo como actor. En la primera escena me fue fatal, el director se quer\u00eda arrancar los pelos de la rabia... M\u00e1s adelante termin\u00f3 d\u00e1ndome besos y abrazos, dici\u00e9ndome que deb\u00eda ser su protagonista. Se llama Juan Camilo Jaramillo, un tipo muy exitoso. En ese entonces, la mayor\u00eda de los directores escrib\u00edan sus historias; por lo tanto, esta historia en la que trabaj\u00e9 era escrita por \u00e9l. Recuerdo que lo conoc\u00ed en una rumba, hubo empat\u00eda y me dijo: \u201cVoy a escribir un personaje para ti, en 15 d\u00edas te estar\u00e1n llamando\u201d, y efectivamente, me llamaron, fui y me fue como un culo. Era un personaje bastante f\u00e1cil. Aqu\u00ed ten\u00edan la idea del punk asesino, no del punk m\u00fasico. Quien tuviera una chaqueta, un corte o una cadena relacionada con el punk era un delincuente. Este personaje era esa idea del \u2018punketo\u2019. A los doce o trece a\u00f1os empec\u00e9 a o\u00edr rock; luego, rock pesado; despu\u00e9s, heavy metal... M\u00e1s adelante llegaron nuevas tendencias, como el thrash metal y el punk. El punk ya hab\u00eda llegado cuando yo escuchaba rock, pero no hab\u00eda mucha informaci\u00f3n. Los discos que llegaban eran muy pocos, y era algo tan nuevo que no le gustaba a todo el mundo. Un tiempo despu\u00e9s, hubo una gran apertura a las bandas de punk. Yo trataba de entender el metal, pero musicalmente no vibraba con \u00e9l. Con el punk, s\u00ed. Sus letras me parecieron interesantes, eran toda una vaina medio revolucionaria, de cambio, no de queja, y pues era la contraposici\u00f3n de la parte hippie, que todav\u00eda no terminaba de gustarme. Como esa cosa tan \u2018floriscienta\u2019, tan amorosa... Me daba mucha desconfianza el jipismo. El punk me daba una alternativa para decir cosas de una manera mucho m\u00e1s contestataria.(Le puede interesar: Esta es la raz\u00f3n por la que los os viernes ser\u00e1n solo de Pink Floyd) Hab\u00eda de las dos a finales de la d\u00e9cada de 1970, comenzando 1980. La primera banda que yo o\u00ed fue The Clash, luego o\u00ed a Ramonc\u00edn, que ten\u00eda dos himnos ic\u00f3nicos en esa \u00e9poca: El rey del pollo frito y Marica de terciopelo; este \u00faltimo es un blues rock muy bien logrado. Es un momento importante; desafortunadamente, no hab\u00eda mucha informaci\u00f3n y tocaba conformarse con un pedacito de algo que te contaran en los peri\u00f3dicos. La radio no hablaba del punk, pero se sab\u00eda que hab\u00eda una corriente que estaba llegando muy fuerte, que ten\u00eda unos personajes como los Sex Pistols, y lo que se sab\u00eda era mito. Cuando se hablaba de Sid Vicious, todos termin\u00e1bamos copiando una informaci\u00f3n que de pronto era m\u00e1s desinformaci\u00f3n. Lo que pasa es que estamos hablando de mundos obreros, trabajadores con otro tipo de oportunidades: la oportunidad de trabajar con uniforme y hacerlo una prenda de vestir cotidiana, de mostrar la opresi\u00f3n con s\u00edmbolos como cadenas, candados, la forma de peinarse. As\u00ed se mostraba la inconformidad, y no necesariamente ten\u00eda que ser agradable para todo el mundo. Tambi\u00e9n viene de la Guerra Fr\u00eda, de una recesi\u00f3n grand\u00edsima, de las protestas. Despu\u00e9s de la guerra de Vietnam, la gente ya no quer\u00eda estar en el ej\u00e9rcito ni sentirse utilizada por el sistema. Cuando esto llega a Medell\u00edn, lleg\u00f3 tambi\u00e9n una oportunidad de ser diferente, porque digamos que la parte hippie y armoniosa ya se hab\u00eda vivido con unas bandas y corrientes como Pink Floyd, el nada\u00edsmo, pero que dejaban ese olor a s\u00e1ndalo y a incienso durante todo el d\u00eda... Se necesitaba un movimiento mucho m\u00e1s fuerte que el simple olor a rosas y los vestidos de hongos Amanita muscaria. \u00c9ramos un grupo grande los que empezamos a o\u00edr el rock pesado, y empezamos a necesitar otras maneras de decir la vuelta. El amor no estaba funcionando. Lo \u00fanico que se ve\u00eda en Medell\u00edn era miseria, desesperanza, asesinatos; solo se ve\u00edan problemas. Desde muy ni\u00f1o, tal vez a los ocho a\u00f1os, y me ha acompa\u00f1ado toda la vida. Ten\u00eda tapas, canecas pl\u00e1sticas y un palo. M\u00e1s que la bater\u00eda era tambor, y esto viene de mi familia paterna, pues mis t\u00edos ten\u00edan un conjunto vallenato, algo muy raro en Medell\u00edn en esa \u00e9poca. La caja me llamaba mucho la atenci\u00f3n y el g\u00fciro, que era lo \u00fanico que me dejaban tocar. M\u00e1s adelante, cuando ya estaba frente a una bater\u00eda, yo no sab\u00eda tocarla. Yo dec\u00eda: \u201cEse pedal, eso debe ser pa\u2019 darle, y este plato debe ser para que uno le pegue\u201d... La bater\u00eda tiene muchos elementos, y yo no ten\u00eda conocimiento de nada. Para m\u00ed el redoblan era un tambor, todo era un tambor. Los platillos me sonaban igual, fuera un hi-hat, un ride o un crash. La historia es muy simple. Es un tipo que intent\u00f3 suicidarse desde un edificio que quedaba diagonal a la gorda de Botero, y la cr\u00f3nica sali\u00f3 en el peri\u00f3dico El Colombiano. Esa cr\u00f3nica llam\u00f3 el inter\u00e9s de V\u00edctor y de Ram\u00f3n, quienes hicieron una historia para cine en la que a este tipo lo salvaba la empleada dom\u00e9stica del piso de oficinas. Yo no iba a ser Rodrigo D., yo simplemente fui a acompa\u00f1ar a un amigo. M\u00e1s adelante, ellos me preguntaron por las baquetas, pues yo ten\u00eda unos palos hechos en una carpinter\u00eda, no con marca ni punta. Me preguntaron que qu\u00e9 tocaba. Yo les dije que punk y finalmente los invit\u00e9 a un ensayo. Empec\u00e9 a hacer ensayos como un amigo de Rodrigo D., y con el pasar del tiempo, Juan Guillermo Arredondo, V\u00edctor Gaviria, Ram\u00f3n Correa y yo nos volvimos muy amigos. Empezamos una comuni\u00f3n confes\u00e1ndonos nuestros talentos, y el m\u00edo era saber mucho de m\u00fasica, el de Ram\u00f3n era la poes\u00eda, el de Guillermo era la palabra y el de V\u00edctor, toda la filosof\u00eda. Empezamos a unir todas esas cosas, y el guion fue cambiando, y un d\u00eda me presentaron al protagonista de Rodrigo D., pero yo cuando lo vi me dije: \u201cNo, \u00e9l no es el protagonista. El protagonista soy yo\u201d. Despu\u00e9s de casi un a\u00f1o de ensayos, en medio de una sesi\u00f3n de maquillaje, V\u00edctor decidi\u00f3 que yo iba a ser el protagonista, por lo tanto, el guion cambi\u00f3. Ah\u00ed entraron el punk, el metal y la b\u00fasqueda de una bater\u00eda de Rodrigo Alonso. Ram\u00f3n desafortunadamente no pudo estar en la pel\u00edcula, aunque particip\u00f3 mucho en el guion. Posteriormente estuvo en la c\u00e1rcel y unos a\u00f1os despu\u00e9s... se fue. Yo le daba clases de punk a V\u00edctor los s\u00e1bados. Nos reun\u00edamos en una casa y yo le pon\u00eda discos, casetes; le dec\u00eda: \u201cEste es ingl\u00e9s; este bajista tal\u201d, etc. Yo sab\u00eda much\u00edsimo, y me encantaba encontrar cosas sobre las bandas y las historias alrededor de las canciones, y esas memorias las fui perdiendo con los a\u00f1os. Seguramente a V\u00edctor le vend\u00ed muchas mentiras porque yo no sab\u00eda mucho ingl\u00e9s, pues solo lo estudi\u00e9 en el colegio hasta cuarto de primaria. Imag\u00ednate la precariedad de la informaci\u00f3n que le pude haber dado a V\u00edctor.(Le puede interesar: Treinta a\u00f1os de un himno de Los Prisioneros contra el machismo) Llega un poco por la informaci\u00f3n que Ram\u00f3n aportaba. Tambi\u00e9n, por la historia del barrio y de lo que estaba pasando en Medell\u00edn, que no era una \u00e9poca de sicarios, sino de \u2018pistolocos\u2019: la gente robaba motos; despu\u00e9s, las motos se usaban para robar. Eran los tiempos de \u2018Medell\u00edn y su moda\u2019, es decir, la tendencia era vestir bien, entonces mira que la parte textil era tambi\u00e9n muy importante. Lo que pasa es que la gente no piensa sino en un n\u00facleo, pero hab\u00eda que estrenar, hab\u00eda que tener buenos \u2018pisos\u2019 (zapatos)... La moda era muy importante: el corte de pelo, el perfume. Y todo eso era algo que conoc\u00eda mejor Ram\u00f3n. Rodrigo D. siempre existi\u00f3, pero lo que no hab\u00eda llegado era el \u2018no futuro\u2019. Nosotros llegamos a completar esa parte del no futuro. Yo pienso que caus\u00e9 mucho resquemor porque la gente no es feliz viendo individuos, la gente es feliz vi\u00e9ndote en un grupo, dentro de un gremio. La m\u00fasica que se hizo y las cosas que se dijeron fueron lo suficientemente sinceras. Cuando llegu\u00e9 a la televisi\u00f3n, un medio tan visible, seguramente fue muy extra\u00f1o: \u2018Un punk que detesta el sistema llega a la televisi\u00f3n... entonces ya no es punk\u2019. Pero yo lo debato poniendo ejemplos de otros punk que no son punk estrictamente: Charles Bukowski, por ejemplo, y otros nada\u00edstas y anarquistas que, sin la indumentaria o el r\u00f3tulo de PUNK, son mucho m\u00e1s punk que los que se disfrazan.Pero a m\u00ed no me import\u00f3, porque mi intenci\u00f3n no era ser un sacerdote o un pol\u00edtico. Yo nunca he pretendido que nadie me siga. La m\u00fasica est\u00e1 ah\u00ed, sali\u00f3 adelante, seguimos tocando y cuando nos volvemos a ver sabemos que no hemos cambiado nada, solo tenemos m\u00e1s edad. Es como cuando se embaraza la que m\u00e1s le gusta al barrio, \u00bfcierto? Todo el mundo la empieza a detestar. \u00bfY la vida de ella no importa? Quedamos conectados, hermano, y, \u00a1claro, cerveciamos! ALEJANDRO MAR\u00cdN*Director de la emisora La X, conductor de \u2018El p\u00f3dcast\u2019 en Canal Trece y autor del libro \u2018Historia secreta de la m\u00fasica\u2019 (2019).Escuche el p\u00f3dcast de esta entrevista en la web de La X: www.laxmasmusica.com. Y vea el programa de televisi\u00f3n de Alejandro Mar\u00edn, #ElPodcast, todos los lunes, a las 10 de la noche, por el Canal Trece.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ramiro-d-no-futuro-y-la-pelicula-que-revelo-una-generacion-498910", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'\u00a1No pagues el arriendo!': obra visceral de \u00d3scar Murillo", "contenido": " La primera vez que vi una obra de \u00d3scar Murillo fue en The Broad, en Los Angeles. El museo \u2013que naci\u00f3 de una colecci\u00f3n privada de arte contempor\u00e1neo\u2013 ten\u00eda una toda una pared \u2013tal vez de 30 metros de largo y seis de altura\u2013 llena de obras de Murillo. The Broad no tiene precisamente una colecci\u00f3n de bajo perfil. Nunca hab\u00eda visto juntas tantas obras de Takashi Murakami o de Jeff Koons bajo un mismo techo. Y mucho menos de Murillo. Murillo se convirti\u00f3 en un tema de conversaci\u00f3n obligatorio en Colombia cuando sus obras se empezaron a vender por precios escandalosos para un artista de 27 a\u00f1os. En 2013, en la casa de subastas Christie\u2019s, una pintura se vendi\u00f3 por 391.475 d\u00f3lares. En Sotheby\u2019s y en Phillips, en el mismo verano, el fen\u00f3meno se repiti\u00f3 por 177.456 y 224.145 d\u00f3lares. Se convirti\u00f3 en el tercer artista colombiano m\u00e1s caro de todos los tiempos detr\u00e1s de Fernando Botero y Doris Salcedo.(Lea tambi\u00e9n: 'Hecho un ocho' plasma la angustia cotidiana de la cuarentena) Murillo sobrevivi\u00f3 al ruido medi\u00e1tico; soport\u00f3 las criticas y una serie de suspicacias que reduc\u00edan su obra a una operaci\u00f3n comercial tan sofisticada como un invento de los tiburones de Wall Street. Hoy es un artista consolidado y su historia personal, la de un ni\u00f1o de La Paila, Valle del Cauca, que emigra a Inglaterra, que estudia artes pl\u00e1sticas, que es becado por la RCA (Royal College of Art) y que para lograr tener tiempo para su obra trabaj\u00f3 como limpiador de edificios en Londres en las madrugadas, ya no es un elemento definitivo para hablar de \u00e9l. Su obra no necesita de su biograf\u00eda. \u201cEs un artista joven que ha logrado imponerse a la atenci\u00f3n internacional por la calidad incuestionable de su trabajo. Y aunque su mete\u00f3rica ascensi\u00f3n no ha sido indiferente a nadie, \u00e9l sigue siendo una persona amable, generosa y  agradecida. Por esto, su historia y su actitud puede constituir un ejemplo y un estimulo importante\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo. Murillo vive en Londres y viaja constantemente por todo el mundo. La crisis de la covid-19 lo tom\u00f3 por sorpresa en Colombia. Estaba preparando una exposici\u00f3n en el Museo de Arte de la Universidad Nacional y ten\u00eda pendiente una exposici\u00f3n m\u00e1s en Roma a finales de a\u00f1o, pero en medio de  la avalancha de acontecimientos desatados por el coronavirus, decidi\u00f3 hacer maletas e instalarse en La Paila. \u201cEstoy con mi abuela y por suerte en el pueblo no hay ning\u00fan caso\u201d. La obra que hizo sobre la covid-19 para el Mambo y EL TIEMPO habla de la rabia, el desconcierto y los problemas sociales de millones de personas en Colombia. \u201cEl pa\u00eds tiene una econom\u00eda informal\u201d, dice. \u201cY esto ha generado un colapso social, \u00bfqu\u00e9 pasa con los vendedores de frutas o de loter\u00eda, o con los que ten\u00edan una fritanga, por ejemplo?\u201d. Murillo tom\u00f3 un recibo y escribi\u00f3 los elementos b\u00e1sicos de una canasta familiar, agua, carne, pollo, aceite, frijoles, papa, yuca, y luego los tach\u00f3 con total violencia.(Le puede interesar: El artista \u00c1lvaro Barrios reflexiona sobre la solidaridad y la muerte) \u201cEl trazo fue una descarga energ\u00e9tica. Es un ray\u00f3n violento, agresivo, lleno de ira\u201d. Y abajo, como un grafitti, como un todo un dilema en el que se ven envueltos millones de personas por esta crisis, escribi\u00f3: \u201cNo pagues el arriendo!\u201d Es imposible ser m\u00e1s elocuente. FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRIDirector de Revista DONJUANEn Twitter: @LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/resena-de-la-obra-de-oscar-murillo-no-pagues-el-arriendo-498210", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Entre el jazz, el fado y \u2018bossa nova\u2019, el estilo de Sof\u00eda Ribeiro", "contenido": " Cuando Sof\u00eda Ribeiro aterriz\u00f3 en Santa Marta para presentar el primero de los conciertos que iba a hacer en alianza con el Banco de la Rep\u00fablica se enter\u00f3 de que no solo ese concierto sino los que iba a presentar en Barranquilla y en Bogot\u00e1 tambi\u00e9n hab\u00edan sido cancelados por causa de la pandemia. Luego, adem\u00e1s, se cancel\u00f3 la gira que iba a hacer por Europa. Sof\u00eda qued\u00f3 atrapada en Bogot\u00e1 junto con su pareja, el m\u00fasico colombiano Juan Andr\u00e9s Ospina. Sin embargo, estos cambios de planes terminaron en un resultado inesperado: un nuevo \u00e1lbum que se llama Casa.  Ella llevaba un a\u00f1o largo tratando de terminar una canci\u00f3n que le quer\u00eda dedicar a su pap\u00e1 el d\u00eda de su cumplea\u00f1os, pero como no pudo viajar a su pa\u00eds natal, Portugal, no logr\u00f3 entreg\u00e1rsela personalmente. La cuarentena fue el toque que necesitaba para terminarla y no solo eso, sino que a partir de ese momento se desat\u00f3 como una especie de nudo que no le permit\u00eda terminar sus canciones desde hac\u00eda dos a\u00f1os. Un nudo creativo, podr\u00eda decirse. La cantidad de canciones que estaban amarradas en ese nudo eran suficientes para conformar este nuevo \u00e1lbum, pero \u00bfc\u00f3mo grabar un \u00e1lbum estando atrapada en un apartamento en Bogot\u00e1? La amistad. Habl\u00f3 con sus amigos m\u00fasicos que est\u00e1n alrededor de todo el mundo y que puedan grabar desde sus casas. Decidi\u00f3 adem\u00e1s financiar el \u00e1lbum por medio de un crowdfunding. Se pod\u00eda desde donar cinco d\u00f3lares, comprar el disco de forma anticipada, y hasta contratar a la artista para un concierto privado. Seg\u00fan cuenta Ribeiro, el 10 % de los recursos ser\u00e1n destinados a la comunidad de San Luis, a la salida de Bogot\u00e1. Este es ya el cuarto crowdfunding exitoso de la artista portuguesa, ella es una convencida de la independencia art\u00edstica. Y su voz y su talento evidentemente dan para que sea una gran artista. Es una cantante vers\u00e1til, disc\u00edpula de la gran Maria Jo\u00e3o en su ciudad natal (Oporto, Portugal), de Bob Stoloff en la prestigiosa Berklee College of Music y de David Linx en Bruselas, adem\u00e1s de haber trabajado con Bobby McFerrin. En palabras del Banco de la Rep\u00fablica, \u201cRibeiro es uno de aquellos talentos que d\u00eda tras d\u00eda renueva el significado del jazz conjugando en este lenguaje una heterogeneidad de materiales musicales\u201d. Los movimientos de las manos de Sof\u00eda Ribeiro mientras canta son suaves como las palabras que salen de su boca alumbradas por lo armonioso del portugu\u00e9s. As\u00ed como sonr\u00ede mientras habla tambi\u00e9n lo hace cuando est\u00e1 al frente de un micr\u00f3fono. EL TIEMPO convers\u00f3 con la artista portuguesa. S\u00ed porque no vamos a grabar en vivo. Adem\u00e1s va a ser el primer disco que yo voy a producir. Esta vez estoy m\u00e1s a cargo de la parte musical, que me gusta mucho. Tengo m\u00e1s tiempo para pensar en los arreglos musicales, c\u00f3mo quiero que suene, qu\u00e9 instrumentos van a estar. Siento que va a ser un disco m\u00e1s m\u00edo que los anteriores... S\u00ed, me he dado cuenta de que todo el mundo est\u00e1 teniendo diferentes reacciones. Y para m\u00ed ha sido la \u00e9poca m\u00e1s creativa de mi vida. Es muy interesante porque los ultimos dos a\u00f1os he estado un poco trabada con la parte de escribir. Sent\u00eda casi que un bloqueo creativo, pero desde que empez\u00f3 la cuarentena yo he escrito varias canciones: Una para mi pap\u00e1 porque no pude viajar a Europa a estar con \u00e9l, y pues ten\u00eda una con el poema de mi mam\u00e1, entonces aprovech\u00e9 y le envi\u00e9 la canci\u00f3n... y luego escrib\u00ed doce canciones nuevas. Estoy como en un shock creativo, es muy loco, solo quiero crear, crear, cantar, componer... Yo estoy pasando una temporada ac\u00e1. Viv\u00ed cuatro a\u00f1os en Nueva York hasta el a\u00f1o pasado, y ahora estoy con mi pareja ac\u00e1 en Colombia. Supuestamente iba a ir a Europa de gira por tres semanas y, obviamente, todo se cancel\u00f3. Pero estoy teniendo a Colombia como base, en Bogot\u00e1. Viajo mucho todo el tiempo. La canci\u00f3n forma parte de mi \u00faltimo disco que fue lanzado el a\u00f1o pasado. Pero ya ten\u00edamos listo el videoclip que fue grabado entre Colombia y Portugal, que son los sitios donde me siento m\u00e1s en casa. Lo lanzamos ahora en la cuarentena en parte porque la canci\u00f3n habla de conectarnos con lo m\u00e1s simple, lo m\u00e1s sencillo y encontrar la felicidad en esos peque\u00f1os detalles de la vida. S\u00ed, a mi madre le gusta mucho la poes\u00eda y un d\u00eda envi\u00f3 a mis hermanas y a m\u00ed que hab\u00eda ganado un premio en una competencia de poes\u00eda. Yo lo le\u00ed y sent\u00ed inmediatamente que era una canci\u00f3n. Le prepar\u00e9 la sorpresa, la toqu\u00e9 en vivo, le envi\u00e9 un video en su cumplea\u00f1os... fue algo muy bonito detr\u00e1s de esa canci\u00f3n. Y mi mam\u00e1, feliz, porque su poes\u00eda est\u00e1 en uno de mis discos, nunca se lo imagin\u00f3. Muy emocionante para las dos. \u00bfQu\u00e9 es un diente de le\u00f3n? No sab\u00eda que se llamaba as\u00ed. Qu\u00e9 bonito nombre, diente de le\u00f3n. S\u00ed, claro, eso fue en una finca que tiene todas las flores, incre\u00edble... es una flor muy sencilla, pero representa para m\u00ed mucho, la flor silvestre. En esta canci\u00f3n yo cuento que la m\u00fasica entr\u00f3 en mi vida por los vinilos de mi pap\u00e1. Siempre tuvo muy buen gusto, ten\u00eda discos de m\u00fasica cl\u00e1sica, buena m\u00fasica pop, de una gran cantidad de m\u00fasicos. Y recuerdo que \u00e9l se emocionaba mucho escuchando m\u00fasica, ten\u00eda una expresi\u00f3n facial especial cuando escucha m\u00fasica. La m\u00fasica siempre ha sido parte de mi vida. Yo crec\u00ed en Oporto, somos cinco hermanos, y nadie m\u00e1s sigui\u00f3 por el camino de la m\u00fasica, pero siempre ha estado muy presente. Mis padres siempre tuvieron mucha pasi\u00f3n por la m\u00fasica... por ah\u00ed a los 20 me fui a viajar para estudiar m\u00fasica, me fui a Barcelona, a Boston, en Estados Unidos; fui a Bruselas, luego a Par\u00eds...Desde ah\u00ed no he parado. Es una mezcla de estilos. El jazz est\u00e1 presente porque es el estilo que yo m\u00e1s estudi\u00e9... me fui a Estados Unidos a estudiar jazz. Entonces est\u00e1 muy presente en mi m\u00fasica, principalmente en la parte arm\u00f3nica, los acordes... me gustan las armon\u00edas elaboradas, la m\u00fasica m\u00e1s compleja... El fado est\u00e1 presente por la manera de cantar que escuch\u00e9 toda la vida en Portugal, hay una intensidad, una cosa medio dram\u00e1tica, un tipo de ornamentaciones que me gustan y que salen naturalmente en mi manera de cantar. Y despu\u00e9s hay otro estilo que es la m\u00fasica de compositores de bossa nova, como Tom Jobim, Chico Buarque... esos compositores que me encanta. No todos los fados son tristes, algunos son alegres, pero la parte dram\u00e1tica proviene de las entra\u00f1as. Para cantarlo tiene que ser de forma muy visceral, todas las entra\u00f1as tienen que estar ah\u00ed, en el canto, tiene que ser intenso. Y, claro, la nostalgia, la saudade est\u00e1 muy presente. A m\u00ed me encanta... me gusta mucho el fado, pero no me veo como una cantante de fado tradicional que solo canta fado. Lo admiro mucho, pero siento que mi m\u00fasica no es solo eso. Los recuerdos que tengo de escuchar fado son a trav\u00e9s de mi hermana mayor, Susana. Ella tuvo un grupo de fado en una \u00e9poca, y yo me acuerdo de escuchar fado a trav\u00e9s de ella... Ella cantaba de forma intuitiva. Mi hermana hoy es arquitecta y no canta casi nunca, pero sigue siendo mi cantante de fado favorita, porque canta muy lindo. Sim\u00f3n Granja Matias\u00a0Redacci\u00f3n Domingo\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/sofia-ribeiro-cantante-portuguesa-lanza-nuevo-disco-498958", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Replanteando el futuro de la educaci\u00f3n superior en Colombia", "contenido": " Germ\u00e1n Ricardo Santos Granados, director de posgrados de la Escuela Colombiana de Ingenier\u00eda, Master of Science en Recursos Hidr\u00e1ulicos y Ph.D. en Engineering Science and Mechanics de Virginia Tech, asegura que el proceso evolutivo al que se ve abocada la educaci\u00f3n superior en Colombia y la coyuntura que afronta el mundo se pueden aprovechar para continuar trabajando en pro de la excelencia. A prop\u00f3sito del tema, la alma mater y el diario Portafolio realizar\u00e1n el jueves 28 de mayo el foro virtual \u201cNuevos expertos para la transformaci\u00f3n digital: oportunidades y desaf\u00edos\u201d, en el que se analizar\u00e1 la relevancia de las maestr\u00edas en Inform\u00e1tica y Ciencias Actuariales en la ense\u00f1anza de las habilidades necesarias para la transformaci\u00f3n digital.  \u201cEl conocimiento cient\u00edfico de excelencia, del m\u00e1s alto nivel, creado y difundido colectivamente, que es la raz\u00f3n de ser de las universidades, tambi\u00e9n es la forma \u00f3ptima de encontrar soluciones a los desaf\u00edos actuales, no s\u00f3lo en esta emergencia sanitaria, sino en otros problemas estructurales como las desigualdades socioecon\u00f3micas, las brechas tecnol\u00f3gicas, la mejora de la calidad de vida, el medioambiente y la sostenibilidad\u201d, opina el acad\u00e9mico.Para la Escuela, la situaci\u00f3n actual demuestra la dificultad de hacer predicciones, pero tambi\u00e9n evidencia que la manera de afrontarlas es con el conocimiento que evoluciona a diario; por eso, es imprescindible actualizarlo. As\u00ed las cosas, nuevos programas deben responder a nuevas realidades, porque la sociedad moderna requiere que las personas se reentrenen constantemente y adquieran destrezas dentro de un modelo revitalizado y flexible. \u201cNuestra nueva oferta es pertinente de cara a la situaci\u00f3n actual; es variada y complementa muy bien la Escuela de Posgrados. Por ejemplo, especializaci\u00f3n en Gesti\u00f3n Integrada de la Seguridad y Salud en el Trabajo, Calidad y Medioambiente es particularmente interesante y vigente, pues aborda temas relacionados con dichas \u00e1reas desde el punto de vista de la ingenier\u00eda, al implementar los protocolos para garantizar la seguridad y salud en el sector laboral. Por su parte, la Maestr\u00eda en Ciencias Actuariales estudia cient\u00edficamente la cuantificaci\u00f3n de todo tipo de riesgos, que es un tema de inmensa actualidad, y la Maestr\u00eda en Inform\u00e1tica integra la esencia de la vertiginosa transformaci\u00f3n digital que estamos viviendo\u201d, dice el directivo.En 2019, la instituci\u00f3n actualiz\u00f3 sus programas de posgrado, comenz\u00f3 a implementar cambios en muchos de ellos y est\u00e1 a la espera de que otros sean autorizados por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Tambi\u00e9n planea ofrecer posgrados como Ingenier\u00eda Especializada, Ciencia de Datos, Gerencia y \u00c1reas Econ\u00f3mico-Administrativas Gerenciales, que har\u00e1n la oferta de la Escuela no s\u00f3lo muy interesante, sino actualizada, pertinente y coherente.\u201cIndudablemente, la educaci\u00f3n se est\u00e1 transformando y tomar\u00e1 los mejores aspectos, tanto de la formaci\u00f3n confinada, remota, de emergencia y abrupta con la que respondimos, como de la presencial que muchos estudiantes y profesores extra\u00f1an y reclaman. No hay que olvidar que el desarrollo de la investigaci\u00f3n va a verse beneficiado en alto grado por el incremento en la utilizaci\u00f3n masiva de herramientas digitales, que facilitar\u00e1n la discusi\u00f3n cient\u00edfica y la divulgaci\u00f3n de nuevos conocimientos\u201d, concluye Germ\u00e1n Ricardo Santos Granados, Director de Posgrados de la Escuela Colombiana de Ingenier\u00eda Julio Garavito.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/replanteando-el-futuro-de-la-educacion-superior-en-colombia-498440", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Devoluci\u00f3n del IVA: hacia una Colombia m\u00e1s justa", "contenido": " \u201cUn pa\u00eds m\u00e1s justo es aquel donde se devuelve el IVA a los m\u00e1s vulnerables y desde hoy lo estamos haciendo en Colombia\u201d, se\u00f1al\u00f3 a finales de marzo Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), cuando se oficializ\u00f3 que por primera vez los hogares colombianos m\u00e1s necesitados recibir\u00e1n una compensaci\u00f3n por el pago de ese tributo. Actualmente, con dicha disposici\u00f3n, los hogares menos favorecidos cuentan con un recurso para comprar alimentos y cubrir las necesidades m\u00e1s urgentes en el grupo familiar, como la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos mayores en plena emergencia econ\u00f3mica y sanitaria causada por la COVID-19.\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 haciendo el giro de estos recursos? \u00bfQu\u00e9 pasa si no estoy inscrito en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales del Gobierno nacional? \u00bfD\u00f3nde puedo consultar si soy beneficiario de la devoluci\u00f3n del IVA? Estas y otras dudas en torno a esta medida -sin precedentes dentro de las pol\u00edticas sociales del Estado colombiano- tendr\u00e1n respuesta el pr\u00f3ximo 20 mayo, fecha en la cual el DNP se tomar\u00e1 las redes sociales y las plataformas digitales de EL TIEMPO mediante un foro a cargo de Luis Alberto Rodr\u00edguez. Con\u00e9ctese a este espacio informativo y haga sus preguntas en www.eltiempo.com.  Devoluci\u00f3n del IVA ya es una realidad\u200bA la fecha, casi un mill\u00f3n de personas se han beneficiado con una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica de $75.000, avanzando as\u00ed en el cumplimiento de la meta de un mill\u00f3n de hogares al t\u00e9rmino de 2020; por otra parte, el DNP espera que durante 2021 la devoluci\u00f3n del IVA impacte positivamente a dos millones de hogares.\u201cSe decidi\u00f3 corregir esta injusticia sobre todo en un momento de crisis en el que estos hogares est\u00e1n afectados directamente por los estragos econ\u00f3micos y sociales derivados de la presencia del coronavirus en el pa\u00eds\u201d, indic\u00f3 el director del DNP.Cabe destacar que el giro de las transferencias monetarias se llevar\u00e1 a cabo cada dos meses: la primera devoluci\u00f3n del IVA se efectu\u00f3 en los primeros d\u00edas de abril y la pr\u00f3xima -prevista inicialmente para junio- se adelant\u00f3 para mediados de mayo. De ah\u00ed en adelante, los hogares favorecidos las recibir\u00e1n cada dos meses.En la misma l\u00ednea, el DNP lleg\u00f3 a un acuerdo con bancos y operadores de pagos para que las devoluciones no cobradas se puedan acumular por dos periodos, es decir, el dinero estar\u00e1 disponible durante varios meses.\u00bfA qu\u00e9 hogares cobija la medida?La devoluci\u00f3n del IVA es una compensaci\u00f3n adicional para quienes est\u00e1n registrados en el Sisb\u00e9n y los hogares m\u00e1s vulnerables de \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019, as\u00ed como en la lista de priorizados del Programa \u2018Colombia Mayor\u2019. Igualmente, este beneficio incluye a las familias de 1.100 municipios con altas tasas de pobreza o con una significativa concentraci\u00f3n de hogares en condici\u00f3n de vulnerabilidad.Las personas en condici\u00f3n vulnerable que hoy no est\u00e1n inscritas en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales ya mencionados, deber\u00e1n solicitar en sus respectivas alcald\u00edas la aplicaci\u00f3n de la encuesta del Sisb\u00e9n IV. En 2021, el Gobierno nacional definir\u00e1 el mecanismo de entrada de tales hogares al esquema de devoluci\u00f3n del IVA.De acuerdo con cifras provistas por el DNP, se prev\u00e9 que la devoluci\u00f3n del IVA le cueste al Estado unos $400.000 millones en 2020; en 2021, cuando la medida llegue a dos millones de hogares, sumar\u00e1 cerca de un bill\u00f3n de pesos.  La premisa es corregir la inequidad El uso del Sisb\u00e9n como la principal herramienta para entregar la compensaci\u00f3n del IVA le permite al DNP tener la seguridad de que los giros llegan a la poblaci\u00f3n en pobreza y pobreza extrema, pues sus bases de datos se actualizan peri\u00f3dicamente con otras fuentes de informaci\u00f3n. Lo anterior posibilita identificar a los m\u00e1s necesitados y, con base en ello, seguir avanzando hacia un pa\u00eds m\u00e1s justo.Hist\u00f3ricamente, el IVA ha sido considerado un impuesto regresivo porque impacta sin discriminaci\u00f3n de ninguna clase a las personas, sin importar que sean altos o bajos sus ingresos. En consecuencia, los hogares colombianos menos favorecidos destinan al pago del IVA el 7,3 por ciento de sus recursos, mientras que en los hogares de ingresos m\u00e1s altos la cifra es del 4,3 por ciento.\u201cCon esta medida se da un paso trascendental para tener un pa\u00eds m\u00e1s justo. Pese a que han sido varias las iniciativas para corregir la regresividad del IVA en el pasado, como exenciones, exclusiones y tarifas diferenciales en ciertos productos y servicios, no se hab\u00eda conseguido el impacto esperado\u201d, asegura Luis Alberto Rodr\u00edguez.Son muchos los pa\u00edses que han adoptado diversas variantes del cobro del IVA de manera personalizada; aunque desde hace varios a\u00f1os en Colombia se hab\u00eda manifestado la intenci\u00f3n de hacerlo, no se materializaba por las complicaciones para la digitalizaci\u00f3n de pagos, la baja bancarizaci\u00f3n de los potenciales beneficiarios y la capacidad de control por parte de las instituciones. \u201cSin embargo, con la Ley de Crecimiento Econ\u00f3mico aprobada en diciembre pasado, se estableci\u00f3 un esquema especial por concepto de gasto en IVA para corregir una injusticia con los m\u00e1s vulnerables, quienes deben pagar IVA pese a sus bajos ingresos\u201d, precisa el director del DNP.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/devolucion-del-iva-hacia-una-colombia-mas-justa-496010", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La nueva GLB llega a sumarse a la familia SUV de Mercedes-Benz", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-nueva-glb-llega-a-sumarse-a-la-familia-suv-de-mercedes-benz-495520", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds ganar\u00e1 la carrera por encontrar una vacuna?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-paises-que-buscan-desarrollar-una-vacuna-contra-el-covid-19-499092", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Fuego amigo\u2019 entre Uribe y Mindeportes por vuelta del f\u00fatbol", "contenido": " La reanudaci\u00f3n de la Liga de f\u00fatbol colombiano, detenida por la pandemia del nuevo coronavirus, produjo un choque entre el ministro del Deporte, Ernesto Lucena, y el senador y expresidente de la Rep\u00fablica, \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. El ministro ha sostenido \u2013y sostiene\u2013 que la posible fecha para comenzar los entrenamientos colectivos es el mes de julio, para volver a jugar en agosto o septiembre, y los equipos profesionales quieren empezar a jugar en julio, y ahora cuentan con un peso pesado como mediador en el Gobierno, el expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, quien entr\u00f3 a escena compartiendo la idea de la pronta reactivaci\u00f3n de la Liga. El tema est\u00e1 candente, con cruce de opiniones y dardos envenenados de lado y lado. El ministro Lucena ha sido enf\u00e1tico: su fecha tentativa de reanudaci\u00f3n de la Liga es agosto y no antes, incluso su viceministra, Lina Mar\u00eda Barrera, dijo esta semana que podr\u00eda ser septiembre. Los equipos ven con preocupaci\u00f3n y angustia esta posici\u00f3n del ministerio, ya que necesitan competir cuanto antes. Entrenar en junio y jugar en julio es su propuesta, pero dependen del visto bueno del Ministerio de Salud, que tiene la \u00faltima palabra. Seg\u00fan supo EL TIEMPO, esta semana se podr\u00edan conocer las fechas definitivas.En ese escenario entr\u00f3 pisando fuerte el senador del Centro Democr\u00e1tico \u00c1lvaro Uribe, quien tuvo un encuentro virtual con los dirigentes del f\u00fatbol el jueves pasado, en una reuni\u00f3n inusual y clave para el futuro de la Liga. Esa ma\u00f1ana, en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima del Senado, a la que pertenece Uribe, este le dej\u00f3 planteada a Lucena su idea de que el f\u00fatbol vuelva pronto. \u201cNo s\u00e9 qu\u00e9 piensan ustedes de reanudar los campeonatos de f\u00fatbol por televisi\u00f3n. Yo creo que hoy estamos todos pegados a una pantalla y creo que en estos 3 d\u00edas que vienen sin IVA, a pesar de que los colombianos tienen reducidos los recursos, habr\u00e1 una compra de esos aparatos. \u00bfQu\u00e9 piensa usted de que los colombianos podamos tener m\u00e1s recreaci\u00f3n deportiva en la televisi\u00f3n y de pronto reanudar el campeonato de f\u00fatbol por televisi\u00f3n?\u201d, dijo Uribe. Le puede interesar: (\u00a1Alerta para Cabal y Farah!: As\u00ed est\u00e1 el regreso de los dobles).Lucena le respondi\u00f3 y ratific\u00f3 su discurso: \u201cNo nos podemos desorientar por el comienzo del f\u00fatbol. Ahorita lo importante es que esos deportistas vuelvan a entrenamientos. Que inmediatamente se dar\u00e1 estabilidad laboral porque los contratos van a tener que hacerse. Volver a entrenamientos nos va a permitir hacer el testeo que necesita el f\u00fatbol, para despu\u00e9s llegar a entrenamientos colectivos y a la reapertura, que como el senador lo pregunta, estamos pensando la fecha, la fecha, la fecha, y es dif\u00edcil darla, pero como vamos podr\u00eda darse en el mes de agosto\u201d. Ya en la tarde, en el encuentro virtual con los dirigentes del f\u00fatbol, \u00c1lvaro Uribe fue recibido con halagos de parte de Fernando Salazar, due\u00f1o de \u00c1guilas Rionegro, que lo calific\u00f3 como \u201cel mejor presidente de la \u00e9poca republicana en el pa\u00eds\u201d. Mientras que Eduardo M\u00e9ndez, presidente de Santa Fe, consider\u00f3 inoportuna la presencia del senador y por eso no particip\u00f3. En dicha reuni\u00f3n, el presidente de la Dimayor, Jorge Enrique V\u00e9lez, aprovech\u00f3 y les dijo a Uribe y a los viceministros que estaban presentes (del Deporte y del Trabajo) que si la Liga se reanuda en septiembre, los equipos estar\u00e1n arruinados para esa fecha, en otro claro dardo contra el ministro Lucena. Uribe hizo eco de esa postura y les hizo una petici\u00f3n a los viceministros para acelerar los an\u00e1lisis del Gobierno Nacional y as\u00ed acortar los plazos que se tienen proyectados. Es decir, meti\u00f3 m\u00e1s presi\u00f3n. Esa misma noche, en una entrevista radial, Uribe ratific\u00f3 su posici\u00f3n, la misma de la que estuvo hablando todo el d\u00eda. \u201cOyendo a todos uno pensar\u00eda que en la primera semana de junio podr\u00eda empezar la etapa de entrenamientos y la primera semana de julio, los primeros partidos, es la conclusi\u00f3n que yo saco\u201d, dijo en El alargue, de Caracol Radio. Revel\u00f3 adem\u00e1s que los propios clubes hablaron de la posibilidad de que hubiera partidos con TV abierta. El ministro Lucena est\u00e1 en otra v\u00eda y se mantiene en su posici\u00f3n. Ha insistido, una y otra vez, en que el f\u00fatbol, al ser el principal deporte de contacto, ser\u00e1 de los \u00faltimos en reanudarse en Colombia. Esa posibilidad, agosto o septiembre, es lo que incomoda a los clubes profesionales, que en medio de su crisis econ\u00f3mica, recrudecida por el coronavirus, empiezan a ver en el ministro un obst\u00e1culo para la pronta reanudaci\u00f3n de la Liga. Tal como lo reconoci\u00f3 un directivo consultado por EL TIEMPO. \u201cEstamos en un dilema, porque el Ministerio de Salud quiere postergar mucho el regreso de los encuentros y solo quieren que iniciemos entrenamientos para mantener los puestos de trabajo. Por otro lado, el senador Uribe y su bancada expresaron su voluntad de que arranquemos tanto entrenamientos como partidos r\u00e1pidamente (entrenamientos en junio y partidos julio), bajo todos los protocolos y velando por la seguridad de todos\u201d, dijo un directivo. Y como el que decide no es ni Uribe ni Lucena, agreg\u00f3: \u201cEl problema es que tenemos un ministro (de Salud) y asesores que no saben de f\u00fatbol\u201d. A esa cr\u00edtica de los clubes, Lucena respondi\u00f3: \u201cNo soy una piedra en el zapato, como algunos lo han querido hacer ver. La premisa del presidente Iv\u00e1n Duque es que esto se haga bien\u201d, dijo. Tambi\u00e9n lea: (Ella es Gabrielle, la hermana de la figura del Dortmund Erling Haaland).El regreso del f\u00fatbol pasa por el famoso protocolo que la Dimayor le entreg\u00f3 al Gobierno, y del que espera la respuesta definitiva. Es la hoja de ruta que tienen todos para reactivar el campeonato. Pero este tambi\u00e9n ha sufrido varios reveses; primero, cuando la firma canadiense pensada para que practicara las pruebas de covid-19 a los futbolistas (Athletics and Health Solutions Inc.) fue descartada por las dudas que gener\u00f3 su constituci\u00f3n entre algunos directivos, y segundo, porque el propio Ministerio del Deporte hizo reparos al documento. La Dimayor le contest\u00f3 a Lucena que no ten\u00eda problema en resolver las inquietudes, y el tono de esa respuesta gener\u00f3 una ofensiva del ministro: \u201cCreo que en este momento no hay nada f\u00e1cil de responder. Hay que tener cuidado con el protocolo\u201d, dijo en declaraciones que fueron vistas como un jal\u00f3n de orejas al f\u00fatbol. En ese cruce de opiniones, los que se sienten ahora con optimismo son los equipos, que si antes ve\u00edan lejana la opci\u00f3n de reanudar pronto la Liga, ahora lo ven posible. \u201cNosotros apoyamos las medidas que ha tomado el presidente para preservar la salud de nuestros deportistas. Creemos que en junio podr\u00e1n empezar a entrenar y a finales de julio reanudar el torneo\u201d, dijo uno de los presidentes. La \u00faltima palabra la tiene el Gobierno Nacional, a trav\u00e9s del Ministerio de Salud, para saber cu\u00e1ndo se puede reactivar el f\u00fatbol, y esto dependiendo de los ajustes finales al protocolo, que, entre otras cosas, tambi\u00e9n tiene observaciones de la Asociaci\u00f3n de Futbolistas (Acolfutpro), entregadas esta semana a los ministros del Deporte, Trabajo y Salud. Y tambi\u00e9n de la curva epidemiol\u00f3gica del covid-19.El presidente Iv\u00e1n Duque ha manifestado en reiteradas oportunidades que no se pueden tomar decisiones a la ligera y que la reactivaci\u00f3n de la Bundesliga alemana (que empez\u00f3 el pasado fin de semana) ser\u00e1 una experiencia clave para Colombia. Solo las cifras de contagio dar\u00e1n certezas sobre el futuro del campeonato. \u201cEsperamos que este mes el ministro de Salud nos d\u00e9 fecha para iniciar los entrenamientos\u201d, dijo otro directivo. El Eje Cafetero suena mucho En todo caso, la reanudaci\u00f3n del f\u00fatbol, sea en julio, agosto o septiembre, tiene como uno de los par\u00e1metros del Ministerio del Deporte que sea en pocas ciudades, que cumplan con todos los requisitos biom\u00e9dicos para ser sedes del campeonato, el cual variar\u00eda su sistema. Lucena propone cuatro zonas y un octogonal final.Tambi\u00e9n le recomendamos: (La rutina de ejercicios de la hermana de Santiago Arias en cuarentena). En ese escenario, la Dimayor empez\u00f3 a buscar la posible sede para reanudar el campeonato y varias ciudades se han postulado, como Cali, Medell\u00edn, Bucaramanga, Tunja, Barranquilla y las tres capitales del Eje Cafetero. Seg\u00fan algunos directivos, la opci\u00f3n de Pereira, Manizales y Armenia toma la delantera. \u201cSon tres ciudades cercanas y los equipos se pueden desplazar en carro\u201d, coment\u00f3 uno de ellos, y admiti\u00f3 que tiene la m\u00e1s alta probabilidad. De hecho, el mi\u00e9rcoles pasado, el presidente de la Dimayor sostuvo encuentro virtual con los alcaldes de las tres ciudades, quienes durante la semana presentar\u00e1n la candidatura de manera detallada. \u201cEsta regi\u00f3n est\u00e1 preparada, las condiciones de bioseguridad han demostrado que las decisiones que tomamos a tiempo nos tienen hoy en unas de las curvas m\u00e1s bajas de contagio, por lo que le propusimos a la Dimayor y, en una alianza estrat\u00e9gica del Eje Cafetero para la regi\u00f3n y el pa\u00eds, le demostramos las bondades para que podamos seguir ejerciendo la Liga por el resto del a\u00f1o\u201d, coment\u00f3 Carlos Mar\u00edn, alcalde de Manizales.Temas como la red hotelera, hospitalaria, las zonas de entrenamiento, los estadios y, sobre todo, los bajos \u00edndices epidemiol\u00f3gicos, ser\u00e1n claves en esta decisi\u00f3n final.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/liga-colombiana-asi-esta-el-reinicio-con-alvaro-uribe-y-el-ministerio-del-deporte-498920", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Entrevista EL TIEMPO: Tsitsipas, el pr\u00edncipe rebelde del tenis mundial", "contenido": " El mundo del tenis comenz\u00f3 a escuchar el nombre de Stefanos Tsitsipas en el 2018. Su pronunciaci\u00f3n es tan dif\u00edcil y enredada que muchos prefieren llamarlo el \u2018matagigantes\u2019. A sus 21 a\u00f1os ha dado golpes categ\u00f3ricos y se ha encargado de vencer al famoso Big Three, conformado por Roger Federer, Rafael Nadal y Novak Djokovic, los m\u00e1s veces ganadores de torneos de grand slam de la era moderna. Tsitsipas es la nueva sangre del tenis mundial. El pr\u00edncipe rebelde. Naci\u00f3 el 12 de agosto de 1998 en Atenas (Grecia). Le dicen el Rayo. Su personalidad es irreverente, parece un rockstar con su larga melena y sus declaraciones sinceras, pero con veneno. Tiene su rebeld\u00eda como persona y tambi\u00e9n en la cancha. Tsitsipas mide 1,93 metros y pesa 89 kilogramos. Es derecho y su rev\u00e9s es a una mano. Actualmente, con la clasificaci\u00f3n de la ATP congelada por la pandemia del nuevo coronavirus, es el sexto mejor jugador del mundo. En su palmar\u00e9s tiene cinco t\u00edtulos ATP, de los cuales el m\u00e1s importante es el del Torneo de Maestros de Londres del a\u00f1o pasado.Le puede interesar: (Ella es Gabrielle, la hermana de la figura del Dortmund Erling Haaland).En entrevista con EL TIEMPO, Tsitsipas habl\u00f3 con mucha personalidad de lo que ha significado su progresi\u00f3n en tan poco tiempo en la ATP, fue muy claro con el nuevo tenis como espect\u00e1culo, asegur\u00f3 que lleg\u00f3 la hora de ganarles un grand slam a Federer, Nadal y Djokovic y cont\u00f3 todo los aspectos personales de su vida, en los que describi\u00f3 su carrera como youtuber, su pasi\u00f3n por la fotograf\u00eda y el f\u00fatbol, y el d\u00eda que casi muere ahogado.\u00bfC\u00f3mo le ha ido en esta cuarentena con esa faceta de youtuber?Bueno, primero debo decir que mi canal de YouTube empez\u00f3 hace tres a\u00f1os. Lo cre\u00e9 con el fin de exponer mis propias ideas, mis pensamientos, de mostrarle a la gente, fueran o no mis seguidores, un poco m\u00e1s de qui\u00e9n soy fuera del tenis. Hoy en d\u00eda, ya se han subido muchos videos y ha sido muy interesante y divertido para m\u00ed esa relaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n que he tenido con el p\u00fablico. Tambi\u00e9n ha sido interesante en este tiempo de confinamiento hacer nuevas cosas como ser yo quien crea esos videos, mostrar un poco de las fotograf\u00edas que he tomado en mis diferentes viajes por el mundo, porque debo decir que me encanta retratar los paisajes que me encuentro. La interacci\u00f3n en los comentarios con la gente es muy importante. Es mi gran hobby, disfruto haci\u00e9ndolo, no solo es tenis mi vida. Meti\u00e9ndonos de inmediato en el tenis, hace alg\u00fan tiempo Toni Nadal dijo que hoy en d\u00eda la nueva generaci\u00f3n solo disputa puntos r\u00e1pidos, lanzando derechazos para pasar la bola, \u00bfqu\u00e9 opina?Bueno, la verdad es que respeto las opiniones. El tenis en esta \u00e9poca se ha convertido en un juego muy r\u00e1pido, con grand\u00edsimos jugadores con diferentes juegos ofensivos, que son muy poderosos en el intercambio de las bolas. Lo \u00fanico que puedo opinar es que es un cambio que debe darse, que esta ha sido su evoluci\u00f3n y que no podemos hacer nada, solo ser parte del cambio.Pero siendo sinceros, hay mucho jugador que solo basa su juego en el saque y en sus poderosos derechazos, no se var\u00eda\u2026Es una sensaci\u00f3n que se vive, por ejemplo, con John Isner, quien tiene un poderoso saque. Es frustrante no tener la posibilidad de jugar al tenis realmente. Intento hacer ajustes t\u00e1cticos, pero ante jugadores as\u00ed es dif\u00edcil poder hacer algo. Nuestro deporte es extra\u00f1o porque un solo golpe puede hacer ganar partidos. No quiero quitarles m\u00e9ritos a los que juegan as\u00ed, no es suerte, es una habilidad. Pero el juego se vuelve muy mon\u00f3tono. \u00bfC\u00f3mo se manejan la frustraci\u00f3n y el \u00e9xito a su edad?Es una mezcla de muchas cosas. Estr\u00e9s antes y despu\u00e9s del partido por intentar alcanzar los objetivos. No se puede conectar aces y golpes ganadores todo el tiempo y es algo que hay que interiorizar para no caer en el caos. Es una cuesti\u00f3n mental m\u00e1s que f\u00edsica. Ver el tenis no como un trabajo, sino como un juego. Tambi\u00e9n lea: (La rutina de ejercicios de la hermana de Santiago Arias en cuarentena).\u00bfSu generaci\u00f3n podr\u00e1 ganar un grand slam con Federer, Nadal y Djokovic activos?Siempre pienso en positivo juegue contra quien juegue. No puede ser que ellos ganen todo. S\u00e9 que para ver mi nombre entre estos t\u00edtulos, voy a tener que pasar por mucho dolor y mucha exageraci\u00f3n y lucha. Es bueno para el deporte tener un poco de variedad, algo diferente. Todo es cuesti\u00f3n de car\u00e1cter y asumir la responsabilidad de ganarles. En esta etapa de su vida, \u00bfqu\u00e9 valores de su personalidad proyecta en los diferentes torneos en esta progresi\u00f3n de su carrera?La verdad es que yo no he cambiado mucho. Realmente sigo siendo la misma persona de hace seis a\u00f1os. El \u00e9xito, ganar t\u00edtulos como el del a\u00f1o pasado en el Torneo de Maestros de Londres y convertirme en una celebridad no es algo que lo vea en mi personalidad. \u00danicamente sigo mi camino, sigo con mi deporte, compartiendo todo con mi familia y creyendo en lo que soy, tratando de mejorar d\u00eda tras d\u00eda, lo cual es mi principal objetivo, ser mejor que ayer. Trato de ser yo mismo, ayudar a la gente que lo necesite y ser gentil con ellas. Algunos pueden criticar mi personalidad, pero es muy dif\u00edcil tratar de satisfacer a todos y hacer lo que me piden. Estoy muy pendiente de lo que la gente escribe en las redes sociales y tratar de crear algo por lo que la gente me recuerde.Tambi\u00e9n le recomendamos: (\u00a1Alerta para Cabal y Farah!: As\u00ed est\u00e1 el regreso de los dobles).Y es que usted es el referente del tenis griego en toda su historia\u2026Yo he soportado, he ayudado mucho al tenis de mi pa\u00eds y mucho m\u00e1s en los \u00faltimos a\u00f1os, tratando de mostrarle a la gente la categor\u00eda del deporte, sin importar qu\u00e9 creencias tenga y mostrando que es un deporte que se puede ver y jugar en cualquier parte del mundo. Quiero que su pr\u00e1ctica sea m\u00e1s fuerte y com\u00fan en Grecia, intento generar m\u00e1s oportunidades en un trabajo con la federaci\u00f3n. He visto chicos muy buenos, pero ha sido dif\u00edcil que ellos se financien o buscar ese apoyo financiero, por qu\u00e9 no muchas familias toman el riesgo de poner su dinero para esto. Es un proceso lento y cultura de arriesgarse. Mand\u00f3 en el circuito juvenil, \u00bfes relevante hacer una buena carrera en la ITF para triunfar como profesional?Esto es de entrenar muy fuerte. Mi padre me ha ayudado mucho en eso. Siempre hay que estar listos, trabajar en rutinas y, sobre todo, he generado una disciplina f\u00edsica, mental todos los d\u00edas. Tambi\u00e9n he establecido una creencia en que puedo mejorar cada semana, puedo ser mejor que la anterior y puedo ir avanzando d\u00eda tras d\u00eda.Por falta de apoyo casi no es tenista\u2026La crisis de la econom\u00eda de mi pa\u00eds afect\u00f3 a muchas familias, incluyendo a la m\u00eda, pero muchos miembros de mi n\u00facleo trataron de ayudarme, uno de ellos fue un t\u00edo quien estuvo acompa\u00f1\u00e1ndonos y apoy\u00e1ndonos mucho a mi pap\u00e1 y a m\u00ed, comparti\u00f3 mi sue\u00f1o e hizo las cosas posibles. Fue \u00e9l quien en el 2015 me financi\u00f3 el tour por Am\u00e9rica, incluyendo M\u00e9xico, y esto me dio la oportunidad de empezar el siguiente a\u00f1o en el torneo juvenil y eso hizo que se me abrieran nuevas puertas. \u00bfC\u00f3mo as\u00ed que casi pierde la vida ahogado?Fue durante un d\u00eda libre en un torneo futuro en Heraklion, en la isla de Creta. Nos metimos en el agua con unos amigos y la corriente nos fue llevando. Empec\u00e9 a tragar agua. Me estaba ahogando. Fue una sensaci\u00f3n horrible de que todo se terminaba ah\u00ed. Pero mi pap\u00e1, que nos miraba desde la orilla, se meti\u00f3, nad\u00f3 hasta nosotros y me tir\u00f3 con fuerza hasta una roca. Reci\u00e9n ah\u00ed pude volver a respirar con normalidad y despu\u00e9s, lentamente, volvimos a la costa.Dicen que es un gran hincha del Olympiacos, uno de los grandes equipos de f\u00fatbol de su pa\u00eds\u2026Yo siempre he apoyado a mi club, realmente siempre ha sido as\u00ed. No voy mucho al estadio, he ido quiz\u00e1 dos veces en los fines de semana a verlo jugar. El f\u00fatbol es bien importante en mi pa\u00eds y lo sigo m\u00e1s que todo el \u00faltimo par de a\u00f1os con mucho m\u00e1s entusiasmo. Cuando fui peque\u00f1o pens\u00e9 y esperaba convertirme en un futbolista profesional, pero termin\u00e9 jugando tenis, mire usted.FELIPE VILLAMIZAR M.Redactor de EL TIEMPOEn Twitter: @FelipeVilla4", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/tenis/stefanos-tsitsipas-entrevista-el-tiempo-sobre-el-tenis-federer-nadal-498914", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Alcaldes tendr\u00e1n el tim\u00f3n, pero el Gobierno impone el plan de vuelo", "contenido": " El primero de junio comenzar\u00e1 una nueva fase de aislamiento preventivo que ser\u00e1 determinante para que los municipios y sus habitantes empiecen a recuperar de forma gradual su vida productiva. La novedad en esta etapa, llamada de \u2018aislamiento inteligente\u2019, es que ser\u00e1n los alcaldes y gobernadores quienes, de acuerdo con su criterio y las particularidades de sus municipios y departamentos, tendr\u00e1n que administrar el uso de las llaves que les entreg\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque. No obstante, esto no significa que tendr\u00e1n carta abierta para tomar decisiones sobre la reactivaci\u00f3n de la vida productiva, pues deber\u00e1n ce\u00f1irse a los lineamientos y protocolos de los ministerios del Interior y de Salud. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambiar\u00e1 y qu\u00e9 sigue igual tras nueva extensi\u00f3n de la cuarentena?) De hecho, hasta el viernes pasado, de 438 municipios libres de covid-19 solo 216 hab\u00edan recibido las autorizaciones del Ministerio del Interior. Los alcaldes deber\u00e1n respetar medidas ya adoptadas como el distanciamiento social, el uso de tapabocas obligatorio, las restricciones a los adultos mayores, ni\u00f1os y las de movilidad, la no apertura de bares, discotecas ni mucho menos se permitir\u00e1n la celebraci\u00f3n de ferias y fiestas. Esos son inamovibles en esta etapa que, como insiste el Presidente, \u201crequiere m\u00e1s inteligencia colectiva y m\u00e1s disciplina por parte de todos\u201d. La idea del Gobierno Nacional es avanzar de la mano de los alcaldes y gobernadores con gradualidad en diferentes sectores econ\u00f3micos como el comercio, el servicio dom\u00e9stico y los servicios profesionales, con controles de aforos y con protocolos. (Le puede interesar:\u00a0Pico de la pandemia en el pa\u00eds, demorado pero llegar\u00e1) \u201cNuestra tarea ahora es empezar a convivir con el virus\u201d, afirma el gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda. Pero no es una labor f\u00e1cil. Muchos municipios de Colombia son como un pa\u00eds chiquito, con sus costumbres y particularidades, y unos con m\u00e1s recursos que otros. Lo \u00fanico que tienen en com\u00fan la gran mayor\u00eda es que sus arcas est\u00e1n agotadas para atender, incluso, su propio funcionamiento.En ese escenario, los mandatarios locales enfrentan m\u00faltiples problemas. Entre ellos, la falta de presupuesto, la deficiente infraestructura hospitalaria y el enorme reto de reactivar la econom\u00eda informal, que en muchos municipios ocupa a gran parte de sus habitantes. El m\u00e9dico Alejandro F\u00faneme, alcalde Tunja, ciudad que durante un buen tiempo mantuvo a raya el virus, ve con preocupaci\u00f3n la situaci\u00f3n: \u201cEntregar la responsabilidad ahora es un poco tard\u00eda y nos deja muy limitados por los decretos emitidos\u201d.Para \u00e9l la reactivaci\u00f3n de algunos sectores fue apresurada, se perdi\u00f3 el foco de la responsabilidad de protecci\u00f3n de la salud y se prioriz\u00f3 el factor econ\u00f3mico. \u201cLo que vamos a hacer, antes que nada, es actuar en funci\u00f3n de proteger y garantizar la vida\u201d.Y as\u00ed como hay alcaldes que ven la situaci\u00f3n con cautela, hay otros que anuncian decisiones apresuradas, incluso olvidando el t\u00e9rmino \u2018inteligente\u2019, como lo hizo el alcalde de Neiva, Gorki Mu\u00f1oz, quien dijo que a partir de junio abrir\u00e1 restaurantes, bares y discotecas. En estas circunstancias es muy probable que algunos decidan cerrar completamente sus municipios y otros tomen medidas menos dr\u00e1sticas. El alcalde de Mariquita, Tolima, Juan Carlos Casta\u00f1o, parece tener claro cu\u00e1l debe ser el camino: lograr un balance entre las medidas de control epidemiol\u00f3gico y las medidas de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica.(Adem\u00e1s:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1) \u201cEn medio de las limitaciones de nuestro sistema de salud nos hemos venido preparando, lo cierto es que la econom\u00eda tiene un desplome estrepitoso y no podemos llegar al l\u00edmite\u201d, argumenta Casta\u00f1o.En Chaguan\u00ed, Cundinamarca, su alcalde, Luis Carlos Guerrero, tiene un f\u00e9rreo cerco en las cuatro entradas al municipio y asegura que lo mantendr\u00e1 as\u00ed. \u201cS\u00ed, hasta nueva orden del Gobierno o hasta que nos cansemos o hasta que aparezca una vacuna vamos a tener cerrado\u201d.Con estos escenarios, por cuenta de la pandemia, el temor es que los municipios puedan convertirse en \u2018rep\u00fablicas independientes\u2019. Tal vez por eso, la ministra del Interior, Alicia Arango, se adelant\u00f3 el viernes y les \u2018peg\u00f3 un jal\u00f3n de orejas\u2019.Ella les record\u00f3 que no pueden actuar sin la autorizaci\u00f3n del Ministerio; y que cualquier decisi\u00f3n que tomen, deben consultarla y tener la certificaci\u00f3n del Ministerio de Salud y tener aprobados los protocolos de seguridad, con lo cual dej\u00f3 en claro que los alcaldes \u2018no se mandan solos\u2019.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-alcaldes-tendran-el-timon-pero-el-gobierno-impone-plan-de-vuelo-498832", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El virus se hace sentir con fuerza en la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo", "contenido": " La pandemia de la covid-19 se ha ido desplazando como una ola por el planeta, dejando caos a su paso, y aunque el virus lleg\u00f3 a Am\u00e9rica del Sur m\u00e1s tarde que en otras regiones, a la fecha ya ha sobrepasado el medio mill\u00f3n de casos de contagio. La situaci\u00f3n es cr\u00edtica. La declaraci\u00f3n que ya se esperaba y que se hab\u00eda alertado que pasar\u00eda desde hace semanas lleg\u00f3 este viernes: la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 que Am\u00e9rica del Sur es el \u201cnuevo epicentro\u201d del virus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando) Son varios los factores que se unen para hacer de esta declaraci\u00f3n una preocupaci\u00f3n mundial. Pero sin duda, el principal factor es que est\u00e1 enmarcada bajo la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo (Am\u00e9rica Latina), en donde la pobreza se ensa\u00f1a a\u00fan m\u00e1s con las personas ind\u00edgenas y afrodescendientes. La tasa de pobreza de las personas ind\u00edgenas en 2018 fue de 49 %, el doble que la registrada para la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ni afrodescendiente. Y la tasa de extrema de pobreza lleg\u00f3 al triple (18 %), seg\u00fan informe de la Cepal. A este factor se suma que en Am\u00e9rica del Sur hay cerca de 10 millones de migrantes procedentes de la regi\u00f3n y del mundo. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Esc\u00e1ndalo en Brasil por pol\u00e9micas declaraciones de Bolsonaro)Pero, en resumen, y como ya lo hab\u00eda advertido la epidemi\u00f3loga de la OMS Mar\u00eda van Kerkhove, quien recalc\u00f3 en un informe de la ONU que el riesgo m\u00e1s alto de enfermedad severa de coronavirus en Am\u00e9rica del Sur se mantiene entre las poblaciones m\u00e1s vulnerables, debido a condiciones previas, el acceso a la salud y la evidente desigualdad. \u201cHay poblaciones vulnerables en todos estos pa\u00edses, y tenemos que trabajar para asegurarnos que todos tendr\u00e1n acceso a la salud, a las pruebas y a la informaci\u00f3n para poder prevenir m\u00e1s casos de enfermedad y muertes\u201d, asegur\u00f3 la experta. Hasta el momento, Brasil es el pa\u00eds con la cifra m\u00e1s alta de infecciones por coronavirus en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s 330.000 contagiados, seguido por Per\u00fa con m\u00e1s de 115.000 casos y Chile con m\u00e1s de 65.000. Adem\u00e1s, Brasil tiene m\u00e1s de 20.000 muertos por coronavirus tras registrar durante tres d\u00edas seguidos m\u00e1s de 1.000 muertos diarios, una cifra r\u00e9cord, seg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Investigan nueva enfermedad que estar\u00eda vinculada a murci\u00e9lagos)En total, en toda la regi\u00f3n han fallecido por coronavirus m\u00e1s de 35.000 personas y hay 620.000 contagios. Aunque, seg\u00fan analistas, la cifra de contagios podr\u00eda ser hasta 15 veces mayor debido a la dificultad de tener estad\u00edsticas precisas por la falta de test.Per\u00fa, segundo pa\u00eds de la regi\u00f3n en n\u00famero de contagios y tercero en fallecidos, registra m\u00e1s de 115.000 casos y m\u00e1s de 3.300 decesos. A esto se suma que la mayor\u00eda de hospitales de Lima est\u00e1n al borde del colapso, indic\u00f3 la oficina del defensor del Pueblo. En Chile, un pa\u00eds de 18 millones de habitantes con m\u00e1s de 65.000 casos, los fallecimientos aumentaron 29 por ciento en los \u00faltimos d\u00edas, hasta alcanzar 673. Argentina tambi\u00e9n registr\u00f3 un enorme aumento de casos. Cerca del 90 por ciento de las infecciones est\u00e1n en Buenos Aires y su periferia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. ordena 300 millones de dosis de posible vacuna del coronavirus) AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-en-suramerica-cifras-de-contagios-y-muertes-por-covid-19-en-latinaomerica-498876", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo hacer para que el dolor fortalezca?", "contenido": " Hablar del dolor de una forma positiva parece incoherente; sin embargo, el psic\u00f3logo Bernardo Stamateas se refiere a este como un sentimiento normal, pero que debemos saber manejar: \u201cUno no puede ir por la vida sin dolor. Lo que podemos hacer es elegir el dolor que la vida nos presenta\u201d. Stamateas es psic\u00f3logo, conferencista y escritor de varios libros que han sido best sellers en su pa\u00eds, Argentina. Ahora llega con Dolor que fortalece, un texto que hace un recorrido por el dolor y que, como el mismo t\u00edtulo lo dice, puede llevar a hacernos m\u00e1s fuertes. EL TIEMPO habl\u00f3 con \u00e9l. El dolor puede ser f\u00edsico o puede ser ps\u00edquico. Su funci\u00f3n es la de \u2018alarma\u2019 para hacernos reaccionar o despertar. En el fondo es algo positivo porque, cuando lo experimentamos, somos capaces de reconocer algo que no anda bien. Se trata de un mensaje a nivel corporal. La anodinia lleva a la persona que la experimenta a no sentir dolor, incluso en el caso de que la lastimaran. Sin duda es una condici\u00f3n seria porque, cuando no existe dolor, no podemos registrar nuestros problemas f\u00edsicos. Ciertas enfermedades, incluso, no presentan ning\u00fan s\u00edntoma pero acaban siendo graves. El dolor de nuestra psiquis hace el mismo recorrido neurol\u00f3gico que el f\u00edsico. De modo que sufrir un golpe duele tanto como que se quiebre una relaci\u00f3n afectiva de a\u00f1os. As\u00ed sucede fisiol\u00f3gicamente, pero, dependiendo de la forma de ser de cada uno, la persona sentir\u00e1 dolor emocional (sufrimiento) o no. El dolor siempre es personal. Depende del v\u00ednculo que hay: si fallece alguien con quien no ten\u00eda intimidad afectiva, o una gran dosis de amor, el dolor ser\u00e1 leve. El desamor tambi\u00e9n produce dolor de acuerdo al amor. Cada vez que nos relacionamos con los dem\u00e1s, se nos entrega una tarjeta: de un lado dice: \u2018Te amo y quiero que est\u00e9s conmigo\u2019; y del otro: \u2018Sufrir\u00e9 cuando no est\u00e9s\u2019. Es decir que el dolor es la expresi\u00f3n del amor. Ahora bien, supongamos que nos dicen: \u2018Te entrego otra tarjeta\u2019. En el frente dice: \u2018Nunca m\u00e1s vas a sufrir\u2019, pero en el reverso: \u2018Pero jam\u00e1s ser\u00e1s capaz de amar a nadie\u2019. Todos elegir\u00edamos la primera. El dolor no es una enfermedad que hay que curar ni un problema que hay que resolver. Es parte de nuestra historia. Cuando sufrimos, siempre es saludable construir v\u00e1lvulas saludables de escape, es decir, espacios donde podamos conectar con el placer: ya sea encontrarse con los amigos, practicar alg\u00fan deporte, tener sue\u00f1os... De esa manera evitaremos que el dolor se vuelva cr\u00f3nico. El dolor puede resultar peligroso si idolatramos nuestro sufrimiento. Muchos escogen colocarse en el lugar de la \u2018v\u00edctima\u2019 para enfrentar lo que les sucedi\u00f3 y se comportan de determinada manera (en el fondo, no desean cambiar). Si no gestionamos nuestras emociones negativas, con el tiempo nuestro mundo emocional llega a estar tan sobrecargado que podemos terminar enferm\u00e1ndonos a nivel f\u00edsico. Esto significa que sentimos un malestar intenso, y como consecuencia aparecen ciertos s\u00edntomas.(Le puede interesar: \u00bfC\u00f3mo controlar mis emociones?) Es perfectamente normal el \u2018\u00bfpor qu\u00e9 a m\u00ed?\u2019 cuando sufrimos. Sin embargo, si no logramos aceptar lo vivido, el dolor empeorar\u00e1. Esto sucede porque este no es otra cosa que un \u201cinterrogante que no tiene respuesta\u201d. Incluso cuando podamos explicar lo sucedido desde la raz\u00f3n, no evitamos sentir lo que sentimos. Nunca las preguntas sin fin nos pueden conducir a encontrar una soluci\u00f3n. Solo nos mantienen anclados en el ayer y sus formas que ya no existen. Por eso, darnos permiso para sentir dolor hasta que este se agote es la mejor opci\u00f3n que nos abre una ventana al ma\u00f1ana. Muchas veces, cuando nos dedicamos a ayudar a los dem\u00e1s, somos capaces de transformar nuestra propia historia de dolor y encontramos una raz\u00f3n que nos impulsa a levantarnos cada ma\u00f1ana dispuestos a no bajar los brazos. El servicio y la solidaridad son dos formas de sobreponernos a las dificultades sobre el maravilloso fundamento del amor. La depresi\u00f3n es una enfermedad que podemos definir de manera sencilla: el descenso del estado de \u00e1nimo que afecta a todas las \u00e1reas del individuo. La persona siente un dolor tan profundo que est\u00e1 metida en un pozo del cual cree que nunca va a salir. Con desesperanza hacia el futuro, por no ver nada, y desesperanza hacia el presente donde todo es vac\u00edo y carece de significado. Adem\u00e1s, el depresivo lee las situaciones del pasado con profunda tristeza y un sentimiento de p\u00e9rdida, raz\u00f3n por la cual sufre enormemente.(Lea tambi\u00e9n: Meditar, una forma para sobrellevar el aislamiento) La frustraci\u00f3n aparece cuando queremos alcanzar algo y no lo logramos. Esto genera dolor, un malestar cuya intensidad depender\u00e1 del valor que le atribuya la persona. Alguien puede querer algo, no alcanzarlo y expresar: \u2018Ser\u00e1 la pr\u00f3xima\u2019, mientras que otra persona no lo alcanza y cae en una tristeza profunda. Todos necesitamos desarrollar tolerancia a la frustraci\u00f3n, es decir, haber recibido un no a aquello que quer\u00edamos. Esto nos permite saber que en la vida hay cosas que son un s\u00ed y otras, un no. Es preciso recordar que lo que hoy estamos atravesando \u2018alguna vez pasar\u00e1\u2019 y no nos define de ning\u00fan modo. Jam\u00e1s pienses que es eterno, porque en verdad no lo es. Por ese motivo es fundamental: SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/como-superar-situaciones-dolorosas-498962", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Los tapabocas de tela s\u00ed previenen la transmisi\u00f3n del Covid-19", "contenido": " Los tapabocas de tela son efectivos para disminuir la transmisi\u00f3n del nuevo coronavirus, de acuerdo con una investigaci\u00f3n, con elevado nivel de rigor, que acaba de ser publicada en la Revista Annals of Internal Medicine.De acuerdo con el estudio, aunque ninguna evidencia directa indica que estos tapabocas son totalmente efectivos para reducir la transmisi\u00f3n del coronavirus, si existe consistencia en los hallazgos para recomendarlos, dentro de los programas de salud p\u00fablica desplegados en esta pandemia. Los resultados demuestran que si bien la tela no detiene los viriones aislados, con base en que la mayor parte de la transmisi\u00f3n viral se produce a trav\u00e9s de part\u00edculas m\u00e1s grandes en las secreciones, incluidos aerosoles, que se generan directamente al hablar, comer toser y estornudar, este tipo de mascarillas en esencia detienen dichas part\u00edculas de adentro hacia afuera.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: van m\u00e1s de 20 mil casos de contagio y 4.718 recuperados)Y en este sentido, agregan los investigadores, cada part\u00edcula cargada de virus retenida en estos tapabocas, no cae a una superficie o a sitios en los que pueden ser luego recogidas por el tacto y luego transmitidas a la v\u00eda respiratoria.El an\u00e1lisis demostr\u00f3 que la tela puede bloquear las gotas, los aerosoles y las capas que se utilicen para fabricar estos tapabocas, agrega la eficiencia.El an\u00e1lisis tambi\u00e9n evalu\u00f3 la efectividad de bufandas, sudaderas, camisetas o toallas para bloquear el virus  y se encontr\u00f3 que la eficiencia de la filtraci\u00f3n fue del 10 al 40 por ciento, por lo que no se recomienda.Con estos resultados el art\u00edculo es claro al decir que \u201cal aplicar los principios de la medicina basada en la evidencia de las pol\u00edticas p\u00fablicas, existe evidencia consistente y de alta calidad que muchas (pero no todos) tapabocas de tela, reducen la transmisi\u00f3n de gotas y aerosoles y pueden ser efectivas para atenuar la contaminaci\u00f3n del medio ambiente por cualquier virus, incluido el SARS CoV 2\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colombia est\u00e1 creciendo en realizaci\u00f3n de pruebas: Duque) Tambi\u00e9n aclara que \u201cdada la gravedad de esta pandemia y la dificultad de control, sugiere que el posible beneficio de una reducci\u00f3n moderada en la transmisi\u00f3n del virus, supera la posibilidad del da\u00f1o\u201d.Por \u00faltimo, los investigadores manifiestan que hay que apelar al altruismo y a la necesidad de proteger a los dem\u00e1s, frente a las consecuencias del uso incorrecto de estos tapabocas y la reducci\u00f3n de la higiene de las manos, debido a una falsa seguridad, lo que puede mitigarse con programas de educaci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed van los contagios y muertes por covid-19 en cada departamento) Los cient\u00edficos tambi\u00e9n anotan que abogar porque el p\u00fablico fabrique y use m\u00e1scaras de tela, transfiere el costo de una intervenci\u00f3n de salud p\u00fablica de la sociedad al individuo y que en \u00e1reas de bajos recursos y para personas que viven en la pobreza, esto es inaceptable.De ah\u00ed que sugiere \u201cque esto podr\u00eda mitigarse mediante intervenciones de salud p\u00fablica, que incluyan la fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de m\u00e1scaras de tela, con materiales y dise\u00f1os, basados en la evidencia\".Unidad de Salud", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-los-tapabocas-de-tela-si-previenen-la-transmision-498870", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Arias: un caso que dividi\u00f3 al pa\u00eds, la pol\u00edtica y a las Cortes", "contenido": " Hace m\u00e1s de una d\u00e9cada, mientras Andr\u00e9s Felipe Arias se disputaba en las toldas del partido conservador la candidatura a la presidencia, estall\u00f3 un esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n sobre el Ministerio de Agricultura que \u00e9l dirigi\u00f3 cuando hizo parte del gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, seg\u00fan el cual los subsidios del programa Agro Ingreso Seguro (AIS) \u2013que deb\u00edan ir para peque\u00f1os campesinos\u2013 terminaron en manos de grandes empresarios que fraccionaron sus predios para obtener m\u00e1s recursos. Desde entonces, y con mucho m\u00e1s \u00e9nfasis desde que la Fiscal\u00eda General de Viviane Morales le imput\u00f3 cargos el 22 de julio del 2011, y la Corte Suprema de Justicia lo conden\u00f3 por esos hechos en julio del 2014, el caso de Arias ha sido uno de los temas pol\u00edticos y jur\u00eddicos m\u00e1s controvertidos y sonados del pa\u00eds. Esa controversia se revivi\u00f3 el jueves, cuando la Corte Constitucional \u2013en un fallo apretado de cinco votos contra cuatro\u2013 le permiti\u00f3 al exministro impugnar su condena de 17 a\u00f1os de prisi\u00f3n, proferida por la Sala Penal de la Corte Suprema. (Le puede interesar leer:\u00a0El choque de la Corte Suprema y la Constitucional por el caso de Arias).Esa corporaci\u00f3n lo conden\u00f3 al encontrarlo responsable de los delitos de contrato sin el cumplimiento de requisitos legales y peculado por apropiaci\u00f3n a favor de 11 grupos econ\u00f3micos que, seg\u00fan la sentencia, se habr\u00edan quedado con m\u00e1s de 25.087 millones de AIS. Con la decisi\u00f3n de la Corte Constitucional, la Suprema tendr\u00e1 que conformar una sala para revisar esa condena de forma \u201camplia e integral\u201d. Al conocerse que Arias tendr\u00e1 esa garant\u00eda, la polarizaci\u00f3n volvi\u00f3 a asomarse. Dos altas cortes terminaron enfrentadas y en Twitter hubo hashtags, tanto para recoger firmas a favor de la impugnaci\u00f3n del exministro, como en contra de darle ese derecho. Y los partidos se dividieron entre el Centro Democr\u00e1tico, que celebr\u00f3 el fallo afirmando que se estaba reconociendo un derecho fundamental para que Arias \u201cdemuestre su inocencia\u201d, mientras que la oposici\u00f3n lo rechaz\u00f3, advirtiendo los peligros de que condenados por \u2018parapol\u00edtica\u2019 o chuzadas puedan reabrir sus casos, y pidiendo que la Corte Suprema ratifique la condena por corrupci\u00f3n. Pero \u00bfpor qu\u00e9 el caso de Arias genera tantas pasiones en la pol\u00edtica y tantos debates jur\u00eddicos?Una de las explicaciones es que Arias siempre fue uno de los funcionarios m\u00e1s cercanos al expresidente \u00c1lvaro Uribe hasta el punto que, cuando \u00e9l estuvo en Estados Unidos, mientras la Corte Suprema ped\u00eda que lo extraditaran a Colombia, el uribismo solicitaba a ese pa\u00eds que lo dejaran en libertad bajo fianza. (Le sugerimos leer:\u00a0Claves para entender qu\u00e9 pas\u00f3 en caso de Andr\u00e9s Felipe Arias) Seg\u00fan recuerda el abogado Iv\u00e1n Cancino, Arias siempre fue un \u201cperseguido pol\u00edtico para el uribismo, mientras que para la izquierda y la oposici\u00f3n, era una forma de ver castigado al uribismo puro\u201d. Lo mismo cree Antonio Aljure, abogado y docente de la Universidad del Rosario, quien asegura que Arias es visto como un hombre de derecha, y en consecuencia \u201ccualquier fallo a su favor ser\u00e1 atacado por la izquierda y celebrado por la derecha\u201d. (Le recomendamos leer:\u00a0'Corte Constitucional cambi\u00f3 reglas de juego para favorecer a Arias').Juan Carlos Rodr\u00edguez Raga, profesor de Ciencia Pol\u00edtica de los Andes y codirector del Observatorio de la Democracia de esa instituci\u00f3n, asegura justamente que el caso de Arias se convirti\u00f3 en un \u201cpunto de honor para el uribismo y de forma similar para el antiuribismo\u201d. Tambi\u00e9n recuerda que \u00e9l era el candidato favorito de Uribe para su reemplazo, pero perdi\u00f3 la consulta conservadora con Noem\u00ed San\u00edn. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pese a discrepancias, relaci\u00f3n seguir\u00e1 siendo cordial: Corte Suprema)Pero este nuevo cap\u00edtulo dej\u00f3 al descubierto que Arias no solo es visto como un pol\u00edtico del pasado. Seguir\u00e1 preso en el Cant\u00f3n Norte, y teniendo una condena en firme (porque la Corte Constitucional permiti\u00f3 revisar su fallo, pero mantuvo la vigencia de su pena) por lo que hoy no puede tener aspiraciones pol\u00edticas. Sin embargo, algunos sectores creen que podr\u00eda tener chance en el futuro y lo comparaban el jueves con Nelson Mandela, que pas\u00f3 de estar preso 27 a\u00f1os a ser presidente de Sud\u00e1frica. Por eso, para Fabio Humar, abogado penalista, el caso Arias es muy importante porque fue un precandidato presidencial que \u201cpodr\u00eda volver a serlo en caso de una eventual absoluci\u00f3n\u201d. En todo caso, en su contra pesa una inhabilidad impuesta por la Procuradur\u00eda del hoy embajador Alejandro Ord\u00f3\u00f1ez. Pero Arias tambi\u00e9n se convirti\u00f3 para algunos en la cara de Agro Ingreso Seguro. As\u00ed lo plantea Juan Camilo R\u00faa, polit\u00f3logo y abogado, quien dice que la decisi\u00f3n de la Corte es muy controvertida porque para alguna parte de la sociedad todo ese caso de corrupci\u00f3n se redujo a Arias, como s\u00edmbolo \u2013sin que muchos ni siquiera recuerden qui\u00e9nes fueron los que recibieron los beneficios\u2013 y que tambi\u00e9n hubo condenas contra ellos. (Le sugerimos leer:\u00a0Aforados que podr\u00edan buscar que la Corte Suprema revise sus sentencias).El asunto para algunos sectores se reduce a un caso de clases en el que la plata para los campesinos termin\u00f3 en manos de terratenientes, lo que ha hecho que la indignaci\u00f3n juegue un papel importante a la hora de tomar posiciones sobre el tema.Pero, adem\u00e1s, desde el punto de vista jur\u00eddico, seg\u00fan Diego Celis, abogado y profesional en Gobierno de la Universidad Externado, el proceso de Arias termina siendo clave porque se convirti\u00f3 en un caso emblem\u00e1tico en el que la doble conformidad se hab\u00eda negado, como sucedi\u00f3 con al menos 230 aforados sentenciados en \u00fanica instancia, ya que eran las reglas de juego que permitieron las leyes vigentes hasta el 2018, cuando empez\u00f3 a operar la ley de doble instancia. Por eso, dice Celis, \u201cel ordenamiento jur\u00eddico colombiano estaba en mora de implementar el bloque de constitucional en este asunto\u201d para permitirles a los altos funcionarios impugnar sus condenas. Uno de los puntos que siempre tuvo discusi\u00f3n entre la opini\u00f3n p\u00fablica fue la pena de 17 a\u00f1os a la que fue condenado Arias. (De seguro le interesa:\u00a0Los argumentos con los que Corte Suprema conden\u00f3 a Andr\u00e9s Felipe Arias).Por un lado, algunos la ve\u00edan como alta y exagerada, como Iv\u00e1n Cancino, que cree que estuvo mal tasada, por lo que considera que en la revisi\u00f3n podr\u00eda ser reducida. Pero eso no piensa el exvicefiscal Jorge Perdomo, quien asegura que a Arias se lo conden\u00f3 con \u201clas normas aplicables para casos de corrupci\u00f3n y de forma correcta\u201d. Incluso, un exalcalde como Samuel Moreno, tambi\u00e9n condenado por corrupci\u00f3n, tiene penas que superan los 39 a\u00f1os por el carrusel de contratos. La Corte Suprema defendi\u00f3 la pena de Arias porque consider\u00f3 que no era cualquier funcionario, y porque adem\u00e1s, seg\u00fan la condena, se trat\u00f3 de un concurso homog\u00e9neo de delitos, es decir, no fue solo un caso de peculado ni de contrato sin requisitos legales, sino varios, por lo que le impuso el agravante. Pero en un pa\u00eds con tantas heridas abiertas \u2013muchas de ellas por el conflicto\u2013, Hernando Herrera, director de Excelencia en la Justicia, recuerda que partidarios del exministro han expuesto que resulta asim\u00e9trico que mientras Arias fue condenado a 17 a\u00f1os, los exguerrilleros de las Farc que cumplan con los requisitos de la justicia transicional no pagar\u00e1n penas de prisi\u00f3n, o los exparamilitares tuvieron penas m\u00e1ximas de ocho a\u00f1os. De fondo, la condena de Arias se dio en el marco de la justicia ordinaria, mientras que en los casos de ex-Farc y exparamilitares su situaci\u00f3n jur\u00eddica responde a la justicia transicional. (Le recomendamos:\u00a0Invitamos a la serenidad y a la ponderaci\u00f3n: Corte Constitucional)Como afirma el abogado Aljure, aunque al ver las dos penas en su conjunto el tratamiento pareciera desigual, \u201cporque para la opini\u00f3n p\u00fablica es m\u00e1s grave una masacre que un acto de corrupci\u00f3n\u201d, lo cierto es que la justicia transicional que se da en un acuerdo \u201ccon una facci\u00f3n pol\u00edtica que estuvo levantada en armas lleva a que haya un trato penal menos riguroso\u201d. Lo mismo piensa Juan Sebasti\u00e1n Hern\u00e1ndez, investigador de Dejusticia, quien considera que la justicia transicional con la que se procesa a ex-Farc y \u2018exparas\u2019 busca acabar con el conflicto armado, y en esa medida se ofrecen beneficios sin que esto signifique que haya impunidad, pues en todo caso deben aportar a la verdad, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n. El jueves, tras conocerse la decisi\u00f3n que benefici\u00f3 a Arias, la Corte Suprema de Justicia profiri\u00f3 un duro comunicado en el que dijo que si bien acataba el fallo, el alto tribunal constitucional hab\u00eda cambiado intempestivamente las reglas de juego para favorecer al exministro. Esto mostr\u00f3 que la decisi\u00f3n, dice Iv\u00e1n Garz\u00f3n, profesor de Ciencias Pol\u00edticas de la Sabana, termin\u00f3 enfrentando a dos cortes, la Suprema y la Constitucional, en la carrera por saber cu\u00e1l es el tribunal de cierre y \u201choy estamos en un choque de trenes\u201d. Justamente para Juan Nicol\u00e1s Garz\u00f3n, polit\u00f3logo de la Sabana, el reto ser\u00e1 evitar que este caso derive en ese choque de trenes y que la relaci\u00f3n se vuelva tensa entre esas dos cortes. El otro desaf\u00edo, dice, es lograr desmarcar a la justicia de la pol\u00edtica para evitar que los jueces terminen presos de esas disputas partidistas, en un escenario de alt\u00edsima polarizaci\u00f3n. En medio de la tensi\u00f3n entre los sectores que quieren ver a Arias condenado y los que lo quieren ver absuelto, la decisi\u00f3n que tome la Corte Suprema de Justicia en su caso no va a dejar contenta a la orilla que resulte vencida. Y esto tiene un elemento adicional: como la Corte Constitucional abri\u00f3 la puerta para que otros condenados pidan el mismo trato que el exministro, esa situaci\u00f3n seguramente llevar\u00e1 a reabrir debates pol\u00edtico y jur\u00eddicos que parec\u00edan cerrados, y que podr\u00edan aumentar la crispaci\u00f3n en el pa\u00eds. La Corte Constitucional asegur\u00f3 que la Corte Suprema debe conformar una sala compuestas por magistrados que puedan revisar el fallo condenatorio de Arias, ya sea para mantenerlo, revocarlo o modificarlo. El alto tribunal no dijo cu\u00e1ntos magistrados deb\u00edan conformar esa sala, pero s\u00ed se\u00f1al\u00f3 que deb\u00eda tratarse de jueces que no participaron en la condena del 2014. Esos magistrados, aclar\u00f3 la Corte Constitucional, no ser\u00e1n vistos como un superior jer\u00e1rquico de la Sala Penal que lo conden\u00f3, sino como sus pares. Dentro de la Corte Suprema tendr\u00e1 que discutirse, cuando les llegue el recurso de Arias, c\u00f3mo se constituir\u00e1 entonces esa sala. (Lea todo sobre el caso de Andr\u00e9s Felipe Arias aqu\u00ed)De los nueve magistrados que tomaron la decisi\u00f3n de Arias solo quedan tres de esa \u00e9poca: Patricia Salazar, que estuvo de acuerdo con condenarlo; Eugenio Fern\u00e1ndez Carlier, que salv\u00f3 su voto porque consider\u00f3 que se tas\u00f3 mal la pena; y Eyder Pati\u00f1o, que en ese momento se declar\u00f3 impedido. En principio, ellos tendr\u00edan que apartarse ahora del caso y los dem\u00e1s s\u00ed podr\u00edan participar, a menos que llegue alguna recusaci\u00f3n y sea aceptada.Milena Sarralde Duque.SUBEDITORA DE JUSTICIAEn Twitter: @MSarralde", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/andres-felipe-arias-un-caso-que-dividio-al-pais-la-politica-y-a-las-cortes-498800", "categoria": "justicia"}]