[{"titulo": "As\u00ed ser\u00e1 la atenci\u00f3n al p\u00fablico en los bancos a partir de este lunes", "contenido": " La Superintendencia Financiera revel\u00f3 el protocolo que deben cumplir las entidades bancarias para la atenci\u00f3n del p\u00fablico a partir del lunes 18 de mayo, el cual incluye que debe haber servicio en las entidades como m\u00ednimo de seis horas diarias, en tanto los mayores de 60 a\u00f1os deben contar con un horario especial. \"Los horarios de atenci\u00f3n deben ser como m\u00ednimo de seis horas diarias y de cuatro horas en caso de que haya atenci\u00f3n al p\u00fablico en fin de semana o festivo. Las entidades prestar\u00e1n sus servicios presenciales en todos los municipios donde cuenten con sucursales\", se\u00f1ala el ente de vigilancia. (Le sugerimos:\u00a0El futuro del carro particular despu\u00e9s del confinamiento) 1. Las entidades deben fijar horarios de atenci\u00f3n prioritaria para los adultos mayores de 60 a\u00f1os y personas con capacidades especiales.2.Quienes requieran ir a una sucursal f\u00edsica deben hacerlo utulizando tapabocas, mantener el distanciamiento f\u00edsico con otros clientes. Las entidades deben\u00a0recordar a los consumidores financieros estas medidas de autocuidado, as\u00ed como el lavado de manos sobre todo antes y despu\u00e9s del uso de dispositivos.3. Tambi\u00e9n deben establecer mecanismos de atenci\u00f3n preferente para el personal m\u00e9dico y sanitario, miembros de las Fuerzas Armadas y de Polic\u00eda, que les permita realizar sus transacciones con celeridad y eficiencia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cobro de multas con c\u00e1maras salvavidas en Bogot\u00e1 empieza el 25 de mayo) 4. Las entidades deben elaborar\u00a0un an\u00e1lisis diario del flujo de p\u00fablico en sus sucursales para determinar si se hace necesario aumentar el n\u00famero de horas de atenci\u00f3n con el fin evitar aglomeraciones y mejorar la prestaci\u00f3n del servicio.5. Los establecimientos financieros est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de\u00a0continuar con las campa\u00f1as de orientaci\u00f3n sobre el uso de canales digitales para la realizaci\u00f3n de operaciones con el fin de disminuir la afluencia del p\u00fablico en las sucursales.6. Se debe incrementar\u00a0la capacidad de atenci\u00f3n de los call center y servicios de audio respuesta durante su operaci\u00f3n en contingencia, para que el indicador de llamadas atendidas sea como m\u00ednimo del 92 por ciento. (Le puede interesar:\u00a0Otro caso de maltrato a un vigilante durante la cuarentena en Bogot\u00e1) 7.\u00a0Estas instrucciones empiezan a regir a partir del lunes 18 de mayo y estar\u00e1n vigentes hasta que permanezca la declaratoria de emergencia sanitaria. En aquellos casos en los que existan diferencias entre las medidas dispuestas por la Superfinanciera y las expedidas por los gobiernos departamentales, distritales o municipales con ocasi\u00f3n de la atenci\u00f3n de la crisis, prevalecer\u00e1n estas \u00faltimas.8. Las entidades del sector financiero, asegurador y burs\u00e1til deber\u00e1n mantener abiertas el 85 por ciento de sus sucursales, porcentaje que podr\u00e1 aumentar en aquellos d\u00edas en los que se presenta alta transaccionalidad asociada con quincenas, fin de mes o pago a pensionados, entre otras. (Adem\u00e1s:\u00a0Penas a muerte v\u00eda Zoom y otros impactos de la covid-19 en la justicia) ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/estas-son-las-medidas-a-cumplir-para-acudir-a-los-bancos-a-partir-del-lunes-495876", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Vigilante que permanec\u00eda encerrado en una bodega ya est\u00e1 en su casa", "contenido": " H\u00e9lber Bol\u00edvar, el vigilante de 56 a\u00f1os que permaneci\u00f3 casi 50 d\u00edas viviendo en una bodega de su trabajo y cuyo caso fue denunciado por City Tv, este s\u00e1bado regres\u00f3 a casa. Seg\u00fan relat\u00f3 el hombre, despu\u00e9s de la emisi\u00f3n de la nota de este viernes, los encargados del lugar llegaron a la bodega y \u00e9l pudo irse. \u201cLlegaron los jefes a abrir la puerta como si no hubiera pasado nada. Me dec\u00edan que tranquilo\u201d, cont\u00f3 Bol\u00edvar, quien a\u00fan teme que algo pueda pasar con su trabajo, que le permite recibir sustento para \u00e9l y una hija a su cargo. La situaci\u00f3n del hombre se conoci\u00f3 en la noche de este viernes, cuando un periodista de City Tv pudo hablar con \u00e9l a trav\u00e9s de una ventanita. En la bodega, el hombre dorm\u00eda sobre un par de sillas y deb\u00eda trabajar de lunes a lunes.  Recib\u00eda, por la misma ventanita, las visitas de su hija y algunos alimentos que ella le pod\u00eda pasar. Seg\u00fan supo el canal este viernes, H\u00e9lber solo ha recibido desde el 26 de marzo 900 mil pesos. Esto en un primer giro que le realizaron hace varios d\u00edas por 400 mil y otro que recibi\u00f3 el 15 de mayo en horas de la tarde por 500 mil.Este s\u00e1bado celebr\u00f3 esta en su hogar. \u201cUna alegr\u00eda, porque voya estar en mi casa con ella (hijas y nietas)\u201d, dijo sonriendo. La Supervigiliancia asegur\u00f3 que ya se orden\u00f3 una visita de inspecci\u00f3n y la revisi\u00f3n de los antecedentes del restaurante para el que trabaja el hombre.BOGOT\u00c1*Con reporter\u00eda de Stephany Valencia, periodista de City Tv.", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-vigilante-que-vivia-en-bodega-ya-esta-en-casa-496138", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Esto muestran los datos sobre el avance del coronavirus en Colombia", "contenido": " Este viernes, tras llegar a los 14.216 contagios confirmados de coronavirus en Colombia y reportar 546 personas fallecidas, hay un dato que puede parecer tranquilizador: el 77%, casi cuatro de cada cinco casos, est\u00e1n reportados como leves. Y menos del 1% por ciento aparecen diagnosticados como graves, seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Salud.\u00a0Pero no es un dato para bajar la guardia, porque\u00a0 dos de cada tres de esos pacientes graves, (el 67%)\u00a0 est\u00e1 en el grupo de edad de mayor riesgo: mayores de 50 a\u00f1os.\u00a0Por departamentos, las cifras no mostraron mayores variaciones frente a los \u00faltimos d\u00edas. Bogot\u00e1 mantiene el crecimiento constante de casos, mientras Amazonas ya tiene m\u00e1s contagiados que Meta y Antioquia. El aumento en Amazonas obedece\u00a0 en parte\u00a0a las medidas recientes de Gobierno de fortalecer la detecci\u00f3n a trav\u00e9s de mayor cantidad de muestras y m\u00e1s seguimiento, como lo report\u00f3 esta semana el presidente Iv\u00e1n Duque. Este departamento tiene la mayor cantidad de contagios por n\u00famero de habitantes: 127 de cada diez mil. Sin embargo, pese al incremento de casos, solo se reporta uno como grave frente a 784 con s\u00edntomas moderados. Y 28 ya est\u00e1n recuperados.\u00a0\u00a0Lo que preocupa, de crecer la pandemia all\u00ed,\u00a0 es la deficiente capacidad de atenci\u00f3n, pues no hay ni una sola cama de cuidados intensivos. Llama a atenci\u00f3n\u00a0 en las cifras\u00a0 que hay\u00a0 5 casos de ni\u00f1os menores de un a\u00f1o en estado grave.\u00a0En general, hay 597 casos en todo el pa\u00eds de ni\u00f1os entre los 0 y los 9 a\u00f1os contagiados. Eso corresponde al 4% del total. Los casos graves son el 0,8%. Es decir que un poco menos de\u00a0 uno de cada 10 menores que se contagia muestra un cuadro de gravedad. Las autoridades de salud han llamado la atenci\u00f3n tambi\u00e9n sobre las personas que pueden tener el virus y no presentar s\u00edntomas, lo que los convierte en un foco de contagio importante. Actualmente, los datos del INS revelan que un 12 % de los casos confirmados se reportan como asintom\u00e1ticos. Aunque, seg\u00fan expertos, las muertes y contagios aumentar\u00e1n en el pa\u00eds durante mayo, la situaci\u00f3n actual es menos dram\u00e1tica en comparaci\u00f3n con la que se ha vivido en otros pa\u00edses.Estados Unidos suma m\u00e1s de 87 mil muertes y 1, 4 mill\u00f3n de contagios. En todo el mundo, ya van m\u00e1s de 307 mil fallecidos. En Colombia, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 21 muertes el 1, 8 y 15 de mayo, que han sido los d\u00edas en que se ha informado el mayor n\u00famero de fallecimientos. Hoy, 15 de mayo, se confirmaron 21 muertes.\u200b(Siga en vivo c\u00f3mo\u00a0avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia) La ciudad m\u00e1s afectada\u00a0 es Bogot\u00e1, en donde ha ocurrido el 29,8 % de las muertes. Le sigue Cali, con el 12,8 %; Cartagena, con el 11,1 %; Leticia, con 6,2 % y Barranquilla, con 4,7 %. En Santa Marta ha ocurrido el 3,1 % de los fallecimientos. Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 16,8 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 11,9 %; Atl\u00e1ntico, el 8,2 %; Amazonas, el 6,4 % y Magdalena, el 4,7 %.  Debido a que el 80,4 % de quienes murieron ten\u00edan alguna comorbilidad, se confirma que el covid-19 generalmente afecta a personas con alg\u00fan antecedente adverso de salud. Del total de fallecidos hasta la fecha, 4 de cada 10 personas sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n arterial; 2 de cada 10 padec\u00edan diabetes y 2 de cada 10 ten\u00edan EPOC.Aunque es cierto que el covid-19 puede ser m\u00e1s letal en personas con alg\u00fan tipo de comorbilidad, el 9,1 % de los fallecidos no presentaba ning\u00fan antecedente, por lo que es necesario cuidarse y atender todas las recomendaciones dadas. Asimismo, no existe informaci\u00f3n sobre presencia o ausencia de comorbilidades para el 3,6 % de las personas fallecidas. Est\u00e1n en estudio las comorbilidades de 37 fallecidos (6,7 %). En cuanto al rango de edades, m\u00e1s de la mitad (51,4 %) de muertes ocurri\u00f3 en personas entre los 60 y 79 a\u00f1os. El 21,9 % de las muertes fue en poblaci\u00f3n de 80 a 99 a\u00f1os; otro 20,5 %, en personas entre 40 y 59 a\u00f1os.Las persona m\u00e1s j\u00f3venes que murieron por covid-19 han sido dos beb\u00e9s de 1 mes de vida. Un hombre de 98 a\u00f1os, residente de Oca\u00f1a (Norte de Santander), es la persona con mayor edad que ha fallecido a causa del virus. Finalmente, el 61,1 %  de muertes ocurri\u00f3 en el sexo biol\u00f3gico masculino y el 38,8 % en el sexo femenino. En este mapa podr\u00e1 ver c\u00f3mo han aparecido, fecha tras fecha, los fallecidos desde el primero hasta el caso m\u00e1s reciente. YALENI SOLANO- RAFAEL QUINTERO / UNIDAD DE DATOS EL TIEMPO\u200b@yalenisolano @TheFugazi", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/covid-19-hoy-datos-y-cifras-sobre-muertes-por-coronavirus-en-colombia-ultimas-noticias-489402", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Covid-19: Penas de muerte v\u00eda Zoom y otros impactos en la justicia", "contenido": " C\u00e1rceles con hacinamiento e insalubridad agravados, detenciones arbitrarias, respuestas policivas excesivas, y una reducci\u00f3n en el acceso a servicios judiciales, especialmente en lugares remotos.Estos son algunos de los impactos que el coronavirus ha tenido en los sistemas judiciales penales en el mundo, seg\u00fan la ONG Fair Trials, hub de expertos en el derecho a un juicio justo y al debido proceso, que lanz\u00f3 en marzo el \u2018Covid-19 justice project\u2019, un mapa mundial p\u00fablico con la situaci\u00f3n de los pa\u00edses en temas como c\u00e1rceles, acceso a abogados, nuevos delitos, justicia remota, entre otros. (Le sugerimos:\u00a0Trump espera tener vacuna contra covid-19 para final de a\u00f1o) Gracias a ese seguimiento, que hacen en alianza con ONG internacionales como Leap, y bufetes de abogados, han identificado casos como el del Servicio de Procesamiento de la Corona (CPS, por su sigla en ingl\u00e9s), en Londres. Esta entidad, similar a la Fiscal\u00eda en Colombia, est\u00e1 incurriendo en un excesivo procesamiento de personas por supuestas violaciones de las normas de emergencia por covid-19, a tal punto que lleg\u00f3 a imputar cargos a un habitante de calle\u00a0 por violar la cuarentena y \u201csalir de su vivienda\u201d. Esa imputaci\u00f3n fue criticada hasta por el juez al que le correspondi\u00f3 el caso.Tambi\u00e9n han llegado reportes como el de Rumania, donde cuatro funcionarios de un hospital est\u00e1n siendo investigados penalmente por negarse a transferirse a un centro m\u00e9dico con coronavirus. Y el de Bulgaria, donde van m\u00e1s de 1.250 investigaciones y 39 condenas por violaciones a las restricciones, muchas de esas por comportamientos inofensivos como estar descansando en un jard\u00edn tras un temblor de tierra. (Le puede interesar:\u00a0Hay brote de covid-19 en trabajadores de UCI de cl\u00ednica Juan N. Corpas) Como estos, en el mapa hay reportes distintos por cada pa\u00eds, que se van actualizando con los d\u00edas. Fair Trials tambi\u00e9n hace boletines semanales con algunos de los casos m\u00e1s significativos que han registrado cada semana.Isabel Roby, oficial de Fair Trials para Am\u00e9rica, explic\u00f3 que si bien a\u00fan no es posible identificar con exactitud datos como en cu\u00e1l pa\u00eds se est\u00e1n presentando mayores violaciones, s\u00ed han visto en t\u00e9rminos generales una excesiva persecuci\u00f3n penal, extensi\u00f3n de la prisi\u00f3n preventiva \u2013que contribuye al hacinamiento\u2013, una cr\u00edtica situaci\u00f3n en las prisiones y una afectaci\u00f3n del acceso a servicios judiciales.Esto no solo porque no todos los ciudadanos tienen acceso a internet o computadores, sino porque \u201cmuchos pa\u00edses sin infraestructura corren el riesgo de afectar los resultados de un juicio justo, ya hay investigaciones desde antes de la pandemia que dicen que hacer los procesos v\u00eda web puede afectar los resultados\u201d. Sobre eso, un estudio realizado por investigadores de la Universidad de Surrey, Reino Unido, cuyo datos se recopilaron entre mayo de 2018 y agosto del 2019 \u2013pero fue publicado este a\u00f1o\u2013 concluye que las personas cuyos casos fueron manejados remotamente son m\u00e1s propensas a ser encarceladas y es menos probable que tengan efectiva representaci\u00f3n legal.Por ejemplo, la ONG ya lanz\u00f3 una alerta con preocupaciones por el respeto al juicio justo de un hombre que el 4 de mayo, v\u00eda la aplicaci\u00f3n Zoom, recibi\u00f3 una sentencia a muerte en Lagos (Nigeria). El hombre compareci\u00f3 por video desde prisi\u00f3n, mientras que su abogado lo hizo por videoconferencia desde otro lugar. Fair Trials destac\u00f3 que no tener al lado a su abogado puede interferir en que los procesados entiendan completamente procesos complejos, as\u00ed como en que puedan expresar sus preguntas o desacuerdos.Otro tema que preocupa, explic\u00f3 Roby, es que no haya suficiente control a las facultades extendidas que los gobiernos tienen al decretar un estado de emergencia, y que una parte de esos nuevos poderes terminen siendo definitivos despu\u00e9s de la pandemia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Corte Suprema choca con la JEP por el caso de Salvador Arana) En cuanto a Latinoam\u00e9rica, Ver\u00f3nica Hinestroza, experta en DIH, coment\u00f3 que los niveles de burocracia impiden responder con m\u00e1s rapidez ante la emergencia, pero considera que lo m\u00e1s grave es que \u201cse ha evidenciado la fragilidad de la democracia frente a l\u00edderes de corte autoritario, que aprovechan la emergencia para abusar de su mandato en perjuicio de las garant\u00edas fundamentales de la poblaci\u00f3n, como en el caso de Brasil y de El Salvador\u201d.En Brasil, por ejemplo, se lleg\u00f3 a considerar separar a los presos enfermos por coronavirus dentro de containers, cit\u00f3 la experta, y a\u00f1adi\u00f3 que en El Salvador el presidente Nayib Bukele ha endurecido las condiciones de las prisiones en donde est\u00e1n pandilleros, a quienes en fotos se les ve sometidos en el piso, casi sin ropa, mientras las ventanas de sus celdas eran selladas.De otro lado, una de los mayores impactos de la covid-19 en la justicia latinoamericana, dijo Hinestroza, es en las prisiones, en donde el hist\u00f3rico hacinamiento y falta de acceso a servicios b\u00e1sicos condena a los presos \u201ca la enfermedad y, posiblemente, a la muerte en caso de que un brote estalle en las condiciones degradantes que padecen\u201d, dijo. En Colombia, las prisiones tambi\u00e9n son de las mayores preocupaciones, pero tambi\u00e9n el aumento de la mora judicial al suspender la mayor\u00eda de los procesos, al igual que el acceso efectivo a la justicia, pues, aunque la Rama Judicial ha mantenido por web algunos servicios judiciales, no toda la poblaci\u00f3n puede acceder a ellos.C\u00e9sar Valderrama, director de investigaciones en sistema judicial de Dejusticia, coment\u00f3 que \u201cvolver digital la justicia en un pa\u00eds con niveles bajos de acceso a computadores o internet abre una brecha grande en acceso. La virtualidad excluye a un mont\u00f3n de personas\u201d.Sobre la adaptaci\u00f3n que la justicia colombiana ha tenido, la magistrada Diana Remolina, presidenta del Consejo Superior de la Judicatura, explic\u00f3 que desde los primeros d\u00edas de marzo han adoptado decisiones para garantizar la continuidad de servicios judiciales, pero reconoci\u00f3 que el hecho de antes de la pandemia el pa\u00eds no tuviera una digitalizaci\u00f3n de la justicia \"incide en las posibilidades de acceso, tr\u00e1mite, y comunicaci\u00f3n de los procesos\".Por su parte, Kenneth Burbano, director del observatorio constitucional de la Universidad Libre, se\u00f1al\u00f3 que hay un incremento de situaciones como hostigamientos a personal m\u00e9dico, homicidios de l\u00edderes sociales, violencia intrafamiliar, as\u00ed como delitos de corrupci\u00f3n cometidos por autoridades locales en relaci\u00f3n con la compra irregular de mercados y ayudas para la poblaci\u00f3n vulnerable. (Le puede interesar:\u00a0Al ritmo actual, excarcelaci\u00f3n de 4.000 presos tomar\u00eda m\u00e1s de 230 d\u00edas) En el tema carcelario, Juan Sebasti\u00e1n Hern\u00e1ndez, investigador de Dejusticia, dijo que esto \u201ces una crisis dentro de una crisis\u201d, pues el hacinamiento y las condiciones de las prisiones favorecen el contagio del virus, como ha sucedido en c\u00e1rceles como la de Villavicencio, que tiene casi 900 contagios. Frente a esto, el Gobierno ha entregado algunas dotaciones de elementos de salud en las prisiones y sac\u00f3 un decreto de excarcelaci\u00f3n para intentar deshacinar las prisiones y sacar a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, pero este, dicen expertos, no ha sido muy efectivo.Tras un mes de la aplicaci\u00f3n de la norma van 5.687 solicitudes de excarcelaci\u00f3n por ese decreto, inform\u00f3 el Consejo Superior de la Judicatura, que agreg\u00f3 que solo 566 solicitudes se han concedido, algo que impacta poco el hacinamiento carcelario, que est\u00e1 en 42 %: una sobrepoblaci\u00f3n de m\u00e1s de 36.000 presos. MAR\u00cdA ISABEL ORTIZ FONNEGRARedactora de JusticiaEn Twitter: @M_I_O_Fjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/coronavirus-ultimas-noticias-impacto-de-la-pandemia-en-los-sistemas-judiciales-del-mundo-496070", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El futuro del carro particular despu\u00e9s del confinamiento", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 la movilidad en la era poscoronavirus? Las primeras respuestas las est\u00e1n dando China y Espa\u00f1a. En el primero se origin\u00f3 la pandemia, y el segundo es uno de los pa\u00edses europeos m\u00e1s afectados por el virus.  En ambos pa\u00edses, una vez termine el confinamiento, por el temor al contagio, el autom\u00f3vil toma ventaja sobre otros medios de transporte, en particular, sobre los sistemas masivos.En Colombia, con la reactivaci\u00f3n paulatina del sector y pese a las dificultades econ\u00f3micas hay optimismo y se prev\u00e9 un gran movimiento en ventas de motos, veh\u00edculos nuevos y usados, tal como est\u00e1 pasando en China, que tuvo una sorprendente recuperaci\u00f3n de sus ventas en abril.(Lea tambi\u00e9n: Conozca d\u00f3nde est\u00e1n las fotomultas que empezar\u00e1n a cobrar desde el 25 de mayo)Aqu\u00ed a\u00fan no se ha revisado el escenario pospandemia en t\u00e9rminos de movilidad, y como lo repite a diario el presidente Iv\u00e1n Duque, en el escenario m\u00e1s optimista, el virus tomar\u00e1 al menos un a\u00f1o en erradicarse.Entre tanto, en t\u00e9rminos de transporte, los sistemas masivos no son precisamente los m\u00e1s eficientes. Transmilenio, sin arrancar a fondo la actividad econ\u00f3mica en el pa\u00eds y en Bogot\u00e1, ya muestra congestiones, lo cual lo convierte en un sistema de alto riesgo para el contagio. Un riesgo que al igual que en China y Espa\u00f1a, pocos est\u00e1n dispuestos a correr.En Bogot\u00e1, la Alcald\u00eda apuesta por el \u2018pico y placa solidario\u2019, una f\u00f3rmula en la que el due\u00f1o del carro particular pagar\u00eda una suma semestral para poder usar su autom\u00f3vil sin restricciones. La otra opci\u00f3n que ha planteado la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, es el uso del carro compartido con m\u00e1ximo tres ocupantes guardando el \u2018distanciamiento social\u2019 en un autom\u00f3vil, una propuesta que suena incoherente cuando en los buses pide metro y medio o dos.(Le puede interesar:\u00a0C\u00f3mo sacar el carro de los patios y otros tr\u00e1mites durante cuarentena) La otra opci\u00f3n es la bicicleta. Y si bien es cierto que ha sido recomendada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como un veh\u00edculo para afrontar la covid-19, en ciudades como Bogot\u00e1 tiene la limitante de las distancias y el hecho de que no sea una soluci\u00f3n para todo el mundo.Y hay dos agravantes m\u00e1s, seg\u00fan la encuesta de Movilidad 2019, el 78 por ciento no la usar\u00eda por miedo a los atracos; y seg\u00fan el Bicycle Account 2014, el 53 por ciento por las fallas en seguridad vial. As\u00ed, el carro particular, luce como una opci\u00f3n favorable y no habr\u00eda mejor contribuci\u00f3n de los ciudadanos a la posibilidad de contagio que la de no atiborrar los buses a cambio del costo y dificultades del tr\u00e1nsito y por el miedo a su propia vulnerabilidad. Una encuesta de la consultora de mercados Ipsos, realizada en China a mediados de marzo revel\u00f3 que la compra de veh\u00edculos podr\u00eda dispararse en ese pa\u00eds donde justamente se origin\u00f3 el coronavirus. Las cifras de ventas de abril en el pa\u00eds asi\u00e1tico indican que Ipsos no se equivoc\u00f3.En efecto, comparado con el mes de marzo, China registr\u00f3 un aumento del 43 por ciento en sus ventas de autom\u00f3viles tras terminar el confinamiento. Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n de Fabricantes de Autom\u00f3viles de China, CAAM, la producci\u00f3n de autom\u00f3viles (2.1 millones de unidades) aument\u00f3 un 2,3 por ciento en abril en comparaci\u00f3n con el mismo mes del 2019, y las ventas alcanzaron 2,07 millones de unidades.A los chinos les preocupa la incertidumbre que hay en otros pa\u00edses por el coronavirus y el efecto sobre sus exportaciones, por lo que siguen estimando una fuerte ca\u00edda en las ventas este a\u00f1o, que ser\u00eda el tercero a la baja despu\u00e9s de que estas cayeran 2.8 por ciento en 2018 y 7,5 por ciento en el 2019. Pero ese es otro asunto que se explica porque las vitrinas estuvieron cerradas.Volviendo a las cifras de Ipsos en China, el encuestador advirti\u00f3 que habr\u00eda un giro de 180 grados en el mercado cuando se retomaran las ventas. Una buena parte de los usuarios no quiere volver al transporte p\u00fablico por miedo a nuevos contagios.Seg\u00fan Ipsos, antes de que se desatara la pandemia en China, solo el 34 por ciento de la poblaci\u00f3n encuestada prefer\u00eda un carro particular . A hora el coronavirus subi\u00f3 esa cifra al 66 por ciento, casi el doble. El temor al contagio hizo que el 72 por ciento de los encuestados se decidiera por un autom\u00f3vil nuevo y un 66 por ciento mostr\u00f3 la intenci\u00f3n de adquirirlo en los pr\u00f3ximos seis meses.El coronavirus tambi\u00e9n introdujo un cambio radical en las razones de compra en China. El dise\u00f1o, el confort o las prestaciones fueron relegados a otro plano. En su orden, las tres principales razones para la compra de un autom\u00f3vil tienen que ver con la covid-19: 1. Como una herramienta para reducir las probabilidades de contagio (77%). 2. Las necesidades familiares (51%), y 3. La falta de confianza en el transporte p\u00fablico (50%). Incluso, hay una exigencia que antes no se mencionaba. Los chinos hablan de una \u201cconfiguraci\u00f3n saludable\u201d en un autom\u00f3vil, esto es, la exigencia de un sistema de aire acondicionado con filtro antig\u00e9rmenes. En Espa\u00f1a, otro pa\u00eds fuertemente golpeado por la pandemia, el Observatorio de Conductores realizado por el Real Club de Automovilismo de Espa\u00f1a, Race, revel\u00f3 que el 20 por ciento de los conductores que antes del coronavirus iban a sus trabajos en transporte p\u00fablico lo seguir\u00e1n haciendo en \u2018movilidad privada\u2019.El Race hizo este estudio para establecer qu\u00e9 podr\u00eda pasar una vez termine el confinamiento. Este mostr\u00f3 que todos los que utilizaban el autom\u00f3vil para sus desplazamientos antes de la pandemia lo seguir\u00e1n haciendo; y el 25 por ciento de los conductores habituales que iban a su trabajo caminando lo har\u00e1n en un futuro en su autom\u00f3vil.(Le sugerimos leer:\u00a0Esto debe saber sobre el uso del carro del 11 al 25 de mayo en Bogot\u00e1) Cinco preguntas a Nicol\u00e1s Estupi\u00f1an, secretario de Movilidad de Bogot\u00e1 1. En algunos pa\u00edses la gente est\u00e1 optando por el autom\u00f3vil por temor al contagio, \u00bfcree que eso mismo podr\u00eda ocurrir en Bogot\u00e1?El autom\u00f3vil, por supuesto, seguir\u00e1 siendo una opci\u00f3n de movilidad en la ciudad, sin embargo tambi\u00e9n tenemos que ser conscientes que si una gran mayor\u00eda sigue yendo por ese cambio la ciudad se paralizar\u00e1. Es muy importante resaltar que hoy, en tiempos de emergencia sanitaria, de acuerdo con las mediciones que tenemos, el 30% de los bogotanos que est\u00e1 movi\u00e9ndose, podr\u00edan hacerlo en bicicleta, y el 59% de las personas est\u00e1 dispuesto a moverse en bici, si tuvieran la posibilidad.2.\u00bfEl carro compartido no cree que podr\u00eda aumentar el contagio?Desde el 11 de mayo, el uso del tapabocas es obligatorio, en todo lugar no solo en el Transmilenio y el taxi (...) es bajo ese compromiso de autocuidado que las personas pueden empezar a compartir su veh\u00edculo. Hay viajes que pueden hacerse entre compa\u00f1eros de trabajo, familiares y hasta vecinos. De dos a tres personas, m\u00e1ximo, pueden circular en un carro particular, utilizando tabocas y tomando distancia. No estamos hablando de recoger desconocidos en la calle ni llevar a todos los amigos o familiares apretados en un veh\u00edculo, se trata de hacer un uso inteligente del veh\u00edculo para favorecer la movilidad y del sentido com\u00fan que empieza a ser indispensable para cuidarnos en el camino a la nueva normalidad.La movilidad compartida es un programa que estamos trabajando y que impulsaremos con mucha fuerza, una vez los indicadores de salud y la emergencia sanitaria lo permitan.3. La bicicleta es una opci\u00f3n, pero no es para todo el mundo y existe el temor a los atracos y la inseguridad vial...Hay que reforzar la seguridad para los y las usuarias de la bicicleta, por eso estamos trabajando con la Secretar\u00eda de Seguridad, en particular pensando en mejorar las condiciones para las mujeres ciclistas. Hemos habilitado 80 kil\u00f3metros de ciclorrutas nuevas, como espejo y alternativa de algunas troncales de Transmilenio y han sido todo un \u00e9xito pues han permitido descongestionar el sistema de transporte p\u00fablico. Por supuesto, la bici no es para todo el mundo, pero muchos de los que la prueban se quedan con ella; es cero emisiones, resulta ser el medio de transporte m\u00e1s econ\u00f3mico, evita el contacto y favorece la salud. Pero sin lugar a dudas, uno de los grandes cambios estructurales es que como ciudad dejemos de pensar que la bicicleta es solo para los obreros y operarios, y el carro es para los jefes.4 \u00bfC\u00f3mo funcionar\u00eda el pico y placa solidario? Cuando se habilite la opci\u00f3n, los interesados podr\u00e1n prepagar para que sus veh\u00edculos puedan circular sin pico y placa, por 6 meses, una vez finalice la cuarentena. 5. \u00bfC\u00f3mo ve la movilidad en Bogot\u00e1 despu\u00e9s de la pandemia?Esta pregunta se la han hecho los expertos de movilidad en todo el mundo y si bien hoy hay m\u00e1s interrogantes que respuestas, se evidencian dos corrientes. Aquellos que dicen que en un par de a\u00f1os volveremos a la normalidad y aquellos que buscan un \u2018nuevo normal\u2019. Sin lugar a dudas tenemos hoy ac\u00e1 una oportunidad para cambiar aquellos patrones de consumo de movilidad y espacio que no son sostenibles. Definitivamente va a cambiar la manera en la que nos movemos. Una nueva movilidad, por una parte, concentrada en el uso de modos sostenibles como la bicicleta, el carro compartido y pr\u00e1cticas que se van a seguir fortaleciendo como el teletrabajo. Muchas empresas, como ya lo estamos viendo, van a tener que adaptar sus horarios radicalmente para poder operar. En este camino, tenemos que innovar arriesgar, corregir y empujar hacia un ciudad m\u00e1s igualitaria y sostenible. REDACCI\u00d3N VEH\u00cdCULOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-colombia-el-futuro-del-carro-particular-despues-del-confinamiento-495932", "categoria": "economia"}, {"titulo": "566 internos han sido beneficiados por decreto de excarcelaciones", "contenido": " Seg\u00fan los datos m\u00e1s recientes publicados por el Consejo Superior de la Judicatura, hasta el 14 de mayo se recibieron 5.687 solicitudes a trav\u00e9s del Inpec o de los apoderados de internos en las c\u00e1rceles del pa\u00eds para que, en virtud del decreto de excarcelaciones, se le otorgue el beneficio de prisi\u00f3n domiciliaria transitoria.\u00a0\u00a0 De las solicitudes, han sido resueltas 3.379, lo que equivale al 59 % del total. De ellas 556 han sido resueltas favorablemente y, por lo tanto, esas personas han podido volver a sus casas mientras dura la emergencia sanitaria.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0Dram\u00e1tico relato de un preso en la c\u00e1rcel con m\u00e1s casos de coronavirus.) Seg\u00fan la Judicatura, la causa principal que han sustentando las solicitudes es el cumplimiento del 40 % de la pena, seguido por solicitudes de apoderados de internos que fueron condenados a menos de cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n.\u00a0En un menor porcentaje, se ha solicitado prisi\u00f3n domiciliaria por haber cometido delitos culposos, por padecer enfermedad catastr\u00f3fica, por ser personas mayores de 60 a\u00f1os, madres gestantes o con hijos menores de tres a\u00f1os y personas que tengan movilidad reducida.\u00a0 Algunos abogados, acad\u00e9micos y exministros han criticado el alcance del Decreto de excarcelaciones por considerar que no es suficiente para afrontar los problemas que existen en las c\u00e1rceles del pa\u00eds, principalmente el hacinamiento carcelario que, a la fecha, supera el 42 %.\u00a0Sin embargo, la ministra de Justicia ha reiterado que esta medida es apenas la primera para ayudar a solventar las problem\u00e1ticas en las c\u00e1rceles y ayudar a mitigar el riesgo de contagio en los penales.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0En un mes, casos de covid-19 en c\u00e1rceles ya alcanzan los 962.) A pesar de la medida adoptada por el Gobierno, los contagios en las c\u00e1rceles del pa\u00eds siguen en aumento. En la c\u00e1rcel de Villavicencio, hay m\u00e1s de 800 internos contagiados, mientras que en Leticia casi el 50 % de los presos es positivo para coronavirus.\u00a0A la lista de contagios en las prisiones se suma la c\u00e1rcel de Ibagu\u00e9, donde hay 22 funcionarios del Inpec y 2 internos contagiados. Tambi\u00e9n se han reportado casos en Florencia, con 6 funcionarios y 2 internos positivos para covid-19; en la c\u00e1rcel La Picota, en Bogot\u00e1, con 5 internos contagiados, y en la de Guaduas, que suma un preso. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/coronavirus-en-colombia-hoy-566-internos-han-sido-beneficiados-por-decreto-de-excarcelaciones-496002", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo van los pa\u00edses que empezaron a relajar confinamiento?", "contenido": " Algunas ciudades abren sus caf\u00e9s; otras, sus escuelas, y la vida intenta retomar su curso con precauciones en un planeta paralizado por la pandemia, que ha matado a m\u00e1s de 304.000 personas y contin\u00faa provocando estragos en pa\u00edses como Estados Unidos, Brasil o Rusia. M\u00e1s de cinco meses despu\u00e9s de que la covid-19 apareci\u00f3 en China, el mundo va aceptando la idea de convivir con las limitaciones y el miedo impuestos por este nuevo coronavirus, que, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), quiz\u00e1 \u201cnunca desaparezca\u201d. Y paralelamente se redoblan los esfuerzos para reactivar la econom\u00eda, sumida en una recesi\u00f3n sin precedentes.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump espera tener vacuna contra covid-19 para final de a\u00f1o) Varios pa\u00edses continuaban este viernes con el lento retorno a la normalidad a pesar de la propagaci\u00f3n del coronavirus y el temor a un rebrote, que llev\u00f3 a una provincia china a volver a imponer una cuarentena parcial.La relajaci\u00f3n de las restricciones de los contactos sociales que est\u00e1n permitiendo muchos pa\u00edses ante la reducci\u00f3n de los contagios est\u00e1 siendo acompa\u00f1ada, en muchos casos, por medidas que dificultan la entrada de personas procedentes del extranjero para evitar los llamados casos importados. Es el caso de Espa\u00f1a, uno de los pa\u00edses m\u00e1s golpeados, que impuso una cuarentena a todos los que vengan del extranjero y blinda sus fronteras.(Adem\u00e1s:\u00a0La cloroquina, la obsesi\u00f3n de Bolsonaro que tumb\u00f3 al ministro de Salud) En la ciudad china de Wuhan, identificada como el origen del nuevo coronavirus, se present\u00f3 esta semana un peque\u00f1o rebrote de seis nuevos casos en un conjunto residencial, que dispar\u00f3 las alarmas. Las autoridades se apresuraron a anunciar varias medidas, entre ellas la realizaci\u00f3n de 11 millones de pruebas para evitar una segunda oleada. Algo similar sucedi\u00f3 en la ciudad de Jilin, en el noreste del pa\u00eds, que volvi\u00f3 a imponer un confinamiento parcial de los habitantes.Espa\u00f1a, por su parte, empez\u00f3 el lunes el proceso de desconfinamiento, que permite a m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n moverse en su provincia. El 70 por ciento de Espa\u00f1a est\u00e1 ya en la primera fase de desescalada, pero la Comunidad de Madrid y Barcelona y su \u00e1rea metropolitana, en Catalu\u00f1a, permanecer\u00e1n con el confinamiento en la denominada fase 1, aunque aliviado, seg\u00fan decidi\u00f3 ayer el Ministerio de Sanidad espa\u00f1ol.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud lucha por acceso universal a vacuna) Rusia, que segu\u00eda confinada, empez\u00f3 el martes a levantar parte de las restricciones, autorizando la apertura de peluquer\u00edas o parques en funci\u00f3n de las capacidades sanitarias de cada regi\u00f3n, pese a que el aumento de los contagios supera los 10.000 diarios en los \u00faltimos d\u00edas. En Mosc\u00fa, foco de la epidemia en Rusia, con m\u00e1s de 121.000 casos, se prorrog\u00f3 el confinamiento hasta el 31 de mayo.Austria dio un paso simb\u00f3lico ayer y reabri\u00f3 sus restaurantes y cafeter\u00edas. \u201cPara nosotras fue dif\u00edcil que estuviera cerrado todo este tiempo, lo ech\u00e1bamos de menos\u201d, dijeron Fanny y Sophie, dos estudiantes, en el Caf\u00e9 Goldegg de Viena. Un ambiente relativamente animado que contrastaba con el de Venecia. \u201cSin turistas, Venecia es una ciudad muerta\u201d, se\u00f1al\u00f3 Mauro Sambo, un gondolero de 66 a\u00f1os. Por su parte, el Vaticano anunci\u00f3 la reapertura de la bas\u00edlica de San Pedro, en Roma, tras una desinfecci\u00f3n completa y respetando las mismas normas que en el resto de iglesias italianas.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0\u00bfCu\u00e1les son los retos de reabrir Nueva York durante la pandemia?) Entre tanto, Alemania se prepara para reanudar la liga de f\u00fatbol este fin de semana, con partidos a puerta cerrada.La compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea de bajo costo Ryanair anunci\u00f3 el martes la reanudaci\u00f3n del 40 por ciento de sus vuelos a partir de julio, en los que habr\u00e1 que llevar mascarilla y someterse a controles de temperatura, pero sin obligaci\u00f3n de distanciamiento. Pero muchos pa\u00edses del bloque europeo han dicho que no habr\u00e1 vacaciones de verano por temor a una nueva ola de contagios.Francia tambi\u00e9n flexibiliz\u00f3 algunas medidas de aislamiento de una poblaci\u00f3n exhausta. La alcaldesa de Par\u00eds pidi\u00f3 que la obligaci\u00f3n de llevar mascarilla que se aplica en los transportes se extienda tambi\u00e9n \u201ca todas las calles de la capital\u201d.Varios pa\u00edses europeos buscar\u00e1n desde este lunes llegar a un acuerdo para una \u201capertura gradual\u201d de la movilidad. REDACCI\u00d3N INTERNACIONALCON AGENCIAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/como-van-los-paises-que-empezaron-a-relajar-confinamiento-496076", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Por segunda vez, trasladan a Garavito desde la c\u00e1rcel al hospital", "contenido": " Fuentes del Inpec confirmaron que Luis Alfredo Garavito, quien paga una condena de 32 a\u00f1os por la violaci\u00f3n y homicidio de m\u00e1s de 140 menores, fue trasladado este s\u00e1bado desde la c\u00e1rcel Tramac\u00faa al hospital\u00a0Rosario Pumarejo de L\u00f3pez, en Valledupar. (Le sugerimos:\u00a0566 internos han sido beneficiados por decreto de excarcelaciones) Seg\u00fan informaron las fuentes, Garavito, quien padece de leucemia, tuvo una reca\u00edda, por lo que tuvo que ser llevado hasta el centro m\u00e9dico.\u00a0La primera vez que sali\u00f3 de la c\u00e1rcel por cuenta de su enfermedad fue el pasado 10 de marzo, cuando present\u00f3 cansancio y debilidad. Aunque en principio se cre\u00eda que era anemia, tras los ex\u00e1menes se encontr\u00f3 que Garavito padece leucemia,\u00a0un tipo de c\u00e1ncer en la sangre que empieza en la m\u00e9dula \u00f3sea, el tejido blando que se encuentra en el centro de los huesos. (Le puede interesa:\u00a0As\u00ed viven 17 de los presos m\u00e1s peligrosos del pa\u00eds) Luego, el 3 de abril, Garavito volvi\u00f3 a la c\u00e1rcel de m\u00e1xima seguridad de Valledupar, la Tramac\u00faa, en donde parmanec\u00eda en el\u00a0\u00e1rea de sanidad para llevar a cabo su tratamiento y controlar la enfermedad que le fue diagnosticada este a\u00f1o.\u00a0Garavito fue capturado el 22 de abril de 1999 en zona rural de Villaviencio. Ese mismo a\u00f1o confes\u00f3 los cr\u00edmenes de violaci\u00f3n y homicidio de cientos de menores, delitos que cometi\u00f3 desde 1992 en once departamentos del pa\u00eds.\u00a0Cada a\u00f1o representantes de las v\u00edctimas han se\u00f1alado que Garavito podr\u00eda recobrar su libertad en cualquier momento por la mayor\u00eda de pena cumplia, m\u00e1s su redenci\u00f3n de su sentencia por trabajo, ya que en la Tramac\u00faa, en donde se la pasa las 24 horas del d\u00eda encerrado, estar\u00eda dedicado a\u00a0hacer manillas, aretes y collares.Ante la posibilidad de que salga, la Fiscal\u00eda est\u00e1 revisando su caso para ver si hay otros procesos que tenga pendientes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Luis Alfredo Garavito vuelve a la c\u00e1rcel tras tratamiento por leucemia) Aunque Garavito fue trasladado hasta el hospital, en todo caso no puede ser beneficiario de la excarcelaci\u00f3n que permiti\u00f3 el Gobierno con su decreto 546, ya que est\u00e1 dentro de las excepciones contempladas que les impiden a quienes hayan cometido delitos contra menores y delitos sexuales, beneficiarse de esta medida de detenci\u00f3n domiciliaria transitoria.JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/trasladan-a-luis-alfredo-garavito-desde-la-carcel-al-hospital-por-segunda-vez-496144", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Habla la general indagada por jugosos contratos en la Polic\u00eda", "contenido": " La millonaria compra de tanquetas y carros blindados para la Polic\u00eda est\u00e1 bajo la lupa de la Fiscal\u00eda, la Procuradur\u00eda y la Contralor\u00eda por un presunto favorecimiento a las firmas 7M Group y Kobe (de los esposos Mart\u00edn Manjarr\u00e9s y Marcela Montes Zuluaga), revelado por EL TIEMPO.La general Yolanda C\u00e1ceres Mart\u00ednez, cabeza de la Direcci\u00f3n Administrativa y Financiera de la Polic\u00eda (Diraf), oficina considerada la \u2018chequera\u2019 de la instituci\u00f3n (maneja un presupuesto anual de 8 billones de pesos), accedi\u00f3 a hablar del caso con este diario.(Le puede interesar esta investigaci\u00f3n:\u00a0Pol\u00edgrafo a responsables de pol\u00e9micos contratos en la Polic\u00eda) \u00bfYa le notificaron las indagaciones por presunto favorecimiento a un grupo de empresas?\u200bNo he sido notificada por ning\u00fan organismo.\u00bfSabe que la Procuradur\u00eda y la Contralor\u00eda investigan y que el caso tambi\u00e9n se remiti\u00f3 a la Fiscal\u00eda?S\u00ed. Adem\u00e1s, estamos pendientes de la auditor\u00eda de la Contralor\u00eda de 2019, que atendimos con prontitud. La Polic\u00eda est\u00e1 abierta a cualquier requerimiento de organismos de control.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las dudas detr\u00e1s de la compra de tanquetas para el Esmad)\u00bfSab\u00eda que la Inspecci\u00f3n General investigaba el tema, antes de que la Procuradur\u00eda aplicara el poder preferente?En mayo de 2019 lleg\u00f3 un an\u00f3nimo, y de este fui informada porque se hizo una auditor\u00eda interna. Y s\u00e9 que el mando institucional, adem\u00e1s de la auditor\u00eda interna, orden\u00f3 una actuaci\u00f3n a la Inspecci\u00f3n General y otra a la Direcci\u00f3n de Inteligencia. Pero solo tuve acceso a la auditor\u00eda interna. \u00bfQu\u00e9 resultados arroj\u00f3?Hicieron una revisi\u00f3n juiciosa del tema que mencionaba el an\u00f3nimo sobre la contrataci\u00f3n de los veh\u00edculos y el se\u00f1or Mart\u00edn Manjarr\u00e9s, y llegaron a la conclusi\u00f3n de que el proceso se ajustaba a las normas. Solo dejaron dos observaciones de naturaleza operacional: son instrucciones para mejorar el procedimiento, pero no tienen alcance fiscal o disciplinario.Supuestamente, usted acudi\u00f3 al general \u00d3scar Atehort\u00faa, director de la Polic\u00eda, para frenar esos procesos...No. Yo no conoc\u00ed los procesos disciplinarios y, por lo tanto, no pod\u00eda pedir ni apertura ni archivo. No lo har\u00eda. Si hay que investigar algo, que se haga y que todo salga a la luz para tranquilidad de todos. \u00bfVe normal que expolic\u00edas terminen trabajando para proveedores?Cuando nos retiramos podemos optar por cualquier otro trabajo, a no ser que haya un impedimento. Los polic\u00edas que son t\u00e9cnicos en comunicaciones o movilidad son muy apetecidos en el mercado por su amplia experiencia.(Adem\u00e1s:\u00a0Los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Maduro)A subordinados suyos los sometieron al pol\u00edgrafo. \u00bfSupo los resultados?Es cierto que el mando institucional le orden\u00f3 a la Direcci\u00f3n de Inteligencia hacer unas pruebas de confiabilidad. Todos los mencionados en el an\u00f3nimo fueron llamados a esa prueba, pero los resultados de estas solo los maneja la Direcci\u00f3n de Inteligencia.\u00bfA usted tambi\u00e9n la pasaron al pol\u00edgrafo?Para este caso no he sido sometida a pol\u00edgrafo. Adem\u00e1s, toda la contrataci\u00f3n que se hace es p\u00fablica, a trav\u00e9s de Colombia Compra Eficiente. Incluso, el plan de compras del 2020 est\u00e1 publicado desde el 21 de enero. Lo que compramos es apenas lo necesario para la misi\u00f3n institucional. No hay reserva. \u00bfConoce a Mart\u00edn Manjarr\u00e9s o a su esposa?A \u00e9l lo vi en la Direcci\u00f3n General y lo salud\u00e9 reci\u00e9n llegu\u00e9 a la Diraf, y no he vuelto a tener contacto. Pero a ella no la conozco.(En otras historias:\u00a0La infiltraci\u00f3n de hombres de Nicol\u00e1s Maduro en Colombia) UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/habla-la-general-yolanda-caceres-indagada-por-jugosos-contratos-en-la-policia-496022", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Goles y festejos de todo tipo: as\u00ed fue el regreso de la Bundesliga", "contenido": " El bal\u00f3n por fin ech\u00f3 a rodar: la Bundesliga alemana se convirti\u00f3 este s\u00e1bado en la primera gran liga europea en reanudarse con cinco partidos en juego, una situaci\u00f3n observada por todo el mundo, pero con un silencio perturbador, el de las gradas vac\u00edas. A la hora prevista, el sonido de los silbatos se hizo m\u00e1s perceptible que nunca en Augsburgo, D\u00fcsseldorf, Hoffenheim, Leipzig y Dortmund, poniendo la piel de gallina a todos los amantes del f\u00fatbol, que llevaban esperando m\u00e1s de dos meses a ver un partido cuando la mayor\u00eda de torneos quedaron suspendidos a mediados de marzo por la pandemia del nuevo coronavirus. (Le puede interesar:\u00a0Con todos los protocolos, as\u00ed se reanud\u00f3 el f\u00fatbol en Alemania)Primeros pases, primeras consignas de los entrenadores y primer choque en el Dortmund-Schalke, el tradicional Derbi del Ruhr: el f\u00fatbol est\u00e1 de vuelta, aunque es imposible entusiasmarse completamente, ya que la crisis sanitaria est\u00e1 visible en todos los sitios. Los jugadores del Schalke entraron en el Signal Iduna Park con mascarillas, el 'muro amarillo', la famosa tribuna del antiguo Westfalenstadion, est\u00e1 completamente vac\u00eda, sin la presencia de los miles de hinchas que dan ese color tan especial a los partidos del Dortmund e, incluso, los banquillos de suplentes est\u00e1n s\u00f3lo ocupados uno de cada dos.Sin ceremonia ni m\u00fasica, los equipos entraron por separado en la cancha. No hubo saludos entre los jugadores, ni ni\u00f1os acompa\u00f1\u00e1ndoles, como tampoco ninguna subida de adrenalina sonora cuando llegaron las primeras acciones. En Leipzig, que recibe al Friburgo, algunos jugadores incluso mantuvieron las mascarillas durante el calentamiento. (Lea y vea:\u00a0As\u00ed fue y as\u00ed lo celebraron: primer gol en la reanudaci\u00f3n del f\u00fatbol)Esas mismas escenas se hab\u00edan producido antes, con cuatro partidos de la segunda divisi\u00f3n, con el mismo protocolo sanitario estricto. En Dortmund, el ambiente de la ciudad no tiene nada que ver con el habitual en un d\u00eda de partido, constat\u00f3 un periodista de la AFP. Varias furgonetas de la polic\u00eda estaban posicionadas, sobre todo en las afueras de la estaci\u00f3n de tren, para evitar la concentraci\u00f3n de aficionados. La polic\u00eda hizo un llamado para instar a los hinchas a quedarse en casa. \"M\u00e1s vale partidos a puerta cerrada para frenar la progresi\u00f3n de la epidemia que una cat\u00e1strofe sanitaria\", admiti\u00f3 Nicole Bartelt, de 44 a\u00f1os y aficionada del Dortmund, reconocible por vestir la camiseta del BVB, que ver\u00e1 el partido de su equipo en casa de unos amigos, respetando las medidas de distanciamiento que exigen las autoridades. El Borussia Dortmund se impuso este s\u00e1bado por 4-0 en el regreso de la Bundesliga ante su tradicional rival, el Schalke 04, con un gol del noruego Erling Haaland, dos del portugu\u00e9s Raphael Guerreiro y uno del belga Thorgan Hazard.El RB Leipzig tropez\u00f3 con un empate en casa (1-1) ante el Friburgo.Hoffenheim perdi\u00f3\u00a0 0-3 con Hertha Berl\u00edn, goles de Akpoguma (58 en contra), Ibisevic (60), Cunha (74)Por su parte, Fortuna Dusseldorf empat\u00f3 0-0 con\u00a0 Paderborn. Y Augsburgo cay\u00f3 1-2\u00a0 con Wolfsburgo.\u200bAFP", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/bundesliga-resumen-goles-y-resultados-del-regreso-en-cuarentena-496106", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Por la pandemia, la econom\u00eda perdi\u00f3 el 73 % del impulso que tra\u00eda", "contenido": " La par\u00e1lisis en la que entr\u00f3 el pa\u00eds, por la necesidad de hacer una cuarentena para frenar la velocidad de contagio del coronavirus, le pas\u00f3 una factura mucho m\u00e1s costosa de lo que la mayor\u00eda de los analistas, el Banco de la Rep\u00fablica y hasta el Gobierno hab\u00edan calculado. El Dane revel\u00f3 ayer que en el primer trimestre, el producto interno bruto (PIB) tuvo apenas un crecimiento del 1,1 por ciento, frente a un avance en el mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado del 2,9 por ciento.De acuerdo con el director del Dane, Juan Daniel Oviedo, el resultado fue inferior a la proyecci\u00f3n de la mayor\u00eda de analistas, incluso menor que las estimaciones que hab\u00eda hecho el Banco de la Rep\u00fablica, cuyo pron\u00f3stico era uno de los m\u00e1s bajos.El funcionario explic\u00f3 que desde mediados de marzo, el desempe\u00f1o econ\u00f3mico comenz\u00f3 a sentir los efectos de frenar las actividades cotidianas, y el resultado muestra una reducci\u00f3n importante frente al ritmo que se tra\u00eda en enero y febrero, cuando el potencial de crecimiento del pa\u00eds iba en el 4,1 por ciento.(Infograf\u00eda interactiva:\u00a0Siga aqu\u00ed el crecimiento diario de casos de covid-19 por departamento) En otras palabras, la econom\u00eda, que podr\u00eda haber crecido en cerca del 4 por ciento en el primer trimestre, perdi\u00f3 casi tres terceras partes del impulso que tra\u00eda (el 73 por ciento), ya que enero y febrero tuvieron cifras positivas.Seg\u00fan los indicadores que mostr\u00f3 el Dane, el desempe\u00f1o entre enero y marzo mostr\u00f3 el crecimiento trimestral m\u00e1s bajo desde el primer trimestre del 2017, cuando la econom\u00eda colombiana mostr\u00f3 un crecimiento anual del 1 por ciento en comparaci\u00f3n con el resultado del mismo per\u00edodo del 2016. Oviedo indic\u00f3 que de los 1,8 puntos porcentuales de crecimiento que el pa\u00eds perdi\u00f3 en el primer trimestre frente al mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado, la mitad se debi\u00f3 al mal desempe\u00f1o de la construcci\u00f3n, minas y canteras y actividades art\u00edsticas (en marzo, este \u00faltimo perdi\u00f3 m\u00e1s de 500.000 personas ocupadas), los cuales restaron 0,9 puntos porcentuales al crecimiento del trimestre. La construcci\u00f3n, que agrav\u00f3 su situaci\u00f3n, cay\u00f3 un 9,2 por ciento entre enero y marzo, y sinti\u00f3 el impacto pleno de la suspensi\u00f3n de obras; minas y canteras se contrajo un 3 por ciento, fundamentalmente por la ca\u00edda en la exportaci\u00f3n de petr\u00f3leo y de carb\u00f3n, y las actividades art\u00edsticas se contrajeron en 3,2 por ciento.\u201cLa econom\u00eda tuvo un comportamiento mixto, de dos muy buenos crecimientos anuales en enero, con 3,7 por ciento real (descontando la inflaci\u00f3n), febrero, con 4,6 por ciento real, y marzo, negativo del 4,9 por ciento real\u201d, dijo Oviedo.(Adem\u00e1s:\u00a0Coronavirus: 21 muertes m\u00e1s en Colombia; contagios superan los 14 mil) Ante este desempe\u00f1o, los empresarios dejaron ver su intranquilidad, ya que seg\u00fan el presidente de la Andi, Bruce Mac Master, adem\u00e1s del crecimiento de solo 1,1 por ciento frente al primer trimestre del 2019, al contrastar las cifras con el \u00faltimo trimestre del 2019 se evidencia una ca\u00edda del 2,1 por ciento, liderada por la construcci\u00f3n, del 11,4 por ciento, un descenso del 4,5 por ciento en la manufactura, y el comercio baj\u00f3 3,2 por ciento. \u201cEl dato para el segundo trimestre seguramente va a ser significativamente peor (...) y tendr\u00edamos que poner todos nuestros esfuerzos para que la econom\u00eda recupere en parte su actividad y arrojar los resultados sociales que todos esperamos\u201d, indic\u00f3. Seg\u00fan el Dane, los sectores que m\u00e1s crecieron en el trimestre fueron el agr\u00edcola, con el 6,8 por ciento; electricidad, gas y agua, cuyo PIB avanz\u00f3 un 3,4 por ciento, y administraci\u00f3n p\u00fablica y defensa, que aument\u00f3 su producto un 3,4 por ciento.Al revisar otros renglones econ\u00f3micos damnificados con el freno econ\u00f3mico y que tuvieron variaciones negativas en su producto, se observ\u00f3 que la industria manufacturera tuvo una contracci\u00f3n de 0,6 por ciento entre enero y marzo del 2020, frente a un crecimiento del 2,8 por ciento en igual per\u00edodo del a\u00f1o pasado.El resto de renglones, si bien mostraron variaciones positivas, sintieron de forma importante el golpe. Por ejemplo, el comercio, que agrupa las actividades minoristas y mayoristas, el transporte, el alojamiento y los servicios de comida, subi\u00f3 su PIB un 0,9 por ciento en el primer trimestre, pero frente al de hace un a\u00f1o tuvo un bajonazo de 2,4 puntos porcentuales. El presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Comerciantes, Jaime Alberto Cabal, alert\u00f3 de que con solo 15 d\u00edas de marzo, de confinamientos, toques de queda y restricciones a la oferta, hubo una contracci\u00f3n que pes\u00f3 cerca de 1,5 puntos del PIB.\u201cEsto nos est\u00e1 demostrando lo que nos espera en el segundo trimestre. Aqu\u00ed la \u00fanica esperanza que tenemos es una reapertura pronta de todos los sectores para recuperar en algo la ca\u00edda. El segundo semestre estar\u00e1 muy por debajo del primero\u201d, agreg\u00f3.(En otras noticias:\u00a0LATAM despedir\u00e1 a 1.400 trabajadores en Chile, Colombia y otros pa\u00edses)Otro rengl\u00f3n golpeado fuertemente por el freno en seco fue el de actividades financieras y de seguros, que el a\u00f1o pasado fue uno de los motores de la econom\u00eda y entre enero y marzo creci\u00f3 2,1 por ciento, es decir, 4,2 puntos porcentuales menos que en el mismo lapso de hace un a\u00f1o.El sector inmobiliario subi\u00f3 2,6 por ciento (hace un a\u00f1o creci\u00f3 2,5 por ciento), las actividades profesionales, cient\u00edficas y t\u00e9cnicas subieron 2,7 por ciento el PIB entre enero y marzo (un a\u00f1o atr\u00e1s subi\u00f3 3,3 por ciento) y el sector p\u00fablico y educativo pas\u00f3 de crecer 4,3 por ciento hace un a\u00f1o a una variaci\u00f3n de 3,4 por ciento en el primer trimestre del 2020.A su turno, la actividad de informaci\u00f3n y comunicaciones creci\u00f3 2 puntos porcentuales menos, y pas\u00f3 de un avance del 3,4 por ciento en su PIB en el primer trimestre del a\u00f1o pasado a uno de 1,4 por ciento en los tres primeros meses del 2020.Seg\u00fan Mauricio Hern\u00e1ndez, analista de la firma BBVA Research, aunque para la variaci\u00f3n del PIB en todo el a\u00f1o 2020 hay una elevada incertidumbre, las se\u00f1ales sobre una ca\u00edda considerable del PIB son evidentes y apuntan hacia una cifra de alrededor de -3 por ciento.(En noticias pol\u00edticas:\u00a0Pol\u00e9mico trino de Petro sobre la llegada y expansi\u00f3n del coronavirus) \u00bfQu\u00e9 tanto preocupa haber crecido menos de lo esperado?\u200bLos resultados muestran con claridad el efecto que para la econom\u00eda representa la pandemia. Sin embargo, las cifras guardan relaci\u00f3n con el an\u00e1lisis que se viene haciendo desde el Ministerio de Hacienda, en el sentido de que nuestra econom\u00eda va a tener un crecimiento alrededor del -5.5 por ciento.Confiamos en que el manejo que se ha venido dando nos ayude a mitigar en la mayor medida los efectos en nuestra econom\u00eda y que la misma se dinamice con gran velocidad. \u00bfC\u00f3mo bajar el impacto del covid-19 el resto del a\u00f1o?El segundo trimestre del a\u00f1o ya est\u00e1 jugado y es muy probable que veamos el peor resultado de la historia en materia de crecimiento. Hoy la prioridad es superar esta tormenta que estamos atravesando. Me refiero a atender la crisis de salud p\u00fablica, mitigar los efectos econ\u00f3micos sobre la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, preservar empleos y la supervivencia de las empresas. Todas las medidas que hemos adoptado han estado enfocadas en esos cuatro objetivos. Las medidas que se requieran para reactivar la econom\u00eda se adoptar\u00e1n cuando hayamos salido de esta tormenta. \u00bfDe qu\u00e9 forma las medidas bajo la emergencia pueden ayudar? Las medidas adoptadas durante la emergencia han estado enfocadas a los hechos que dieron lugar a la declaratoria de la misma. En ese momento ten\u00edamos muy poca informaci\u00f3n sobre el comportamiento del virus y su evoluci\u00f3n. Las medidas fueron dise\u00f1adas teniendo en mente un confinamiento de tres semanas y en ese momento era imposible prever la necesidad de extender el confinamiento, como se ha hecho. La segunda emergencia se declara para hacer frente a los efectos sobre el empleo y la sostenibilidad de las empresas, que se profundizaron por la extensi\u00f3n de la emergencia. Hoy esas son las prioridades.\u00bfEl PIB del primer trimestre har\u00eda necesario pensar en hacer uso de la l\u00ednea de cr\u00e9dito que se renov\u00f3 con el FMI?Es importante tener en cuenta que el FCL (l\u00ednea de cr\u00e9dito) est\u00e1 pensado para hacer frente a situaciones de crisis en la balanza de pagos. Esta l\u00ednea, sumada a las reservas internacionales, se constituyen en una garant\u00eda con la que cuenta el pa\u00eds. Colombia cuenta con los recursos necesarios para respaldar las transacciones que conforman la balanza de pagos. En este sentido, las reservas internacionales y la confianza depositada en nuestro manejo fiscal se han constituido en una gran garant\u00eda y han brindado seguridad a los inversionistas, con lo que se ha reducido la volatilidad de nuestro mercado y la exposici\u00f3n del peso colombiano. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-la-pandemia-le-quito-a-la-economia-el-73-del-impulso-que-traia-496062", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Por vencimiento de t\u00e9rminos, dejan libre a exrector de Uniaut\u00f3noma", "contenido": " Este viernes qued\u00f3 en libertad el exrector de la Universidad Aut\u00f3noma del Caribe, Rams\u00e9s Vargas, por el Juez Tercero Penal del Circuito de Barranquilla. Vargas estaba detenido desde noviembre de 2018 por presuntos casos de corrupci\u00f3n en la instituci\u00f3n. (Le recomendamos:\u00a0Absuelven a Carlos Albornoz por manejo irregular de bienes de la mafia) Se dio a conocer que la decisi\u00f3n del jurista de dejar en libertad a Vargas fue por vencimiento de t\u00e9rminos. La misma se concret\u00f3 en segunda instancia, tras la apelaci\u00f3n por parte de la defensa.Cabe recordar que en febrero pasado se le hab\u00eda negado la libertad, cuando la defensa entabl\u00f3 la misma petici\u00f3n. Sin embargo, en ese entonces la juez no acogi\u00f3 la solicitud por no encontrar argumentos s\u00f3lidos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La emotiva lucha de una madre para traer a sus hijos de regreso a casa) Vargas, quien ten\u00eda casa por c\u00e1rcel, hab\u00eda sido acusado de ser la cabeza del desfalco de 14 mil millones de pesos. Ahora, sigue vinculado a la investigaci\u00f3n, mientras se cumple con otras etapas del proceso.BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/ramses-vargas-queda-en-libertad-por-vencimiento-de-terminos-496096", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Soacha: epicentro de casos de violencia intrafamiliar en cuarentena", "contenido": " La Direcci\u00f3n Seccional de Fiscal\u00edas de Cundinamarca entreg\u00f3 un nuevo balance de casos de violencia intrafamiliar contra mujeres cometidos en lo que va de la cuarentena. Por los hechos, han sido judicializadas varias personas y llama la atenci\u00f3n que la mayor\u00eda de casos ocurren en Soacha.\u00a0 Seg\u00fan el balance, este municipio de Cundinamarca es donde se cometen m\u00e1s agresiones de violencia intrafamiliar: solo en las \u00faltimas dos semanas se han presentado 26 casos. (Le recomendamos:\u00a0El 26 de mayo arranca juicio disciplinario contra director de Polic\u00eda.) Dos de los casos corresponden a mujeres que han sido atacadas por su pareja sentimental. El primero ocurri\u00f3 el pasado 30 de abril en el barrio Nuevo Col\u00f3n y el otro, el 27 de abril en el sector La Cumbre de San Mateo. Por otros casos fueron judicializados dos hombres, quienes presuntamente habr\u00edan agredido a sus parejas el pasado 26 de abril en el barrio Quintas de la Laguna y en El Arroyo. Otro caso ocurri\u00f3 en el barrio Ubat\u00e9, pero este se tratar\u00eda de una agresi\u00f3n de un hijo a su propia madre.  En un conjunto residencial, ubicado en el barrio Ciudad Verde, en este mismo municipio, el pasado 25 de abril\u00a0dos mujeres se atacaron con arma blanca el 25 de abril. Una de las personas judicializadas result\u00f3 ser reincidente.Entre el 1 y 12 de este mes, adem\u00e1s, se registraron alrededor de 13 denuncias por violencia intrafamiliar por hechos que habr\u00edan ocurrido en tres barrios diferentes del mismo municipio.  En Sibat\u00e9 fueron procesadas por la Fiscal\u00eda tres personas por hechos que ocurrieron en barrio Quintanares. En el mismo municipio sucedi\u00f3 otro caso que involucr\u00f3 una persona indocumentada, quien supuestamente habr\u00eda perpetrado un ataque el 18 de marzo en una finca de la vereda San Benito. (Le puede interesar:\u00a0Por vencimiento de t\u00e9rminos juez otorga libertad a los Ambuila.) En Ch\u00eda, tambi\u00e9n fueron procesados dos hombres que habr\u00edan agredido a sus compa\u00f1eras sentimentales el pasado 9 y 10 de mayo.Por \u00faltimo, en Madrid fueron reportados dos casos de violencia intrafamiliar durante el pasado 11 de mayo. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-en-colombia-hoy-soacha-es-epicentro-de-casos-de-violencia-intrafamiliar-en-cuarentena-495998", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Cobro de multas con c\u00e1maras salvavidas en Bogot\u00e1 empieza el 25 de mayo", "contenido": " El Secretario de Movilidad de Bogot\u00e1, Nicol\u00e1s Estupi\u00f1\u00e1n, anunci\u00f3 que el lunes 25 de mayo comienza a funcionar en firme el sistema de c\u00e1maras salvavidas en Bogot\u00e1.\u00a0Estar\u00e1n ubicadas en 92 puntos y ser\u00e1n en total 72 c\u00e1maras que detectar\u00e1n las siguientes infracciones v\u00eda fotodetecci\u00f3n: - Exceso de velocidad (que acarrear\u00eda una multa de 438.000 pesos). - No reducir la velocidad en zonas escolares- Pasarse el sem\u00e1foro en rojo. - Circular durante la restricci\u00f3n de pico y placa.- Incumplimiento con la revisi\u00f3n t\u00e9cnico mec\u00e1nica y Soat.\u00a0El proceso pedag\u00f3gico finalizar\u00e1 el 24 de mayo, por lo que la Secretar\u00eda de Movilidad entrar\u00e1 con el cobro de multas econ\u00f3micas el 25 de mayo.\u200b Las c\u00e1maras ya funcionan desde el a\u00f1o pasado, informando de infracciones detectadas. Entre el 10 de diciembre y el 7 de mayo se enviaron 28.794 avisos.(Le puede interesar:\u00a0Ojo conductores: 33 c\u00e1maras salvavidas ya operan en Bogot\u00e1)\"La corte en ning\u00fan momento ha dicho que el proceso de fotodetecci\u00f3n no es v\u00e1lido\", advirti\u00f3 Estupi\u00f1\u00e1n ante el l\u00edo jur\u00eddico que complic\u00f3 el proceso hace unos meses.\u00a0El Ministerio de Transporte ya revis\u00f3 los puntos donde estar\u00e1n dispuestas las c\u00e1maras, c\u00f3mo es la se\u00f1alizaci\u00f3n y supervisan la calibraci\u00f3n.\u00a0Este sistema de multas es complementario a la vigilancia en la v\u00eda hecha por Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito. Para el funcionamiento de esta herramienta tecnol\u00f3gica se han invertido cerca de 40.000 millones de pesos.\u00a0El objetivo es reducir la siniestralidad vial. 1. Las c\u00e1maras graban de manera continua durante las 24 horas del d\u00eda y generan evidencias de las presuntas infracciones (y, en todo caso, verifica si el veh\u00edculo, por alguna raz\u00f3n, est\u00e1 exceptuado de alguna de las restricciones, como el pico y placa).2. Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito verifica las evidencias y, si la prueba es v\u00e1lida, impone el comparendo.\u00a03. En los tres d\u00edas siguientes a la validaci\u00f3n de la infracci\u00f3n, se enviar\u00e1 el comparendo a la direcci\u00f3n registrada den el RUNT, por lo cual\u00a0es clave que los datos est\u00e9n actualizados.4. El pago de la multa se podr\u00e1 hacer en los 11 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la notificaci\u00f3n de la multa. Se puede acceder a un 50 % de descuento si se hace un curso pedag\u00f3gico.\u00a0Tenga en cuenta: Por la suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos procesales, decretada con la cuarentena que va hasta el 25 de mayo, cualquier proceso de impugnaci\u00f3n solo podr\u00e1 ser hecho despu\u00e9s del 25 de mayo.\u00a0 BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/el-25-de-mayo-inicia-el-sistema-de-camaras-caza-infractores-en-bogota-495700", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Esp\u00eda de Maduro pag\u00f3 $ 2,5 millones por c\u00e9dula colombiana", "contenido": " Elena Flores Eugavis y Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez Uriana son buscados por las autoridades colombianas.Quieren que expliquen por qu\u00e9 estaban ayudando a Alejandro Emel Olivares Gonz\u00e1lez \u2013miembro de las oscuras Fuerzas de Acciones Especiales (Faes) del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro\u2013 a conseguir c\u00e9dula colombiana.(Le puede interesar:\u00a0La infiltraci\u00f3n de hombres de Nicol\u00e1s Maduro en Colombia) EL TIEMPO estableci\u00f3 que Olivares ingres\u00f3 al pa\u00eds por C\u00facuta en agosto de 2019. Y el 12 de febrero pasado \u2013tras entrar en contacto con tramitadores ilegales\u2013 se present\u00f3 a la sede de la Registradur\u00eda de Suba, para acreditarse como colombiano.Lleg\u00f3 con varias fotos, con fondo blanco, y con Flores y Gonz\u00e1lez para hacerse con un registro de nacimiento colombiano original que le permitiera acceder a una identidad colombiana y mimetizarse en el pa\u00eds para ejecutar labores de inteligencia.El miembro del Faes ten\u00eda como misi\u00f3n infiltrar al exdiputado Hern\u00e1n Alem\u00e1n, uno de los m\u00e1s beligerantes miembros de la oposici\u00f3n.Y la contrase\u00f1a temporal de la Registradur\u00eda le facilit\u00f3 moverse, sin despertar sospecha, por Bogot\u00e1, Barranquilla y Riohacha. Olivares fue elegido para esa misi\u00f3n porque naci\u00f3 y creci\u00f3 en la misma zona que el exdiputado Alem\u00e1n y ten\u00edan conocidos entre s\u00ed.Ahora se sabe que Olivares entr\u00f3 en contacto con el exdiputado Alem\u00e1n bajo el argumento de que ten\u00eda \u201cinformaci\u00f3n de su inter\u00e9s\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed opera la poderosa mafia trasnacional que ronda a la Registradur\u00eda)Sin embargo, el exdiputado \u2013que anda con un escolta y un dispositivo de seguridad\u2013 cort\u00f3 comunicaci\u00f3n con el sujeto porque le caus\u00f3 desconfianza.Para ese momento \u2013marzo\u2013, el r\u00e9gimen ya sab\u00eda que se estaba planeando una incursi\u00f3n armada a Caracas y que el exdiputado Alem\u00e1n era uno de los cerebros. Adem\u00e1s, se enteraron de que estaba sosteniendo reuniones con el exmarine Jordan Goudreau y del exoficial extraditado Cl\u00edver Alcal\u00e1, para planear a operaci\u00f3n Gede\u00f3n, que termin\u00f3 convertido en un pol\u00e9mico y peligroso fiasco militar.EL TIEMPO revel\u00f3 la presencia de Olivares en Colombia desde mediados de marzo, cuando miembros de la Polic\u00eda Judicial de Migraci\u00f3n Colombia y del Batall\u00f3n de Contrainteligencia de Fronteras del Ej\u00e9rcito lo interceptaron en Madrid, Cundinamarca.Si bien les jur\u00f3 ser colombiano y mostr\u00f3 la contrase\u00f1a que logr\u00f3 obtener tras comprar el registro civil de nacimiento, termin\u00f3 confesando lo que estaba haciendo en territorio nacional y la forma como accedi\u00f3 a los documentos de identidad que expide la Registradur\u00eda.Olivares admiti\u00f3 que pag\u00f3 2 millones y medio de pesos por el tr\u00e1mite de la c\u00e9dula colombiana. \u201cAl momento de ser requerido por la autoridad Migratoria y Policial, de forma verbal y voluntaria manifest\u00f3 que pag\u00f3 por ese documento para que fuera expedido de forma irregular en la Registradur\u00eda de Suba\u201d, se lee en un reporte oficial sobre la captura del esp\u00eda Olivares en poder de este diario.Tras registrar sus pertenencias se hall\u00f3 su carn\u00e9 oficial del Faes, en el que consta que es jefe adjunto en el estado Falc\u00f3n, y otros documentos que han llamado la atenci\u00f3n. Se trata de una carpeta con copias de los documentos de identidad de Emel Ram\u00f3n Olivares Pi\u00f1a \u2013venezolano\u2013 y Rosales Isabel Gonz\u00e1lez Rojano \u2013colombiana\u2013, quienes ser\u00edan sus padres. Adem\u00e1s, est\u00e1 la c\u00e9dula de Morgan Segundo Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, cuyo papel en este tr\u00e1mite irregular est\u00e1 por establecerse.EL TIEMPO comprob\u00f3 que en la p\u00e1gina de la Registradur\u00eda se encontraba hasta este martes en \u201cproceso de producci\u00f3n\u201d la c\u00e9dula colombiana del infiltrado de las Faes.Pero fuentes autorizadas de la entidad se\u00f1alaron que desde el 12 de marzo se expidi\u00f3 una resoluci\u00f3n que ordenaba la cancelaci\u00f3n del tr\u00e1mite. Tambi\u00e9n explicaron que a\u00fan no se reflejaba en el sistema debido a procesos internos que se adelantaban. Fuentes de inteligencia le dijeron a EL TIEMPO que Olivares es tan solo uno de los esp\u00edas del r\u00e9gimen de Maduro que han logrado pasar la frontera e infiltrarse en Colombia para vigilar a opositores y a sus contactos. De hecho, se sospecha que algunos posen de v\u00edctimas del r\u00e9gimen. UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/espia-de-nicolas-maduro-pago-2-5-millones-por-cedula-colombiana-494774", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "LATAM despedir\u00e1 a 1.400 trabajadores en Chile, Colombia y otros pa\u00edses", "contenido": " La aerol\u00ednea chileno-brasile\u00f1a LATAM Airlines anunci\u00f3 este viernes que despedir\u00e1 a 1.400 empleados de sus filiales en Chile, Colombia, Ecuador y Per\u00fa como resultado de la dr\u00e1stica reducci\u00f3n de sus operaciones por culpa de la pandemia de coronavirus. \"Pese a todos los esfuerzos que hemos hecho por cuidar los empleos, nos vemos obligados a tomar esta dif\u00edcil decisi\u00f3n\", dijo el director ejecutivo, Roberto Alvo, en un comunicado difundido por la empresa. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfCu\u00e1nto puede demorar Avianca Holdings en salir de ley de bancarrota?)\"Los impactos de la covid-19 son profundos y resulta inevitable reducir el tama\u00f1o del grupo LATAM para proteger su sostenibilidad en el mediano plazo\", afirm\u00f3. En abril, la aerol\u00ednea hab\u00eda anunciado una disminuci\u00f3n del 95% de sus operaciones, con la cancelaci\u00f3n de todos sus vuelos internacionales. Antes de la emisi\u00f3n del comunicado, circul\u00f3 en medios locales un video corporativo en el que Alvo anunciaba la decisi\u00f3n a los 43.000 trabajadores de la compa\u00f1\u00eda. \"Lamentablemente, hemos llegado a la conclusi\u00f3n de que no tenemos ninguna otra opci\u00f3n que empezar a achicar el grupo y eso significa, entre otras cosas, que vamos a tener que dejar ir a algunas de las personas que trabajan con nosotros\", dijo el directivo en esa grabaci\u00f3n. La aerol\u00ednea, surgida de la fusi\u00f3n de la chilena LAN y la brasile\u00f1a TAM, volaba a 145 destinos en 26 pa\u00edses antes de la pandemia, y ten\u00eda presencia directa en Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Ecuador y Per\u00fa. Operaba aproximadamente 1.400 vuelos diarios, transportando a m\u00e1s de 74 millones de pasajeros anuales.\u00a0 La decisi\u00f3n de LATAM la convierte en una de las primeras compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas en anunciar despidos masivos tras la dr\u00e1stica crisis que azota a la industria a causa de las restricciones impuestas para evitar la expansi\u00f3n del coronavirus, con un in\u00e9dito cierre de fronteras en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. La colombiana Avianca, la segunda aerol\u00ednea de Am\u00e9rica Latina, solicit\u00f3 el domingo acogerse a la ley de bancarrota en Estados Unidos para reorganizar su deuda \"debido al impacto imprevisible de la pandemia\" en sus negocios. Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Internacional de Transporte A\u00e9reo (IATA), las aerol\u00edneas latinoamericanas perder\u00e1n 15.000 millones de d\u00f3lares en ingresos este a\u00f1o, en la peor crisis en la historia del sector. \"Estamos obligados a tratar de adaptarnos a un mundo nuevo, el que nunca esperamos y el que nunca quisimos, pero que est\u00e1 frente a nosotros\", agreg\u00f3 Alvo en la declaraci\u00f3n a los trabajadores. El plan de despidos de este viernes se suma al programa de retiro voluntario anunciado la semana pasada por el grupo, que prev\u00e9 la salida de otras 800 personas en los seis pa\u00edses en los que opera. Estas decisiones llegan en momentos en que se desconoce cu\u00e1ndo reabrir\u00e1n las fronteras en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/aerolinea-latam-despedira-a-1-400-trabajadores-en-chile-colombia-ecuador-y-peru-496042", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El drama de quedar varado en el exterior y ver c\u00f3mo se agota el dinero", "contenido": " Luego de que el presidente Iv\u00e1n Duque prohibi\u00f3 la llegada de vuelos internacionales a los aeropuertos del pa\u00eds desde el 23 de marzo \u2014medida que calific\u00f3 como necesaria para contener la propagaci\u00f3n del coronavirus\u2014, colombianos en todas las latitudes han hecho un llamado para poder retornar.Se estima que, en medio de esta pandemia,\u00a0m\u00e1s de 9.000 colombianos buscan ayuda en el exterior. Son turistas, estudiantes, residentes: ciudadanos que dicen sentirse preocupados por ver c\u00f3mo se va agotando el dinero que tienen destinado para subsistir a diario. (Le recomendamos:\u00a0La pandemia cambia el sentido de la migraci\u00f3n de regreso a Venezuela) Esa es la situaci\u00f3n, por ejemplo, en Argentina, uno de los pa\u00edses con mayor presencia de colombianos. Seg\u00fan cifras del c\u00f3nsul en Buenos Aires, Jorge Villamizar, son m\u00e1s de 800 los connacionales que han solicitado ayuda para regresar. Precisamente, este s\u00e1bado\u00a0se espera el arribo de un vuelo humanitario procedente de Argentina. Sin embargo, como inform\u00f3 la Canciller\u00eda, este ser\u00e1 compartido con Chile, por lo que los cupos son limitados. Villamizar confirm\u00f3 que se asignaron 80 para colombianos en ese pa\u00eds y que en el transcurso de las siguientes semanas, e incluso meses, se gestionar\u00edan m\u00e1s vuelos.\u00a0Ante esta situaci\u00f3n, muchos insisten en que no cuentan con los recursos suficientes para esperar m\u00e1s tiempo. Tres colombianos varados en Argentina comparten su caso. (Lea tambi\u00e9n: Un hombre rompi\u00f3 cuarentena para comprar cerveza y se contagi\u00f3 de coronavirus) Diego Plazas, de 27 a\u00f1os, qued\u00f3 varado en Argentina luego de cruzar el continente por tierra para ver un partido del Atl\u00e9tico\u00a0Nacional en la\u00a0Sudamericana. 19 de febrero. Estadio Tom\u00e1s Adolfo Duc\u00f3, en Buenos Aires. El Atl\u00e9tico Nacional, mi equipo del alma, se enfrentaba al Hurac\u00e1n en el partido de vuelta de la fase 1 de la Copa Sudamericana 2020. El pron\u00f3stico favorec\u00eda al verde: ven\u00edamos con la tranquilidad del triunfo 3-0 en la ida. Quise ser testigo de ese momento. Ech\u00e9 mano de todos mis ahorros, renunci\u00e9 a mi puesto de analista de cr\u00e9ditos y me embarqu\u00e9 en una traves\u00eda que, quiz\u00e1, solo los m\u00e1s apasionados por el f\u00fatbol sabr\u00e1n justificar: el 28 de enero part\u00ed desde Colombia hacia Argentina. Lo dej\u00e9 todo y cruc\u00e9 el continente por carretera. Pas\u00e9 por Ecuador, Per\u00fa, Bolivia y, finalmente, el 17 de febrero llegu\u00e9 a Buenos Aires. Fui al partido. En el minuto 15 de la primera parte, un penalti de Andr\u00e9s Andrade, con remate a la escuadra izquierda, impuso la ventaja de mi verde. Celebr\u00e9 con la garganta y el j\u00fabilo en la piel. Minutos m\u00e1s tarde, con un remate de cabeza desde el centro de \u00e1rea, Leandro Grimi, de Hurac\u00e1n, empat\u00f3 el juego, que concluy\u00f3 con ese marcador. El resultado global qued\u00f3 a favor nuestro y mi alegr\u00eda no pod\u00eda ser mayor. El partido de Nacional era solo la primera parada de la traves\u00eda. Mi itinerario inclu\u00eda permanecer un par de semanas m\u00e1s en la ciudad, recorrerla y conocer otros estadios. Luego tomar\u00eda rumbo hacia Chile, tambi\u00e9n por carretera, para el partido de la Selecci\u00f3n Colombia en las eliminatorias a Qatar 2022, y de ah\u00ed finalmente regresar\u00eda a casa. Pero lleg\u00f3 un gol repentino que no pude atajar: el 3 de marzo se confirm\u00f3 el primer contagio de covid-19 en Argentina.Las autoridades tomaron medidas de inmediato y no hubo tiempo para retornar a Colombia. A las 0:00 horas del 20 de marzo empez\u00f3 a regir la cuarentena nacional, la cual ya se ha extendido cuatro veces y cuyo final se tiene previsto, por ahora, para el 24 de mayo. (Le puede interesar:\u00a0Hombre estaf\u00f3 a Aerol\u00edneas Argentinas y viaj\u00f3 gratis durante 4 a\u00f1os) Yo qued\u00e9 varado. Cuando se anunci\u00f3 la medida busqu\u00e9 un lugar para quedarme. En el camino me cruc\u00e9 con otro colombiano, quien hace cuatro a\u00f1os, me cont\u00f3, hab\u00eda estado aqu\u00ed y andaba de regreso. \u00c9l me contact\u00f3 con un conocido suyo que me ofreci\u00f3 su casa, en Quilmes, a unos 18 kil\u00f3metros de Buenos Aires. Las primeras semanas estuve all\u00ed, pero el dinero se empez\u00f3 a agotar. El 12 de marzo, la Fifa anunci\u00f3 la suspensi\u00f3n de las eliminatorias, as\u00ed que, por suerte, contaba con lo que ten\u00eda destinado para viajar y comprar la boleta en Chile. Pero no era mucho. Otro argentino me recibi\u00f3 en su casa, donde \u2018vivo\u2019 por estos d\u00edas. Me ofreci\u00f3 una habitaci\u00f3n en la parte de atr\u00e1s. Me tranquiliza tener un techo, pero la situaci\u00f3n cada d\u00eda es m\u00e1s complicada. Hasta hace poco pod\u00eda comprar comida y cocinaba para m\u00ed, pero los ahorros se acabaron. No tengo ropa para el fr\u00edo y no quiero enfermarme en este pa\u00eds. Hoy vivo pr\u00e1cticamente de la caridad. Desde hace unas semanas, voy a una Sociedad de Fomento \u2014una especie de asociaci\u00f3n vecinal\u2014, donde organizan 'ollas solidarias'.\u00a0Ellos reciben donaciones de los habitantes del barrio 2 Avenidas y unos pibes, como les dicen aqu\u00ed a los m\u00e1s j\u00f3venes, preparan los alimentos para personas de bajos recursos. Nos ofrecen una comida cada tres d\u00edas. Para recibirla debemos llevar un recipiente, usar tapabocas y mantener la distancia. A decir verdad, hoy no s\u00e9 qu\u00e9 ser\u00eda de m\u00ed sin el gran coraz\u00f3n de los argentinos. Ahora me cuesta conciliar el sue\u00f1o. A diario me voy a la cama con ganas de llorar, aturdido por la soledad y el miedo de que esto no acabe pronto. He enviado decenas de correos a la Canciller\u00eda y el consulado y he llenado varios formularios con mis datos, pero no he recibido una respuesta. Extra\u00f1o a mi hermana y a mi sobrina, que son mi \u00fanica familia. No s\u00e9 cu\u00e1ndo podr\u00e9 regresar. Si quiere contactar a\u00a0Diego, escr\u00edbale al correo electr\u00f3nico:\u00a0diegoplazas21@gmail.com. (Adem\u00e1s:\u00a0Am\u00e9rica se convierte en la regi\u00f3n con m\u00e1s casos de coronavirus) Melissa Fern\u00e1ndez, de 23 a\u00f1os, vive con su hijo en Buenos Aires. No tiene tiquetes de regreso ni un empleo. Me mud\u00e9 hace un a\u00f1o a Buenos Aires porque aqu\u00ed viv\u00eda mi pareja. Pero hace seis meses, por cuestiones personales, nos separamos. \u00c9l viaj\u00f3 a Colombia por vacaciones; yo decid\u00ed quedarme y rentar un apartamento, donde vivo con nuestro hijo Samuel, de dos a\u00f1os, y mi gato Lotus. Quer\u00eda reunir dinero para comprar tiquetes y regresar a Colombia, pues aqu\u00ed no conozco a nadie. Nada me detuvo, ni siquiera la lucha constante con mi expareja, quien, antes de irse, me amenaz\u00f3 varias veces con no darme la firma que necesito para salir del pa\u00eds con Samuel. El prop\u00f3sito de estar de nuevo con mi familia parec\u00eda inminente. Todo marchaba bien, en la medida de lo posible. La llegada de la covid-19 a Argentina, el 3 de marzo, marc\u00f3 el inicio de una cadena de eventos desafortunados. En ese entonces, yo era camarera de medio tiempo en un restaurante \u2014hice un t\u00e9cnico profesional en hoteler\u00eda en Bogot\u00e1\u2014. Las medidas preventivas del Gobierno afectaron el comercio y, como tantas personas aqu\u00ed y en el mundo, perd\u00ed mi empleo. \u200bNuestro futuro es incierto. Hace poco me pidieron entregar el apartamento donde vivimos porque, seg\u00fan dijeron los due\u00f1os, lo vendieron, supongo que para sortear mejor esta crisis de la que nadie es ajeno. Mi mam\u00e1 ha podido enviarme algo de dinero, pero lo poco que me queda se est\u00e1 agotando, apenas alcanza para la comida,\u00a0y el pap\u00e1 de mi hijo qued\u00f3 atrapado en Colombia. Todo es incertidumbre. No es una situaci\u00f3n sencilla cuando se tiene un ni\u00f1o en casa. Cada d\u00eda, despu\u00e9s de desayunar y arreglarnos, juego con Samuel y trato de ser su profesora y ense\u00f1arle un par de cosas; su compa\u00f1\u00eda, en medio de todo, me da fuerzas.\u00a0Cuando debo salir a comprar comida cuento con una amable vecina que me ayuda cuid\u00e1ndolo, pero, a pesar de ello, vivo con el miedo de enfermarme y que mi hijo se quede solo. No tenemos c\u00f3mo acceder a servicios de salud.Hoy no hay posibilidad de rentar otro lugar, de acudir a alg\u00fan conocido que me eche una mano aqu\u00ed o de encontrar otro empleo, por eso el vuelo humanitario del 16 de mayo me dio esperanzas. Desde hace semanas he enviado correos al consulado, e incluso tramit\u00e9 una tutela \u2014muchos lo hacen\u2014 apelando distintas razones, en especial el derecho a salir e ingresar a Colombia, pero no he obtenido una soluci\u00f3n. Entiendo que las personas que ya ten\u00edan un tiquete comprado tienen prioridad, pero necesito ayuda para regresar a mi verdadero hogar. En Buenos Aires, la venta de tiquetes se reanudar\u00e1 a inicios de septiembre. Mi hijo, mi gato y yo no tenemos c\u00f3mo esperar m\u00e1s. Si quiere contactar a Melissa, escr\u00edbale al correo electr\u00f3nico:\u00a0fernandezissa04@gmail.com. (Le sugerimos:\u00a0Se agrava la situaci\u00f3n en los cruceros varados por la pandemia) Mariana Castillo es una bogotana de 19 a\u00f1os que viaj\u00f3 en enero con su novio a Argentina para empezar a estudiar periodismo. El 9 de enero llegu\u00e9 a La Plata, en Argentina, para estudiar periodismo en la Universidad Nacional de La Plata. Con mis ahorros, y despu\u00e9s de mucho esfuerzo, pude costear mi viaje y la estad\u00eda de un par de meses. Viaj\u00e9 con mi novio, Jos\u00e9 Luis B\u00e1ez, de 22 a\u00f1os. \u00c9l vino a estudiar ingenier\u00eda en la misma universidad. Llegamos con el equipaje lleno de sue\u00f1os y entusiasmo.Entr\u00e9 a estudiar el 10 de febrero. Mi plan era tramitar los papeles necesarios para trabajar, pero semanas despu\u00e9s, tras el primer contagio en Argentina, una de las primeras medidas anunciadas, como en otros pa\u00edses, fue la suspensi\u00f3n de clases presenciales. Hoy, las facultades permanecen cerradas y las clases son virtuales. Sin embargo, mi novio y yo no tenemos c\u00f3mo acceder a ellas ni tampoco los documentos requeridos para recibir alguna ayuda de la universidad. Para nosotros estudiar en Argentina ya no es posible.Vivimos en un apartamento peque\u00f1o. No conocemos a nadie aqu\u00ed. Nuestra vida es mon\u00f3tona y cada d\u00eda es peor que el anterior: nos levantamos temprano, preparamos algo de comer y pasamos horas leyendo noticias en internet para estar al tanto de vuelos humanitarios, de lo que pasa en los aeropuertos o para estar en contacto con otros colombianos varados.Cuando comenz\u00f3 mayo tuvimos que pagar el alquiler, los servicios y la administraci\u00f3n, as\u00ed que hoy nuestros ahorros escasean, quiz\u00e1s tanto como la esperanza. Nuestros padres, tan desesperados por esta situaci\u00f3n como nosotros, ya no pueden enviarnos dinero.\u00a0Los m\u00edos son independientes y los de mi novio han tenido problemas econ\u00f3micos luego del aislamiento decretado en Colombia el 25 de marzo. Hoy estoy dispuesta a hacer lo que sea necesario para regresar a mi pa\u00eds y estar de nuevo con mi familia. Con mi novio, ya diligenciamos documentos con Migraci\u00f3n Colombia y el consulado en Buenos Aires. El 26 de abril recibimos una llamada de una funcionaria, quien nos plante\u00f3 la posibilidad de un vuelo de repatriaci\u00f3n pronto.\u00a0Confirm\u00f3 unos datos, nos pregunt\u00f3 si pod\u00edamos costear los tiquetes y nos pidi\u00f3 una direcci\u00f3n en Bogot\u00e1 donde eventualmente podr\u00edamos pasar la cuarentena. Nos llenamos de la ilusi\u00f3n del regreso.Nos enteramos del vuelo humanitario que saldr\u00e1 de Argentina el 16 de mayo, pero el tel\u00e9fono no ha vuelto a sonar, quiz\u00e1 porque nosotros tenemos tiquetes con aerol\u00edneas argentinas. Ahora, solo nos queda esperar el pr\u00f3ximo vuelo, pero no sabemos cu\u00e1nto nos tomar\u00e1 eso. La espera nos agota y el dinero ya no alcanza. Si quiere contactar a\u00a0Mariana y a\u00a0Jos\u00e9 Luis, escr\u00edbales al correo electr\u00f3nico: marianabcastillo0711@gmail.com. La Canciller\u00eda, el Ministerio de Transporte y Migraci\u00f3n Colombia trabajan de manera articulada en la gesti\u00f3n de vuelos de car\u00e1cter humanitario para facilitar el retorno de connacionales que, por la emergencia de la covid-19, permanecen varados en el extranjero.\u00a0A la fecha, seg\u00fan cifras oficiales, se han realizado m\u00e1s de 30 vuelos humanitarios\u00a0en los que han regresado m\u00e1s de 3.600 colombianos. Se estima que la pr\u00f3xima semana lleguen al menos 800 m\u00e1s en otros nueve vuelos humanitarios procedentes de Ecuador, Estados Unidos, M\u00e9xico, Alemania, Turqu\u00eda, Espa\u00f1a, Canad\u00e1 y Francia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En regreso de aviaci\u00f3n, familiares no podr\u00edan ir a despedir a viajeros) Cabe recordar que, de acuerdo con la resoluci\u00f3n 1032 de 2020, que estableci\u00f3 el protocolo de regreso al pa\u00eds, son los colombianos en el extranjero quienes deben asumir los costos del viaje. El car\u00e1cter humanitario de los vuelos se debe solo a las gestiones del Gobierno Nacional para abrir las fronteras.La canciller colombiana,\u00a0Claudia Blum, ha dicho, adem\u00e1s, que se giraron 7.000 millones de pesos a 94 consulados \"que registran colombianos atrapados en distintos pa\u00edses y que demuestran insolvencia econ\u00f3mica para apoyarlos en necesidades de subsistencia\". \u00a0De igual forma,\u00a0se habilit\u00f3 la l\u00ednea +57 311 887 3019 para que los connacionales en el exterior que est\u00e1n buscando ayuda puedan comunicarse con las entidades correspondientes. *Estos textos contaron con la edici\u00f3n e investigaci\u00f3n de William Moreno Hern\u00e1ndez, periodista de ELTIEMPO.COM.En Twitter: @williammoher", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-ultimas-noticias-historia-colombianos-varados-en-el-exterior-que-se-quedaron-sin-dinero-492016", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Tres pel\u00edculas para no parar de re\u00edr", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO, propone estas tres comedias, entre las que est\u00e1n en la plataforma de pago Eyelet, que trae ahora ELTIEMPO.COM. La comedia es uno de los g\u00e9neros favoritos por excelencia. En Colombia, por lo general, se venden m\u00e1s boletas en pel\u00edculas de este g\u00e9nero que de cualquier otro. Pero hay quienes dicen que la comedia se reduce solo a entretener y es vac\u00eda. \u00bfUstedes qu\u00e9 piensan? Sin importar esto, hoy les queremos recomendar tres pel\u00edculas para que vivan la comedia de una forma diferente. Dirigida por la argentina Marina Seresesky, 'La puerta abierta' junta a dos grandes actrices espa\u00f1olas, Carmen Machi y Terele P\u00e1vez para adentrarnos en un vecindario de trabajadoras sexuales. Antonia y Rosa, madre e hija, son quienes protagonizan esta historia, que en un principio nos muestra lo cotidiano de este vecindario pero mientras avanza devela tambi\u00e9n los problemas familiares de cada personaje. Uno de los conflictos m\u00e1s recurrentes se da porque Antonia se empe\u00f1a en dejar siempre la puerta abierta, pues dice que no le gusta sentirse sola. Hasta que un d\u00eda, alguien logra entrar a la casa sin que se den cuenta, y de ah\u00ed se desencadenan muchos m\u00e1s problemas entre ellas dos.Es una historia que inicialmente parece sencilla, pero la verdad es que hace una s\u00e1tira a temas bastante profundos como la inmigraci\u00f3n, el maltrato f\u00edsico y psicol\u00f3gico derivado de la prostituci\u00f3n y las relaciones maternales.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula... Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Con la direcci\u00f3n de la australiana Rosemary Myers, esta pel\u00edcula propone un tipo de comedia absurda. Se trata de Greta, una chica que est\u00e1 pr\u00f3xima a cumplir 15 a\u00f1os y acaba de llegar a un nuevo colegio.Los padres de Greta quieren organizarle una fiesta de cumplea\u00f1os pero a ella le aterroriza ese contacto social, pues es bastante t\u00edmida y es adem\u00e1s tiene muy pocos amigos. Esta directora cuenta de forma bastante extra\u00f1a ese camino de la adolescencia, de aprender a conocerse y de aprender a respetarse. Es una pel\u00edcula sencilla, corta; dura poco m\u00e1s de una hora, pero logra explorar terrenos de la comedia a los que no estamos acostumbrados.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Y por \u00faltimo, y porque no pod\u00eda faltar, 'Tiempos modernos' de Chaplin. \u00bfQu\u00e9 decir de esta pel\u00edcula que no se haya dicho antes? Un cl\u00e1sico de 1936 a\u00fan vigente de la comedia porque Chaplin sigue siendo atemporal. Muchos recordar\u00e1n esta imagen, pues es uno de los fotogramas m\u00e1s emblem\u00e1ticos del cine. E ilustra en su totalidad la premisa de 'Tiempos modernos'.Como ya probablemente saben, es una historia que retrata, entre muchas otras cosas, el capitalismo, y c\u00f3mo este, en lugar de favorecer al ser humano, lo esclaviz\u00f3. Pero sobre todo, c\u00f3mo es el hombre mismo el que esclaviza al hombre. Lo interesante, de nuevo, es la atemporalidad de esta historia, que a\u00fan vi\u00e9ndola 84 a\u00f1os despu\u00e9s, sigue teniendo todo el sentido del mundo y nos seguimos identificando con todo lo que pasa.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Ver cada una de estas tres pel\u00edculas le costar\u00e1 entre 5.000 y 10.000 pesos, lo que pagar\u00eda por una boleta de las m\u00e1s baratas en cartelera. Recuerden suscribirse al canal de YouTube de EL TIEMPO y seguirnos en nuestras redes sociales.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/tres-comedias-que-usted-puede-ver-en-eltiempo-com-495402", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez cuentas de redes para entrenar a su mascota en cuarentena", "contenido": " A ra\u00edz de la pandemia por el nuevo\u00a0coronavirus, el aislamiento obligatorio se ha convertido en un reto para las personas y, sobre todo, para sus mascotas. Las rutinas diarias se modificaron de forma radical. Marina Snitcofsky, \u00e9tologa y experta en el comportamiento de los animales, le dijo a \u2018CNN\u2019 que el aislamiento puede afectar a las mascotas de m\u00faltiples maneras, dado que puede\u00a0causarles ansiedad por la falta de actividad f\u00edsica o la carencia de exploraci\u00f3n. La experta tambi\u00e9n inform\u00f3 que, en muchos casos, la mascota\u00a0puede desarrollar un hiperapego al estar m\u00e1s tiempo de lo habitual con su due\u00f1o, y esto, en el momento de finalizaci\u00f3n de la cuarentena, les puede causar depresi\u00f3n.  Para estos y otros problemas, varias cuentas de redes le ayudan a sobrellevar los nuevos dilemas con su amigo peludo. Esta tienda de elementos para para mascotas tiene su propio blog de consejos, adem\u00e1s de sus cuentas de Facebook e Instagram. Durante la cuarentena recomiendan estimular a las mascotas para que no pierdan sus facultades de relacionamiento. Tambi\u00e9n dan algunos consejos para ense\u00f1arle reglas de comportamiento dentro de la casa tanto a perros como a gatos. (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  Esta escuela de adiestramiento canino de Buenos Aires, Argentina, se ha comprometido con sus seguidores de Facebook e Instagram durante la cuarentena. En sus redes ofrecen alternativas para jugar con los perros en espacios reducidos. Tambi\u00e9n realizan\u00a0capacitaciones gratuitas y clases online para mejorar la calidad de vida de los caninos durante el aislamiento. (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  En esta cuenta, de origen chileno, se ofrecen recomendaciones de todo tipo para perros. Desde su cuenta de Instagram promocionan clases dictadas por la plataforma digital \u2018Zoom\u2019. En estos encuentros virtuales hablan sobre\u00a0h\u00e1bitos higi\u00e9nicos, control de impulsos, soledad sin ansiedad, paseo sin tirones, ladridos excesivos y otros temas relacionados con las mascotas. (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  Esta cuenta de Instagram es dirigida por Ketan Panchal, un entrenador canino estadounidense, quien publica constantemente videos para ense\u00f1ar buenos comportamientos a los perros. Adem\u00e1s,  proporciona tips para que los ni\u00f1os jueguen sin riesgo con las mascotas en estos tiempos de resguardo.(Le puede interesar: Volviendo a la rutina con nuestras mascotas). (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  Esta especialista en medicina felina y nutrici\u00f3n cl\u00ednica\u00a0ense\u00f1a a sus seguidores de Instagram a cepillar los dientes de su gato, crear juguetes f\u00e1ciles en casa y mejorar los h\u00e1bitos alimenticios del animal.\u00a0Hurtado tambi\u00e9n ofrece consultas durante la cuarentena en caso de alg\u00fan problema con los felinos. (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  Esta p\u00e1gina de Facebook est\u00e1 especialmente dedicada a mejorar la vida de las mascotas. Dentro de sus publicaciones aparecen consejos para entender el comportamiento de los animales. Adem\u00e1s, en su blog\u00a0responden a las inquietudes m\u00e1s frecuentes sobre las mascotas.  (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  Cristina Aranguren, asesora canina, cre\u00f3 su propia p\u00e1gina web y una cuenta en Instagram para transmitir su conocimiento sobre el comportamiento de los perros.La asesora brinda recomendaciones sobre las afecciones emocionales que pueden tener los canes. Y habla, adem\u00e1s, de las soluciones que pueden ejercer sus due\u00f1os para ayudar a sus mascotas en estos tiempos que exigen encierro.\u00a0 (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  Sergio Cort\u00e9s, m\u00e9dico veterinario y especialista en medicina interna, cre\u00f3 una p\u00e1gina en Instagram para ayudar a las mascotas durante la cuarentena. Entre las publicaciones hay\u00a0\u00a0recomendaciones de juegos, cuidados en tiempos de pandemia, consejos para sacarlos a pasear y otros 'tips' de utilidad. (Le puede interesar: \u00bfSu mascota se enferm\u00f3? Gu\u00eda de veterinarias en Bogot\u00e1 en cuarentena). (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  'WUF', una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, adapt\u00f3 sus publicaciones de Instagram a esta contingencia por coronavirus. La entidad busca ayudar a los animales desprotegidos y tambi\u00e9n\u00a0ofrece clases virtuales para ayudar a los perros durante la cuarentena.\u00a0 (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed).  Esta organizaci\u00f3n de educadores caninos, presente en Buenos Aires, Montevideo y Madrid, ofrece seminarios online gratuitos para adiestrar mascotas. Adem\u00e1s de su p\u00e1gina de Instagram, cuentan con un canal de Youtube. (Si nos visita desde la app puede ver la p\u00e1gina aqu\u00ed). TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cuentas-de-internet-que-le-ayudan-con-su-mascota-durante-cuarentena-494280", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ideas para sacarles jugo a sus fotos", "contenido": " Todos tenemos fotos invaluables con las que nos gustar\u00eda darle un toque original a una pared de nuestro hogar. La tendencia de usar fotograf\u00edas como parte de la decoraci\u00f3n est\u00e1 en auge y, bien pensada, sin abusar del recurso, da excelentes resultados.\u00a1Las opciones son infinitas! Algunas ideas son hacer una composici\u00f3n de cuadros de distintos tama\u00f1os, crear un collage o hacer un mosaico. Lo primero es hacer una juiciosa selecci\u00f3n de la tem\u00e1tica y las fotos que se quieren lucir. Por ejemplo, escoger las m\u00e1s especiales de nuestros viajes o los mejores retratos de la familia. Raymond Garc\u00eda, gerente de Lienzo Arte y experto en el tema, recomienda \u201cseleccionar las fotos que se imprimir\u00e1n en distintos tama\u00f1os y formatos. Una de ellas ser\u00e1 la m\u00e1s importante o representativa, y el resto se ubicar\u00e1n a su alrededor\u201d.(Le puede interesar:\u00a0C\u00f3mo hacer que sus alimentos se conserven por m\u00e1s tiempo)En primer lugar, se deben seleccionar las im\u00e1genes que se quieran digitalizar para enviarlas al sitio en donde las imprimir\u00e1n (por aislamiento preventivo, no hay atenci\u00f3n al p\u00fablico, as\u00ed que deben enviarse por correo electr\u00f3nico). \u201cLas fotos tomadas con celulares de gama alta funcionan perfecto en esta pretensi\u00f3n \u2013dice Garc\u00eda\u2013. Lo segundo es definir los tama\u00f1os de cada una. Se puede hacer un boceto con cinta de enmascarar en la pared para tomar las medidas y hacer el dise\u00f1o del mosaico\u201d.Tercero, defina si las quiere en blanco y negro, en sepia o en color. En el taller de Garc\u00eda las \u201cimprimen sobre lienzo, en acabado brillante o mate o semimate con una laminado l\u00edquido para proteger el formato de la decoloraci\u00f3n o rayones. El cuadro va montado en un bastidor de madera o enmarcado, con ganchos para colgar o con adhesivos doble faz para f\u00e1cil instalaci\u00f3n\u201d, dice. Los precios van desde 21.000 pesos, tama\u00f1o carta (Instagram, @lienzoarte; tienda online, www.lienzoarte.com). \u00bfQu\u00e9 mejor idea que darles vida a todos nuestros recuerdos? Quiz\u00e1 lleve un tiempo pensando en imprimir las fotos del \u00faltimo evento familiar o de las vacaciones, pues \u00a1crear un \u00e1lbum es ideal para ello!(Le puede interesar:\u00a0Consejos de expertos para resolver conflictos de pareja)Andr\u00e9s Aguilar, gerente comercial de Photo Print, nos invita a \u201cdesempolvar viejas fotos y aprovechar todo ese mundo de im\u00e1genes que hoy tomamos con el celular y que muchas veces terminan perdi\u00e9ndose (nos las roban, se da\u00f1a el celular o el disco duro del computador)\u201d.La primera idea que da es revivir los antiguos \u00e1lbumes, que hoy han evolucionado a photobooks. \u201cSon libros que cada persona dise\u00f1a a su gusto, por tem\u00e1ticas como viajes o eventos importantes de la vida. Se seleccionan m\u00ednimo 80 fotos para un libro de 40 p\u00e1ginas, que tiene un costo desde 49.000 pesos. Las fotos se pueden enviar desde el celular o por correo a la p\u00e1gina https://photoprint.com.co/, y por domicilio recibir\u00e1 el libro finalizado\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Bas\u00edlica de San Pedro, completamente desinfectada, reabre al p\u00fablico)Si las fotos est\u00e1n en papel fotogr\u00e1fico, debe llevarlas hasta la tienda, y all\u00ed las escanean para pasarlas al photobook. Y para los amantes de los \u00e1lbumes tradicionales ofrecen 100 fotos impresas (10 \u00d7 15 cm) por 39.900 pesos y con \u00e1lbum por 64.900. Photo Print tambi\u00e9n ofrece formatos decorativos en lienzo, aluminio o maderas. Incluso, en formatos muy grandes para las paredes (desde $ 49.000 en adelante). Despu\u00e9s de tanto tiempo en casa, estamos deseando volver a ver a gran parte de nuestra familia y amigos, por eso \u00bfqu\u00e9 mejor que sorprenderlos con un regalo tras la cuarentena? En Photo Print proponen originales mugs, cojines, mouse pad, con la fotograf\u00eda, el texto y el dise\u00f1o que escoja en la p\u00e1gina web. Los env\u00edan a domicilio y se consiguen desde 20.000 pesos.Y como la tendencia retro se impone, imprimen la foto que quiera en estilo polaroid, con textos o filtros en blanco y negro o sepia para darles un toque m\u00e1s antiguo. Son tama\u00f1o 9 \u00d7 11 cm. Y se consiguen desde 9.000 pesos un paquete de nueve fotos.Dise\u00f1os de gran formato\u200bPara los que est\u00e1n pensando en remodelaciones o cambios grandes en casa, Roberto Pacheco, gerente de Asa Fototaller (asagrafica.com.co), propone impresiones en gran formato, como murales para cubrir una pared entera en papel fotogr\u00e1fico y una amplia gama de impresiones digitales en papel, tela, metal, madera, vidrio, acr\u00edlico.\u201cEscoja la foto m\u00e1s especial, y nosotros la retocamos, imprimimos y dise\u00f1amos para convertirla en un objeto decorativo. Desde el tradicional p\u00f3ster hasta paredes de cocina, mesones, vidrios de divisiones\u201d, dice Pacheco. La propuesta es dejar volar la imaginaci\u00f3n y la creatividad.(Le puede interesar:\u00a0Consejos para lavar ropa de forma m\u00e1s eficiente)Tambi\u00e9n elaboran productos utilitarios para la oficina o la casa.\u00a0Como portacelulares de madera impresos desde 20.000 pesos, y sirven para cualquier tipo de celular. REDACCI\u00d3N VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/ideas-para-sacarles-jugo-a-sus-fotos-495952", "categoria": "vida"}, {"titulo": "C\u00f3mo sacar el carro de los patios y otros tr\u00e1mites durante cuarentena", "contenido": " Desde que se inici\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio, del 20 de marzo hasta el 13 de mayo, solo en Bogot\u00e1 se han inmovilizado 3.423, veh\u00edculos. De estos, 969 son carros particulares y los restantes, 2.232 son motocicletas. Hasta el momento, la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte ha  sancionado 137.984 infractores en todo el territorio nacional, por exceso de velocidad, no respetar las se\u00f1ales de tr\u00e1nsito, maniobras peligrosas en motocicleta y no portar el Seguro Obligatorio de Accidentes de Tr\u00e1nsito, Soat.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfVive en un sector en alerta naranja en Bogot\u00e1? Esto le interesa)Los ciudades y departamentos que registran mayor n\u00famero de sancionados son Bogot\u00e1 con 6.883; Barranquilla,  2.401; Monter\u00eda, 1.949; Bucaramanga, 1.370;  Sucre, 802;  y Cundinamarca 706. Tambi\u00e9n fueron sancionadas 78 personas, que adem\u00e1s de transitar sin hacer parte de las excepciones,  conduc\u00edan  en estado de embriaguez.Las personas que violan la cuarentena incurren en el delito de  \u201cViolaci\u00f3n de medidas sanitarias\u201d, y pueden tener penas de prisi\u00f3n de cuatro 4 a 8 a\u00f1os, m\u00e1s una sanci\u00f3n econ\u00f3mica de 936.000 pesos. En Bogot\u00e1, si este es su caso, debe entrar a la p\u00e1gina\u00a0www.movilidadbogota.gov.co. All\u00ed haga clic en \u201cAgende aqu\u00ed su cita para la orden de entrega de su veh\u00edculo inmovilizado\u201d.  Debe llenar un formulario con los datos del propietario y del veh\u00edculo. De inmediato le dan una cita. La cita se la dar\u00e1n para el d\u00eda siguiente. El horario de atenci\u00f3n es de 8:00 a. m., a 5:00 p. m.Debe llegar puntual al punto de atenci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Movilidad de la Calle 13 con carrera 37. Debe respetar las normas de bioseguridad y el distanciamiento social en la fila mientras espera su turno. Esto le puedo tomar entre 20 y 50 minutos.(Le puede interesar:\u00a0Cient\u00edficas colombianas controvierten teor\u00eda de epidemi\u00f3logo sueco) En ese mismo lugar puede pagar los derechos de patio y gr\u00faa. Lo puede hacer en efectivo o con medios de pago electr\u00f3nicos (tarjetas d\u00e9bito y cr\u00e9dito). Una vez con el recibo de pago puede dirigirse al lugar a donde fue llevado su veh\u00edculo.En cuanto al comparendo por la infracci\u00f3n cometida, recuerde que los t\u00e9rminos est\u00e1n suspendidos durante el tiempo que dure el aislamiento preventivo obligatorio. Una vez se levante la medida, empezar\u00e1n a correr los tiempos, es decir, los d\u00edas h\u00e1biles que tiene para hacer el curso pedag\u00f3gico y acceder al descuento del 50 por ciento de la sanci\u00f3n. La suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos aplica para todos los comparendos que se impongan durante la cuarentena por violar las normas de tr\u00e1nsito.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Esto debe saber sobre el uso del carro del 11 al 25 de mayo en Bogot\u00e1) Aunque los centros de diagn\u00f3stico automotor est\u00e1n habilitados para operar, recuerde que si se le vencieron estos documentos, seg\u00fan el Decreto 569 del 15 de abril la no exigencia de la RTM se extiende hasta 30 d\u00edas despu\u00e9s de terminada la medida del aislamiento preventivo obligatorio. Es decir, puede circular con estos documentos vencidos. CARLOS CAMACHOREDACCI\u00d3N VEH\u00cdCULOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/como-sacar-el-carro-de-los-patios-y-otros-tramites-durante-la-cuarentena-495552", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Vea el documental 'Porro hecho en Colombia', de Adriana Luc\u00eda", "contenido": " \"Soy de un pueblo cordob\u00e9s que pertenece a Loricaesta es una tierra rica, que tiene gran sencillez.Con orgullo y altivez,es un centro cultural,esta tierra sin igualque de nadie tiene quejay de la chicha festejaun hermoso festival\". Con esta d\u00e9cima sentida, la cantante cordobesa invita a los seguidores de ELTIEMPO.COM a ver el documental 'Porro hecho en Colombia', que estren\u00f3 en 2015.\u00a0\u200bLa pel\u00edcula lleg\u00f3 al Festival de Cine de Cartagena y su objetivo era dar a conocer a 274 artistas que son an\u00f3nimos para muchas personas. Cantadoras, compositores, m\u00fasicos, bailadores, muchas personas alrededor de este ritmo musical.Estuvo en cartelera en Colombia, pero ha tenido una distribuci\u00f3n relativamente menor dentro del pa\u00eds. En cambio, gan\u00f3 el premio del p\u00fablico en el Colombian Film Festival (festival de cine colombiano en Nueva York) y se ha presentado en Per\u00fa, Argentina y en varios pa\u00edses de Europa. De igual modo, entr\u00f3 en la Maleta del Cine Colombiano, del Ministerio de Cultura.Es la historia de c\u00f3mo en el origen del porro estuvieron los bailes cantados y c\u00f3mo se mezclaron con influencias ind\u00edgenas, europeas, gitanas y de otras fuentes.\"Yo soy de la zona rural de este pa\u00eds -afirma Adriana Luc\u00eda- y crec\u00ed entre vacas, cultivos, en una ni\u00f1ez muy campesina y mi familia siempre ha sido muy musical, siempre llegaban a la casa con sus cantos de vaquer\u00eda, con los que se arriaban las vacas. Y tienen un primo que es el grito de monte, que sale de las labores del campo.'Porro hecho en Colombia' fue escrito por la propia Adriana Luc\u00eda, luego de una investigaci\u00f3n de 8 a\u00f1os. Es tambi\u00e9n dirigido por la cantante cordobesa, con la asesor\u00eda de Ciro Guerra, el famoso cineasta colombiano.Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/adriana-lucia-invita-a-ver-su-documental-porro-hecho-en-colombia-495506", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Esto valen las pruebas de coronavirus en distintas partes del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-en-el-mundo-costo-de-pruebas-de-covid-19-en-los-paises-495936", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Mayores de 50: \u00bfpoblaci\u00f3n de riesgo? / Personajes en hurac\u00e1n judicial", "contenido": " Un an\u00e1lisis desde la estad\u00edstica y la sintomatolog\u00eda plantea que los mayores de 50 a\u00f1os de edad deben ser tratados con el mismo factor de riesgo de los mayores de 60, cuya cuarentena es diferente debido a los riesgos. Adem\u00e1s, en este episodio: El triunfo del Grupo Cimarr\u00f3n en el mundo, una buena noticia necesaria en estos tiempos; \u00bfqu\u00e9 significa vivir en un sector naranja de riesgo en Bogot\u00e1?; La nueva pelea entre la Corte Suprema y la JEP, y cuatro personajes que vuelven a encender el hurac\u00e1n judicial; el cierre total del Amazonas refleja el alcance de la emergencia en esa regi\u00f3n. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-el-riesgo-de-las-personas-mayores-de-50-por-el-coronavirus-495702", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Mayores de 50: \u00bfpoblaci\u00f3n de riesgo? / Personajes en hurac\u00e1n judicial", "contenido": " Un an\u00e1lisis desde la estad\u00edstica y la sintomatolog\u00eda plantea que los mayores de 50 a\u00f1os de edad deben ser tratados con el mismo factor de riesgo de los mayores de 60, cuya cuarentena es diferente debido a los riesgos. Adem\u00e1s, en este episodio: El triunfo del Grupo Cimarr\u00f3n en el mundo, una buena noticia necesaria en estos tiempos; \u00bfqu\u00e9 significa vivir en un sector naranja de riesgo en Bogot\u00e1?; La nueva pelea entre la Corte Suprema y la JEP, y cuatro personajes que vuelven a encender el hurac\u00e1n judicial; el cierre total del Amazonas refleja el alcance de la emergencia en esa regi\u00f3n. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-el-riesgo-de-las-personas-mayores-de-50-por-el-coronavirus-495702", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "As\u00ed se reactivaron tres concesiones en Meta, Casanare y Antioquia", "contenido": " Como parte de las medidas de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica establecidas por el Gobierno, las concesiones Coviandina, Covioriente y Covipac\u00edfico, de Corficolombiana, dieron a conocer el estado en el avance de la reactivaci\u00f3n de los proyectos Bogot\u00e1 \u2013 Villavicencio sector Chirajara \u2013 Fundadores; la construcci\u00f3n del tramo entre Villavicencio y Yopal; y el proyecto Autopista Conexi\u00f3n Pac\u00edfico1. Le puede interesar:\u00a0Concesiones 5G arrancan con 12 proyectos por $ 17 billonesEl presidente de Proindesa, Alberto Mari\u00f1o, se\u00f1al\u00f3 que \u201creiniciar la construcci\u00f3n de estos proyectos 4G es determinante para conservar el empleo e impulsar la econom\u00eda y que se continuar\u00e1 trabajando en esta reactivaci\u00f3n paulatina priorizando siempre la salud de trabajadores y habitantes de las regiones donde operan. Y para proteger la salud de los 6.900 colaboradores que se reintegraron, usuarios y comunidad de la regi\u00f3n donde se llevan a cabo sus actividades, las concesionarias han implementado los m\u00e1s estrictos protocolos de tamizaje, protecci\u00f3n, desinfecci\u00f3n y bioseguridad en las sedes, frentes de trabajo, maquinaria, equipos y veh\u00edculos de transporte, adem\u00e1s de capacitar y dotar a su personal con los elementos necesarios.El directivo recalc\u00f3 que desde el inicio de la emergencia la operaci\u00f3n y mantenimiento en estos corredores viales no se ha interrumpido, garantizando la seguridad y el tr\u00e1nsito de los usuarios. En el caso de este corredor, la concesionaria Coviandina inform\u00f3 que a la fecha se han reactivado paulatinamente 15 de 17 frentes de obra programados en el proyecto de la nueva calzada de la v\u00eda Bogot\u00e1 \u2013 Villavicencio, en el sector Chirajara \u2013 Fundadores, que corresponde al tercer segmento de la v\u00eda. Desde el 21 de abril se reiniciaron las labores de construcci\u00f3n con 718 trabajadores y, progresivamente, se ha reintegrado el personal a los diferentes frentes de obra hasta llegar a 1.900 que han ya han regresado, de un total de 2.900 colaboradores en el proyecto de construcci\u00f3n. \u201cA medida que contamos con las condiciones de seguridad necesarias para dar cumplimiento a los protocolos de bioseguridad, hemos venido avanzando en un mayor n\u00famero de frentes de trabajo para la construcci\u00f3n de t\u00faneles, puentes, v\u00eda a cielo abierto, retornos, entre otras obras\u201d, manifest\u00f3 el gerente de Coviandina, Ricardo Postarini.  A la fecha, la concesi\u00f3n Covioriente asegur\u00f3 que se ha logrado la reactivaci\u00f3n en 19 frentes de obra, logrando cubrir as\u00ed el 40 por ciento del total del proyecto, logrando que 2.200 trabajadores regresaran, de forma segura, a sus puestos de trabajo. Seg\u00fan \u00d3scar Hern\u00e1ndez, gerente de Covioriente, se ha trabajado de la mano con las autoridades locales, quienes \u201chan validado el rigor de los protocolos de bioseguridad que hemos establecido, al tiempo que han entendido la importancia de reactivar los puestos de trabajo que demanda la concesi\u00f3n, pues m\u00e1s el 85 por ciento de la mano de obra utilizada es local. La Concesionaria Vial del Pac\u00edfico (Covipac\u00edfico) report\u00f3 que para el Proyecto Autopista Conexi\u00f3n Pac\u00edfico1 se completaron ya tres semanas de labores. \u200bEn este sentido, desde el 20 de abril a la fecha se han reincorporado de manera progresiva 2.794 colaboradores, de los cuales 182 est\u00e1n bajo la modalidad de teletrabajo, y est\u00e1n pendientes 211 personas de reintegrarse al finalizar sus periodos de vacaciones y permisos. \u201cEsta reactivaci\u00f3n ha permitido el reintegro a las actividades en la obra de cientos de trabajadores, y al tiempo, posibilita la reactivaci\u00f3n de la cadena productiva por parte de los proveedores, lo que genera mejores condiciones para el sector y la econom\u00eda regional\u201d, expres\u00f3 el gerente general de Covipac\u00edfico, Mauricio Mill\u00e1n Drews. A la fecha el proyecto cuenta con 2.612 trabajadores activos en 278 frentes de obra, distribuidos a lo largo de los 32,2 kil\u00f3metros que conforman el corredor vial, ubicado entre los sectores de Cuatro Palos y Bolombolo, en el suroeste antioque\u00f1o. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/reactivacion-de-tres-concesiones-viales-de-corficolombiana-495714", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Absuelven a Carlos Albornoz por manejo irregular de bienes de la mafia", "contenido": " Por segunda vez, un juzgado consider\u00f3 que el exdirector de la Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes (DNE), Carlos Albornoz es inocente de los cargos imputados por la Fiscal\u00eda por el manejo irregular en el manejo de bienes de la mafia. Seg\u00fan fuentes, luego de que se dictara el sentido del fallo,\u00a0\u00a0el juzgado procedi\u00f3 con la lectura de las consideraciones. (Le puede interesar:\u00a0Duras cr\u00edticas de Corte a la JEP por aceptar a Salvador Arana.) El proceso contra Albornoz tiene que ver\u00a0con la venta del predio Jes\u00fas del R\u00edo, ubicado en el municipio de Zambrano, Bol\u00edvar que le fue decomisado a la mafia y posteriormente fue vendido, durante la administraci\u00f3n de Carlos Albornoz, cuando estuvo encargado de la Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes.De acuerdo con el proceso, la transacci\u00f3n fue irregular, por lo que a Albornoz fue se\u00f1alado de haber incurrido en los delitos de inter\u00e9s indebido en la celebraci\u00f3n de contratos, fraude procesal y obtenci\u00f3n de documento p\u00fablico falso. El exdirectivo fue absuelto en otro proceso que se llevaba en su contra por supuestos\u00a0actos de corrupci\u00f3n en el manejo de bienes en proceso de extinci\u00f3n de dominio.En este entonces, el juzgado consider\u00f3 que\u00a0la Fiscal\u00eda no prob\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de toda duda razonable la responsabilidad penal de Albornoz en los cargos imputados por\u00a0la venta irregular de un bien incautado a la mafia.Albornoz\u00a0estuvo preso casi tres a\u00f1os y fue llevado a juicio porque, seg\u00fan la Fiscal\u00eda, se habr\u00eda beneficiado de la venta por debajo de precio de mercado de millonarias propiedades que hab\u00edan sido incautadas al narcotr\u00e1fico y que estaban bajo administraci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes. (Le recomendamos:\u00a0Los dos aplazamientos que jugaron a favor de los Ambuila.) Por los mismos hechos, tambi\u00e9n fueron absueltos Carlos Enrique Robledo Solano (exsubdirector de la DNE), Tito Arcadio Perilla Cepeda y Ana Luc\u00eda Estrada, quienes compraron el bien Granja 32.Contra Carlos Albornoz queda pendiente un proceso.\u00a0 JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/juzgado-considero-que-carlos-albornoz-es-inocente-495848", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "A Vaup\u00e9s el virus lleg\u00f3 desde Brasil; hay 11 contagios y solo una UCI", "contenido": " El gobernador de Vaup\u00e9s, Eli\u00e9cer P\u00e9rez, decret\u00f3 toque de queda y aislamiento total de la poblaci\u00f3n durante tres d\u00edas ante la irrupci\u00f3n de coronavirus, que habr\u00eda llegado por Brasil, y ante las precarias condiciones del servicio de salud en su departamento. (Le puede interesar:\u00a0Concejales de C\u00f3rdoba armaron parranda en pueblo libre de covid-19) El mandatario se\u00f1al\u00f3 que el Instituto Nacional de Salud ya le report\u00f3 once casos y que en Vaup\u00e9s \u00fanicamente tiene 24 camas de hospitalizaci\u00f3n y una Unidad de Cuidados Intensivos, con un hospital peque\u00f1o en la capital Mit\u00fa y con muchas carencias y con centros de salud en Taraira y Carur\u00fa, que apenas tienen de a dos camas hospitalarias, cada uno.Por fortuna dijo, de las once personas con el virus no hay ninguna hospitalizada, pero est\u00e1n aisladas. El ej\u00e9rcito les facilit\u00f3 una carpa con capacidad para 54 camas, pero no tienen ni las camas ni los equipos para equiparla. (Le sugerimos: En Amazonas medidas del Gobierno no convencen del todo) A trav\u00e9s de una video conferencia, dijo el mandatario, le solicit\u00f3 al Ministerio de Salud apoyo para estar preparados para atender la emergencia en un departamento que tienen 45.600 habitantes, de los cuales unos 38.000 son poblaci\u00f3n ind\u00edgena.El gobernador cree que el contagio lleg\u00f3 de San Gabriel de Cachoveira (Brasil), a 700 kil\u00f3metros en l\u00ednea recta de Mit\u00fa, desde donde sus habitantes se desplazan a Manaos y Yavarat\u00e9, tambi\u00e9n en el vecino pa\u00eds.De all\u00ed pasan el r\u00edo Vaup\u00e9s, al frente al centro poblado tambi\u00e9n llamado Yavarat\u00e9, en la \u00faltima esquina al oriente de Colombia y toda esta gente se despliega por el departamento por las dificultades de salud que tienen en el vecino pa\u00eds, y para llegar a Colombia duran entre 20 y 15 d\u00edas caminando o por el r\u00edo.Adem\u00e1s de Yavarat\u00e9, el departamento de Vaup\u00e9s tiene caser\u00edos como Camanaos, Puerto Colombia, Bocas de Terar\u00edn y Taraira, lim\u00edtrofes con Brasil. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Desmienten caso de Kawasaki por coronavirus en Colombia) La medida de toque de queda y aislamiento total adoptada por el gobernador de Vaup\u00e9s, se une a la establecida por el Gobierno Nacional para su vecino departamento de Amazonas para contrarrestar la grave expansi\u00f3n del virus, especialmente en Leticia La decisi\u00f3n del Gobierno implica el aislamiento preventivo obligatorio de todas las personas habitantes del departamento del Amazonas del 15 hasta el 30 de mayo. Adem\u00e1s, este viernes se realiz\u00f3 una cumbre en la participar\u00e1 la Canciller colombiana, el Ministro de Defensa y el Ministro de Salud con sus hom\u00f3logos del Brasil, de tal manera que haya homogeneidad de pol\u00edticas en zona fronteriza. En Amazonas el primer caso de covid-19 se registr\u00f3 el pasado 17 de abril y ya han m\u00e1s de 1.000. NELSON ARDILA ARIASPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/covid-19-en-colombia-alerta-por-casos-de-coronavirus-en-vaupes-y-falta-de-camas-hospitalarias-495738", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Conozca d\u00f3nde y c\u00f3mo puede hacerse la prueba del covid-19 en su ciudad", "contenido": " La capacidad de testeo del nuevo coronavirus se viene fortaleciendo en Colombia. En el pa\u00eds hay 53 laboratorios autorizados que acompa\u00f1an al Instituto Nacional de Salud (INS) en la realizaci\u00f3n de estas pruebas, con el fin de detectar el mayor n\u00famero de contagios posibles y aislar de manera oportuna a quienes padecen covid-19, acatando as\u00ed las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). En el pa\u00eds hay capacidad para 12.083 pruebas al d\u00eda y laboratorios en 16 de los 32 departamentos, pero algunos pacientes se quejan de supuestas demoras para ser testeados o conocer los resultados. En la \u00faltima semana, cada d\u00eda se han realizado m\u00e1s de 4.000 pruebas para diagnosticar si se padece covid-19, lo que demuestra el aumento en la capacidad.Respecto a la demora para conocer los resultados, Adriana Pacheco, directora del doctorado en Salud P\u00fablica de la Universidad El Bosque, la atribuye a que en muchas regiones se depende de enviar las pruebas hasta Bogot\u00e1 al no tener la capacidad instalada, lo que genera congesti\u00f3n y retrasos en la entrega de los resultados, teniendo en cuenta que se gasta tiempo en el transporte de las mismas y el retorno.En otros casos, las demoras son debido a que no todos los bacteri\u00f3logos est\u00e1n entrenados para tomar las pruebas y si hay pocos, el tr\u00e1mite se demora todav\u00eda m\u00e1s, indic\u00f3 la experta.(Le puede interesar:\u00a0Hay preocupaci\u00f3n por primer caso confirmado de coronavirus en Putumayo) A esto suma Miyerlandi Torres, secretaria de Salud de Cali, que los laboratorios tienen dificultades para la adquisici\u00f3n de los reactivos, los cuales est\u00e1n escasos en el mercado, o en ocasiones las muestras se rechazan porque no cumplen con la calidad. De hecho, se han descartado 137.628.En todo caso, Martha Ospina, directora del INS, manifest\u00f3 que tras la llegada de dos robots se acelerar\u00e1n los procesos para hacer 2.000 pruebas al d\u00eda y se fij\u00f3 como meta entre mayo y julio la realizaci\u00f3n de 1'200.000 pruebas con la red conjunta. Este domingo iban 151.396 pruebas procesadas, lo cual es un aumento m\u00e1s que significativo.En los principales departamentos del pa\u00eds, el promedio de entrega de los resultados es entre las 24 y 48 horas. El m\u00e9todo que m\u00e1s se est\u00e1 utilizando es la llamada prueba molecular o PCR, que es la recomendada para el seguimiento epidemiol\u00f3gico y es eficaz para detectar el covid-19.En este caso, el bacteri\u00f3logo introduce un hisopo en la parte posterior de la nariz para recoger la muestra, y se analiza si esta tiene el material gen\u00e9tico del virus.(Le recomendamos leer:\u00a0Pese a apertura, pueblos \u2018no covid\u2019 seguir\u00e1n con sus medidas extremas) En Antioquia, donde hay 12 laboratorios que procesan diariamente 900 pruebas, el tiempo estimado para conocer el resultado de una muestra depende de\u00a0 si el paciente est\u00e1 dentro del Valle de Aburr\u00e1 o en un municipio alejado. Este condicionante generar\u00e1 un traslado a donde se analizar\u00e1 la prueba.\u201cUna vez que se tome la muestra, la transportan al laboratorio departamental o a los laboratorios que ya est\u00e1n habilitados.\u00a0Podemos decir que las muestras en Antioquia no duran m\u00e1s de 48 horas. Estamos casi al d\u00eda en el procesamiento de muestras\u201d, manifest\u00f3 Lina Bustamante, secretaria de Salud de Antioquia. Por su parte, la Secretar\u00eda de Salud del Valle indic\u00f3 que est\u00e1 en capacidad de procesar 500 muestras diarias y la entrega de resultados cuenta con un lapso entre las 24 y 48 horas.En Atl\u00e1ntico,\u00a0los laboratorios locales autorizados se est\u00e1n tardando en promedio 48 horas para entregar resultados del covid-19, tiempo que se considera normal dentro de lo establecido por el sistema. En la ciudad se est\u00e1 en capacidad de analizar unas 400 muestras diarias.De otro lado, en Santander el tiempo de espera para conocer un resultado de las pruebas que se hacen en los dos laboratorios autorizados es de 48 horas, seg\u00fan el secretario de Salud de Santander, Javier Villamizar.Para Pacheco, precisamente, estos departamentos y Bogot\u00e1 son los que mejor capacidad e infraestructura para tomar muestras tienen.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cali, en un encierro que deja lecciones y dudas a sus habitantes) De acuerdo con el Ministerio de Salud, las Empresas Promotoras de Salud (EPS) y las Empresas Obligadas a Compensar (EOC) son las encargadas de gestionar todo el proceso de toma, procesamiento y entrega de resultados de las pruebas que se hagan.No obstante, por las demoras que en algunos casos han se\u00f1alado varios ciudadanos, en las distintas capitales ya hay laboratorios privados, con aval del INS, que prestan el servicio para quienes as\u00ed lo requieren.Luis Alex\u00e1nder Moscoso, viceministro de Salud P\u00fablica y Prestaci\u00f3n de Servicios, explic\u00f3 que si una persona particular requiere hacerse una prueba de covid-19 por no tener afiliaci\u00f3n a seguro o debido a que lo desea ante los s\u00edntomas, su proceso debe ser, en primera instancia, asegurarse. \u201cSe trata de un procedimiento sencillo con requisitos m\u00ednimos y le dar\u00e1 una mejor garant\u00eda. En caso de no estarlo podr\u00eda acudir a un laboratorio privado o p\u00fablico de cualquier IPS y realizarse las pruebas y pagar por estas. Su resultado subir\u00e1 a la plataforma del sistema colombiano. Todo ser\u00e1 bajo los lineamientos del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social para la realizaci\u00f3n de pruebas\u201d, se\u00f1al\u00f3.El funcionario agreg\u00f3 que los laboratorios habilitados pueden realizar las pruebas que cumplan con requisitos y medidas pertinentes, sean moleculares o serol\u00f3gicas, tambi\u00e9n llamadas r\u00e1pidas, a quienes tengan orden m\u00e9dica para realiz\u00e1rsela y con el historial cl\u00ednico.Sin embargo, en este momento \u2014indic\u00f3\u2014 no hay regulaci\u00f3n tarifaria; est\u00e1 a opciones de mercado porque son ex\u00e1menes que entran recientemente y se deben establecer las escalas de precios.(Le recomendamos leer:\u00a0Medell\u00edn har\u00e1 su primera Feria de las Flores sin p\u00fablico)En Bogot\u00e1, por ejemplo, Idime cobra por la muestra molecular a 250.000 pesos por la toma a domicilio. Adem\u00e1s, dispuso de su sede en El Lago, el laboratorio para realizarla por 220.000 pesos, con previa cita y guardando todos los protocolos de seguridad. El resultado se da en un lapso de 48 horas. Entre tanto, el laboratorio Higuera Escalante de Bucaramanga tambi\u00e9n realiza tomas moleculares. Miriam Boo, de esta instituci\u00f3n, manifest\u00f3 que los resultados los pueden entregar de 5 a 48 horas y el valor es de 310.000 pesos.Con relaci\u00f3n al cobro de prueba diagn\u00f3stica por parte de los laboratorios privados en Antioquia, Luis Gonzalo Morales, gerente para la contingencia del coronavirus, explic\u00f3 que estos pueden hacerlo y est\u00e1n cobrando  entre 130.000 y 150.000 pesos por ella.(Le recomendamos leer:\u00a0Estas son las epidemias que han atacado a Colombia en 500 a\u00f1os) \"Algunos de los laboratorios tienen contratos con las EPS. De hecho, todas las EPS tienen contrato con laboratorios diferentes al laboratorio departamental, y hay personas que de pronto, individualmente, est\u00e1n solicitando la prueba, y eso es lo que se puede cobrar. S\u00ed pueden cobrar y est\u00e1n cobrando esa cantidad\u201d, acot\u00f3 el funcionario.El viceministro Moscoso manifest\u00f3 que se est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de un tema tarifario para el sistema, que las EPS cobren a trav\u00e9s del sistema de techos, pero en estos momentos no hay regulaci\u00f3n para el sector privado.De otro lado, el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima), a trav\u00e9s de una alerta sanitaria, advirti\u00f3 sobre la publicidad con fines de comercializaci\u00f3n en el pa\u00eds de pruebas r\u00e1pidas fraudulentas \u2014es decir, sin registro sanitario o sin visto bueno de importaci\u00f3n\u2014 para la detecci\u00f3n de covid-19, las cuales se est\u00e1n fomentando a trav\u00e9s de medios virtuales por parte de personal no id\u00f3neo. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cuanto-cuesta-hacerse-una-prueba-particular-de-coronavirus-y-donde-se-hacen-493958", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed ser\u00e1 la atenci\u00f3n al p\u00fablico en los bancos a partir de este lunes", "contenido": " La Superintendencia Financiera revel\u00f3 el protocolo que deben cumplir las entidades bancarias para la atenci\u00f3n del p\u00fablico a partir del lunes 18 de mayo, el cual incluye que debe haber servicio en las entidades como m\u00ednimo de seis horas diarias, en tanto los mayores de 60 a\u00f1os deben contar con un horario especial. \"Los horarios de atenci\u00f3n deben ser como m\u00ednimo de seis horas diarias y de cuatro horas en caso de que haya atenci\u00f3n al p\u00fablico en fin de semana o festivo. Las entidades prestar\u00e1n sus servicios presenciales en todos los municipios donde cuenten con sucursales\", se\u00f1ala el ente de vigilancia. (Le sugerimos:\u00a0El futuro del carro particular despu\u00e9s del confinamiento) 1. Las entidades deben fijar horarios de atenci\u00f3n prioritaria para los adultos mayores de 60 a\u00f1os y personas con capacidades especiales.2.Quienes requieran ir a una sucursal f\u00edsica deben hacerlo utulizando tapabocas, mantener el distanciamiento f\u00edsico con otros clientes. Las entidades deben\u00a0recordar a los consumidores financieros estas medidas de autocuidado, as\u00ed como el lavado de manos sobre todo antes y despu\u00e9s del uso de dispositivos.3. Tambi\u00e9n deben establecer mecanismos de atenci\u00f3n preferente para el personal m\u00e9dico y sanitario, miembros de las Fuerzas Armadas y de Polic\u00eda, que les permita realizar sus transacciones con celeridad y eficiencia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cobro de multas con c\u00e1maras salvavidas en Bogot\u00e1 empieza el 25 de mayo) 4. Las entidades deben elaborar\u00a0un an\u00e1lisis diario del flujo de p\u00fablico en sus sucursales para determinar si se hace necesario aumentar el n\u00famero de horas de atenci\u00f3n con el fin evitar aglomeraciones y mejorar la prestaci\u00f3n del servicio.5. Los establecimientos financieros est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de\u00a0continuar con las campa\u00f1as de orientaci\u00f3n sobre el uso de canales digitales para la realizaci\u00f3n de operaciones con el fin de disminuir la afluencia del p\u00fablico en las sucursales.6. Se debe incrementar\u00a0la capacidad de atenci\u00f3n de los call center y servicios de audio respuesta durante su operaci\u00f3n en contingencia, para que el indicador de llamadas atendidas sea como m\u00ednimo del 92 por ciento. (Le puede interesar:\u00a0Otro caso de maltrato a un vigilante durante la cuarentena en Bogot\u00e1) 7.\u00a0Estas instrucciones empiezan a regir a partir del lunes 18 de mayo y estar\u00e1n vigentes hasta que permanezca la declaratoria de emergencia sanitaria. En aquellos casos en los que existan diferencias entre las medidas dispuestas por la Superfinanciera y las expedidas por los gobiernos departamentales, distritales o municipales con ocasi\u00f3n de la atenci\u00f3n de la crisis, prevalecer\u00e1n estas \u00faltimas.8. Las entidades del sector financiero, asegurador y burs\u00e1til deber\u00e1n mantener abiertas el 85 por ciento de sus sucursales, porcentaje que podr\u00e1 aumentar en aquellos d\u00edas en los que se presenta alta transaccionalidad asociada con quincenas, fin de mes o pago a pensionados, entre otras. (Adem\u00e1s:\u00a0Penas a muerte v\u00eda Zoom y otros impactos de la covid-19 en la justicia) ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/estas-son-las-medidas-a-cumplir-para-acudir-a-los-bancos-a-partir-del-lunes-495876", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfEs mejor comprar vivienda nueva o la remodelaci\u00f3n?", "contenido": " Elegir entre comprar una vivienda nueva o\u00a0\u00a0usada, siempre ha sido un debate frecuente con el bolsillo.\u00a0Entonces,\u00a0\u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la mejor opci\u00f3n de acuerdo con su capacidad monetaria? (Tambi\u00e9n puede leer: '\u00bfPuedo retractarme de compra de vivienda por la crisis actual?') Las viviendas nuevas suelen tener m\u00e1s atractivos para sus residentes, como gimnasio, piscina, zona BBQ, entre otras comodidades. Sin embargo, en este tiempo la vivienda nueva cada vez es m\u00e1s peque\u00f1a y mucho m\u00e1s costosa.\u00a0Mientras tanto las viviendas usadas suelen tener mejores precios y ser m\u00e1s espaciosas, aunque hay que tener especial cuidado con el tema de la antig\u00fcedad.Una de las ventajas de comprar vivienda nueva sobre planos, si es para habitar, es que le permite personalizar su inmueble, puede pedir los planos, mirar los espacios y obtener el que m\u00e1s se acomode a sus necesidades, adem\u00e1s de elegir acabados, entre otras cosas. \u201cLa gente en general est\u00e1 comprando vivienda usada porque el precio del metro cuadrado es mucho m\u00e1s econ\u00f3mico que el de la vivienda nueva, y la tendencia es comprar para remodelar, sobre todo en el estrato cuatro, cinco y seis. No obstante, hay que tener en cuenta que en este caso hay que tener el dinero para la inversi\u00f3n, y tambi\u00e9n el dinero para remodelar\", dice Julio Cesar Cavallo, gerente de Cavaros Inmobiliaria.\u00a0 \u201cNo pasa lo mismo con la vivienda sobre planos en estratos dos, tres y cuatro, que es la vivienda que est\u00e1 en auge, pues cuando la gente no tiene el dinero de la cuota inicial, lo puede financiar mientras le hacen la entrega del apartamento, pagando as\u00ed una cuota mensual que corresponde a la cuota inicial, y cuando ya les entregan el inmueble, solicitan el cr\u00e9dito hipotecario y quedan pagando su apartamento en el tiempo que lo pacten. Esto le da la oportunidad a muchos de tener vivienda de forma m\u00e1s f\u00e1cil\u201d, explic\u00f3 Cavallo.\u00a0Pero no todos buscan vivienda para ocuparla. Constructores e inversionistas buscan oportunidades de comprar casas o edificios ya existentes para remodelar.\u201cComprar vivienda nueva sobre planos es un negocio tambi\u00e9n para quienes buscan revender. La idea es pagar la vivienda al mejor precio, tratar de hacer un excelente negocio con la constructora y de esta manera vender habiendo ganado la valorizaci\u00f3n del inmueble\u201d, concluy\u00f3 el gerente de.Cavaros Inmobiliaria.\u00a0 METROCUADRADO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/es-mejor-comprar-vivienda-nueva-o-usada-495786", "categoria": "economia"}, {"titulo": "#LaNuevaMovilidad, manual del buen ciclista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/lanuevamovilidad-manual-del-buen-ciclista-495888", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "La cr\u00edtica de Falcao en la reanudaci\u00f3n de la Bundesliga", "contenido": " El colombiano Falcao Garc\u00eda, delantero del Galatasaray, critic\u00f3 este s\u00e1bado que no se permitan los abrazos en la celebraci\u00f3n de los goles al ver por televisi\u00f3n la reanudaci\u00f3n de la Bundesliga alemana, pues considera que los jugadores est\u00e1n en contacto durante todo el partido en constante contacto. \"Viendo el retorno del f\u00fatbol me pregunto: \u00bfExistir\u00e1 una raz\u00f3n t\u00e9cnica para que no se permita el abrazo en los goles? Durante todo el partido estamos en constante contacto. En un tiro de esquina est\u00e1n los defensores encima tuyo, en las barreras est\u00e1n todos juntos\", afirm\u00f3 el goleador colombiano en sus redes sociales. (Le puede interesar:\u00a0'Ser\u00e1 dif\u00edcil que coincidamos en el campo con Falcao': Duv\u00e1n Zapata)La Bundesliga se reanud\u00f3 la tarde de este s\u00e1bado con varios encuentros tras el par\u00f3n obligado por la pandemia del coronavirus, pero tuvo que hacerlo sin p\u00fablico en las gradas y contemplando las medidas de seguridad marcadas por las autoridades sanitarias. El jueves pasado, Falcao Garc\u00eda -exjugador de River Plate, Porto, Atl\u00e9tico de Madrid y M\u00f3naco- particip\u00f3 en un entrenamiento el Galatasaray, que se prepara para reanudar la Liga turca el pr\u00f3ximo 12 de junio, tras casi tres meses de confinamiento por la covid-19. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Decir que el f\u00fatbol no es tan importante es una idiotez': John Carlin)Esa fue la cuarta jornada de entrenamiento desde que el club recuperara su actividad, con distancias de seguridad, sesiones separadas y otras medidas de precauci\u00f3n para evitar contagios. La ausencia del colombiano en las primeras tres sesiones desat\u00f3 preocupaci\u00f3n entre la afici\u00f3n y levant\u00f3 especulaciones sobre posibles desavenencias entre el jugador y el club. Esa fue la \u00fanica sesi\u00f3n en la que ha participado Falcao Garc\u00eda hasta el momento, pues el Galatasaray anunci\u00f3 el viernes que suspender\u00e1 por seis d\u00edas los entrenamientos, reanudados el lunes pasado, tras detectarse un caso de covid-19 en el equipo t\u00e9cnico. \u00a0EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/bundesliga-falcao-critico-la-prohibicion-de-los-abrazos-en-los-festejos-de-los-goles-496118", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Por violar cuarentena, Polic\u00eda captur\u00f3 a hombre que sali\u00f3 de la c\u00e1rcel", "contenido": " Por violar el aislamiento obligatorio decretado por el Gobierno Nacional, La Polic\u00eda captur\u00f3 en flagrancia a un hombre que, en d\u00edas anteriores, hab\u00eda salido de la c\u00e1rcel de Villavicencio, donde se han confirmado m\u00e1s de 800 casos positivos de coronavirus.\u00a0 (Le sugerimos:\u00a0566 internos han sido beneficiados por decreto de excarcelaciones) La captura de alias \u2018Pablito\u2019 ocurri\u00f3 gracias a las denuncias de los vecinos del barrio Popular, quienes afirmaron que el ciudadano se encontraba deambulando por las calles del barrio y no estaba cumpliendo con los protocolos de protecci\u00f3n y salubridad que han recomendado las autoridades sanitarias. Las autoridades ubicaron al hombre en el barrio 'Mi Llanura' y all\u00ed se procedi\u00f3 a su detenci\u00f3n. Posteriormente, fue trasladado a la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata (URI) de la Fiscal\u00eda. En las pr\u00f3ximas horas, alias \u2018Pablito\u2019 deber\u00e1 ser presentando ante un juez de garant\u00edas y deber\u00e1 responder por el delito de violaci\u00f3n a medida sanitaria.  En un video, el Coronel Luis Alfonso Quintero Parada, comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Villavicencio, agradeci\u00f3 la colaboraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda para lograr la captura del hombre: \u201cAgradecemos la informaci\u00f3n suministrada por la ciudadan\u00eda, la cual permiti\u00f3 dar con el paradero de esta persona que, teniendo en cuenta la emergencia sanitaria representaba un riesgo de salud p\u00fablica para los habitantes de la ciudad\u201d. Por \u00faltimo, la Polic\u00eda reiter\u00f3 que el cumplimiento de la medida de aislamiento preventivo, es de car\u00e1cter obligatorio as\u00ed como las dem\u00e1s disposiciones emanadas por el Gobierno Departamental y Municipal para mitigar el riesgo de la emergencia sanitaria por la que atraviesa el pa\u00eds.  JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/por-violar-cuarentena-policia-capturo-a-hombre-que-acababa-de-salir-de-la-carcel-de-villavicencio-495972", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Pol\u00e9mico trino de Petro sobre la llegada y expansi\u00f3n del coronavirus", "contenido": " El senador de la Colombia Humana, Gustavo Petro, nuevamente fue centro de discusi\u00f3n en las redes sociales, esta vez por cuenta de un trino. En su cuenta de Twitter, Petro escribi\u00f3: \"El virus lleg\u00f3 en avi\u00f3n a Bogot\u00e1, a sus barrios ricos, y por TransMilenio se reparti\u00f3 a toda la ciudad\". El trino ya ha sido replicado m\u00e1s de 5.000 veces y ha tenido m\u00e1s de 20.000 me gusta.(Le puede interesar:\u00a0Petro dijo que no tiene c\u00e9lulas cancerosas)Tras la publicaci\u00f3n, algunos de sus seguidores y opositores le respondieron al l\u00edder de la Colombia Humana.\u00a0Entre quienes han refutado su comentario est\u00e1 el youtuber y periodista Daniel Samper, quien trin\u00f3: \"En trinos como \u00e9stos, me satisface mi voto en blanco :(\". Por esa misma l\u00ednea fue el trino de la escritora Carolina San\u00edn: \"Quiz\u00e1s la mayor oportunidad \u00e9tica que ofrece una peste, Gustavo, es la de reflexionar sobre la igualdad de los seres humanos ante la muerte. Sugerir la culpa de los \"ricos\" por un virus es realmente inoficioso\".En medio de la discusi\u00f3n los internautas le refutaron que no todos los que viajan son ricos, y que este no es un asunto de clases, pues cualquiera puede contagiarse.Otros le recordaron que \u00e9l tambi\u00e9n viaj\u00f3 en avi\u00f3n por esos d\u00edas. \"Usted mont\u00f3 en avi\u00f3n incluso cuando el aeropuerto ya estaba cerrado... H\u00e1bleme de los privilegios de ricos\", escribi\u00f3 una usuaria.(Adem\u00e1s:\u00a0Claudia L\u00f3pez, a responder en el Congreso por manejo de la pandemia) El pasado 6 de marzo se conoci\u00f3 el primer caso de coronavirus en el pa\u00eds.\u00a0Se trat\u00f3 de una mujer de 19 a\u00f1os que lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 procedente de Mil\u00e1n, Italia, el pasado 26 de febrero. La joven result\u00f3 ser asintom\u00e1tica y durante siete d\u00edas estuvo en varios lugares sin saber que era portadora, entre estos en una iglesia ubicada al norte de la capital.\u00a0La paciente tuvo contacto con 16 personas, las cuales estuvieron en observaci\u00f3n.\u00a0Los siguientes casos se conocieron el 9 de marzo, se trat\u00f3 de\u00a0un hombre de 34 a\u00f1os,  de Buga, y una mujer de 50 a\u00f1os, en Medell\u00edn, que resultaron positivos y ven\u00edan\u00a0de Espa\u00f1a. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/trino-de-gustavo-petro-sobre-el-origen-del-coronavirus-en-barrios-ricos-495942", "categoria": "politica"}, {"titulo": "LATAM despedir\u00e1 a 1.400 trabajadores en Chile, Colombia y otros pa\u00edses", "contenido": " La aerol\u00ednea chileno-brasile\u00f1a LATAM Airlines anunci\u00f3 este viernes que despedir\u00e1 a 1.400 empleados de sus filiales en Chile, Colombia, Ecuador y Per\u00fa como resultado de la dr\u00e1stica reducci\u00f3n de sus operaciones por culpa de la pandemia de coronavirus. \"Pese a todos los esfuerzos que hemos hecho por cuidar los empleos, nos vemos obligados a tomar esta dif\u00edcil decisi\u00f3n\", dijo el director ejecutivo, Roberto Alvo, en un comunicado difundido por la empresa. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfCu\u00e1nto puede demorar Avianca Holdings en salir de ley de bancarrota?)\"Los impactos de la covid-19 son profundos y resulta inevitable reducir el tama\u00f1o del grupo LATAM para proteger su sostenibilidad en el mediano plazo\", afirm\u00f3. En abril, la aerol\u00ednea hab\u00eda anunciado una disminuci\u00f3n del 95% de sus operaciones, con la cancelaci\u00f3n de todos sus vuelos internacionales. Antes de la emisi\u00f3n del comunicado, circul\u00f3 en medios locales un video corporativo en el que Alvo anunciaba la decisi\u00f3n a los 43.000 trabajadores de la compa\u00f1\u00eda. \"Lamentablemente, hemos llegado a la conclusi\u00f3n de que no tenemos ninguna otra opci\u00f3n que empezar a achicar el grupo y eso significa, entre otras cosas, que vamos a tener que dejar ir a algunas de las personas que trabajan con nosotros\", dijo el directivo en esa grabaci\u00f3n. La aerol\u00ednea, surgida de la fusi\u00f3n de la chilena LAN y la brasile\u00f1a TAM, volaba a 145 destinos en 26 pa\u00edses antes de la pandemia, y ten\u00eda presencia directa en Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Ecuador y Per\u00fa. Operaba aproximadamente 1.400 vuelos diarios, transportando a m\u00e1s de 74 millones de pasajeros anuales.\u00a0 La decisi\u00f3n de LATAM la convierte en una de las primeras compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas en anunciar despidos masivos tras la dr\u00e1stica crisis que azota a la industria a causa de las restricciones impuestas para evitar la expansi\u00f3n del coronavirus, con un in\u00e9dito cierre de fronteras en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. La colombiana Avianca, la segunda aerol\u00ednea de Am\u00e9rica Latina, solicit\u00f3 el domingo acogerse a la ley de bancarrota en Estados Unidos para reorganizar su deuda \"debido al impacto imprevisible de la pandemia\" en sus negocios. Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Internacional de Transporte A\u00e9reo (IATA), las aerol\u00edneas latinoamericanas perder\u00e1n 15.000 millones de d\u00f3lares en ingresos este a\u00f1o, en la peor crisis en la historia del sector. \"Estamos obligados a tratar de adaptarnos a un mundo nuevo, el que nunca esperamos y el que nunca quisimos, pero que est\u00e1 frente a nosotros\", agreg\u00f3 Alvo en la declaraci\u00f3n a los trabajadores. El plan de despidos de este viernes se suma al programa de retiro voluntario anunciado la semana pasada por el grupo, que prev\u00e9 la salida de otras 800 personas en los seis pa\u00edses en los que opera. Estas decisiones llegan en momentos en que se desconoce cu\u00e1ndo reabrir\u00e1n las fronteras en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/aerolinea-latam-despedira-a-1-400-trabajadores-en-chile-colombia-ecuador-y-peru-496042", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Un \u2018timonazo\u2019 pendiente / Opini\u00f3n", "contenido": " Hace cinco a\u00f1os, el 24 de mayo de 2015, el papa Francisco se dirigi\u00f3 a los habitantes del planeta con el prop\u00f3sito de \u201centrar en di\u00e1logo con todos acerca de nuestra casa com\u00fan\u201d.Fue as\u00ed como hizo p\u00fablica su carta enc\u00edclica Laudato Si\u2019, una juiciosa reflexi\u00f3n en torno al \u201cdeterioro ambiental global\u201d y la urgencia de afianzar \u201cuna verdadera cultura del cuidado del ambiente\u201d. Al recodar el quinto aniversario de la promulgaci\u00f3n de este extraordinario documento pontificio, la universidad desea subrayar la vigencia y hacer eco del \u201cllamado\u201d que hizo el santo padre, con el fin de \u201cunir a toda la familia humana en la b\u00fasqueda de un desarrollo sostenible e integral, pues sabemos que las cosas pueden cambiar\u201d.En este contexto, hoy queremos invitar a la sociedad en general, en particular a los universitarios y acad\u00e9micos, as\u00ed como a los dirigentes en el mundo de la econom\u00eda, la industria y la pol\u00edtica, a repasar este texto, profundizar en sus planteamientos, para actuar m\u00e1s decididamente en orden a corregir el rumbo en nuestras relaciones con el medio ambiente, dando el \u2018timonazo\u2019 que est\u00e1 pendiente \u201cpara salir de la espiral de autodestrucci\u00f3n en la que nos estamos sumergiendo\u201d.Entre los puntos centrales expuestos por el Papa, sobresale una afirmaci\u00f3n categ\u00f3rica, central en la enc\u00edclica, que surge al analizar \u201clas razones por las cuales un lugar se contamina\u201d, las cuales est\u00e1n indudablemente asociadas \u201cal funcionamiento de la sociedad, de su comportamiento, de sus maneras de entender la realidad\u201d, y que, por lo tanto, hacen que no se pueda \u201cencontrar una respuesta espec\u00edfica e independiente para cada parte del problema\u201d.Dice el santo padre: \u201cNo hay dos crisis separadas, una ambiental y otra social, sino una sola y compleja crisis socioambiental\u201d. Este reconocimiento implica que para encontrar soluciones, \u201cpara combatir la pobreza, para devolver la dignidad a los excluidos y simult\u00e1neamente para cuidar la naturaleza\u201d \u2013debemos a\u00f1adir, para enfrentar exitosamente el desaf\u00edo del covid-19\u2013 se tiene que realizar \u201cuna aproximaci\u00f3n integral\u201d, considerando las interacciones de los sistemas naturales entre s\u00ed y con los sistemas sociales\u201d.Una de las medidas que no dependen de grandes decisiones consiste en la modificaci\u00f3n de nuestros h\u00e1bitos y estilo de vida, que en general llevan la impronta de ese \u201cconsumismo obsesivo que es el reflejo subjetivo del paradigma tecnoecon\u00f3mico\u201d. Sometidos a los dict\u00e1menes de una tecnolog\u00eda deslumbrante y avasalladora, y regidos por el inter\u00e9s econ\u00f3mico como criterio dominante y excluyente, la comunidad humana se enfrenta a un punto de no retorno.Francisco indica que \u201clas ra\u00edces m\u00e1s profundas de los actuales desajustes, tienen que ver con la orientaci\u00f3n, los fines, el sentido y el contexto social del crecimiento tecnol\u00f3gico y econ\u00f3mico\u201d. A su juicio, \u201cla idea de un crecimiento infinito o ilimitado, que ha entusiasmado tanto a economistas, financistas y tecn\u00f3logos... supone la mentira de la disponibilidad infinita de los bienes de planeta, que lleva a estrujarlo hasta el l\u00edmite y m\u00e1s all\u00e1 del l\u00edmite\u201d.Nuestro mensaje en este aniversario de Laudato Si\u2019 busca aumentar la conciencia eficaz sobre el deterioro del medio ambiente, que haya consecuencias pr\u00e1cticas, no solo en el \u00e1mbito personal, sino tambi\u00e9n en el de la comunidad humana en todos sus niveles. Que los hechos, m\u00e1s que las palabras, expresen la determinaci\u00f3n de la familia y las instituciones, de los pa\u00edses y las organizaciones internacionales, en relaci\u00f3n con el cuidado de la casa com\u00fan.Se podr\u00eda decir que nuestra propuesta queda resumida en cuatro palabras: vivir en clave de cuidado. Si aceptamos que no es posible cuidar sin obrar, es fundamental llevar la reflexi\u00f3n y el estudio, la preocupaci\u00f3n recogida en discursos y documentos, al plano de las acciones; y forzar el cambio de rumbo. Solo as\u00ed nuestro destino no ser\u00e1 el de un planeta agotado en medio de la concentraci\u00f3n creciente de la riqueza y los recursos tecnol\u00f3gicos, que una vez m\u00e1s ha quedado en evidencia con la pandemia de estos tiempos. Francisco nos lo record\u00f3: \u201cNo habr\u00e1 una nueva relaci\u00f3n con la naturaleza sin un nuevo ser humano. No hay ecolog\u00eda sin una adecuada antropolog\u00eda\u201d.Para hacerlo es necesario volver por los fueros de la sobriedad y la humildad, que \u201cno han gozado de una valoraci\u00f3n positiva en el \u00faltimo siglo\u201d. Se trata de forjar y fortalecer \u201cuna actitud del coraz\u00f3n\u201d que haga posible ese \u201cestar presente plenamente ante cada ser humano y ante cada creatura... un camino para superar la ansiedad enfermiza que nos vuelve superficiales, agresivos y consumistas desenfrenados\u201d.No olvidemos, entonces, como magistralmente lo se\u00f1ala Francisco, que \u201cno todo est\u00e1 perdido, porque los seres humanos, capaces de degradarse hasta el extremo, tambi\u00e9n pueden sobreponerse, volver a optar por el bien y regenerarse, m\u00e1s all\u00e1 de todos los condicionamientos mentales y sociales que les impongan\u201d.Al celebrar con gratitud y complacencia el quinto aniversario de la promulgaci\u00f3n de la carta enc\u00edclica Laudato Si\u2019, renovamos nuestro decidido compromiso con el cuidado de la casa com\u00fan, animados de genuina esperanza. De nosotros depende que ese di\u00e1logo, que desde hace cinco a\u00f1os ha promovido Francisco, d\u00e9 frutos abundantes que ayuden transformar la realidad socioambiental del mundo. JORGE H. PEL\u00c1EZ, S. J.Rector de la U. Javeriana", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/un-timonazo-pendiente-columna-de-jorge-pelaez-rector-de-la-universidad-javeriana-496104", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Uber activa su nuevo servicio para operar durante la cuarentena", "contenido": " A partir del viernes 15 de mayo a las 9 de la ma\u00f1ana, la plataforma de transporte privado Uber\u00a0presenta el servicio Essential, una nueva opci\u00f3n dentro de la aplicaci\u00f3n que le brinda, a quienes son parte de los sectores autorizados para salir, una alternativa para movilizarse por la ciudad alquilando un veh\u00edculo con conductor y transportarse durante la cuarentena.(Conductores de Uber en EE.UU. deber\u00e1n usar mascarillas por Covid-19) Seg\u00fan indica la plataforma, el arrendatario (usuario) debe certificar que est\u00e1 autorizado para salir.\u00a0\"\u00danicamente las personas que cuenten con los permisos respectivos por parte de las autoridades podr\u00e1n beneficiarse de esta nueva opci\u00f3n de movilidad\". \"Porque es momento de mover lo que m\u00e1s importa, hoy queremos ayudar a esaspersonas que tienen autorizaci\u00f3n, como lo son los fabricantes de muebles y de veh\u00edculos, las librer\u00edas y papeler\u00edas o el comercio de materiales de construcci\u00f3n, entre otros, a que puedan movilizarse con mayor tranquilidad y eficiencia\", agregan desde Uber.(Le puede interesar: Uber despidi\u00f3 a 3.700 empleados, el 14 % de su fuerza laboral)As\u00ed mismo, a partir del lunes 18 de mayo, la app contar\u00e1 con una nueva tecnolog\u00eda que verificar\u00e1 cada d\u00eda que el arrendador (conductor) est\u00e9 utilizando tapabocas -a trav\u00e9s de la toma de una\u00a0fotograf\u00eda. Adem\u00e1s, explican, una vez se valida que el arrendador tiene el rostro cubierto, se lo notifica al arrendatario (usuario) a trav\u00e9s de un mensaje en la app. Tambi\u00e9n, cuentan,\u00a0 los conductores, antes de disponerse a arrendar un veh\u00edculo, deber\u00e1n confirmar d\u00eda a d\u00eda, a trav\u00e9s de una lista de verificaci\u00f3n, que se han tomado ciertas medidas de seguridad o higiene, como constante limpieza de manos y del veh\u00edculo.La plataforma present\u00f3 algunas recomendaciones para aquellos conductores que comenzar\u00e1n a arrendar sus veh\u00edculos, lo cual se podr\u00e1 hacer directamente en la app.- El m\u00e1ximo de arrendatarios son dos personas, adem\u00e1s del arrendador.- Es imprescindible el uso de tapabocas durante el recorrido completo delarrendamiento.- Importante lavar o desinfectar con gel antibacterial las manos antes y despu\u00e9s desubirse al veh\u00edculo. En lo posible, mantener las ventanas abiertas durante elrecorrido del arrendamiento para permitir la circulaci\u00f3n del aire. TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/uber-activa-nuevo-servicio-para-operar-durante-la-cuarentena-495718", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Beb\u00e9s de vientres de alquiler varados en hotel en Ucrania por pandemia", "contenido": " Las im\u00e1genes de decenas de beb\u00e9s en una peque\u00f1a sala en Kiev, la capital de Ucrania, causa conmoci\u00f3n en el pa\u00eds. No est\u00e1n en un orfanato ni en la sala de reci\u00e9n nacidos de un hospital, sino en el cuarto de un hotel. Dados a luz por madres que gestan a las criaturas para terceros en el Centro de Reproducci\u00f3n Humana BioTexCom de la capital ucraniana, todos estos beb\u00e9s tienen a sus padres en otros pa\u00edses y continentes. Pero las estrictas medidas de confinamiento impuestas en gran parte del mundo han dejado a muchos infantes en Ucrania sin el cuidado parental que tendr\u00edan si la crisis sanitaria nunca hubiera pasado. \"Llegamos a esta situaci\u00f3n porque nuestras fronteras est\u00e1n cerradas y el ministro (ucraniano) de Relaciones Exteriores decidi\u00f3 no permitirle la entrada a extranjeros a Ucrania, ni siquiera a los que tienen un beb\u00e9 nacido aqu\u00ed\", le dice a la BBC Denis Herman, abogado del centro cl\u00ednico. El epicentro del drama es el hotel Venice de la capital ucraniana, donde se encuentran varados, sin padres biol\u00f3gicos, 35 reci\u00e9n nacidos de un total de 100 repartidos en diferentes partes de Ucrania, explica desde Kiev Zhanna Bezpiatchuk, periodista del servicio ucraniano de la BBC. \"Por resumir, la gente en Ucrania est\u00e1 en shock. Es muy extra\u00f1o ver a un mont\u00f3n de beb\u00e9s amontonados en alguna parte de un hotel y no en una cl\u00ednica. Muchos se preguntan, \u00bfpor qu\u00e9 est\u00e1 pasando esto? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los padres de estas criaturas?\". \"Mucha gente ve las im\u00e1genes y dice sorprendida: 'Parece una f\u00e1brica de beb\u00e9s'\", prosigue Bezpiatchuk. El negocio de los vientres de alquiler es grande en Ucrania y, a diferencia de muchos otros pa\u00edses, es legal. Cientos de parejas extranjeras han escogido este rinc\u00f3n de Europa como lugar predilecto para gestar a sus beb\u00e9s desde 2015, despu\u00e9s de que varias naciones asi\u00e1ticas comenzaran a cerrar sus centros de gestaci\u00f3n debido a, sobre todo, denuncias de explotaci\u00f3n. La pr\u00e1ctica ha sido prohibida en India, Nepal y Tailandia. Ahora muchas parejas que planean tener hijos mediante este m\u00e9todo se han volcado en Ucrania, uno de los pocos pa\u00edses donde la subrogaci\u00f3n todav\u00eda es posible por un precio mucho menor de lo que cuesta en Estados Unidos. Alquilar un vientre en Ucrania tiene un precio promedio de entre US$30.000 y US$45.000, mientras que en EE.UU. puede superar los US$100.000. En el Venice hay beb\u00e9s chinos,italianos, espa\u00f1oles, brit\u00e1nicos y de muchas otras nacionalidades. El hotel forma parte de la cl\u00ednica y representantes del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos visitaron sus instalaciones y confirmaron que las condiciones sanitarias y de cuidado eran satisfactorias. Pero los profesionales de la salud que trabajan d\u00eda tras d\u00eda atendiendo a los beb\u00e9s confiesan que la situaci\u00f3n les entristece. \"Nos hemos dado cuenta que nadie puede remplazar a sus padres\", dice Olga Kuts, una enfermera. En el hotel tambi\u00e9n hay 15 beb\u00e9s que contaron con m\u00e1s suerte, pues sus padres llegaron a Ucrania antes de que el gobierno cerrara las fronteras y ahora se encuentran en familia alojados en el hotel. Algunas parejas han logrado esquivar las restricciones de la cuarentena, pero esta ha sido una tarea larga y costosa, pues requiere que gobiernos extranjeros intervengan y le pidan permiso al Ministerio de Relaciones Exteriores de Ucrania para que sus ciudadanos puedan viajar y, luego de esto, encontrar la manera de llegar a Ucrania. \"Es un proceso muy largo lleno de burocracia\", apunta Bezpiatchuk. Herman, abogado de la cl\u00ednica BioTexCom, asegura que varios padres lo han llamado desesperados y llorando, tratando de averiguar c\u00f3mo pueden evitar todas esas \"complejas normas legislativas\". Despu\u00e9s de varios intentos fallidos, Maria y Andreas Tengros, una pareja sueca, lograron recibir un permiso de las autoridades ucranianas e ingresar al pa\u00eds gracias a que, luego de aparecer en un programa de televisi\u00f3n nacional en el que presentaron su caso, un donante an\u00f3nimo se ofreci\u00f3 a pagarles un avi\u00f3n privado. El vuelo fue pospuesto en varias oportunidades y la familia ya hab\u00eda perdido toda esperanza cuando el gobierno ucraniano finalmente autoriz\u00f3 el viaje. \"Es horrible porque cuando crees que tienes una soluci\u00f3n para llegar aqu\u00ed, otra frontera se cierra\", cuenta Andreas, el padre de los gemelos Louis y Ella. Por su parte, Mar\u00eda relata lo frustrante que es que nadie te d\u00e9 una respuesta concreta del procedimiento. \"Nadie sabe c\u00f3mo llegar a ning\u00fan lado. Pero sentarse aqu\u00ed y tenerlos en nuestros brazos nos da una sensaci\u00f3n de... \u00a1lo logramos! Es incre\u00edble\", le dice la madre a la BBC, feliz. Maria y Andreas tuvieron suerte, pero no todos los padres tienen la posibilidad de permitirse un avi\u00f3n privado ni un donante que se lo ofrezca. Y el problema, seg\u00fan advierte Zhanna Bezpiatchuk, del servicio ucraniano de la BBC, no har\u00e1 m\u00e1s que crecer si no se encuentra una pronta soluci\u00f3n. \"Todos d\u00edas vienen al mundo beb\u00e9s nacidos por subrogaci\u00f3n en Ucrania\". Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=OPBtbIkRIUc https://www.youtube.com/watch?v=ZxEkMGziyDU https://www.youtube.com/watch?v=5pk11p8vZEY", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-hoy-bebes-nacidos-por-gestacion-subrogada-varados-en-un-hotel-en-ucrania-496082", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018No importa lo que hagamos, todos nos contagiaremos\u2019: epidemi\u00f3logo", "contenido": " Suecia es uno de los pocos pa\u00edses europeos que no recurrieron en ning\u00fan momento a la cuarentena obligatoria para frenar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus. Actualmente tienen m\u00e1s de 26.000 casos de contagios confirmados y un saldo de m\u00e1s de 3.200 muertes. Las cifras son mucho menores a las que presentan pa\u00edses como Reino Unido, Francia, Espa\u00f1a e Italia, los cuales decretaron confinamientos estrictos. Suecia ha recibido varias cr\u00edticas por no decretar el confinamiento obligatorio, sin embargo,  Johan Giesecke, m\u00e1ximo epidemi\u00f3logo del pa\u00eds y quien ayud\u00f3 a dise\u00f1ar la estrategia para enfrentar la pandemia, asegura que las cuarentenas r\u00edgidas no sirven. Seg\u00fan dijo a 'Infobae', \u201cel coronavirus se propaga como un incendio y no importa lo que uno haga, todos se van a contagiar\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los tratamientos y vacunas que investigan para combatir al coronavirus).Bajo la asesor\u00eda de Giesecke, miembro del Grupo Asesor Estrat\u00e9gico y T\u00e9cnico para Riesgos Infecciosos (STAG-IH) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, la naci\u00f3n sueca ha recurrido a una serie de estrategias distintas para enfrentar el nuevo coronavirus. Se defini\u00f3 un \u201cconfinamiento suave\u201d, en el que prima la confianza ciudadana.\u00a0\u200bA diferencias de las\u00a0universidades, todo est\u00e1 abierto y las \u00fanicas exigencias 'duras' son: no puede haber m\u00e1s de 50 personas reunidas y en sitios de concurrencia debe haber, m\u00ednimo, 2 metros de distancia entre personas.\u00a0En la entrevista con el portal web 'Infobae', Giesecke afirm\u00f3 que la comparaci\u00f3n de los resultados de las estrategias de los pa\u00edses solo podr\u00e1 hacerse de aqu\u00ed a un a\u00f1o. Dijo tambi\u00e9n que las medidas para frenar la pandemia no cambian el resultado final, pues \u201ctodos se van a contagiar del virus, hasta que haya una vacuna\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las respuestas de la ciencia a 10 preguntas comunes sobre covid-19).El experto agreg\u00f3 que que faltan muchas investigaciones al respecto y que, por ejemplo, \u201cnadie sabe si cerrar colegios va a tener alg\u00fan efecto. Lo mismo con el cierre de fronteras, o con no permitir que la gente est\u00e9 al aire libre\u201d. Destac\u00f3, adem\u00e1s, que se ha comprobado que la infecci\u00f3n se propaga muy poco estando al aire libre y el riesgo es mucho menor. Giesecke afirma que los pol\u00edticos deben mostrar fortaleza y acci\u00f3n y es por esta raz\u00f3n que han tomado medidas tan estrictas, sin embargo, manifiesta, \u00a0lo \u00fanico comprobado cient\u00edficamente que funciona es lavarse mucho las manos y mantener una distancia social adecuada.\u00a0La estrategia que se debe llevar a cabo, seg\u00fan el experto, consiste en dejar que la gente joven este afuera y se mezcle, mientras que los mayores de 50 o 60 a\u00f1os y con condiciones m\u00e9dicas preexistentes se deben queden dentro de sus casas. Esto debido a que \u201cse necesita generar la llamada 'inmunidad de reba\u00f1o' (\u2026) As\u00ed se puede obtener bastante r\u00e1pido la inmunidad en el pa\u00eds\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Campa\u00f1a recauda 7.400 millones de euros para vacuna contra covid-19).Para explicar la 'inmunidad del reba\u00f1o' Giesecke  dice que \u201cel virus est\u00e1 tratando de infectar a la poblaci\u00f3n. Si la suficiente cantidad de gente est\u00e1 inmunizada alrededor de alguien con el virus, entonces el virus no puede infectar\u201d.Finalmente, el epidemi\u00f3logo asegura que los pa\u00edses deben empezar a levantar, poco a poco, sus cuarentenas e ir evaluando los datos de contagios y muertes. Esto debido a que \u201cla gente se levantar\u00e1 y se rebelar\u00e1 si se prolonga por tanto tiempo\u201d. \u201cNo hay ninguna democracia occidental que pueda compararse con China y pueda mantener la cuarentena por siempre. Los gobiernos deber\u00e1n dejar a la gente salir, y cuando lo hagan va a haber m\u00e1s gente contagiada y va a haber m\u00e1s gente muerta\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1n inventando ciudades del futuro en los pa\u00edses n\u00f3rdicos?).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/epidemiologo-sueco-dice-que-todos-nos-vamos-a-contagiar-de-coronavirus-494236", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La nueva GLB llega a sumarse a la familia SUV de Mercedes-Benz", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-nueva-glb-llega-a-sumarse-a-la-familia-suv-de-mercedes-benz-495520", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Este es el verdadero significado de los emojis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/el-verdadero-significado-de-los-emoji-496016", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Coronavirus: as\u00ed se port\u00f3 la gente en las calles este martes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-de-la-gente-en-la-calle-este-12-de-mayo-494466", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de las aplicaciones m\u00e1s descargadas en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/zoom-y-apps-mas-descargadas-durante-la-cuarentena-494174", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed ha sido el regreso de las industrias colombianas a las labores", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-del-regreso-de-las-industrias-lunes-11-de-mayo-494026", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Famosos colombianos que cambiaron sus 'looks' en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-colombianos-que-cambiaron-de-look-en-cuarentena-493506", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los animales que representan m\u00e1s letalidad para el hombre en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/animales-que-mas-personas-matan-en-el-mundo-cada-ano-493406", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Coronavirus: 10 consejos b\u00e1sicos para cuidarse si debe ir a la calle", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-en-colombia-consejos-para-salir-a-la-calle-en-cuarentena-494534", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Profesores incorrectos del cine y la TV", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/profesores-incorrectos-del-cine-y-la-television-495858", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El d\u00eda despu\u00e9s de la pandemia", "contenido": " Siempre se ha dicho que todo llega tarde a Latinoam\u00e9rica, pero que cuando llega lo hace con mucha fuerza. As\u00ed ha sucedido con los cambios culturales, las tendencias pol\u00edticas e, incluso, con las crisis econ\u00f3micas. Esto parece estar pasando con el covid-19. Tras su paso por China, Europa y Estados Unidos, ahora parece haber puesto la mira en los pa\u00edses al sur del r\u00edo Grande. El problema, como lo titul\u00f3 'The New York Times' esta semana, es que nuestras opciones son peores. Una opci\u00f3n es mantener un estricto aislamiento hasta que no haya casos. La realidad, sin embargo, es que ninguno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n cuenta con los recursos para sostener una cuarentena generalizada por mucho tiempo. De hecho, muy pocos pa\u00edses en el mundo pueden darse el lujo de pagar n\u00f3minas y subsidios por cuenta del erario por un tiempo indeterminado.Abrir por completo tampoco es una opci\u00f3n. Con la limitada capacidad hospitalaria y el alto porcentaje de la poblaci\u00f3n que es susceptible de contraer el virus, muy r\u00e1pidamente tendr\u00edamos una explosi\u00f3n del n\u00famero de casos. Ayer, despu\u00e9s de un cierto relajamiento y un excesivo optimismo de las autoridades, Santiago de Chile tuvo que dar reversa. Seg\u00fan lo report\u00f3 el diario 'La Tercera', el mi\u00e9rcoles pasado solo quedaban 30 respiradores disponibles y el 90 por ciento de las UCI estaban ocupadas. En S\u00e3o Paulo, que tiene la mejor infraestructura hospitalaria de Latinoam\u00e9rica, el 85 por ciento de las UCI estuvieron ocupadas esta semana.Como ninguno de los dos extremos funciona, estamos obligados a vivir en una zona gris que es la menos mala de las alternativas, que son todas p\u00e9simas. Sin embargo, es la que m\u00e1s informaci\u00f3n y buen criterio requiere a la hora de tomar decisiones y, por lo tanto, la m\u00e1s exigente para los gobernantes.En este escenario intermedio hay que aumentar las pruebas, contar con sistemas de trazabilidad a las personas contagiadas y aislar a la poblaci\u00f3n vulnerable. Dado el hacinamiento en nuestras ciudades, es muy dif\u00edcil separar a los adultos mayores del resto de sus familias. Pero hay que hacer un esfuerzo si queremos que los dem\u00e1s miembros del hogar salgan a trabajar o estudiar.Los criterios de salida deben replantearse. M\u00e1s que pensar en \u201csectores\u201d se debe pensar en ciudades, zonas y ocupaciones. Las ciudades en las que la pandemia est\u00e9 relativamente controlada, como Medell\u00edn, podr\u00edan volver a cierta normalidad, pero con m\u00ednima \u2013por no decir nula\u2013 conexi\u00f3n con el resto del mundo. Es decir, habr\u00e1 que acostumbrarse a vivir en una especie de \u2018isla\u2019. En una ciudad como Bogot\u00e1 y en otras del pa\u00eds, donde la reproducci\u00f3n de la pandemia no est\u00e1 controlada, la salida debe ser ordenada y gradual, empezando por oficios en los que los operarios puedan trabajar en condiciones de distanciamiento, en varios turnos y con baja intensidad en el uso del transporte p\u00fablico. La apertura ser\u00e1 paso a paso \u2013con cuentagotas si se quiere\u2013, pues cada decisi\u00f3n habr\u00e1 que monitorearla hasta tener la tranquilidad para dar el paso siguiente.En estos momentos no se puede hablar del d\u00eda despu\u00e9s de la pandemia. Al mismo tiempo vamos a tener personas que no pueden salir de sus casas, empresas operando a media marcha, ingresos reducidos y consumidores temerosos y desalentados. Todos van a requerir apoyo del Gobierno, y no por poco tiempo. Tambi\u00e9n ser\u00e1 una \u00e9poca de bajo contacto con el exterior. Tendremos que ser m\u00e1s autosuficientes, en una especie de regreso al pasado.Me preocupa particularmente el grupo de quienes trabajan por cuenta propia en oficios de mayor contacto y riesgo. No tienen un salario, y si bien antes de la pandemia no estaban en la pobreza, en poco tiempo pueden quedar en esa condici\u00f3n. Tampoco tienen empresas que puedan recibir cr\u00e9ditos. Un buen ejemplo son las 400.000 personas que trabajan en peluquer\u00eda y tratamientos de belleza, la mayor\u00eda mujeres sin un local fijo, o los 278.000 cocineros y meseros que no tienen un salario. Si no hay un programa para ayudarles, saldr\u00e1n a trabajar pese a lo que digan las autoridades, y ah\u00ed, por causa de las fuerzas del mercado, pasar\u00edamos de la zona gris a la zona negra.Mauricio C\u00e1rdenas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-cardenas-santamaria/el-dia-despues-de-la-pandemia-mauricio-cardenas-495982", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La vacuna contra el \u2018avisp\u00f3n\u2019", "contenido": " Y ah\u00ed vamos, y ah\u00ed va el planeta. Casi todo mundo alcoholizado, es decir, rociado con alcohol. La gente ya solo se conoce por los ojos. Y se requiere distancia social. Bueno, distancia social ha habido siempre entre la humanidad. Pero ahora es pobre con pobre, rico con rico, del mismo modo y en sentido contrario, y todos mechudos, como cortados con la misma tijera. Hasta los calvos ya est\u00e1n peludos en el encierro. Y, con excepci\u00f3n de los irresponsables, sin besos, ni abrazos, sin fiestas, sin f\u00fatbol, viendo partidos viejos y telenovelas repetidas. Hay cosas buenas: han bajado la violencia, la infidelidad, no hay barras bravas, se lee m\u00e1s y se aprende gastronom\u00eda.Y los l\u00edderes del mundo siguen culp\u00e1ndose mutuamente. Donald Trump, como un viejo cachaco bogotano bravo y decepcionado con una joven novia, dice que le tocar\u00e1 romper relaciones con la China. Y los cient\u00edficos, en una guerra por hallar la vacuna. Esa es la esperanza, Dios los ilumine.Mientras tanto, el asesino silencioso ya mat\u00f3 a m\u00e1s de 300.000 personas en el mundo. Colombia ya pas\u00f3 de los 500 seres. Y los contagios detectados van en m\u00e1s de 14.000. Da miedo. Por eso y por mucho m\u00e1s \u2013dice la canci\u00f3n\u2013, cuidarnos entre todos, cumplir los protocolos, ayudarnos, ser solidarios y generosos debe ser la norma. Y ser honestos. Porque aqu\u00ed viene la desgracia. En d\u00edas pasados se habl\u00f3 de que tras de cotudos, con paperas. Que ahora hab\u00eda llegado a Colombia el avisp\u00f3n asi\u00e1tico asesino, capaz de matar a un ser humano. Pero los entom\u00f3logos aclaran que son avispones normales, que solo acaban con las colmenas. No hay por qu\u00e9 asustarse. Adem\u00e1s, de \u2018avispones\u2019 a los que les encantan las mieles del poder y se roban los dineros p\u00fablicos estamos cundidos. Cada rato salen sonrientes a casa por c\u00e1rcel.Ahora mismo, la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, la Fiscal\u00eda y la Contralor\u00eda investigan millonarios contratos que, en varios departamentos, gobernadores y alcaldes firmaron durante el manejo de los recursos para enfrentar la pandemia. Pueden sumar billones. Parece que muchos \u2018avispones\u2019, en algunos casos, les pon\u00edan sobreprecios de hasta el 50 por ciento a los productos. Y mientras tanto, la gente clama por ayudas. Da pena. Bueno, tal vez no d\u00e9 pena, porque quedan impunes, la justicia deja vencer los t\u00e9rminos, pero da rabia y tristeza.Lo que pasa es que la corrupci\u00f3n en nuestra sociedad es un mal como el covid-19, que se infecta por el contacto, a trav\u00e9s de los abrazos, los cocteles, por estornudos sobre los contratos. En la pol\u00edtica hay mucho contagio, en especial entre los que vengan con bajas defensas \u00e9ticas, pues el \u2018coronacorruptus\u2019 es un virus end\u00e9mico... ende mico y ende rata.Es triste decirlo, pero con \u2018corruptivirus\u2019 en la sangre hay muchos, y no hay testeo para cogerlos de las pruebas. En un estudio hecho por Transparencia Internacional en febrero de este a\u00f1o en 73 pa\u00edses, con una muestra en 20.000 ciudadanos \u2013entre empresarios y expertos\u2013, Colombia ocup\u00f3 el primer lugar en corrupci\u00f3n. Es decir, fuimos medalla de oro. No la vimos porque se la robaron, pero se calcula que aqu\u00ed, los \u2018avispones\u2019 se llevan cada a\u00f1o unos 14 billones de pesos.Dicen los expertos que el escenario poscovid-19 ser\u00e1 de pobreza, desempleo y hambre. El Estado necesita, entonces, cualquier peso para salud, educaci\u00f3n y asistencia social. As\u00ed que se requiere encontrar una vacuna contra el veneno de los \u2018avispones\u2019 criollos. Urge recuperar los valores morales. Los maestros \u2013feliz d\u00eda\u2013, los padres, la Iglesia \u2013iba a decir los legisladores, pero no aprobaron el estatuto anticorrupci\u00f3n\u2013 tienen mucho que hacer y decir. Y que haya justicia, buen ejemplo y austeridad. No gastar, por ejemplo, 3.500 millones de pesos para mejorarle la imagen al Presidente, que est\u00e1 haciendo bien muchas cosas, mientras la gente pide ayuda. Eso es como estrenar el jefe de la casa mientras los ni\u00f1os se acuestan con hambre. La peor imagen.Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/la-vacuna-contra-el-avispon-columna-de-luis-noe-ochoa-496040", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La muerte nos luce", "contenido": " Trescientas mil personas han muerto hasta ahora por coronavirus en el mundo. Es un virus raro ese, yo a\u00fan no acabo de entenderlo. En teor\u00eda es mortal y altamente contagioso, pero despu\u00e9s nos enteramos de que gente que lleva meses en la calle sin guardar cuarentena sigue como si nada, y que personas de 90 a\u00f1os se recuperan mientras que otras de 30 se mueren, y no se sabe qu\u00e9 pensar. Es decir, una bala te mata, pero el coronavirus qui\u00e9n sabe, especialmente en Colombia. La enfermedad lleg\u00f3 con fuerza y vio que no era m\u00e1s que un actor de reparto en un pa\u00eds en donde a la gente le encanta matarse, que por eso su tasa de mortalidad ha sido mucho m\u00e1s baja que la de otros lugares del mundo.Vean no m\u00e1s el D\u00eda de la Madre, celebrado el pasado fin de semana. Hist\u00f3ricamente ha sido una de las fechas m\u00e1s violentas en Colombia, con un promedio anual de m\u00e1s de cincuenta muertes, y aunque en este 2020 baj\u00f3 con respecto a a\u00f1os anteriores, fue el d\u00eda con m\u00e1s homicidios y feminicidios desde que empez\u00f3 la cuarentena, hace casi dos meses. El promedio estaba en 17 asesinatos diarios, mientras que el domingo pasado hubo 32.Es que eso es lo que pasa con los colombianos, que nos debatimos entre la felicidad excesiva y la furia excesiva. Le celebramos el d\u00eda a la persona que nos dio la vida y nos matamos, gana la selecci\u00f3n Colombia y nos matamos, nos invitan a una fiesta cualquiera y nos matamos. Sicarios, guerrilleros, paramilitares, \u2018bacrim\u2019, todo en este pa\u00eds indica que disfrutamos tanto de matarnos que hemos hecho de eso no solo una costumbre, sino una industria. Entonces, claro, el coronavirus es apenas un debutante al que le toca pagar derecho a piso para que logre asustarnos de verdad.\u00bfHa visto los noticieros de este pa\u00eds? Est\u00e1n repletos de noticias malas porque es lo que vende. Necesitan un poco de positivismo, pero son como las vetas de un jab\u00f3n, pura decoraci\u00f3n, porque la base de las noticias debe ser negativa y morbosa. Si usted todav\u00eda ve noticieros, la pr\u00f3xima vez p\u00f3ngale cuidado a la expresi\u00f3n del presentador y se dar\u00e1 cuenta de que en ocasiones no se ve del todo sincera, como si mostrarse acongojado no fuera algo natural, sino que hiciera parte del libreto.Muchas veces me han preguntado por qu\u00e9 no existe en Colombia un medio que difunda solo noticias positivas, y la respuesta es f\u00e1cil: porque eso no da rating. Nadie quiere saber que a los otros les est\u00e1 yendo bien; por eso, cuando sale la noticia de un terremoto, por ejemplo, \u00edntimamente esperamos que haya destrozado ciudades y matado a centenares de miles de personas, y cuando nos enteramos de que fue leve y no dej\u00f3 v\u00edctimas fatales, nos decepcionamos y cambiamos de canal, m\u00e1s all\u00e1 de que de labios para afuera expresemos alivio. \u201cTodos, en lo profundo de sus corazones, est\u00e1n esperando el fin del mundo\u201d. La frase es de un escritor japon\u00e9s, pero bien hubiera podido escribirla un colombiano. Sentimos tan nuestra la muerte que no solo no le tenemos miedo, sino que la retamos. A prop\u00f3sito de la coyuntura, una empresa nacional dise\u00f1\u00f3 una cama de cart\u00f3n que se puede convertir en ata\u00fad en caso de que el paciente fallezca, al tiempo que cada tanto salen reportes de personas arrestadas por organizar fiestas clandestinas llenas de alcohol y sexo; es decir, no nos alcanza con reunirnos para hablar porque nos extra\u00f1amos, sino que tenemos que darnos en la cabeza hasta las \u00faltimas consecuencias.De todo lo que ocurre ahora, lo que m\u00e1s triste encuentro es leer los boletines de muertos por covid-19, redactados con la frialdad con la que un mesero lee el men\u00fa de un restaurante: \u201cHombre de 78 a\u00f1os con antecedentes de HTA y cardiopat\u00eda, hombre de 68 a\u00f1os con insuficiencia renal, mujer de 83 a\u00f1os con cardiopat\u00eda y desnutrici\u00f3n, mujer de 75 a\u00f1os con las comorbilidades en estudio...\u201d. En medio del caos, ellos son como los NN de una guerra, muertos a los qui\u00e9n sabe si alguien llora.Adolfo Zableh Dur\u00e1n", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/la-muerte-nos-luce-columna-de-adolfo-zableh-duran-495988", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Mar\u00eda y Joan", "contenido": " El 6 de marzo, Mar\u00eda y Joan viajaron a Chile. El 16 de marzo volaron a Buenos Aires. El coronavirus hab\u00eda cruzado el oc\u00e9ano, y la cuarentena los confin\u00f3 en el hotel Kenton.El tour se cancel\u00f3, y cambiaron los pasajes de regreso para el 18 de marzo. Al llegar al aeropuerto, no le permitieron viajar a Joan, porque el d\u00eda anterior se expidi\u00f3 el decreto de no recibir extranjeros en nuestro pa\u00eds. Mar\u00eda ten\u00eda que decidir si viajar o abandonar a su pareja a orillas del R\u00edo de la Plata. No dej\u00f3 botado a su amor, y comenz\u00f3 un viacrucis sin fecha de caducidad. Alquilaron un apartaestudio. Los recibi\u00f3 el oto\u00f1o con sus helajes. Dos d\u00edas llovi\u00f3 tan fuerte que pensaron navegar por Buenos Aires, como \u00fanica forma de conocer la ciudad. Est\u00e1n pr\u00f3ximos a cumplir 71 a\u00f1os. Hace 11 meses Joan sufri\u00f3 una muerte s\u00fabita y recibe tratamiento coronario. Escribieron cartas, llenaron formularios, movieron cielo y tierra, tras un gesto de gallard\u00eda para poder viajar en el vuelo humanitario del 3 de mayo. Les cerraron las puertas de la solidaridad en sus narices.El informe que el Consulado de Colombia le dio a Latam les pareci\u00f3 impreciso: \u201cEllos decidieron no viajar\u201d. \u00bfC\u00f3mo? \u00bfSepar\u00e1ndose en medio de un mundo trastornado?Llevan 7 a\u00f1os, en un danzante amor desde lejos, entre Barcelona y Medell\u00edn. La entrada m\u00e1s reciente de Joan a Colombia fue en diciembre del 2019. Que hayan salido desde Medell\u00edn y no puedan regresar juntos es un acto de delictiva humanidad. Los han obligado a un encierro inclemente: cerca de sus corazones y muy lejos de su tierra. Joan no sabe cu\u00e1ndo podr\u00e1 viajar a Barcelona, y Mar\u00eda deber\u00eda pasar una cuarentena sola de 14 d\u00edas en Bogot\u00e1. No es el capricho de unos j\u00f3venes ni una relaci\u00f3n casual, es la historia de amor de Julieta y Romeo, mayores, que solicitan \u201cun gesto humanitario real\u201d. Su vida en Buenos Aires se redujo a ocho calles a la redonda: La verduler\u00eda, el pollero, tres super- mercados, la se\u00f1ora de los huevos y la carne, el naturista y la farmacia azul. Ante la insensibilidad del pr\u00f3jimo, Mar\u00eda acudi\u00f3 a la imagen de un ave f\u00e9nix que le habla de resurrecciones, de h\u00e9roes de antiguas geograf\u00edas, de una visi\u00f3n donde regresan a sus hogares luego de ser arrancados de sus terru\u00f1os o alejados por voluntad propia y renacer de las cenizas para hallar la paz mutua. Un destino que el normativo azar les quiere coartar.Alfonso Carvajal", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-carvajal/maria-y-joan-columna-de-alfonso-carvajal-495980", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/la-impunidad-viaja-en-lamborghini-caricatura-de-matador-496026", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/deprimida-caricatura-de-matador-496032", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/similitud-caricatura-de-mil-496034", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ee-uu-y-el-reino-unido-muy-olimpicos-caricatura-de-matador-496036", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Residente volvi\u00f3 a hacerlo!: su canci\u00f3n sobre amor y coronavirus", "contenido": " El 2020 ha sido un a\u00f1o de mucha reflexi\u00f3n para el artista puertorrique\u00f1o Residente, desde lo m\u00e1s \u00edntimo hasta lo m\u00e1s social.Primero, sorprendi\u00f3 a todos sus fan\u00e1ticos con \u2018Ren\u00e9\u2019, tema estrenado a finales de febrero y en el que habla sobre su vida: los dif\u00edciles momentos que pas\u00f3 en su ni\u00f1ez, la relaci\u00f3n que tuvo con su familia y amigos, la lucha por salir adelante y convertirse en un artista, el golpe de la fama y los d\u00edas que vive en la actualidad.(Lea tambi\u00e9n: Conmovedor llanto de un abuelo al conocer a su bisnieto en cuarentena). \u201cUna noche me sent\u00eda muy, muy mal: no quer\u00eda salir a tocar, estaba en M\u00e9xico, el estadio esper\u00e1ndome, y yo no quer\u00eda estar ah\u00ed. Tuve que llamar a mi mami, me sent\u00eda mal y no sab\u00eda por qu\u00e9. Quer\u00eda tirarme del balc\u00f3n y no sab\u00eda por qu\u00e9. Gracias a Dios, esa noche llegaba un amigo de mi universidad y se qued\u00f3 conmigo. Al otro d\u00eda comenc\u00e9 a escribir este tema\u201d, cont\u00f3 sobre la historia de esta canci\u00f3n tan personal.(Lea tambi\u00e9n: La conmovedora historia detr\u00e1s de la 'Ren\u00e9').Ahora, Ren\u00e9 P\u00e9rez Joglar, su nombre verdadero, llega con \u2018Antes que el mundo se acabe\u2019, un tema que habla sobre el amor y los tiempos dif\u00edciles que vive el mundo por cuenta de la pandemia del coronavirus.\u201cNo volvamos a normalidad, mejor comencemos de nuevo\u201d, empieza Residente, quien se dio a conocer, hace varios a\u00f1os, por ser el fundador de la agrupaci\u00f3n Calle 13.Durante su nueva canci\u00f3n, el rapero hace \u00e9nfasis en la necesidad de dar y recibir amor en plena cuarentena mundial. \u201cSomos solidarios por naturaleza, por eso cuando yo bostezo, t\u00fa bostezas; por eso yo te protejo y t\u00fa me proteges; por eso compartimos el aire que respiramos desde el mismo eje\u201d, dice.Tambi\u00e9n env\u00eda un mensaje de esperanza: de aguantar y de tener paciencia, pues \u201csi este es el final, le encontr\u00e1remos la belleza. Quiz\u00e1s, en realidad, ahora es cuando todo empieza\u201d.\u201cNi la pandemia m\u00e1s fuerte que anda matando personas me separa de ti, por eso contigo la distancia social no funciona. Y si est\u00e1s lejos no importa, porque la luz de la tarde nos une\u201d, agreg\u00f3.La canci\u00f3n dura 7 min 40 segundos y en el video aparecen 113 parejas bes\u00e1ndose, entre an\u00f3nimos y famosos.(Lea tambi\u00e9n: Profesora dej\u00f3 el micr\u00f3fono prendido y les dijo \u2018burros\u2019 a sus alumnos). Algunos de los conocidos son Lionel Messi y Antonella Roccuzzo, Paulo Dybala y Oriana Sabatini, Ben Affleck y Ana de Armas, Ricky Mart\u00edn y Jwan Yosef, y Jorge Drexler y Leonor Watling.Por Colombia salen Tostao y Goyo, de ChocQuibTown, y Camilo Echeverry con su esposa Evaluna Montaner, entre otros.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/residente-presenta-antes-que-el-mundo-se-acabe-sobre-el-amor-y-el-coronavirus-496038", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfHoy soy mujer o soy hombre?, la pregunta del artista Fernando Arias", "contenido": " El 19 de marzo Fernando Arias termin\u00f3 el montaje de una de sus exposiciones m\u00e1s ambiciosas en el Museo de Arte Moderno de Bogot\u00e1. Nada Que Cesa\u00a0no solo repasa obras emblem\u00e1ticas como Seropositivo \u2013con la que gan\u00f3 el Sal\u00f3n Nacional de Artistas hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os y que habla directamente de las v\u00edctimas del VIH\u2013, sino que era una bofetada a la realidad del pa\u00eds con obras como Contador de v\u00edctimas, en la que un reloj electr\u00f3nico marca los asesinatos de l\u00edderes sociales. La exposici\u00f3n nunca se inaugur\u00f3; lleg\u00f3 la crisis del coronavirus y las puertas de Mambo han tenido que permanecer cerradas y obras como su Silla presidencial\u00a0permanecen a la espera; pero mientras tanto su cabeza y las de los responsables del Museo no se han detenido. Y Arias \u2013en medio de la cuarentena\u2013 realiz\u00f3 esta pieza: \u00bfHoy soy mujer o soy hombre?, cuando la alcaldesa Claudia L\u00f3pez decret\u00f3 el 'pico y g\u00e9nero' para Bogot\u00e1, donde se estableci\u00f3 que las salidas autorizadas eran de acuerdo al sexo de cada persona. Los d\u00edas pares pod\u00edan salir las mujeres y los d\u00edas impares, los hombres. La medida \u2013incluso\u2013 fue adoptada por otros municipios del pa\u00eds y todav\u00eda la mantienen vigente. La obra, inicialmente, ten\u00eda como destino muros y vallas de la ciudad, pero luego de la alianza del Mambo y EL TIEMPO, donde se decidi\u00f3 la presencia de p\u00e1gina entera de una serie de artistas colombianos sobre la covid 19, su lugar lleg\u00f3 al papel peri\u00f3dico. Su obra se suma a las de Beatriz Gonz\u00e1lez y Antonio Caro, publicadas los dos domingos anteriores. \u00bfHoy soy mujer o soy hombre? sin duda se\u00f1ala un pico de la cuarentena; la medida desat\u00f3 controversias en la comunidad LGTBI (los colores de la obra dejan claro el reclamo) y dej\u00f3 en evidencia signos machistas de nuestra sociedad como el aumento de filas de los supermercados cuando el turno era de las mujeres o el incremento salvaje de la violencia intrafamiliar.\u201cEn su pol\u00e9mico trabajo\u201d, escribi\u00f3 Eugenio Viola, curador del Mambo, a prop\u00f3sito de su exposici\u00f3n, \u201cutilizando con frecuencia el filtro de la iron\u00eda, Arias siempre ha afrontado los l\u00edmites ilusorios entre arte y vida, arte y medio, arte y sociedad, y arte y activismo. Por m\u00e1s de 30 a\u00f1os de investigaci\u00f3n, ha abordado delicadas cuestiones relacionadas con la pol\u00edtica, la raza, el g\u00e9nero, la clase social, la religi\u00f3n, la justicia social, la explotaci\u00f3n ambiental, las personas y minor\u00edas oprimidas. Sus obras buscan sacudir a la conservadora sociedad colombiana\u201d. EL TIEMPO publicar\u00e1 este domingo la cuarta obra de esta serie. El artista invitado es el maestro \u00c1lvaro Barrios. No dejen de guardar cada obra; cuando pueda volver a abrir sus puertas, el Mambo har\u00e1 una gran exposici\u00f3n con todas estas piezas \u2013que se publicar\u00e1n semana tras semana\u2013 y los artistas podr\u00e1n firm\u00e1rselas a ustedes, nuestros lectores. Y antes tienen que ver la exposici\u00f3n de Fernando Arias. Ya habr\u00e1 tiempo. #ElMamboDeVozAVoz #HoySoyMujerOSoyHombre FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRI*DIRECTOR REVISTA DONJUANEn Twitter:\u00a0@LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/coronavirus-ultimas-noticias-obra-de-fernando-arias-sobre-el-pico-y-genero-495960", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed son las lujosas propiedades de Shakira y Piqu\u00e9 en Barcelona", "contenido": " El futbolista espa\u00f1ol Gerard Piqu\u00e9 y la cantante colombiana Shakira, quienes se conocieron en 2010 en v\u00edsperas del mundial de f\u00fatbol de Sud\u00e1frica, llevan varios a\u00f1os viviendo en Barcelona, Espa\u00f1a, junto con sus dos hijos Mil\u00e1n y Sasha. Seg\u00fan 'Celebrity Net Worth', Shakira\u00a0tiene un patrimonio de m\u00e1s de 300 millones de d\u00f3lares, y el patrimonio del jugador del Barcelona\u00a0es de alrededor de 40 millones de d\u00f3lares. La pareja tiene dos grandes mansiones llenas de lujos en la 'ciudad Condal' en la cual formaron su hogar.  En el 2012, la pareja adquiri\u00f3 una mansi\u00f3n de 3.800\u00a0metros cuadrados en la exclusiva zona de Esplugas de Llobregat, en Barcelona. Cost\u00f3 900 mil d\u00f3lares, seg\u00fan inform\u00f3 'El Comercio'.\u00a0Esta es una edificaci\u00f3n que cuenta con una estructura c\u00fabica y un estilo minimalista. El dise\u00f1o de la mansi\u00f3n fue hecho por la arquitecta Mireia Admeller y el proceso de construcci\u00f3n estuvo a cargo de la constructora Bosch Pascual. La casa tiene cinco pisos: tres de altura y dos subterr\u00e1neos entre los que est\u00e1 la bodega y el garaje.Cuenta con una sala de cine, gimnasio, piscina alargada, pista de tenis, jardines, salones para conferencias y amplias terrazas. \u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Shakira estudi\u00f3 en casa y se gradu\u00f3 de curso en filosof\u00eda antigua). Esta mansi\u00f3n, destacada por varios portales especializados por sus espacios modernos llenos de luz, se une con la casa contigua, la cual tiene un peque\u00f1o jard\u00edn y una piscina. En esta casa, por lo general, se hospedan los padres de la cantante cuando van de visita. Seg\u00fan 'MDZ', la segunda residencia familiar se trata de una lujosa casa de 1.300 metros cuadrados que adquirieron en 2015 y que les cost\u00f3 5 millones de euros. Esta tiene cuatro plantas\u00a0 entre las que se distribuyen un gimnasio, habitaciones modernas, cocina con una vista panor\u00e1mica a la ciudad y varios ba\u00f1os. La propiedad est\u00e1 ubicada en el prestigioso barrio de Pedralbes, en Barcelona, cerca del estadio Camp Nou.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Shakira, en confinamiento productivo). Seg\u00fan report\u00f3 'El Pa\u00eds', de Espa\u00f1a, en 2018 unos ladrones robaron varias joyas y relojes de su primera mansi\u00f3n,\u00a0por esta raz\u00f3n,\u00a0esta segunda casa est\u00e1 equipada con mucha m\u00e1s seguridad. Se ubica detr\u00e1s de un alto muro y est\u00e1 oculta por imponentes \u00e1rboles y jardines. Est\u00e1 tan escondida que es complejo observarla desde las calles cercanas. La propiedad est\u00e1 estrat\u00e9gicamente construida para recibir la mayor cantidad de luz posible y, por eso, cuenta con enormes ventanales situados en todas las plantas de la casa.Esta mansi\u00f3n, adem\u00e1s, tiene una piscina interior y exterior sobre la que cae una cascada. Tambi\u00e9n\u00a0cuenta con varias m\u00e1s zonas verdes donde los hijos de la pareja pueden jugar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La compa\u00f1\u00eda de perfumes de Shakira producir\u00e1 antibacteriales). 'Infobae' asegur\u00f3 que la familia de la colombiana se encuentra en su mansi\u00f3n pasando la cuarentena, medida que se tom\u00f3 con el fin de\u00a0evitar la acelerada propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus, el cual ya deja m\u00e1s de 244 mil infectados y m\u00e1s de 26 mil muertes en Espa\u00f1a. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Shakira, Gerard Piqu\u00e9 y sus hijos, en su casa). TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-las-lujosas-mansiones-de-shakira-y-pique-en-barcelona-494122", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los memes se reactivaron: divi\u00e9rtase con la reanudaci\u00f3n del f\u00fatbol", "contenido": " Volvi\u00f3 el f\u00fatbol en Alemania, y de paso volvieron los memes y comentarios divertidos en las redes sociales. Con humor, los usuarios no perdieron detalles con la reanudaci\u00f3n de la Bundesliga. Vea aqu\u00ed algunos de ellos. (Le sugerimos:\u00a0Goles y festejos de todo tipo: as\u00ed fue el regreso de la Bundesliga) (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La cr\u00edtica de Falcao en la reanudaci\u00f3n de la Bundesliga) DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/memes-del-regreso-de-la-bundesliga-en-cuarentena-496112", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Universidad colombiana, de las mejores escuelas de negocios del mundo", "contenido": " El reconocido medio brit\u00e1nico Financial Times public\u00f3 recientemente su r\u00e1nquin de las mejores universidades del mundo en Educaci\u00f3n Ejecutiva, en el que figura una instituci\u00f3n colombiana.Este listado es considerado como el indicador m\u00e1s relevante para las Escuelas de administraci\u00f3n y de negocios en el mundo, respecto a sus programas de Educaci\u00f3n Ejecutiva. La universidad nacional que aparece en el listado es Los Andes, que se posicion\u00f3 en el puesto 39, convirti\u00e9ndose tambi\u00e9n con esto en la quinta mejor de Latinoam\u00e9rica. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n resulta ser una mejor\u00eda de cinco puestos con respecto al a\u00f1o 2018.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los docentes colombianos que fueron nominados a los mejores del mundoEn cuanto a las mejores instituciones de la regi\u00f3n, los primeros puestos son ocupados en este orden por la Funda\u00e7\u00e3o Dom Cabral de Brasil, el Instituto Panamericano de Alta Direcci\u00f3n de Empresas de la Universidad Panamericana de M\u00e9xico (IPADE), el INCAE Business School de Costa Rica, la Facultad de Administraci\u00f3n de la Universidad de los Andes y la Universidad Austral IAE de Argentina.Ante este reconocimiento, Veneta Andonova, decana de la Facultad de Administraci\u00f3n de la Universidad de los Andes, se\u00f1al\u00f3 que este \u201ces uno de los ejes de nuestra estrategia para crear impacto en las organizaciones y en el pa\u00eds. Nuestra oferta se adapta a los problemas reales y a las necesidades de las organizaciones con temas de pertinencia, a trav\u00e9s de metodolog\u00edas innovadoras que permiten que los directivos, ejecutivos y profesionales transformen las organizaciones donde se desenvuelven\u201d.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Abec\u00e9 para acceder a los nuevos beneficios del sector educativoPor su parte, en los primeros lugares a nivel mundial se encuentran Iese Business School, de Espa\u00f1a; la HEC, de Par\u00eds, el IMD Business School, de Suiza; Duke Corporate Education, de Estados Unidos y el SDA Bocconi School of Management, de Italia.El ranquin fue elaborado a partir de las calificaciones de cada uno de los estudiantes de estas escuelas de negocios. Tambi\u00e9n se analizaron factores como la metodolog\u00eda de los cursos impartidos, as\u00ed como el seguimiento de ellos en sus entornos laborales aplicando los conocimientos adquiridos.EDUCACI\u00d3N\u00a0 @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/universidad-colombiana-de-las-mejores-escuelas-de-negocios-del-mundo-495930", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La nueva GLB llega a sumarse a la familia SUV de Mercedes-Benz", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-nueva-glb-llega-a-sumarse-a-la-familia-suv-de-mercedes-benz-495520", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "#LaNuevaMovilidad, manual del buen ciclista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/lanuevamovilidad-manual-del-buen-ciclista-495888", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Otro caso de maltrato a un vigilante durante la cuarentena en Bogot\u00e1", "contenido": " City Tv conoci\u00f3 otro dram\u00e1tico caso de maltrato a personal de vigilancia. Este es el caso de H\u00e9lber Bol\u00edvar, de 56 a\u00f1os, quien vive en una bodega y debe trabajar de lunes a lunes. Su cama desde hace 48 d\u00edas son dos sillas unidas dentro de una oficina que hay en la bodega, donde no cuenta con ning\u00fan tipo de protecci\u00f3n.Una ventanita es su \u00fanico contacto con el exterior. Por ah\u00ed su hija de 16 a\u00f1os le pasa alimentos. Bol\u00edvar asegura que ha recibido amenazas para mantenerse en el lugar. La bodega, ubicada en el barrio Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n, tiene un sistema de seguridad que se activa al salir de esta. Teme perder su trabajo si llega a salir.\u00a0(Le sugerimos leer:\u00a0La historia de \u2018trabajo esclavo\u2019 que indign\u00f3 a los bogotanos)El vigilante que responde por los gastos de su hogar solo ha recibido desde el 26 de marzo 900 mil pesos. Esto en un primer giro que le realizaron hace varios d\u00edas por 400 mil y otro que recibi\u00f3 hoy 15 de mayo en horas de la tarde por 500 mil.La bodega, que pertenece a una cadena de restaurantes, tiene energ\u00eda intermitente. Los encargados de esta, despu\u00e9s de la primera semana, se desentendieron totalmente de \u00e9l y no le han suministrado ni siquiera alimentos \"yo pr\u00e1cticamente no tengo ning\u00fan recurso\", dijo el vigilante.(Lea tambi\u00e9n: Edy Fonseca, la celadora que estuvo 'retenida' en edificio de Rosales) Este ser\u00eda el segundo caso de abuso a un vigilante en lo que va de la cuarentena nacional. Anteriormente la\u00a0celadora Edy Fonseca,\u00a0estuvo 'retenida' en un edificio donde\u00a0la obligaron a dormir en un sof\u00e1 y a alimentarse con $ 15.000 diarios.REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1 *Con reporter\u00eda de Andr\u00e9s S\u00e1nchez, periodista de City Tv.", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-otro-caso-de-maltrato-a-vigilante-496044", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "D\u00eda 52 de cuarentena: as\u00ed se hacen las pruebas de covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dia-52-de-cuarentena-vea-como-se-hacen-las-pruebas-de-covid-19-495966", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Coronavirus: 21 muertes m\u00e1s en Colombia; contagios superan los 14 mil", "contenido": " El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este viernes 21 muertes m\u00e1s en Colombia por covid-19. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 546. (Le sugerimos:\u00a0Tatequieto a los moteles por incumplir la cuarentena) La autoridad sanitaria report\u00f3, adem\u00e1s, que en las \u00faltimas 24 horas se procesaron 6.082 pruebas, las cuales arrojaron 606 contagios nuevos confirmados en\u00a0Bogot\u00e1 (115), Cartagena (85), Amazonas (79), Atl\u00e1ntico (74), Nari\u00f1o (48), Valle (41), Barranquilla (36), Magdalena (24), Tolima (20), Huila (20), Cundinamarca (16), C\u00f3rdoba (11), Bol\u00edvar (10), Antioquia (8), Cauca (7), La Guajira (3), Choc\u00f3 (2), Norte de Santander (2), Caldas (1), Quind\u00edo (1),  Putumayo (1), Santa Marta (1) y Santander (1).Con esta actualizaci\u00f3n, el pa\u00eds llega a 14.216 contagios confirmados, distribuidos en 34 departamentos y distritos del pa\u00eds. Bogot\u00e1 es la ciudad en la que se registran m\u00e1s casos. As\u00ed, la capital llega a 5.008 contagios. Otro dato relevante de este informe es que los contagios confirmados en el departamento del Amazona llegan a 1.003. Esta cifra se conoce luego de que el Gobierno Nacional decretara el cierre total del departamento\u00a0a partir del 15 de mayo hasta el 30 de mayo como medida preventiva para mitigar la propagaci\u00f3n del virus en esa regi\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cinco posibles vacunas chinas entrar\u00edan a la tercera fase en julio) Este reporte del Ministerio de Salud se\u00f1ala, por otro lado, que a la fecha son 3.460 los pacientes que se han recuperado en todo el pa\u00eds.Sobre los 21 nuevos fallecimientos confirmados este viernes, las autoridades se\u00f1alaron que corresponden a:- Un hombre de 84 a\u00f1os en Cartagena, con HTA, diabetes, secuelas de ACV isqu\u00e9mico.- Un hombre de 48 a\u00f1os en Mosquera, Nari\u00f1o, con bronquitis.- Un hombre de 49 a\u00f1os en Tumaco, sin comorbilidades.- Una mujer de 61 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con HTA, cardiopat\u00eda, diabetes, Epoc, enfermedad renal cr\u00f3nica e hipotiroidismo.- Una mujer de 61 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con HTA.- Un hombre de 75 a\u00f1os en Cali, con HTA.- Un hombre de 84 a\u00f1os en Tumaco, con HTA y ECV.- Un hombre de 69 a\u00f1os en Cali, con Epoc.- Un hombre de 78 a\u00f1os en Cartagena, con HTA e hipotiroidismo. (Le puede interesar:\u00a0El drama de quedar varado en el exterior y ver c\u00f3mo se agota el dinero) - Un hombre de 64 a\u00f1os en Cartagena, con c\u00e1ncer y cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica.- Una mujer de 65 a\u00f1os en Leticia, con comorbilidades en estudio.- Un hombre de 91 a\u00f1os en Leticia, con HTA.- Un hombre de 73 a\u00f1os en Leticia, con comorbilidades en estudio.- Una mujer de 58 a\u00f1os en Cartagena, con HTA, c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas con met\u00e1stasis hep\u00e1tica.- Un hombre de 77 a\u00f1os en Leticia, con comorbilidades en estudio.- Una mujer de 84 a\u00f1os en Leticia, con comorbilidades en estudio.- Un hombre de 67 a\u00f1os en Cartagena, con HTA.- Una mujer de 73 a\u00f1os en Cartagena, con comorbilidades en estudio.- Una mujer de 79 a\u00f1os en Barranquilla, con HTA, c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas con met\u00e1stasis hep\u00e1tica.- Una mujer de 98 a\u00f1os en Barranquilla, con HTA, Epoc, enfermedad renal cr\u00f3nica.- Un hombre de 85 a\u00f1os en Cali, con HTA. (Tenga en cuenta: D\u00f3nde y c\u00f3mo puede hacerse la prueba del covid-19 en su ciudad) \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de la covid-19?De acuerdo con la OMS, los s\u00edntomas m\u00e1s habituales son la fiebre, la tos seca y el cansancio. Otros s\u00edntomas menos frecuentes que afectan a algunos pacientes son los dolores y molestias, la congesti\u00f3n nasal, el dolor de cabeza, la conjuntivitis, el dolor de garganta, la diarrea, la p\u00e9rdida del gusto o el olfato y las erupciones cut\u00e1neas o cambios de color en los dedos de las manos o los pies.Sin embargo, la OMS advierte que estos s\u00edntomas suelen ser leves y comienzan gradualmente. Algunas de las personas infectadas, de hecho, solo presentan s\u00edntomas muy leves.\u00bfQu\u00e9 debe hacer si tiene s\u00edntomas?\u200bSi tiene s\u00edntomas leves, como tos o fiebre leves, generalmente no es necesario que busque atenci\u00f3n m\u00e9dica. La OMS recomienda quedarse en casa, aislarse y vigilar sus s\u00edntomas.\u00bfEn qu\u00e9 casos se debe buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica?Busque atenci\u00f3n m\u00e9dica si tiene dificultad para respirar o siente dolor o presi\u00f3n en el pecho. Comun\u00edquese con las l\u00edneas de atenci\u00f3n en su ciudad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Desmienten caso de Kawasaki por coronavirus en Colombia) \u00bfDe qu\u00e9 formas se contagia?\u200bComo el virus afecta las v\u00edas respiratorias, todas las secreciones que vengan de all\u00ed pueden trasmitirlo a otra persona. El estornudo, la tos, las flemas y las que se quedan en las manos y en las superficies h\u00famedas pueden contenerlo y pasarlo a otra persona de manera directa. Seg\u00fan la OMS, el periodo de incubaci\u00f3n (tiempo entre \u200ela infecci\u00f3n y la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas) var\u00eda \u200eentre 1 y 12 d\u00edas.\u00bfC\u00f3mo podemos protegernos a nosotros mismos y a los dem\u00e1s si no sabemos qui\u00e9n est\u00e1 infectado?La medida m\u00e1s efectiva para prevenir la covid-19 es lavarse las manos correctamente, con agua y jab\u00f3n. Hacerlo frecuentemente reduce hasta en 50 % el riesgo de contraer el virus. De igual manera, se recomiendan otras medidas preventivas cotidianas para ayudar a prevenir la propagaci\u00f3n de enfermedades respiratorias, como:- Evitar el contacto cercano con personas enfermas- Al estornudar, cubrirse con la parte interna del codo- Si tiene s\u00edntomas de resfriado, qu\u00e9dese en casa y use tapabocas- Limpie y desinfecte los objetos y las superficies que se tocan frecuentemente- Ventile su casa (Adem\u00e1s:\u00a0Presentan solicitud para reactivaci\u00f3n de peluquer\u00edas) ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-ultimas-noticias-numero-de-casos-muertes-y-recuperados-en-colombia-el-15-de-mayo-495938", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El 26 de mayo arranca juicio disciplinario contra director de Polic\u00eda", "contenido": " Para el pr\u00f3ximo 26 de mayo, a las 8 y 30 de la ma\u00f1ana,\u00a0 la Procuradur\u00eda General fij\u00f3 la audiencia en la que se iniciar\u00e1 el juicio disciplinario en contra del director de la Polic\u00eda, el general \u00d3scar Atehort\u00faa.\u00a0Al juicio, seg\u00fan indicaron fuentes de la Procuradur\u00eda, deber\u00e1n asistir presencialmente el general Atehort\u00faa y su defensa. Los periodistas y testigos podr\u00e1n acceder de forma virtual para garantizar el distanciamiento social.\u00a0 Atehort\u00faa es investigado por la Procuradur\u00eda por presuntas irregularidades en el proyecto de construcci\u00f3n de viviendas fiscales (CENOP) que iban a ser destinadas para los polic\u00edas en el municipio de San Luis (Tolima).\u00a0Tambi\u00e9n se lo se\u00f1ala por aparentes faltas en el tr\u00e1mite que tuvieron las acciones disciplinarias por estos hechos cuando estuvo en la Inspecci\u00f3n General. Adem\u00e1s, ser\u00e1 llamado a juicio por supuesta extralimitaci\u00f3n de funciones y tr\u00e1fico de influencias en su actual cargo como director de la Polic\u00eda.\u00a0(Lea:\u00a0Detrimento en casas fiscales de la Polic\u00eda ser\u00eda de $ 5.364 millones).\u00a0En el juicio disciplinario que comenzar\u00e1 en semana y media en el Ministerio P\u00fablico, el general tendr\u00e1 que responder por cuatro cargos que le fueron imputados.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Se actu\u00f3 conforme a la ley': Polic\u00eda sobre hallazgo en casas fiscales).\u00a0En primer lugar, la Procuradur\u00eda le cuestiona que, siendo director general del Fondo Rotatorio, presuntamente habr\u00eda incurrido en una falta grav\u00edsima por haber participado en la ejecuci\u00f3n, entre el 26 de diciembre del 2014 y el 17 de diciembre del 2015, del contrato de las casas fiscales que, tal y como lo ha dicho la Contralor\u00eda, son hoy un elefante blanco pues nunca fueron terminadas ni entregadas. Seg\u00fan la Procuradur\u00eda, Atehort\u00faa habr\u00eda faltado a su deber \"de adelantar la revisi\u00f3n sobre la obra ejecutada y velar por la buena calidad del objeto contratado\".\u00a0(En im\u00e1genes:\u00a0Las casas fiscales de la Polic\u00eda que hoy son elefantes blancos).\u00a0En segundo lugar, la Procuradur\u00eda lo investiga porque, en su calidad de inspector general de la Polic\u00eda, entre el 19 de junio y el 13 de diciembre del 2018, no se declar\u00f3 impedido para conocer el expediente disciplinario por el tema de las viviendas fiscales. Esto pese a que, dice el Ministerio P\u00fablico, eventualmente ten\u00eda un \"inter\u00e9s directo sobre la actuaci\u00f3n\".\u00a0El tercer cargo imputado se dio por la presunta extralimitaci\u00f3n de funciones. En el expediente la Procuradur\u00eda asegura que Atehort\u00faa acudi\u00f3 a un capit\u00e1n para que verificara qu\u00e9 actuaciones se hab\u00edan llevado a cabo en la investigaci\u00f3n que ten\u00eda el Grupo de Procesos Disciplinarios de Primera Instancia de la Inspecci\u00f3n General por el proyecto de casas fiscales.\u00a0Y en cuarto lugar, la Procuradur\u00eda le reprocha que, siendo director general de la Polic\u00eda Nacional -su actual cargo- presuntamente usara esa posici\u00f3n de manera indebida para que el inspector general de esta instituci\u00f3n, el mayor general William Ren\u00e9 Salamanca Ram\u00edrez, no le diera tr\u00e1mite a una actuaci\u00f3n disciplinaria que estaba adelantando por posibles irregularidades en el proyecto de viviendas Cenop.\u00a0En este caso, la Procuradur\u00eda tambi\u00e9n le entreg\u00f3 informaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda General para que investigue hechos que pudieran tener incidencia penal, y que constituir\u00edan delitos en la construcci\u00f3n de ese proyecto de viviendas que nunca fue terminado.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/el-26-de-mayo-arranca-el-juicio-contra-el-director-de-la-policia-oscar-atehortua-en-la-procuraduria-495946", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "SIC investigar\u00e1 'apps' de domicilios por presuntas irregularidades", "contenido": " En un comunicado, la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) inform\u00f3 que, en su rol de autoridad nacional de protecci\u00f3n al consumidor, requiri\u00f3 a las plataformas Rappi, Uber Eats, iFood y Domicilios.com para verificar \"el ejercicio pertinente de los derechos de retracto y reversi\u00f3n de pago debido a los problemas que se presentaron el domingo del D\u00eda de la Madre\".(\u00bfPor qu\u00e9 colapsaron las 'apps' de domicilios en el D\u00eda de la Madre?) Seg\u00fan la SIC, este requerimiento se hace por los inconvenientes relacionados con el \"incumplimiento en los tiempos de entrega de los productos, falta de informaci\u00f3n y confirmaci\u00f3n de pedidos, demoras en la devoluci\u00f3n de dinero de productos no entregados, descuentos en tarjetas de cr\u00e9dito cuando la orden no fue tomada o elproducto no fue entregado a satisfacci\u00f3n, entre otras\".En ese sentido, la Autoridad les solicit\u00f3 a las plataformas que le informe el n\u00famero m\u00e1ximo de transacciones que dichas sociedades ten\u00edan previstas recibir a trav\u00e9s de sus plataformas durante el D\u00eda de la Madre.Adem\u00e1s, de \"las acciones previstas para cumplir con todas las solicitudes realizadas por los consumidores con ocasi\u00f3n de esta celebraci\u00f3n, el procedimiento utilizado para establecer los tiempos estimados de entrega de los productos, la forma como informaron en tiempo real a los consumidores las modificaciones de los tiempos de entrega prometidos, as\u00ed como el procedimiento establecido para que los consumidores pudieran ejercer sus derechos de retracto y a la reversi\u00f3n del pago\".(Le puede interesar: Colapso de Rappi en el d\u00eda de las madres por exceso de pedidos)As\u00ed mismo, les solicit\u00f3 la remisi\u00f3n de las PQRs (Preguntas, Quejas y Reclamos) presentadas, en conjunto con el tr\u00e1mite dado a cada una de ellas, la soluci\u00f3n brindada a los consumidores y las solicitudes de reversi\u00f3n del pago recibidas. De acuerdo con la SIC, en caso de encontrar alguna conducta que viole los derechos de los consumidores, como informaci\u00f3n enga\u00f1osa o insuficiente, falta de calidad e idoneidad de bienes y servicios, desconocimiento de los derechos de retracto y reversi\u00f3n del pago u otra infracci\u00f3n en\u00a0t\u00e9rminos del Estatuto del Consumidor podr\u00e1n imponerse multas hasta por 2.000 SMMLV (1.961 millones de pesos aproximadamente).Por otro lado aseguran tambi\u00e9n que podr\u00e1n imponerse multas hasta por 1.000 SMMLV (980 millones de pesos aproximadamente) en caso de no responderse en t\u00e9rmino y de manera completa el requerimiento realizado por la Supercomercio. TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/sic-investigara-plataformas-de-domicilios-por-irregularidades-495728", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Funcionaria habr\u00eda pasado gastos personales como representaci\u00f3n", "contenido": " Se trata de la embajadora colombiana ante las Naciones Unidas, Adriana del Rosario Mendoza, quien ocupa el cargo desde el 24 de octubre de 2018 y esta semana se conoci\u00f3, gracias a \u2018Cuesti\u00f3n P\u00fablica\u2019, que la funcionaria habr\u00eda pasado, como gastos de representaci\u00f3n, varias invitaciones a diferentes restaurantes de Suiza. Por estos hechos, la oficina de control interno del Ministerio de Relaciones Exteriores ya anunci\u00f3 que abrir\u00e1 una indagaci\u00f3n preliminar por el mal manejo de recursos p\u00fablicos.Seg\u00fan inform\u00f3 el medio, en el 2018 Mendoza habr\u00eda pasado una factura del restaurante Together en Ginebra, Suiza, por una cifra de 600 mil pesos colombianos, y otra cuenta, del 2019, del Restaurante Sabores del L\u00edbano por una cifra de $ 358 mil pesos colombianos.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Todo el mundo sabe que Cuba no realiza actividades terroristas\u2019)Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 una invitaci\u00f3n al restaurante Floor Two del Grand Hotel Kempinski, por un monto de $ 1.486.000 pesos colombianos y otro por 900 mil pesos colombianos.De acuerdo con lo publicado por el medio, la funcionaria habr\u00eda justificado esos pagos como \u2018Almuerzo con ocasi\u00f3n de la XXXIII Conferencia internacional de la Cruz Roja y la Media Luna roja\u2019 y como \u2018Reuni\u00f3n-almuerzo para tratar asuntos de derechos humanos\u2019.A estos gastos se suman la solicitud de una plancha de ropa por $ 1\u2019700.000 pesos colombianos y un cambio de muebles por 106 millones de pesos colombianos. \u201cEl 29 de octubre de 2018, la embajadora Mendoza le envi\u00f3 un memorando a Carlos Rodr\u00edguez Bocanegra, secretario general de la Canciller\u00eda, en el que le comunic\u00f3 la necesidad de reemplazar algunos muebles de la residencia donde vive en Ginebra. No de la oficina. Seg\u00fan asegura la misiva, despu\u00e9s de un an\u00e1lisis juicioso y detenido, la embajadora lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que era necesario reemplazar unos colchones. Por ese motivo le solicit\u00f3 al secretario la asignaci\u00f3n de una partida de dinero para comprar los muebles nuevos. La solicitud fue de 11.000 francos suizos, unos $34 millones al cambio de ese d\u00eda\u201d, dice el informe presentado por \u2018Cuesti\u00f3n P\u00fablica\u2019.Tambi\u00e9n se registra que el veh\u00edculo oficial de la funcionaria es un BMW 740 y que en diferentes ocasiones se habr\u00eda usado para \u2018movilizar al compa\u00f1ero permanente\u2019 de la embajadora.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pol\u00e9mica propuesta en pensiones para disponer de empleos p\u00fablicos)Finalmente, el medio menciona que: \u201cAdem\u00e1s de los honorarios y gastos de representaci\u00f3n, Colombia paga cerca de $1.150 millones al a\u00f1o por el arriendo del apartamento donde vive la embajadora. Aunque Ginebra es una de las capitales de Europa donde la vida es m\u00e1s costosa, el arriendo de un apartamento de 100 mts2, en un buen sitio, oscila entre los 5.000 y 8.000 francos suizos. El canon mensual del apartamento en el que vive la embajadora es de 19.000 francos sin contar dos empleadas del servicio a su disposici\u00f3n, cuyos sueldos tambi\u00e9n son pagados por los colombianos\".POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/escandalo-por-gastos-de-representacion-de-funcionaria-colombiana-en-la-onu-495878", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La cloroquina, la obsesi\u00f3n de Bolsonaro que tumb\u00f3 al ministro de Salud", "contenido": " El ministro de Salud de Brasil, Nelson Teich, con poco menos de un mes en el cargo, renunci\u00f3 este viernes despu\u00e9s de unas serias fricciones con el presidente Jair Bolsonaro por sus diferencias en torno al combate al coronavirus. La renuncia de Teich fue anunciada por el propio Ministerio de Salud, en una breve nota oficial que solamente inform\u00f3 sobre la dimisi\u00f3n y anunci\u00f3 una rueda de prensa para la tarde este viernes. (Le recomendamos:\u00a0Cinco posibles vacunas chinas entrar\u00edan a la tercera fase en julio) Teich, onc\u00f3logo sin experiencia en la administraci\u00f3n p\u00fablica, fue designado ministro de Salud por Bolsonaro despu\u00e9s de la destituci\u00f3n de Luiz Henrique Mandetta, un firme defensor de las cuarentenas, que el gobernante censura, para impedir la expansi\u00f3n de la pandemia, que hasta hoy ha dejado en Brasil casi 14.000 muertos. El ahora exministro asumi\u00f3 el cargo el pasado 16 de abril, una vez que las tensiones entre Bolsonaro y Mandetta se hicieron m\u00e1s que visibles, sobre todo por las duras cr\u00edticas del gobernante a las medidas de reclusi\u00f3n para contener el contagio del covid-19. En ese momento, Brasil ten\u00eda cerca de 2.000 muertos y en torno a 30.000 casos de coronavirus, unas cifras que a la fecha se han disparado y que se teme que seguir\u00e1n creciendo, pues el pico de la pandemia se espera para el mes pr\u00f3ximo.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Coronavirus circul\u00f3 en Brasil desde antes del carnaval en febrero) Seg\u00fan fuentes pol\u00edticas, las mayores diferencias entre Teich y Bolsonaro fueron en relaci\u00f3n con las cuarentenas, pero tambi\u00e9n por el uso de la cloroquina para tratar a los pacientes de coronavirus. Bolsonaro insiste en que, aun cuando no se ha comprobado que ese antipal\u00fadico sea efectivo contra el covid-19, deber\u00eda ser aplicado incluso en los pacientes con s\u00edntomas leves, mientras que Teich solo lo autoriz\u00f3, como hizo Mandetta en su momento, para aquellos que llegan a un estado cr\u00edtico o terminal. Las fricciones entre Bolsonaro y Teich parecieron llegar a un punto de no retorno esta semana, cuando el ministro supo en medio de una rueda de prensa que el Gobierno acaba de incluir entre las llamadas \"actividades esenciales\", que deben funcionar a\u00fan con las cuarentenas, a los gimnasios, peluquer\u00edas y salones de belleza. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bolsonaro permite ir a gimnasios y peluquer\u00edas en Brasil) Teich reconoci\u00f3 ante los periodistas que ni \u00e9l ni los t\u00e9cnicos de su despacho hab\u00edan sido consultados sobre el asunto, y atribuy\u00f3 esa decisi\u00f3n al Ministerio de Econom\u00eda. Durante su breve estancia en el Gobierno, Teich tambi\u00e9n presenci\u00f3 las constantes violaciones de Bolsonaro a las normas de restricci\u00f3n de personas, las cuales no lleg\u00f3 a criticar en p\u00fablico, pero que, de acuerdo a fuentes pol\u00edticas, fueron agravando su malestar. El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, ha enarbolado la bandera de la cloroquina como salvaci\u00f3n para el covid-19 y ordenado su producci\u00f3n en masa al Ej\u00e9rcito, una obsesi\u00f3n que ha provocado la renuncia del ministro de Salud.\u00a0 El inter\u00e9s de Bolsonaro por este f\u00e1rmaco antipal\u00fadico llev\u00f3 a los laboratorios del Ej\u00e9rcito a fabricar, en pocas semanas, 1,25 millones de comprimidos, sin que existan pruebas cient\u00edficas sobre su verdadera eficacia contra la enfermedad, y ha precipitado la ca\u00edda de Teich. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed fue el operativo policial por el cual investigan a Edwin Congo) Mandetta, quien tambi\u00e9n se opuso a la aplicaci\u00f3n indiscriminada de la cloroquina, cay\u00f3 por las cuarentenas y Teich ha dimitido este viernes despu\u00e9s de que el gobernante le exigiera p\u00fablicamente recomendar su uso para todo tipo de pacientes con covid-19. \"Yo soy comandante, presidente de la rep\u00fablica, para decidir, para llegar ante cualquier ministro y decirle lo que est\u00e1 pasando. Esa es la regla, ese es el norte\", asever\u00f3 en la v\u00edspera Bolsonaro en una reuni\u00f3n virtual con empresarios. D\u00edas atr\u00e1s, el ahora exministro fue taxativo: \"Una alerta importante, la cloroquina es una medicamento con efectos colaterales\". El Ministerio de Salud recomienda el uso de cloroquina solo para cuadros graves de covid-19 y lo liber\u00f3 apenas para los pacientes que acepten someterse a ese tratamiento de forma voluntaria. En medio de este debate sanitario convertido en 'guerra' pol\u00edtica, la curva se dispara en Brasil, que ya registra casi 14.000 muertes y m\u00e1s de 200.000 casos de coronavirus desde finales de febrero.A pesar de que el Consejo Federal de Medicina (CFM) concluy\u00f3 que \"no hay evidencias s\u00f3lidas\" de que \"tenga un efecto confirmado en la prevenci\u00f3n y el tratamiento\" del covid-19, Bolsonaro, capit\u00e1n de la reserva del Ej\u00e9rcito, defiende su aplicaci\u00f3n hasta para los casos leves. En una ocasi\u00f3n dijo, incluso, que recetar\u00eda cloroquina a su madre, si llegara el caso. La fe ciega del jefe de Estado en el f\u00e1rmaco lo llev\u00f3 a ordenar al Laboratorio Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico del Ej\u00e9rcito que encendiera todos sus motores y aumentara su producci\u00f3n, lo que ha cumplido en niveles nunca antes vistos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La OMS advierte que el coronavirus podr\u00eda quedarse para siempre) Hasta mediados del mes pasado ya hab\u00eda fabricado 1,25 millones de comprimidos, lo que supone un incremento del 900 % en relaci\u00f3n con las cerca de 125.000 unidades que produc\u00eda en un a\u00f1o entero para tratar enfermedades como la malaria o el lupus. El gobierno de Bolsonaro tambi\u00e9n elimin\u00f3 los impuestos para la importaci\u00f3n de f\u00e1rmacos con cloroquina y solicit\u00f3 a la India, uno de los principales suministradores de medicamentos gen\u00e9ricos del mundo, un cargamento de materias primas para su elaboraci\u00f3n en Brasil. \"Si se desarrolla un antiv\u00edrico, la situaci\u00f3n podr\u00eda casi normalizarse y eso es lo que Bolsonaro quiere, un medicamento que posibilite\" la vuelta a la normalidad, \"aunque no tenga apoyo cient\u00edfico\", dijo a Efe el analista y soci\u00f3logo Alberto Almeida, especialista en marketing pol\u00edtico. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/renuncia-ministro-de-salud-de-brasil-495808", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "JEP acepta al general Arias Cabrales por caso del Palacio de Justicia", "contenido": " Por la desaparici\u00f3n de varias personas durante la retoma del Palacio de Justicia, la JEP acept\u00f3 el sometimiento del general (r) Jes\u00fas Armando Arias Cabrales, condenado por los hechos durante el operativo del Ej\u00e9rcito para retomar el control del Palacio, luego de que este fue tomado por la guerrilla del M-19 el 6 de noviembre de 1985.\u00a0Arias Cabrales, quien fue condenado a 35 a\u00f1os de c\u00e1rcel por la desaparici\u00f3n de 11 personas, tambi\u00e9n saldr\u00e1 de prisi\u00f3n puesto que la JEP le concedi\u00f3 el beneficio de libertad transitoria, condicionada y anticipada. El exuniformado ha estado privado de su libertad desde el 10 de octubre del 2008. (Le puede interesar:\u00a0El 26 de mayo arranca juicio disciplinario contra director de Polic\u00eda) En su decisi\u00f3n, la JEP indic\u00f3 que Arias Cabrales, quien para le \u00e9poca de los hechos era el comandante de la Brigada XIII del Ej\u00e9rcito, deber\u00e1\u00a0indicar cu\u00e1l fue la suerte que corrieron las v\u00edctimas momentos previos a su desaparici\u00f3n, as\u00ed como suministrar informaci\u00f3n concreta que lleva a establecer la localizaci\u00f3n de los cuerpos de las v\u00edctimas por las cuales fue condenado, y de las dem\u00e1s personas desaparecidas de manera forzada en el operativo de retoma del Palacio. Adem\u00e1s de admitir al general Arias Cabrales, la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas de la JEP tambi\u00e9n determin\u00f3 acumular los casos de agentes de la Fuerza P\u00fablica que por los hechos del Palacio han solicitado su sometimiento a esa jurisdicci\u00f3n.\u00a0Esto, dijo la JEP, \"con el fin de adelantarlos bajo una misma cuerda procesal y propender por la b\u00fasqueda de verdad, develar posibles patrones criminales y evitar decisiones contradictorias\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Musa Besaile seguir\u00e1 en la JEP por el caso del 'cartel de la Toga') Apenas en septiembre del a\u00f1o pasado la Sala de Casaci\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia hab\u00eda dejado en firme la condena a 35 a\u00f1os de prisi\u00f3n contra Arias Cabrales, luego de que este apelada la sentencia que hab\u00eda proferido en 2011 un juzgado de Bogot\u00e1. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/jep-acepta-al-general-arias-cabrales-por-caso-del-palacio-de-justicia-495994", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La emotiva lucha de una madre para traer a sus hijos de regreso a casa", "contenido": " \u201cNo veo la hora de que lleguen\u201d, fue lo primero que se le escuch\u00f3 este viernes a Gladis Garz\u00f3n del otro lado del tel\u00e9fono, para contar la historia de la lucha que libr\u00f3 desde Barranquilla durante un mes por lograr el regreso de sus dos hijos, quienes quedaron represados en Pamplona (Norte de Santander) al momento de decretarse la emergencia sanitaria por covid-19. (Le sugerimos:\u00a0El drama de quedar varado en el exterior y ver c\u00f3mo se agota el dinero) Sin necesidad de responder a las sensaciones que le produc\u00eda saber que lo \u00fanico que la distanciaba de Nicol\u00e1s y Juli\u00e1n Leiva Garz\u00f3n era unas tres horas de viaje, ya esta madre irradiaba felicidad en cada una de las palabras que expres\u00f3.\u201cNi he dormido, porque uno est\u00e1 pendiente y pensando que en cualquier momento van a llegar. No ve\u00eda la venida de mis hijos tan cerca y tan r\u00e1pido en cuanto a los permisos y la contrataci\u00f3n del bus. \u201cFue una lucha de hace un mes que me quit\u00f3 hasta el sue\u00f1o\u201d, relat\u00f3 la mujer.Hace un poco m\u00e1s de cuatro a\u00f1os, Nicol\u00e1s y Juli\u00e1n se fueron a estudiar Veterinaria y Educaci\u00f3n F\u00edsica, respectivamente; en la Universidad de Pamplona. Visitaban a la familia en vacaciones y luego ellos recib\u00edan la visita de sus parientes provenientes de la capital del Atl\u00e1ntico en Semana Santa, \u00e9poca que llama la atenci\u00f3n de propios y turistas en este municipio. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: en Amazonas, medidas del Gobierno no convencen del todo) Precisamente por ese ambiente tranquilo de la poblaci\u00f3n llevaban una estad\u00eda c\u00f3moda hasta que la extensi\u00f3n de la cuarentena por la evoluci\u00f3n del coronavirus en el pa\u00eds complic\u00f3 todo, principalmente desde hace un mes con la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la familia, que imped\u00eda estar al d\u00eda con el pago en la pensi\u00f3n donde resid\u00edan.\u201cAll\u00e1 los muchachos no ten\u00edan la posibilidad de cocinar y se la pasaban comiendo pan con gaseosa\u201d, dijo la bogotana, quien agreg\u00f3 que desde el mes pasado empez\u00f3 a pedir ayuda, revisar tr\u00e1mites y hasta crear un perfil en redes sociales para solicitar apoyo desde el Gobierno Nacional hasta el Departamental.Garz\u00f3n agreg\u00f3 que, de no ser por el aspecto econ\u00f3mico, hubiese preferido mantenerlos en el municipio norte santandereano, toda vez que all\u00e1 no se han registrado casos de covid-19, en comparaci\u00f3n con Barranquilla, donde hasta el pasado jueves se registraron 692 contagiados.  El pasado lunes, un medio local, hasta donde lleg\u00f3 la solicitud de Gladis, dio a conocer el caso y fue recibido por la Gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico, desde donde se dispusieron a gestionar el traslado de un total de 18 j\u00f3venes estudiantes.De acuerdo con la Gobernaci\u00f3n, el regreso fue coordinado a trav\u00e9s de la Universidad de Pamplona y, posteriormente, se procedi\u00f3 a solicitar los permisos respectivos en el Ministerio de Transporte, gestionando todos los tr\u00e1mites para el traslado humanitario.Por su parte, la directora del Centro de Bienestar Universitario de la Universidad de Pamplona, Ruby Jaimes, explic\u00f3 que la instituci\u00f3n autoriz\u00f3 la salida de los alumnos para que puedan cumplir con la cuarentena obligatoria en sus lugares de residencia.\u201cSe estableci\u00f3 el protocolo de seguridad para el desplazamiento del bus hasta el lugar de origen, y Bienestar Universitario verific\u00f3 la desinfecci\u00f3n, el sellado del bus y la valoraci\u00f3n m\u00e9dica que certifica que los estudiantes no presentan ning\u00fan s\u00edntoma\u201d, explic\u00f3.En el bus operado por Expreso Brasilia, el cual fue sellado respondiendo as\u00ed a las normas de bioseguridad, se equipararon con suficientes alimentos, teniendo en cuenta que durante las 16 horas aproximadamente de viaje ninguno podr\u00eda salir del veh\u00edculo. (Le puede interesar:\u00a0Tatequieto a los moteles por incumplir la cuarentena) En horas del mediod\u00eda se dio el anhelado arribo a Barranquilla de los 18 estudiantes, que desembarcaron en la Terminal Metropolitana de Transporte. All\u00ed fueron recibidos por la gobernadora del Atl\u00e1ntico, Elsa Noguera, y un grupo de la Secretar\u00eda de Salud, quienes revisaron las condiciones de los estudiantes, adem\u00e1s de Gladis, quien prepar\u00f3 en casa una exquisita bienvenida.\u201cMis hijos adoran el arroz chino y es lo primero que me piden. El arroz chino ya est\u00e1 listo\u201d, detall\u00f3 entre risas la mujer, quien a\u00f1adi\u00f3 que ahora la idea es tener menos gastos y pasar el tiempo en familia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Barco que dispar\u00f3 covid-19 en San Andr\u00e9s pas\u00f3 controles en Cartagena) Finalmente, enfatiz\u00f3 en que \u201cesto no acaba\u201d con la llegada de los estudiantes, porque hay muchos en la misma situaci\u00f3n que no han podido regresar a casa, por lo que hizo un llamado a las autoridades.\u00a0\u201cHay que lograr que salgan los estudiantes que faltan por salir. Que las alcald\u00edas sean conscientes en ayudar\u201d, concluy\u00f3. DEIVIS L\u00d3PEZ ORTEGACorresponsal de EL TIEMPOBARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-hoy-historia-de-jovenes-colombianos-que-regresaron-de-espana-495886", "categoria": "colombia"}]