[{"titulo": "Cultivos de coca en Colombia bajaron 9%: hay 154 mil hect\u00e1reas", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, el presidente Iv\u00e1n Duque, confirm\u00f3 que el Sistema Integrado de Monitoreo de Cultivos Il\u00edcitos (SIMCI) de la Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (UNODC) report\u00f3 hoy, que el a\u00f1o pasado se registr\u00f3 una reducci\u00f3n del \u00e1rea sembrada de coca en el pa\u00eds.\"Seg\u00fan el informe, Colombia reporta una reducci\u00f3n del 9 por ciento en el \u00e1rea sembrada con coca, pasando de 169 mil hect\u00e1reas en 2018 a 154 mil en 2019\", asegur\u00f3 Duque. \"Nos presenta una reducci\u00f3n del 9 por ciento en los cultivos il\u00edcitos,\u00a0equivalente a 15.000 hect\u00e1reas, y se convierte en la mayor reducci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en los \u00faltimos seis a\u00f1os en nuestro pa\u00eds\u201d, dijo el Presidente.Duque agreg\u00f3 que a esto se debe sumar que el a\u00f1o 2019 cerr\u00f3 como el a\u00f1o de mayores incautaciones hist\u00f3ricas de coca\u00edna.El mandatario destac\u00f3 que en esa tarea se suman los esfuerzos de los programas de sustituci\u00f3n y los de radicaci\u00f3n,  esto combinado con el \u201ctrabajo denodado\u201d de soldados y polic\u00edas y de los grupos de erradicaci\u00f3n manual.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0La erradicaci\u00f3n de cultivos de matas de coca no ha parado en Colombia).\u201cQuiero destacar, como lo hace el reporte, que hay una reducci\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos en las comunidades afro colombianas, en comunidades ind\u00edgenas y tambi\u00e9n en otros lugares estrat\u00e9gicos de la geograf\u00eda nacional\u201d, dijo el mandatario.\u201cEstos resultados nos motivan y nos estimulan pero no somos complacientes, queremos seguir avanzando de manera decidida y con resultados que es m\u00e1s contundentes\u201d, destac\u00f3 el jefe de Estado. Por su parte, Pierre Lapaque, representantes de Naciones Unidas contra el Crimen y el Delito en Colombia, dijo que a pesar de esa reducci\u00f3n, \"la producci\u00f3n de coca\u00edna se mantiene estable, se estima en 1.137 toneladas m\u00e9tricas, que equivale a un incremento de 1.5 por ciento con relaci\u00f3n al a\u00f1o anterior\", seg\u00fan el\u00a0 monitoreo.Se\u00f1al\u00f3 que esta diferencia se debe a que se ha logrado mayor productividad de los lotes sembrados con coca.Destac\u00f3, que las zonas que han sido intervenidas por el Gobierno es donde se registran los mayores porcentajes de reducci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos. Se\u00f1al\u00f3 que pese a que en el 2019 no se registr\u00f3 la inscripci\u00f3n de familias al programa de sustituci\u00f3n voluntaria de cultivos de uso il\u00edcito, el programa sigue siendo significativo en Nari\u00f1o, Cauca, Putumayo, Caquet\u00e1 y C\u00f3rdoba.(Le sugerimos leer:\u00a0Cae el cargamento de coca m\u00e1s grande en Colombia en medio de pandemia).Lapaque, se\u00f1al\u00f3 que las zonas donde se realiz\u00f3 la sustituci\u00f3n voluntaria de cultivos il\u00edcitos, la resiembra es muy baja.\"Estas son buenas noticias para Colombia, no solo porque se rompe la tendencia de incremento que se hab\u00eda iniciado en 2014, sino porque es un reconocimiento al Gobierno y todas las instituciones, y las comunidades que se han comprometido con abandonar la siembra de los cultivos de coca para llegar a la legalidad\". asegur\u00f3 Lapaque.(Le sugerimos leer:\u00a0Con erradicaci\u00f3n voluntaria, resiembra es solo del 6 por ciento).De acuerdo con el informe, en Caquet\u00e1 se\u00a0 redujo su \u00e1rea sembrada en un 62 por ciento; en Antioquia un 29 por ciento; en Nari\u00f1o un 12 por ciento; en Bol\u00edvar un 7,5 por ciento; y Putumayo en un 5 por ciento.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0El narcotr\u00e1fico enciende la guerra entre las disidencias en Putumayo).\"Sin embargo, hubo incrementos notables en Norte de Santander, que registr\u00f3 un 24,1 por ciento  m\u00e1s de territorio afectado por cultivos de coca, y en el Valle del Cauca, cuyo aumento alcanz\u00f3 un 82 por ciento respecto al a\u00f1o 2018\", se\u00f1ala el informe. La ONU se\u00f1ala en su informe que el \"incremento de la productividad se debe a la concentraci\u00f3n de la coca en enclaves productivos donde se facilita la siembra y transformaci\u00f3n de la hoja\".Se\u00f1ala Lapaque que encontr\u00f3 tres hallazgos en desarrollo del informe. El primero, \u00bfd\u00f3nde esta la coca? \"Casi la mitad de la coca en el pa\u00eds esta en las zonas de manejo especial: parques, resguardos, consejos comunitarios y zonas de reserva forestal\".El funcionario dijo que en particular, el 18 por ciento de la coca est\u00e1 en zonas de reserva forestal y el 16 por ciento en consejos comunitarios y comunidades afrocolombianas.Adem\u00e1s, dijo, que el 14 por ciento de la coca esta sembrada en zonas de integraci\u00f3n econ\u00f3mica. \"Aqu\u00ed urge dise\u00f1ar estrategias que se ajusten a esos territorios\", puntualiz\u00f3 Lapaque.El segundo hallazgo hace referencia a que la coca sigue concentrada en enclaves con m\u00e1s de 10 hect\u00e1reas por kil\u00f3metro cuadrado. \"Se logra mayor eficiencia, logran reducir los costos y se integran las fases de producci\u00f3n, transformaci\u00f3n y tr\u00e1fico\", asegur\u00f3 el funcionario de ONU. La producci\u00f3n estimada de hoja de coca fue de 993.107 tonelada m\u00e9trica, lo que representa un incremento de 1,6 por ciento.(Le sugerimos leer:\u00a0Por coca, est\u00e1n enfrentados \u2018Gentil Duarte\u2019 e \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 en Nari\u00f1o).En relaci\u00f3n con la productividad del cultivo, en el \u00e1mbito nacional, se estima que una hect\u00e1rea de coca produjo al a\u00f1o alrededor de 5.8 tonelada m\u00e9trica de hoja fresca, que se traduce en un incremento de 1,8 por ciento. Y un tercer hallazgo, dijo Palaque, esta relacionado con que solo hubo un incremento significativo de sembrad\u00edos de coca en Norte de Santander y Valle del Cauca.Mientras que Caldas, Arauca, La Guajira y Cundinamarca, siguen libres de coca, \"y en departamentos como: Boyac\u00e1, Santander, Cesar, Magdalena, Guain\u00eda y Vaup\u00e9s tienen menos de 100 hect\u00e1reas sembradas con matas de coca, \"all\u00ed deben concentrase las labores del Gobierno\", se\u00f1al\u00f3 el funcionario.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Polic\u00eda incaut\u00f3 una tonelada de coca\u00edna para el 'Clan del Golfo').El 20 por ciento del territorio donde se reportaron cultivos de coca en 2018, para el 2019 no los registra. Mientras que el 33 por ciento del territorio afectado reportan una reducci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos del 55 por ciento, resalt\u00f3 el funcionario.\"No basta con con reducir la coca, es necesario liberar el territorio de la violencia, la inseguridad y las barreras para el desarrollo asociadas a la presencia de grupos armados y sembrad\u00edos de coca\", puntualiz\u00f3 el representante de Naciones Unidas.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/en-un-9-se-redujeron-los-cultivos-de-coca-en-colombia-en-2019-507814", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Debemos abrir huecos en la tierra para hacer nuestras necesidades\u2019", "contenido": " En la calle 182 con autopista Norte, en medio de los \u00e1rboles, como si se tratara de un campamento de guerra, se refugian unos 500 venezolanos. Las improvisadas carpas est\u00e1n hechas con pl\u00e1sticos que las familias han recogido en las calles, algunas tienen propaganda pol\u00edtica. Se ven cuerdas tensadas entre los \u00e1rboles en las que se cuelgan prendas de vestir, mucha ropa de ni\u00f1os. En el lugar han llegado a permanecer unos 170 menores. Cuando el clima lo permite y corren para darles rienda suelta a sus deseos, se escucha el sonido de las hojas secas a su paso.Se ve a una nueva familia buscando palos firmes y piedras para montar algo, lo m\u00e1s parecido a un hogar. Las circunstancias los han hecho n\u00f3madas, n\u00f3madas que viven cada d\u00eda una penuria.Suena la voz de una mujer que intenta organizar la llegada de unos almuerzos. Se trata de Bercris Ter\u00e1n, de 30 a\u00f1os, procedente de Caracas D. C. Fue polic\u00eda del Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas, Penales y Criminal\u00edsticas (CICPC) y, antes de eso, t\u00e9cnica forense. Lleg\u00f3 al pa\u00eds con toda su documentaci\u00f3n al d\u00eda y, aun as\u00ed, no pudo conseguir ning\u00fan trabajo estable.(Tambi\u00e9n:\u00a0La odisea de los venezolanos que decidieron devolverse)Trabaj\u00f3 en una empresa de m\u00e1quinas dispensadoras, cuid\u00f3 ni\u00f1os y hasta vendi\u00f3 caf\u00e9. En su mejor momento alcanz\u00f3 a vivir en un apartamento en Villas de Granada, pero luego de un robo tuvo que partir de all\u00ed hacia una habitaci\u00f3n.Despu\u00e9s lleg\u00f3 la pandemia como una ola inmensa que sumergi\u00f3 a los migrantes en una tragedia peor a la que ya estaban viviendo. Como si no fuera suficiente. Las calles que eran su \u00fanico escenario para sobrevivir se convirtieron en un territorio prohibido. Entonces ellos, y muchos otros venezolanos, decidieron regresar a su pa\u00eds, cada uno con una historia diferente. \u201cMe qued\u00e9 desempleada y con el poco dinero que ten\u00eda tuve que venirme para el terminal del norte. Yo me inscrib\u00ed en la p\u00e1gina de Migraci\u00f3n hace casi  dos meses y nunca llamaron ni me enviaron un correo, nada\u201d, cont\u00f3.Es dif\u00edcil entender por qu\u00e9 ellos quieren volver a un pa\u00eds en donde no ha cambiado nada desde que partieron. Razones hay muchas, la de Bercris es el olor a hogar. \u201cYo soy profesional y puedo buscar un empleo mucho m\u00e1s c\u00f3modo que ac\u00e1, porque a pesar de que yo estaba legal, nadie me quiso dar una oportunidad\u201d.Adem\u00e1s, muchos ya han sido v\u00edctimas de xenofobia. \u201cUna vez solicit\u00e9 empleo en una panader\u00eda y el due\u00f1o sali\u00f3 y me pregunt\u00f3: \u2018\u00bfEs venezolana?\u2019. Le dije que s\u00ed, que ten\u00eda mi documentaci\u00f3n al d\u00eda. \u00c9l se qued\u00f3 vi\u00e9ndome despectivamente y me dijo que no contrataba gente de mi pa\u00eds porque todos \u00e9ramos malos. Eso para m\u00ed es xenofobia al extremo. No todos somos delincuentes. Algunos s\u00ed vinieron a fallar ac\u00e1, hay que reconocerlo. Pero hay muchos que quer\u00edamos conseguir un empleo estable, mejorar y aportar much\u00edsimas cosas positivas a este pa\u00eds\u201d, record\u00f3 Bercris.Asimismo, esta mujer cont\u00f3 c\u00f3mo se comenzaron a reunir todos sus connacionales en ese separador de la autopista Norte. Muchos se cansaron de esperar una raz\u00f3n de Migraci\u00f3n Colombia. Aunque se inscrib\u00edan, nunca los llamaban.Las familias comenzaron a vivir el drama de ser sacadas de sus casas por los arrendadores. Entonces, temerosos de dormir en las calles, tomaron la decisi\u00f3n de retornar a su pa\u00eds. As\u00ed llegaron a la terminal del Norte, pero se encontraron con colas inmensas de venezolanos en la misma situaci\u00f3n. Muy pocos buses han estado disponibles para la traves\u00eda porque tienen que estar autorizados por la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 para salir. As\u00ed se fueron sumando uno a uno, socializando su situaci\u00f3n, hasta que decidieron armar sus cambuches en el separador verde de la Autonorte. \u00bfLa raz\u00f3n? No quieren estar en lugares de paso o en albergues, no quieren estar en \u2018pagadiarios\u2019 y no tienen c\u00f3mo pagar un arriendo, solo desean regresar a Venezuela, pues en Bogot\u00e1 no hay qui\u00e9n vigile que no sean expulsados  por no pagar en \u00e9pocas de pandemia. De esta forma, as\u00ed llueva, truene o relampaguee, duermen bajo pl\u00e1sticos. Hasta all\u00e1 han llegado entidades del Distrito, personal del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF), la Personer\u00eda de Bogot\u00e1, pero ellos han sido claros, quieren regresar. \u201cYo no quiero estar aqu\u00ed, no estamos aguantando hambre, muchas fundaciones nos han ayudado, solo queremos que tramiten vuelos o buses humanitarios para devolvernos, ya no quiero estar m\u00e1s en este pa\u00eds y nosotros nos sometemos a todas las pruebas que digan. Hoy siento que soy un estorbo\u201d, dec\u00eda una mujer llamada Milagros a una autoridad, llorando. Ella es madre de tres ni\u00f1os.Ante declaraciones como estas, las autoridades colombianas les han explicado que las trabas no son del pa\u00eds. \u201cPor nosotros no hay ning\u00fan problema. Colombia tiene habilitado un corredor humanitario, el problema son autoridades como la Guardia venezolana, que no permiten el ingreso de sus conciudadanos\u201d. La frontera est\u00e1 saturada y algunos d\u00edas solo dejan pasar a 350 personas.Otra problem\u00e1tica es la falta de documentaci\u00f3n. Muchos migrantes adolecen de este requisito, de actualizaci\u00f3n de sus salvoconductos. \u201cYo no quiero estar en Colombia. Me han negado la posibilidad de lograr mis papeles legales. He hecho todas las filas que ustedes se puedan imaginar\u201d, dijo Cecilio S\u00e1nchez, otro habitante de los cambuches.Y esa es la raz\u00f3n por la cual cada d\u00eda llegan m\u00e1s venezolanos a ese lugar, hasta que la bomba social sea tan grave que ya no se pueda contener.La situaci\u00f3n m\u00e1s preocupante es la de los ni\u00f1os. Se exponen a los fuertes cambios del clima, a encontrarse con serpientes y roedores. \u201cHemos pasado por muchos peligros aqu\u00ed, hace como tres d\u00edas se intentaron meter varios hombres a robar. La polic\u00eda se llev\u00f3 a un ciudadano colombiano que intent\u00f3 violentar sexualmente a una adolescente\u201d, denunci\u00f3 Bercris.Y ni hablar de las condiciones sanitarias. Hace un tiempo les prestaban el ba\u00f1o de Makro, pero ante el aumento de personas y el temor por la covid-19 no pudieron seguir brind\u00e1ndoles ese servicio.Ahora se ven obligados a hacer sus necesidades en bolsas o en huecos que hicieron en la tierra para evitar brotes por contaminaci\u00f3n. \u201cEl papel higi\u00e9nico y la basura se recogen  diariamente en bolsas negras y apenas pasa el aseo, estamos pendientes de sacarlas\u201d, dijeron algunos habitantes de los cambuches.Otro problema son los falsos l\u00edderes, aquellos que quieren obligarlos a decir mentiras. \u201cNos piden que digamos que no tenemos para el pasaje, y mentiras, muchos, unos 170,  s\u00ed contamos con el dinero y otros pues no. Pero hay que hablar con la verdad. Para qu\u00e9 le vamos a quitar la oportunidad a otro que s\u00ed lo necesite\u201d, dijo Bercris.Por ahora, son decisiones humanitarias de fondo las que permitir\u00e1n que estos migrantes puedan abrazar otra vez a sus seres queridos. \u201cAy, mamita, este mundo est\u00e1 tan raro que nada nos garantiza que regresar sea la mejor decisi\u00f3n, pero hasta morir en la tierra es una buena noticia\u201d, dijo una mujer que esperaba la tarde en la entrada de su cambuche. De acuerdo con Migraci\u00f3n Colombia, a la decisi\u00f3n de Venezuela de disminuir la recepci\u00f3n diaria de ciudadanos venezolanos por los corredores humanitarios y permitir el tr\u00e1nsito de ellos por el puente internacional Jos\u00e9 Antonio P\u00e1ez en Arauca solamente los d\u00edas lunes, mi\u00e9rcoles y viernes, se suma la determinaci\u00f3n de restringir el ingreso al pa\u00eds vecino por el puente internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar a tres d\u00edas a la semana.De esta manera, el tr\u00e1nsito de personas por los corredores humanitarios solo se podr\u00e1 realizar los tres d\u00edas mencionados en grupos que no superen las 300 personas para el puente Sim\u00f3n Bol\u00edvar en Norte de Santander y 100 para el puente Jos\u00e9 Antonio P\u00e1ez en Arauca.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lo que se vive y sufre en Norte de Santander con el reflujo migratorioILa medida comenz\u00f3 a regir el 8 de junio y, seg\u00fan la entidad, implicar\u00eda una reducci\u00f3n cercana al 80 % en el n\u00famero de ciudadanos venezolanos que retornan a  su pa\u00eds.En el caso de La Guajira, a\u00fan no se ha establecido un corredor humanitario formal, lo que hace que el paso de personas sea espor\u00e1dico. \u201cA la fecha, m\u00e1s de 71.000 migrantes venezolanos han logrado retornar a su pa\u00eds gracias a los procedimientos de retorno voluntario generados por el Gobierno Nacional en coordinaci\u00f3n con las alcald\u00edas y las gobernaciones\u201d, dijo Juan Francisco Espinosa Palacios, director general de Migraci\u00f3n Colombia. Por su parte, la Secretar\u00eda de Gobierno le dijo a EL TIEMPO que la Administraci\u00f3n ya completa siete d\u00edas brind\u00e1ndoles ayudas, aunque muchos se resisten a recibirlas.Entre el 13 de mayo y el 7 de junio han salido 2.384 migrantes desde el terminal de transporte en 104 buses de transporte intermunicipal. Bogot\u00e1 fue la primera ciudad que protocoliz\u00f3 su salida, a partir del 10 de mayo. Antes estaban saliendo en buses de transporte especial que no estaban habilitados, no contaban con las condiciones de bioseguridad, presentaban sobrecupo y les cobraban a los pasajeros desde 240.000 hasta 400.000 pesos por pasaje.(De su inter\u00e9s:\u00a0\u2018Acusan de delitos a venezolanos para sacarlos por no pagar arriendo\u2019)En la terminal del Norte hay 154 personas, de las cuales 90 viajan a C\u00facuta. \u201cHoy Migraci\u00f3n Colombia nos volvi\u00f3 a restringir la autorizaci\u00f3n de salida, entonces nos dijeron que solo pod\u00edamos sacar entre 90 y 100 pasajeros\u201d, dijo Andr\u00e9s Id\u00e1rraga, director de Derechos Humanos de la Secretar\u00eda de Gobierno. Las personas que no logren viajar saldr\u00e1n la pr\u00f3xima semana.Pero a\u00fan quedan en el separador unas 400 personas, que seguir\u00e1n a la espera de conseguir un tiquete de salida. Por tandas ir\u00e1n ingresando a la terminal con la esperanza de volver a sus casas. En el listado de espera oficial de quienes han seguido el protocolo para solicitar el regreso a su pa\u00eds hay unas 14.000 personas, que esperan tambi\u00e9n la autorizaci\u00f3n para salir hacia la frontera.CAROL MALAVERSUBEDITORA DE LA SECCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-y-coronavirus-hoy-historias-de-migrantes-venezolanos-en-la-autopista-norte-506972", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Lehder, el ladr\u00f3n de carros que manej\u00f3 las narcorrutas de Escobar", "contenido": " Tras purgar 33 a\u00f1os de c\u00e1rcel, Carlos Lehder Rivas, alias 'el Loco Carlos', est\u00e1 en alg\u00fan lugar de Alemania con parte de su familia,\u00a0 71 a\u00f1os encima y varios de los secretos del tenebroso Cartel de Medell\u00edn.De manera efectiva pero sigilosa, su abogado \u00d3scar Arroyave logr\u00f3 que Estados Unidos lo enviara al pa\u00eds de su padre y no a Colombia en donde, al parecer, nunca se impuls\u00f3 un proceso en su contra por haber sido extraditado (en 1987) y condenado a cadena perpetua m\u00e1s 135 a\u00f1os.\u00a0 Muchos cre\u00edan que Lehder terminar\u00eda sus d\u00edas en una c\u00e1rcel de Estados Unidos. Pero luego de entregar en bandeja al dictador paname\u00f1o Manuel Antonio Noriega, logr\u00f3 que le quitaran la cadena perpetua, m\u00e1s 80 a\u00f1os, y salir con vida del estricto sistema carcelario, que lo ten\u00eda en la categor\u00eda de 'testigo protegido'.Para exmiembros del Cartel de Medell\u00edn, que accedieron a hablar con EL TIEMPO, el capo fue pieza clave en el engranaje criminal de Pablo Escobar, en sus inicios.(Le puede interesar:\u00a0Lehder entreg\u00f3 cabeza del dictador Noriega para salir de prisi\u00f3n)Su madre lo llev\u00f3 a vivir a Detroit (Michigan) en donde Lehder inici\u00f3 su carrrera en la delincuencia como ladr\u00f3n de carros. Esa actividad ilegal, que tambi\u00e9n ejerci\u00f3 Escobar en sus inicios, lo condujo por primera vez a la c\u00e1rcel en 1973.Cuando recobr\u00f3 la libertad volvi\u00f3 al negocio y en las calles se sumergi\u00f3 en el mundo de las drogas: primero como expendedor (y consumidor) de marihuana y luego como uno de los grandes jugadores de la distribuci\u00f3n de coca del Cartel de Medell\u00edn.La llave para ingresar a las grandes ligas de la mafia fue Cayo Norman, una isla que negoci\u00f3 con un estadounidense con las ganacias que obtuvo con la venta de marihuana.Adem\u00e1s de ser una de sus tantas excentricidades y sede de bacanales, la isla fue un im\u00e1n para que Escobar y sus socios le dieran la bienvenida a Ledher a su organizaci\u00f3n criminal.Estaba ubicada muy cerca de las costas de Estados Unidos y se convirti\u00f3 en el puente perfecto para tapar de coca las calles de ese pa\u00eds. \"\u00c9l siempre estaba en las reuniones con Pablo y con los otros. Se la pasaba en N\u00e1poles (la hacienda de Escobar) y en las reuniones con Gonzalo (Rodr\u00edguez Gacha)\", dice una fuente.Lehder habla espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y alem\u00e1n, lo que lo hizo vital para extender contactos en otros pa\u00edses y en Bahamas. Fue \u00e9l quien habilit\u00f3 una de las primeras flotillas de aviones al servicio del narcotr\u00e1fico. Era piloto y conoc\u00eda los puntos vulnerables de las costas de Estados Unidos.Pero entr\u00f3 en desgracia por sus excesos.\"Lo entreg\u00f3 Pablo por las locuras de \u00e9l y por las fiestas y borracheras. Me acuerdo que dec\u00edan que mat\u00f3 a uno de los muchacios en N\u00e1poles en una de sus trabas y Pablo termin\u00f3 por dar su ubicaci\u00f3n\", se\u00f1ala la fuente.Para ese momento, la isla de Lehder ya hab\u00eda sido ocupada por la DEA y el cartel ten\u00eda otras rutas m\u00e1s efectivas.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)El abogado Arroyave le dijo a EL TIEMPO en Vivo que Lehder no quer\u00eda volver a saber de Colombia. Pero a\u00fan no se sabe si la justicia s\u00ed quiera saber de \u00e9l para que aporte a la verdad lo que supo del narcoterrorismo de Escobar y de aquellos socios que nunca fueron judicializados.Adem\u00e1s, la g\u00e9nesis de los ej\u00e9rcitos ilegales que terminaron, a\u00f1os despu\u00e9s,\u00a0 convertidos en los paramilitares. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/lehder-el-ladron-de-carros-que-manejo-las-narcorrutas-de-escobar-507726", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "El investigado abogado de Uribe trabaja ahora para otro expresidente", "contenido": " \"Felicito al prominente abogado Colombiano el Dr Diego Cadena, por el excelente trabajo logrado en Espa\u00f1a, para qu\u00e9 medios de ese pa\u00eds, publiquen el derecho a r\u00e9plica, algo indispensable para la opini\u00f3n p\u00fablica, quien sea la que juzgue, la veracidad o no, de una noticia\".Lea tambi\u00e9n:\u00a0Qui\u00e9n es Diego Cadena, apoderado de capos contratado para recoger pruebas en c\u00e1rcelesEl mensaje fue subidos en redes, hace 22 horas, por el expresidente de Panam\u00e1 Ricardo Martinelli. Y el abogado al que se refiere es el mismo del expresidente \u00c1lvaro Uribe, llamado a imputaci\u00f3n de cargos (con medida de aseguramiento) por presunta compra de testigos.\u00a0 En este caso, Cadena logr\u00f3 que un medio de comunicaci\u00f3n en Espa\u00f1a le otorgara el derecho de r\u00e9plica al procesado expresidente, hoy en plena libertad.\u00c9l mismo se encarg\u00f3 de difundir un enlace con la informaci\u00f3n:\u00a0\"Un Juzgado de Primera Instancia de Madrid, Espa\u00f1a, fall\u00f3 a favor del expresidente Ricardo Martinelli ante demanda que interpuso contra Unidad Editorial Informaci\u00f3n General S.L.U., por una publicaci\u00f3n que hizo este medio en su edici\u00f3n en papel y digitales\", se\u00f1al\u00f3 el diario Panam\u00e1 Am\u00e9rica, el pasado 16 de junio.(Lo invitamos a leer: En firme imputaci\u00f3n a abogado de Uribe despu\u00e9s de cuarentena)Y agrega que\u00a0la demanda, con la que se inici\u00f3 el proceso, arranc\u00f3 el 30 de octubre de 2019, \"cuando se public\u00f3 en diario El Mundo y en todos los soportes digitales de este peri\u00f3dico, informaci\u00f3n inexacta, sesgada y confusa en un art\u00edculo titulado \"la Audiencia imputa a FCC por corrupci\u00f3n y blanqueo por pagar 82 millones en comisiones en Panam\u00e1\". EL TIEMPO busc\u00f3 al abogado Cadena, quien se\u00f1al\u00f3 que conoci\u00f3 al expresidente de Panam\u00e1 en Estados Unidos.\"Yo lo hab\u00eda conocido en Miami, el sab\u00eda de m\u00ed,\u00a0 por la oficina en Estados Unidos. Tambi\u00e9n por los abogados americanos con los que he  trabajo los temas de extradici\u00f3n\", explic\u00f3 Cadena.\u00a0Y agreg\u00f3: \"El peri\u00f3dico El Mundo dijo que\u00a0 el expresidente hab\u00eda recibido a trav\u00e9s de testaferros sobornos por valor de 83 millones de d\u00f3lares,\u00a0de Odebrech. Demandamos a trav\u00e9s de nuestra oficina de Espa\u00f1a Cadena & Asociados y pr\u00f3spero la demandan conden\u00e1ndolos a rectificar\", explic\u00f3 y adjunt\u00f3 la demanda. Seg\u00fan dijo, se consultaron a las fiscal\u00edas de Brasil, Panam\u00e1, Colombia y Espa\u00f1a y se estableci\u00f3 que Martinelli no es investigado por Odebrech. (Lo invitamos a leer: La fortuna de Cadena, el pol\u00e9mico abogado del expresidente Uribe) En Panam\u00e1 la noticia ocupa la atenci\u00f3n de la prensa. En Colombia, el fiscal general, Francisco Barbosa, le dijo a EL TIEMPO que la audiencia contra Cadena (que se ha cancelado varias veces) ser\u00e1 reprogramada.Cadena y su defensa han negado de manera enf\u00e1tica cualquier pago a testigos dentro del proceso que se le sigue y que est\u00e1 vinculado al expediente contra \u00c1lvaro Uribe en la Corte Suprema por presunto fraude procesal y soborno a testigos.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/el-investigado-abogado-de-uribe-trabaja-ahora-para-otro-expresidente-ricardo-martilleni-507844", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Procuradur\u00eda llevar\u00e1 investigaci\u00f3n por muerte de Anderson Arboleda", "contenido": " Desde ahora ser\u00e1 la Procuradur\u00eda, y no la Polic\u00eda, la que lleve la investigaci\u00f3n disciplinaria por la muerte de Anderson Andr\u00e9s Arboleda, de 19 a\u00f1os de edad, el pasado 21 de mayo, luego de que fue golpeado por polic\u00edas en Puerto Tejada, Cauca, seg\u00fan narraron testigos de los hechos.El Ministerio P\u00fablico asumi\u00f3 por poder preferente esa indagaci\u00f3n, y el proceso ser\u00e1 adelantado por la Procuradur\u00eda Delegada para los Derechos Humanos. Ya se orden\u00f3 la pr\u00e1ctica de pruebas para identificar a los miembros de la Polic\u00eda que presuntamente habr\u00edan agredido a Anderson, al parecer, por desatender las \u00f3rdenes de cuarentena y distanciamiento social.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQui\u00e9n era Anderson Arboleda, el joven muerto tras golpe de polic\u00eda?) De acuerdo con la t\u00eda del joven, con quien \u00e9l viv\u00eda, en la noche del 19 de mayo, Anderson lleg\u00f3 a la casa en compa\u00f1\u00eda de su novia y su hermano y cuando estaba entrando dos polic\u00edas lo acusaron de estar violando la cuarentena.  Posteriormente le pegaron en la cabeza con un bolillo.Esa noche, seg\u00fan cont\u00f3 su t\u00eda, el joven tuvo mareo y dolor de cabeza; al d\u00eda siguiente, tuvo convulsiones y su familia lo llev\u00f3 al Hospital del Norte, en Popay\u00e1n.  (Le puede interesar:\u00a0Habla la madre de Anderson, el joven que muri\u00f3 por golpes de polic\u00edas) Desde ese centro asistencial fue remitido al Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Valle del Lili, en Cali, a donde lleg\u00f3 en coma y con muerte cerebral. En ese hospital muri\u00f3 el 21 de mayo.Adem\u00e1s de asumir la investigaci\u00f3n disciplinaria, la Procuradur\u00eda tambi\u00e9n design\u00f3 a un procurador judicial para intervenir en el proceso penal por la muerte del joven, y que se garanticen el debido proceso, la celeridad de las actuaciones, los derechos de las v\u00edctimas y evitar as\u00ed que el caso quede en la impunidad. (En otras noticias: Polic\u00eda lanz\u00f3 alerta por fiestas clandestinas en cuarentena)El Ministerio P\u00fablico estableci\u00f3 contacto con la madre y la t\u00eda de Anderson Arboleda, a quienes manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de apoyo frente a las autoridades y los estrados donde as\u00ed lo requieran. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/procuraduria-llevara-investigacion-por-muerte-de-anderson-arboleda-507818", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Seis militares muertos y ocho heridos, saldo de ataque en Meta", "contenido": " Fuentes del Ej\u00e9rcito Nacional le confirmaron a EL TIEMPO que esta madrugada militares pertenecientes a la Fuerza de Tarea Omega fueron atacados en zona rural de La Macarena, Meta.Seg\u00fan se confirm\u00f3, seis militares perdieron la vida y ocho m\u00e1s resultaron heridos.\u00a0 (Le recomendamos leer:\u00a0'Gentil Duarte' amenaza a campesinos para que impidan erradicaci\u00f3n).\u200bUnidades del CTI de la Fiscal\u00eda y la Polic\u00eda Judicial se desplazaron al lugar para dar inicio a las investigaciones, adem\u00e1s de lograr la plena identificaci\u00f3n de los uniformados muertos y las diligencias judiciales para el levantamiento de los cuerpos.Los heridos fueron traslados a Villavicencio para su atenci\u00f3n.\u00a0Dos de ellos estar\u00edan en delicado estado de salud.El comandante de las Fuerzas Militares, general Luis Fernando Navarro, y el comandante del Ej\u00e9rcito, general Eduardo Zapateiro, se desplazan a esta hora a la zona para apersonarse de la situaci\u00f3n.(Le recomendamos leer:\u00a0Por coca, est\u00e1n enfrentados \u2018Gentil Duarte\u2019 e \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 en Nari\u00f1o). \"En este momento no se puede asegurar si fue una emboscada o si activaron explosivos a su paso\", dijo la fuente, quien se\u00f1al\u00f3 que est\u00e1n \"a la espera del primer informe, que estar\u00e1 sobre las 10 de la ma\u00f1ana\".Todo indica que los uniformados se transportaban en dos camiones cuando se registraron los hechos materia de investigaci\u00f3n.Extraoficialmente se indica que las tropas pudieron ser atacadas por las disidencias, ya que esta zona es de su injerencia.(Le recomendamos leer:\u00a0Disidencias de Farc afianzan red criminal en la frontera con Venezuela).Desde hace varios d\u00edas se han registrado confrontaciones con los campesinos de Guaviare, Meta y Caquet\u00e1, que se oponen a la erradicaci\u00f3n forzada de cultivos de coca. De acuerdo con el Ej\u00e9rcito, los labriegos son presionados por las disidencias, hasta con amenazas de muerte para que se opongan al exterminio de los narcocultivos.Noticia en desarrollo...JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/seis-militares-muertos-y-ocho-heridos-en-meta-507704", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Bayly sorprende con un fuerte ataque a De la Espriella", "contenido": " El escritor y presentador Jaime Bayly sorprendi\u00f3 en la noche de este martes al lanzar un fuerte ataque contra el abogado Abelardo de la Espriella. Se trata de una situaci\u00f3n in\u00e9dita porque ambos \u2013dos personas con alto impacto medi\u00e1tico\u2013 suelen exhibir con orgullo la defensa de las tesis del uribismo, en general; y de su jefe natural, el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, en particular. De hecho, en las redes sociales en las \u00faltimas semanas militantes del gobernante Centro Democr\u00e1tico (CD) han puesto a De la Espriella como un eventual precandidato por esta colectividad.(Lea tambi\u00e9n: Naranjo: \u2018A la serie de televisi\u00f3n le ha ido muy bien, a m\u00ed no tanto\u2019)Bayly se mostr\u00f3 particularmente duro con De la Espriella y le dijo que era \"lavador de inodoros de Saab\u201d. Esto en referencia a que el jurista, dice Bayly, es defensor de \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro y capturado la semana anterior en Cabo Verde.Saab es un hombre de enorme importancia, al punto de que Estados Unidos trabaja intensamente para llevarlo a sus estrados judiciales y as\u00ed establecer cu\u00e1les son los movimientos financieros de Maduro y su c\u00edrculo de poder en el exterior.Bayly, en una parte de su show, que se transmite en la televisi\u00f3n internacional, dijo que Saab era un \u201ctestaferro de la dictadura venezolana\u201d, \u201cp\u00edcaro\u201d, \u201ctruhan\u201d, \u201cbandido\u201d y que amas\u00f3 una \u201cvasta y hedionda\u201d fortuna a la sombra de Maduro.En l\u00ednea con su argumento, Bayly se mostr\u00f3 \"dolido profundamente\". Dijo: \"Estoy muy descorazonado, muy deprimido\u201d porque \u201cun brillante abogado colombiano, Abelardo de la Espriella, que ha venido aqu\u00ed al programa, lo he entrevistado, es o era uribista, defensor del expresidente \u00c1lvaro Uribe, es ahora el abogado de este truhan, este bandido \u00c1lex Saab\u201d.(De inter\u00e9s: No vamos a poner en riesgo a ni\u00f1os: Duque sobre clases presenciales)\u201cLo que me recuerda la frase c\u00ednica, pero l\u00facida, que me dijo hace a\u00f1os un amigo criminalista, un abogado criminalista\u201d, en el sentido de que \u201cnosotros los abogados criminalistas lavamos los inodoros de la gente rica, de la gente rica que se pelea. Y la gente rica que se pelea, generalmente, no digo siempre, es gente que se porta mal\u201d.\u201cEntonces, los que lavan los inodoros son los abogados criminalistas como este se\u00f1or De la Espriella, ahora lavador de inodoros de Saab\u201d, concluy\u00f3 Bayly.Reviva ac\u00e1 la transmisi\u00f3n del programa del 16 de junio de Bayly: El calificativo contrasta con las afirmaciones de Bayly sobre De la Espriella cuando, hace un par de a\u00f1os, lo present\u00f3 as\u00ed: \u201cHa regresado esta noche al programa un colombiano particularmente brillante y admirable. Yo lo admiro al menos, y hablo por m\u00ed. Es muy inteligente, es muy agudo. Habla claro. Es abogado, es escritor, es columnista. Pido un aplauso para \u00e9l\u201d.(Recomendado: \u00bfSe permiten las actividades sociales desde el 16 de junio en Bogot\u00e1?)El ataque de Bayly ha tenido gran movimiento en las redes sociales. Dirigentes pol\u00edticos como el senador Roy Barreras o periodistas como Daniel Samper Ospina han puesto en sus cuentas de Twitter ir\u00f3nicos comentarios. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/abelardo-de-la-espriella-recibe-un-fuerte-ataque-de-jaime-bayly-507716", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Apareci\u00f3 con vida lideresa afro desaparecida en Medell\u00edn", "contenido": " Tras horas de b\u00fasqueda, el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, confirm\u00f3 que fue encontrada Karina Rivas, la lideresa afro reportada como desaparecida desde el pasado s\u00e1bado en la madrugada.La mujer fue vista por \u00faltima vez en la madrugada del s\u00e1bado en un establecimiento llamado Wilsao Club, ubicado en inmediaciones del parque de Aranjuez, en el norte de la ciudad.\u00a0 Hasta el momento se desconoce d\u00f3nde estuvo Karina todo este tiempo y las razones por las que no avis\u00f3 en d\u00f3nde se encontraba.(Le puede interesar:\u00a0Mujer se debate entre la vida y la muerte tras ataque de su pareja)Lo que s\u00ed confirm\u00f3 el personero de Medell\u00edn, William Yeffer Vivas, es que la mujer se encuentra con su madre y est\u00e1 en buen estado de salud.\"Gracias a Dios con vida, ya estoy en casa. Muchas gracias a todos por la preocupaci\u00f3n y por el protocolo\", dijo la mujer en un video. Karina tiene 30 a\u00f1os y desde los 17 vive en Medell\u00edn. Actualmente reside en Bello y tiene una hija de 2 a\u00f1os. Fue candidata al Concejo y es reconocida activista por los derechos de las mujeres, haciendo parte del colectivo de mujeres Estamos Listas.(Le puede interesar:\u00a0Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas)En el mismo trino, el alcalde Quintero indic\u00f3 que \"No vamos a descansar hasta encontrar a Luz Leidy Vanegas\", una mujer que lleva 6 meses y medio desaparecida sin que se sepan las razones. \"Tenemos ya tres hip\u00f3tesis y al CTI y al Gaula trabajando en equipo y con un fiscal destacado solo para este caso\", expres\u00f3 Quintero.(Adem\u00e1s:\u00a0En menos de una hora asesinan a tres personas en Bello (Antioquia) MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/aparecio-con-vida-karina-rivas-lideresa-afro-desaparecida-en-medellin-507786", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Nos ha sorprendido a todos': padre de Daniella \u00c1lvarez sobre cirug\u00eda", "contenido": " El caso de Daniella \u00c1lvarez, quien el s\u00e1bado pasado fue sometida a una cirug\u00eda en la que se le amput\u00f3 parte de su pierna izquierda, sigue sorprendiendo en distintos \u00e1mbitos.La presentadora y modelo barranquillera, quien fue escogida colmo Se\u00f1orita Colombia en 2011, impacta en redes sociales con su actitud sonriente frente al nuevo desaf\u00edo que enfrenta en su vida. \"La verdad es que me ha sorprendido a m\u00ed, a la familia y casi que a todo el pa\u00eds. No es f\u00e1cil encontrar personas que tengan la fortaleza. Si me hubiera sucedido a m\u00ed habr\u00eda sido diferente\", coment\u00f3 Gustavo \u00c1lvarez, padre de la comunicadora en di\u00e1logo con EL TIEMPO.(Le recomendamos leer:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva) Si est\u00e1 desde la aplicaci\u00f3n de EL TIEMPO vea la publicaci\u00f3n aqu\u00ed.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas)El grupo familiar se ha mantenido en funci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n de Daniella, quien es la segunda hija de Gustavo \u00c1lvarez y Zandra V\u00e1squez. El apoyo es constante tambi\u00e9n por parte de t\u00edos, primos y su novio, Lenar Vander\u00e1, espa\u00f1ol radicado en Colombia. \"Estamos cumpliendo con todo lo que amerita la situaci\u00f3n a nivel de bioseguridad y psicolog\u00eda. Somos una familia muy entregada a la oraci\u00f3n y a todo lo espiritual. No hemos buscado entonces mayores ayudas externas porque en nosotros hay costumbres de mucho tiempo atr\u00e1s que sirven de soporte\", a\u00f1adi\u00f3 \u00c1lvarez desde la cl\u00ednica de la Fundaci\u00f3n Cardio Infantil en Bogot\u00e1.Lea tambi\u00e9n:\u00a0La mansi\u00f3n que levant\u00f3 presunto testaferro de Maduro en BarranquillaDaniella  en cada escenario de su vida se ha destacado por su enorme carisma. Desde los reinados y los estudios de televisi\u00f3n, hasta cuando grab\u00f3 un video que comparti\u00f3 en su cuenta de Instagram, faltando pocas horas para entrar al quir\u00f3fano y en el cual explic\u00f3 los pasos a seguir, junto a las razones que motivaron la amputaci\u00f3n. \"Ahora todo el d\u00eda depende de c\u00f3mo haya dormido. Si pasa buena noche le rinde el tiempo. Si pas\u00f3 mala noche ya se retrasa el ba\u00f1o, la fisioterapia y todo lo que debe hacer porque en alg\u00fan momento debe volver a dormir un poco. Est\u00e1 en una etapa en la que siente unos dolores muy fuertes, pero es normal de acuerdo a lo indicado\u201d, coment\u00f3 el padre de la exreina.(Vea nuestra galer\u00eda:\u00a0Antes y despu\u00e9s de la Posada Alemana, la mansi\u00f3n en ruinas de Lehder)\"Yo no imaginaba mi vida sin mi pie, porque me gusta bailar, pero eso fue una llorada. Yo misma dije: 'Es mi vida o un pedacito lo que se me va a ir'. Entonces ah\u00ed le dije a mi familia que aceptaba mi situaci\u00f3n\", afirm\u00f3 en d\u00edas anteriores. Ahora simplemente lo est\u00e1 demostrando. -\u00a0En fotos: la valiente lucha de la exreina Daniella \u00c1lvarez por su vida-\u00a0Tercer d\u00eda de recuperaci\u00f3n de Daniella \u00c1lvarez: 'Feliz en el mundo'WILHELM GARAVITO MALDONADOEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/familia-de-daniella-alvarez-habla-de-su-cirugia-y-su-recuperacion-507794", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 significa que Bogot\u00e1 pueda tener Regi\u00f3n Metropolitana?", "contenido": " Si esta semana sale bien la conciliaci\u00f3n, Bogot\u00e1 y Cundinamarca tendr\u00e1n su Regi\u00f3n Metropolitana, una figura de integraci\u00f3n regional que permitir\u00e1 una discusi\u00f3n real de temas de com\u00fan inter\u00e9s para el Distrito, el Departamento y los municipios que decidan asociarse. EL TIEMPO ha seguido el proceso de este proyecto de ley que dio un enorme paso\u00a0esta semana con la aprobaci\u00f3n en plenaria de Senado, el \u00faltimo de los ocho debates necesarios para surtir los pasos exigidos por la ley. A continuaci\u00f3n, le explicamos qu\u00e9 es y qu\u00e9 significa esta figura: Juanita Gobertus, Representante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1 y una de las promotoras del proyecto, le defini\u00f3 a este diario la Regi\u00f3n Metropolitana como \u201cuna nueva figura de asociatividad regional para que entre Bogot\u00e1 y municipios aleda\u00f1os de Cundinamarca se pueda dar una planeaci\u00f3n organizada a largo plazo. La vida real nos ha demostrado que, en \u00faltimas, Bogot\u00e1 y Cundinamarca son interdependientes. Pero no planeamos el desarrollo de forma articulada\u201d.  Esta figura puede crearse gracias al proyecto de ley propuesto por Representantes a la C\u00e1mara de Bogot\u00e1 y Cundinamarca. El acto legislativo pide una reforma constitucional al art\u00edculo 325, que originalmente dice esto: \u201cCon el fin de garantizar la ejecuci\u00f3n de planes y programas de desarrollo integral y la prestaci\u00f3n oportuna y eficiente de los servicios a su cargo, dentro de las condiciones que fijen la Constituci\u00f3n y la ley, el Distrito Capital podr\u00e1 conformar un \u00e1rea metropolitana con los municipios circunvecinos y una regi\u00f3n con otras entidades territoriales de car\u00e1cter departamental\u201dY la reforma, aprobada este martes, permite que quede de la siguiente manera: \u201cArt\u00edculo 325. Cr\u00e9ese la Regi\u00f3n Metropolitana Bogot\u00e1 \u2013 Cundinamarca como entidad administrativa de asociatividad regional de r\u00e9gimen especial, con el objeto de garantizar la ejecuci\u00f3n de planes y programas de desarrollo sostenible y la prestaci\u00f3n oportuna y eficiente de los servicios a su cargo. El Distrito Capital, la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca y los municipios de Cundinamarca podr\u00e1n asociarse a esta regi\u00f3n cuando compartan din\u00e1micas territoriales, ambientales, sociales o econ\u00f3micas.En su jurisdicci\u00f3n las decisiones de la Regi\u00f3n Metropolitana tendr\u00e1n superior jerarqu\u00eda sobre las del Distrito, las de los Municipios que se asocien y las del Departamento de Cundinamarca, en lo relacionado con los temas objeto de su competencia. Las entidades territoriales que la conformen mantendr\u00e1n su autonom\u00eda territorial y no quedar\u00e1n incorporadas al Distrito Capital.El Distrito Capital tambi\u00e9n podr\u00e1 conformar una regi\u00f3n administrativa con otras entidades territoriales de car\u00e1cter departamental o un \u00e1rea metropolitana con los municipios circunvecinos\u201d\u200bAdicionalmente, el proyecto suma dos par\u00e1grafos transitorios, que ser\u00e1n explicados m\u00e1s adelante. Los dos primeros participantes ser\u00e1n la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 y la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca. Ambos, seg\u00fan dice el primer par\u00e1grafo transitorio del acto legislativo, deber\u00e1n someter su ingreso a votaci\u00f3n del Concejo Distrital y de la Asamblea Departamental, respectivamente. Cuando este ingreso suceda, la Regi\u00f3n Metropolitana comenzar\u00e1 su funcionamiento. Ahora, los municipios de Cundinamarca tambi\u00e9n podr\u00e1n ingresar. Pero vale destacar que esto ser\u00e1 100 % voluntario: ning\u00fan municipio est\u00e1 obligado a hacerlo. El mecanismo de ingreso ser\u00e1 definido por la ley org\u00e1nica (leer m\u00e1s abajo su definici\u00f3n). Goebertus aclar\u00f3 que \u201chicimos el cambio para que no sean solo los circunvecinos, en la medida que la escala sea un poco m\u00e1s grande habr\u00e1 otros que podr\u00e1n estar incluidos\u201d. Tambi\u00e9n hay que recordar que la Regi\u00f3n Metropolitana no tendr\u00e1 un municipio n\u00facleo. Esto quiere decir que ni Bogot\u00e1, ni Cundinamarca ni ning\u00fan municipio podr\u00e1 imponer su voluntad sobre los dem\u00e1s. Este punto fue la clave para que la regi\u00f3n decidiera promover la figura. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan equitativas ser\u00e1n las cargas en la Regi\u00f3n Metropolitana?) Seg\u00fan lo planteado por el acto legislativo, no. La figura implica participaci\u00f3n y decisi\u00f3n en temas de com\u00fan inter\u00e9s para los municipios y Bogot\u00e1; pero esto no significa que haya una incorporaci\u00f3n f\u00edsica del municipio, que seguir\u00e1 manejando su modelo administrativo y su identidad propia. La Regi\u00f3n Metropolitana tendr\u00e1 un Consejo Regional, integrado por el Alcalde(sa) de Bogot\u00e1, el Gobernador de Cundinamarca y los alcaldes municipales que se asocien. Este ser\u00e1 un \u00f3rgano de gobierno de superior jerarqu\u00eda que discutir\u00e1 temas de su competencia y que sean de com\u00fan inter\u00e9s para la regi\u00f3n. El proyecto concibi\u00f3 que esta fuera una herramienta para hablar de temas conjuntos en \u201cmovilidad, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, protecci\u00f3n del medio ambiente, ordenamiento del territorio, log\u00edstica, disposici\u00f3n de recursos s\u00f3lidos, entre otros\u201d. En entrevista con EL TIEMPO durante el proceso del proyecto, Goebertus no descart\u00f3 que esta figura permita la creaci\u00f3n de agencias regionales tem\u00e1ticas. Por ejemplo, una podr\u00eda ser la de movilidad, que permita hablar del futuro de los Regiotram o de otras formas de movilidad interregionales.(Adem\u00e1s:\u00a0Casa fuera de Bogot\u00e1, \u00bfalternativa para la pospandemia?) Bogot\u00e1 ya comparte din\u00e1micas sociales, laborales, ambientales, econ\u00f3micas (entre otros factores) en mayor medida con municipios vecinos de las provincias de Sabana Centro (donde est\u00e1n Ch\u00eda y Cajic\u00e1, por ejemplo), de Sabana Occidente (con Funza, Mosquera, Madrid y otros), Soacha (Soacha y Sibat\u00e9) y Guavio (con La Calera). Pero, hasta ahora, su desarrollo ha sido de manera independiente a pesar de que se tienen problemas comunes: movilidad, seguridad, calidad del aire, servicios p\u00fablicos, etc. Tener una Regi\u00f3n Metropolitana con un Consejo de superior jerarqu\u00eda y una estructura que siente a los l\u00edderes a hablar de temas comunes y a decidir sobre ellos podr\u00eda ser un avance significativo. Aunque ya hay figuras como la Rape, sus decisiones no son vinculantes y, en este caso concreto, funcionan a nivel macro. Goebertus destac\u00f3 este martes, cuando supo de la aprobaci\u00f3n, que el valor del proyecto radica en que fue creado bajo el principio de \u2018no imposici\u00f3n\u2019. \u201cDesde 2018, en toda la preparaci\u00f3n con centros de pensamiento, con programas de ordenamiento territorial de la Universidad de los Andes, la Rosario, La Sabana y con organizaciones trabajamos en una visi\u00f3n que fuera gana a gana, que no pretendiera imponer, sino que pensara en c\u00f3mo pod\u00edamos construir una visi\u00f3n que despu\u00e9s de un largo a\u00f1o de debates acabamos de lograr\", trin\u00f3 la Representante. Es destacable que las figuras de integraci\u00f3n son claves para el desarrollo regional y ya funcionan en el pa\u00eds y en el mundo. En Colombia, por ejemplo existen \u00e1reas metropolitanas en Medell\u00edn, Bucaramanga, Barranquilla, C\u00facuta y Centro Occidente. Y en el mundo hay Regi\u00f3n Metropolitana de Sao Paulo (Brasil), Santiago (Chile), Londres (Inglaterra) y Buenos Aires (Argentina). En Bogot\u00e1, concretamente, tener un desarrollo ordenado y conjunto es clave si se tiene en cuenta que Bogot\u00e1 Regi\u00f3n mueve el 25 % del PIB nacional.  Hasta este s\u00e1bado hay plazo para lograr la conciliaci\u00f3n del texto. Luego, pasar\u00e1 a ser sancionado por el presidente Iv\u00e1n Duque. Entonces, vendr\u00e1 el paso m\u00e1s importante: la formulaci\u00f3n de la ley org\u00e1nica que pondr\u00e1 las reglas de juego. Seg\u00fan el acto legislativo, esto debe hacerse: \u201cUna Ley Org\u00e1nica definir\u00e1 el funcionamiento de la Regi\u00f3n Metropolitana y en todo caso deber\u00e1 atender las siguientes reglas y asuntos:1. Para su tr\u00e1mite, el Congreso de la Rep\u00fablica promover\u00e1 la participaci\u00f3n ciudadana y de los entes territoriales interesados.2. El procedimiento y las condiciones para la asociaci\u00f3n de los municipios a la Regi\u00f3n Metropolitana.3. El grado de autonom\u00eda de la Regi\u00f3n Metropolitana.4. El Consejo Regional ser\u00e1 su m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno y estar\u00e1 conformado por el Alcalde Mayor de Bogot\u00e1, los Alcaldes de los municipios de Cundinamarca que se asocien y el Gobernador de Cundinamarca.5. Habr\u00e1 un sistema de toma de decisiones que promueva el consenso. No se contemplar\u00e1 la figura de municipio n\u00facleo como estructura organizacional ni habr\u00e1 lugar al derecho al veto. Ninguna decisi\u00f3n sobre los temas que defina la Regi\u00f3n Metropolitana podr\u00e1 ser tomada por una sola de las entidades territoriales asociadas. Para las decisiones referentes al nombramiento y retiro del Director, y los gastos y las inversiones de la Regi\u00f3n Metropolitana, se requerir\u00e1 la aceptaci\u00f3n de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 y la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca.6. Se establecer\u00e1n los par\u00e1metros de identificaci\u00f3n de hechos metropolitanos, los mecanismos de financiaci\u00f3n, la estructura administrativa del Consejo Regional, sus funciones, la secretar\u00eda t\u00e9cnica, los mecanismos de participaci\u00f3n ciudadana y la transferencia de competencias de la naci\u00f3n.7. La Regi\u00f3n Metropolitana no modifica el r\u00e9gimen de financiaci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca-CAR, ni los municipios que componen su jurisdicci\u00f3n.8. En todo caso el control pol\u00edtico de las decisiones de la Regi\u00f3n Metropolitana lo ejercer\u00e1n el concejo distrital, los concejos municipales y la Asamblea departamental.\u201d Esto deber\u00e1 definirse en la ley org\u00e1nica.  Gustavo Petro y otros sectores han criticado que la creaci\u00f3n de esta figura no contempl\u00f3 la consulta popular, lo cual consideran una vulneraci\u00f3n a los derechos de los habitantes de los municipios. Adicionalmente, hay quienes ponen en duda que las decisiones sean realmente vinculante y que la Regi\u00f3n Metropolitana resuelva los problemas comunes de Bogot\u00e1 y Cundinamarca. La alcaldesa Claudia L\u00f3pez y el Gobernador Nicol\u00e1s Garc\u00eda han apoyado abiertamente la figura. Lo mismo han hecho varios alcaldes de Sabana Centro y Sabana Occidente. Para otros trabajos, EL TIEMPO ha hecho un sondeo con acad\u00e9micos y expertos en planeaci\u00f3n regional y el concepto es generalmente favorable. Como dice expresamente el acto legislativo, la Regi\u00f3n Metropolitana no afecta la financiaci\u00f3n de la CAR. \u201cLa Rape y la CAR siguen existiendo. Adem\u00e1s, este proyecto garantiza que Bogot\u00e1 no pierda sus recursos de financiaci\u00f3n. Por otra parte, planteamos hacia adelante la discusi\u00f3n de si hay o no una agencia regional ambiental\u201d, apunt\u00f3 Goebertus sobre el tema hace algunos meses. Lo cierto es que de suceder la sanci\u00f3n presidencial y la primera vinculaci\u00f3n de Bogot\u00e1 y Cundinamarca a la Regi\u00f3n Metropolitana, el camino a seguir es bastante largo. La figura se pondr\u00e1 a prueba con los primeros temas de discusi\u00f3n.ANA PUENTESRedacci\u00f3n Bogot\u00e1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/que-significa-que-bogota-y-cundinamarca-tengan-region-metropolitana-507850", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Oxford produce vacunas para venderlas en diciembre una vez testeadas", "contenido": " El catedr\u00e1tico de farmacoepidemiolog\u00eda de la Universidad de Oxford, el espa\u00f1ol Daniel Prieto-Alhambra, revel\u00f3 este mi\u00e9rcoles que el Jenner Institute ya est\u00e1 produciendo la vacuna dise\u00f1ada y desarrollada por cient\u00edficos de esta universidad brit\u00e1nica para poder distribuirla en diciembre, una vez probadas. El Jenner Institute, fundado en 2005, forma parte del Departamento de Medicina de Nuffield en la Universidad de Oxford y tiene como objetivo desarrollar vacunas para enfermedades de gran importancia para la salud p\u00fablica mundial como la malaria, la tuberculosis o el VIH. (Le puede interesar:\u00a0\u2018No es momento de bajar la guardia\u2019: presidente Iv\u00e1n Duque)Seg\u00fan afirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles Prieto-Alhambra en una entrevista radiof\u00f3nica, Jenner Institute espera tener los resultados definitivos de su ensayo cl\u00ednico para demostrar la eficacia de la vacuna hacia finales de octubre o principios de noviembre. \"El Jenner Institute est\u00e1 trabajando en una de las vacunas que est\u00e1n m\u00e1s avanzadas; est\u00e1 ya en fase 3, llevan reclutados cientos de pacientes y esperan tener resultados hacia octubre o noviembre. Ser\u00eda la primera en comercializarse\", declar\u00f3 el cient\u00edfico espa\u00f1ol. \"El laboratorio ha tomado el riesgo de empezar a producir ya la vacuna para \u2013si funciona\u2013 poder tenerla en el mercado inmediatamente. El laboratorio ya est\u00e1 asumiendo que funcionar\u00e1. Las fases 1 y 2 parece que funcionan\", dijo el catedr\u00e1tico. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Preocupa que no haya conciencia del riesgo\u2019: directora de INS)Prieto-Alhambra reconoci\u00f3, sin embargo: \"A\u00fan no tenemos los resultados de eficacia. No sabemos hasta qu\u00e9 punto protege\" y precis\u00f3 que se tiene que hacer \"un estudio muy grande, de hasta 10.000 personas, para poder testarla\". Uno de los pa\u00edses donde se est\u00e1 haciendo el estudio es Brasil, donde en la actualidad se est\u00e1n dando m\u00e1s casos de coronavirus. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/oxford-ya-produce-vacunas-para-venderlas-en-diciembre-una-vez-testadas-507712", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Proyecto que facilita empleo para j\u00f3venes, a punto de hundirse", "contenido": " Uno de los dolores de cabeza de los reci\u00e9n egresados es conseguir empleo por la falta de experiencia. Los j\u00f3venes entrar en un c\u00edrculo perverso: no consiguen empleo porque no tienen experiencia, y no la tienen porque no consiguen empleo. Para revertir esta situaci\u00f3n,  en el Congreso se tramita un proyecto de ley, de autor\u00eda del congresista Jos\u00e9 Daniel L\u00f3pez, que busca que las pasant\u00edas o pr\u00e1cticas cuenten como experiencia profesional.(Le puede interesar:\u00a0Jaime Bayly sorprende con un fuerte ataque a De la Espriella)\"Las pasant\u00edas, pr\u00e1cticas, judicaturas, monitor\u00edas y la participaci\u00f3n en grupos de investigaci\u00f3n antes de la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de pregrado ser\u00e1n acreditables como experiencia profesional v\u00e1lida\", indica la iniciativa.No obstante, el proyecto, que ya ha superado tres de los cuatro debates que requiere para ser ley, est\u00e1 a punto de hundirse en el Congreso. Para culminar su tr\u00e1mite, necesita que se d\u00e9 el ultimo debate antes del pr\u00f3ximo 20 de junio, cuando finalizan las sesiones del Legislativo. (Tambi\u00e9n le puede interesar: Semana clave para la cadena perpetua para violadores de ni\u00f1os)Si bien a\u00fan le quedan tres d\u00edas para aprobarse, el panorama es dif\u00edcil, pues est\u00e1 en el octavo punto del orden del d\u00eda en la plenaria del Senado y delante de este se debatir\u00e1 la cadena perpetua para violadores, reforma que seguramente tomar\u00e1 m\u00e1s de un d\u00eda en su discusi\u00f3n.  El congresista L\u00f3pez manifest\u00f3 al respecto que \u201ceste es un proyecto clave para reactivar el empleo\u201d en momentos en los que en el pa\u00eds se han destruido miles de puestos de trabajo por culpa de la contingencia del covid-19. De acuerdo con el reciente estudio del British Council, la Universidad del Rosario y la Universidad de los Andes, Next Generation Colombia, el 60 % de los j\u00f3venes consideran que su mayor preocupaci\u00f3n es el desempleo y que el ingreso al mercado laboral formal constituye uno de los m\u00e1s grandes desaf\u00edos de los j\u00f3venes en el pa\u00eds.Seg\u00fan cifras oficiales, en Colombia la tasa de desempleo juvenil es la m\u00e1s alta del pa\u00eds.En relaci\u00f3n con los aspectos pr\u00e1cticos de la iniciativa, las pasant\u00edas, pr\u00e1cticas, judicaturas, monitor\u00edas y la participaci\u00f3n en grupos de investigaci\u00f3n deber\u00e1n ser reconocidas y medidas por el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n; y ser\u00e1 el Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica el encargado de reglamentar y establecer, en un t\u00e9rmino no superior a seis meses, la tabla de equivalencias que permita convertir dichas actividades en experiencia profesional v\u00e1lida. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/proyecto-que-facilita-empleo-para-jovenes-a-punto-de-hundirse-507796", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Se agita la carrera por la vacuna contra el coronavirus", "contenido": " Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), actualmente hay 11 potenciales vacunas contra el nuevo coronavirus Sars-CoV-2 que se est\u00e1n ensayando en seres humanos en el mundo. Y varios de esos proyectos entregaron importantes noticias en las \u00faltimas horas. En primer lugar, la Universidad de Oxford, que ayer anunci\u00f3 resultados esperanzadores sobre el uso de la dexametasona en pacientes graves de covid-19, inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles que el Jenner Institute ya est\u00e1 produciendo una vacuna contra el Sars-CoV-2 dise\u00f1ada y desarrollada por cient\u00edficos de esta universidad brit\u00e1nica para poder distribuir en diciembre, una vez sea probada. El Jenner Institute, fundado en el 2005, forma parte del Departamento de Medicina de Nuffield en la Universidad de Oxford y tiene como objetivo desarrollar vacunas para enfermedades de gran importancia para la salud p\u00fablica mundial como la malaria, la tuberculosis o el VIH.Seg\u00fan afirm\u00f3 un vocero de ese instituto, se espera tener los resultados definitivos de su ensayo cl\u00ednico para demostrar la eficacia de la vacuna hacia finales de octubre o principios de noviembre. \u201cEl Jenner Institute est\u00e1 trabajando en una de las vacunas que est\u00e1n m\u00e1s avanzadas, est\u00e1 ya en fase 3, llevan reclutados cientos de pacientes y esperan tener resultados hacia octubre o noviembre. Ser\u00eda la primera en comercializarse\u201d, declar\u00f3 el cient\u00edfico espa\u00f1ol Daniel Prieto-Alhambra. \u201cEl laboratorio ha tomado el riesgo de empezar a producir ya la vacuna para \u2013si funciona\u2013 poder tenerla en el mercado inmediatamente. El laboratorio ya est\u00e1 asumiendo que funcionar\u00e1. Las fases 1 y 2 parece que funcionan\u201d, dijo el catedr\u00e1tico. Prieto-Alhambra reconoci\u00f3 que a\u00fan no tiene los resultados de eficacia, no se sabe hasta qu\u00e9 punto protege y precis\u00f3 que para eso se tiene que hacer un estudio muy grande, de hasta 10.000 personas, para poder probarla.  Casi en paralelo, el laboratorio alem\u00e1n CureVac anunci\u00f3 que va a realizar ensayos cl\u00ednicos de su vacuna contra el nuevo coronavirus tras recibir luz verde de la autoridad federal competente. Se trata \u201cde una etapa importante hacia la autorizaci\u00f3n de una vacuna segura y eficaz contra el covid-19 para la poblaci\u00f3n en Alemania y m\u00e1s all\u00e1\u201d, celebr\u00f3 el Instituto Paul-Ehrlich en un comunicado. A finales de abril, un primer laboratorio alem\u00e1n, la empresa BioNTech de Mayence, vinculada al estadounidense Pfizer, hab\u00eda obtenido el permiso de la autoridad de regulaci\u00f3n para lanzar sus primeros ensayos cl\u00ednicos. Los de CureVac ser\u00e1n realizados dentro de un estudio preliminar con 168 voluntarios en buen estado de salud. Entre estos, 144 ser\u00e1n vacunados durante el mes para examinar si toleran bien las dosis inoculadas, precisa el Instituto Paul-Ehrlich, que espera que otros laboratorios realicen ensayos cl\u00ednicos \u201cen los pr\u00f3ximos meses\u201d. El lunes pasado, el Estado alem\u00e1n anunci\u00f3 que se convertir\u00e1 en accionista del laboratorio CureVac, bien situado en la carrera por una vacuna contra el coronavirus, para evitar que sea comprado por un inversor extranjero y especialmente estadounidense. El banco p\u00fablico alem\u00e1n de desarrollo KfW, rama financiera del Estado, invertir\u00e1 300 millones de euros para adquirir una participaci\u00f3n del 23 % en la firma de biotecnolog\u00edas.  Tambi\u00e9n este mi\u00e9rcoles Rusia comenz\u00f3 los ensayos cl\u00ednicos humanos de sus dos primeros prototipos de vacunas contra el coronavirus en dos grupos de 38 voluntarios cada uno. \u201cEl ensayo cl\u00ednico de las vacunas contra el covid-19 comenz\u00f3 el 17 de junio\u201d, indic\u00f3 el ministerio ruso de Salud. La entidad explic\u00f3 en un comunicado que hab\u00eda autorizado estos ensayos realizados por uno de sus institutos, el Centro de Investigaciones Epidemiol\u00f3gicas y de Microbiolog\u00eda Nikolai Gamaleia. Uno de los prototipos se presenta bajo forma \u201cl\u00edquida\u201d y el otro bajo forma \u201cliofilizada\u201d (un proceso de deshidrataci\u00f3n), a\u00f1adi\u00f3 sin proporcionar m\u00e1s detalles sobre la naturaleza o la composici\u00f3n de las vacunas. Tras la vacunaci\u00f3n, los 76 voluntarios ser\u00e1n puestos en aislamiento durante 28 d\u00edas y su estado de salud ser\u00e1 controlado. Asimismo se les realizar\u00e1n tests para evaluar su inmunidad y los posibles efectos secundarios. Cabe recordar que desde abril Rusia marc\u00f3 como objetivo efectuar los primeros test de vacunas en humanos a partir del mes de junio. Y varios centros de investigaci\u00f3n trabajan en diversos productos. En ese pa\u00eds se han registrado m\u00e1s de medio mill\u00f3n de contagios y casi 7.500 fallecidos. Mientras tanto, la Comisi\u00f3n Europea (CE) propuso financiar parte de estas investigaciones a cambio de un acceso preferente a las dosis que se fabriquen de la f\u00f3rmula exitosa, seg\u00fan recoge la Estrategia de Vacunas de la Uni\u00f3n Europea (UE) publicada tambi\u00e9n este mi\u00e9rcoles. \u201cA cambio del derecho a comprar un n\u00famero determinado de dosis de vacunas en un plazo determinado, la Comisi\u00f3n financiar\u00e1 parte de los costos iniciales a los que se enfrentan los productores de vacunas\u201d, indica el texto. Como ya hab\u00edan acordado los pa\u00edses miembros la pasada semana, la compra se har\u00e1 de forma centralizada por parte de Bruselas, quien luego distribuir\u00e1 las dosis entre los Estados en funci\u00f3n de las necesidades. La CE, de esta forma, suscribir\u00e1 contratos de compra anticipada con las empresas desarrolladoras, aunque el pago \u00faltimo correr\u00e1 a cargo de los propios Estados, inform\u00f3 el Ejecutivo comunitario. \u201cLa financiaci\u00f3n correspondiente proceder\u00e1 en su mayor parte del Instrumento de Apoyo de Emergencia, dotado con 2.700 millones de euros. Se dispondr\u00e1 de apoyo adicional mediante pr\u00e9stamos del Banco Europeo de Inversiones\u201d, indic\u00f3 la CE.Y pese a que se ha dicho que el desarrollo de este tipo de f\u00f3rmulas es \u201cmuy complejo\u201d y se suele alargar hasta \u201cunos diez a\u00f1os\u201d, la Comisi\u00f3n espera que el f\u00e1rmaco est\u00e9 listo \u201cen un plazo de 12 a 18 meses, si no antes, sin comprometer la seguridad, la calidad o la eficacia\u201d del mismo. Con AFP y EFE* UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/vacunas-contra-el-coronavirus-avanzan-en-el-mundo-507788", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u00bfYa est\u00e1n permitidas las remodelaciones? Esto dice Minvivienda", "contenido": " El Ministerio de Vivienda emiti\u00f3 una circular dictando directrices sobre\u00a0las condiciones que deben cumplir quienes quieran realizar remodelaciones en inmuebles durante la vigencia del aislamiento preventivo obligatorio, que va hasta el 30 de junio, seg\u00fan el Decreto 749 de 2020. En ese decreto se establece en el art\u00edculo 3, numeral 18, que una de las excepciones se trata de \"las actividades del sector de la construcci\u00f3n, ejecuci\u00f3n de obras civiles y la remodelaci\u00f3n en inmuebles, as\u00ed como el suministro de materiales e insumos exclusivamente destinados a la ejecuci\u00f3n de las mismas\".(Le puede interesar:\u00a0Colegios privados, divididos frente al regreso a clase)Sin embargo, la cartera de Vivienda aclara que podr\u00e1n realizarse bajo la condici\u00f3n de que \"las empresas y particulares que presten servicios de remodelaci\u00f3n en bienes inmuebles den cumplimiento al protocolo de bioseguridad que establezca el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social para las actividades de remodelaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de bienes inmuebles\".Adicionalmente, asegura que quienes quieran hacer remodelaciones en propiedad horizontal pueden hacerlo a partir del 1.\u00b0 de julio.\u00a0\"Hasta el primero (1.\u00ba) de julio de 2020 no podr\u00e1n realizarse obras de remodelaci\u00f3n en inmuebles con destinaci\u00f3n habitacional que se encuentren sometidos a propiedad horizontal\", se\u00f1ala la circular.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Segunda tanda de alivios de la banca por covid-19 llega con ajustes)Adem\u00e1s, al iniciar esta actividad deber\u00e1n cumplir con los protocolos de bioseguridad que establezca el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social para el control de la pandemia del coronavirus.As\u00ed mismo, deber\u00e1n atender las instrucciones que adopten o expidan las entidades del orden nacional y territorial. Puede realizarlas en estas redes sociales: @LuisaMercadoD\u00a0o @luisamercado1\u200b POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/cuarentena-y-coronavirus-en-colombia-desde-cuando-se-permiten-las-remodelaciones-507692", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Entrenadores de tenis en Bogot\u00e1 reclaman que los dejen reactivarse", "contenido": " Con sus raquetas y bolas, entrenadores de tenis de campo en Bogot\u00e1 se tomaron este mi\u00e9rcoles la plaza de Bol\u00edvar para exigir que les permitan regresar a su actividad.\u00a0Un grupo de 53 entrenadores de tenis se tomaron el lugar\u00a0para realizar una particular protesta contra la imposibilidad de reactivarse. Ellos piden que les permitan inscribirse en la p\u00e1gina de la alcald\u00eda. Wilson Rinc\u00f3n, entrenador de tenis de campo y uno de los que participan en la protesta, dice que no pueden tener paciencia como les piden los gobiernos distrital y nacional cuando sus \"neveras est\u00e1n vac\u00edas\".(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfYa est\u00e1n permitidas las remodelaciones? Esto dice Minvivienda) \"Es f\u00e1cil pedir paciencia cuando la nevera est\u00e1 llena, pero estamos sin ingresos para el sustento de nuestras familias\", afirm\u00f3.Rinc\u00f3n asegura que no entienden por qu\u00e9 no se pueden a\u00fan inscribir para reiniciar labores, cuando el tenis de campo es una de las actividades menos riesgosas, en t\u00e9rminos de contagio por covid-19.(Adem\u00e1s:\u00a0M\u00e9dico denuncia que le tomaron fotos y lo amenazaron de muerte)Los entrenadores indican cuando intentan inscribirse en la p\u00e1gina del Distrito no lo pueden hacer. No est\u00e1 habilidad la opci\u00f3n para ellos.En Bogot\u00e1 hay 850 entrenadores y al menos 30 clubes. Sin embargo, este gremio dice que en la capital hay al menos 90 sitios, entre parques, clubes y canchas, que contin\u00faan cerrados.(Le puede interesar:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva)BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-entrenadores-de-tenis-en-bogota-reclaman-que-los-dejen-reactivarse-507826", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El mapa de los restaurantes que participar\u00e1n en el TacoFest de Bogot\u00e1", "contenido": " Alrededor de 28 restaurantes mexicanos y taquer\u00edas de Bogot\u00e1 se unieron para llevar a cabo el Primer Festival Virtual del Taco (TacoFest).Desde el 22 al 28 de junio, los establecimientos participantes ofrecer\u00e1n \u00f3rdenes de tres tacos mexicanos con diferentes tipos de prote\u00edna y acompa\u00f1amientos. Adem\u00e1s de m\u00e1ximo dos salsas picantes sobre una tortilla de ma\u00edz de 12 cent\u00edmetros.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0El drama de los restaurantes en Quind\u00edo por la falta de turistas). Todo lo anterior por un precio de 12.000 pesos.  Estos son los establecimientos que har\u00e1n parte del evento. En el mapa podr\u00e1 ver el detalle del taco que ofrece cada restaurante, su ubicaci\u00f3n y el n\u00famero de WhatsApp en el que se estar\u00e1n recibiendo los pedidos. (Si nos visita desde la app puede ver el mapa aqu\u00ed).(Le puede interesar:\u00a0Ofertas de restaurantes que se estrenaron en plena cuarentena).A trav\u00e9s de un comunicado, los organizadores del festival aclararon que los pedidos ser\u00e1n enviados a domicilio y contar\u00e1n con estrictas medidas de bioseguridad. Las compras tambi\u00e9n se podr\u00e1n realizar mediante la p\u00e1gina oficial del evento (www.tacofestbogota.com).\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Presentan piloto para abrir aeropuertos, restaurantes e iglesias). La propuesta busca incentivar las ventas en estos restaurantes, que se han visto afectados por la emergencia que provoc\u00f3 el nuevo coronavirus, de acuerdo con sus organizadores.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/tacofest-bogota-2020-restaurantes-que-participaran-y-su-telefono-507782", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Confirmado: lista la fecha y sede de la final de la Liga de Campeones", "contenido": " Las series definitivas y la final de la Liga de Campeones tienen v\u00eda libre, tras la reuni\u00f3n de este martes en la que la Uefa tom\u00f3 decisiones claves para el balompi\u00e9 europeo. En primera instancia, se defini\u00f3 que los partidos de vuelta octavos de final se juegan en las sedes de cada equipo por igualdad deportiva y luego, final de 8, en Lisboa, desde el 12 de agosto. A final se llevar\u00e1 a cabo en esa ciudad el 23 del mismo mes. Le puede interesar: (N\u00e1poles vs. Juventus, la primera gran final luego de la cuarentena)Esta fase final, cuyos emparejamientos se sortear\u00e1n el 10 de julio, la disputar\u00e1n a partido \u00fanico los cuatro equipos que se clasificaron para cuartos de final antes del par\u00f3n por la pandemia del coronavirus y los cuatro que salgan de las eliminatorias que a\u00fan deben decidirse. Antes de la interrupci\u00f3n el Atalanta elimin\u00f3 al Valencia, el Leipzig al Tottenham, el Atl\u00e9tico de Madrid al Liverpool, defensor del t\u00edtulo, y el Par\u00eds Saint Germain al Borussia Dortmund. Quedan por resolverse las eliminatorias de octavos entre el Manchester City y el Real Madrid, con ventaja para el cuadro ingl\u00e9s, que gan\u00f3 en el Santiago Bernab\u00e9u por 1-2; entre el Juventus y el Lyon, con ventaja para el cuadro franc\u00e9s tras imponerse en la ida por 1-0; entre el Bayern M\u00fanich y el Chelsea, con clara ventaja para los b\u00e1varos tras vencer en Londres por 0-3; y entre el Barcelona y el N\u00e1poles despu\u00e9s del empate a uno de San Paolo. Qued\u00f3 aplazada la decisi\u00f3n sobre d\u00f3nde se jugar\u00e1n estos enfrentamientos, que se tomar\u00e1 seg\u00fan evolucione la pandemia. Si no se puede en los campos de los equipos que deben jugar la vuelta en casa se han propuesto las sedes de Guimaraes y Porto. La final se iba a disputar el 30 de mayo en Estambul, que acoger\u00e1 la de 2021.De igual manera, la Liga de Europa cambia de sede para la final, en vez de realizarse en Gdansk, Polonia, la Uefa determin\u00f3 que ahora se jugar\u00e1 en Alemania, con el formato de final a ocho. Las eliminatorias se disputar\u00e1n completas.Los sorteos de la Liga de Campeones y la Liga Europa 2020-2021, as\u00ed como el premio al Mejor Jugador de la UEFA, se celebrar\u00e1n este octubre en Atenas, seg\u00fan anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles el portavoz del Gobierno griego, Stelios Petsas.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/uefa-define-fecha-y-sede-de-la-final-de-la-liga-de-campeones-507728", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Piel sana y radiante en tiempo de aislamiento", "contenido": " \"Un aumento de los casos de dermatitis irritativas, especialmente en las manos, se est\u00e1 notando por el uso exagerado de jabones antibacteriales, detergentes y desinfectantes\u201d, dice la dermat\u00f3loga Mar\u00eda Bernarda Durango. Seg\u00fan la experta, de acuerdo con el manejo personal que se est\u00e1 haciendo del protocolo higi\u00e9nico-sanitario recomendado por la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS) como medida de prevenci\u00f3n, la piel puede presentar esta y otras alteraciones. La piel de las manos \u201cse ha visto afectada por los antibacteriales, alcoholes, jabones y constante contacto con el agua \u2013explica Lorena Prada, dermat\u00f3loga de Natura Cosm\u00e9ticos\u2013. La frecuencia de lavado, con un mayor tiempo de exposici\u00f3n a estos productos, hace que se altere la funci\u00f3n de barrera de la piel, con un aumento en la p\u00e9rdida de agua, irritaciones, fisuras, p\u00e9rdida de las huellas digitales y, en personas predispuestas, alergias\u201d.(Lea tambi\u00e9n: La cruda realidad que viven las ni\u00f1as en medio del confinamiento)Si bien los cambios m\u00e1s frecuentes son la \u201calteraci\u00f3n de la capa m\u00e1s superficial de la piel, secundario a ello existe mayor predisposici\u00f3n a procesos inflamatorios por aumento de la sensibilidad a agentes ambientales que se manifiesta con la sequedad, dermatitis de contacto y procesos infecciosos\u201d, sostiene Claudia Marcela Arenas, dermat\u00f3loga vocera m\u00e9dica de Laboratorios Heel de Colombia.Los especialistas insisten en que quienes presentan alergias a detergentes, geles antibacteriales y desinfectantes deben tener cuidado con los productos para el lavado de las manos, aseo personal y limpieza del hogar. \u201cSe les recomiendan geles que tengan una buena cantidad de alcohol, pero tambi\u00e9n de silicona, que ayudan a mantenerla m\u00e1s hidratada \u2013se\u00f1ala el dermat\u00f3logo Campo El\u00edas P\u00e1ez\u2013, y usar jabones que no sean abrasivos. Algunos en barra para lavar la ropa son una opci\u00f3n si se carece de los limpiadores tipo syndet (sustitutos de jab\u00f3n que son m\u00e1s suaves), porque no maltratan la piel. Pueden usarlos siempre y cuando no se tengan problemas de dermatitis de contacto o predisposici\u00f3n al\u00e9rgica a estos\u201d.La resequedad extrema, as\u00ed como la aparici\u00f3n de manchas y lesiones, puede tratarse con el uso frecuente de una crema hidratante. Hacerlo despu\u00e9s de cada lavado de manos no altera el protocolo de higiene, ya que estas han quedado libres de virus. Prada recomienda aceites, como el mineral, pero en ocasiones no es suficiente; \u201cpor eso se pueden mezclar con alguna crema para un efecto m\u00e1s completo. La vaselina, pura y sin olor es otra opci\u00f3n, sobre todo para manos muy \u00e1speras o irritadas. Puede aplicarse en la noche, antes de dormir, para ayudar a reparar la piel\u201d. Seg\u00fan Arenas, lo ideal para tratar la alteraci\u00f3n de la barrera cut\u00e1nea es utilizar jabones con un pH neutro, sustitutos del jab\u00f3n (syndet) o aceites de ducha que no irritan la piel, y luego aplicar cremas humectantes, libres de fragancia, colorantes y preservantes que sean ricas en ceramidas, el mayor componente de esta barrera natural. Si la piel es muy seca, se lacera y pica, consulte con el dermat\u00f3logo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El s\u00edndrome de la mujer agotada: c\u00f3mo estar al mando de su energ\u00eda )Si ha perdido sus huellas dactilares, puede recuperarlas con jabones que tengan un pH \u00e1cido y cremas humectantes; adem\u00e1s, se recomienda el uso de guantes de tela para oficios en seco como barrer, organizar cosas, etc. Y cuando se exponga a la humedad y a jabones, detergentes, limpiadores, desinfectantes que pueden acentuar las dermatitis de contacto, \u201cproteja las manos con guantes de algod\u00f3n (luego l\u00e1velos, preferiblemente con jab\u00f3n de coco), y encima de estos usar guantes de caucho, ojal\u00e1 de color, no negros porque a veces contienen sustancias que causan irritaci\u00f3n\u201d, explica la dermat\u00f3loga Durango. Otra alternativa son los guantes de nitrilo.Prefiera el agua fr\u00eda a la caliente, que empeora la resequedad de las manos y aumenta el riesgo de irritaciones. No extienda su lavado m\u00e1s de lo necesario: \u201c30 segundos son suficientes, se debe frotar el jab\u00f3n de 20 a 30 segundos y enjuagar, no menos. El contacto con este producto por m\u00e1s tiempo no ofrece ning\u00fan beneficio adicional y s\u00ed aumenta la resequedad y el riesgo de dermatitis\u201d, agrega la dermat\u00f3loga Lorena Prada. S\u00e9quese con ligeros toques y h\u00e1galo con toallas de papel, sin hacer fricci\u00f3n excesiva. Aplique crema hidratante tras cada lavado. Los pies, especialmente talones y plantas, pueden presentar descamaci\u00f3n y agrietamientos por el uso constante de sandalias. Como este calzado deja parte de los pies al descubierto, se presentan fisuras y sequedad. Despu\u00e9s de lavarlos \u201cprefiera toallas de papel para eliminar residuos de humedad que los resecan y luego masaj\u00e9elos con una crema humectante a base de silicona y glicerina\u201d, dice el dermat\u00f3logo Campo El\u00edas P\u00e1ez. Y, as\u00ed pase m\u00e1s tiempo en casa, tenga cuidado con la luz solar que entra por las ventanas y tambi\u00e9n con la de los bombillos, l\u00e1mparas y pantallas de celulares y otros dispositivos, que aceleran el proceso de envejecimiento de la piel y estimulan la aparici\u00f3n de manchas. Aplique protector solar dos a tres veces al d\u00eda en el rostro y otras \u00e1reas de exposici\u00f3n como las manos.Una recomendaci\u00f3n reiterada en la campa\u00f1a nacional que est\u00e1 realizando la Liga Colombiana Contra el C\u00e1ncer junto con Isdin Colombia este mes, y que busca generar m\u00e1s conciencia sobre el autocuidado, la protecci\u00f3n y la prevenci\u00f3n de esta enfermedad. Expertos como Leonardo Pulido, m\u00e9dico dermat\u00f3logo de la Liga, explican que el c\u00e1ncer en la piel se produce por un da\u00f1o acumulativo y el mayor riesgo sucede por la exposici\u00f3n sin protecci\u00f3n adecuada a los rayos solares durante los primeros quince a\u00f1os de vida. El uso correcto de fotoprotecci\u00f3n antes de los 20 a\u00f1os puede reducir el 80 por ciento del riesgo de padecerlo.Sin embargo, tenga en cuenta que la luz solar es necesaria para la salud. \u201cTomar el sol antes de las 10 de la ma\u00f1ana, por lo menos 15 minutos, o despu\u00e9s de las 3:30 de la tarde es importante porque ayuda a la s\u00edntesis de la vitamina D, que necesitamos y m\u00e1s en esta \u00e9poca cuando nuestro sistema inmunol\u00f3gico debe estar fortalecido\u201d, repara el m\u00e9dico dermat\u00f3logo Campo El\u00edas P\u00e1ez.(Lea tambi\u00e9n: Plan de Desarrollo, un paso hist\u00f3rico para las mujeres en Bogot\u00e1)Para eso, proteja su piel con bloqueador solar. \u201cSi es grasa, debe usar geles o lociones y si es seca, cremas que adem\u00e1s deben contener filtros UVA/UVB y contra luz visible. Apl\u00edquelo cada dos horas e hidrate para evitar la resequedad con productos de origen natural\u201d, explica Claudia Marcela Arenas, vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Dermatolog\u00eda y Cirug\u00eda Dermatol\u00f3gica (Asocolderma).Se aconseja cuidar la piel del rostro con limpiadores sustitutos de jab\u00f3n, evitar astringentes y exfoliantes, no usar productos perfumados y con bases alcoh\u00f3licas, y que no falte la crema hidratante.No olvide en su rutina diaria limpiar la piel todas las ma\u00f1anas, usar un producto preventivo de acuerdo con sus necesidades, m\u00e1s la hidratante y el protector solar. En la noche, antes de acostarse, limpiarla de nuevo, luego aplique la sustancia correctiva que requiera y crema nutritiva. Por \u00faltimo, recuerde que la calidad de su alimentaci\u00f3n se refleja en su piel. \u201cSiga un r\u00e9gimen alimentario equilibrado, que no excluya l\u00edpidos, carbohidratos o vitaminas porque todos los grupos de alimentos son necesarios para el buen estado de este \u00f3rgano, del pelo y u\u00f1as y para tener un sistema inmune fortalecido. La hidrataci\u00f3n y el ejercicio son indispensables\u201d, dice P\u00e1ez. FLOR NADYNE MILL\u00c1N MU\u00d1OZ @NadyneMillanPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/mujeres-507522", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El actor Andr\u00e9s Parra se meti\u00f3 en la grande con Netflix", "contenido": " Basada en hechos reales,' El robo del siglo' narra la incre\u00edble historia del atraco en efectivo m\u00e1s grande de la historia de Colombia: 24 mil millones de pesos al Banco de la Rep\u00fablica de Valledupar en octubre de 1994. Un intrincado plan, un bot\u00edn inmensurable y una improbable banda liderada por \u2018Chayo\u2019 (Andr\u00e9s Parra), 'El Abogado' (Christian Tappan) y 'Do\u00f1a K' (Marcela Benjumea), quienes r\u00e1pidamente descubren que sustraer seis toneladas de billetes de una de las b\u00f3vedas m\u00e1s seguras de mundo ser\u00e1 solo el principio.(Le puede interesar:\u00a0La revelaci\u00f3n de Pablo Albor\u00e1n: 'Soy homosexual')Parra retoma el g\u00e9nero de la intriga tras su participaci\u00f3n en la serie 'El presidente' de Amazon Prime y la pel\u00edcula 'La odisea de los Giles', esta \u00faltima, tambi\u00e9n emparentada con la idea de un robo.\u00a0Tras la reciente 'Chichipatos', Netflix apuesta de nuevo a una producci\u00f3n colombiana con 'El robo del siglo', que fue creada por Camilo Prince\u00a0 y Pablo Gonz\u00e1lez, quienes adem\u00e1s dirigieron el proyecto junto a Laura Mora. La serie cuenta tambi\u00e9n con las actuaciones de\u00a0Waldo Urrego, Paula Casta\u00f1o, Juan Sebastian Calero, Rodrigo Jerez, Juan Pablo Barrag\u00e1n, Rams\u00e9s Ramos, Katherine Velez. y se estrenar\u00e1 el pr\u00f3ximo 14 de agosto. La producci\u00f3n promete revisar cada detalle de ese atraco\u00a0 y que a su vez gener\u00f3 todo un operativo no solo policial sino socioecon\u00f3mico para recuperar el dinero y frenar la circulaci\u00f3n de algunos billetes de ese il\u00edcito.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-asi-es-la-nueva-serie-protagonizada-por-andres-parra-507754", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva", "contenido": " A cualquier lugar donde mirara solo pod\u00eda ver agua. Mi vida pend\u00eda de un hilo. Llevaba tres d\u00edas flotando en alg\u00fan lugar del oc\u00e9ano Pac\u00edfico sin ver el barco ni una roca de la isla.Hab\u00eda organizado ese viaje unos seis meses atr\u00e1s. Nunca hab\u00eda estado en Malpelo y so\u00f1aba con sumergirme debajo de esa roca, santuario de cientos de especies.  Vol\u00e9 el 26 de agosto del 2016 de Medell\u00edn hacia Cali y luego me fui a Buenaventura, donde abord\u00e9 el barco Mar\u00eda Patricia.En el barco conoc\u00ed a mis compa\u00f1eros de traves\u00eda, todos buzos experimentados como yo. El bogotano Hern\u00e1n Dar\u00edo Rodr\u00edguez, la antioque\u00f1a Erika Vanessa D\u00edaz, el cale\u00f1o Carlos Enrique Jim\u00e9nez, quien era el instructor, el estadounidense Peter Morse y Dar\u00edo, otro buzo de quien no recuerdo su apellido.(Entrega uno:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia)Esa era la primera vez que viajaba a este lugar. Ten\u00eda una lista con las especies que podr\u00eda ver en Malpelo, como langostas gigantes, tiburones ballena, entre otros cientos de peces.El amor por el agua lo hered\u00e9 de mi padre, con quien de ni\u00f1o iba a pescar cerca de Medell\u00edn, hasta que una noche, a mis 13 a\u00f1os, me toc\u00f3 trasladarlo en un taxi luego de que unos sicarios lo balearan al momento cuando estaba entrando a nuestra casa. Su muerte cambi\u00f3 por completo mi vida. La primera parada fue la isla de Gorgona. All\u00ed hicimos una inmersi\u00f3n sin dificultad y zarpamos a Malpelo.Llegamos el domingo 28 de agosto. Desde el Mar\u00eda Patricia vimos esa inmensa roca tras navegar algo m\u00e1s de 500 kil\u00f3metros. No hab\u00eda que esperar m\u00e1s. Era hora para vestir nuestros trajes y cargar los equipos. Las instrucciones de cada inmersi\u00f3n eran consensuadas y se nos dec\u00eda al pie de la letra el recorrido que har\u00edamos.Al sumergirnos, el agua era extremadamente fr\u00eda, el mar se mov\u00eda bastante y se sent\u00eda picado. Siempre arranc\u00e1bamos las seis personas.Primero Erika, Hern\u00e1n y Dar\u00edo sal\u00edan. Luego lo hac\u00edamos Peter, Carlos y yo. Al d\u00eda hac\u00edamos tres inmersiones, cada una podr\u00eda durar alrededor de 45 minutos. (Entrega dos:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente)Sumergirse en esas aguas cristalinas y clavar la mirada en los peces era sublime. Los d\u00edas se pasaban entre la alimentaci\u00f3n, la inmersi\u00f3n, el descanso y hablar de lo que ve\u00edamos y qu\u00e9 hac\u00edamos en nuestras vidas.Les cont\u00e9 que ten\u00eda 44 a\u00f1os, que por dos d\u00e9cadas hab\u00eda viajado a distintos lugares a bucear, que era una pasi\u00f3n que me ayudaba a conseguir tranquilidad y liberarme del estr\u00e9s de mi profesi\u00f3n como administrador de empresas en Medell\u00edn.Convers\u00e1bamos durante las extensas horas de viaje en el barco y nos fuimos conociendo.  Erika, por ejemplo, era una cale\u00f1a que reci\u00e9n acababa de ser madre. Peter, Hern\u00e1n y Carlos dedicaban parte de sus vidas a bucear. Todos ten\u00edamos en com\u00fan el amor por el mar. Pese a que las inmersiones eran complejas por el mar picado, la \u00fanica dificultad hab\u00eda ocurrido con Dar\u00edo, quien se lesion\u00f3 para el tercer d\u00eda en aguas de Malpelo.Ese martes 30 de agosto, las corrientes fuertes le hicieron pasar un momento doloroso, cuando se estaba por montar al zodiac, un movimiento brusco del agua le hizo doblar su pie, por lo que no pudo realizar la inmersi\u00f3n del d\u00eda siguiente, la cual ya ser\u00eda la \u00faltima. A decir verdad, para este \u00faltimo trayecto ya estaba cansado y contempl\u00e9 no realizarlo. Mi mente, para ese momento, quer\u00eda estar de nuevo en casa, saludando a mis dos hijos en Medell\u00edn.Hern\u00e1n fue quien me convenci\u00f3 de realizar la inmersi\u00f3n. Quiz\u00e1 ser\u00eda la \u00faltima vez que bucear\u00edamos en Malpelo y no se sabr\u00eda cu\u00e1ndo habr\u00eda posibilidad de retornar, teniendo en cuenta que llegar hasta aqu\u00ed era lejos y dif\u00edcil.(Le puede interesar:\u00a0Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas)A las 3 de la tarde de ese mi\u00e9rcoles 31 de agosto a la \u00faltima inmersi\u00f3n saltamos del zodiac cinco buzos. El lanchero nos dej\u00f3 un poco alejados del destino ante las dificultades que supon\u00eda el mar picado.El lugar elegido para despedirnos de la isla era una zona llamada la Catedral, donde se atraviesa por debajo del agua parte de la roca del Malpelo.El buceo planeado con Carlos, nuestro instructor, era lento, pues el cansancio en nuestros cuerpos por tantas jornadas ya se notaba.As\u00ed las cosas, nos dividimos en dos grupos de apoyo para realizar la inmersi\u00f3n. Hern\u00e1n, Carlos y Erika eran un equipo; Peter y yo, el otro.Hab\u00eda mucha marea, se sent\u00eda una corriente muy fuerte. Al llegar a la Catedral vi langostas gigantes, eran especies inmensas y lindas. Me puse en primer lugar del grupo y mis compa\u00f1eros pasaron delante de m\u00ed. Empec\u00e9 a ver burbujas, Peter estaba nadando mar adentro. No entend\u00eda su acci\u00f3n debido a que el plan era de buceo tranquilo, pens\u00e9 que quer\u00eda ver tiburones.Uno tras otro siguieron a Peter. Me impuls\u00e9 para alcanzarlos y no quedarme solo. Una corriente fuert\u00edsima nos arrastraba, nos revolc\u00f3 y nos llev\u00f3 a 110 pies de profundidad.Empezamos a subir. Nos encontramos en la superficie tras 19 minutos de inmersi\u00f3n para comentar sobre la corriente que nos puso en aprietos. Erika, pocos minutos despu\u00e9s de que volviera la calma al grupo, sumergi\u00f3 su cabeza en el mar. Est\u00e1bamos rodeados por tiburones, nos daban vueltas alrededor de nuestros cuerpos.Sent\u00ed a Erika un poco angustiada. Luego, con Peter, el m\u00e1s avezado, decidimos nadar con los tiburones, pude contar m\u00e1s de 50 de ellos. Hab\u00eda de varias especies, entre ellos tibur\u00f3n ballena, martillo y arrecife. Duramos jugando con ellos unos 10 minutos. Al volver a la superficie, los dos est\u00e1bamos solos e intent\u00e1bamos hacer se\u00f1as a la lancha para que nos recogieran, sin embargo, solo llev\u00e1bamos 30 minutos y el plan contemplaba 45 minutos, por lo que el zodiac no estaba en el \u00e1rea para devolvernos al Mar\u00eda Patricia.La corriente nos iba alejando lentamente de Malpelo. Est\u00e1bamos cada vez m\u00e1s distantes de la isla. Peter y yo empezamos a nadar mar adentro para acercarnos a la roca, pero una ola inmensa nos revolc\u00f3.Luego del embate, mi primera impresi\u00f3n fue la de estar absolutamente solo en la mitad del mar. No ve\u00eda por ning\u00fan lado a Peter. Par\u00e9 de nadar, ten\u00eda miedo y soportaba las arremetidas del agua.Tras algunos segundos, logr\u00e9 ver a Hern\u00e1n, Erika y Carlos a unos 60 metros. Volv\u00ed a lanzar mis brazadas desesperadas para acercarme a ellos y no quedarme solo. Al primero que encontr\u00e9 fue a Hern\u00e1n, a quien le manifest\u00e9 que la corriente nos alej\u00f3 del grupo y empezamos a dialogar qu\u00e9 deb\u00edamos hacer ante las circunstancias enrevesadas que ten\u00edamos. No sab\u00edamos si era mejor que nos llevara la corriente o nadar contra ella.-Erika y Carlos dijeron que nos qued\u00e1ramos en la corriente, pero yo no quise, m\u00e1s bien me vine- dijo un agitado Hern\u00e1n.-Bueno listo, pero lo que tenemos que hacer es nadar, recortar la distancia hacia Malpelo, para que haya posibilidad de que nos encuentren- le contest\u00e9.As\u00ed, el grupo de cinco buceadores qued\u00f3 en segundos fraccionado en tres: Peter, solo; Erika y Carlos; Hern\u00e1n y yo. Las aguas agitadas nos dividieron.(Adem\u00e1s:\u00a0Antes y despu\u00e9s de la Posada Alemana, la mansi\u00f3n en ruinas de Ledher)Mi deseo era llegar a Malpelo, nad\u00e1bamos de espaldas para no soltar los tanques de ox\u00edgeno. Las primeras brazadas costaban mucho y nos separ\u00e1bamos, por lo que optamos por amarrarnos con cuerdas para permanecer juntos e intentar un nado sincronizado.Duramos cerca de 90 minutos intentando llegar a Malpelo, pese a nuestros deseos de acercarnos, parec\u00eda que cada brazada nos alejaba m\u00e1s de la isla. Hacia las 5 de la tarde de ese mi\u00e9rcoles ya est\u00e1bamos solos los dos en la mitad del mar, sin rastro de alguno de los otros tres compa\u00f1eros. No hab\u00eda otras sensaciones diferentes al agobio, el desespero y la depresi\u00f3n. Malpelo se hac\u00eda inalcanzable.Una llovizna leve empez\u00f3 a caer en la zona. Cansados, abrimos nuestras bocas para beber lo que ca\u00eda, pero de nuevo otra ola nos embisti\u00f3. El agua salada se nos meti\u00f3 en la boca, nos dieron n\u00e1useas y vomitamos.Al recuperarnos, empezamos a nadar. Todav\u00eda se ve\u00eda algo de Malpelo, por lo que fijamos el rumbo de nuevo. Hern\u00e1n alert\u00f3 sobre algo que lo estaba picando, pensaba que se trataba de una excusa para no nadar m\u00e1s.A los minutos, tambi\u00e9n sent\u00ed que me picaron, pero contin\u00fae nadando hasta que empez\u00f3 un ataque atroz de medusas.(Tambi\u00e9n:\u00a0Los barrios con m\u00e1s casos de covid-19 e indisciplina en Barranquilla) La \u00fanica zona del cuerpo que no cubr\u00edan nuestros trajes eran los rostros, estaban expuestos y fue ah\u00ed donde se ensa\u00f1aron las medusas, que nos rozaban y quemaban decenas de veces y de manera fugaz.Era doloros\u00edsimo, sin piedad, no hab\u00eda manera de defendernos, parec\u00edan un enemigo invisible. A Hern\u00e1n lo picaron muchas veces m\u00e1s y ya de noche, con pocas fuerzas y tras huir del ataque nadando, decidimos descansar un poco y quedamos flotando sin m\u00e1s qu\u00e9 hacer.Pas\u00f3 un buen tiempo desde que paramos de nadar. El turno de la desaz\u00f3n y el viacrucis interno me hab\u00eda llegado a m\u00ed con un ataque de hipotermia, tanto desgaste cal\u00f3rico por los intentos de llegar a la isla hac\u00eda mella en mi organismo. Sucumb\u00ed. Sent\u00eda que me clavaban cientos de alfileres por mi cuerpo y estos calaban hasta hacerme tiritar los huesos. No pod\u00eda coordinar movimientos ni hablar.Hern\u00e1n empez\u00f3 a frotarme el pecho para darme calor. Era un acto de solidaridad y amor que me despert\u00f3 del letargo. Su compa\u00f1\u00eda me hizo entrar en conciencia y pude controlar la respiraci\u00f3n y superar el trance.Con todo el agotamiento, buscamos posiciones para descansar e intentar darnos calor. Nos tomamos de las manos para comunicarnos e hicimos una lista de situaciones a las cuales nos \u00edbamos a enfrentar: hipotermia, cansancio, deshidrataci\u00f3n, inanici\u00f3n y hasta demencia.Entrada la madrugada pensamos en estrategias para evitar la deshidrataci\u00f3n. Ya ten\u00edamos una mala experiencia intentando tomar agua lluvia, as\u00ed que llegamos a la conclusi\u00f3n de que si \u00edbamos a beber algo ser\u00eda orines.-Tocar\u00e1 directamente del pip\u00ed- brome\u00f3 Hern\u00e1n.-No, hermano, c\u00f3mo se le ocurre, yo todav\u00eda no estoy tan mal- remat\u00e9 en medio de una conversaci\u00f3n amena para pasar el tiempo.En todo caso, cualquier idea ser\u00eda \u00fatil para nuestra supervivencia. Al amanecer decidimos amarrar los implementos a nuestros cuerpos. Los computadores de buceo, las boyas marcadoras de superficie, el cuchillo, todo lo que nos pertenec\u00eda. En parte, flot\u00e1bamos gracias a algunos de ellos, como las aletas.Pese a que no sent\u00edamos hambre, quiz\u00e1 por la adrenalina, s\u00ed sufr\u00edamos por el fr\u00edo, el cansancio y, por supuesto, la sed. Aunque los dos ten\u00edamos la meta clara de seguir nadando para acercarnos a Malpelo y sobrevivir, siempre se piensa en posibilidades en dado caso de que no resisti\u00e9ramos m\u00e1s: contemplamos el suicidio.-\u00a1Llegar\u00e1 el momento en el cual vamos a sufrir!- apunt\u00f3 Hern\u00e1n.-Y si nos matamos, \u00bfc\u00f3mo hacemos?- pregunt\u00e9.Planteamos situaciones extremas como cortarnos la aorta, pero la muerte ser\u00eda muy lenta; si es la femoral, habr\u00eda mucha sangre y nos comer\u00edan los tiburones y ni por el putas querr\u00edamos eso.Tambi\u00e9n pensamos en hundirnos, con la narcosis ahogarnos y morir sin darnos cuenta; sin embargo, concluimos que esta opci\u00f3n generar\u00eda un dolor insuperable para las familias de no hallar nuestros cuerpos.Pese a estas conversaciones \u00e1lgidas, la conclusi\u00f3n era que juntos sobrevivir\u00edamos. Incluso remat\u00e1bamos con momentos de chistes de Hern\u00e1n, quien siempre buscaba alg\u00fan momento para re\u00edr.-Si me muero primero, c\u00f3mame, c\u00f3rteme un pedazo del culo- dijo Hern\u00e1n para bajar la tensi\u00f3n.Era triste que, pese a nadar y nadar ya no ve\u00edamos a Malpelo, escasamente se apreciaba la punta del faro. Hice un protocolo mental para despedirme de mi familia, rec\u00e9 a Dios, ca\u00eda desesperanzado y luego volv\u00eda a fortalecerme.El paisaje para este momento no era sino agua y nubes. Met\u00eda en ocasiones la cabeza al agua para ver peces -vi marlins gigantes- mientras un fr\u00edo inimaginable me consum\u00eda. En la noche hab\u00eda neblina y no se ve\u00eda absolutamente nada. La esperanza era que amaneciera, pues sab\u00edamos que a oscuras nadie nos iba a buscar.Un ataque de medusas en la noche nos sorprendi\u00f3 y de nuevo el dolor en la cara nos hizo buscar soluciones. As\u00ed que envolvimos las boyas marcadoras en el cuello y la cara. Tambi\u00e9n nos amarramos en posici\u00f3n fetal para intentar descansar algo. Nunca dormimos, no se pod\u00eda.En la madrugada uno no puede ver a los animales, pero se sienten, se escuchan y hasta llegan a empujar. El \u00fanico ruego para esos momentos es que no se les d\u00e9 por probarnos.Para buscar calor no hab\u00eda nada mejor que los orines, cuando uno de los dos lo hac\u00eda era una bendici\u00f3n, pues el fluido nos calentaba, as\u00ed fuera solo unos segundos. En la madrugada del viernes 2 de septiembre, mi pensamiento recurrente era que este d\u00eda nos iban a rescatar. Pas\u00e9 toda la ma\u00f1ana esperando que algo apareciera e infructuosamente agudizaba mis sentidos para percibir si llegaba el momento esperado.Nuestra conversaci\u00f3n gir\u00f3 en c\u00f3mo estar\u00eda Peter, Carlos y Erika, en ella pens\u00e1bamos mucho por su beb\u00e9. Or\u00e1bamos para que la encontrar\u00e1n. La ma\u00f1ana fue pasando y, por primera vez en los tres d\u00edas naufragando, sali\u00f3 el sol. Era un anhelo, pensamos que nos iba a calentar; sin embargo, lo que produjo fue m\u00e1s dolor.Al estar dentro del agua, el sol no nos calentaba los cuerpos, pero si nuestros rostros que se quemaron con rapidez. Tambi\u00e9n la piel se nos empezaba a reventar y los labios se resquebrajaban. Era un sufrimiento que se hac\u00eda insoportable.Lo reconfortante era que las aguas no estaban tan agitadas y que quiz\u00e1 el buen clima serv\u00eda para un posible rescate. Era hoy o nunca.Tambi\u00e9n nos adaptamos a la situaci\u00f3n de sol, usamos una aleta de espaldar y la otra como gorra para cubrirnos. Durante todo el tiempo ten\u00edamos la careta puesta, de lo contrario el agua se nos met\u00eda en la nariz o tambi\u00e9n podr\u00edamos ahogarnos con rapidez.La tarde lleg\u00f3. Nos recostamos en nuestra posici\u00f3n fetal y ah\u00ed ocurri\u00f3.-Hern\u00e1n, escuchas el motor- le dije.-M\u00edralo, all\u00e1 hay un punto. All\u00e1 viene- contest\u00f3. Era revitalizante ver algo diferente al agua y las nubes. Empezamos a hacer se\u00f1as, desesperados, nos agit\u00e1bamos. Estir\u00e1bamos las manos como si con ellas alcanz\u00e1ramos al avi\u00f3n que pas\u00f3 cerca de nosotros. Luego la aeronave sigui\u00f3 de largo.Pasamos de la euforia al desespero. Ver ese avi\u00f3n significaba felicidad, pero su desaparici\u00f3n fugaz en el cielo y notar c\u00f3mo se convert\u00eda en un peque\u00f1o punto nos volcaba a una profunda tristeza.Antes de que pasaran unos cinco minutos, de nuevo el avi\u00f3n pas\u00f3 sobre nuestras cabezas, se inclin\u00f3 y nos hicieron un saludo. Pero la aeronave volvi\u00f3 a irse. Eso nos desconcertaba.Rompimos en llanto. La tercera vez que pas\u00f3 el avi\u00f3n, un hombre se asom\u00f3 por una puerta trasera y nos salud\u00f3. Esa fue nuestra felicidad m\u00e1s grande. Los minutos siguientes transcurrieron viendo al avi\u00f3n haciendo c\u00edrculos en el cielo. Luego lanzaron un papel lejos de nosotros.-Hern\u00e1n, esta situaci\u00f3n y ellos tirando papelitos- dije con preocupaci\u00f3n.Lo cierto es que cuando ese papel cay\u00f3 al agua, de inmediato empez\u00f3 a salir humo. Una maniobra para marcar el blanco, estrategia de la cual me enter\u00e9 despu\u00e9s y que sirve como se\u00f1al para quienes est\u00e1n navegando en barco o lancha.Otro paquete fue lanzado desde esa aeronave de guardacostas de Estados Unidos. Un paraca\u00eddas lo dirigi\u00f3 y al caer se trataba de una balsa. Hern\u00e1n la agarr\u00f3 primero y la hal\u00f3 hacia nosotros.Nos quitamos el tanque y todas las cosas. Nos subimos en la balsa, estaba al rev\u00e9s, pero no nos import\u00f3, est\u00e1bamos agotados.Nos quitamos los botines, ten\u00edamos los pies inflamados. Esperamos unos minutos y lleg\u00f3 el zodiac.-Este 2 de septiembre del 2016 es su nueva fecha de nacimiento- nos dijeron los hombres de la Armada Nacional cuando nos vieron a las 5 de la tarde de ese d\u00eda a 39 millas n\u00e1uticas (72 kil\u00f3metros)\u00a0de Malpelo. La siguiente frase que nos dijeron fue que estad\u00edsticamente no hab\u00eda posibilidades de hallarnos con vida. Durante todo el padecimiento, nosotros nos aferramos mucho a Dios. Fuimos fuertes cuando nuestras vidas pend\u00edan de un hilo, esa era la \u00fanica opci\u00f3n que ten\u00edamos mientras esper\u00e1bamos el milagro de un rescate que, por fin, se daba.No habr\u00eda sobrevivido en el mar si hubiese estado solo. Hern\u00e1n fue un gran compa\u00f1ero, la vida nos puso juntos y los dos ten\u00edamos claro que nuestro objetivo era la supervivencia. Siempre nos apoyamos y nuestros cuerpos aguantaron con sus pocas reservas cal\u00f3ricas los embates del mar.Pienso que tambi\u00e9n sobreviv\u00ed por mi vida resiliente. De ni\u00f1o, tras la muerte de mi pap\u00e1, me toc\u00f3 luchar la vida e incluso vender arepas en la calle. Resist\u00ed a un accidente de tr\u00e1nsito en el cual vol\u00e9 por un abismo y supe perseverar cuando mi hija, apenas con dos a\u00f1os, fue operada a coraz\u00f3n abierto. Los rescatistas de la Armada Nacional nos llevaron al buque Punta Ardita. All\u00ed nos hidrataron, nos dieron calmantes y medicamentos. Tambi\u00e9n comimos algo, pero tragar era un suplicio, dol\u00eda mucho pasar los alimentos.Preguntamos por nuestros compa\u00f1eros. Conocimos que a Peter lo hab\u00edan rescatado un d\u00eda antes, \u00e9l hab\u00eda logrado llegar cerca de la roca. El paradero de Carlos y Erika segu\u00eda siendo desconocido. El d\u00eda siguiente no par\u00e9 de llorar, pensaba en mis compa\u00f1eros perdidos. En el buque, con m\u00e1s calma, ve\u00eda en el espejo como mi piel se estaba pudriendo y los huecos que salieron en mis pies por nadar.Eran sentimientos encontrados, miraba al mar y me daba duro saber que all\u00ed estaban mis compa\u00f1eros. Tambi\u00e9n pens\u00e9 que sufr\u00ed mucho y que pude perder la vida.A los tres d\u00edas del rescate habl\u00e9 con mis hijos y supe la lucha de mi hermana, Sabrina, quien fue la que busc\u00f3 ayuda de la Armada Nacional para el rescate. Llegu\u00e9 a Medell\u00edn luego de otros tres d\u00edas, en mi casa me enter\u00e9 por las noticias del hallazgo del cuerpo de Erika.La confirmaci\u00f3n de su deceso fue un golpe muy duro. Todav\u00eda se me caen las l\u00e1grimas al recordarlo, pero en mi cabeza ped\u00eda a Dios para que encontraran los cuerpos y le diera descanso a la familia. A\u00fan anhelo lo mismo para Carlos, nuestro gu\u00eda, cuyo cuerpo nunca apareci\u00f3.La recuperaci\u00f3n fue de unos tres meses. Me dol\u00eda cepillarme la boca y solo pude volverme a calzar zapatos dos meses despu\u00e9s, pues ten\u00eda llagas en ellos. Durante ese tiempo pasaba casi todos los d\u00edas con gripa debido a que mis defensas eran baj\u00edsimas. Era impactante ver todo mi cuerpo lleno de granos con pus. Aunque la verdadera crisis fue mental, no pod\u00eda dormir ni concentrarme. Entre en modo supervivencia, as\u00ed que pensaba que todo lo que ocurr\u00eda a mi alrededor era peligroso.(Lea:\u00a0La mansi\u00f3n que levant\u00f3 presunto testaferro de Maduro en Barranquilla)No olvidar\u00e9 a los hombres de la Armada Nacional que me rescataron ni a mis compa\u00f1eros, en especial a Hern\u00e1n.Nunca he pensado las razones por las cuales Hern\u00e1n, Peter y yo sobrevivimos mientras que Erika y Carlos, no. Lo que s\u00ed se me ven\u00eda a la cabeza es por qu\u00e9 me pas\u00f3 a m\u00ed, pregunta que ya cambi\u00e9 y ahora la formulo: \u00bfpara qu\u00e9 me pas\u00f3 eso? Tuve que recuperar mi empresa de textiles y he cambiado mi estilo de vida. S\u00e9 que mi empresa es para generar felicidad, m\u00e1s que para ganar dinero.Todos naufragamos permanentemente de una u otra manera, la vida nos da se\u00f1as de cambio y apenas estoy volviendo. CRISTIAN \u00c1VILA JIM\u00c9NEZRedactor de Naci\u00f3nEL TIEMPO*Esta historia es la tercera entrega de la serie 'Sobrevivientes: cuando el deseo de vivir es m\u00e1s fuerte'. Espere un relato cada mi\u00e9rcoles. *Jorge Iv\u00e1n Morales quiere llevar su mensaje de resiliencia a diferentes zonas del pa\u00eds, por lo que se dedica a dar conferencias de superaci\u00f3n.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historia-de-buzos-perdidos-tres-dias-en-malpelo-y-como-sobrevivieron-507632", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Padres que dicen No a colegio presencial / Lehder: habla su abogado", "contenido": " Asociaciones de padres de colegios privados en Colombia manifestaron su intenci\u00f3n de no mandar a sus hijos a clases durante este semestre, as\u00ed los colegios tengan el aval del Gobierno. \u00bfQu\u00e9 podr\u00eda pasar con la educaci\u00f3n privada? Adem\u00e1s, en este episodio del podcast 'El primer caf\u00e9': La historia del narcotraficante Carlos Lehder es de nunca acabar. Esto dice el abogado que lo represent\u00f3 en Alemania, en donde disfruta de su libertad tras pagar su condena en Estados Unidos; la reforma policial en Estados Unidos: el corresponsal de EL TIEMPO en Washington habla del ambiente en torno a la iniciativa de Trump; \u00bfpodr\u00edan los mayores de 70 a\u00f1os tumbar su aislamiento con una tutela? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/carlos-lehder-y-el-regreso-a-clases-temas-de-el-primer-cafe-507676", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Padres que dicen No a colegio presencial / Lehder: habla su abogado", "contenido": " Asociaciones de padres de colegios privados en Colombia manifestaron su intenci\u00f3n de no mandar a sus hijos a clases durante este semestre, as\u00ed los colegios tengan el aval del Gobierno. \u00bfQu\u00e9 podr\u00eda pasar con la educaci\u00f3n privada? Adem\u00e1s, en este episodio del podcast 'El primer caf\u00e9': La historia del narcotraficante Carlos Lehder es de nunca acabar. Esto dice el abogado que lo represent\u00f3 en Alemania, en donde disfruta de su libertad tras pagar su condena en Estados Unidos; la reforma policial en Estados Unidos: el corresponsal de EL TIEMPO en Washington habla del ambiente en torno a la iniciativa de Trump; \u00bfpodr\u00edan los mayores de 70 a\u00f1os tumbar su aislamiento con una tutela? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/carlos-lehder-y-el-regreso-a-clases-temas-de-el-primer-cafe-507676", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Gasto bajo lupa en dos a\u00f1os que no se aplicar\u00e1 la Regla Fiscal", "contenido": " Varios compromisos deber\u00e1 cumplir el Gobierno, luego de que el Comit\u00e9 Consultivo de la Regla Fiscal decidi\u00f3 aceptar la suspensi\u00f3n, hasta el 2022, de la aplicaci\u00f3n de esa norma, como consecuencia del golpe econ\u00f3mico del coronavirus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Comerciantes hacen acuerdo para autorregular d\u00eda sin IVA) La Regla Fiscal es una figura establecida por ley que compromete al Gobierno, entre otras cosas, a cumplir con una meta de d\u00e9ficit fiscal establecida por un comit\u00e9 independiente. En particular, la meta de d\u00e9ficit estaba fijada este a\u00f1o en 6,1 por ciento, teniendo ya en cuenta la pandemia.Ante la suspensi\u00f3n de la regla por dos a\u00f1os, el Gobierno se compromete a incluir en el Marco Fiscal de Mediano Plazo los lineamientos fundamentales de la estrategia fiscal requerida a lo largo de los pr\u00f3ximos a\u00f1os.Dichos lineamientos deben incluir una revisi\u00f3n detallada del gasto p\u00fablico para ajustar sus prioridades y fijar niveles agregados de gasto consistentes con los ingresos y con la senda de actividad econ\u00f3mica.En su sesi\u00f3n del lunes, el Comit\u00e9 consider\u00f3 que el incremento previsto en el nivel de endeudamiento va a requerir a mediano plazo un esfuerzo mayor de la sociedad en t\u00e9rminos de generaci\u00f3n de ingresos tributarios.\u00a0 (Le puede interesar: 'Preocupaci\u00f3n de comerciantes por hueco que les dejar\u00e1n d\u00edas sin IVA') De otra parte, se acord\u00f3 que dada la importancia de asegurar la sostenibilidad fiscal y la relevancia de hacerlo de manera transparente, el Comit\u00e9 Consultivo ejercer\u00e1 el papel de Comit\u00e9 independiente para el monitoreo de las finanzas p\u00fablicas, durante el tiempo de suspensi\u00f3n de la Regla Fiscal.Adicionalmente, se estipul\u00f3 que para que la materializaci\u00f3n de dicho Comit\u00e9 quede dentro del marco jur\u00eddico, el Gobierno propondr\u00e1 al Congreso de la Rep\u00fablica un art\u00edculo en la Ley del Presupuesto General de la Naci\u00f3n.El Gobierno presentar\u00e1 al Comit\u00e9 informes trimestrales, con informaci\u00f3n detallada sobre la evoluci\u00f3n de los agregados fiscales, sobre los cuales el Comit\u00e9 se pronunciar\u00e1 p\u00fablicamente.El Ministerio de Hacienda subray\u00f3 que \u201cacciones similares han sido recomendadas por el Fondo Monetario Internacional, la Ocde y diversos analistas, y adoptadas en pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y de Am\u00e9rica Latina, entre otros\u201d. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Necesidades de liquidez por la crisis impulsar\u00edan emisiones de bonos')ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/gobierno-debe-dar-cuenta-de-gastos-publicos-ante-la-suspension-de-la-regla-fiscal-507530", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Juzgados comienzan a reabrirse pero sin atenci\u00f3n al p\u00fablico por ahora", "contenido": " Desde este mi\u00e9rcoles la rama judicial comienza los primeros pasos para normalizar la operaci\u00f3n judicial, que ha estado a media marcha debido a las medidas de prevenci\u00f3n por el coronavirus.\u00a0El plan de normalizaci\u00f3n de la operaci\u00f3n judicial, socializado hace unos d\u00edas por el Consejo Superior de la Judicatura, contempla una reapertura gradual de los servicios judiciales, conforme las medidas de prevenci\u00f3n de la pandemia lo permitan. (Lea tambi\u00e9n: As\u00ed ser\u00e1 la reapertura judicial en medio de la pandemia de covid-19) As\u00ed las cosas, desde este\u00a017 de junio los servidores judiciales podr\u00e1n comenzar a acudir a las sedes, cuando sea necesario, para labores de planeaci\u00f3n de la operaci\u00f3n.\u00a0No obstante, estos ingresos responder\u00e1n a horarios y fechas que cada Consejo seccional de la Judicatura debe definir. Adem\u00e1s, solo podr\u00e1n estar al mismo tiempo m\u00e1ximo el 20 % del total de empleados cada dependencia, y\u00a0no podr\u00e1n acudir los funcionarios que tengan condiciones m\u00e9dicas que los hagan m\u00e1s vulnerables al coronavirus.Pese a que se permite el regreso parcial de empleados, la Judicatura seguir\u00e1 privilegiando el trabajo en casa de sus empleados en la medida de lo posible. (Le puede interesar:\u00a0Desde el 1 de julio se levanta la suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos en procesos) En cuanto a la atenci\u00f3n al p\u00fablico, esta solo ser\u00e1 posible desde el primero de julio, fecha hasta la cual, hasta ahora, el gobierno extendi\u00f3 el aislamiento obligatorio nacional.\u00a0En todo caso, el ingreso a sedes judiciales seguir\u00e1 siendo restringido y para ello se deber\u00e1n cumplir condiciones estrictas, por lo que las\u00a0consultas de usuarios y la recepci\u00f3n de procesos como tutelas y habeas corpus seguir\u00e1n haci\u00e9ndose de manera electr\u00f3nica.Lo otro que se reactiva el primero de julio son los t\u00e9rminos en los procesos judiciales, que est\u00e1n suspendidos -con algunas excepciones- desde el 16 de marzo pasado. (Adem\u00e1s:\u00a0Alerta de Polic\u00eda por aumento de fiestas que son foco de contagio) Empero, al igual que la atenci\u00f3n de p\u00fablico, las audiencias de los procesos seguir\u00e1n haci\u00e9ndose, de preferencia, de forma virtual. Si es necesario hacer diligencias presenciales, cada una de las partes deber\u00e1 cumplir normas de bioseguridad.Igualmente, los jueces y magistrados deber\u00e1n usar medios electr\u00f3nicos para todas las comunicaciones, notificaciones y\u00a0 dem\u00e1s, y deben permitirles a las partes intervenir mediante medios digitales.Consulte aqu\u00ed todas las medidas del plan de normalizaci\u00f3n judicial:\u00a0 JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/coronavirus-como-se-reabriran-los-juzgados-en-medio-de-la-pandemia-507584", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Joven asegur\u00f3 llevar v\u00edctimas de covid, pero escond\u00eda droga en ata\u00fades", "contenido": " La Polic\u00eda Militarizada del estado brasile\u00f1o de Goi\u00e1s (centro) incaut\u00f3 300 kilos de marihuana que eran transportados en dos ata\u00fades por un joven que aleg\u00f3 que trasladaba los f\u00e9retros de v\u00edctimas por conronavirus, seg\u00fan informaron este martes las autoridades.La marihuana, de acuerdo con un comunicado de la Polic\u00eda, fue encontrada dentro de los dos ata\u00fades que estaban sellados y eran movilizados en un coche del servicio funerario conducido por un joven de 22 a\u00f1os.(Le recomendamos: Actor porno \u2018Ni\u00f1o polla\u2019 sale en homenaje a v\u00edctimas de covid-19) El veh\u00edculo fue abordado durante un ret\u00e9n el \u00faltimo lunes en una de las carreteras federales y ante el nerviosismo del conductor, que aleg\u00f3 que se trataba de dos fallecidos por la covid-19, los agentes que realizaron el abordaje decidieron abrir los f\u00e9retros que estaban sellados y envueltos con un pl\u00e1stico protector.La marihuana encontrada dentro de los ata\u00fades hab\u00eda salido de la ciudad de Ponta Por\u00e1, en el estado de Mato Grosso do Sul (occidente) y fronteriza con Paraguay, y ten\u00eda como destino Goiania, la capital de Goi\u00e1s. (Le puede interesar:\u00a0La OMS celebra avance para tratar covid-19 y felicita al Reino Unido) El conductor del veh\u00edculo, cuya identidad no fue divulgada, fue detenido, mientras que\u00a0la marihuana confiscada fueron remitida a una comisar\u00eda del municipio de Jata\u00ed, donde fue realizado el ret\u00e9n policial que termin\u00f3 con la aprehensi\u00f3n de la droga.La detenci\u00f3n se da en momentos que la covid-19 sigue en escalada en Brasil y el gigante suramericano, a pesar del aumento del n\u00famero de contagios y de \u00f3bitos, ha iniciado una reapertura gradual de las actividades que hab\u00edan sido suspendidas por las cuarentenas y medidas de aislamiento social obligatorias en casi todo el pa\u00eds.Brasil, el segundo pa\u00eds m\u00e1s afectado del mundo por el nuevo coronavirus, lleg\u00f3 este martes a 45.241 fallecidos y 923.189 casos confirmados, seg\u00fan datos del Ministerio de Salud que confirman que la pandemia a\u00fan avanza a un ritmo acelerado. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La droga de uso com\u00fan que disminuy\u00f3 mortalidad de pacientes de covid) EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/joven-aseguraba-llevar-ataudes-con-muertos-por-covid-19-pero-transportaba-300-kilos-de-marihuana-507658", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cali le apuesta a la reapertura de salones de belleza", "contenido": " A los estilistas y manicuristas les est\u00e1 llegando la hora de regresar a sus puestos de trabajo en salones y barber\u00edas de Cali. (Le recomendamos leer:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva) En un tr\u00e1mite gradual ya no tendr\u00e1n que trabajar al escondido. Despu\u00e9s de un proceso de capacitaci\u00f3n y acuerdos, el gremio lleg\u00f3 a la firma de los protocolos de bioseguridad de servicios de est\u00e9tica ornamental, ll\u00e1mese estilistas, manicuristas y peluqueros.El secretario de Desarrollo Econ\u00f3mico, Argemiro Cort\u00e9s, destac\u00f3 la disposici\u00f3n de uno de los sectores de alta generaci\u00f3n de empleo, incluso en los barrios.Las partes aseguraron que existe conciencia sobre la importancia de garantizar una puesta en marcha que garantice la tranquilidad a los cale\u00f1os. Se estima que en Cali se generan unos 88.000 empleos directos y otros 200.000 indirectos.(Vea nuestra galer\u00eda: Antes y despu\u00e9s de la Posada Alemana, la mansi\u00f3n en ruinas de Ledher)Desde el 26 de mayo, las Secretar\u00edas de Desarrollo Econ\u00f3mico y de Salud P\u00fablica, v\u00eda virtual, ofrecieron capacitaciones en bioseguridad para la reactivaci\u00f3n y que propietarios, trabajadores y clientes asuman la pedagog\u00eda necesaria. Cortes detall\u00f3 que, en el marco de la emergencia sanitaria por covid-19, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social implement\u00f3 los protocolos. Los establecimientos deber\u00e1n atender con previa cita para controlar el aforo de personas. Un responsable controlar\u00e1 la toma de temperatura y registro de las condiciones generales de los clientes.El profesional deber\u00e1 estar provisto de bata antifluido, tapabocas, gafas de seguridad, careta pl\u00e1stica y guantes desechables, adem\u00e1s de atender los protocolos de distanciamiento, lavado de manos, uso de tapabocas y elementos de desinfecci\u00f3n como alcohol y gel antibacterial. Se usar\u00e1n material y herramientas desechables, como toallas, tapabocas y guantes, donde cada estilista deber\u00e1 tener sus elementos de trabajo individual.El martes, el gremio de los gimnasios pidi\u00f3 pista en un plant\u00f3n ante la Alcald\u00eda.CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/visto-bueno-a-protocolo-para-reapertura-de-salones-de-belleza-en-cali-507696", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Opositores denuncian \u2018el final de Venezuela como naci\u00f3n de libertades'", "contenido": " En un comunicado conjunto, los l\u00edderes venezolanos Mar\u00eda Corina Machado, coordinadora de Vente Venezuela, Antonio Ledezma, alcalde de Caracas, Diego Arria, expresidente del Consejo de Seguridad de la ONU, Humberto Calder\u00f3n Berti, ex presidente de la OPEP, Carlos Ortega, presidente de la Confederaci\u00f3n de Trabajadores de Venezuela, Enrique Aristeguieta, presidente de la Gran Alianza Nacional, y Asdr\u00fabal Aguiar, exgobernador de Caracas, denunciaron el final de Venezuela como \u201cuna naci\u00f3n de libertades\u201d y advirtieron sobre el control del pa\u00eds a manos de reg\u00edmenes extranjeros como Rusia, China, Ir\u00e1n y Cuba.(Vea el especial:\u00a0Migrantes, resistir en medio de la pandemia) En el manifiesto \u201cla verdad sobre Venezuela ante el mundo\u201d, los l\u00edderes aseguraron que las zonas urbanas en Venezuela son gobernadas por grupos criminales y por organizaciones terroristas como Hezbollah, Ham\u00e1s, el Eln y los grupos residuales de las Farc. Adem\u00e1s, denunciaron que el Estado venezolano  \u201ces hoy una farsa, incapaz del ejercicio unitario de sus competencias y potestades soberanas\u201d.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego en Venezuela con el nuevo Consejo Electoral?)El texto denuncia que el establecimiento del gobierno iran\u00ed en Venezuela busca utilizar al pa\u00eds para el choque entre occidente y el islamismo, por lo que piden que finalice el uso del territorio venezolano como una base para las fuerzas del terrorismo y la criminalidad.Los l\u00edderes hacen un llamado a la cooperaci\u00f3n internacional, pues destacan que aunque se han usado todas las v\u00edas para \u201crescatar al pa\u00eds de manos de la infamia y el crimen organizado\u201d, las negociaciones y medidas solo han conducido al fracaso y han oxigenado al r\u00e9gimen en el pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018El r\u00e9gimen est\u00e1 cerca de desmontar lo que queda de institucionalidad\u2019) Adem\u00e1s, solicitan que la comunidad internacional condene la nueva farsa electoral del r\u00e9gimen, que se vale de falsos opositores para llevarla a cabo. La declaraci\u00f3n pide de manera urgente \u201cuna acci\u00f3n internacional que le devuelva la paz e identidad a Venezuela\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Oposici\u00f3n venezolana teme un nuevo proceso electoral fraudulento)La oposici\u00f3n pide que se haga uso de los mecanismos jur\u00eddicos necesarios, como el principio universal de Responsabilidad de Proteger (R2P) o la acci\u00f3n multilateral del Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca (TIAR), pues los efectos del drama que vive Venezuela \u201ccomienzan a desplegarse sobre la regi\u00f3n y el mundo\u201d y el silencio e inacci\u00f3n de los dem\u00e1s gobiernos pueden hacerlos c\u00f3mplices de condenar a Venezuela, \u201cuna naci\u00f3n que fue faro de libertades en las Am\u00e9ricas, desde 1810\u201d.A continuaci\u00f3n puede descargar la versi\u00f3n completa del comunicado \"Venezuela ante el mundo\". INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/venezuela-opositores-denuncian-el-final-de-venezuela-como-nacion-507468", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Durante la cuarentena la ni\u00f1ez est\u00e1 primero", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/durante-la-cuarentena-la-ninez-esta-primero-507384", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con videos muestran la falta de limpieza de algunos domiciliarios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/con-videos-muestran-la-falta-de-limpieza-de-algunos-domiciliarios-507828", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Ni\u00f1o con pr\u00f3tesis que bail\u00f3 con Daniella \u00c1lvarez env\u00eda voz de aliento", "contenido": " Los mensajes motivadores y de aliento no le han faltado a la exreina Daniella \u00c1lvarez por estos d\u00edas, despu\u00e9s de someterse a una cirug\u00eda en la que le amputaron su pie izquierdo y parte de su pierna. La modelo ha tenido que permanecer hospitalizada durante los \u00faltimos meses, desde que fue internada para retirarle una peque\u00f1a masa que tenia en su estomago.Esa situaci\u00f3n le gener\u00f3 una isquemia (una especie de obstrucci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo), por lo que tuvo que someterse a la amputaci\u00f3n. Las palabras de aliento le han llegado de parte de su familia, amigos, allegados y sus seguidores, quienes le han manifestado por redes sociales la gran admiraci\u00f3n y respeto que tienen por ella. Dentro de todos esos mensajes hay uno en especial que ha llamado la atenci\u00f3n. Se trata del que le envi\u00f3\u00a0Juan David Serrato, un ni\u00f1o que tiene pr\u00f3tesis en sus dos piernas.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En fotos: la valiente lucha de la exreina Daniella \u00c1lvarez por su vida).En enero pasado, Daniella public\u00f3 un video en su Instagram bailando champeta junto a Juan David, en Cartagena. En ese momento, la tambi\u00e9n presentadora y modelo escribi\u00f3: \"Cuando de champeta se trata, todos podemos bailar\". Y ahora,\u00a0Juan David le respondi\u00f3 que ella es una mujer valiente y que tiene que seguir demostrando la gran persona que siempre ha sido.\"T\u00fa eres ejemplo de esperanza,  de fortaleza,  de amor a la vida, eres ejemplo para Colombia, eres ejemplo para el mundo.\u00a0T\u00fa eres una guerrera de Dios. No tengas miedo, las pr\u00f3tesis no nos limitan. Dios nos dio una segunda oportunidad para conquistar nuestros sue\u00f1os. \u00bfPara qu\u00e9 piernas si tenemos alas para volar?\", public\u00f3 el joven. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video en este link). El menor tambi\u00e9n la invit\u00f3 a que sea feliz y le dese\u00f3 una pronta recuperaci\u00f3n.En su cuenta de Instagram Juan David ha demostrado que es amante del baile y la nataci\u00f3n, comparte fotos de su familia y de los lugares que ha visitado.\u00a0 \u200b(Le puede interesar:\u00a0Tercer d\u00eda de recuperaci\u00f3n de Daniella \u00c1lvarez: 'Feliz en el mundo').En los mensajes que ha compartido tras su amputaci\u00f3n, \u00c1lvarez, quien fue Se\u00f1orita Colombia 2011, ha asegurado que volver\u00e1 a bailar champeta.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/daniella-alvarez-nino-con-protesis-envia-mensaje-de-aliento-507738", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pek\u00edn desinfectar\u00e1 todos sus mercados, restaurantes y universidades", "contenido": " Las autoridades de Pek\u00edn anunciaron este mi\u00e9rcoles que desinfectar\u00e1 todos los mercados, restaurantes y campus universitarios de la capital\u00a0y realizar\u00e1 test de coronavirus a sus trabajadores y responsables.El portavoz municipal, Xu Hejian, afirm\u00f3 en rueda de prensa que conducir\u00e1n \"una inspecci\u00f3n preventiva integral en todos los mercados, restaurantes y comedores\", que incluir\u00e1 la realizaci\u00f3n de test de \u00e1cido nucleico. (En contexto:\u00a0Pek\u00edn advierte que rebrote de coronavirus es 'extremadamente grave') Esta medida se toma despu\u00e9s de que la capital elevara este martes el nivel de alerta sanitaria del 3 al 2, despu\u00e9s del brote del virus en el principal mercado de la capital, que ha dejado ya 137 casos desde el pasado jueves. La desinfecci\u00f3n de todos los restaurantes de Pek\u00edn y la realizaci\u00f3n de test en todos ellos es una operaci\u00f3n a gran escala considerando el gran n\u00famero de establecimientos de este tipo existentes en la capital, que se cuentan por decenas de miles. (Lea aqu\u00ed:\u00a0Pek\u00edn extrema medidas tras rebrote del virus en mercado de alimentos)Pek\u00edn ha desinfectado hasta primeras horas del martes, 276 mercados de productos agr\u00edcolas y cerrado 11 mercados subterr\u00e1neos y semi-subterr\u00e1neos, adem\u00e1s de 33.173 servicios de reparto de comida a domicilio. Xu afirm\u00f3 que esperan completar este mi\u00e9rcoles la desinfecci\u00f3n de mercados y restaurantes, aunque las pruebas de \u00e1cido nucleico llevar\u00e1n probablemente m\u00e1s tiempo. Un camarero del distrito de Fengtai, donde se encuentra el foco del brote del mercado de Xinfadi, dijo al diario oficial Global Times que todo el personal de su establecimiento se someti\u00f3 a test de coronavirus en un lugar designado cercano. Seg\u00fan este diario, a los empleados de cinco restaurantes de uno de los centros comerciales m\u00e1s grandes de Pek\u00edn tambi\u00e9n se les realizaron pruebas.\u00a0 Pek\u00edn, por otro lado, suspendi\u00f3 los vuelos interprovinciales y los viajes en grupo transprovinciales, tras elevar el martes su nivel de emergencia sanitaria, aunque el nivel 2 -en el que la capital se encontraba hace apenas dos semanas- no implica esa medida ni otras dr\u00e1sticas que se est\u00e1n adoptando.(En otras noticias:\u00a0Tras destruir oficina conjunta, Pionyang profundiza  tensi\u00f3n con Se\u00fal) Entre ellas, la suspensi\u00f3n de todas las clases presenciales en la ciudad y la recomendaci\u00f3n a los residentes que trabajen desde el domicilio, mientras que las comunidades en \u00e1reas de riesgo \"alto\" se han sellado y no se permitir\u00e1 que nadie salga de ellas. Tambi\u00e9n se decret\u00f3 el cierre los mercados subterr\u00e1neos, mientras que bibliotecas, museos y parques abrir\u00e1n durante un tiempo limitado y con un aforo no superior al 30 % de su capacidad. La prioridad de las autoridades es impedir que el virus se extienda o que llegue a otras ciudades. Hasta ahora s\u00f3lo trascendi\u00f3 que el pat\u00f3geno fue detectado en una tabla de cortar pescado empleada por un vendedor de salm\u00f3n importado en Xinfadi, y algunos expertos chinos afirmaron que este rebrote del virus es \"probablemente m\u00e1s infeccioso\" que el detectado en Wuhan, la capital provincial de Hubei, donde comenz\u00f3 a propagarse la covid-19. (Le puede interesar:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando)Adem\u00e1s de las pruebas y las medidas de control y prevenci\u00f3n, Pek\u00edn ha intensificado la inspecci\u00f3n de los mercados de productos frescos, cerdo congelado, ternera, cordero y productos av\u00edcolas, y se examinan otros negocios, incluidos supermercados y restaurantes, para garantizar que no circulan productos contaminados con el virus.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-hoy-china-desinfectara-restaurantes-y-universidades-en-pekin-tras-rebrote-de-covid-19-507720", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas", "contenido": " Un fatal desenlace tuvo el caso de Daniela Qui\u00f1ones Pimienta, estudiante de la Universidad Eafit quien fue reportada como desaparecida el pasado domingo en Marmato, Caldas, donde fue vista por \u00faltima vez.En la ma\u00f1ana de este martes 16, tras m\u00e1s de 48 horas de b\u00fasqueda, los bomberos de Marmato hallaron el cuerpo de Daniela en el R\u00edo Cauca a la altura de La Pintada (Antioquia), sector Puente Iglesias, a m\u00e1s de 50 kms. de Marmato. (Le recomendamos leer:\u00a0La mansi\u00f3n que levant\u00f3 presunto testaferro de Maduro en Barranquilla) La joven de 23 a\u00f1os, quien pasaba la cuarentena junto a su familia en este municipio, era buscada desde el pasado domingo, luego de que sus familiares reportaran su desaparici\u00f3n.\"Sobre las nueve de la ma\u00f1ana, en cercan\u00edas a la Pintada, los bomberos encontramos el cuerpo sin vida sobre el r\u00edo Cauca. Realizamos el rescate y lo dejamos a disposici\u00f3n de la Polic\u00eda de esta localidad de Antioquia, que se encargar\u00e1 del peritaje\", se\u00f1al\u00f3 Jos\u00e9 Hernando Gallego, comandante de bomberos de Marmato.Los bomberos de esta localidad buscaban a la joven r\u00edo abajo desde el mediod\u00eda del domingo luego de que hubiese indicios de que se tratara de un homicidio.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La hist\u00f3rica iglesia colombiana que estar\u00eda a punto de derrumbarse)Seg\u00fan se conoci\u00f3, la joven fue vista por \u00faltima vez saliendo de la celebraci\u00f3n de un cumplea\u00f1os con un hombre de esta localidad quien le habr\u00eda ofrecido llevarle a su casa. Luego de eso no se supo m\u00e1s nada de ella hasta que hallaron su cuerpo.Tambi\u00e9n se supo que el hombre con quien habr\u00eda salido de la fiesta presenta algunas heridas en el rostro.  La Universidad Eafit, donde la joven estudiaba\u00a0Administraci\u00f3n de Negocios, lament\u00f3 y repudi\u00f3 este crimen, y anunci\u00f3 un acto simb\u00f3lico en honor a Daniela.\"Los Consejos Superior y Directivo, el Rector, los estudiantes, los profesores y los dem\u00e1s integrantes de nuestra Universidad extendemos un abrazo de solidaridad a sus familiares y amigos para sobrellevar esta dif\u00edcil situaci\u00f3n. As\u00ed mismo, agradecemos el acompa\u00f1amiento de la Polic\u00eda Nacional, y les solicitamos a las autoridades judiciales actuar con diligencia y oportunidad para esclarecer este hecho que lamentamos y que por supuesto rechazamos\", indic\u00f3 la Universidad.(Le puede interesar:\u00a0Termin\u00f3 la cuarentena en la zona con m\u00e1s casos de covid-19 en Medell\u00edn)Desde la universidad describen a Daniela como un joven que siempre se destac\u00f3 por su sensibilidad social y capacidad de irradiar alegr\u00eda a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos vulnerables, convicciones que manifest\u00f3 con su vinculaci\u00f3n al grupo estudiantil Seres, el cual trabaja para construir una comunidad m\u00e1s emp\u00e1tica, solidaria y equitativa.El alma mater invit\u00f3 a un encuentro virtual por la memoria y el legado de la estudiante, el cual ser\u00e1 este 17 de junio a las 5:00 p.m., en un acto simb\u00f3lico al que tambi\u00e9n invitamos a sus familiares y amigos.Este encuentro se transmitir\u00e1 a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Universidad. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/encuentran-en-antioquia-el-cuerpo-de-estudiante-daniela-quinones-desaparecida-en-caldas-507426", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diez fotos alarmantes que muestran c\u00f3mo el mundo se queda sin agua", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-mundial-de-lucha-contra-la-desertificacion-y-la-sequia-507462", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Unas 900 empresas cerradas y miles de empleos perdidos en Ibagu\u00e9", "contenido": " Las cifras econ\u00f3micas que genera la pandemia en Ibagu\u00e9, Tolima, son devastadoras y preocupantes pues cerca de 900 empresas han cerrado sus puertas durante la emergencia sanitaria con lo que se perdieron  1.881 empleos. Un informe de la C\u00e1mara de Comercio de Ibagu\u00e9 muestra que la crisis se siente con fuerza en la industria manufacturera con 76 empresas cerradas y 441 empleos perdidos, pero ni hablar del comercio al por mayor y al por menor as\u00ed como de la reparaci\u00f3n de veh\u00edculos automotores y motocicletas con 387 empresas cerradas que dejaron 722 personas desocupadas.(Le recomendamos leer:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva) Estas y otras cifras fueron reveladas por el alcalde de Ibagu\u00e9, Andr\u00e9s Fabi\u00e1n Hurtado, en una reuni\u00f3n virtual que sostuvo con el ministro de Comercio, Jos\u00e9 Manuel Restrepo, a la que tambi\u00e9n asistieron representantes de los gremios y congresistas. \"Ya tenemos cerca de 900 empresas cerradas por esta pandemia\", asegur\u00f3 Hurtado, quien mostr\u00f3 que, de 2016 a 2019, se perdieron 23.000 empleos lo que la ha convertido a Ibagu\u00e9 en la segunda ciudad del pa\u00eds con mayor desocupaci\u00f3n a una tasa del 25,1 por ciento. En desempleo juvenil tiene el primer lugar. \"Pedimos el acompa\u00f1amiento del gobierno nacional para el fortalecimiento empresarial de la regi\u00f3n, el fomento del emprendimiento y la ocupaci\u00f3n de los j\u00f3venes\", dijo el mandatario que pidi\u00f3 la inclusi\u00f3n de Ibagu\u00e9 en un plan piloto con una f\u00f3rmula efectiva de rescate empresarial.(Vea nuestra galer\u00eda:\u00a0Antes y despu\u00e9s de la Posada Alemana, la mansi\u00f3n en ruinas de Lehder)\"Nuestra meta principal se centra en canalizar ofertas especiales de iNNpulsa Colombia y Colombia Productiva, pero tambi\u00e9n ofrecer programas de emprendimiento juvenil y estrategias para la econom\u00eda naranja y el turismo\", afirm\u00f3 Andr\u00e9s Fabi\u00e1n Hurtado. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas)El presidente Ejecutivo de la C\u00e1mara de Comercio de Ibagu\u00e9, Brian Baz\u00edn Bulla, se\u00f1al\u00f3 que las cancelaciones de las matr\u00edculas mercantiles han crecido por la emergencia en salud.Un informe de esa entidad muestra que la crisis tambi\u00e9n afecta al sector de alojamiento y servicios de comida, con 184 establecimientos que cancelaron las matr\u00edculas mercantiles dejando sin empleo a 298 trabajadores, mientras que en construcci\u00f3n fueron cerradas 33 empresas con lo que se perdieron 441 puestos de trabajo. Obreros de construcci\u00f3n  consultados se\u00f1alaron que est\u00e1n cesantes desde hace 80 d\u00edas. \"Son much\u00edsimos los obreros que continuamos desocupados, sentados en las casas, esperando que las empresas nos vuelvan a llamar\", dijo un joven del barrio Ciudadela Sim\u00f3n Bol\u00edvar.Que el gobierno incluya al Tolima en las Zonas Econ\u00f3micas y Sociales Especiales (Zese) es uno de los planteamientos hechos al Ministerio de Comercio por el senador  Miguel Barreto, lo que, seg\u00fan \u00e9l, le cambiar\u00eda la cara a la ciudad por tratarse de un r\u00e9gimen especial en materia tributaria para atraer inversi\u00f3n.\"El objetivo es trabajar todos de la mano, gobierno, empresas y gremios, para que que haya disminuci\u00f3n del desempleo y la informalidad, con lo que se mejorar\u00edan las condiciones de vida en la ciudad y el departamento\", afirm\u00f3 Barreto. FABIO ARENASPara EL TIEMPOIBAGU\u00c9", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/crisis-economica-por-coronavirus-empresas-cerradas-y-empleos-perdidos-en-ibague-507758", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Dos mujeres: primeros casos de covid-19 en Nueva Zelanda en 24 d\u00edas", "contenido": " Nueva Zelanda confirm\u00f3 dos nuevos casos de covid-19, poniendo fin a un periodo de 24 d\u00edas sin nuevas infecciones en el pa\u00eds. Los casos son dos mujeres de la misma familia que hab\u00edan viajado desde Reino Unido con un permiso especial para visitar a su padre moribundo. El ministro de Salud, David Clark, dijo que no se hab\u00edan realizado los controles necesarios y que suspender\u00eda las exenciones compasivas a las reglas de cuarentena. La semana pasada, Nueva Zelanda se declar\u00f3 libre de covid-19. El pa\u00eds levant\u00f3 todas las restricciones internas. Sin embargo, mantuvo estrictas restricciones fronterizas, dejando entrar solo a ciudadanos y trabajadores esenciales. Se supone que todos los viajeros que llegan deben someterse a una prueba de covid-19 y autoaislarse durante 14 d\u00edas. Pero se pod\u00edan otorgar exenciones y el doctor Ashley Bloomfield, director general de Salud de Nueva Zelanda, dijo que en este caso se hab\u00eda establecido un \"plan acordado como parte del proceso de aprobaci\u00f3n\". No se sabe si las pacientes son ciudadanas de Reino Unido, Nueva Zelanda u otro lugar. Las mujeres, una de unos 30 a\u00f1os y la otra de unos 40, llegaron a Nueva Zelanda desde Reino Unido el 7 de junio a trav\u00e9s de Doha (Qatar) y Brisbane (Australia), y entraron en cuarentena. Permanecieron en un hotel de aislamiento administrado en Auckland y el 12 de junio solicitaron una exenci\u00f3n para visitar a su padre moribundo, quien falleci\u00f3 esa misma noche. Se les concedi\u00f3 permiso para viajar a Wellington el 13 de junio. Una de las mujeres ten\u00eda \"s\u00edntomas leves\", pero atribuy\u00f3 esto a una afecci\u00f3n preexistente. Viajaron a Wellington en un veh\u00edculo privado y no utilizaron ninguna instalaci\u00f3n p\u00fablica durante el viaje, seg\u00fan dijo el doctor Bloomfield este martes. Se quedaron con un solo miembro de la familia en Wellington. Ese miembro de la familia ahora est\u00e1 en aislamiento. Las mujeres fueron evaluadas el lunes y los resultados fueron confirmados el martes. El doctor Bloomfield pidi\u00f3 que en el futuro cualquier persona que reciba una exenci\u00f3n compasiva debe ser evaluada y obtener un resultado negativo antes de salir de la cuarentena. Clark, el ministro de Salud, dijo a los medios de Nueva Zelanda que esperaba que a todos los reci\u00e9n llegados en cuarentena se les realizara la prueba del virus a los tres d\u00edas y nuevamente a los 12 d\u00edas. \"Las exenciones compasivas deber\u00edan ser raras y rigurosas y parece que en estos casos no se aplicaron los controles que esper\u00e1bamos. Eso no es aceptable\", indic\u00f3 al anunciar que suspend\u00eda las exenciones a las reglas de cuarentena. La primera ministra, Jacinda Ardern, dijo que estaba claro que los controles no hab\u00edan sido adecuados en este caso. A \u00faltima hora del lunes 8 de junio, Nueva Zelanda se situ\u00f3 en el nivel m\u00e1s bajo de su sistema de alerta de cuatro niveles, lo que lo convierte en uno de los pocos pa\u00edses del mundo en volver a la normalidad previa a la pandemia. En virtud de esto, ya no se requiere distanciamiento social y no hay l\u00edmites para las reuniones p\u00fablicas. Ardern celebr\u00f3 la medida, pero advirti\u00f3 que el pa\u00eds \"ciertamente volver\u00eda a ver casos\", y agreg\u00f3 que \"la eliminaci\u00f3n no es un punto en el tiempo, es un esfuerzo sostenido\". Nueva Zelanda ha sido elogiada por su manejo exitoso del virus: fue r\u00e1pida para cerrar sus fronteras e implementar un estricto bloqueo nacional. Los dos \u00faltimos casos elevan el n\u00famero total de casos de Nueva Zelanda desde que el brote comenz\u00f3 a 1.506. El n\u00famero de muertos permanece en 22. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=GlC2empuaB4&list=PLLhUyPZ7578f0mEhbsSm_1gcFYotscJgl&index=4&t=0s https://www.youtube.com/watch?v=HJFAoUU2alE&list=PLLhUyPZ7578f0mEhbsSm_1gcFYotscJgl&index=11&t=0s https://www.youtube.com/watch?v=RsrBdPxW3Xw&list=PLLhUyPZ7578f0mEhbsSm_1gcFYotscJgl&index=21&t=0s", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/dos-mujeres-primeros-casos-de-covid-19-en-nueva-zelanda-en-24-dias-507618", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Antes y despu\u00e9s de la Posada Alemana, la mansi\u00f3n en ruinas de Lehder", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fotos-de-propiedades-de-narcos-colombianos-la-posada-alemana-de-carlos-lehder-472240", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En fotos: la valiente lucha de la exreina Daniella \u00c1lvarez por su vida", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-daniella-alvarez-tras-su-amputacion-y-su-crisis-de-salud-507516", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed quedaron las estaciones y estructuras vandalizadas en Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-de-estaciones-de-transmilenio-danadas-por-vandalos-en-protestas-junio-2020-507380", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Cara Delevingne y personalidades que se declararon pansexuales", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-cara-delevingne-miley-cyrus-y-famosos-pansexuales-506428", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Descubra el t\u00edtulo del libro de Arias y qui\u00e9n es el 'superministro'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/descubra-el-titulo-del-libro-de-arias-y-quien-es-el-superministro-506744", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'Entierros ocultos' en Nicaragua para esconder horror de la pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-nicaragua-fotos-de-los-entierros-expres-de-noche-505352", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ella es Jelena Peric, la sorprendente \u2018Kim Kardashian\u2019 de Croacia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-jelena-peric-la-kim-kardashian-de-croacia-505816", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Casos de masacres de sectas que han ocurrido en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/masacres-hechas-por-sectas-en-el-mundo-506454", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ven las 'Ni\u00f1as mal' de MTV a 10 a\u00f1os de su estreno", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ninas-mal-de-mtv-actores-y-actrices-a-10-anos-de-su-estreno-504532", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un nuevo paradigma", "contenido": " Para Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez no ha sido nada sencilla la situaci\u00f3n que ha tenido que vivir desde cuando un hermano suyo fue condenado en Estados Unidos por traficar con hero\u00edna en 1997. Hoy, ya liberada de esa pesada carga, el pa\u00eds debe reconocerle a la Vicepresidenta el sacrificio que tuvo que hacer al pasar 23 a\u00f1os sin mencionar en p\u00fablico un problema como ese.  Si para una persona normal no poder hablar abiertamente de una tragedia familiar de esa magnitud debe ser un esfuerzo descomunal, para una mujer tan expresiva como ella eso tuvo que ser casi una tortura, que por fortuna lleg\u00f3 a su fin el jueves pasado, gracias a las revelaciones de Gonzalo Guill\u00e9n y Juli\u00e1n F. Mart\u00ednez.Desde ese d\u00eda el asunto ha sido ampliamente debatido, y la conclusi\u00f3n es que nadie puede pedirle a Marta Luc\u00eda que pague los platos rotos por su hermano menor. Sin embargo, vale la pena repasar las implicaciones que ese silencio \u2018obliguntario\u2019 ha tenido en su trayectoria profesional y, sobre todo, en su vida p\u00fablica. Desde aquel desafortunado incidente, Marta Luc\u00eda ha sido ministra de Comercio Exterior, embajadora en Francia, ministra de Defensa, senadora de la Rep\u00fablica y vicepresidenta. Y, aunque muchos subrayan que su desempe\u00f1o ha sido impecable en sus distintos cargos, falta una pregunta fundamental: \u00bfhabr\u00eda ocupado ella todos esos puestos si se hubiera conocido p\u00fablicamente el caso de su hermano?Para empezar, situ\u00e9monos en el contexto de 1998, cuando el hermano de Marta Luc\u00eda estaba en la c\u00e1rcel, purgando su condena, y el pa\u00eds, inmerso en el esc\u00e1ndalo del proceso 8.000. Luego de denunciar durante a\u00f1os que el cartel de Cali financi\u00f3 la elecci\u00f3n de Ernesto Samper en 1994, Andr\u00e9s Pastrana gana las elecciones presidenciales del 98 y se compromete a luchar contra el narcotr\u00e1fico y la corrupci\u00f3n. As\u00ed las cosas, \u00bfhabr\u00eda sido Pastrana capaz de incluir a Marta Luc\u00eda en su gabinete si la opini\u00f3n p\u00fablica supiera que en ese momento ella ten\u00eda un hermano preso por narcotr\u00e1fico? \u00bfSe habr\u00edan dado la pela de tenerla como ministra y despu\u00e9s como embajadora?Luego, en 2002, si todo el mundo hubiera conocido esa historia, \u00bfse le habr\u00eda medido \u00c1lvaro Uribe a ponerla nada menos que como ministra de Defensa? Antes de responder esta pregunta, recordemos que hace 18 a\u00f1os la coyuntura era bien distinta de la actual, Uribe no era tan poderoso como hoy, y con las sombras que hab\u00eda a su alrededor, no hubiera sido tan f\u00e1cil justificar esa designaci\u00f3n.Adicionalmente, en todos estos a\u00f1os, Marta Luc\u00eda fue precandidata y candidata presidencial y fue elegida senadora en 2006, con una alt\u00edsima votaci\u00f3n. Por tal motivo cabe preguntarse si sus electores \u2013conociendo esa historia familiar\u2013 habr\u00edan votado igual por ella en las distintas elecciones en las que ha participado. M\u00e1s a\u00fan: \u00bfse imaginan c\u00f3mo hubieran sido los debates presidenciales con ese dato a la mano?Y, para completar, resulta inaudito que Marta Luc\u00eda no hubiera tocado el tema con su compa\u00f1ero de f\u00f3rmula presidencial de 2018. Iv\u00e1n Duque se enter\u00f3 por las noticias y, con lo debilucho que est\u00e1 en sus propias toldas, era obvio que saliera a respaldarla; pero eso no habla muy bien de la transparencia de la que se jacta la Vicepresidenta.Lo parad\u00f3jico es que aquella Marta Luc\u00eda que ha propuesto combatir el narcotr\u00e1fico con mano dura es la misma que, al admitir que fue golpeada por ese flagelo en su propia casa, define ahora ese delito como una tragedia familiar. Y a lo mejor tenga raz\u00f3n. Es m\u00e1s: si ella y su jefe fueran consecuentes, en vez de seguir con la represi\u00f3n, deber\u00edan dejar a un lado el garrote y encargarle el manejo de la pol\u00edtica antidrogas al ICBF. Las condiciones est\u00e1n dadas para establecer un nuevo paradigma mundial en la fallida lucha contra el narcotr\u00e1fico.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/un-nuevo-paradigma-columna-de-vladdo-507574", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Una peque\u00f1a constituyente para la justicia", "contenido": " Por muchos a\u00f1os he sostenido que una reforma de la justicia para acercarla al ciudadano, agilizarla y tecnificarla no impone modificar la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica (CP), sino cumplir los vigentes c\u00f3digos de Procedimiento, seg\u00fan los cuales, por complejo que sea y con independencia de su naturaleza, un proceso en Colombia no deber\u00eda durar m\u00e1s de 2 a\u00f1os. Como ministro sostuve que lo requerido era \u2018tutelizar\u2019 la justicia ordinaria para aplicar all\u00ed su celeridad, cada vez m\u00e1s ausente. En general, tampoco he sido partidario de las \u2018constituyentes\u2019 que, con excepciones, han afectado el Estado de derecho y consumado hechos pol\u00edticos.Como procurador general emit\u00ed concepto \u2013acogido inicialmente por la Sala Constitucional de la Corte Suprema\u2013 contra la utilizaci\u00f3n del estado de sitio para desencadenar un proceso constituyente en abierta oposici\u00f3n a la norma del plebiscito del 57, votada por m\u00e1s de 4 millones de ciudadanos, seg\u00fan la cual solo el Congreso pod\u00eda tramitar reformas constitucionales. Por uno o dos votos, los penalistas, civilistas y laboralistas derrotaron a los constitucionalistas y dieron v\u00eda libre al entonces extra\u00f1o procedimiento constitucional.En cuanto al \u2018r\u00e9gimen de justicia\u2019, a nivel de sus altas cortes y a los procedimientos para juzgar a los m\u00e1s altos funcionarios del Estado, hemos llegado a un bloqueo tal que hoy es imposible abordar por el Congreso cualquier reforma constitucional que intente modificar tan anquilosadas estructuras.Casi todos estamos de acuerdo con el diagn\u00f3stico, pero es pr\u00e1cticamente imposible encontrar la soluci\u00f3n. Las reformas orientadas a afectar esa pecaminosa estructura de poder han fracasado. Como en 2012, cuando al final se sacrific\u00f3 al buen ministro Juan Carlos Esguerra por los orangutanes introducidos para conservar privilegios de algunos magistrados.La reforma impulsada por los ministros Yesid Reyes y Juan Fernando Cristo, conocida como de equilibrio de poderes, en su esencia la \u2018tumb\u00f3\u2019 la Corte Constitucional (CC) argumentando que suprimir la vetusta Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n de la C\u00e1mara \u00a1sustituir\u00eda el esp\u00edritu de la CP del 91!El origen de este bloqueo tambi\u00e9n est\u00e1 en lo dispuesto por la Constituyente al poner a congresistas y magistrados en la posici\u00f3n de investigarse mutuamente. Acabar con asuntos como las atribuciones electorales de las cortes, la proliferaci\u00f3n de magistraturas, el uso del Poder Judicial en beneficio particular, la intromisi\u00f3n de funcionarios del orden judicial o de los llamados organismos de control en otras ramas del poder, la inseguridad jur\u00eddica, la perniciosa cercan\u00eda con poderes pol\u00edticos, la impunidad pol\u00edtica y disciplinaria de \u2018encumbrados\u2019 magistrados y funcionarios, y muchos otros, son hoy algo que no pasar\u00eda el cedazo del Congreso y las cortes.Para salir de este atolladero, es hora de volver a la idea plasmada en una reforma constitucional presentada por L\u00f3pez Michelsen en 1977, tumbada por la Corte Suprema en desafortunado fallo de 1978, al convocar una \u2018peque\u00f1a\u2019 constituyente de elecci\u00f3n popular, con temario preciso y delegatarios debidamente formados en la materia.Podr\u00edan delimitarse algunos temas: las magistraturas deber\u00edan ser el \u00faltimo y no el primer escal\u00f3n de carreras judiciales y aun pol\u00edticas; el Consejo Superior de la Judicatura debe dar paso a una verdadera supercorte; deben desaparecer los vasos comunicantes justicia-pol\u00edtica; sin llegar hasta la corte \u00fanica, debe reducirse el n\u00famero de \u2018altas cortes\u2019; el antejuicio pol\u00edtico solo debe mantenerse en el Congreso para el Presidente, quien, levantado el fuero, ser\u00eda juzgado por una alta corte judicial; debe hacerse una reingenier\u00eda profunda de Fiscal\u00eda, Procuradur\u00eda y Contralor\u00eda que pase por su origen, funciones y, sobre todo, por el establecimiento de un sistema real de responsabilidad ante un organismo judicial, como una verdadera supercorte integrada por ciudadanos de las m\u00e1s altas calidades jur\u00eddicas, morales y de gran equilibrio emocional, encargada de investigar, entre otros, al Procurador, al Contralor y al Fiscal General.El Gobierno, restablecida la legislatura, podr\u00eda ensayar este camino. O puede ser tema de la pr\u00f3xima campa\u00f1a presidencial.Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/una-pequena-constituyente-para-la-justicia-columna-de-alfonso-gomez-mendez-507552", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "De Claudia L\u00f3pez y de \u00c1lex Saab", "contenido": " Que en esta columna figuren juntos es coincidencia, no se han saludado nunca. Claudia L\u00f3pez manda en Bogot\u00e1, pero el terremoto pol\u00edtico est\u00e1 en Barranquilla porque all\u00ed vive el multimillonario \u00c1lex Saab, hoy retenido en la seudorrep\u00fablica de Cabo Verde. La leyenda lo bautiz\u00f3 como el \u2018hombre que guarda la fortuna del presidente Maduro, de sus \u00edntimos amigos y del alto mando militar venezolano\u2019. Ojo, en historias de sexo y de dinero toca creer solo la mitad de la mitad. El hombre es figur\u00f3n en Barranquilla porque tiene 18 primos, hace vida social, parrandea en el carnaval, est\u00e1 casado con una hermosa modelo italiana y es amigo de empresarios y del notablato. Es ex\u00f3tico, vive en una mansi\u00f3n que, seg\u00fan la Fiscal\u00eda, le cost\u00f3 20.000 millones de pesos, va en bicicleta de su megaalcoba a la cocina \u2013son 95 metros\u2013, y en su cl\u00f3set hay 253 camisas y 187 pares de mocasines.El magnate \u00c1lex Saab se ha escapado de emboscadas de la Interpol. Tiene hobbies: piloto, tenista, due\u00f1o de una camioneta superblindada marca Hummer y con \u00ednfulas de agente 007. El hombre tiene de enemigos al Gobierno gringo, a la CIA y el FBI, pero no lo extraditaran a EE. UU. porque tiene pasaporte diplom\u00e1tico venezolano y en Cabo Verde les gustan los tipos que bailen bien champeta y sean derrochones de d\u00f3lares.\u00c1lex Saab estar\u00e1 en Europa en ocho d\u00edas, es m\u00e1s listo que un conejo, y el delito de comprar alimentos en 15 pa\u00edses para Venezuela es d\u00e9bil.Y volv\u00ed al parque Jap\u00f3n, pegado a mi apartamento. All\u00ed convers\u00e9 con un se\u00f1orazo bogotano, l\u00ednea 79 a\u00f1os, viudo, muy simp\u00e1tico. Hablamos a dos metros de distancia, sin tapabocas. Y opin\u00f3: \u201cJart\u00edsimo lo dicho por do\u00f1a Claudia, la alcaldesa, sobre crecimiento de m\u00e1s ganadores del virus. Eso me tiene muy achicopalado\u201d. Con ligera iron\u00eda burlona, mi contertulio me pregunt\u00f3: \u201cComo ustedes los periodistas posan de sab\u00e9rselas todas, \u00bfqu\u00e9 me aconseja, don Poncho, para manejar mi encierro? Le respond\u00ed rapid\u00edsimo: \u201cHaga lo mismo que yo, repita 35 veces al d\u00eda esta frase hist\u00f3rica: \u2018Claudia L\u00f3pez, en vos conf\u00edo\u2019. Y si quiere salude a don Gustavo Petro, que arranc\u00f3 campa\u00f1a para ser el presidente de Colombia 2022\u201d.Buenas-buenas: funcionando ochenta mil peluquer\u00edas de Colombia, Lulita Arango y millones de mujeres est\u00e1n de fiesta. Y color\u00edn colorado...Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/de-claudia-lopez-y-de-alex-saab-columna-de-poncho-renteria-507580", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La alternancia, ni Mandrake", "contenido": " Estuve tentado de iniciar este art\u00edculo con un sabio refr\u00e1n, \u2018zapatero a tus zapatos\u2019, para aplic\u00e1rselo cari\u00f1osamente a Mar\u00eda Victoria Angulo, ministra de Educaci\u00f3n. Pero no lo hago porque es inveterada costumbre colombiana nombrar ministros de Educaci\u00f3n a quienes no hicieron carrera en educaci\u00f3n. Mar\u00eda Victoria es economista.Pero como ministra de Educaci\u00f3n quiero encargarle que organice seg\u00fan sus nuevas directivas de alternancia, colegios de triple jornada con 6.000 alumnos y con 2.000 alumnos, que los hay, y con espacios reducidos. Eso no lo hace ni Mandrake. \u201cMientras siga la pandemia, la educaci\u00f3n en Colombia no podr\u00e1 funcionar como lo hac\u00eda antes de la llegada del coronavirus\u201d (editorial de EL TIEMPO, 15 de junio). Constatamos que el n\u00famero de infectados aumenta todos los d\u00edas y, vistas la irreprimible indisciplina de muchos colombianos y la comprensible avalancha diaria de los vendedores ambulantes, no se avizora pronta soluci\u00f3n.Los padres de familia, por su parte, en un 90 % se han declarado renuentes a enviar a sus hijos a los colegios, y el presidente Duque ha dicho que ellos tienen la \u00faltima palabra. Con las mismas normas para la alternancia, las tres principales autonom\u00edas espa\u00f1olas se niegan a obedecer al Gobierno: Pa\u00eds Vasco, Catalu\u00f1a y Madrid; Andaluc\u00eda tampoco ve claro el panorama y dice que entonces se deber\u00edan contratar 30.000 nuevos profesores. Sobre el papel todo se ve f\u00e1cil, pero la implementaci\u00f3n de la alternancia es pr\u00e1cticamente imposible. Los ni\u00f1os no pueden llevar balones ni juguetes al colegio y deben salir a recreo sin balones, \u00bfa qu\u00e9? \u00bfA sentarse en un rinc\u00f3n como el Pensador de Rodin? \u00bfQui\u00e9n controla a ni\u00f1os \u00e1vidos y necesitados de movimiento? \u00bfQui\u00e9n responde de que los ni\u00f1os conserven el tapabocas correctamente puesto toda la ma\u00f1ana en el colegio? \u00bfQui\u00e9n logra esa haza\u00f1a? \u00bfLos pobres maestros deben estar todo el d\u00eda detr\u00e1s de ellos para que no se toquen, no se bajen el tapabocas, no se acerquen?Muchos colegios tienen salones peque\u00f1os. \u00bfC\u00f3mo asegurar la distancia requerida entre los estudiantes? El transporte escolar deber\u00e1 multiplicarse para llevar siempre grupos peque\u00f1os, con lo cual el precio de este servicio subir\u00e1. \u00bfQui\u00e9n lo pagar\u00e1? El presidente Duque habla siempre de la salud de los ni\u00f1os, \u00bfy de los profesores, administrativos y empleados, qu\u00e9? Si un profesor se enferma, \u00bfdemanda al colegio o al rector?En buena l\u00f3gica, los alumnos deben llevar al colegio un certificado de que no tienen s\u00edntomas del virus. Si el alumno se infecta en el colegio, \u00bflos padres demandan a la instituci\u00f3n? \u00bfQui\u00e9n paga los tapabocas? Ser\u00eda un gasto millonario que los colegios no pueden asumir, dado que la implementaci\u00f3n de lavamanos, jabones, desinfectantes, ba\u00f1os y dem\u00e1s demanda un gasto enorme. Los alumnos deben llevar sus tapabocas. Trasladar los gastos a los padres de familia tampoco suena correcto, ya que muchos por la pandemia tienen serios problemas econ\u00f3micos. Supongamos que el padre de familia envi\u00f3 al ni\u00f1o con certificado de buena salud al colegio, regresa y de pronto contagia a un miembro de la familia. \u00bfQui\u00e9n me explica el l\u00edo que se arma?Juli\u00e1n de Zubir\u00eda Samper envi\u00f3 a la ministra de Educaci\u00f3n una carta abierta en la que le pone de presente la imposibilidad real de lograr la cacareada alternancia en los colegios, entre otros argumentos porque no ha podido el Gobierno proporcionar la bioseguridad al personal m\u00e9dico que atiende a los enfermos en los hospitales, mucho menos lo va a lograr con los millones de alumnos, padres de familia, profesores, administrativos y empleados de los colegios.Gobierno, un cari\u00f1oso consejo: hasta ahora ha manejado bien la pandemia, no se eche al pa\u00eds de enemigo con esta \u2018genialidad\u2019.Andr\u00e9s Hurtado Garc\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/andres-hurtado-garcia/la-alternancia-ni-mandrake-columna-de-andres-hurtado-garcia-507586", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/papa-caliente-caricatura-de-matador-507610", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/en-una-fiesta-clandestina-caricatura-de-mil-507612", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/reabren-las-iglesias-caricatura-de-guerreros-507608", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ver\u00edan estos famosos si cambiaran de sexo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/faceapp-imagenes-de-famosos-con-nuevo-filtro-de-la-aplicacion-507480", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfDe d\u00f3nde viene la famosa frase '\u00a1No va m\u00e1s!' tan de moda hoy en d\u00eda?", "contenido": " Juli\u00e1n Palacio Salcedo se queja del uso de la expresi\u00f3n \u201cno va m\u00e1s\u201d, en frases como \u201cTras 63 a\u00f1os, distribuidora de licores John Restrepo A. C\u00eda. no va m\u00e1s\u201d, publicada por este diario. Pregunta Palacio a d\u00f3nde, y se queja de que nos estemos dejando llevar por el lenguaje de los periodistas argentinos. (Siga leyendo:\u00a0Cantante Fabiola Calle revela experiencia extrasensorial que vivi\u00f3). Respuesta: La expresi\u00f3n \u201c\u00a1No va m\u00e1s!\u201d se comenz\u00f3 a usar a finales del siglo XVI en las reuniones de juego de naipe. Cuando los jugadores se iban quedando sin plata para apostar, el anfitri\u00f3n comenzaba a apagar las luces y dec\u00eda \u201c\u00a1No va m\u00e1s!\u201d. Y todos para su casa. Hoy la frase se oye en los casinos para que terminen las vacilaciones de los apostadores y el crupier ponga en movimiento la ruleta, \u201c\u00a1No va m\u00e1s!\u201d. De los juegos de naipe y los casinos el \u201c\u00a1No va m\u00e1s!\u201d pas\u00f3 al uso com\u00fan, para indicar que algo \u2018llega a su fin\u2019. No solo la usan hablantes r\u00fasticos, \u201cEsa vaina no va m\u00e1s\u201d, sino gente culta, como la que escribe an\u00e1lisis literarios en Arcadia, \u201cSe cree que el modelo de escuela p\u00fablica no va m\u00e1s\u201d. El exitoso roquero madrile\u00f1o Carlos Go\u00f1i, de la banda Rev\u00f3lver, tiene una composici\u00f3n llamada No va m\u00e1s, \u201cDonde nadie se hace rico a fuerza de trabajar / No hay m\u00e1s cera que la que arde / y la jugada no va m\u00e1s\u201d. Esta pieza estuvo en el primer lugar de las 40 Principales en la d\u00e9cada del 90. Ahora bien, el \u201cNo va m\u00e1s\u201d es muy frecuente con el a\u00f1adido \u201call\u00e1\u201d, \u201cSu autopsia del problema social no va m\u00e1s all\u00e1 de reconocer que la sociedad est\u00e1 mal hecha\u201d (Mario Vargas Llosa, La tentaci\u00f3n de lo imposible).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En fotos: la valiente lucha de la exreina Daniella \u00c1lvarez por su vida).El periodismo se enriquece con frases hechas, sean de origen l\u00edrico, \u201cVerde que te quiero verde\u201d, de Federico Garc\u00eda Lorca, frecuente en las transmisiones futbol\u00edsticas de Medell\u00edn, o de origen ferrocarrilero, \u201cchoque de trenes\u201d; militar, \u201cdar el sablazo\u201d; box\u00edstico, \u201ctir\u00f3 la toalla\u201d; religioso, \u201cse le apareci\u00f3 la Virgen\u201d, n\u00e1utico, \u201cbuen viento y buena mar\u201d, o pedag\u00f3gico, \u201cEl abec\u00e9 de la tributaci\u00f3n\u201d. As\u00ed que un \u201c\u00a1No va m\u00e1s!\u201d, de vez en cuando, no resulta tan desatinado. Juan C. Alvira pregunta por las diferencias entre eficaz y eficiente. Respuesta: Ser eficaz es \u2018lograr el objetivo\u2019, mientras que ser eficiente es \u2018usar bien los recursos\u2019. Se puede ser eficaz sin ser eficiente: termin\u00f3 el puente debidamente, pero no us\u00f3 mezcladora, sino garlancha, lo que merecer\u00e1 una buena calificaci\u00f3n del gerente, con recomendaci\u00f3n de modernizarse. Tambi\u00e9n se puede ser eficiente sin ser eficaz, si se usa la mezcladora, pero se deja inservible el puente. FERNANDO \u00c1VILAExperto en redacci\u00f3n y creaci\u00f3n literaria@fernandoavila5Preguntas: feravila@cable.net.co   ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/de-donde-viene-la-famosa-frase-no-va-mas-tan-de-moda-hoy-en-dia-507576", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Covid-19: actor porno \u2018Ni\u00f1o polla\u2019 sale en homenaje a v\u00edctimas", "contenido": " Ante la contingencia del nuevo coronavirus en Per\u00fa, donde ya hay m\u00e1s de 233.000 infectados y m\u00e1s de 6.800 muertes por esta causa, el Arzobispado de Lima llen\u00f3 sus asientos vac\u00edos con 5.000 fotograf\u00edas de las v\u00edctimas de la pandemia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Per\u00fa super\u00f3 los 200.000 casos confirmados de coronavirus). Las im\u00e1genes de las sillas y paredes de la Catedral de Lima con el homenaje a los fallecidos se compartieron en la cuenta de Twitter del Arzobispado de esa ciudad.  (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). Sin embargo, usuarios en redes sociales se percataron de que entre las fotos de las v\u00edctimas se encontraba la de un actor de cine para adultos, a quien le pusieron el nombre de \u201cPedro\u201d.  En realidad, se trataba de la estrella del porno espa\u00f1ol,\u00a0\u00c1ngel Mu\u00f1oz, tambi\u00e9n conocido en esa industria como Jordi, 'El ni\u00f1o polla\u2019.(Le puede interesar:\u00a0Indignaci\u00f3n por hombre que le tosi\u00f3 en vivo y de aposta a periodista). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). El hecho\u00a0 no solo indign\u00f3 a los peruanos, sino que tambi\u00e9n llam\u00f3 la atenci\u00f3n de la prensa extranjera.\u201c\u00bfPor qu\u00e9 han dado como fallecido a Jordi 'El ni\u00f1o polla'?\u201d, \u201cTambi\u00e9n lo vi, y no me dio nada de risa la verdad\u201d, \u201cEste acto simb\u00f3lico conmemorando las v\u00edctimas de esta terrible enfermedad se ve opacado por la vagancia de alg\u00fan sujeto sin respeto y empat\u00eda hacia tantas familias\u201d, son algunos de los comentarios indignados que se leen en\u00a0Twitter.(Lea tambi\u00e9n: La incre\u00edble batalla legal del gato Lee: un tribunal le salv\u00f3 la vida). Varias son las hip\u00f3tesis acerca de la raz\u00f3n por la que la foto de Jordi \u2018El ni\u00f1o polla\u2019 aparece en el homenaje religioso. Una usuaria coment\u00f3 que \u201cten\u00eda entendido que los familiares pod\u00edan mandar fotos de sus seres queridos fallecidos para que sean puestas, eso hizo mi familia. As\u00ed que si est\u00e1 ah\u00ed es probablemente porque alg\u00fan chistoso envi\u00f3 la foto\u201d.El meme de este actor del cine para adultos ha sido utilizado en varias ocasiones: como un cient\u00edfico que ayud\u00f3 en la lucha contra el coronavirus o como un m\u00e9dico v\u00edctima de la covid-19.\"Este es Alberto S\u00e1nchez, m\u00e9dico del Hospital de La Paz de Madrid que acaba de fallecer a la edad de 24 a\u00f1os a causa del coronavirus tras un gran trabajo y esfuerzo al cuidado de miles de pacientes, pero como no es futbolista ni cantante no tendr\u00e1 la repercusi\u00f3n que merece\", anunciaba un trino falso en el que aparec\u00eda el actor sonriendo con una bata blanca. La mentira creci\u00f3 tanto que incluso una diputada espa\u00f1ola le dio el p\u00e9same a sus familiares. \"Quiero comenzar trasladando el p\u00e9same desde el Grupo Parlamentario Popular a todos los familiares y amigos de Alberto S\u00e1nchez, un m\u00e9dico joven de 24 a\u00f1os que falleci\u00f3 en Madrid a causa del coronavirus\", asegur\u00f3 la diputada asturiana Reyes Fern\u00e1ndez Hurl\u00e9. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed).(Le puede interesar:\u00a0Per\u00fa y Colombia: cooperaci\u00f3n para avanzar investigaci\u00f3n de Odebrecht).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-peru-imagen-de-actor-porno-se-colo-en-homenaje-en-cuarentena-507572", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Mi prioridad es mi vida, aunque no digo que no volver\u00e9 a actuar'", "contenido": " \u201cCuando miro a mi hijo me doy cuenta de que es mi mejor proyecto\u201d, les dijo la actriz colombiana a Danna Garc\u00eda a sus seguidores este 15 de junio, desde M\u00e9xico, donde vive.  Garc\u00eda, quien hace unos d\u00edas anunci\u00f3 que tras tres resultados positivos ya hab\u00eda dado negativo al covid-19, enfermedad que adquiri\u00f3 en un viaje a Espa\u00f1a, se ve mucho mejor y aunque todav\u00eda sufre algunos s\u00edntomas (entre ellos la falta de sue\u00f1o, seg\u00fan cont\u00f3) afirma que lo m\u00e1s valioso es su vida y que seguir\u00e1 adelante.\u201cMis prioridades cambiaron y entre ellas no est\u00e1, por ahora, actuar. Tengo otras prioridades, aunque no quiere decir que no regrese a lo que he hecho toda mi vida\u201d, coment\u00f3 Garc\u00eda, de 42 a\u00f1os. La colombiana agreg\u00f3 que lo m\u00e1s importante para superar la enfermedad es el autocuidado y el cuidado del otro. \u201cMe indigna ver a la gente sin tapabocas. Yo s\u00e9 que son caros, pero son necesarios. Y otra cosa, no es una enfermedad exclusiva de quienes viajan en metro, esto le puede dar a los ni\u00f1os, a las mujeres, a los hombres, a las flacas, a las gordas, a todos\u201d.Adem\u00e1s de mandarles saludos y agradecimientos a sus seguidores, tambi\u00e9n nombr\u00f3 a varios actores que han estado pendiente de su salud, como Ramiro Meneses, Aracelly Ar\u00e1mbula, Kristina Lilley, Natasha Kalus y Lorena Meritano, entre otros. \u201cDepur\u00e9 mi agenda y mis pensamientos. Yo creo que esto sirve para alejarnos de las personas t\u00f3xicas, valorar a los amigos, que estos no sean cantidad sino calidad, as\u00ed como hay que tener calidad con los pensamientos\u201d, coment\u00f3.Garc\u00eda prometi\u00f3 contar en poco tiempo cu\u00e1les son sus nuevos planes y les dijo a sus seguidores que pronto colgar\u00e1 videos en Facebook con informaci\u00f3n sobre qu\u00e9 est\u00e1 comiendo, los ejercicios que hace y con qui\u00e9n est\u00e1 hablando para llegar a la recuperaci\u00f3n completa. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/danna-garcia-mi-prioridad-es-mi-vida-aunque-no-digo-que-no-volvere-a-actuar-507206", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se salv\u00f3 del coronavirus, pero debe un mill\u00f3n de d\u00f3lares de hospital", "contenido": " A diario se conocen casos de personas que se han recuperado\u00a0del nuevo coronavirus. Uno que llam\u00f3 bastante la atenci\u00f3n fue el de un hombre estadounidense que dur\u00f3 internado dos meses mientras se recuperaba. Se trata de Michael Flor, de 70 a\u00f1os, quien fue hospitalizado en el centro m\u00e9dico de Issaquah, en Seattle, EE. UU. El hombre ingres\u00f3 al lugar el pasado 4 de marzo y dur\u00f3 m\u00e1s de 60 d\u00edas en los que estuvo muy de cerca la muerte, as\u00ed lo afirm\u00f3 al diario \u2018Seattle Times\u2019 el pasado 13 de junio. Durante la hospitalizaci\u00f3n, su coraz\u00f3n, ri\u00f1ones y pulmones fallaron constantemente y esto caus\u00f3 que los m\u00e9dicos no le dieran un buen pron\u00f3stico. Su estado de salud hab\u00eda sido tan preocupante, que una noche una enfermera llam\u00f3 a su esposa e hijos y les dijo que se despideran del hombre que, supuestamente, en cualquier momento pod\u00eda fallecer. Como un milagro,\u00a0 sobrevivi\u00f3 al virus y abandon\u00f3 al hospital el pasado 5 de mayo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Amo mi cuerpo igual que antes': Daniella \u00c1lvarez tras su amputaci\u00f3n).Pero un susto que le hizo nuevamente \u2018parar su coraz\u00f3n\u2019, como \u00e9l lo afirm\u00f3, fue la cuenta de cobro que le lleg\u00f3 del hospital, Flor tendr\u00eda que pagar 1'122.501 d\u00f3lares, valor del costo de la hospitalizaci\u00f3n y servicios que le fueron prestados.\u201cMe siento culpable por sobrevivir, \u00bfPor qu\u00e9 me merec\u00eda todo esto?. Mirar el incre\u00edble costo de todo definitivamente se suma a la culpa de ser sobreviviente\u201d, afirm\u00f3 el hombre al \u2018Seattle Times\u2019.La familia cont\u00f3 que la factura parece casi un libro, ya que tiene una extensi\u00f3n de 181 p\u00e1ginas\u00a0en las que le explican el costo de cada procedimiento e implemento que le fue brindado.Entre los servicios que le fueron cobrados est\u00e1n la habitaci\u00f3n en la que permaneci\u00f3 y que ten\u00eda un valor de 9.736 d\u00f3lares al d\u00eda. Durante 42 d\u00edas estuvo en una c\u00e1mara de aislamiento que tuvo un costo de 408.912 d\u00f3lares y tambi\u00e9n us\u00f3 un ventilador mec\u00e1nico durante 29 d\u00edas, el cual sum\u00f3 un valor de 82.215 d\u00f3lares a la cuenta. En total, la factura arroj\u00f3 3.000 cargos y servicios por cobrar. (Le puede interesar:\u00a0Pol\u00e9mica por la orientaci\u00f3n sexual de Bob Esponja).El medio de comunicaci\u00f3n dio a conocer que se est\u00e1 evaluando si Flor tendr\u00e1 que pagar el costo de la hospitalizaci\u00f3n, ya que el Congreso de ese pa\u00eds destin\u00f3 m\u00e1s de 100 mil millones de d\u00f3lares para ayudar a los hospitales con los gastos que ha generado la pandemia, adem\u00e1s, el hombre tiene una p\u00f3liza con el seguro m\u00e9dico Medicare Advantage que le podr\u00eda cubrir gran parte de la deuda. La pandemia del nuevo coronavirus ha contagiado a m\u00e1s de 7,8 millones de personas y ha cobrado la vida de m\u00e1s de 432.000 en el mundo. EE. UU. es el pa\u00eds que m\u00e1s tiene contagios (acumula m\u00e1s de 2,1 millones) y ya registra m\u00e1s de 118.000 fallecidos.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/michael-flor-se-salvo-del-coronavirus-y-debe-un-millon-de-dolares-de-hospital-507370", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Huawei, la multinacional china que compite en las grandes ligas", "contenido": " Investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n, son tres palabras que describen al gigante tecnol\u00f3gico que, durante los \u00faltimos d\u00edas, ha presentado oficialmente nuevos dispositivos y plataformas con el fin de darle a sus usuarios, un parte de tranquilidad en materia de otras alternativas. Y es que actualmente Huawei se encuentra compitiendo dentro de las grandes ligas, gracias a un equipo de expertos y profesionales, que integran un ecosistema en el que no solamente buscan brindarles a sus clientes seguridad, protecci\u00f3n, y privacidad a trav\u00e9s de dispositivos, sino soluciones enfocadas en lo que normalmente estos usan.  Como centro de la estrategia de Huawei, se encuentra el revolucionar el mercado con la exploraci\u00f3n de nuevas funciones en el campo visual, el rendimiento, la interacci\u00f3n y en ese sentido, dentro de sus m\u00e1s grandes fortalezas, aparece el \u00faltimo lanzamiento que hizo de manera oficial en el pa\u00eds, el Huawei P40 Pro, junto con otros productos que entran a ser parte de un cat\u00e1logo poderoso.El Huawei P40 Pro, logra capturas excepcionales tal como las\u00a0 que podr\u00eda tomar un fot\u00f3grafo profesional, resaltando cada detalle de la textura y el color, por medio de su sistema de c\u00e1mara Leica Quad Ultra Vision, que incluye una c\u00e1mara principal de 50MP, un lente ultra gran angular de 40MP, un sensor telefoto de 12MP y una c\u00e1mara con detecci\u00f3n de profundidad 3D.  Este sistema Ultra Vision Sensor de Huawei, le aporta a cada foto claridad, aunque haya poca luz, colores n\u00edtidos, precisos y exclusivos detalles con alta resoluci\u00f3n a pesar de la distancia. Su nueva c\u00e1mara frontal de alta definici\u00f3n con 32MP, promete selfies con un efecto bokeh natural por la acci\u00f3n de su enfoque autom\u00e1tico y su sensor de profundidad IR. Para este caso, la iluminaci\u00f3n, el color de la piel y las texturas, son m\u00e1s precisas y personales.Pero si hay algo que caracteriza al nuevo Huawei P40 Pro, es la posibilidad que da de detectar los mejores momentos y obtener la mejor toma despu\u00e9s de haberla obturado. Huawei Golden Snap, con su algoritmo de movimiento con inteligencia artificial, reconoce posturas y expresiones, captura la fotograf\u00eda a 4K con movimiento durante 1.7 segundos, y la funci\u00f3n Gallery Edit, recomienda 1 a 3 de las mejores im\u00e1genes. Por otro lado, permite remover personas o transe\u00fantes combinando varios cuadros en uno, logrando un fondo despejado para resaltar lo enfocado. Por \u00faltimo, con las capacidades que contiene de inteligencia artificial, se pueden suprimir los reflejos de luz que han aparecido en la imagen cuando se toma una fotograf\u00eda frente a un vidrio. El Huawei P40 Pro, est\u00e1 disponible en los colores Deep Sea Blue y Silver Frost. Manteniendo y potencializando el ADN que ha caracterizado a la Serie P a lo largo de estos a\u00f1os, adem\u00e1s del Huawei P40 Pro, la marca trae a Colombia al P40 lite con un sistema de cuatro c\u00e1maras compuesto por un sensor principal de 48MP, un lente ultra gran angular de 8MP, un lente bokeh de 2MP y un lente macro de 2MP, para tomas m\u00e1s amplias, n\u00edtidas y definidas. Como parte de sus nuevos accesorios se encuentra la MatePad Pro, una tablet con funciones inteligentes e innovadoras para la b\u00fasqueda de inspiraci\u00f3n y realizaci\u00f3n de tareas, que incluye el Huawei Share para conectar el smartphone con la MatePad Pro (adem\u00e1s de otros equipos de la marca), en donde la pantalla del tel\u00e9fono se proyectar\u00e1 en la tablet; y arrastrar y soltar archivos entre los dos dispositivos.El Huawei Watch GT 2e es un reloj inteligente para aficionados y deportistas que entrega informaci\u00f3n de seguimiento precisa y en tiempo real para 100 tipos de deportes\u00a0 diferentes, entre los que se encuentran la marcha, la nataci\u00f3n y el ciclismo. Asimismo, cuenta con sistemas de posicionamiento como GPS y GLONASS para tener un seguimiento meticuloso de las rutas para ejercicios al aire libre.El Huawei Y7p es un excelente equipo que tiene triple c\u00e1mara compuesta por un sensor principal de 48MP, un ultra gran angular de 8MP y una c\u00e1mara de profundidad de 2MP con inteligencia artificial. Su modo nocturno port\u00e1til, toma fotos de noche brillantes y muy claras. Las nuevas opciones de Huawei caminan de la mano de AppGallery, la tercera tienda de aplicaciones m\u00e1s grande del mundo, que tiene m\u00e1s de 420 millones de usuarios activos mensuales.En ella, quienes lo deseen, pueden descargar f\u00e1cilmente aplicaciones de uso y calidad global con infinitas opciones, entre las que est\u00e1n las redes sociales m\u00e1s populares del mundo, apps de m\u00fasica, y apps para hacer el d\u00eda a d\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil. En definitiva, AppGallery, otra de las fortalezas de la compa\u00f1\u00eda, se posiciona como una de las tres tiendas de aplicaciones m\u00e1s reconocidas y solicitadas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/huawei-la-multinacional-china-que-compite-en-las-grandes-ligas-507810", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La revelaci\u00f3n de Pablo Albor\u00e1n: 'Soy homosexual'", "contenido": " \"Me gustar\u00eda contaros algo muy personal\", dijo el cantante Pablo Albor\u00e1n, de 31 a\u00f1os, recordado por canciones como Solamente t\u00fa, en un video de cerca de tres minutos en el que hizo p\u00fablica su homosexualidad. En un video en el que transmit\u00eda tranquilidad y calidez, con un piano como compa\u00f1\u00eda y subtitulado en ingl\u00e9s, Albor\u00e1n salud\u00f3 a sus seguidores de la siguiente manera:\u00a0\"Hola, familia, hola a todos.\u00a0Como sab\u00e9is el mundo nos est\u00e1 dejando algunas noticias agridulces \u00faltimamente. Todos nos sentimos extra\u00f1os, nos replanteamos la vida, el trabajo, lo que nos hace feliz y lo que no. Creo que en muchas ocasiones nos hemos olvidado del amor que nos une, ese que nos hace m\u00e1s fuertes y mejores. Y hoy desde ese amor me gustar\u00eda contaros algo muy personal\".(Le puede interesar:\u00a0Modelo Natalia Barulich dice que su relaci\u00f3n con Maluma fue \u2018t\u00f3xica\u2019)El artista nacido en M\u00e1laga (Espa\u00f1a) indic\u00f3, adem\u00e1s, que siempre ha \"luchado en contra de toda expresi\u00f3n que vaya en contra de cualquier libertad o igualdad, desde el racismo, la xenofobia, el machismo, la transfobia, la homofobia, cualquier tipo de odio, y hoy quiero que mi grito se haga un poco m\u00e1s fuerte y tenga m\u00e1s valor y peso. Estoy aqu\u00ed para contaros que soy homosexual. Y no pasa nada, la vida sigue igual\".Albor\u00e1n agreg\u00f3 entonces: \"Y yo necesito ser un poquito m\u00e1s feliz de lo que ya era\".\u00a0 El cantante indic\u00f3 que muchos lo supon\u00edan, lo sab\u00edan o les daba igual, y que en su casa y con su familia siempre ha sentido \"la libertad de poder amar\" a quien ha querido y que se ha sentido acompa\u00f1ado a la hora de cumplir sus sue\u00f1os.(Adem\u00e1s:\u00a0'No imaginaba mi vida sin mi pie, pero voy a poder con esto': Daniella \u00c1lvarez) Si se encuentra desde la aplicaci\u00f3n de EL TIEMPO vea el video aqu\u00ed.\"Jam\u00e1s me sent\u00ed discriminado, odiado, ni sent\u00ed que decepcionaba a alguien por ser yo\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Enrique Bunbury, otro cantante que arremete contra la OMS y Bill Gates) Muchas figuras de la m\u00fasica han reaccionado con gui\u00f1os o mensajes de apoyo al ver la publicaci\u00f3n de Albor\u00e1n, entre ellas Alejandro Sanz, \u00c1lex Ubago, Carlos Vives y Kany Garc\u00eda, con el siguiente texto: \"Mi querido Pablo, que orgullo tan grande me genera cada palabra.\u00a0Desde el alma, desde tu humanidad, con una honestidad desnuda!cuando desde ese lugar se habla es imposible no generar un hurac\u00e1n en todo aquel que las recibe. No sabes el bien que le haces a este camino. Te abrazo, te quiero y seguimos de la mano\".(Adem\u00e1s:\u00a0Pol\u00e9mica por la orientaci\u00f3n sexual de Bob Esponja) CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/pablo-alboran-revela-en-un-video-que-es-homosexual-507774", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u00bfInteresado en cursos \u2018online\u2019? \u00a1El momento es ahora!", "contenido": " No cabe duda de que, con el aislamiento preventivo obligatorio, la educaci\u00f3n virtual lleg\u00f3 para quedarse. A solo un \u2018clic\u2019 de distancia, tiene a su disposici\u00f3n un sinn\u00famero de cursos \u2018online\u2019 que facilitan profundizar en aquellas tem\u00e1ticas que siempre quiso conocer, pero que la falta de tiempo, la rutina y las responsabilidades no se lo hab\u00edan permitido antes.Sin embargo, qu\u00e9 mejor que apostarle a cursos que no solo responden a sus intereses, sino que facilitan fortalecer -de manera flexible y din\u00e1mica- las habilidades y destrezas que le permitir\u00e1n sobresalir en esos contextos tan competitivos que depara la era digital en todos los \u00e1mbitos del trabajo y el estudio. Precisamente, la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar se ha propuesto fortalecer las competencias de cualquier persona y prepararla para el mundo digital. Todo sin salir de casa y de forma gratuita.A continuaci\u00f3n, siete ventajas de la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar que no debe dejar pasar:  Quedarse en casa y pasar m\u00e1s tiempo en internet s\u00ed pueden ser actividades productivas y m\u00e1s cuando se est\u00e1 aprendiendo de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TICs), dise\u00f1o web, \u2018marketing\u2019 digital, emprendimiento o arte, entre otros saberes, los cuales se convierten en herramientas \u00fatiles para afrontar las din\u00e1micas de la era digital.Todas est\u00e1s tem\u00e1ticas est\u00e1n contenidas dentro de los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar en cuatro l\u00edneas diferentes: Educaci\u00f3n Digital, Empleabilidad, Arte y Cultura digital y Voluntariado.M\u00f3nica Hern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia, se\u00f1ala que \u201cla educaci\u00f3n virtual s\u00ed puede ser de calidad, as\u00ed lo comprueban la gran cantidad de programas de educaci\u00f3n continua, pregrado, maestr\u00edas e, incluso, doctorados de prestigiosas entidades a los que puede acceder desde la comodidad de su hogar\u201d.Conozca cada l\u00ednea accediendo al siguiente enlace: https://www.fundaciontelefonica.co/te-acompanamos-en-digital/. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TICs) pueden impactar de manera positiva las aulas de clase; con los cursos virtuales de la l\u00ednea Educaci\u00f3n Digital, los docentes podr\u00e1n adquirir metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje que facilitar\u00e1 la formaci\u00f3n de estudiantes para el futuro. \u201cLo m\u00e1s aconsejable es que el estudiante identifique esas \u00e1reas del conocimiento que son de su inter\u00e9s y las habilidades que aspira desarrollar. La persona debe definir cu\u00e1l es su objetivo para realizar un curso virtual, bien sea en beneficio de su vida acad\u00e9mica, laboral o, simplemente, por el gusto de aprender\u201d, explica M\u00f3nica Hern\u00e1ndez.Con el programa \u2018Modelo Integral ProFuturo\u2019 -que desarrolla la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar en alianza con la Fundaci\u00f3n Bancaria La Caixa-, los docentes podr\u00e1n acceder a metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje que facilitar\u00e1 la formaci\u00f3n de sus estudiantes mediante clases innovadoras.De igual forma, en el curso \u2018Educaci\u00f3n Para la Paz\u2019 los docentes aprender\u00e1n a promover la convivencia pac\u00edfica y el desarrollo de habilidades socioemocionales en ni\u00f1os y ni\u00f1as. Para los padres de familia, por su parte, el programa \u2018Escuela TIC\u2019 Familia les permitir\u00e1 conocer los riesgos y oportunidades de internet, para as\u00ed involucrarse en el proceso de aprendizaje de sus hijos.Los m\u00e1s peque\u00f1os de la familia tambi\u00e9n tienen su espacio en la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar: con el \u2018Or\u00e1culo Matem\u00e1gico\u2019, ni\u00f1os y ni\u00f1as podr\u00e1n jugar y aprender sobre magnitudes, c\u00e1lculo mental, geometr\u00eda, comprensi\u00f3n matem\u00e1tica o figuras geom\u00e9tricas. La l\u00ednea formativa de Empleabilidad consta de un amplio cat\u00e1logo de MOOCs (cursos en l\u00ednea masivos y abiertos, por sus siglas en ingl\u00e9s) de acceso gratuito donde j\u00f3venes y adultos podr\u00e1n explorar temas de emprendimiento y las destrezas mejor valoradas por las empresas en el mercado laboral del futuro.Explorar los \u00faltimos lenguajes de dise\u00f1o web (HTML5 + CSS), convertirse en un candidato con m\u00e1s oportunidades laborales, aprender a generar estrategias de \u2018marketing\u2019 digital y saber c\u00f3mo adoptar metodolog\u00edas \u00e1giles en diferentes proyectos, fundamentos de la programaci\u00f3n, java standard y java script, nanogrado de construcci\u00f3n, ciberseguridad en entornos educativos, introducci\u00f3n al dise\u00f1o de videojuegos, emprendimiento social, comunicaci\u00f3n en entornos digitales, creaci\u00f3n de contenidos digitales, Wordpress y anal\u00edtica web, son algunas de las tem\u00e1ticas de los cursos de este apartado. Desarrollar una visi\u00f3n creativa es la apuesta de la l\u00ednea formativa de Arte y Cultura Digital. Por medio de este eje, podr\u00e1 acceder a -en otras cosas- foros, talleres y exposiciones que construyen espacios de reflexi\u00f3n y di\u00e1logo, a trav\u00e9s del arte, la tecnolog\u00eda, la ciencia y la educaci\u00f3n que impulsan la creaci\u00f3n art\u00edstica.Desde este eje de tambi\u00e9n se lanz\u00f3 la iniciativa #RepensandoElMa\u00f1ana, la cual busca generar conversaciones a trav\u00e9s de las redes sociales con entidades sin \u00e1nimo de lucro, empresas y p\u00fablico general del pa\u00eds, para ser un foro de pensamiento abierto y participativo capaz de analizar y reflexionar lo que est\u00e1 por venir, c\u00f3mo ser\u00e1 el mundo post COVID-19 y c\u00f3mo podemos juntos construir la nueva normalidad. De igual forma, en la Revista Telos se indexan art\u00edculos que responden a muchas de las cuestiones y retos que nos plantea la era digital, e invitan a reflexionar sobre cada uno de ellos. Generar un impacto positivo en la sociedad desde casa s\u00ed es posible. Aproveche todo el potencial que tiene la tecnolog\u00eda para cambiar realidades al ingresar al portal de voluntariado de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar; all\u00ed, podr\u00e1 jugar y divertirse con los \u2018Juegos del bien\u2019, una iniciativa donde voluntarios digitales (como usted) pueden aportar a diversas causas sociales. Una conexi\u00f3n a internet estable y un computador o \u2018smartphone\u2019 bastan para acceder a los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar.\u201cEs importante que el estudiante, antes de iniciar el curso, indague sobre las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que requiere el programa. Por ejemplo, si es un curso donde las videollamadas y la interacci\u00f3n con otros estudiantes en tiempo real son sumamente necesarias, deber\u00e1 contar con una conexi\u00f3n que soporte estos procesos\u201d, afirma M\u00f3nica Hern\u00e1ndez.La directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia se\u00f1ala que las clases \u2018online\u2019 transcurren en un ambiente de independencia, por lo que el estudiante debe entender que la mayor\u00eda del esfuerzo recae en s\u00ed mismo. Si bien la virtualidad permite eliminar muchas barreras respecto a la educaci\u00f3n presencial (costos, desplazamiento, flexibilidad de horarios, acceso a experiencias y testimonios de cualquier lugar del mundo, etc.), este tipo de cursos requieren disciplina para que den frutos. -\tIngresa a www.fundaciontelefonica.co y haz \u2018clic\u2019 en el banner \u2018Te acompa\u00f1amos en digital\u2019.-\tAll\u00ed, podr\u00e1s saber m\u00e1s acerca de las cuatro l\u00edneas formativas de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar. Selecciona la que m\u00e1s te guste.-\tConoce la amplia oferta de cursos gratuitos e identifica el que mejor se adapte a tus objetivos.-\tLlena los datos de inscripci\u00f3n y espera en la bandeja de entrada de tu correo electr\u00f3nico la confirmaci\u00f3n para comenzar el curso.-\t\u00a1Aporta a una sociedad cada d\u00eda m\u00e1s conectada y solidaria sin salir de casa!", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/interesado-en-cursos-online-el-momento-es-ahora-503742", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Dudas de los padres de familia sobre el regreso presencial a clases", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/en-vivo-dudas-resueltas-sobre-el-regreso-presencial-a-clases-tras-cuarentena-507536", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La mansi\u00f3n que levant\u00f3 presunto testaferro de Maduro en Barranquilla", "contenido": " En agosto de 2017 fue una tendencia ef\u00edmera en Twitter la compra de seis amplios predios en el exclusivo sector de Riomar, al norte de Barranquilla, por parte del empresario \u00c1lex Saab, quien en aquel tiempo ya era identificado como contratista del gobierno venezolano.(Le puede interesar:\u00a0\u00c1lex Saab es trasladado a c\u00e1rcel civil para narcos, en Cabo Verde) En ese lugar se levant\u00f3 una mansi\u00f3n de dise\u00f1o vanguardista con fachada de 100 metros y es identificada como la vivienda del hoy capturado como testaferro del presidente Nicol\u00e1s Maduro.El empresario barranquillero, de trayectoria en el sector textil, fue capturado el fin de semana anterior en Cabo Verde por petici\u00f3n del gobierno estadounidense.(Le recomendamos leer:\u00a0La hist\u00f3rica iglesia colombiana que estar\u00eda a punto de derrumbarse)El Departamento del Tesoro de Estados Unidos public\u00f3 una lista de empresas que \"fueron designadas por ser propiedad o estar bajo el control de Amir Saab, Luis Saab, Rubio o Alex Saab, o por haber actuado o pretendido actuar, directa o indirectamente, en nombre de estos\".De acuerdo a algunas versiones, Saab busc\u00f3 ser miembro del Country Club en Barranquilla, pero la membres\u00eda le fue negada.En aquel momento, la construcci\u00f3n de la casa, que cuenta con 800 metros cuadrados, est\u00e1 al lado del Colegio\u00a0Marymount y se cotiza en 35 mil millones de pesos, se vio como una respuesta opulente.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La 'pool party' en Santa Marta donde hallaron drogas y alcohol)Las razones sociales a las que se hace referencia en el Departamento del Tesoro se encuentran en Panam\u00e1 y Colombia.Las situadas en suelo colombiano son:\u00a0Saafartex Zona Franca SAS,\u00a0Venedig Capital S.A.S,\u00a0AGRO XPO S.A.S.,\u00a0Alamo Trading S.A.,\u00a0Antiqua del Caribe S.A.S.,\u00a0\u00a0Avanti Global Group S.A.S.,\u00a0Global Energy Company S.A.S.,\u00a0Manara S.A.S.,\u00a0Corporaci\u00f3n ACS Trading S.A.S.,\u00a0Global de Textiles Andino S.A.S. y\u00a0Saab Certain & Compa\u00f1\u00eda S. en C.\u00a0BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/la-lujosa-mansion-de-alex-saab-en-barranquilla-507414", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Muri\u00f3 Ed\u00e9n Pastora, el legendario 'Comandante Cero' nicarag\u00fcense", "contenido": " El legendario exguerrillero nicarag\u00fcense Ed\u00e9n Pastora, conocido como \"Comandante Cero\", falleci\u00f3 de un infarto a los 83 a\u00f1os mientras estaba internado en un hospital, informaron este martes sus familiares.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Entierros ocultos' en Nicaragua para esconder horror de la pandemia). Pastora muri\u00f3 en horas de la madrugada a causa de \"un infarto fulminante\", tras permanecer varios d\u00edas en el Hospital Militar de Managua, dijo su nieto \u00c1lvaro Pastora.  El dirigente, cercano al presidente Daniel Ortega, hab\u00eda sido internado recientemente tras sufrir una reca\u00edda de una bronconeumon\u00eda, seg\u00fan le dijo \u00e9l mismo a la plataforma noticiosa Nicaragua Investiga. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0EE. UU. sanciona al jefe del Ej\u00e9rcito y a un ministro de Nicaragua).Uno de sus hijos, \u00c1lvaro Pastora, dijo al mismo sitio web que su padre era tratado como si tuviera covid-19, aunque no se le realiz\u00f3 la prueba para determinar si ten\u00eda el nuevo coronavirus, que ha golpeado fuertemente a Nicaragua. El legendario exguerrillero era el delegado de gobierno de Ortega para el desarrollo de la cuenca del R\u00edo San Juan, en la frontera con Costa Rica, que ha sido fuente de conflictos lim\u00edtrofes entre ambos pa\u00edses. Pastora naci\u00f3 el 15 de noviembre de 1936 en Ciudad Dar\u00edo (norte), estudi\u00f3 en un colegio jesuita y se traslad\u00f3 a M\u00e9xico para estudiar medicina en la Universidad de Guadalajara, pero no concluy\u00f3 sus estudios y regres\u00f3 a Nicaragua en 1959.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Nicaragua y su inexorable camino hacia un gran desastre sanitario). Se integr\u00f3 al guerrillero Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional (FSLN, izquierda) durante la lucha contra la dictadura de Anastasio Somoza, derrocado en 1979 por una insurrecci\u00f3n popular. El 'Comandante Cero' cobr\u00f3 notoriedad en agosto de 1978 al encabezar el asalto al Palacio Nacional, donde sesionaba la Asamblea Nacional (parlamento), lo que permiti\u00f3 la liberaci\u00f3n de decenas de militantes del FSLN a cambio de rehenes, entre los que figuraban familiares de Somoza. En los inicios de la Revoluci\u00f3n Sandinista fue viceministro del Interior (Gobernaci\u00f3n), pero abandon\u00f3 ese cargo descontento por lo que denunci\u00f3 como un alineamiento con Cuba y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica del gobierno encabezado por el ahora presidente Daniel Ortega. Tras romper con los sandinistas en 1981, Pastora se radic\u00f3 en Costa Rica y cre\u00f3 la Alianza Revolucionaria Democr\u00e1tica (ARDE), que retom\u00f3 la lucha armada para combatir a sus excamaradas desde el sur de Nicaragua. En 1984, durante una conferencia de prensa, fue objeto de un atentado en la localidad de La Penca, norte de Costa Rica. Result\u00f3 ileso, pero murieron 11 personas, entre ellos varios periodistas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0As\u00ed fue la velada box\u00edstica en Managua en medio de la pandemia).Tras la derrota electoral sandinista en 1990, Pastora permaneci\u00f3 en Costa Rica, donde obtuvo la ciudadan\u00eda y se dedic\u00f3 a la pesca y el turismo. A su regreso a\u00a0 Nicaragua se incorpor\u00f3 a la vida pol\u00edtica y en 1996 intent\u00f3 ser candidato a la presidencia, pero fue inhibido por el Consejo Supremo Electoral (CSE) por tener la doble nacionalidad nicarag\u00fcense y costarricense. Uno de los episodios m\u00e1s recordados de la vida de Pastora,  fue cuando en el 2001 y a los 64 a\u00f1os  puso a la venta varias cosas para \"sobrevivir a la vejez\". Entre ellas, estaban un cachorro de un le\u00f3n, un reloj de marca Rolex, y joyas obsequiadas por algunos expresidentes de Am\u00e9rica Latina.Tras a\u00f1os de distanciamiento con el FSLN, Pastora se reconcili\u00f3 con Ortega cuando \u00e9ste retorn\u00f3 al poder en 2007, y lo defendi\u00f3 de los se\u00f1alamientos de sus rivales de ser una dictador. \"Combat\u00ed los errores pol\u00edticos y morales que pusieron en peligro al Estado revolucionario con un fusil en la mano, dirigiendo a miles de hombres. Ahora (que Ortega) lo est\u00e1 haciendo (bien), ser\u00eda inconsecuente contra todo lo que yo dec\u00eda\" si lo criticara, dijo Pastora en una entrevista en 2008. Pastora estuvo en el centro de una disputa fronteriza entre Nicaragua y Costa Rica que estall\u00f3 en octubre de 2010, a ra\u00edz de las obras de dragado del r\u00edo San Juan, a cargo del exguerrillero. Costa Rica acuso a Nicaragua de incursionar militarmente en su territorio y de lanzar sedimentos que provocaron da\u00f1os ambientales. La Corte Internacional de Justicia conden\u00f3 a Nicaragua en 2018 a pagar una millonaria indemnizaci\u00f3n por el caso. En medio del conflicto, Pastora fue incluido por la Organizaci\u00f3n Internacional de la Polic\u00eda Criminal (Interpol) en la lista de los m\u00e1s buscados a petici\u00f3n de Costa Rica, que lo acus\u00f3 de invadir su territorio. \"Varias veces me ha tocado hacer el papel de chico malo\", pero \"que me sigan acusando si hace falta\", se defendi\u00f3 Pastora entonces. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/muerte-el-legendario-guerrillero-de-nicaragua-eden-pastora-507486", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Grupo Arturo Calle prende sus m\u00e1quinas de coser y reabre sus tiendas", "contenido": " Luego de permanecer 70 d\u00edas con las tiendas cerradas debido a la pandemia del covid-19, el grupo empresarial Arturo Calle anuncia el retorno de sus actividades de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de prendas de vestir.(Le puede interesar:\u00a0Preocupaci\u00f3n de comerciantes por hueco que les dejar\u00e1n d\u00edas sin IVA) \u201cTenemos hoy una nueva tarea: salir adelante, por eso el mundo en nuestra empresa nunca se detuvo. Mientras tom\u00e1bamos medidas para proteger el empleo, fortalecimos nuestros canales digitales de venta, creamos l\u00edneas de venta directa a trav\u00e9s de WhatsApp, confeccionamos una l\u00ednea de tapabocas con dise\u00f1os exclusivos de las marcas Arturo Calle y Arturo Calle Kids, desarrollamos prendas y accesorios con tecnolog\u00eda antifluidos y nos preparamos para el lanzamiento de la campa\u00f1a del d\u00eda del padre, una de las fechas m\u00e1s importantes para nosotros\u201d, asegur\u00f3 Carlos Arturo Calle, gerente general del Grupo Empresarial Arturo Calle. La reapertura de las tiendas se suma a la reactivaci\u00f3n de la producci\u00f3n manufacturera de las tres plantas que hacen parte del Grupo Empresarial.No obstante, sus directivas hacen un llamado al apoyo que la industria nacional requiere, \u201cdebemos seguir apoy\u00e1ndonos, hoy m\u00e1s que nunca, cada compra que ustedes realicen es una oportunidad para permanecer como empresa nacional, y para que continuemos asegurando bienestar a las familias del Grupo Empresarial Arturo Calle\u201d.La empresa ha reabierto paulatinamente sus tiendas a nivel nacional, atendiendo los protocolos designados por las autoridades nacionales y locales para asegurar el bienestar de los colaboradores y de los clientes.En las tiendas y las plantas de producci\u00f3n de la marca se adopt\u00f3 la toma diaria de temperatura al inicio y al final de la jornada laboral, cambio de vestuario y de calzado del personal de la tienda al comenzar la jornada, desinfecci\u00f3n tres veces al d\u00eda de las tiendas e instalaciones, desinfecci\u00f3n de prendas con presi\u00f3n y vapor, desinfecci\u00f3n de calzado y art\u00edculos de cuero con sustancias de amonio cuaternario, manejo de cuarentena para las prendas que ingresan para cambios y devoluciones, demarcaci\u00f3n de distanciamiento seguro en filas de punto de pago y control del aforo seguro de la tienda, el cual es del 50 por ciento.(Lea adem\u00e1s:\u00a0\u00bfSe permiten las actividades sociales desde el 16 de junio en Bogot\u00e1?) Respecto a las medidas de bioseguridad implementadas para el acceso de los clientes, se resalta la instalaci\u00f3n del 'punto seguro', donde una persona designada controlar\u00e1 el acceso a la tienda y suministrar\u00e1 los elementos de desinfecci\u00f3n como gel antibacterial para las manos y producto para la desinfecci\u00f3n del calzado. Asimismo, y en caso de que se requiera, tambi\u00e9n se tomar\u00e1n los datos de contacto de los clientes que accedan a la tienda.\u201cNos enfrentamos a un nuevo escenario que nos invita a reiniciar nuestras actividades de una manera diferente a la que ven\u00edamos acostumbrados. En el Grupo Empresarial Arturo Calle\u00a0entendemos que esta es una nueva oportunidad a la cual vamos a responder con responsabilidad; nuestra prioridad seguir\u00e1 siendo el bienestar de nuestros colaboradores\u201d, reitera Carlos Arturo Calle.(En otras noticias:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan doloroso ha sido llevar todos estos a\u00f1os oculto este secreto?)ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coronavirus-colombia-asi-es-el-regreso-de-arturo-calle-al-comercio-luego-de-estar-quietos-507286", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Es hora de enfrentar la imbecilidad y la intolerancia': Queiroz", "contenido": " El entrenador de la Selecci\u00f3n Colombia, Carlos Queiroz, ha estado muy activo en sus redes sociales durante esta cuarentena por el coronavirus, que ha tenido paralizado al mundo entero y aislado. El portugu\u00e9s, primero escribi\u00f3 unas palabras de motivaci\u00f3n a los jugadores de la Selecci\u00f3n Colombia y a la sociedad para que trataran de mantenerse fuente durante estos d\u00edas oscuros que se viven en el planeta.Seguido de esto, se vio c\u00f3mo tuvo reuniones con los diferentes jugadores del equipo nacional, manteniendo un contacto bastante fuerte con los futbolistas y expres\u00e1ndoles todos los proyectos que vienen para el equipo.(Le puede interesar: Los tres candidatos para llegar a la direcci\u00f3n t\u00e9cnica del Am\u00e9rica)Tambi\u00e9n public\u00f3 una serie de tres columnas con pensamientos y reflexiones para el ser humano y c\u00f3mo la vida puede cambiar a ra\u00edz de lo que ha sido esta problem\u00e1tica.Precisamente, este martes volvi\u00f3 a moverse en sus redes sociales y envi\u00f3 un mensaje mucho m\u00e1s fuerte. \"Valores y sentido com\u00fan, importan\u2026 Infortunadamente, estamos viviendo tiempos enfermos y perturbadores. \u00bfSiguen siendo importantes los valores y el sentido com\u00fan? Si importan, entonces es hora de enfrentar la imbecilidad y la intolerancia, que son las enfermedades reales y m\u00e1s peligrosas del siglo XXI\", escribi\u00f3 en su Twitter.(Tambi\u00e9n lea: Carlos Bacca volvi\u00f3 a anotar con Villarreal en la Liga) DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/carlos-queiroz-mensaje-para-luchar-contra-la-desigualdad-y-el-coronavirus-507554", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Atracan al exjugador de f\u00fatbol V\u00edctor Aristiz\u00e1bal y huyen en una moto", "contenido": " Ni los \u00eddolos del f\u00fatbol antioque\u00f1o se salvan de la inseguridad durante la cuarentena. V\u00edctor Aristiz\u00e1bal, el goleador y referente de Atl\u00e9tico Nacional, fue v\u00edctima de un atraco en la ma\u00f1ana de este martes 16 de junio.De acuerdo con las primeras informaciones, el hecho ocurri\u00f3 en la vereda San Jos\u00e9, de Sabaneta, ubicada al sur del valle de Aburr\u00e1. En el hecho, que qued\u00f3 captado en video, se observa al exjugador verdolaga caminando por una v\u00eda peatonal cuando es increpado por un hombre que se baja de una motocicleta y le roba lo que parece ser su celular.(Le puede interesar:\u00a0Antes y despu\u00e9s de la Posada Alemana, la mansi\u00f3n en ruinas de Ledher)\"El ladr\u00f3n iba en una moto de placa DAT 93E, llevaba chaqueta azul\", se dice en la descripci\u00f3n del video con la denuncia. Tras el hurto, se ve a Aristiz\u00e1bal tranquilo y sin oponer resistencia para luego seguir caminando mientras que el atracador huye en su motocicleta.Aunque el jugador no se ha pronunciado, el general Eli\u00e9cer Camacho, comandante de la Polic\u00eda Metropolitana, declar\u00f3 que el acompa\u00f1amiento a la figura del f\u00fatbol colombiano ha sido permanente,\u00a0 por parte de la instituci\u00f3n.El general explic\u00f3 que de manera inmediata, la Polic\u00eda Nacional envi\u00f3 el personal de secci\u00f3n de investigaci\u00f3n criminal con el fin de que, en articulaci\u00f3n con la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, emprendan los actos urgentes, para tratar de ubicar a los atracadores. \"Ya hay unos elementos materiales probativos importantes y unas evidencias que estamos aportando a la Fiscal\u00eda para dar con el paradero de estos delincuentes\", declar\u00f3 el general Camacho.Este no es el primer caso de hurto a un deportista en el valle de Aburra. En julio de 2019, el jugador de f\u00fatbol\u00a0John Stiven Mendoza tambi\u00e9n fue v\u00edctima de atracadores en Medell\u00edn. Sin embargo, los elementos fueron recuperados a los pocos d\u00edas y el responsable fue capturado a final de ese a\u00f1o. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/atracan-al-exjugador-de-atletico-nacional-victor-aristizabal-507514", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Asesinan a otro excombatiente de Farc en Puerto As\u00eds, Putumayo", "contenido": " \u00c1ngel Alberto Calder\u00f3n Ruiz, excombatiente de las Farc en proceso de reincorporaci\u00f3n, fue asesinado esta tarde en Puerto As\u00eds, Putumayo.Seg\u00fan informaci\u00f3n prelimitar, Calder\u00f3n fue asesinado con varios impactos de bala en el cabildo Santa Rosa, ubicado en ese municipio del sur del pa\u00eds. Con este caso, ya son 201 los excombatientes que han sido asesinados desde la firma del Acuerdo de Paz, seg\u00fan el partido Farc. (Lea tambi\u00e9n: Asesinato de Mario T\u00e9llez Restrepo es el n\u00famero 200 contra ex-Farc)El caso n\u00famero 200 se registr\u00f3 este fin de semana en Tib\u00fa, Norte de Santander, donde fue asesinado el excombatiente Mario T\u00e9llez. Ante estos hechos, el partido Farc, surgido del acuerdo de paz con la antigua guerrilla, ha se\u00f1alado por \"acci\u00f3n y omisi\u00f3n\" al gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque.Asimismo, la colectividad ha pedido medidas de protecci\u00f3n no solo al Gobierno, sino tambi\u00e9n ante instancias nacionales, como la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz, e internacionales, como la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/asesinan-a-excombatiente-de-las-farc-en-puerto-asis-putumayo-507562", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Eln abandon\u00f3 ni\u00f1a que perdi\u00f3 las manos cuando instalaba mina", "contenido": " En estado cr\u00edtico se encuentra una menor de 16 a\u00f1os que hab\u00eda sido reclutada por el Eln en Murind\u00f3 (Antioquia) y que luego abandon\u00f3 cuando se le estall\u00f3 en sus manos un artefacto explosivo que le hab\u00edan mandado a instalar.La joven se encuentra en un centro asistencial de Medell\u00edn, bajo estado delicado, en la medida que perdi\u00f3 sus brazos y un ojo por la explosi\u00f3n. El hecho, seg\u00fan el comisionado de Paz, Miguel Ceballos, ocurri\u00f3 el pasado 23 de mayo en Murind\u00f3, cuando la menor, una ind\u00edgena de 16 a\u00f1os, fue v\u00edctima de la una mina antipersonal que ella misma hab\u00eda sido obligada a instalar.(Le puede interesar:\u00a0La implementaci\u00f3n del acuerdo de paz se hizo m\u00e1s lenta en el 2019)Tras quedar gravemente herida en el sitio, la ni\u00f1a fue recogida por los ind\u00edgenas de su comunidad y posteriormente llevada Medell\u00edn.\"El Eln hab\u00eda reclutado a esta joven hace un mes y en ese escaso tiempo la lleva a instalar minas antipersonal. El resultado de esta desgracia es que la ni\u00f1a perdi\u00f3 sus dos brazos, perdi\u00f3 un ojo y en este momento se debate entre la vida y la muerte\", dijo Ceballos.El funcionario agreg\u00f3 que el reclutamiento de menores y la instalaci\u00f3n de las minas son cr\u00edmenes de guerra.\"Por eso denunciamos ante Colombia y el mundo que el Eln est\u00e1 reclutando menores, est\u00e1 obligandolos a instalar minas antipersonal y con ello est\u00e1 realizando un doble victimizaci\u00f3n\", dijo el Comisionado.Dijo que ante eso se le exige al Eln el cese inmediato de todas las acciones criminales, que no siga reclutando menores, que no siga instalando minas y que no siga secuestrando.(En otras noticias:\u00a0\u00bfSe permiten las actividades sociales desde el 16 de junio en Bogot\u00e1?)Precisamente seg\u00fan cifras oficiales, en este momento este grupo mantiene en su poder como secuestradas a 10 personas.\"Este es el momento en el que esa organizaci\u00f3n tiene que cumplir con el Derecho Internacional Humanitario y dejar de secuestrar a las personas\", dijo Ceballos. Precisamente el Gobierno le he dicho al Eln que si quiere restablecer di\u00e1logos lo primero que debe hacer es liberar a todos los secuestrados que tiene en su poder y suspender todas sus acciones terroristas. Opine en nuestras redes sociales:\u00a0POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/eln-abandono-nina-que-perdio-las-manos-cuando-instalaba-mina-antipersonal-507460", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00c1lex Saab es trasladado a c\u00e1rcel civil para narcos, en Cabo Verde", "contenido": " El capturado \u00c1lex Saab Mor\u00e1n, se\u00f1alado de ser el testaferro de Nicol\u00e1s Maduro y ficha clave del r\u00e9gimen venezolano, acaba de ser transferido hoy (martes 16 de junio) desde la Isla de Sal a la c\u00e1rcel central de Ribeirinha en S\u00e3o Vicente, en Cabo Verde.All\u00ed ser\u00e1 procesado por la Corte de Apelaciones de Barlovento, luego de que su abogado interpusiera un recurso en contra de la solicitud de env\u00edo (extradici\u00f3n) que interpuso Estados Unidos por los delitos de lavado de activos y corrupci\u00f3n.(Le puede interesar: \u00c1lex Saab contrata a poderoso abogado para frenar extradici\u00f3n)\u00a0 El complejo carcelario al que fue remitido es un centro civil en donde est\u00e1n recluidas las personas que son capturadas por narcotr\u00e1fico en los puertos de Cabo Verde. Est\u00e1 ubicada en una poblaci\u00f3n que se llama San Vicente y ya ha tenido episodios de fuga de presos, ya que no es de alta seguridad.Tal como lo anticip\u00f3 EL TIEMPO, Jos\u00e9 Manuel Pinto Monteiro, defensor del colombiano, apel\u00f3 la decisi\u00f3n del Tribunal del Distrito de Sal que orden\u00f3 su detenci\u00f3n preventiva a la espera de la solicitud formal de extradici\u00f3n por parte de Estados Unidos. (Lo invitamos a leer: As\u00ed fue la cacer\u00eda de \u00c1lex Saab, el se\u00f1alado testaferro de Maduro)El colombiano fue detenido el 12 de junio en el aeropuerto internacional Am\u00edlcar Cabral de Espargos cuando su avi\u00f3n se detuvo por combustible para su ruta hacia Ir\u00e1n.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u00a0Estados Unidos solicit\u00f3 a Interpol emitir circular roja por uno de los dos procesos que se le siguen en cortes federales. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comTwitter:\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-es-traladado-a-la-carcel-central-de-ribeirinha-en-cabo-verde-507376", "categoria": "unidad investigativa"}]