[{"titulo": "Covid-19: Qu\u00e9 pasar\u00e1 con las tarifas de energ\u00eda, agua, gas y telefon\u00eda", "contenido": " EL TIEMPO invit\u00f3 a los representantes del Acueducto, Vanti, Codensa y Claro a explicar los alivios que tienen los estratos residenciales, comerciales e industriales por la cuarentena y c\u00f3mo se ver\u00e1n reflejados en las facturas.(Le recomendamos: Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este 27 de abril)\u00a0 1. \u00bfC\u00f3mo ha sido el comportamiento del consumo en la cuarentena? 2. \u00bfAplica para este servicio la suspensi\u00f3n o aplazamiento del cobro, para qu\u00e9 estratos y por cu\u00e1nto tiempo?3. \u00bfHay previstas alzas en las tarifas durante la cuarentena? \u00bfO los mayores valores se deben al aumento del consumo?4. \u00bfEl consumo durante el aislamiento va a tener alg\u00fan tipo de subsidio?5. \u00bfA las empresas y locales que est\u00e1n cerrados por la cuarentena les van a cobrar consumo? 1. Desde que se inici\u00f3 el aislamiento se ha presentado un aumento del consumo de energ\u00eda en los hogares del orden del 25 % con respecto a la \u00e9poca previa, y los sectores industriales y comerciales registran consumos inferiores cercanos al 18 %.2. No se est\u00e1n realizando suspensiones a los clientes residenciales. Hemos reconectado a m\u00e1s de 8.200 de los estratos 1 y 2, y la compa\u00f1\u00eda opt\u00f3 por incluir al estrato 3. 3. Las tarifas de energ\u00eda son reguladas y din\u00e1micas. Las facturas entregadas en abril corresponden a las de marzo (antes del aislamiento), cuyo valor fue de $ 561 kWh, y recogen el incremento de los mayores costos de generaci\u00f3n, como consecuencia del periodo de verano. La tarifa que aplicar\u00e1 a partir de mayo es de $557 kWh, lo que significa una reducci\u00f3n del 0,7 %. Se estima que entre junio y julio seguir\u00e1 reduci\u00e9ndose hasta cerca de $ 545 kWh.4. Durante la cuarentena se seguir\u00e1n aplicando los subsidios de ley para los estratos 1, 2 y 3. Con el fin de darles alivios financieros a nuestros clientes residenciales y comerciales, hemos implementado medidas como el pago diferido para los estratos 1, 2, 3 y 4. El primer cobro se presentar\u00e1 en la factura de agosto. Para el 1 y 2, un plazo m\u00e1ximo de 36 meses, y quienes paguen de forma oportuna tendr\u00e1n un descuento del 10 %. Para el 3 y 4, el pago diferido ser\u00e1 m\u00e1ximo de 24 meses. A los clientes de estratos 5 y 6 y comerciales e industriales se les ofrece acuerdos de pago.5. Los consumos siguen registr\u00e1ndose. En los casos en los que no se puede tomar la lectura, debe hacerse un promedio y una vez se pueda volver a realizar se har\u00e1n los ajustes. 1. El suministro de agua ha presentado una disminuci\u00f3n del 9 % frente a lo que se distribu\u00eda antes de la cuarentena, pasando de 17,3 a 15,9 m\u00b3 por segundo. Eso es el resultado de la disminuci\u00f3n del consumo en el sector comercial e industrial.2. La lectura de los consumos y la facturaci\u00f3n se realiza cada dos meses. Las facturas que est\u00e1n llegando hoy corresponden a consumos previos a la cuarentena. A\u00fan no tenemos cifras sobre la distribuci\u00f3n del consumo por estratos y usos.3.Ninguna de las medidas del decreto nacional est\u00e1 orientada a suministrar servicios de acueducto, alcantarillado y aseo de forma gratuita. Estamos estudiando la forma de diferir a 36 meses para estratos 1 y 2.4. Las tarifas no han presentado ning\u00fan incremento desde enero.5.El Distrito est\u00e1 analizando escenarios para aliviar la carga sobre los usuarios. Los de estratos 1 y 2 ya acceden a un m\u00ednimo vital de 6 m\u00b3 mensuales que financia el Distrito, con un costo de alrededor de $ 80.000 millones. Quienes puedan pagar, lo pueden hacer a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, para que continuemos con la solidez que requerimos para prestar el servicio. El valor que se cobra corresponde al consumo que marca el medidor. Si no se ha presentado consumo o si se ha disminuido en los usuarios comerciales e industriales, esto se ver\u00e1 reflejado en la factura y el usuario solo pagar\u00eda los cargos fijos.(Lea tambi\u00e9n: \u2018Trabajadores ser\u00e1n los primeros en vigilar a las constructoras\u2019)\u00a0 1. Seg\u00fan el tercer reporte de tr\u00e1fico de internet de la CRC, el crecimiento fue de 33,5 % comparado con febrero. Y en nuestra red m\u00f3vil, el tr\u00e1fico ha tenido un crecimiento de alrededor del 15 %, y en voz, del 16 %. 2. En lo dispuesto por el decreto 555 no se contempla la gratuidad del servicio y \u00fanicamente aplica para servicios m\u00f3viles. En este \u00faltimo servicio, los clientes han recibido est\u00edmulos por parte del Gobierno como la exenci\u00f3n del IVA por cuatro meses a los servicios m\u00f3viles cuyo valor sean menores a $ 71.214 IVA incluido.3. Desde el inicio de esta coyuntura, Claro ha implementado iniciativas en favor de sus clientes sin aumentar el costo de los servicios, d\u00e1ndoles m\u00e1s datos a casi ocho millones de clientes en los planes pospago, 2 \u00d7 1 en todos los paquetes prepago y 50 % m\u00e1s de velocidad en los servicios de hogar. Y con el objetivo de cerrar la brecha social, y como parte de la iniciativa de Incentivos a la Demanda del Ministerio TIC, Claro est\u00e1 llevando accesos de internet fijo a los barrios de estratos 1 y 2, con tarifas de $ 8.600 a $ 19.000.4. S\u00ed. Desde el inicio de esta coyuntura, Claro ha implementado iniciativas en favor de sus clientes sin aumentar el costo de los servicios. 5. Realizamos alianzas con Cisco Webex, Google y Microsoft para poner a disposici\u00f3n de las pymes y grandes empresas del pa\u00eds herramientas colaborativas de teletrabajo con hasta tres meses sin costo. 1. Hemos dispuesto planes especiales para que cualquier da\u00f1o o emergencia se atienda r\u00e1pidamente. El consumo del combustible ha bajado en un 30 %. El sector residencial es el \u00fanico que ha crecido cerca del 12 %. El recaudo ha bajado en un 28 %, y son los comercios los que han incrementado en mayor porcentaje la mora. 2. En materia de ayuda para los usuarios implementamos las siguientes medidas: diferir el pago de la factura del servicio para los estratos m\u00e1s bajos en plazos de 24 y 36 meses, y promover acuerdos de pago con los estratos 5 y 6; reconectar el servicio a quienes lo ten\u00edan suspendido; suspender la revisi\u00f3n peri\u00f3dica obligatoria; hacer descuentos del 10 % a los estratos 1 y 2 que paguen a tiempo; habilitar nuevos canales virtuales de atenci\u00f3n al cliente y de pago; facilitar la instalaci\u00f3n del servicio a centros hospitalarios y colaborar con nuestros contratistas aliados.3. En las tarifas netas de Vanti no hay ninguna modificaci\u00f3n o cambio. Podr\u00eda haber un aumento por el componente de suministro y transporte, que se transa en d\u00f3lares, debido al alza de la divisa.4. La ley no permite que los servicios p\u00fablicos sean gratuitos, pero entrega subsidios a los estratos m\u00e1s bajos, que se siguen aplicando. Hay alcaldes que contemplan asumir el servicio. Hay tasas preferenciales si se difiere el pago. Los estratos 1 y 2 tendr\u00e1n cero inter\u00e9s. 5. Solo se cobra el valor de metros c\u00fabicos utilizados. Si est\u00e1n cerrados y no consumieron, no se les cobrara ning\u00fan consumo.REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-que-va-a-pasar-con-las-tarifas-de-energia-agua-gas-y-telefonia-488744", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este lunes 27", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque advirti\u00f3 que este lunes 27 de abril, cuando se inicia el regreso de dos nuevos e importantes sectores a la vida productiva \u2013construcci\u00f3n y manufacturas\u2013, no saldr\u00e1n todos los trabajadores a la calle de un solo golpe. Tambi\u00e9n record\u00f3 que los ciudadanos deben tener en cuenta que el aislamiento preventivo obligatorio se mantiene, como la principal medida para enfrentar la pandemia del coronavirus, que ya super\u00f3 los 5.000 casos confirmados en el pa\u00eds. En otras palabras, la cuarentena no se ha acabado. Y seguir\u00e1 por lo menos hasta el 11 de mayo.Por eso, el jefe de Estado ha sido claro en que este primer gran ensayo de regreso a la actividad econ\u00f3mica se har\u00e1 con sentido de gradualidad y cumpliendo estrictamente los protocolos sanitarios definidos. Y ha subrayado que quien no cumpla con los protocolos no podr\u00e1 salir a producir.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed se extiende el virus desde la costa Caribe hasta el sur del pa\u00eds)\u201cNo es que todos los que trabajan en los sectores van a salir el pr\u00f3ximo lunes, como est\u00e1bamos hace dos meses. No, de nuevo insisto. Aqu\u00ed se ir\u00e1 ingresando con un sentido de responsabilidad y gradualidad, en la medida que se van adoptando esos protocolos\u201d, dijo Duque.Por esta raz\u00f3n el Gobierno expidi\u00f3 el decreto 593 del 24 de abril de 2020, por el cual se extiende oficialmente la medida de aislamiento obligatorio en el pa\u00eds hasta el pr\u00f3ximo 11 de mayo. Adem\u00e1s, se mantienen las restricciones para las personas mayores de 70 a\u00f1os y para los menores de edad, as\u00ed como la restricci\u00f3n para la compra de medicamentos y mercados, entre otros productos, de una sola persona por n\u00facleo familiar.Ahora, con las medidas adicionales se busca ir recuperando progresiva y paulatinamente la vida productiva del pa\u00eds, pero bajo unas premisas claras. \u201cPrimero, la existencia de protocolos y, segundo, la aplicaci\u00f3n de esos protocolos\u201d, dijo Duque.(Lea recomendamos: 'Trabajadores ser\u00e1n los primeros en vigilar a las constructoras': Minvivienda)Porque si bien el Gobierno es consciente del riesgo que para la salud representa el coronavirus, y ha tomado todas las medidas que considera necesarias, tambi\u00e9n sabe que no es prudente mantener la econom\u00eda en \u2018el congelador\u2019. Por tal raz\u00f3n, en el decreto 593, las excepciones para que la gente pueda salir a cumplir con sus tareas productivas pasaron de 35 a 41. Eso s\u00ed, quienes quedan exceptuados deber\u00e1n estar acreditados plenamente en el ejercicio de sus funciones o actividades.En dicho decreto, tal y como se hab\u00eda anunciado, se permitir\u00e1 que las empresas de la construcci\u00f3n que cumplan con unos protocolos puedan comenzar a laborar.Adem\u00e1s permitir\u00e1 la circulaci\u00f3n de personas que pertenezcan a la cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento y reparaci\u00f3n, entre otras. Esto significa que tambi\u00e9n podr\u00e1n salir a laborar sectores como las cementeras y los que distribuyen materiales para la construcci\u00f3n.\u201cPodr\u00e1n reiniciar labores los colaboradores que se requieran para cada proyecto, siempre que se mantengan los lineamientos de distanciamiento social y estos cuenten con todos los elementos de protecci\u00f3n establecidos en el protocolo\u201d, precis\u00f3 el ministro de Vivienda, Jonathan Malag\u00f3n. Y agreg\u00f3: \u201cEs importante aclarar que \u00fanicamente podr\u00e1n reiniciar los proyectos que hayan remitido sus manuales de implementaci\u00f3n del protocolo al ministerio\u201d.Y es importante aclarar que no est\u00e1n habilitadas las obras o reparaciones locativas en las viviendas.El decreto igualmente habilita al sector de las manufacturas para retornar a la producci\u00f3n.\u201cLa idea es ir empezando a recuperar la capacidad de producci\u00f3n de forma gradual y progresiva. Ir recuperando algunos sectores de la econom\u00eda\u201d, dijo el ministro de Comercio, Jos\u00e9 Manuel Restrepo. Hasta ahora lo que ha definido el Gobierno Nacional es que el Ministerio de Salud determina unos protocolos de bioseguridad generales para cada sector. Y los alcaldes son los encargados de verificar su cumplimiento. Eso significa que a trav\u00e9s de las secretar\u00edas de Salud se garantizar\u00e1 el cumplimiento de dichos protocolos.El ministro tambi\u00e9n fue claro en se\u00f1alar que si bien el decreto habilita la salida de algunos sectores, eso no implica que ma\u00f1ana est\u00e9n todos los trabajadores en la calle.Y esto lo reiter\u00f3 anoche el propio presidente Duque, quien dijo que ma\u00f1ana \u201csolamente podr\u00e1n salir\u201d las personas que trabajan en estos sectores, pero siempre y cuando las empresas para las que laboran tengan los protocolos definidos y en orden.El ministro de Comercio declar\u00f3 que gran parte de este proceso est\u00e1 en manos de los alcaldes, que son los que deben se\u00f1alar la ruta y el procedimiento a fin de que las empresas lo cumplan y puedan reanudar su proceso productivo.(En otras noticias: La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich')\u201cLos alcaldes tendr\u00e1n que determinar los procedimientos para cumplir con los protocolos de bioseguridad establecidos por el Ministerio de Salud y evitar, especialmente en grandes ciudades, que el regreso de esos sectores productivos pueda colapsar los sistemas de transporte\u201d, puntualiz\u00f3.Y esto lo reiter\u00f3 anoche Duque cuando afirm\u00f3 que podr\u00e1n ir entrando empresas en la medida en que sus empleadores vayan adaptando esos protocolos y vayan teniendo un nivel supervisi\u00f3n por parte de las autoridades locales.\u201cNosotros tenemos la puerta, pero la llave la tienen los alcaldes. El Gobierno abre la puerta y los alcaldes tienen la llave de la gradualidad\u201d, insisti\u00f3 Restrepo. Igualmente, el ministro dijo que si bien el decreto no defini\u00f3 qu\u00e9 va a pasar con los municipios en los que no hay coronavirus, asegur\u00f3 que cualquier excepci\u00f3n que deseen adoptar la deber\u00e1n definir con el Ministerio del Interior. \u201cY all\u00ed habr\u00e1 una conversaci\u00f3n con el Gobierno Nacional para ver c\u00f3mo se les permiten o no las peticiones\u201d, dijo.Por eso, el decreto es claro al ordenar a los gobernadores y alcaldes adoptar las instrucciones, actos y \u00f3rdenes necesarias para la debida ejecuci\u00f3n de la medida de aislamiento preventivo obligatorio.En ese sentido, se recuerda que \u201cpara efectos de lograr el efectivo\u201d aislamiento preventivo \u201cse limita totalmente la libre circulaci\u00f3n de personas y veh\u00edculos en el territorio nacional\u201d, obviamente, con las 41 excepciones.(Le puede interesar: Invertir en estos momentos no es una mala idea, dicen analistas)\u00a0Pero tambi\u00e9n entre las nuevas actividades exceptuadas se destacan las relacionadas con las operaciones de juegos de suerte y azar. Se est\u00e1 abriendo la puerta para que las personas puedan salir a comprar loter\u00eda o a jugar chance.La evidencia se establece en el art\u00edculo tercero del mencionado decreto, el cual se\u00f1ala que se permitir\u00e1 la circulaci\u00f3n de personas para \u201cservicios bancarios, financieros y de operadores de pago, casas de cambio, operaciones de juegos de suerte y azar en la modalidad de novedosos y territoriales de apuestas permanentes, chance y loter\u00eda, y a servicios notariales y de registro de instrumentos p\u00fablicos\u201d.  De acuerdo con Carlos Camargo, director de la Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos, los recursos provenientes de los juegos de suerte y azar son necesarios para las finanzas regionales, especialmente porque se destinan a las arcas del sector salud.Y ante la necesidad de descongestionar el sistema de transporte masivo y evitar el contagio, la bicicleta ha sido protagonista. Por esta raz\u00f3n, el Gobierno habilit\u00f3 la operaci\u00f3n de f\u00e1bricas, talleres de reparaci\u00f3n, mantenimiento y almacenes de venta de repuestos y accesorios de bicicletas convencionales y el\u00e9ctricas.De otra parte, para esta tercera etapa del aislamiento preventivo obligatorio, se permitir\u00e1n las actividades f\u00edsicas \u00fanicamente al aire libre (no en gimnasios) para las personas que est\u00e9n en los rangos de edad de entre los 18 y 60 a\u00f1os, por un per\u00edodo m\u00e1ximo de una hora diaria.Estas se podr\u00e1n realizar de acuerdo con las medidas, instrucciones y horarios que fijen los alcaldes en sus respectivas jurisdicciones territoriales. Aunque estos pueden variar de un municipio a otro, hay dos exigencias claves: atender los protocolos de bioseguridad y el uso de tapabocas.El ejercicio es individual, est\u00e1 prohibida la pr\u00e1ctica de deportes de conjunto, se puede salir a los parques a correr, caminar, trotar, montar en bicicleta o en patines manteniendo una distancia m\u00ednima de cinco metros con las dem\u00e1s personas que est\u00e9n haciendo ejercicio f\u00edsico. Este se debe practicar m\u00e1ximo a un kil\u00f3metro del lugar de residencia.El decreto 593, expedido el viernes, tambi\u00e9n permite el funcionamiento de parqueaderos p\u00fablicos. Aunque se mantiene la restricci\u00f3n para el uso del carro particular, con las correspondientes excepciones. 1.. El decreto 593 ordena el aislamiento preventivo obligatorio desde el pr\u00f3ximo lunes hasta las cero horas del 11 de mayo de 2020. 2. Los vuelos nacionales se podr\u00edan reanudar despu\u00e9s de esa fecha. 3. Se habilita la operaci\u00f3n de casas de cambio, chance y loter\u00eda.4. Vuelven a funcionar las comisar\u00edas de familia e inspecciones de polic\u00eda.5. Se habilita la operaci\u00f3n de f\u00e1bricas, reparaci\u00f3n, mantenimiento y compra y venta de bicicletas y sus partes.6. Reinician actividades los sectores de la construcci\u00f3n y manufacturas. Esta \u00faltima incluye a los subsectores de productos textiles, de cuero y prendas de vestir; transformaci\u00f3n de madera; fabricaci\u00f3n de papel, cart\u00f3n y sus productos derivados, y fabricaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos, metales, el\u00e9ctricos, maquinaria y equipos. El comercio de estos productos se har\u00e1\u00a0 a trav\u00e9s de plataformas de comercio electr\u00f3nico o para entrega a domicilio.7. Se permiten actividades de ejercicio f\u00edsico al aire libre de personas entre 18 y 60 a\u00f1os por 1 hora (m\u00e1ximo) al d\u00eda.8. Podr\u00e1n funcionar los parqueaderos p\u00fablicos para veh\u00edculos.9. Las personas vinculadas a las industrias manufacturera y construcci\u00f3n deber\u00e1n estar acreditadas o identificadas en el ejercicio de sus funciones.10. Las medidas excepcionales que adopten gobernadores y alcaldes deben ser previamente informadas y coordinadas con el Ministerio del Interior.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-lo-que-debe-saber-sobre-la-flexibilizacion-que-se-inicia-manana-488704", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Coronavirus: embargos y c\u00e1rcel para mandatarios investigados", "contenido": " El contralor general, Felipe C\u00f3rdoba, ya dio v\u00eda libre para que se proceda a embargar bienes del gobernador de Arauca, Facundo Castillo, dentro del proceso de responsabilidad fiscal por irregularidades en un contrato para atender la emergencia sanitaria.Y el procurador general, Fernando Carrillo, eval\u00faa si, como lo hizo con el gobernador del Choc\u00f3, Ariel Palacios, (por un contrato de 2.000 millones para divulgar informaci\u00f3n sobre el coronavirus) tambi\u00e9n suspende a Castillo.(Le recomendamos: La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich') Con su caso son 53 los procesos contractuales con irregularidades por m\u00e1s de 135.000 millones de pesos, lo que resulta aterrador en esta emergencia.Minutos despu\u00e9s de saber que era uno de los investigados, Castillo le dijo a EL TIEMPO que asum\u00eda el tema con tranquilidad: \u201cDesde aqu\u00ed les digo a los araucanos que pueden tener la certeza de que he actuado con transparencia y lo demostrar\u00e9. Hab\u00eda impuestos que generaron un aumento de frente al mercado normal\u201d.\u200b Pero algunos casos van a ir m\u00e1s all\u00e1 de embargos y suspensiones. \u201cLa Fiscal\u00eda adelanta 41 investigaciones contra funcionarios p\u00fablicos por el manejo de recursos de la emergencia. Le puedo garantizar que en dos semanas haremos las primeras imputaciones y medidas de aseguramiento\u201d, le dijo a EL TIEMPO el fiscal Barbosa.El alcalde de Calarc\u00e1, Luis Balsero, le dijo a este diario el mi\u00e9rcoles que iba a ordenar una investigaci\u00f3n por una firma falsa en un contrato de mercados que pas\u00f3 de costar 15 millones de pesos a valer 296 millones. Dos horas despu\u00e9s fue suspendido por orden del procurador provincial y el contralor departamental, quienes indagan una posible destrucci\u00f3n de documentos. Y la Contralor\u00eda verifica si es cierto que cr\u00e9ditos subsidiados por Finagro para el agro se usaron para importar productos y al menos 10.000 millones se desembolsaron dos horas despu\u00e9s de que saliera la l\u00ednea de cr\u00e9dito.(En contexto: Minagricultura habla del caso por el que se le abri\u00f3 indagaci\u00f3n)Otro contrato bajo la lupa es el de la Armada, Base Naval n.\u00ba 6 ARC, por 1.269 millones de pesos para la adquisici\u00f3n de elementos de protecci\u00f3n.Al respecto, el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, se\u00f1al\u00f3 que ha separado de sus funciones a personal en C\u00facuta, Tunja y Usaqu\u00e9n mientras se indagan los casos.Los organismos de control dicen que la lista de gobernadores indagados se ampliar\u00e1. Pero algunos se\u00f1alan que son indagaciones de tr\u00e1mite. \u201cHasta ahora es la apertura de una indagaci\u00f3n contra m\u00ed, a ra\u00edz de la denuncia de un tercero. Es una oportunidad para explicar que he actuado con transparencia\u201d, dijo Carlos Caicedo, del Magdalena. El abogado Juli\u00e1n Quintana denunci\u00f3 a Caicedo por presuntamente haber demorado el giro de 3.000 millones de pesos al Hospital Universitario Julio M\u00e9ndez, poniendo en riesgo la atenci\u00f3n de la pandemia.Caicedo contrat\u00f3 al penalista Iv\u00e1n Cancino para defenderse, y la gobernadora del Valle, Clara Luz Rold\u00e1n, a su hijo, que no le cobra. \u201cEstoy muy tranquila. Todo lo cotizamos y elegimos la mejor opci\u00f3n. El mercado del adulto mayor \u2013costaron 2.300 millones\u2013 es m\u00e1s reforzado; demostraremos que nos apegamos a la ley\u201d, dijo Rold\u00e1n.La Contralor\u00eda tambi\u00e9n indaga en el Valle un presunto sobrecosto en dos contratos de insumos m\u00e9dicos por 4.700 millones de pesos. El gobernador del Tolima, Ricardo Orozco, indagado por un contrato de 1.020 millones para publicidad, tambi\u00e9n se declar\u00f3 tranquilo y dijo que el contrato tiene rubro tope y no se va a gastar todo.En cualquier caso, para el contralor C\u00f3rdoba es claro que la mejor apuesta ha sido la prevenci\u00f3n: \u201cLe hemos mostrado resultados concretos al pa\u00eds. En menos de un mes, de los cr\u00e9ditos de Finagro han devuelto 33.000 millones, y 25.000 millones en la renegociaci\u00f3n de contratos de mercados. Bajo el modelo pasado nos habr\u00edamos demorado m\u00ednimo 4 a\u00f1os en desgastantes procesos y la recuperaci\u00f3n habr\u00eda sido del 0,04 por ciento\u201d.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-sobrecostos-embargos-y-carcel-para-mandatarios-investigados-488628", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "As\u00ed se extiende el virus desde la costa Caribe hasta el sur del pa\u00eds", "contenido": " El coronavirus, que deja 233 v\u00edctimas en el pa\u00eds, ha golpeado de modo diferente las regiones. La zona centro y la occidental son las m\u00e1s afectadas, donde Bogot\u00e1 y el Valle encabezan las listas de casos positivos y fallecimientos.(Le recomendamos: Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este 27 de abril) Luego de la capital del pa\u00eds, el Valle, que tiene 816 casos y 49 fallecidos, es la regi\u00f3n que m\u00e1s preocupa a las autoridades. All\u00ed, los casos se concentran en el centro del departamento, es decir, Cali y sus municipios vecinos, pero ya hay 22 casos y un fallecido en el puerto de Buenaventura, su principal y populosa ciudad en la costa Pac\u00edfica.En Cali, el alcalde Jorge Iv\u00e1n Ospina ha recibido denuncias de que las personas est\u00e1n violando la cuarentena e, incluso, ha se\u00f1alado que pacientes con covid-19 han salido a realizar diligencias en la ciudad, poniendo en peligro a los dem\u00e1s habitantes.En la capital del Valle, seg\u00fan la epidemi\u00f3loga Lyda Osorio, Ph. D., la pandemia est\u00e1 corriendo m\u00e1s hacia el oriente, donde hay m\u00e1s densidad poblacional y mayor vulnerabilidad social y econ\u00f3mica.Osorio explic\u00f3 que un primer patr\u00f3n de propagaci\u00f3n del virus se\u00f1ala que este ingres\u00f3 a la ciudad a trav\u00e9s de personas que arribaron del exterior, los llamados casos importados, y se ubicaron en tres sectores: el nororiente, el suroccidente y el suroriente, donde se desarroll\u00f3 una microepidemia de la covid-19. En esos sitios, debido a actividades de sensibilizaci\u00f3n y control a cargo de la administraci\u00f3n municipal, se logr\u00f3 contener temporalmente la epidemia.Sin embargo, luego se generaron otros tres puntos de diseminaci\u00f3n del virus: la zona del Gran Limonar, Mel\u00e9ndez y la ladera (Silo\u00e9). Ese foco de la infecci\u00f3n se expandi\u00f3 luego hacia San Fernando y la zona norte.(Le recomendamos: La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich')Tras la identificaci\u00f3n de esos dos puntos focalizados de diseminaci\u00f3n, se present\u00f3 una dispersi\u00f3n espacial en toda la ciudad. Hoy, el virus est\u00e1 presente pr\u00e1cticamente en todas las comunas. La regi\u00f3n que sigue en afectaci\u00f3n es la costa Caribe, en donde aunque hay casos en todos los departamentos, los contagios se concentran en sus tres principales: Atl\u00e1ntico, Bol\u00edvar y Magdalena.Cartagena (206 casos y 17 fallecidos) y Santa Marta (124 casos y 11 fallecidos), ciudades de mayor vocaci\u00f3n tur\u00edstica, se encuentran m\u00e1s afectadas que Barranquilla (101 casos y 5 fallecidos).Para la epidemi\u00f3loga cl\u00ednica Diana Gir\u00f3n, en el Caribe, como en todo el pa\u00eds, hay muchos casos que faltan por ser reportados.\u201cNo sabemos a ciencia cierta el n\u00famero de casos que hay actualmente; no solo pasa en Colombia, tambi\u00e9n ha pasado en otros pa\u00edses y es relativamente normal un subregistro de los casos en todas las epidemias\u201d, asegur\u00f3 Gir\u00f3n.Entre el listado de las diez primeras regiones con m\u00e1s contagios sorprenden Risaralda y Meta, que est\u00e1n por encima de regiones m\u00e1s pobladas, como Santander y Norte de Santander.En Risaralda, donde los primeros contagios se atribuyeron a casos relacionados con personas que estuvieron en Espa\u00f1a, se dispararon a mediados de mes tras un contagio masivo en el personal de la cl\u00ednica Los Rosales de Pereira, donde iban, hasta el viernes, 40 positivos, entre ellos 10 m\u00e9dicos.En el Meta, el foco ha sido en la c\u00e1rcel de Villavicencio, donde han detectado 106 de los 186 casos que tiene todo el departamento. All\u00ed, las autoridades han clamado para que se controle con pruebas la expansi\u00f3n del virus, que afecta tanto a reclusos como a miembros de la guardia penitenciaria, situaci\u00f3n que, hasta el momento, es la m\u00e1s grave dentro de recintos penitenciarios del pa\u00eds. Y, aunque el \u00edndice de mortalidad del pa\u00eds (4,6 por ciento) es casi proporcional al n\u00famero de casos en las regiones, Antioquia marca una tendencia diferente.Este departamento, que registra 449 casos (la tercera regi\u00f3n del pa\u00eds), tiene un \u00edndice de mortalidad de solo el 0,6 por ciento, pues cuentan \u00fanicamente con 4 casos de fallecimientos.El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, ha dicho que esto se ha logrado, entre otras razones, gracias al talento humano que hay en los hospitales y a la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda para hacerles seguimiento a los enfermos con resultados positivos.Para el municipio de Bello, la segunda localidad donde ha sido identificada la mayor cantidad de contagiados, con 47 casos confirmados, se presenta un fen\u00f3meno muy similar al de su vecina Medell\u00edn.Los primeros contagiados fueron personas que llegaron del exterior y cuyo cerco epidemiol\u00f3gico se hizo de manera juiciosa. Fueron identificados cuando ingresaron al pa\u00eds, aislados y examinados. A ellos les siguen algunos trabajadores de la salud que laboran en Medell\u00edn y por su oficio resultaron enfermos. Por \u00faltimo est\u00e1n los ciudadanos infectados en la plaza Minorista, cerrada el pasado 14 de abril.\u201cDe los 10 casos que tenemos estos est\u00e1n concentrados en tres o cuatro familias\u201d, explic\u00f3 Henry Pulido, epidemi\u00f3logo de la Secretar\u00eda de Salud de Bello.Ah\u00ed es donde hemos tenido la gran preocupaci\u00f3n durante estos \u00faltimos d\u00edas, porque son personas que estaban saliendo a la calle, ten\u00edan el permiso para trabajar porque son del \u00e1rea de alimentos.En esta localidad no descartan \u201ccaptar\u201d m\u00e1s casos relacionados con la central de alimentos, pues los dem\u00e1s focos de atenci\u00f3n ya fueron controlados.Tambi\u00e9n se destaca Santander, con 38 casos, dos fallecimientos y 23 recuperados. All\u00ed, los casos se concentran en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, y hay un peque\u00f1o porcentaje en Barrancabermeja, donde un trabajador de Ecopetrol falleci\u00f3 a comienzos del mes.En esta regi\u00f3n, las autoridades han tomado medidas dr\u00e1sticas durante la cuarentena, pues solo se le permite salir a una persona, por su n\u00famero de c\u00e9dula, una vez de lunes a viernes a hacer compras y diligencias bancarias, y los fines de semana nadie puede salir de sus casas.El panorama es m\u00e1s alentador para otras regiones del pa\u00eds, como la zona oriental y los pueblos peque\u00f1os y apartados, pues las estad\u00edsticas indican que cerca de 800 municipios a\u00fan no registran ning\u00fan contagio, entre los que se encuentran todos los de cinco departamentos completos: Putumayo, Arauca, Guain\u00eda, Vaup\u00e9s y Guaviare.Mandatarios locales de estas regiones resaltan que las medidas adoptadas durante la cuarentena a nivel nacional les han resultado \u00fatiles. Sin embargo, no descartan el riesgo que corren si se presentaran casos porque cuentan con una deficiente capacidad hospitalaria y se encuentran alejados de las ciudades que cuentan con mejores centros de atenci\u00f3n m\u00e9dica.Y temen que cuando se abran las carreteras en el pa\u00eds puedan llegar los contagios a estas zonas, ya que muchos viven del turismo. Los 2.152 contagios que ubican a Bogot\u00e1 como la ciudad con m\u00e1s casos de Colombia est\u00e1n concentrados en cuatro localidades: Kennedy, Suba, Usaqu\u00e9n y Engativ\u00e1. Del total, 1.081 son mujeres y 1.071, hombres, y el rango de edad que m\u00e1s infectados aporta es el de 30 a 39 a\u00f1os, con 475 casos, seguido del de 20 a 29, con 487. Hasta la fecha se ha reportado que 391 pacientes positivos han logrado superar el virus. Por el covid-19, en la capital del pa\u00eds ya han fallecido 84 personas, en este momento hay 39 casos cr\u00edticos en UCI, 110 en hospitalizaci\u00f3n y 1.528 est\u00e1n en aislamiento en sus casas.NACI\u00d3N y BOGOT\u00c1*", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/ciudades-de-colombia-con-mas-casos-y-muertes-por-coronavirus-488688", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Sectores que reabren, seguros del alistamiento de los protocolos", "contenido": " Tanto Camacol, gremio de los edificadores, como la Andi, el de los industriales, dicen que existe m\u00e1s incertidumbre sobre las proyecciones de la recuperaci\u00f3n de sus actividades\u00a0que sobre la preparaci\u00f3n de todas las medidas de prevenci\u00f3n para retomar sus labores.Las cabezas de estas dos organizaciones hablaron con EL TIEMPO sobre lo que se viene en el pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n: \u2018Trabajadores ser\u00e1n los primeros en vigilar a las constructoras\u2019)\u00a0 \u00bfCu\u00e1ntos protocolos aprobados tiene ya el sector y c\u00f3mo ser\u00e1 su implementaci\u00f3n?\u200bEl registro oficial lo tiene el Ministerio de Vivienda, pero lo que s\u00ed hemos visto es una respuesta muy positiva de todos los empresarios formales del sector en prepararse, adecuar sus equipos y planes de implementaci\u00f3n y adoptar la bioseguridad como la nueva forma de operar en el sector constructor.\u00bfCu\u00e1ntos proyectos se frenaron por la pandemia y c\u00f3mo ser\u00e1 el ritmo de recuperaci\u00f3n?Ten\u00edamos 1.900 proyectos de vivienda activos y 7,8 millones de metros cuadrados en proyectos no residenciales en fase de construcci\u00f3n antes de la medida de aislamiento preventivo obligatorio. La operaci\u00f3n de estas obras se dar\u00e1 de manera ordenada y gradual, y luego de la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n plena del protocolo de bioseguridad que existe para el sector.Adem\u00e1s de los protocolos sanitarios, \u00bfc\u00f3mo han avanzado en los de movilidad segura que ha se\u00f1alado la alcaldesa de Bogot\u00e1?Dentro del retorno a las actividades del sector, la movilidad es una prioridad en las estrategias de prevenci\u00f3n y para garantizar la salud p\u00fablica. Por eso en el protocolo se desarrollan acciones detalladas para minimizar el uso del transporte p\u00fablico y se generan acciones para que la movilidad de los trabajadores se soporte principalmente en transporte individual, en particular las bicicletas. Las empresas han venido prepar\u00e1ndose muy responsablemente en coordinaci\u00f3n con los gobiernos locales para eso.\u00bfDel total de trabajadores del sector edificador activos antes de la cuarentena, cu\u00e1ntos van a volver y en qu\u00e9 n\u00famero gradual? \u00bfCu\u00e1ntos emplea hoy el sector edificador?Eso depender\u00e1 de la velocidad en la que se activen las obras.\u00a0 Estimamos que ese proceso de retorno a la operaci\u00f3n plena va a tomar varias semanas. Hoy, el sector emplea de forma directa cerca de 900.000 personas.Adem\u00e1s de los grandes proyectos, \u00bfc\u00f3mo se ejercer\u00e1 control sobre las obras nuevas de menor metraje a cargo de firmas peque\u00f1as o arquitectos e ingenieros particulares?El protocolo y las medidas de vigilancia y control establecidas son claras. Todas las obras de construcci\u00f3n deben cumplir de forma estricta cada una de las disposiciones.Teniendo en cuenta el repunte de las ventas que se estaba dando, \u00bfcu\u00e1les son las nuevas metas para los indicadores que mide el censo de edificaciones?Es dif\u00edcil estimar con un grado de incertidumbre tan alto sobre la evoluci\u00f3n de la emergencia. Es probable que al cierre del a\u00f1o tengamos un retroceso frente a 2019, equivalente a una.(Le puede interesar: Invertir en estos momentos no es una mala idea, dicen analistas)\u00a0 \u00bfCu\u00e1les sectores de la industria se reactivan ma\u00f1ana?\u200bUna vez se expida el decreto tendremos total claridad. Sin embargo, el viernes tuvimos una reuni\u00f3n con la vicepresidenta, en la que nos coment\u00f3 cu\u00e1les ser\u00edan algunos de esos sectores dentro de los que est\u00e1n: textiles, cueros, fabricaci\u00f3n de papel y cart\u00f3n, sustancias y productos qu\u00edmicos y productos de metal. La reapertura representa un term\u00f3metro que nos permitir\u00e1 empezar a ver la manera en que pueden operar estos sectores bajo unas nuevas condiciones en las que se deben tener medidas estrictas de seguridad y cuidado de la salud.\u00bfQu\u00e9 percepci\u00f3n tiene del tema en las pymes industriales, que dicen que no hay a qui\u00e9n venderle? Todo lo que est\u00e1 sucediendo es nuevo, incluso para los negocios. Lo que nos permitir\u00e1 la reactivaci\u00f3n del lunes es empezar a medir c\u00f3mo lo haremos y en qu\u00e9 condiciones se podr\u00edan ir abriendo de forma paulatina las actividades.Ya hay una serie de actividades que a causa de la coyuntura est\u00e1n teniendo una din\u00e1mica distinta, como las plataformas digitales o el comercio electr\u00f3nico.\u00bfCu\u00e1ntos protocolos aprobados y solicitudes tiene radicadas la industria y se implementar\u00e1n?La resoluci\u00f3n 666 que se expidi\u00f3 hoy (viernes) nos permite avanzar en la definici\u00f3n de los protocolos con las generalidades para los sectores que empiezan a operar.Es importante anotar que desde el inicio de la cuarentena las empresas afiliadas a la Andi empezaron a trabajar en el dise\u00f1o de estos protocolos de la mano con sus ARL. Con la resoluci\u00f3n de hoy se har\u00e1n los ajustes respectivos.\u00bfSin protocolos de bioseguridad en la industria, seg\u00fan Claudia L\u00f3pez, qu\u00e9 avances tiene la industria en este aspecto, al igual que en protocolos de movilidad?Ya hay un camino bastante adelantado. De hecho, ya se han presentado propuestas al Ministerio de Salud en sectores como el cer\u00e1mico, metal-mec\u00e1nico o algunos de los de la cadena de la construcci\u00f3n, los cuales est\u00e1n en proceso de aprobaci\u00f3n.Tambi\u00e9n es importante anotar que la Andi ha estado trabajando con mandatarios regionales y locales para determinar de qu\u00e9 manera podremos hacer un trabajo de colaboraci\u00f3n conjunta para que los sectores habilitados puedan reiniciar actividades.En el caso de Bogot\u00e1, tambi\u00e9n hemos trabajado con la Alcald\u00eda, junto con ProBogot\u00e1 y la C\u00e1mara de Comercio de la ciudad.\u00bfDel total de trabajadores de la industria, cu\u00e1ntos ser\u00e1n parte de esta primera fase?No todos los que hacen parte de las actividades industriales saldr\u00e1n a trabajar a partir de ma\u00f1ana. Se debe tener en cuenta que las personas que son de las \u00e1reas administrativas deben hacer teletrabajo. Adicionalmente, no todo el sector manufacturero saldr\u00e1 a trabajar desde el lunes.\u00bfQu\u00e9 proyecciones hacen para el PIB de la industria para el a\u00f1o, frente al que ten\u00edan antes de la cuarentena?Ayer dimos a conocer la Encuesta de Liquidez Empresarial, en la que, de acuerdo con la respuesta de las compa\u00f1\u00edas, se reporta una ca\u00edda de 7,2 por ciento en marzo de 2020, frente a marzo de 2019. Es un indicador de la situaci\u00f3n actual; es dif\u00edcil en este momento hacer una proyecci\u00f3n de lo que ser\u00e1 el a\u00f1o completo. REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/sectores-que-reabren-seguros-del-alistamiento-de-los-protocolos-488656", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Covid-19: \u00bfQu\u00e9 tanta plata destina Colombia respecto a sus vecinos?", "contenido": " El anuncio lleg\u00f3 el viernes desde la Casa Rosada en Buenos Aires. Tras d\u00edas de especulaciones, varios integrantes del gabinete de Alberto Fern\u00e1ndez informaron que el Estado argentino pagar\u00e1 parte del sueldo de las empresas que tengan hasta 800 empleados. La medida, que cobija a m\u00e1s de 1,6 millones de personas, fue descrita como la primera tanda de apoyos orientados a aminorar el impacto sobre los asalariados de la pandemia asociada al coronavirus.Ese ejemplo es tan solo el m\u00e1s reciente de las determinaciones adoptadas en la mayor\u00eda de las capitales de Am\u00e9rica Latina. En la medida de sus posibilidades, los gobiernos de la regi\u00f3n est\u00e1n en proceso de \u2018raspar la olla\u2019 con el fin de buscar recursos para mitigar los efectos econ\u00f3micos y sociales que ha dejado la propagaci\u00f3n de la covid-19.  Tal como en otros continentes, se trata de evitar que el confinamiento obligatorio causado por la emergencia sanitaria degenere en males profundos adicionales y a\u00fan m\u00e1s duraderos. Cruzarse de brazos en cualquier pa\u00eds lleva a un solo desenlace: quiebra de incontables negocios, saltos en las cifras de desempleo y deterioro en la calidad de vida de una elevada proporci\u00f3n de hogares.(Le puede interesar: Invertir en estos momentos no es una mala idea, dicen analistas)\u00a0 En respuesta, la mayor\u00eda de las democracias occidentales despleg\u00f3 un verdadero arsenal de recursos, a partir de mediados de febrero. Este comprende pr\u00e9stamos estatales y garant\u00edas de cr\u00e9dito para las firmas privadas, subsidios a las n\u00f3minas, aplazamiento de pago de impuestos, congelamiento de obligaciones con la seguridad social y giros directos a los ciudadanos. Aunque la cuenta cambia todos los d\u00edas, el c\u00e1lculo es que los diferentes compromisos asumidos oscilan entre ocho y diez billones de d\u00f3lares a lo largo y ancho del planeta. Las m\u00e1s audaces son las naciones desarrolladas en donde la prudencia de otros tiempos qued\u00f3 atr\u00e1s. Para solo citar un caso, Estados Unidos se encamina a un d\u00e9ficit fiscal que equivaldr\u00eda al 15 por ciento de su producto interno bruto este a\u00f1o, un desfase que en otras circunstancias habr\u00eda sido considerado como un enorme factor de inestabilidad. Tras un primer paquete, vienen m\u00e1s fondos federales, algo que parece indispensable ante la revelaci\u00f3n de que 26 millones de norteamericanos han perdido su trabajo en las \u00faltimas cinco semanas.Por su parte, los pa\u00edses latinoamericanos hacen lo que pueden. Seg\u00fan Alicia B\u00e1rcena, secretaria ejecutiva de la Cepal, los diferentes gobiernos \u201chan implementado medidas inmediatas para contener el virus, proteger la fuerza laboral y los ingresos del hogar\u201d. Para la cabeza de la entidad adscrita a las Naciones Unidas, se vienen \u201ccomprometiendo recursos que van del 0,6 al 12 por ciento del PIB\u201d.Como salta a la vista, el tama\u00f1o del esfuerzo var\u00eda de un lugar a otro. La raz\u00f3n de fondo es que la regi\u00f3n ven\u00eda de una \u00e9poca dif\u00edcil, pues las tasas de crecimiento se desplomaron a partir de 2014. La ca\u00edda en los precios de los bienes primarios puso en aprietos a aquellos que gastaron a manos llenas en la \u00e9poca de las vacas gordas. Un ejemplo de ello es Ecuador, cuya realidad era muy compleja desde hace un par de a\u00f1os y que fracas\u00f3 en su intento de poner orden en la casa debido al rechazo popular a los prop\u00f3sitos de austeridad. Cuando lleg\u00f3 el azote de la pandemia, el margen de maniobra en las arcas p\u00fablicas era casi nulo, lo cual sin duda tuvo que ver en la lenta respuesta de las instituciones ante la emergencia. No es aventurado afirmar que la tragedia de Guayaquil \u2013en donde todo indica que el n\u00famero real de fallecidos es de varios millares\u2013 habr\u00eda tenido un curso distinto en circunstancias de mayor holgura. La otra cara de la moneda la presentan aquellos que hicieron como en la f\u00e1bula de la cigarra y la hormiga, al ahorrar parte de lo que les lleg\u00f3 en el momento de la bonanza. Ese es el caso de Per\u00fa y Chile, que no han escatimado acciones para contener la avalancha econ\u00f3mica y social. Ambas naciones no solo mostraban un nivel de deuda p\u00fablica bajo, sino un manejo relativamente prudente de sus cuentas. Los peruanos son los m\u00e1s audaces, pues el plan esbozado para hacerle frente al impacto de la covid-19 equivale a una octava parte del producto interno. La estrategia comprende tres etapas, y para cada una habr\u00eda una cantidad cercana a los nueve mil millones de d\u00f3lares. La fase inicial incluye un bono universal que es de unos 800.000 pesos colombianos por familia. Adem\u00e1s, hay un subsidio del 35 por ciento en las n\u00f3minas, junto con el fortalecimiento de la salud. En cuanto a cr\u00e9ditos para las empresas, el esquema de garant\u00edas estatales oscila entre 80 y 98 por ciento, dependiendo de la destinaci\u00f3n.En lo que ata\u00f1e a los chilenos, el programa equivale al siete por ciento del tama\u00f1o de su econom\u00eda. Aunque aqu\u00ed tambi\u00e9n hab\u00eda reservas, el compromiso es notorio porque se suma a las obligaciones asumidas el a\u00f1o pasado cuando las protestas callejeras sacudieron a la naci\u00f3n austral.Las herramientas son del mismo corte visto en otros lados. Aparte de subsidios para los trabajadores informarles, hay un plan de protecci\u00f3n del empleo que garantiza al menos el 75 por ciento del salario para aquellos que est\u00e1n en n\u00f3mina. En total, el monto para ingresos laborales llega al equivalente de 2.000 millones de d\u00f3lares.Asimismo, habr\u00e1 pr\u00e9stamos para el sector privado, al igual que la postergaci\u00f3n de diversos compromisos, que van desde impuestos hasta contribuciones a la seguridad social. Un prop\u00f3sito espec\u00edfico consiste en acelerar los pagos a proveedores del Estado con el fin de inyectar m\u00e1s liquidez, entre otras pol\u00edticas.Junto a esos dos casos destacables, hay unos cuantos m\u00e1s que vale la pena mencionar. El paquete fiscal uruguayo se acerca al seis por ciento de su PIB, mientras que el de Brasil supera el cuatro por ciento. Paraguay, Trinidad y Tobago o la propia Argentina no est\u00e1n muy atr\u00e1s de esas proporciones. En comparaci\u00f3n, Colombia aparece bastante atr\u00e1s en la tabla. De acuerdo con mediciones internacionales, los compromisos asumidos hasta la fecha llegan a alrededor del 1,7 por ciento del producto interno. Al mirar una muestra de 14 pa\u00edses de la zona que mide el tama\u00f1o de los paquetes de ayuda anunciados, se observa que tan solo superamos a M\u00e9xico, Barbados, Venezuela y Ecuador.El motivo de que eso sea as\u00ed parte de una situaci\u00f3n de estrechez. Aunque el d\u00e9ficit fiscal este a\u00f1o podr\u00eda llegar al seis por ciento de nuestro PIB, no contamos con el mismo espacio que algunos de nuestros vecinos, entre otras razones porque el peso de la deuda existente es mayor.Para colmo de males, la recesi\u00f3n prevista en la econom\u00eda colombiana se va a sentir en los recaudos. Al hablar ante la plenaria de la C\u00e1mara esta semana, el ministro de Hacienda se\u00f1al\u00f3 que los ingresos de la tesorer\u00eda pueden caer en m\u00e1s de un 10 por ciento en 2020, frente a una meta original de 158 billones de pesos.Cuando se hacen sumas y restas, la conclusi\u00f3n es que el margen de maniobra actual es muy poco. Hasta la fecha, el Gobierno ha destinado unos 15 billones de pesos a la emergencia, de los cuales la mitad tiene como destino la salud, algo m\u00e1s de cuatro billones se destinaron a la poblaci\u00f3n vulnerable y 3,25 billones m\u00e1s sirvieron para capitalizar el Fondo de Garant\u00edas, que a su vez respalda los cr\u00e9ditos que les otorguen los bancos a las empresas hasta en un 90 por ciento. Si esas obligaciones no se pagan, habr\u00eda una contingencia cuantiosa para la Naci\u00f3n. De ah\u00ed que el esfuerzo colombiano podr\u00eda ascender al 4,5 por ciento del PIB. En paralelo, las fuentes de recursos adicionales llegan a casi 29 billones de pesos, pero no todo se va a destinar a la emergencia. Un dolor de cabeza constante es mantener la liquidez gubernamental, sobre todo despu\u00e9s de que algunos cobros se aplazaron.La ampliaci\u00f3n de la cuarentena, que vino acompa\u00f1ada de la promesa presidencial de darles un nuevo estipendio a las familias m\u00e1s pobres, demandar\u00e1 un giro adicional. Tal como est\u00e1n las cosas, la viabilidad de asumir parte de las n\u00f3minas o de girarles a millones de colombianos un bono cercano a un salario m\u00ednimo que supla sus necesidades durante uno o varios meses es m\u00ednima.Sin embargo, son cada vez m\u00e1s los especialistas que piensan que hay que ir m\u00e1s all\u00e1, comenzando por tocar la puerta de las entidades multilaterales. Entre las opciones que se mencionan est\u00e1 la posibilidad de que al menos parte de la l\u00ednea de cr\u00e9dito flexible de casi 11.000 millones de d\u00f3lares que nos renovar\u00eda el Fondo Monetario Internacional se le desembolse al Banco de la Rep\u00fablica para que este a su vez se la preste al Gobierno. Aunque la idea est\u00e1 planteada, quienes saben del asunto dicen que ni siquiera hay conversaciones preliminares al respecto.El peligro es que la reacci\u00f3n sea tard\u00eda, cuando los da\u00f1os resulten irreparables. Para Daniel Velandia, de Credicorp Capital, \u201chace falta m\u00e1s, poner toda la carne en el asador, porque si no se salva a las empresas y personas m\u00e1s vulnerables, nos va a salir m\u00e1s doloroso todo hacia adelante\u201d. Mauricio Santamar\u00eda, de Anif, considera que \u201cel Gobierno debe dar subsidios directos\u201d que en algunos casos pueden incluir \u201ccr\u00e9ditos de muy largo plazo, parcialmente condonables\u201d. Y agrega: \u201cAunque es cierto que el espacio fiscal ahora es complicado, incrementar el d\u00e9ficit no debe ser una preocupaci\u00f3n. La preocupaci\u00f3n debe ser conseguir la liquidez y d\u00e1rsela a las empresas, con la consciencia siempre de que esto igual tocar\u00e1 pagarlo en el futuro\u201d.Lo anterior depende de la velocidad con la cual diferentes actividades puedan volver a operar en el territorio nacional, as\u00ed sea con un ritmo reducido. Reconociendo que la evoluci\u00f3n de los contagios y las muertes en Colombia est\u00e1 lejos de lo que mostraban los modelos antes de que se impusieran las restricciones actuales, la emergencia est\u00e1 lejos de superarse.Por lo tanto, el desaf\u00edo es identificar un punto razonable entre los extremos que hablan de una cuarentena de m\u00e1s de un a\u00f1o hasta que aparezca una vacuna, o de volver a la realidad de antes del 1.\u00ba de marzo. De un lado, seguir con la par\u00e1lisis actual har\u00eda desaparecer m\u00e1s de diez millones de empleos con consecuencias devastadoras sobre un vasto segmento de la poblaci\u00f3n. Del otro, abrir las compuertas de par en par y olvidar las precauciones relativas al distanciamiento, amenaza con dejar una larga estela de muertes.Debido a ello, no hay salida diferente a la de trazar una senda, con fechas de apertura y protocolos de bioseguridad exigibles seg\u00fan el sector. Marcela Eslava, profesora de la Universidad de los Andes, habla de la necesidad de una estrategia cre\u00edble que les permita a los due\u00f1os de cientos de miles de negocios saber a qu\u00e9 atenerse. Aun as\u00ed, advierte que \u201cel levantamiento de las restricciones necesita estar atado a la disponibilidad de infraestructura m\u00e9dica consistente con que la sociedad \u2013y la econom\u00eda\u2013 sean funcionales, lo cual pasa, entre otras, por m\u00e1s pruebas masivas\u201d.Mirar hacia adelante pasa por aceptar que la capacidad de poner en marcha estrategias de mitigaci\u00f3n en materia econ\u00f3mica y social no es ilimitada. Incluso si Colombia decide hacer m\u00e1s ahora y acercarse a los promedios de gasto que se ven en Am\u00e9rica Latina, es imposible hacer permanentes los subsidios temporales y menos con una econom\u00eda en recesi\u00f3n. De hecho, la mayor justificaci\u00f3n para asumir directa o indirectamente el costo de las n\u00f3minas o impedir que un buen n\u00famero de empresas se vayan ahora a la quiebra es la convicci\u00f3n de que en el segundo semestre encontraremos la forma de convivir con el coronavirus. Si ese no es el caso, los sacrificios inmediatos habr\u00e1n sido en vano, pues simplemente servir\u00edan para aplazar lo inevitable: la depresi\u00f3n econ\u00f3mica y la propagaci\u00f3n de la pandemia.RICARDO \u00c1VILA\u00a0ANALISTA S\u00c9NIOR@ravilapinto", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-analisis-de-recursos-invertidos-a-mitigar-la-pandemia-en-colombia-y-la-region-488654", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018Trabajadores ser\u00e1n los primeros en vigilar a las constructoras\u2019", "contenido": " El progresivo regreso del pa\u00eds a la normalidad, si as\u00ed se puede llamar, a partir de ma\u00f1ana, en los sectores de construcci\u00f3n y manufacturas ser\u00e1 gradual, flexible, cuidadoso, con normas radicales y precisas para proteger la salud de los trabajadores.l ministro de vivienda, Jonathan Malag\u00f3n, precisa en la siguiente entrevista c\u00f3mo ser\u00e1 el proceso. Economista graduado con honores en la Universidad Nacional, tiene una segunda carrera en administraci\u00f3n de empresas de London Schcool of Economics. Es el m\u00e1s joven de los ministros del gabinete: tiene 33 a\u00f1os. Frente a las objeciones de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, el ministro responde: \u201cLas cifras nos ir\u00e1n marcando el camino\u201d. El proceso de reapertura del sector edificador se llevar\u00e1 a cabo de manera ordenada y responsable. Como cada proyecto es distinto, se debe reportar la implementaci\u00f3n de los protocolos de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n por proyecto. \u00bfQu\u00e9 implementaci\u00f3n?Sobre los manuales de implementaci\u00f3n se realizar\u00e1n las labores de vigilancia y control por parte de las alcald\u00edas y del Gobierno Nacional. Adem\u00e1s, cada proyecto tendr\u00e1 que contar con un inspector por cada cien trabajadores que vigile el cumplimiento de los manuales. Algunas de las medidas que se incluyen en el protocolo consisten en el suministro diario de tapabocas, gel antibacterial y dem\u00e1s elementos de protecci\u00f3n para cuidar la salud de los trabajadores. Ellos deben ser los primeros en supervisar la correcta implementaci\u00f3n de los manuales. Proteger la salud de los trabajadores es lo m\u00e1s importante. \u00bfPero como hacen para estar distanciados en una obra?Con horarios flexibles, grupos de trabajo y turnos de alimentaci\u00f3n.De todas maneras, herramientas, trajes, transporte, implican un riesgo\u2026Los trabajadores no podr\u00e1n intercambiar herramientas y tendr\u00e1n que dejar su ropa de trabajo en la obra y transportarse con otra ropa diferente. Todas las medidas contenidas en el protocolo tienen el prop\u00f3sito de salvaguardar la salud de los trabajadores. Eso es lo m\u00e1s importante. \u00bfQu\u00e9 tipo de obras est\u00e1n autorizadas para reiniciar labores?Se incluyen tanto edificaciones residenciales como no residenciales que se encuentren en ejecuci\u00f3n, as\u00ed como todas aquellas actividades que hagan parte de la cadena de suministros y servicios e industrias conexas. \u00bfY el tema del transporte de los obreros?Se debe priorizar el uso de medios de transporte alternativos como la bicicleta. As\u00ed mismo, se recomienda realizar reubicaciones de trabajadores para que estos puedan trabajar en proyectos cercanos a sus viviendas, cuando esto sea posible. Adicionalmente, se tendr\u00e1n que implementar horarios flexibles y turnos de trabajo que permitan reducir la utilizaci\u00f3n del transporte p\u00fablico en horas pico, el cual, por disposici\u00f3n del Gobierno Nacional, no podr\u00e1 exceder el 35 % de su capacidad. \u00bfY c\u00f3mo se har\u00e1 el transporte de insumos y de todos los elementos y herramientas?La carga, transporte, descarga y entrega de materiales e insumos se debe realizar minimizando el riesgo de contagio entre los trabajadores del proyecto y sus proveedores. Se deben establecer zonas espec\u00edficas de descarga y almacenamiento de materiales, con sus procesos de limpieza y desinfecci\u00f3n. Se debe garantizar, adem\u00e1s, la desinfecci\u00f3n de los veh\u00edculos de transporte, m\u00ednimo dos veces al d\u00eda.La alcaldesa de Bogot\u00e1 se ha opuesto a la reactivaci\u00f3n simult\u00e1nea de construcci\u00f3n y manufacturas. \u00bfNo tiene raz\u00f3n?La instrucci\u00f3n del presidente Iv\u00e1n Duque ha sido muy clara: comunicaci\u00f3n fluida y permanente con todos los mandatarios locales para asegurar que la apertura se haga de una forma ordenada y cumpliendo los m\u00e1s estrictos protocolos de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n. Bogot\u00e1 no ha sido la excepci\u00f3n. Nuestra comunicaci\u00f3n con la Alcald\u00eda ha sido permanente, incluso desde la elaboraci\u00f3n misma de los protocolos de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del sector edificador. Desde el Ministerio de Vivienda estamos trabajando de forma coordinada con las secretar\u00edas del Distrito para garantizar la reapertura gradual del sector en la capital del pa\u00eds.\u00bfCu\u00e1les han sido los acuerdos con los constructores? En el caso de Bogot\u00e1, ya hemos recibido m\u00e1s de 450 manuales de implementaci\u00f3n del protocolo y estamos en contacto permanente con las empresas y gremios del sector para asegurar que el retorno gradual a las actividades sea responsable, cumpliendo todos los requerimientos.Nuestro prop\u00f3sito com\u00fan con la Alcald\u00eda es proteger la salud de nuestros colaboradores y trabajamos d\u00eda a d\u00eda para ello.Pero mi pregunta es sobre la simultaneidad entre construcci\u00f3n y manufacturas, que es la cr\u00edtica de la alcaldesa\u2026Las cifras nos ir\u00e1n marcando el camino. Es importante considerar que las empresas no se activan de un momento a otro. Tanto por las adecuaciones para el cumplimiento de los protocolos como por la disposici\u00f3n de los insumos, este proceso est\u00e1 previsto que se surta de manera gradual. Esperamos que ambos sectores vuelvan a su vida productiva poco a poco, garantizando la salud de los colaboradores, de los vecinos y el ingreso de los miles de empleados. La alcaldesa L\u00f3pez envi\u00f3 el viernes una carta al Presidente en la que le pide que los dos sectores que se reactivan ma\u00f1ana no lo hagan de forma simult\u00e1nea\u2026Los procesos de reinicio de ambos sectores se realizar\u00e1n de manera gradual, garantizando la salud de los trabajadores, que es nuestro principal objetivo. Estaremos realizando un monitoreo permanente del proceso de reapertura.\u00bfCu\u00e1ntos trabajadores se van a movilizar desde ma\u00f1ana lunes en los dos frentes?En este momento hemos recibido protocolos de cerca de 1.800 obras y f\u00e1bricas de suministros en todo el pa\u00eds. Solo podr\u00e1n reiniciar actividades aquellas que cuenten con un manual de implementaci\u00f3n del protocolo reportado.\u00bfSi se genera un crecimiento de infecciones se suspender\u00e1 el programa?Por supuesto. El principal objetivo del gobierno del presidente Duque es proteger la salud de nuestros trabajadores mientras comenzamos, poco a poco, nuestra vida productiva. En todo caso, es importante se\u00f1alar que la apertura del sector se realizar\u00e1 de forma gradual, a medida que cada proyecto cuente con su manual de implementaci\u00f3n del protocolo. Tal gradualidad nos permitir\u00e1 ir monitoreando, permanentemente, la reapertura. \u00bfY si en alg\u00fan proyecto se observan pr\u00e1cticas que puedan poner en riesgo la salud de nuestros trabajadores?Se suspender\u00e1n inmediatamente las labores y actividades. \u00bfPor qu\u00e9 se escogi\u00f3 la construcci\u00f3n como el primer paso para la reactivaci\u00f3n?El sector edificador tiene un doble rol: es fundamental para llevarles soluciones de vivienda a los colombianos y es actividad esencial en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Es una de las principales fuentes de generaci\u00f3n de empleo y cuenta con m\u00faltiples encadenamientos productivos que impulsan el crecimiento de otros sectores.Pero si los arriendos est\u00e1n congelados, los trasteos prohibidos, y el tr\u00e1nsito de visitantes por obras suspendido, \u00bfpara qui\u00e9n se reactiva?\u200bSe reactiva para las miles de familias que esperan con ansias la culminaci\u00f3n de sus viviendas. Debo insistir en las particularidades del sector. Esta actividad incluye el modelo de preventa, de manera que las obras que se encuentran en ejecuci\u00f3n ya est\u00e1n en su gran mayor\u00eda vendidas. No reiniciar las actividades implica comprometer la vivienda de miles de familias. Por otra parte, aunque los trasteos no est\u00e9n autorizados en este momento, la finalizaci\u00f3n de la mayor\u00eda de estas obras tendr\u00e1 lugar meses m\u00e1s adelante.\u00bfNo reactivar la construcci\u00f3n qu\u00e9 supondr\u00eda? En Colombia se inician cerca de 200.000 viviendas al a\u00f1o. Detener la construcci\u00f3n de estas viviendas es, al final del d\u00eda, comprometer el techo de cerca de 800.000 colombianos. Este sector ocupa a 987.000 personas y es formidable generador de empleo. No reactivar el sector tendr\u00eda implicaciones considerables sobre la tasa de desempleo y el nivel de pobreza, pues un porcentaje no menor de trabajadores puede caer en situaci\u00f3n de pobreza en caso de perder su empleo. La construcci\u00f3n est\u00e1 vinculada a 34 sectores adicionales. De igual forma, por cada empleo generado en el sector edificador se generan 2,1 empleos indirectos en otros sectores.\u00bfY qu\u00e9 va a pasar con las construcciones para comercio?Las obras autorizadas para el reinicio gradual de actividades incluyen tanto las residenciales como las no residenciales en ejecuci\u00f3n. Las construcciones para comercio hacen parte de las edificaciones no residenciales, de manera que pueden tambi\u00e9n reiniciar actividades desde ma\u00f1ana 27 de abril.\u00bfLas remodelaciones de viviendas est\u00e1n autorizadas?No. El reinicio gradual de actividades es para la construcci\u00f3n de vivienda nueva. Una remodelaci\u00f3n de vivienda personal no est\u00e1 incluida en la reapertura. \u00bfQu\u00e9 mecanismos se utilizar\u00e1n para garantizar que todos los trabajadores que regresan a sus labores en la construcci\u00f3n cumplan con las normas sanitarias?La supervisi\u00f3n no solo la deben realizar las alcald\u00edas y el Gobierno Nacional, se requiere el compromiso de todos. Los trabajadores ser\u00e1n los primeros supervisores.\u00bfQui\u00e9n debe suministrar los tapabocas, antibacteriales, jab\u00f3n\u2026? Las empresas. Cada proyecto debe suministrar diariamente tapabocas, gel antibacterial, alcohol y dem\u00e1s implementos de protecci\u00f3n. Los trabajadores no deben asumir estos gastos.\u00bfQu\u00e9 va a pasar con aquellas constructoras que incumplan?Tendr\u00e1n que suspender inmediatamente actividades. Sin embargo, el cumplimento de las disposiciones no deber\u00eda tener un car\u00e1cter policivo. Los colombianos debemos interiorizar que la reapertura paulatina de algunos sectores beneficia a todo el pa\u00eds, de manera que debemos hacerla de manera responsable. \u00bfUn alcalde puede prohibir la reactivaci\u00f3n de sectores?Respetando la autonom\u00eda de alcaldes y gobernadores, todas las medidas que determinen las entidades territoriales deben estar en l\u00ednea con los lineamientos establecidos por el Gobierno Nacional. \u00bfLos obreros de la construcci\u00f3n van a tener un salvoconducto o distintivo? As\u00ed es. Las empresas deber\u00e1n acreditar a los trabajadores.\u00bfEl Gobierno ha pensado en revivir los subsidios a la tasa de inter\u00e9s para reactivar el sector de la construcci\u00f3n en el mediano plazo?Estamos analizando todas las herramientas e instrumentos de pol\u00edtica disponibles que nos permitan avanzar hacia la recuperaci\u00f3n del sector. De manera paralela a la atenci\u00f3n de la emergencia, trabajamos en las medidas de reactivaci\u00f3n posteriores. Los subsidios a la tasa de inter\u00e9s son una medida contrac\u00edclica importante que analizamos de manera juiciosa. En este momento estamos en eso.\u00bfC\u00f3mo va la refinanciaci\u00f3n de cr\u00e9ditos hipotecarios?Esta medida se adopt\u00f3 para que las familias que no pudieran honrar sus obligaciones por cuenta de la emergencia no vieran afectado su historial crediticio ni fueran reportadas ante las centrales de riesgo. Seg\u00fan cifras de la Superfinanciera de Colombia, 1 de cada 3 cr\u00e9ditos hipotecarios se ha refinanciado. Son cerca de 444.000 personas que han sido beneficiadas con periodos de gracia. Seguiremos monitoreando el avance de la medida, as\u00ed como la evoluci\u00f3n de la cartera hipotecaria y los comportamientos de pago de las familias.En todas las ciudades hay quejas por excesivas alzas en las tarifas de servicios\u2026El presidente Iv\u00e1n Duque orden\u00f3 el congelamiento de las tarifas de agua durante la emergencia. Los operadores no podr\u00e1n, bajo ninguna circunstancia, realizar incrementos tarifarios asociados al nivel de precios o los costos operativos. Dec\u00edan que usted se iba para la Anif o a dictar clase en una universidad en el exterior. \u00bfEsos planes quedan aplazados?La actual coyuntura nos ha impuesto grandes desaf\u00edos. Toda mi energ\u00eda est\u00e1 puesta en este trabajo, de manera que pienso en lo que vendr\u00e1 despu\u00e9s. Hoy, todas mis actividades y todo mi tiempo est\u00e1n concentrados en responder a la emergencia. Nuestro \u00fanico objetivo es superar este desaf\u00edo y salir fortalecidos. YAMID AMATEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/entrevista-de-yamid-amat-con-el-ministro-de-vivienda-jonathan-malagon-488648", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich'", "contenido": " Vincent Schifano es un neoyorquino de ascendencia italiana que pas\u00f3 una larga temporada en Rusia, estuvo al menos 4 meses en Colombia, explorando proyectos petroleros, y ahora paga una condena de 9 a\u00f1os de prisi\u00f3n en una celda de la c\u00e1rcel de mediana seguridad de Carolina del Sur por blanquear dinero del narcotr\u00e1fico.El hombre, de 64 a\u00f1os, fue condenado en marzo pasado por lavar parte de la plata con la que, seg\u00fan la DEA, \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019 negoci\u00f3 10.000 kilos de coca con carteles mexicanos, tras la firma del acuerdo de paz entre las Farc y el gobierno Santos.(Lea tambi\u00e9n: Coronavirus: embargos y c\u00e1rcel para mandatarios investigados) Schifano era quien conduc\u00eda la camioneta con vidrios polarizados que, el 9 de abril de 2018, esperaba en los alrededores del aeropuerto de Miami la tula con 10 millones de d\u00f3lares.Mientras la Fiscal\u00eda capturaba a \u2018Santrich\u2019 en Colombia, la Polic\u00eda de Miami mont\u00f3 un ret\u00e9n en la I-95 (la v\u00eda interestatal), y fren\u00f3 a Schifano, so pretexto de revisar su permiso para los vidrios polarizados. Tras la requisa, qued\u00f3 capturado al no poder explicar el origen de los billetes. Ese episodio, revelado por EL TIEMPO en septiembre pasado, fue el inicio de una acusaci\u00f3n expr\u00e9s contra Schifano que culmin\u00f3 con su condena a 108 meses, que su abogado acaba de apelar.A partir de fuentes humanas, archivos e informaci\u00f3n directa de la DEA, este diario investig\u00f3 al condenado y estableci\u00f3 que se presenta como un viejo jugador en el blanqueo de dinero de mafias internacionales, incluidas las rusas e italianas.Al parecer, Schifano usa empresas en varios pa\u00edses, del sector petrolero, para camuflar los dineros il\u00edcitos. Y Colombia no habr\u00eda sido la excepci\u00f3n.El lavador fue grabado por Ken Saunders, agente especial de la DEA, hablando con los emisarios de las ex-Farc sobre la operaci\u00f3n de lavado, y les garantiz\u00f3 que ten\u00eda el mecanismo perfecto para camuflar el dinero de la droga a trav\u00e9s del supuesto negocio que estaba buscando con el Gobierno colombiano. \u201cSchifano asegur\u00f3 que ten\u00eda muchos amigos en el pa\u00eds y que pas\u00f3 tres meses all\u00ed, como parte de una operaci\u00f3n de 120 millones de d\u00f3lares, para lo cual prepar\u00f3 un avi\u00f3n en Panam\u00e1 (...). Dijo, adem\u00e1s, que si ten\u00eda aprobaci\u00f3n del proyecto podr\u00eda enviar 120 millones de d\u00f3lares para contratos y usarlos para ocultar pagos\u201d, asegur\u00f3 el agente de la DEA.En el audio se le oye decir que hab\u00eda presentado un segundo proyecto de oleoducto en Colombia y si lo ganaba, podr\u00eda mover 300 millones de d\u00f3lares.\u201cPuedo jugar el juego como quiera\u201d, advirti\u00f3 Schifano.Seg\u00fan la DEA, la informaci\u00f3n tranquiliz\u00f3 a Marlon Mar\u00edn, el sobrino de \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019, quien estaba coordinando los env\u00edos de la coca, y a los otros miembros de las ex-Farc involucrados, incluidos \u2018Santrich\u2019 y \u2018M\u00e1rquez, ahora cabecillas de una disidencia armada de las ex-Farc. EL TIEMPO obtuvo y revela videos de Marlon Mar\u00edn hablando sobre una reuni\u00f3n que sostuvo el 8 de febrero de 2018, en la casa de \u2018Santrich\u2019 en donde se mencion\u00f3 al italiano. En el juicio contra Schifano tambi\u00e9n se conocieron audios en los que se escucha a uno de los emisarios de las Farc advertirle al lavador que estaban tratando con un cartel peligroso y que no quer\u00edan l\u00edos.\u201cEstamos comprando 10.000 kilos en Cali. No queremos problemas porque trabajamos con un cartel muy peligroso. Hicimos una prueba con el distribuidor, compramos 5 paquetes. Lleg\u00f3 a Nueva York, se realiz\u00f3 la prueba y todo estuvo bien. La gente est\u00e1 feliz con la mercanc\u00eda\u201d, se escucha en el audio grabado por agentes federales.Para darles m\u00e1s seguridad, Schifano les asegur\u00f3: \u201cHe estado haciendo esto (lavando plata) durante 20 a\u00f1os de mi vida. Durante ese tiempo he blanqueado con los italianos, con los rusos\u201d.Y agreg\u00f3 que vivi\u00f3 en Rusia por una larga temporada y que si requer\u00edan m\u00e1s coca, ten\u00eda bastante disponible en Puerto Rico, Nueva York y en California. Incluso asegur\u00f3 que estaba dispuesto a tomar un avi\u00f3n para estar el lunes siguiente en Bogot\u00e1. Seg\u00fan movimientos migratorios en poder de agentes federales, Schifano estuvo en Colombia al menos en tres ocasiones.EL TIEMPO estableci\u00f3 que el neoyorquino figura como socio fundador de una empresa dedicada a la comercializaci\u00f3n de hierro y carb\u00f3n.\u201cBasado en mi entrenamiento, experiencia y participaci\u00f3n en esta investigaci\u00f3n y otros casos, concluyo de los audios que Schifano estaba informando que si se le conced\u00eda un segundo contrato con el Gobierno, le proporcionar\u00eda cobertura para mover a\u00fan m\u00e1s fondos a Colombia, bajo la apariencia de dinero para el proyecto del oleoducto\u201d, le dijo el agente Saunders a la jueza que conden\u00f3 al lavador.Y agreg\u00f3 que la persona que infiltr\u00f3 a los exmiembros de Farc para grabarlos y probar que segu\u00edan moviendo droga, trabaja con la DEA desde al menos el 2008.Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que la informaci\u00f3n entregada por el infiltrado no solo era confiable, sino que, adem\u00e1s, se corrobor\u00f3 con evidencia independiente, incluyendo grabaciones y otras fuentes de informaci\u00f3n.Una de las pruebas m\u00e1s relevantes fue el billete de d\u00f3lar que se us\u00f3 como santo y se\u00f1a para cerrar el negocio. Una parte se qued\u00f3 en Bogot\u00e1, y Schifano ten\u00eda una foto del billete de d\u00f3lar en su tel\u00e9fono celular. Algunas fuentes judiciales aseguran que Schifano servir\u00e1 de testigo dentro de la causa legal que se le sigue en Estados Unidos a los involucrados en este caso, en especial a \u2018Santrich\u2019, cuya extradici\u00f3n se frustr\u00f3 tras una decisi\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) y su posterior fuga.Pero su abogado, apel\u00f3 la sentencia y record\u00f3 que durante el juicio se anexaron cartas de sus hijos, indicando que era un buen padre y que por un error se hab\u00eda metido en este l\u00edo judicial. Tambi\u00e9n se ventil\u00f3 que el padre de Schifano tiene una enfermedad terminal.(Lea tambi\u00e9n: Covid-19: correo enreda a alcalde de Calarc\u00e1, suspendido por contrato)Incluso aseguraron que los fondos con los que cuenta la familia provienen de la firma que vende hierro y carb\u00f3n.Pero para la DEA es claro que \u2018Santrich\u2019 y sus c\u00f3mplices acudieron a un lavador de \u2018grandes ligas\u2019 para blanquear el dinero producto del cargamento de coca. Por eso insistir\u00e1n en llevarlos a juicio y condenarlos. En los \u00faltimos meses, Marlon Mar\u00edn se ha cotizado ante la justicia de Estados Unidos. Est\u00e1 listo a hundir a su t\u00edo, Luciano Mar\u00edn, alias Iv\u00e1n M\u00e1rquez, y a su benefactor, \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019, dentro de la investigaci\u00f3n por tr\u00e1fico de narc\u00f3ticos y lavado de activos que les sigue una corte federal. EL TIEMPO accedi\u00f3 a un video en el que Mar\u00edn le narr\u00f3 a la Fiscal\u00eda (en mayo de 2019) que todas las reuniones con los capos mexicanos para afinar detalles sobre el env\u00edo de la coca se hicieron en la casa de \u2018Santrich\u2019. Y dijo que se hab\u00eda designado \u201ca un italiano\u201d para que recibiera el pago en Miami, haciendo referencia a Vincent Schifano. A\u00f1adi\u00f3 que \u2018Santrichi\u2019 dijo que conseguir\u00eda la coca en el sur del pa\u00eds. Adem\u00e1s, que su t\u00edo, \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019, se comprometi\u00f3 a enviarles un saludo a los mexicanos para que supieran que el cargamento ten\u00eda su bendici\u00f3n. Por esa v\u00eda, Marlon Mar\u00edn habl\u00f3 de las reuniones en Venezuela de \u2018M\u00e1rquez\u2019 con fichas del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, incluido Diosdado Cabello, con quien coordin\u00f3 embarques de coca. (Le recomendamos: \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n con Maduro en el cartel de recompensas de EE. UU?)Por eso es seguro\u00a0 que sea testigo dentro del proceso contra Nicol\u00e1s Maduro y 14 de sus \u2018lugartenientes\u2019, acusados de narcotr\u00e1fico y favorecimiento del terrorismo.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: ", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/schifano-el-narcolavador-de-santrich-e-ivan-marquez-488610", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Minagricultura habla del caso por el que se le abri\u00f3 indagaci\u00f3n", "contenido": " Rodolfo Zea lleva un poco m\u00e1s de 2 meses como ministro de Agricultura y ya tiene una investigaci\u00f3n por supuestas irregularidades en una l\u00ednea de cr\u00e9dito ejecutada por Finagro para la emergencia. En entrevista con EL TIEMPO asegur\u00f3 que como ministro traz\u00f3 normas y condiciones claras y anunci\u00f3 que ya pidi\u00f3 un informe exhaustivo.(Le recomendamos: La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich') \u00bfQu\u00e9 fue lo que pas\u00f3 con esa l\u00ednea de cr\u00e9dito?\u200bLa l\u00ednea busca mantener el abastecimiento. La Comisi\u00f3n Nacional de Cr\u00e9dito Agropecuario determin\u00f3 que para los peque\u00f1os y medianos productores se destinar\u00eda el 80 por ciento de los subsidios y el 20 para los grandes. Y se advirti\u00f3 que estos \u00faltimos no pueden usar los recursos para comercializaci\u00f3n. Se dejaron reglas claras. \u00bfY las alertas de la Contralor\u00eda sobre favorecimiento a los grandes productores?\u200bSomos respetuosos de los entes de control y estamos entregando toda informaci\u00f3n. Desde el ministerio no ejecutamos esa l\u00ednea, eso le corresponde a Finagro. Pero hemos hecho seguimiento a los desembolsos. Si bien para el 8 de abril sumaban 4.200 millones de pesos para peque\u00f1os, para el 21 de abril ya iba en 12.264 millones, que corresponden a 1.177 cr\u00e9ditos. En medianos pas\u00f3 de 8.300 millones a 48.000 millones (cerca de 300 cr\u00e9ditos) y en grandes, 213.000 millones, de 77 cr\u00e9ditos. Denuncian que en menos de 2 horas luego de expedida la norma diligenciaron cr\u00e9ditos a grandes por 10.000 millones. \u00bfC\u00f3mo se explica?\u200bNo conozco ese detalle. Los tr\u00e1mites los realizan los bancos intermediarios y ellos con Finagro. Ese flujo de tiempos lo tendr\u00e1 que aclarar Finagro. Otra denuncia es que la plata se us\u00f3 para pagar viejos cr\u00e9ditos, amortizar intereses y hasta para importaciones...No conozco esa informaci\u00f3n y la pedir\u00e9 a Finagro, al que ya le envi\u00e9 una carta para que extreme controles y me entregue un informe exhaustivo sobre todos los cr\u00e9ditos.\u00bfUsted a qu\u00e9 atribuye el desembolso acelerado a grandes productores?Esa respuesta la debe dar Finagro. En el caso de los peque\u00f1os son m\u00e1s operaciones y hay que atender a muchas m\u00e1s personas para poder llegar a un volumen de cr\u00e9ditos. Eso lo trabaja el Banco Agrario porque la banca en general no les presta. \u00bfC\u00f3mo asume la indagaci\u00f3n en su contra?\u200bCon respeto y disposici\u00f3n. Mi obligaci\u00f3n es entregar toda la informaci\u00f3n que requieran. De hecho, estamos trabajando con ellos en la vigilancia de 12 productos (como arroz, papa, huevo y cebolla), en el precio de los insumos, etc.\u00bfQu\u00e9 le ha dicho el Presidente?Hizo mucho \u00e9nfasis en seguir actuando con total transparencia y entregar toda la informaci\u00f3n a las autoridades.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/minagricultura-rodolfo-zea-habla-del-caso-por-el-que-se-le-abrio-indagacion-488710", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Con 118 contagiados, las c\u00e1rceles plantean hoy nuevos riesgos", "contenido": " Un hacinamiento del 47 por ciento, 119.000 personas privadas de su libertad, 118 infectados con coronavirus, entre internos y guardias, tres muertos (dos internos y uno que acababa de salir) y 19 presos que han sido trasladados a prisi\u00f3n domiciliaria como parte del decreto expedido por el Gobierno que beneficiar\u00eda a alrededor de cuatro mil personas.Esa es solo una parte del complejo panorama carcelario que enfrenta hoy el pa\u00eds, que desde 1998 est\u00e1 bajo la lupa de la Corte Constitucional, que declar\u00f3 el estado de cosas inconstitucionales por la continua violaci\u00f3n de derechos fundamentales a la poblaci\u00f3n carcelaria, debido a la falta de servicios b\u00e1sicos, sanidad o el hacinamiento.(Le recomendamos: La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich') Desde la c\u00e1rcel de Villavicencio, en el Meta, que tiene un hacinamiento del 90 por ciento y donde hay m\u00e1s contagiados, el Gobierno anunci\u00f3 el viernes la asignaci\u00f3n de 25.000 millones de pesos para enfrentar la emergencia, la realizaci\u00f3n de pruebas a los internos y la ubicaci\u00f3n de un lugar especial para aislar a la poblaci\u00f3n vulnerable. Ese d\u00eda fueron beneficiados 44 internos (de ellos faltan por salir 25). Tras esas medidas, el viceministro de Pol\u00edtica Criminal, Javier Augusto Sarmiento, dijo que le enviar\u00e1 a la Judicatura listados \u201cparciales y graduales\u201d de detenidos para no congestionar a los jueces. El primer listado que se envi\u00f3, dijo, tiene a 600 personas que ser\u00e1n beneficiarias con la casa por c\u00e1rcel en la primera fase.Pero \u00bfson suficientes esas medidas para enfrentar un problema que tiene d\u00e9cadas y que ahora se agudiza por la pandemia?Para Juan Hern\u00e1ndez, investigador de Dejusticia, la crisis se podr\u00eda aliviar reduciendo factores que favorecen el contagio del virus, como es el hacinamiento. Se\u00f1al\u00f3 que para tener un efecto real tendr\u00edan que salir de las c\u00e1rceles 40.000 internos y no cuatro mil como lo plante\u00f3 el Gobierno.Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que es necesario tomar medidas en el tema del servicio de salud, que resulta ser ineficiente en condiciones normales y mucho m\u00e1s ante este tipo de coyunturas. As\u00ed qued\u00f3 evidenciado esta semana en el contrapunteo que se dio entre el director del Inpec, la Uspec y la Fiduprevisora sobre supuestos incumplimientos en la prestaci\u00f3n del servicio.El exministro de Justicia Carlos Medell\u00edn dijo que el pa\u00eds est\u00e1 frente a una bomba de tiempo y la salida m\u00e1s efectiva ser\u00eda la reducci\u00f3n del n\u00famero de personas en los penales: \u201cBajo el principio de que todo el mundo es inocente hasta que se demuestre lo contrario, debe otorgarse la detenci\u00f3n domiciliaria a todos aquellos sindicados que no representen un peligro para la sociedad. La medida que tom\u00f3 el Gobierno hace unos d\u00edas fue correcta pero insuficiente\u201d. El Gobierno ha se\u00f1alado que ese primer decreto no es la \u00fanica medida que ha tomado y que se examina la posibilidad de ampliar el n\u00famero de beneficiados con la prisi\u00f3n domiciliaria.El exvicefiscal Francisco Jos\u00e9 Sintura se\u00f1al\u00f3 que el pa\u00eds enfrenta una situaci\u00f3n excepcional y que en ese mismo sentido deber\u00edan ser las medidas, pues se debe asumir \u201cla vida de los reclusos como un inter\u00e9s jur\u00eddico superior\u201d. Tambi\u00e9n dijo que una dificultad es que los jueces puedan resolver estos casos de forma r\u00e1pida, por lo que se podr\u00eda poner sobre la mesa que estas medidas tambi\u00e9n puedan ser tomadas por parte de funcionarios administrativos. Y el abogado Francisco Bernate asegur\u00f3 que la lista de beneficiarios debe ampliarse, buscando tr\u00e1mites m\u00e1s expeditos. En cambio, el abogado y juez de garant\u00edas Christian Torres opina que la soluci\u00f3n no est\u00e1 en disminuir las excepciones, sino m\u00e1s bien en enviar a establecimiento carcelarios transitorios a algunos detenidos.Para el exministro de Justicia Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez, la soluci\u00f3n es m\u00e1s de fondo: desarrollar una pol\u00edtica criminal para solucionar conflictos sociales sin necesidad de recurrir al C\u00f3digo Penal ni a la c\u00e1rcel. JUSTICIAlormun@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/con-118-contagiados-las-carceles-plantean-hoy-nuevos-riesgos-488734", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los d\u00edas de tensi\u00f3n entre el Presidente y la Alcaldesa", "contenido": " La caminata entre el Palacio Li\u00e9vano y la Casa de Nari\u00f1o es tan corta como hist\u00f3rica. Es un placer ir por la carrera octava, de un lado a otro, y contemplar esa construcci\u00f3n con estilo de Renacimiento franc\u00e9s de la Alcald\u00eda Mayor o la imponente fachada en piedra tallada y labrada de la Casa de Nari\u00f1o. Entre las dos edificaciones, adem\u00e1s, hay unos cuidados y amplios jardines. \u201c\u00bfQu\u00e9 les cuesta verse para hablar?\u201d, es la pregunta de muchos ciudadanos cuando se les pide su opini\u00f3n por el cortocircuito entre el presidente Iv\u00e1n Duque y la alcaldesa Claudia L\u00f3pez.A estas horas, se impone el desconcierto y pocos saben con precisi\u00f3n qu\u00e9 pasos van a dar a partir de ma\u00f1ana en Bogot\u00e1, cuando puedan volver al trabajo el sector manufacturero y el de la construcci\u00f3n.(Le recomendamos: Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este 27 de abril)El cruce de decisiones entre los dos mandatarios ha creado incertidumbre en la capital, que tiene no solo el mayor n\u00famero de habitantes, casi ocho millones, sino que es la urbe m\u00e1s afectada por el n\u00famero de contagios. De los 5.142 casos confirmados en el pa\u00eds, en Bogot\u00e1 hay 2.152. Como en los conflictos de una pareja, en ocasiones han recurrido a ataques hirientes. A principios de la semana que pas\u00f3 ella dijo: \u201cSobre mi cuerpo muerto vuelven a reabrir El Dorado el 27 de abril\u201d. Con iron\u00eda, \u00e9l respondi\u00f3: \u201cHay que salir de la discusi\u00f3n de echarle la culpa al aeropuerto. La pandemia est\u00e1 sacudiendo al mundo y no veo a nadie en Estados Unidos acusando al aeropuerto John F. Kennedy\u201d.Luego \u00e9l, en el espacio institucional \u2018Prevenci\u00f3n y acci\u00f3n\u2019, que se transmite todos los d\u00edas por televisi\u00f3n, le record\u00f3 su cargo: \u201cNo es momento para divisiones pol\u00edticas, ni competencias de ninguna \u00edndole; yo soy el Presidente de la Rep\u00fablica\u201d.Entonces ella le envi\u00f3 una detallada carta en la que lo saluda con respeto, le \u201cpide una reactivaci\u00f3n gradual, secuencial y segura\u201d, pero al despedirse le dice que \u201cen sus manos\u201d queda \u201csalvar vidas\u201d \u201cresponsablemente\u201d. \u201cDe lo contrario se expone a Bogot\u00e1 y a trabajadores y familias humildes a un riesgo mortal\u201d, le dijo.As\u00ed est\u00e1n hoy las cosas en una relaci\u00f3n que se inici\u00f3 con buena qu\u00edmica, a principios de a\u00f1o, cuando ella se posesion\u00f3. Como casi todo en el planeta, lleg\u00f3 la pandemia del coronavirus y la cambi\u00f3. Ella se adelant\u00f3 e impuso la primera cuarentena durante el puente festivo del 21 de marzo. Aunque fue de obligatorio cumplimiento, e inclu\u00eda sanciones, el llamado \u2018simulacro vital\u2019 fue concebido por la alcaldesa como un ejercicio pedag\u00f3gico y de autorregulaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Con acuerdos o desacuerdos, los ciudadanos vieron en ella un valor de peso en cualquier mandatario: la toma de decisiones. Duque impuso luego la cuarentena nacional que en un principio fue aplaudida por ella. Hasta ese momento parec\u00eda que hab\u00eda m\u00e1s afinidades entre ambos que diferencias. De hecho, en una entrevista con EL TIEMPO la alcaldesa destac\u00f3 su \u201cmuy buena relaci\u00f3n con el Presidente\u201d.Aunque precis\u00f3: \u201cClaro, tengo desacuerdos, hay que entender que uno no tiene que estar de acuerdo en todo para coordinar. Al principio fue dif\u00edcil, para nadie es un secreto que Bogot\u00e1 decidi\u00f3 hacer cuarentena antes que el Gobierno Nacional. Nosotros ten\u00edamos que ir a una velocidad y ellos se demoraron un poquito en empatar, yo creo que eso se ha venido reduciendo\u201d. A medida que aument\u00f3 el n\u00famero de casos confirmados, con las cifras de muertos en ascenso y con el deterioro de la econom\u00eda, la cuerda se volvi\u00f3 a tensar.La incertidumbre por la duraci\u00f3n de crisis tambi\u00e9n ha abierto heridas. Ella, por ejemplo, ha dado a entender que Bogot\u00e1 estar\u00e1 en cuarentena hasta que se descubra la vacuna. \u201cEsto es imposible\u201d, dice Luis Felipe Henao, exministro de Vivienda durante la administraci\u00f3n Santos. \u201cEconom\u00eda y salud deben ir de la mano, eso se llama progreso, logrando equidad y no mayor pobreza. Como dice Alejandro Gaviria, rector de Los Andes, una cuarentena de 18 meses es insostenible\u201d, sostiene. \u201cHay un pulso pol\u00edtico entre la Alcaldesa de Bogot\u00e1 y el Presidente de la Rep\u00fablica en el manejo de la pandemia porque hay dos miradas en el c\u00f3mo debe ser asumida la prevenci\u00f3n en el contagio desde el aislamiento y la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda\u201d, dice Carlos Arias, consultor en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica y Persuasi\u00f3n del Externado.Una situaci\u00f3n de choque que para la democracia colombiana no necesariamente es malo, como dice Yann Basset, doctor en Ciencia Pol\u00edtica. \u201cHasta cierto punto, las tensiones entre el Presidente y la Alcaldesa pueden resultar positivas\u201d, explica. \u201cEn el contexto de estado de emergencia en la que se suspende provisionalmente el juego normal de pesos y contrapesos, con el Congreso que todav\u00eda no logra del todo normalizar sus actividades, las tensiones entre el Gobierno Nacional y los locales intervienen como un sustituto\u201d.\u00c9l dice que eso explica que curiosamente, a pesar de las peleas, a ambos les ha ido bien en las encuestas que han medido el manejo dado por los l\u00edderes pol\u00edticos a la pandemia. En efecto, Claudia L\u00f3pez es la mandataria local m\u00e1s valorada por sus ciudadanos. Un 78,1 por ciento tiene una imagen favorable y con solo un 17,6 por ciento de desfavorable. En el \u00e1mbito nacional, la gesti\u00f3n del presidente Duque tiene una aprobaci\u00f3n del 63,2 por ciento mientras que un 29,4 por ciento la desaprueba.Son cifras de la encuesta Percepci\u00f3n Pa\u00eds de las firmas Guarumo y EcoAnal\u00edtica y en la que se consult\u00f3 a 2.044 colombianos, entre el 12 y el 16 de abril.Para Juan Pablo Milanese, del departamento de Estudios Pol\u00edticos de la Universidad Icesi, no es raro que existan este tipo de choques en escenarios tan cr\u00edticos como el que experimenta la humanidad. Y m\u00e1s si existe un poder local tan poderoso como el que tiene la persona que rige los destinos de la capital. \u201cEso s\u00ed, recuerda que la \u00faltima instancia debe ser tomada por el Presidente, quien es jer\u00e1rquicamente superior\u201d.\u00bfTendr\u00e1 en su actuaci\u00f3n Claudia un inter\u00e9s por sembrar ahora para cosechar despu\u00e9s en un competencia en el \u00e1mbito nacional? Estas tensiones, reporta Milanese, se dan de manera natural \u201cen escenarios donde los gobernantes aspiran a acumular recursos pol\u00edticos para capitalizar despu\u00e9s\u201d.Al margen de cualquier opini\u00f3n, lo cierto es que a menos de 24 horas para que se reactiven el sector de la construcci\u00f3n y el manufacturero, que, seg\u00fan cita la Alcaldesa de estimativos hechos con los ministros de Vivienda y de Ministro de Industria, Comercio y Turismo, implica m\u00ednimo la vuelta a la calle de 460.000 trabajadores, nadie sabe qu\u00e9 va a pasar.El problema de la irregular comunicaci\u00f3n entre Presidente y Alcaldesa provoc\u00f3 que no haya llegado ning\u00fan mensaje claro y preciso para los bogotanos.\u201cEl liderazgo implica tener la capacidad de ponerse de acuerdo, cuando pelean p\u00fablicamente confunden a la gente y generan sensaci\u00f3n de competencia pol\u00edtica. P\u00f3nganse de acuerdo y empujemos todos para el mismo lado\u201d, exige el presidente del Concejo de la capital, Carlos Fernando Gal\u00e1n.M\u00e1xime que si se tiene en cuenta que al ver el panorama regional, la situaci\u00f3n hasta ahora en Colombia ha sido m\u00e1s o menos bien manejada. \u201cEn Am\u00e9rica, los tres pa\u00edses con la mayor fortaleza institucional \u2013EE. UU., Brasil y M\u00e9xico\u2013 son los que encabezan las estad\u00edsticas de afectaciones en esta pandemia\u201d, dice Fabio Zambrano, del Instituto de Estudios Urbanos de la Universidad Nacional. Sin embargo, anota el docente, los tres casos tienen mandatarios d\u00edscolos y fuertes peleas con los mandatarios regionales.\u201cEn ese espejo no nos podemos mirar; hoy necesitamos pol\u00edticos sensatos para superar esta prueba que nos puso la naturaleza\u201d, sentencia \u00e9l. \u201cPor eso, hay que hablar y conciliar por el bien de todos\u201d.ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPO@armandoneira\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-la-inoportuna-pelea-entre-ivan-duque-y-claudia-lopez-488684", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Nuevo jefe de la Iglesia en Colombia, un giro hacia la l\u00ednea del Papa", "contenido": " El nombramiento del nuevo arzobispo de Bogot\u00e1, monse\u00f1or Jos\u00e9 Luis Rueda, representa para varios sectores cercanos al Vaticano la apuesta del papa Francisco por una renovaci\u00f3n en el rumbo de la Iglesia cat\u00f3lica colombiana.Rueda es un obispo de provincia y de origen humilde, nacido en San Gil (Santander) el 3 de marzo de 1962, donde inici\u00f3 su formaci\u00f3n sacerdotal; es un hombre medianamente joven para este tipo de cargos: tiene 58 a\u00f1os y es un gran conocedor de la realidad de los territorios colombianos. Es un cura de pueblo sin mayores credenciales. Es, en t\u00e9rminos eclesi\u00e1sticos, un pastor cercano a sus ovejas. Es, en general, ese tipo de sacerdote sin vanidades que reclama el Papa, quien lo acaba de nombrar como sucesor del cardenal Rub\u00e9n Salazar. En ese contexto, la designaci\u00f3n de Rueda, por encima de otros candidatos con mucha mayor edad, representa un giro hacia la l\u00ednea francisquista, como se le llama a la corriente que sigue con m\u00e1s apego la visi\u00f3n del Papa. Su antecesor hab\u00eda presentado renuncia al cargo hace tres a\u00f1os, al cumplir 75, como es norma en la Iglesia cat\u00f3lica. Pero el mismo Francisco le pidi\u00f3 que permaneciera al frente, teniendo en cuenta su buen estado de salud y su buen desempe\u00f1o. Y, buscando su reemplazo, le lleg\u00f3 el nombre del arzobispo de Popay\u00e1n. \u201cEs un hombre ponderado, capaz de construir puentes de comuni\u00f3n y entendimiento\u201d, expres\u00f3 monse\u00f1or Pedro Mercado, presidente del Tribunal Eclesi\u00e1stico de Bogot\u00e1. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEl arzobispo ha estado muy activo tambi\u00e9n en el campo social, tiene gran sensibilidad por los pobres y excluidos. Y ha denunciado la situaci\u00f3n de violencia que se vive en el Cauca\u201d. (Lea tambi\u00e9n: \u2018Dios no nos va a abandonar\u2019, dice cardenal colombiano Rub\u00e9n Salazar)\u201cMe siento sorprendido, agradecido y dispuesto a caminar con ustedes. Sorprendido porque Dios, en su libertad misericordiosa, me ha elegido para esta misi\u00f3n sin que yo sea ni el mejor ni el m\u00e1s santo\u201d, les dijo monse\u00f1or Rueda a los sacerdotes de Bogot\u00e1, en una carta, hace pocos d\u00edas. \u201cOren por m\u00ed\u201d, fue la \u00fanica respuesta que envi\u00f3 por WhatsApp a los periodistas que lo contactaron, ayer, a prop\u00f3sito de su designaci\u00f3n, que no solo lo convierte en arzobispo de Bogot\u00e1, sino en uno de los nuevos jefes de la Iglesia en Colombia. \u00bfPor qu\u00e9? La de Bogot\u00e1 es la sede eclesi\u00e1stica m\u00e1s importante de un pa\u00eds que sigue siendo mayoritariamente cat\u00f3lico. Y es sede cardenalicia por excelencia. Todo el que ha llegado a ese cargo es nombrado, m\u00e1s adelante, cardenal: m\u00e1xima dignidad a la que puede aspirar un sacerdote y que le da ingreso inmediato al Colegio Cardenalicio del Vaticano, que re\u00fane a los principales jerarcas cat\u00f3licos del mundo y de donde se escoge a un nuevo Papa cuando se da lugar a una nueva elecci\u00f3n (c\u00f3nclave).En pocas palabras: un cardenal puede ser elector del nuevo pont\u00edfice y puede ser elegido como pont\u00edfice. El experto vaticanista Hern\u00e1n Olano, vicerrector de la Universidad La Gran Colombia, aclara, no obstante, que su nombramiento no lo convierte inmediatamente en cardenal. Es un proceso que puede tardar meses o, tal vez, a\u00f1os. En una carta dirigida a los sacerdotes bogotanos, Salazar expres\u00f3: \u201cDe la mano del Se\u00f1or y con la gu\u00eda del nuevo pastor, ustedes se abrir\u00e1n los retos que trae la \u201cnueva normalidad\u201d despu\u00e9s de la pandemia del covid-19 (...). Oro por su nuevo pastor y oro por ustedes\u201d, escribi\u00f3 Salazar e inform\u00f3 que la posesi\u00f3n del nuevo arzobispo ser\u00e1 el pr\u00f3ximo 11 de junio. \u201cExcelente regalo del Santo Padre (...). Mucho para dar tiene en su coraz\u00f3n este pastor, sencillo, m\u00edstico y cercano\u201d, celebr\u00f3 en Twitter monse\u00f1or Dar\u00edo Monsalve, arzobispo de Cali.JOS\u00c9 ALBERTO MOJICA PATI\u00d1OEditor de EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/por-que-designaron-a-jose-luis-rueda-como-nuevo-arzobispo-de-bogota-488742", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Se investigar\u00e1 a quienes incumplan protocolo de bioseguridad", "contenido": " El Ministerio de Salud emiti\u00f3 la resoluci\u00f3n 666, por la cual adopta el protocolo general de bioseguridad que deber\u00e1n cumplir empresarios, empleadores y trabajadores, tanto p\u00fablicos como privados, para mitigar y controlar la pandemia. La resoluci\u00f3n compromete a todas las formas de contrataci\u00f3n, vinculaci\u00f3n y desempe\u00f1o de trabajo en el pa\u00eds durante la emergencia sanitaria.De igual forma, delega la responsabilidad de su cumplimiento a empleadores y contratantes, a quienes adem\u00e1s obliga a capacitar a todo el personal en las medidas definidas y garantizar su continuidad. Seg\u00fan la norma, los empleadores deben reportar a las EPS y a las ARL los casos sospechosos del nuevo coronavirus y brindar todos los elementos de protecci\u00f3n que se requieran para el cumplimiento de las tareas, adem\u00e1s de promover entre todos los colaboradores el uso de la aplicaci\u00f3n Coronapp para registrar all\u00ed su estado de salud.El cumplimiento de lo anterior y la vigilancia correspondiente quedar\u00e1n en manos de las secretar\u00edas de Salud de cada territorio y en la entidad que vigile la actividad econ\u00f3mica correspondiente, las cuales deber\u00e1n supervisar rigurosamente, y si es el caso, iniciar procesos de sanci\u00f3n. El viceministro de Salud, Luis Alex\u00e1nder Moscoso, asegur\u00f3 que para la verificaci\u00f3n del cumplimiento de estas medidas, cada sector, as\u00ed como cada empresa, tiene unos protocolos, y que la instrucci\u00f3n es que si no se cumplen, \u201cno se pueden ejecutar sus funciones\u201d.Sobre las sanciones, el viceministro manifest\u00f3 que aunque las habr\u00e1 despu\u00e9s de procesos de investigaci\u00f3n, prefiere enfocarse en lo propositivo y en que los empresarios y trabajadores cumplir\u00e1n el compromiso y su responsabilidad, que es un trabajo de todos. \u201cSi hacen lo que les corresponde, probablemente esta apertura ser\u00e1 un hecho positivo en la productividad. Es un tema de trabajo y responsabilidad de todos\u201d, afirm\u00f3 el viceministro.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/control-a-empresas-para-que-apliquen-protocolo-de-bioseguridad-488748", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u00bfSalir o no salir? / Voy y vuelvo", "contenido": " No salir, sin duda. Ese ha sido, hasta el momento, el mejor ant\u00eddoto para que Bogot\u00e1 y el pa\u00eds en general puedan mantener unos n\u00fameros de contagio y muertes relativamente aceptables. Lo que no quiere decir que siga siendo as\u00ed. Todo depender\u00e1 de las pruebas, los an\u00e1lisis y el estricto control que se siga haciendo para afrontar la pandemia. \u2018Qu\u00e9date en casa\u2019 sigue siendo la frase de combate en la que tenemos que escudarnos.(Le recomendamos: Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este 27 de abril)\u00a0Pero vaya y d\u00edgales eso a las personas que tienen en riesgo su peque\u00f1a empresa y que prefieren no endeudarse con m\u00e1s cr\u00e9ditos. Vaya y d\u00edgale eso al peluquero o la manicurista que se las est\u00e1 ingeniando para volver con sus clientes. Vaya y d\u00edgale eso a la mujer agredida por su compa\u00f1ero y no ve la hora de irse de la casa. Vaya y d\u00edgale eso al padre o la madre a quien ya no le basta con la ayuda del mercado, sino que exige y reclama su derecho a la libertad. Este lunes habr\u00e1 algo de apertura. Miles de trabajadores de la construcci\u00f3n y peque\u00f1os empresarios del mercado de la bici podr\u00e1n volver a los suyo bajo estrictos protocolos de seguridad. Lo mismo esperan los manufactureros, que son otros miles. Ser\u00e1 un buen experimento para medir la capacidad de la ciudad y sus autoridades para evitar el contagio mientras se normaliza parte de la vida. Solo el tiempo lo dir\u00e1. Lo que s\u00ed est\u00e1 resultando contraproducente es la pol\u00e9mica desatada, una m\u00e1s, entre la alcaldesa Claudia L\u00f3pez y el presidente Iv\u00e1n Duque. Si se decantan la susceptibilidad y el tono de desconfianza, o como se quiera llamar, encontraremos que en el fondo a ambos mandatarios les asiste el mismo objetivo: preservar la vida de las personas. Yo prefiero quedarme con esa sensaci\u00f3n. Lo contrario ser\u00eda admitir de una vez que hay un cortocircuito entre gobiernos locales y nacionales, como si nos faltaran problemas.C\u00f3mo es posible, pregunto yo, que para el tema de la construcci\u00f3n y manufacturas no haya habido una consulta previa. La alcaldesa se declara sorprendida de las decisiones del Ejecutivo, pues ella llevaba semanas analizando el asunto. Y el Ejecutivo, por su parte, asegura haber gastado tambi\u00e9n mucho tiempo pensando en escenarios para la toma de decisiones, seg\u00fan el secretario de la Presidencia, Diego Molano. El peque\u00f1o detalle es que no hubo cruce de informaci\u00f3n ni evaluaci\u00f3n de escenarios ni una voz unificada. Si as\u00ed hubiese sido, la ciudadan\u00eda no tendr\u00eda hoy la idea de que aqu\u00ed alguien est\u00e1 ca\u00f1ando y, de paso, disminuir\u00edamos la incertidumbre de miles de familias. Honestamente, sigo manteniendo la percepci\u00f3n de que la alcaldesa y el Presidente han actuado de la mejor forma. Cada uno con las presiones obvias que se desprenden de una situaci\u00f3n como la que vivimos. Creo, adem\u00e1s, que sus argumentos han sido justos y honestos. Por lo mismo, no alcanzo a entender la raz\u00f3n por la que un tema tan decisivo como abrir sectores productivos de manera gradual haya pasado de ser una luz de esperanza a convertirse en un nuevo campo de batalla y confusi\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: \u2018Trabajadores ser\u00e1n los primeros en vigilar a las constructoras\u2019)\u00a0Si los n\u00fameros est\u00e1n, si los escenarios est\u00e1n, si, como han repetido ambas partes, lo que ha habido es \u201centendimiento y respeto\u201d, \u00bfpor qu\u00e9 aqu\u00ed nada de eso parece reflejarse? En fin.Pero quiero volver al tema inicial de la gente, y es algo que de verdad empieza a preocuparme. Yo estoy convencido de que, como lo han explicado connotados analistas en este mismo peri\u00f3dico, la emergencia global fruto del covid-19 nos ha mostrado la fortaleza del Estado, de las instituciones y de los gobiernos. Ha sacado a relucir, en buena medida, la mejor parte de nosotros, no importa la posici\u00f3n que ocupemos en la escala social. La se\u00f1ora humilde que, escoba en mano, rechaz\u00f3 un mercado \u201cporque es que yo ya tengo... mejor d\u00e9selo a \u00e9l\u201d, es absolutamente conmovedora. Eso es lo que somos la mayor\u00eda de los colombianos. Esos mismos expertos advierten, sin embargo, que cuando esto pase, habr\u00e1 ocurrido una de dos cosas: o salimos fortalecidos como sociedad y como democracia o la pandemia arrastrar\u00e1 sociedades enteras hacia gobernos m\u00e1s autoritarios y d\u00e9spotas, incluyendo Am\u00e9rica Latina. \u00bfQu\u00e9 preferimos nosotros?Eso me lleva a una reflexi\u00f3n final: \u00bfcu\u00e1l ha sido el papel de los ciudadanos en esta emergencia? \u00bfHacer caso? \u00bfAcatar las normas? \u00bfDecir s\u00ed o decir no? \u00bfEs eso suficiente? No se nos ha convocado a nada distinto. Excepto a seguir \u00f3rdenes, vigilar a los hijos para que atiendan la clase de turno y adoptar protocolos de sanidad en nuestros hogares. No es un reclamo, es apenas una inquietud que, me temo, est\u00e1 relacionada con esa sed de libertad que aquellos que no tienen las comodidades que tenemos otros reclaman con justificada raz\u00f3n. La gente no siente que est\u00e9 participando en nada constructivo. Escucha al Presidente y a la Alcaldesa. \u00bfY? Cabe reconocer que al menos desde Planeaci\u00f3n Distrital se les pregunta a las personas hacia d\u00f3nde deber\u00edan reenfocarse los programas de gobierno dada la actual coyuntura.En Inglaterra y en Francia, por el contrario, le\u00eda esta semana que miles de ciudadanos fueron convocados para que ayudaran como voluntarios en la entrega de ayudas a personas vulnerables. Acatando, por supuesto, una serie de disposiciones para que no se pusiera en riesgo su integridad f\u00edsica. Pienso, ingenuamente, que desde la alcald\u00eda podr\u00eda incentivarse a que la gente participe m\u00e1s. Al menos en ayudar a los de su barrio. No tengo idea de c\u00f3mo. Pero Xinia Navarro, la secretaria de Integraci\u00f3n, me puso los pies en la tierra: ac\u00e1 hay 314 barrios en pobreza extrema y 74.000 familias a las que hay que llevarles ayuda puerta a puerta. Y hay protestas, que pueden lesionar a uno de esos voluntarios. Ni siquiera a los funcionarios se les puede obligar a participar. Qu\u00e9 le vamos a hacer.Por lo pronto, mi sugerencia respetuosa es bajarles a la controversia y a esas frases altisonantes que lo \u00fanico que consiguen es aumentar la incertidumbre de las personas. Suficiente tenemos con las muertes que est\u00e1 dejando el coronavirus y con nuestro propio miedo para que ahora nos pinten un apocalipsis peor por cuenta de la falta de consensos m\u00ednimos entre gobiernos. Y, sobre todo, cuando lo \u00fanico que hemos hecho las personas comunes y corrientes es eso: hacer caso. \u00bfEs mi impresi\u00f3n o... m\u00e1s de un estudiante y un profesor parecieran estar cansados con eso de las clases virtuales?ERNESTO CORT\u00c9S FIERROEditor Jefe EL TIEMPOEn Twitter: @ernestocortes28erncor@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-salir-o-no-salir-voy-y-vuelvo-488738", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Colombia cuida a Colombia, un abrazo de solidaridad para todos", "contenido": " La uni\u00f3n siempre har\u00e1 la fuerza, y, en esta ocasi\u00f3n, los medios colombianos y los artistas son los que se unen con sus talentos.Su trabajo es convocar a la sociedad para que participe en la iniciativa de Colombia Cuida a Colombia, que busca recoger fondos que ayuden a los colombianos m\u00e1s necesitados durante la pandemia del covid-19. La gran jornada ser\u00e1 el primero de mayo, cuando esta uni\u00f3n de medios se transmita a trav\u00e9s de canales p\u00fablicos y privados, as\u00ed como por emisoras y medios escritos impresos y virtuales, para buscar que los colombianos sean solidarios con los compatriotas que estos d\u00edas la est\u00e1n pasando muy mal por la emergencia. Es as\u00ed como por Citytv (canal de EL TIEMPO Casa Editorial) estar\u00e1n los presentadores Sandra V\u00e9lez ('Arriba Bogot\u00e1' y 'Citynoticias' del mediod\u00eda), Sandra Mazuera ('Brav\u00edssimo') y Johnatan Nieto ('Citynoticias' de las 8 p. m.). Mazuera y Nieto har\u00e1n una de las c\u00e1psulas que se ver\u00e1n durante el d\u00eda en distintos medios, mientras que V\u00e9lez estar\u00e1 en la jornada de la noche. Igualmente, se han confirmado los nombres de los presentadores Jorge Alfredo Vargas, Mar\u00eda Luc\u00eda Fern\u00e1ndez y Vanessa de la Torre, entre otros. Mientras se conoce la lista final de participantes, el evento tendr\u00e1 espacios de humor, canciones y saludos. Y ser\u00e1, como presenta esta actividad Colombia Cuida a Colombia, \u201cun espacio de inspiraci\u00f3n posible gracias al apoyo de los m\u00e1s grandes de la industria de las comunicaciones y el entretenimiento del pa\u00eds, unidos con un mismo objetivo: conseguir recursos para ayudar a los millones de colombianos en condici\u00f3n de vulnerabilidad por el impacto de las medidas para controlar el covid-19\u201d.Es as\u00ed como adem\u00e1s de los medios de EL TIEMPO Casa Editorial (EL TIEMPO, Citytv, 'Portafolio' y ADN), se unieron Blu Radio, Canal 1, Caracol Radio, Caracol TV, Canal 1, Claro Music, 'Cromos', 'El Espectador', 'La Rep\u00fablica', 'Publimetro', 'Pulzo', RCN Radio, Canal RCN, Radi\u00f3polis, Red +, 'Revista 15 Minutos', 'Semana', 'Vea' y Win Sports, entre otros, \u201cque har\u00e1n parte de esta multiplataforma que espera conseguir mucha solidaridad ese d\u00eda, conectando y juntado fortalezas\u201d, inform\u00f3 Colombia Cuida a Colombia. Y conectar es una de las premisas de esta iniciativa, que es un veh\u00edculo de impacto colectivo que naci\u00f3 a partir de un tejido creado por la sociedad civil y el sector privado para articular a personas, organizaciones, fundaciones, empresas y Gobierno, a fin de mitigar el impacto negativo del covid-19 en temas de seguridad alimentaria y salud, especialmente, \u201cen las poblaciones m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds, incluyendo adultos mayores, trabajadores informales, madres solteras, poblaciones ind\u00edgenas y migrantes, entre otros\u201d, agrega la informaci\u00f3n de la entidad.Hasta el pasado 20 de abril, la iniciativa y sus aliados hab\u00edan entregado 5\u2019517.672 kilos de alimentos a 893.485 personas en 102 puntos. Y hace unos d\u00edas, una de las iniciativas que surgieron con varias empresas aliadas, as\u00ed como con el Ministerio de Ciencia, lleg\u00f3 al Choc\u00f3, uno de los departamentos con mayor problem\u00e1tica del pa\u00eds. Nicol\u00e1s Cock, presidente de Sistema B Colombia y cofundador de Ecohome (empresa de bioproductos para limpieza y cuidado del hogar), adem\u00e1s de ser colaborador de Colombia Cuida a Colombia, ayud\u00f3 en este proceso, en el cual m\u00e1s de 15 empresas se unieron para llevar al Choc\u00f3 \u00e1cido hipocloroso para fortalecer la desinfecci\u00f3n de los hospitales de este departamento, los ancianatos y las c\u00e1rceles. \u201cAs\u00ed como hay iniciativas colaborativas en torno a los respiradores, tambi\u00e9n las hay en torno a los desinfectantes y antis\u00e9pticos, pues hacen parte de las necesidades apremiantes actuales. La F\u00e1brica de Licores de Antioquia, en vez de hacer m\u00e1s licor, empez\u00f3 a producir y donar alcohol antis\u00e9ptico. Para lograrlo, se consiguieron los permisos necesarios en tiempo r\u00e9cord, de manera colaborativa\u201d, cuenta Cock.\u00c9l est\u00e1 al frente del llamado Sistema B. Este es un movimiento que naci\u00f3 hace unos 12 a\u00f1os y su fin es ayudar a la construcci\u00f3n de una nueva econom\u00eda, m\u00e1s equitativa, incluyente y regenerativa para las personas y el planeta. Concibe a las empresas como herramienta para dar soluci\u00f3n a problemas sociales y medioambientales sin perder de vista la ganancia.Y sabe que el \u00e1cido hipocloroso es una muy buena herramienta de desinfecci\u00f3n de superficies y no afecta a las personas.\u201cEsta tecnolog\u00eda fue inventada durante la Segunda Guerra Mundial y fue muy usada para desinfectar las heridas de los soldados y para desinfectar los cad\u00e1veres. Nace de las aguas electrolizadas, que sirven como desinfectante muy poderoso. Mediante un proceso de electrolisis de agua y sal se produce este desinfectante\u201d, comenta.Agrega que el \u00e1cido hipocloroso lo produce tambi\u00e9n el cuerpo humano para defenderse de las infecciones, es muy efectivo y no tiene los problemas del hipoclorito de sodio, porque, seg\u00fan estudios, no afecta la piel ni las mucosas. Est\u00e1 probado en varios pa\u00edses y se puede usar de manera segura para la desinfecci\u00f3n de superficies, alimentos y objetos, sin irritar la piel. \u201cMuchas compa\u00f1\u00edas en el pa\u00eds lo usan para desinfecci\u00f3n, como procesadoras de hortalizas y compa\u00f1\u00edas l\u00e1cteas, de bebidas y av\u00edcolas. En nuestro caso estamos trabajando con una tecnolog\u00eda y un experto de origen ruso\u201d, dice.En esta idea participan 15 compa\u00f1\u00edas, las cuales instalaron una l\u00ednea de producci\u00f3n colaborativa, que adem\u00e1s incluy\u00f3 personal y transporte (la Patrulla A\u00e9rea lo llev\u00f3) para llevar la donaci\u00f3n al Choc\u00f3. \u201cLa idea es que este producto pueda servir para desinfectar m\u00faltiples lugares con altos niveles de afluencia de p\u00fablico o los mercados, as\u00ed como las c\u00e1rceles, donde los riesgos de propagaci\u00f3n son mayores\u201d, agrega. Esta primera donaci\u00f3n ya tiene una m\u00e1s en camino para algunos sitios de reclusi\u00f3n y una m\u00e1s dirigida \u201ca la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n, el personal de salud y sus familias, bancos de alimentos, agricultores y los que est\u00e1n moviendo los bienes b\u00e1sicos. Con el Ministerio de Ciencia se quiere hacer una estrategia de desinfecci\u00f3n en los territorios. El objetivo es que esta soluci\u00f3n est\u00e9 al alcance de todos los colombianos\u201d, sigue. Todas estas empresas, que trabajan con sus conocimientos y sus aportes, son las que est\u00e1n tras bambalinas, pero sin su concurso, encuentro y estrategia no ser\u00eda posible estar mitigando la pandemia en el pa\u00eds. Por eso, para apoyar su labor y tener m\u00e1s recursos, son importantes las donaciones, que se pueden hacer ingresando a la p\u00e1gina colombiacuidacolombia.com.CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/medios-de-comunicacion-se-unen-para-recoger-fondos-para-personas-vulnerables-488680", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El juego pol\u00edtico tras las marchas contra el aislamiento en EE. UU.", "contenido": " En\u00a0varias regiones de Estados Unidos estallaron protestas esta semana. Un sector de los habitantes reclama el levantamiento de las estrictas medidas de distanciamiento social que se han impuesto para hacerle frente a la pandemia por covid-19, pero que han ocasionado la penuria econ\u00f3mica de millones.(Le puede interesar:\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo) Y si bien muchas de estas manifestaciones han surgido de manera org\u00e1nica, tambi\u00e9n ha comenzado a emerger un patr\u00f3n que apunta hacia un origen pol\u00edtico que est\u00e1 siendo amplificado por las voces m\u00e1s conservadores del pa\u00eds y cuyo objetivo parece ser electoral.Las protestas, por ahora, se han concentrado en estados como Michigan, Wisconsin, Pensilvania, Virginia, Ohio y Texas, pero ya se est\u00e1n comenzando a ver nuevos brotes en muchos otros.(Lea tambi\u00e9n: Pol\u00e9mica por comentarios de Trump sobre 'posibles curas' para covid-19)En general, se trata de una amalgama de grupos entre los que hay defensores del derecho a portar armas, organizaciones religiosas y libertarios. Pero los que los une su repudio ante gobiernos que, dicen, les est\u00e1n robando libertades b\u00e1sicas como salir a la calle y trabajar para sostener a sus familias.En estos casi dos meses que van desde que irrumpi\u00f3 la crisis del coronavirus m\u00e1s de 26 millones de estadounidenses han perdido sus empleos.\u201cLa gente est\u00e1 desesperada. Aunque entienden que hab\u00eda que tomar medidas para frenar el avance de la enfermedad, la percepci\u00f3n es que en Virginia han sido muy exageradas. Muchos se est\u00e1n muriendo por el virus, pero tambi\u00e9n muchos vamos a morir econ\u00f3micamente si esto no cambia\u201d, dice David Britt, portavoz de Reabrir Virginia, grupo que est\u00e1 en contra del cierre hasta el 10 de junio ordenado por el gobernador en ese estado. En cierto sentido, lo que est\u00e1 pasando es parecido a lo que sucedi\u00f3 con el llamado Tea Party, un movimiento que surgi\u00f3 hace una d\u00e9cada con protestas por la reforma a la salud que empuj\u00f3 la administraci\u00f3n de Barack Obama, pero que termin\u00f3 convertido en un movimiento pol\u00edtico organizado que acab\u00f3 por dividir al partido republicano.En esta ocasi\u00f3n, los organizadores de las marchas dicen que son apol\u00edticos y no est\u00e1n siendo respaldados por grupos interesados como la Asociaci\u00f3n Nacional del Rifle o el mismo Tea Party.Pero las im\u00e1genes que est\u00e1n emergiendo de las marchas est\u00e1n dejando ver algo diferente. En casi todas abundan letreros promoviendo la reelecci\u00f3n del presidente Donald Trump y gorras con el eslogan de su campa\u00f1a.Una investigaci\u00f3n de \u2018The Washington Post\u2019, adem\u00e1s, encontr\u00f3 nexos concretos entre los manifestantes y grupos con intereses pol\u00edticos. Seg\u00fan el \u2018Post\u2019, la Convenci\u00f3n de los Estados, una organizaci\u00f3n que est\u00e1 coordinando los esfuerzos de los manifestantes, tiene v\u00ednculos con Robert Mercer y los hermanos Coach Koch, multimillonarios de tendencia republicana y simpatizantes de Trump.El mismo presidente se encarg\u00f3 de ponerles a las marchas su sello pol\u00edtico cuando les ofreci\u00f3 su respaldo al pedir la \u201cliberaci\u00f3n\u201d de Wisconsin, Michigan y Virginia, y sugiri\u00f3 que algunos gobernadores estaban exagerando con las medidas de distanciamiento social. Lo cual es toda una contradicci\u00f3n, pues fue precisamente la Casa Blanca quien dise\u00f1\u00f3 las gu\u00edas que deben seguir los estados para un eventual relajamiento de las restricciones.Seg\u00fan estas, antes de proceder a una primera fase en el levantamiento de las medidas, los estados deben corroborar una disminuci\u00f3n de contagios por un periodo de 14 d\u00edas consecutivos. En el caso de los tres estados que Trump pidi\u00f3 liberar, las cifras a\u00fan est\u00e1n creciendo. \u201cPuede que las marchas hayan surgido de manera espont\u00e1nea, pero no hay dudas de que se est\u00e1n aprovechando de ellas para promover agendas. Muchos son grupos de extrema derecha que quieren deslegitimar las instituciones. Es una cruzada antigobierno\u201d, afirma Robert Bruele, soci\u00f3logo de Drexel University.Y Trump, a pesar de ser del gobierno en este momento, se vende ante sus seguidores como una figura antiestablecimiento.Otro elemento que apunta al car\u00e1cter pol\u00edtico de las marchas es el nombre de los estados donde se est\u00e1 protestando.Michigan, Wisconsin y Pensilvania, por ejemplo, son claves para las elecciones de noviembre. De hecho, fue la victoria en ellos por un pu\u00f1ado de votos, lo que le entreg\u00f3 a Trump las llaves de la Casa Blanca en 2016. Y para repetir, necesita triunfar all\u00ed de nuevo.Otros como Virginia, Ohio y Texas se consideran estados \u201coscilantes\u201d (swing states) y tambi\u00e9n estar\u00e1n en juego durante las presidenciales. Adicionalmente, en su mayor\u00eda, se trata de estados encabezados por gobernadores afiliados al partido dem\u00f3crata. Y debilitarlos favorece a los republicanos.(En otras noticias: ONU moviliza al mundo para la producci\u00f3n de vacunas contra covid-19)Donde no lo son, como el caso de Ohio o Texas (con gobernadores republicanos), las protestas han sido dirigidas a ciudades como Austin, que tienen alcaldes dem\u00f3cratas.Hay otro componente de las manifestaciones que tambi\u00e9n deja ver esa tendencia, y es el demogr\u00e1fico. La mayor parte de los contagios y muertes por covid-19 se est\u00e1 dando en zonas urbanas y sus suburbios, que por tradici\u00f3n tienden a inclinarse hacia el partido dem\u00f3crata. Y no tanto en las \u00e1reas rurales, que suelen ser m\u00e1s republicanas y donde vive la base electoral de Trump, a quienes no les parece que todos se tengan que sacrificar por lo que pasa en grandes ciudades como Nueva York, que les son distantes.Es decir, el coronavirus estar\u00eda acentuando las divisiones partidistas que ya exist\u00edan entre un EE. UU. rural y otro urbano. \u201cEl olfato pol\u00edtico de Trump y los republicanos\u2013 dice Bruele\u2013 les indica que all\u00ed puede estar la clave de la reelecci\u00f3n\u201d. Sobre todo en momentos en que a Trump se le critica por el mal manejo de la crisis.El tema, adem\u00e1s, se ha ido transformando en un debate entre los que empujan por reabrir la econom\u00eda lo antes posible y los que creen que apresurarse podr\u00eda ocasionar muchas m\u00e1s muertes y estancar nuevamente la recuperaci\u00f3n. Un debate en el que los conservadores se han comenzado a parar en la orilla de la econom\u00eda y los dem\u00f3cratas en el de la cautela.Pero se trata de una apuesta riesgosa.  En una encuesta reciente de CBS y YouGov solo el 23 por ciento del pa\u00eds dice apoyar las marchas,  mientras un 62 por ciento est\u00e1 en contra. Entre republicanos \u00fanicamente el n\u00famero de respaldo es m\u00e1s alto, pero no pasa del 43 por ciento. En ese mismo sondeo,  solo un 7 por ciento afirma que Trump deber\u00eda respaldarlas.En otras palabras, el grueso del p\u00fablico en EE. UU. no apoya las marchas que piden la reapertura inmediata del pa\u00eds, ni los esfuerzos del presidente por volverlas propias. Pero esa proporci\u00f3n podr\u00eda comenzar a cambiar si las restricciones no se levantan pronto y se sigue agudizando la crisis econ\u00f3mica.Eso es lo que est\u00e1 por verse. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWASHINGTONEn Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/analisis-del-juego-politico-tras-las-marchas-contra-el-aislamiento-en-ee-uu-488706", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Quienes reversaron contratos no est\u00e1n a salvo", "contenido": " Los mandatarios regionales y locales y funcionarios que modificaron los contratos que ya hab\u00edan avanzado y en los cuales hab\u00eda sobrecostos no estar\u00e1n a salvo de investigaciones penales y disciplinarias.(Le recomendamos: Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este 27 de abril)\u00a0 Fuentes oficiales se\u00f1alaron que aunque en estos casos las alertas de la Contralor\u00eda General sobre presuntas irregularidades llevaron a la revisi\u00f3n de esos contratos y a su modificaci\u00f3n, quienes los proyectaron ser\u00e1n llamados a dar explicaciones ante los organismos de investigaci\u00f3n.\u201cAunque no se perdi\u00f3 un peso, se van a revisar los procesos contractuales porque aunque no se firmaron, se pudo incurrir en faltas disciplinarias e incluso delitos\u201d, se\u00f1al\u00f3 una alta fuente. En principio se trata de 13 contratos firmados por once alcald\u00edas, una gobernaci\u00f3n y una dependencia de la Armada Nacional que proyectaron la compra de kits de alimentaci\u00f3n e insumos de protecci\u00f3n en medio de la emergencia generada por la pandemia y que ten\u00edan sobrecostos. Ellos terminaron por acudir a figuras como el otros\u00ed para modificar los contratos que en principio sumaban un valor de 31.238 millones de pesos. Luego de la alerta de las autoridades y de las modificaciones correspondientes, esos contratos bajaron un 58 por ciento, es decir, seg\u00fan cifras de la Contralor\u00eda, se evit\u00f3 el pago de 6.584 millones de pesos.Esta es una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que mantienen los organismos de control, que tienen la hip\u00f3tesis de que sin la alerta respectiva esos contratos se hubieran firmado y pagado con sobrecostos injustificados.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-irregularidades-en-firma-de-contratos-488630", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Un concierto sinf\u00f3nico virtual con la esperanza de #VolverteAVer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tiempo-en-casa/concierto-de-juanes-y-la-filarmonica-en-vivo-25-de-abril-cuarentena-colombia-487478", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Cinco cocteles bajos en az\u00facar y f\u00e1ciles de preparar", "contenido": " Durante esta temporada de aislamiento, cuidar de la figura puede resultar todo un reto y, como sabemos, una de las principales fuentes de calor\u00edas extra son las bebidas alcoh\u00f3licas, m\u00e1s a\u00fan si estas van acompa\u00f1adas de cualquier endulzante o ingrediente que le a\u00f1ada m\u00e1s az\u00facar al trago.Pero para que un coctel sea rico, no necesariamente debe ser el m\u00e1s dulce. Para comprobarlo, uno de los mejores 'bartenders' de Colombia, Adri\u00e1n Madio, coronado en el 2017 como el vencedor del World Class Colombia, comparti\u00f3 con EL TIEMPO estas cinco recetas sencillas de hacer en casa y, lo mejor de todo, bajas en calor\u00edas. Una reinvenci\u00f3n de cocteles cl\u00e1sicos que ya conocemos, con miras a disfrutar mientras cuidamos nuestro cuerpo. Contiene 113 calor\u00edas, contra las 252 de una Pi\u00f1a Colada tradicional. Ingredientes\u200b\u00bd taza de trozos de pi\u00f1a\u00bd taza de agua de coco2 cucharadas de tu ron preferidoPreparaci\u00f3n\u200bAl sustituir la crema de coco con agua de coco se ahorran 2 gramos de grasa que contiene la crema, pero tambi\u00e9n te beneficiar\u00e1s con los electrolitos y potasio del agua de coco. Para hacer el coctel coloca todos los ingredientes en una licuadora junto a algunos cubos de hielo. Contiene 85 calor\u00edas, contra las 170 de un Gin & Tonic tradicional.Ingredientes\u200b2 cucharadas de ginebra120 ml de t\u00e9 negro1 cucharada de zumo de lim\u00f3nCidr\u00f3nPreparaci\u00f3n\u200bSustituye el agua t\u00f3nica con el t\u00e9 negro. Para hacer el coctel llena un vaso largo,copa de vino o bal\u00f3n con abundante hielo, coloca todos los ingredientes, decora con rodaja de lim\u00f3n y rama de cidr\u00f3n fresco. Contiene 105 calor\u00edas, contra las 180 de un Moscow Mule tradicional.Ingredientes\u200b1 cucharada de zumo de lim\u00f3n1 cucharada de zumo de jengibre 2 cucharadas de tu vodka preferido1 cucharada de miel de abejasHierbabuenaSoda Preparaci\u00f3n\u200bPara hacer el coctel coloca todos los ingredientes en una taza met\u00e1lica o en un vaso de tu preferencia, (para el zumo de jengibre, puedes hacerlo en extractor de jugos, o rallarlo y exprimirlo), mezclamos bien y agregamos abundante hielo molido, decoramos con rama de hierbabuena, l\u00e1mina de jengibre y rodaja de lim\u00f3n. Contiene 126 calor\u00edas, contra 210 de una Margarita tradicional.Ingredientes\u200b2 cucharadas de zumo de lim\u00f3n2 cucharadas de jugo de maracuy\u00e11 cucharada de miel de agave2 cucharadas de tu tequila preferidoSalPreparaci\u00f3n\u200bPara hacer el coctel coloca todos los ingredientes menos la sal en una coctelera \u2013si no tienes, puedes utilizar un frasco de vidrio con tapa\u2013, agregamos hielo y batimos, servimos en un vaso escarchado con la sal con el mismo hielo que batimos, decoramos con casco de lim\u00f3n. Contiene 98 calor\u00edas, contra las 200 de un Cosmopolitan tradicional.Ingredientes1 cucharada de zumo de lim\u00f3n2 cucharadas de zumo de mandarina2 cucharadas de tu vodka preferido2 cucharadas de jugo de ar\u00e1ndanosPiel de naranjaPreparaci\u00f3n\u200bPara hacer el coctel coloca todos los ingredientes en una coctelera \u2013si no tienes, puedes utilizar un frasco con tapa\u2013, agregamos abundante hielo, batimos y servimos en copa de martini o de champa\u00f1a. Decoramos con piel de naranja.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/cocteles-faciles-de-preparar-y-bajos-de-azucar-488716", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pilates, una opci\u00f3n para aprovechar en casa", "contenido": " Para que los ejercicios no entren en la monoton\u00eda, una experta nos ofrece unos consejos y algunos ejercicios de pilates, no tan conocido como otras disciplinas, pero que nos puede sacar de la rutina con un poco de fuerza de voluntad. La fisioterapeuta, Tamara Serrano Arranz desde Getafe, Madrid, aclara algunos puntos sobre este m\u00e9todo f\u00edsico y mental, con algunos ejercicios a realizar. Sobre los principios b\u00e1sicos de esta t\u00e9cnica, Serrano Arranz indica: \u201cEn pilates es fundamental una correcta respiraci\u00f3n que nos va a ayudar a controlar y coordinar cada ejercicio. Es lo que denominamos entrenamiento cuerpo-mente. Enfatizamos en el centro del cuerpo ('core') para conseguir una buena alineaci\u00f3n corporal y una precisi\u00f3n y fluidez en todos los movimientos\u201d. Y a\u00f1ade que \u201cestos movimientos van a ser lentos y muy controlados. El objetivo es una mejora de la higiene postural, de la tonificaci\u00f3n y la flexibilidad\u201d.En cuanto a si es necesario siempre un calentamiento previo argumenta: \u201cS\u00ed, porque se va a producir un aumento de la frecuencia card\u00edaca y de la temperatura corporal, lo que nos va a ayudar a mejorar el rendimiento durante la sesi\u00f3n y prevenir lesiones\u201d.Sobre el tiempo de duraci\u00f3n de este calentamiento, la especialista indica: \u201cVa a depender bastante de los factores de cada persona. Pero hay que conseguir una correcta respiraci\u00f3n y mantener un buen control postural durante los ejercicios\u201d.Para tomar consciencia de la respiraci\u00f3n, como principio fundamental de pilates, expone: \u201cSe ponen las manos en la parte inferior de las costillas para tomar aire por la nariz y notar c\u00f3mo se abren y ascienden. No hay que abombar mucho el abdomen ni elevar los hombros, es como llevar el aire a la parte inferior de los pulmones. Al exhalar tenemos que notar que las costillas se cierran, metiendo el ombligo hacia dentro y hacia arriba, como si se tratara de una cremallera\u201d.A continuaci\u00f3n se incorporar\u00edan a esta respiraci\u00f3n movimientos suaves y controlados de miembros superiores e inferiores, as\u00ed como de articulaci\u00f3n de la columna, entre otros, seg\u00fan apunta la experta. Previamente, la especialista rese\u00f1a que en pilates existe una multitud de ejercicios y evaluaciones, \u201cpor ello es muy importante la figura del monitor en la clase, para que lo adapte a cada individuo seg\u00fan sus necesidades y posibilidades\u201d. Pero para hacer en casa, Tamara Serrano propone cinco ejercicios sencillos y b\u00e1sicos que ayudan a tonificar y a flexibilizar el cuerpo con el m\u00ednimo riesgo. \u201cTengo que advertir que durante la realizaci\u00f3n de los ejercicios no se debe sentir ning\u00fan dolor\u201d.Dura 8 minutos, pero si lo necesitamos, puede durar m\u00e1s tiempo. Cada ejercicio se puede realizar en unas diez repeticiones aproximadamente, dependiendo de cada persona, concluye la fisioterapeuta. \u201cTumbado boca arriba, en una posici\u00f3n neutra de la columna lumbar \u2013ni extendida ni curvada en exceso\u2013, con las rodillas y pies al ancho de las caderas, pies apoyados en el suelo, con los brazos a lo largo del cuerpo y con las palmas hacia abajo\u201d, indica.\u201cSe inhala como se ha explicado anteriormente y, en la exhalaci\u00f3n, las costillas van a descender y se van a juntar. Echando el aire tenemos que notar que se contrae la musculatura abdominal y el suelo p\u00e9lvico, mientras se elevan ambas piernas a una flexi\u00f3n de caderas de 90 grados, manteniendo la posici\u00f3n neutra de columna lumbar. Inspirando se mantiene la posici\u00f3n y exhalando se bajan las piernas\u201d, agrega la fisioterapeuta.La experta advierte que si se percibe dolor lumbar, este ejercicio se puede hacer con id\u00e9ntica respiraci\u00f3n con una sola pierna primero, de 5 a 8 repeticiones, y luego con la otra. Tumbado boca arriba, con las lumbares otra vez en posici\u00f3n neutra, con rodillas flexionadas y pies apoyados en el suelo al ancho de la caderas y los brazos a lo largo del cuerpo. La respiraci\u00f3n siempre es la misma. \u201cCogemos aire manteniendo la posici\u00f3n descrita y expulsamos el aire contrayendo la musculatura abdominal, elevando primero un poquito la pelvis y despu\u00e9s, v\u00e9rtebra por v\u00e9rtebra, se va despegando del suelo lumbares y dorsales hasta llegar a la columna dorsal, dejando el peso en la zona de los hombros, en las esc\u00e1pulas \u2013huesos triangulares de la parte de atr\u00e1s de los hombros\u2013\u201d, dice la especialista.La fisioterapeuta apunta que hay que mantener la alineaci\u00f3n entre hombros, caderas y rodillas, y estas no se tienen que abrir ni cerrar durante la inhalaci\u00f3n. Al exhalar en ese cierre de costillas vamos descendiendo, v\u00e9rtebra por v\u00e9rtebra hasta la posici\u00f3n inicial. Colocados boca abajo con la frente, las manos y los antebrazos apoyados en la colchoneta, los codos doblados y las manos bajo los hombros. \u201cLas piernas extendidas completamente, con las esc\u00e1pulas estabilizadas, notando que trabajan junt\u00e1ndose a la l\u00ednea media. Respiraci\u00f3n habitual y, al exhalar, contraigo mi zona abdominal \u2013que es fundamental\u2013 para realizar presi\u00f3n con los antebrazos hacia abajo, elevando la columna cervical y tor\u00e1cica (alzando el pecho), sin perder la mirada hacia la colchoneta. Inhalando mantengo la posici\u00f3n del cuerpo y exhalando desciendo\u201d, explica Serrano. Sentado en la colchoneta, con los pies apoyados al ancho de las caderas, las rodillas flexionadas, columna totalmente alineada, sentado sobre los isquiones \u2013huesos que se sit\u00faan en la parte inferior de los gl\u00fateos\u2013.Los brazos extendidos al frente y paralelos al suelo con las palmas enfrentadas. Se mantiene esa posici\u00f3n pensando que le tiran de una cuerda que sale de la cabeza, creciendo siempre. Mirada al frente. \u201cDurante la exhalaci\u00f3n redonde\u00f3 la zona lumbar tirando del pubis hacia m\u00ed y redondeando la cabeza mirando hacia el ombligo y ruedo sobre el sacro. Con esa presi\u00f3n en el sacro inhalo manteni\u00e9ndolo. Al volver a exhalar sigo con esa contracci\u00f3n abdominal y elevo estirando la columna vertebral alineando v\u00e9rtebras lumbares, dorsales y cervicales, mirando hacia el frente\u201d, apunta Tamara Ser\u00eda el \u2018estiramiento del gato\u2019. En el suelo, apoyando manos bajo los hombros y rodillas bajo las caderas, en posici\u00f3n de cuadrupedia. Se mantiene alineaci\u00f3n correcta de la columna. Inhala, mantiene la posici\u00f3n y al exhalar redondea la columna en forma de \u2018c\u2019 mirando hacia el ombligo y redondeando y flexionando la columna lumbar tirando del pubis hacia el ombligo.Despu\u00e9s inhala y hace lo contrario durante la exhalaci\u00f3n, hace una extensi\u00f3n de la columna, elevando la cabeza y hundiendo la lumbar. Sobre la mejor hora para realizar estos ejercicios de pilates, la especialista comenta: \u201cTeniendo en cuenta la situaci\u00f3n en la que estamos viviendo, depender\u00e1 del trabajo de cada uno. Si est\u00e1 trabajando o no, si tiene ni\u00f1os\u2026 Lo mejor es realizar los ejercicios en el momento del d\u00eda que nos ayude a establecer una rutina\u201d. Y, para finalizar, sobre el tiempo que llevar\u00eda cada sesi\u00f3n, la experta apunta: \u201cLo normal es que en una sesi\u00f3n empleamos una hora aproximadamente\u201d. Esta hora incluye el calentamiento que puede durar unos 8 minutos, pero si lo necesitamos, puede ser m\u00e1s tiempo. Cada ejercicio se puede realizar en alrededor de unas diez repeticiones.ANTONIO DOPACIOEFE ReportajesMadrid", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/como-hacer-pilates-en-la-casa-488550", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Masturbaci\u00f3n en cuarentena / Sexo con Esther", "contenido": " La masturbaci\u00f3n y el sexo virtual, para quienes viven solos, son \u2013por recomendaci\u00f3n de los expertos\u2013 las mejores opciones para poner en actividad el departamento inferior, en estos tiempos de cuarentena.Y aunque parece una obviedad, lo cierto es que estas herramientas forman parte de los protocolos emitidos por algunos gobiernos, para ayudarle a la gente a pasar el encierro, sin dejar de lado su sexualidad. Es el caso del Gobierno argentino, que adem\u00e1s de darle valor a la autoestimulaci\u00f3n, con buen criterio, no ahorr\u00f3 recomendaciones de higiene, durante la pr\u00e1ctica, tanto que enfatiz\u00f3 que es m\u00e1s importante que nunca el lavado de manos, adem\u00e1s de la desinfecci\u00f3n rigurosa de teclados, tel\u00e9fonos, juguetes sexuales o cualquier otro objeto que haya sido usado para tal fin.Lo curioso es que muchas personas confundidas llegan a creer que un buen orgasmo puede favorecer la infecci\u00f3n por el coronavirus, en raz\u00f3n a la falsa creencia de que debilita y resta energ\u00edas, que el cuerpo puede utilizar para defenderse.(Lea tambi\u00e9n: Succionador de cl\u00edtoris y otros juguetes en la cuarentena)Tambi\u00e9n son frecuentes las quejas de quienes han percibido una disminuci\u00f3n en las ganas, por cuenta de la angustia que produce esta amenaza in\u00e9dita global. Y, en este sentido, los que saben se adelantaron a responder que nada mejor para elevar las defensas y disminuir la ansiedad que sacarle provecho al erotismo, como debe ser. De hecho, recalcan que la elevaci\u00f3n de las endorfinas, la movilizaci\u00f3n de otras hormonas y los efectos cardiovasculares favorables que dejan los orgasmos genuinos son un est\u00edmulo para la inmunidad del cuerpo, a la par que mejoran el sue\u00f1o, relajan los m\u00fasculos y logran que llegue m\u00e1s sangre al cerebro, lo que se traduce en una merma de angustia y preocupaci\u00f3n.Por supuesto, tambi\u00e9n inquieta la frecuencia con la que la gente puede dedicarse a estas funciones, frente a lo cual los mismos expertos manifiestan que no hay l\u00edmites, porque se trata de algo personal, medido en t\u00e9rminos individuales de gusto y bienestar. En otras palabras, las veces que alguien quiera darse gusto consigo mismo dependen de c\u00f3mo se siente y no de referencias externas. Total es una cuesti\u00f3n absolutamente privada. En s\u00edntesis, optar por la masturbaci\u00f3n para compensar la soledad de la cuarentena es una muy buena opci\u00f3n, incluso para explorar y probar sentires desconocidos.As\u00ed que, literalmente, manos a la obra. Hasta luego.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/masturbacion-en-cuarentena-columna-de-esther-balac-488682", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Cinco plataformas para ver cine latinoamericano", "contenido": " Los servicios de 'streaming' son una posibilidad incre\u00edble de entretenimiento, ver cuantas pel\u00edculas y series se quiera desde la comodidad de su casa es una fantas\u00eda. Y as\u00ed como las plataformas m\u00e1s conocidas son Netflix y HBO, entre otras, hay otras opciones que recogen cine independiente latinoamericano. Este es un listado que otros medios han hecho; sin embargo, vale la pena recogerlo, actualizarlo y tenerlo presente en estos d\u00edas de encierro. Algunas de las opciones son completamente gratuitas, otras solo tienen ciertas pel\u00edculas libres y hay unas que tienen un costo, pero la idea tambi\u00e9n es explorar y ver las m\u00faltiples opciones que tiene cada una. https://www.retinalatina.org/Ya son cuatro a\u00f1os desde que surgi\u00f3 la plataforma 'online' y gratuita Retina Latina para ver cine latinoamericano, espec\u00edficamente de Uruguay, Per\u00fa, M\u00e9xico, Ecuador, Bolivia y Colombia. Los usuarios que se encuentran en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, territorio en el cual est\u00e1 disponible la mayor cantidad pel\u00edculas del cat\u00e1logo, deben registrase diligenciando un formulario. Las categor\u00edas son muchas y las opciones, variadas. La recomendaci\u00f3n es explorar lo que encuentra, as\u00ed podr\u00e1 ver pel\u00edculas como 'El d\u00eda en que el Papa fue a Melo', del escritor brasile\u00f1o Aldyr Garc\u00eda Schleer y que ha sido premiada en m\u00faltiples festivales. O tambi\u00e9n encontrarse con un cl\u00e1sico del cine colombiano como 'Rodrigo D. No futuro'; o 'Noche herida', el \u00faltimo documental de la trilog\u00eda 'Campo hablado' del director Nicol\u00e1s Rinc\u00f3n Gille. https://www.spcineplay.com.br/Esta es la \u00fanica plataforma p\u00fablica 'streaming' de Brasil. La curadur\u00eda exhibe pel\u00edculas de las principales muestras y festivales de cine de S\u00e3o Paulo. Adem\u00e1s, el contenido, despu\u00e9s de que pasa el evento, queda disponible en la p\u00e1gina. La plataforma tambi\u00e9n tiene contenidos exclusivos de la programaci\u00f3n cultural de esa ciudad: 'shows', espect\u00e1culos, presentaciones que puede ver sin salir de casa. Entre las pel\u00edculas encontrar\u00e1 rarezas cl\u00e1sicas del cine brasile\u00f1o de Hector Babenco, Z\u00e9 do Caix\u00e3o y Suzana Amaral. https://www.cineaparte.com/M\u00e1s de 550 t\u00edtulos tiene el cat\u00e1logo de Cine Aparte, una plataforma web que re\u00fane filmes peruanos. Desde cintas antiguas como 'Yo perd\u00ed mi coraz\u00f3n en Lima' de 1933, largometrajes cl\u00e1sicos como 'Tinta roja', 'Juliana' y 'Alias \u2018La Gringa\u2019', hasta contempor\u00e1neos como 'Para\u00edso', 'El limpiador', y cortos como 'Porno Star', '\u00a1Una carrerita, doctor!' y la animaci\u00f3n 'Cuy rata ataca a Mickey Mouse'. Permite ver filmes de forma gratuita, o pagando un costo m\u00ednimo para su alquiler o descarga. http://cine.ar/\u00a0\u00bfFan del cine argentino? Cine.ar es un canal de televisi\u00f3n abierta argentino dedicado a la emisi\u00f3n de pel\u00edculas de producci\u00f3n nacional. Es la se\u00f1al de cine del Instituto Nacional de Cine y Artes Audiovisuales, operada por Radio y Televisi\u00f3n Argentina S. E., que naci\u00f3 en el 2010. En su programaci\u00f3n hay desde pel\u00edculas cl\u00e1sicas de la \u00e9poca dorada del cine argentino hasta las m\u00e1s recientes de cualquier g\u00e9nero. Aunque la mayor\u00eda son pel\u00edculas argentinas, tiene tambi\u00e9n un buen porcentaje de Latinoam\u00e9rica y el mundo. Es importante tener en cuenta que por motivo de la pandemia, las pel\u00edculas argentinas que se quedaron estancadas podr\u00e1n estrenarse en el canal Cine.ar y la plataforma Cine.ar Play.Aunque la mayor\u00eda son gratuitas, hay otras que tienen un costo. Sin embargo, el precio es muy bajo. Entre las m\u00e1s recomendadas est\u00e1n 'La parte del le\u00f3n', de Adolfo Aristarain (1978); 'El hombre de al lado', de Mariano Cohn y 'Gast\u00f3n Duprat' (2009). Opciones hay muchas, explorar es el juego. https://www.qubit.tv/inicio/La plataforma tiene 3.500 t\u00edtulos, un 50 por ciento en ingl\u00e9s, un 25 por ciento son europeos, indios y asi\u00e1ticos y un 25 por ciento, latinoamericanos. La curadur\u00eda la hace Javier Porta Fouz, director del Bafici (Festival de Cine de Buenos Aires), que hace recomendaciones por autor, regi\u00f3n y tema. Su objetivo est\u00e1 en producciones que no rotan tanto en salas, o que nunca se estrenaron. La suscripci\u00f3n tiene un costo aproximado de 20.000 pesos. La lista puede ser interminable; sin embargo, estas son algunas opciones muy interesantes en las que podr\u00e1 ver cine de pa\u00edses como Rumania y Corea del Sur o simplemente ver pel\u00edculas cl\u00e1sicas. Usted elige. 1. Mubi: esta cineteca en l\u00ednea incluye en su cat\u00e1logo desde pel\u00edculas de directores de culto y cl\u00e1sicos, pasando por creadores independientes, hasta joyas ocultas de todo el mundo. https://mubi.com/es/showing.2. CinePub: es una plataforma que nace de la alianza entre GAV \u2013una compa\u00f1\u00eda rumana dedicada a la comunicaci\u00f3n\u2013 y Google y que pone en YouTube un amplio acervo de cine rumano tanto cl\u00e1sico como contempor\u00e1neo. https://cinepub.ro/.3. SnagFilms: cat\u00e1logo gratuito en l\u00ednea enfocado en t\u00edtulos filantr\u00f3picos. Ofrece m\u00e1s de 2.000 pel\u00edculas entre documentales, comedias, series de televisi\u00f3n y largometrajes cl\u00e1sicos. https://www.snagfilms.com/.4. Korean Film Archive: el Archivo Coreano de Cine carg\u00f3 en YouTube 110 pel\u00edculas surcoreanas que abarcan desde 1930 en adelante. Tienen subt\u00edtulos en coreano, italiano e ingl\u00e9s y son de acceso completamente gratuito. https://www.youtube.com/user/KoreanFilm.5. Cin\u00e9pata: m\u00e1s que una plataforma, es una cuenta en Vimeo. \u201cNo somos una comunidad, s\u00ed un archivo de cine online\u201d, dice el sitio web de Cin\u00e9pata, un archivo de cine latinoamericano gratuito y legal fundado en 2010 por el escritor chileno Alberto Fuguet. Su cat\u00e1logo incluye cortometrajes, largometrajes, documentales, ficci\u00f3n\u2026 https://vimeo.com/cinepata.SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/plataformas-para-ver-peliculas-gratis-488546", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Robos durante cuarentena / Negacionistas en EE. UU./ Respuesta a Cabal", "contenido": " En esta edici\u00f3n fin de semana de 'El primer caf\u00e9': en cr\u00f3nica, una v\u00edctima cuenta c\u00f3mo le desocuparon una cuenta con acceso a informaci\u00f3n de primera mano y una llamada dif\u00edcil de descubrir; el asesor m\u00e9dico de EL TIEMPO, Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, no se guarda nada a la hora de responderle a la senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal acerca de sus afirmaciones sobre la verdad de la covid-19. En esa misma direcci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9nes son esas personas que salen en masa a las calles en Estados Unidos a reclamar cosas como que los dejen ir a las peluquer\u00edas o que el coronavirus es un invento de los medios?; ocho consejos importantes para cuidar a los adultos mayores que est\u00e9n a nuestro alrededor; tumban el fallo que hab\u00eda puesto el caso de la muerte de Dilan Cruz en manos de la Justicia Militar; el primer alcalde suspendido por sobrecostos en contrato para atender la pandemia. Y al final de esta prol\u00edfica agenda, los caf\u00e9s de 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. 'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-488082", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Robos durante cuarentena / Negacionistas en EE. UU./ Respuesta a Cabal", "contenido": " En esta edici\u00f3n fin de semana de 'El primer caf\u00e9': en cr\u00f3nica, una v\u00edctima cuenta c\u00f3mo le desocuparon una cuenta con acceso a informaci\u00f3n de primera mano y una llamada dif\u00edcil de descubrir; el asesor m\u00e9dico de EL TIEMPO, Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, no se guarda nada a la hora de responderle a la senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal acerca de sus afirmaciones sobre la verdad de la covid-19. En esa misma direcci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9nes son esas personas que salen en masa a las calles en Estados Unidos a reclamar cosas como que los dejen ir a las peluquer\u00edas o que el coronavirus es un invento de los medios?; ocho consejos importantes para cuidar a los adultos mayores que est\u00e9n a nuestro alrededor; tumban el fallo que hab\u00eda puesto el caso de la muerte de Dilan Cruz en manos de la Justicia Militar; el primer alcalde suspendido por sobrecostos en contrato para atender la pandemia. Y al final de esta prol\u00edfica agenda, los caf\u00e9s de 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. 'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-488082", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Un ministro muy ocupado y otros secretos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-un-ministro-muy-ocupado-488758", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'El tratamiento estar\u00e1 antes que la vacuna del covid-19'", "contenido": " Javier Jaimes es uno de los ocho investigadores que trabaja en una carrera contrarreloj en el laboratorio de la prestigiosa universidad de Cornell en el estado de Nueva York tratando de entender la estructura del virus y espec\u00edficamente c\u00f3mo se trasmite. El cient\u00edfico colombiano, Ph. D. en microbiolog\u00eda, que lleg\u00f3 a esa universidad gracias al financiamiento de Fullbright, le explic\u00f3 a EL TIEMPO que la semana pasada publicaron un importante art\u00edculo cient\u00edfico en el que se exponen ciertas ideas relevantes para comprender mejor este virus que tiene en vilo a la humanidad.  Es el primer trabajo computacional que hicimos y en el que encontramos que en la estructura de la prote\u00edna hab\u00eda unas caracter\u00edsticas adicionales. Nuestra hip\u00f3tesis es que esas caracter\u00edsticas lo que hacen es permitirle al virus ingresar m\u00e1s r\u00e1pido a las c\u00e9lulas y eso puede explicar de alguna manera por qu\u00e9 es altamente contagioso. Adicionalmente, la parte inicial es netamente evolutiva, hablamos sobre el origen del virus, de d\u00f3nde realmente proviene, y aclaramos el cuento del pangol\u00edn no como intermediario sino realmente como otro individuo que recibe el virus de parte de los murci\u00e9lagos. El sitio estructural que le da un posible potencial para ingresar a la c\u00e9lula m\u00e1s r\u00e1pido es algo que no se conoc\u00eda sobre el virus. Y, segundo, porque conocer c\u00f3mo infecta puede permitir saber si es posible impedir esa infecci\u00f3n utilizando alg\u00fan medicamento que afecte el proceso de ingreso a la c\u00e9lula. Falta mucho. Primero identificamos la caracter\u00edstica estructural, y comprobamos que a nivel in vitro se puede activar la prote\u00edna en ese sitio, ahora estamos mirando c\u00f3mo afecta eso la infecci\u00f3n, luego probaremos los compuestos que sabemos que interact\u00faan o interfieren con esa activaci\u00f3n. Es un proceso lento, pero lo m\u00e1s importante es conocer el virus para saber qu\u00e9 implicaciones tienen estas caracter\u00edsticas y qu\u00e9 potencial tienen para alterar los procesos de infecci\u00f3n. Ese es nuestro objetivo principal por ahora. En este momento s\u00ed, porque ya hay medicamentos que se sabe que funcionan contra otros coronavirus. Esos son los primeros que se est\u00e1n evaluando y los resultados hasta ahora son muy prometedores. No es exacto, pero creo que es posible que antes de finalizar el a\u00f1o. Existen varios medicamentos en estudio, pero de estos el que m\u00e1s potencial tiene es un antiviral llamado Remdesivir. Ese medicamento interfiere con la replicaci\u00f3n del virus. La idea es que al tomar ese medicamento la replicaci\u00f3n del virus disminuya y no pueda causar enfermedad grave y se elimine la infecci\u00f3n. El problema con lo que dicen de que la vacuna ya est\u00e1 lista es que creen que la vacuna ya se va a distribuir, y no. Est\u00e1 pero en el laboratorio, crearon el compuesto, lo tienen listo, ahora toca probarlo en las personas y ese probarlo implica cuatro fases; entre esas, la cl\u00ednica, una fase que demora mucho tiempo. En el mejor de los escenarios la tendremos dentro de un a\u00f1o contando que las que est\u00e1n en estudio cl\u00ednico ahorita realmente funcionen. Normalmente podr\u00eda tomar a\u00f1o y medio o dos a\u00f1os. Vacunas hay muchas. La pregunta es cu\u00e1nto se va a demorar. Es un virus que es parecido a otros que hemos visto, parecido al SARS de hace 18 a\u00f1os. Evolutivamente pareciera ser lo mismo; sin embargo, s\u00ed tiene unas condiciones especiales que le confieren unas capacidades adicionales como la trasmisi\u00f3n. Muchas cosas, conocer el virus es muy interesante, pero hay muchas preguntas que no podemos responder ahora, sobre todo de la parte inmunitaria. Me genera curiosidad ver si este virus es capaz o no de inducir buena respuesta inmune, sobre todo porque eso est\u00e1 muy relacionado con la vacuna. Si el virus como tal no es capaz de inducir buena respuesta, pues la vacuna, menos. La vacuna, sea el m\u00e9todo que utilice, lo que trata de hacer es simular esa primera infecci\u00f3n para que el sistema inmunitario reaccione, pero si el virus como tal completico no es capaz de inducir buena respuesta, \u00bfser\u00e1 que la vacuna es capaz? No lo s\u00e9. Es algo que quisiera saber, todos est\u00e1n poniendo mucha fe en la vacuna, pero personalmente creo que es m\u00e1s importante en este momento el tratamiento. Desafortunadamente es un virus nuevo, un virus que tiene muchas cosas que no conocemos, eso hace que todo sea un descubrimiento, pero al mismo tiempo cada vez que se descubre algo se tiene que comprobar por diferentes m\u00e9todos para estar seguro de que lo que descubri\u00f3 es cierto. Y al mismo tiempo, como estamos en una emergencia, uno est\u00e1 en una competencia contra el tiempo para tener resultados r\u00e1pidos que sean ciertos, que permitan ponerlos en una publicaci\u00f3n. Eso es muy dif\u00edcil de medir as\u00ed sencillamente porque los n\u00fameros son muy f\u00e1ciles de interpretar o de malinterpretar. Puede decir que hay pocos casos, pero se est\u00e1 haciendo poco diagn\u00f3stico, entonces tiene pocos casos, tambi\u00e9n puede decir que la curva se est\u00e1 aplanando, que est\u00e1 disminuyendo, pero nuevamente puede ser un error del diagn\u00f3stico. Lo \u00fanico que s\u00ed realmente sabemos es que todav\u00eda no estamos en una fase de declive como tal. Lo \u00fanico que tenemos es el aislamiento. Es imposible predecir la aparici\u00f3n de un virus como este, y tambi\u00e9n es imposible tener un sistema de salud que pueda estar listo para una emergencia de estas magnitudes. Lo que s\u00ed sabemos es que es posible acelerar los procesos de evoluci\u00f3n de los virus cuando presionamos los ecosistemas y alteramos la ecolog\u00eda de las especies que son reservorios para estos virus. Eso genera contacto estrecho entre especies y les da la oportunidad a los virus de adaptarse a nuevos hospederos y de ah\u00ed generar estas emergencias.SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n DomingoEn Twitter: @simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/cientifico-colombiano-estudia-el-coronavirus-y-trabaja-para-encontrar-el-tratamiento-488736", "categoria": "salud"}, {"titulo": "N\u00famero de contagios en Estados Unidos se acerca a un mill\u00f3n", "contenido": " Estados Unidos est\u00e1 por superar la barrera del mill\u00f3n de contagiados por covid-19. Hasta la madrugada de este domingo, el n\u00famero de casos positivos, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins, ascend\u00eda a m\u00e1s de 939.000 y la cifra de muertes hab\u00eda superado las 53.000.(Le puede interesar:\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo) En el estado de Nueva York, el epicentro de la pandemia en este pa\u00eds, el n\u00famero de fallecidos diarios por covid-19 sufri\u00f3 ayer un \u201cleve repunte\u201d, pero \u201ctodos los datos\u201d indican que sigue \u201cbajando la monta\u00f1a\u201d, anunci\u00f3 ayer el gobernador, Andrew Cuomo.Cuomo dijo que hay 437 nuevos fallecidos, 15 m\u00e1s que el viernes, cuando se registr\u00f3 la cifra m\u00e1s baja desde principios de mes. \u201cCuando crees que vas a tener un buen d\u00eda, la realidad te abofetea\u201d, agreg\u00f3 en una rueda de prensa. \u201cTodos los datos dicen b\u00e1sicamente lo mismo, que estamos bajando la monta\u00f1a\u201d, explic\u00f3 el gobernador, quien revel\u00f3 que el n\u00famero de nuevos casos que requieren hospitalizaciones est\u00e1 descendiendo tras un periodo de estabilizaci\u00f3n. Donald Trump, entre tanto, asegur\u00f3 que su gobierno extender\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del 30 de abril las recomendaciones de distanciamiento social para combatir la covid-19 si as\u00ed lo considera necesario. Por otro lado, al final de esta semana, el presidente Trump dio una pol\u00e9mica declaraci\u00f3n. Durante una conferencia de prensa el jueves, el mandatario sugiri\u00f3 que una inyecci\u00f3n de desinfectante, como el cloro, podr\u00eda funcionar como tratamiento contra la covid-19. Trump trat\u00f3 de minimizar sus declaraciones diciendo que lo hab\u00eda dicho como sarcasmo.Pero el Centro de Control de Envenenamientos recibi\u00f3 este viernes una treintena de llamadas relacionadas con la exposici\u00f3n a lej\u00eda y otros productos de limpieza poco despu\u00e9s de esas declaraciones. El Centro de Control de Envenenamientos no especific\u00f3 qu\u00e9 tipo de exposici\u00f3n hubo en estos casos, pero s\u00ed inform\u00f3 que ninguno requiri\u00f3 de admisi\u00f3n a un hospital.Luego de la pol\u00e9mica, al final de la tarde de ayer, Trump insinu\u00f3 a trav\u00e9s de Twitter que podr\u00eda cancelar sus ruedas de prensa diarias sobre covid-19. \u201cCu\u00e1l es el prop\u00f3sito de tener ruedas de prensa en la Casa Blanca cuando los medios de comunicaci\u00f3n parciales no hacen m\u00e1s que preguntas hostiles, y despu\u00e9s rechazan informar de la verdad o de los hechos de forma precisa\u201d, escribi\u00f3.AFP y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/numero-de-contagios-de-covid-19-en-estados-unidos-se-acerca-a-un-millon-488686", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Responsabilidad hist\u00f3rica / Opini\u00f3n", "contenido": " La informaci\u00f3n y la palabra. Saber qu\u00e9 est\u00e1 pasando. Levantar la mano para expresarse. \u00bfA qui\u00e9n no le resultan las m\u00e1s elementales prerrogativas? Cuando los ni\u00f1os empiezan a balbucear con la necesidad de hacerse entender y a requerir atenci\u00f3n y respuestas, para sobrevivir en el mundo al que han sido tra\u00eddos y que apenas empiezan a descubrir, florecen estos derechos de manera natural. A\u00fan as\u00ed, a lo largo de la historia de la humanidad, y hasta hoy, lo m\u00e1s natural no lo ha sido tanto. La defensa de los principios sobre los cuales se construyen el Estado de derecho, la participaci\u00f3n, la deliberaci\u00f3n y la democracia les han costado y les siguen costando la vida a millones de seres humanos. La lucha por instituciones sagradas como la libertad de expresi\u00f3n, de opini\u00f3n y el derecho a la informaci\u00f3n ha sido \u00e9pica.La conquista de una instituci\u00f3n, como s\u00edntesis de estos derechos, reconocida por primera vez en el mundo de manera constitucional hace apenas 254 a\u00f1os de esta larga historia, convirti\u00e9ndose en fundamento de la democracia, el desarrollo y el di\u00e1logo, es decir del modelo colectivo para la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n del resto de los derechos humanos, es la libertad de prensa. Los derechos humanos todos son los que tenemos las personas desde que nacemos y cuya limitaci\u00f3n son los derechos de los dem\u00e1s. El reconocimiento formal de derechos nunca ha sido garant\u00eda suficiente para su efectividad, por eso la debida administraci\u00f3n de justicia es el soporte de la autoridad. Y el balance entre gobierno, derechos y justicia, en representaci\u00f3n de la gente con el derecho natural a la informaci\u00f3n y la palabra, tiene por pilar la libertad de prensa. Por todo esto, con la libertad de prensa no se juega.El periodismo, la actividad para la obtenci\u00f3n, tratamiento, interpretaci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaciones, ha sido el conducto para profesar estos derechos, y las empresas period\u00edsticas las organizaciones a trav\u00e9s de las cuales se han congregado talentos, ideas e ideales, recursos, experiencia y aprendizaje, para acu\u00f1ar conocimiento y autoridad para desplegarla de manera sistem\u00e1tica.Empresas diversas por donde se las mire, algunas centenarias, otras m\u00e1s j\u00f3venes, algunas nuevas, grandes, peque\u00f1as, con or\u00edgenes, historias y legados distintos, con enfoques y pol\u00edticas editoriales diferentes, encarnan la pluralidad que exigen los derechos de la gente. A lo largo de la historia de Colombia muchas de ellas han obrado con estoicismo para defender sus valores y permanecer fieles a su misi\u00f3n, y nadie puede negarles, a todas, su significativo margen de contribuci\u00f3n para la construcci\u00f3n de una mejor vida en sociedad, no se diga en las \u00e9pocas de la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas, masivas y an\u00f3nimas.Hoy, cuando su compromiso y dedicaci\u00f3n a la prestaci\u00f3n del servicio informativo no puede ser mayor, cuando la relevancia e indispensabilidad de su labor la constatamos todos, cuando la entrega de los periodistas a su vocaci\u00f3n m\u00e1s la valoramos y agradecemos los ciudadanos, est\u00e1n en riesgo de languidecer e incluso de desaparecer muchas de ellas. De que se reduzca dram\u00e1ticamente la pluralidad, de que se silencien regiones y ciudades \u2013adem\u00e1s de los much\u00edsimos municipios del pa\u00eds que no cuentan con medios ni informaci\u00f3n local\u2013, como resultado de una serie de coyunturas econ\u00f3micas, la \u00faltima de ellas la del coronavirus, lo que nos sorprende con las elecciones del 2022 a la vuelta de la esquina y en un contexto de alteraci\u00f3n econ\u00f3mica y social mundial derivado de la pandemia.Por esta raz\u00f3n, el Gobierno Nacional, los departamentales y municipales, el Congreso, las cortes, los organismos de control, la academia, las iglesias, los empresarios, los trabajadores, todos los ciudadanos, no podemos permitir que esto ocurra.Por el momento, siguen principalmente en manos del presidente Iv\u00e1n Duque los planteamientos del sector para que proceda con la urgencia y la diligencia que le demandan, no solo las circunstancias, sino la institucionalidad del Estado de derecho democr\u00e1tico que preside en nombre de todos los colombianos.WERNER ZITZMANNDirector ejecutivo de Ami, Asociaci\u00f3n Colombiana de Medios de Informaci\u00f3n.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-colombia-responsabilidad-historica-opinion-ultimas-noticias-488730", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Marcos Mundstock y los mundos paralelos del humor de Les Luthiers", "contenido": " Cuando Les Luthiers se enteraron de que eran ganadores del premio Princesa de Asturias, a la pregunta sobre qu\u00e9 era lo que todav\u00eda les faltaba conquistar, Marcos Mundstock respondi\u00f3 con una frase que tom\u00f3 prestada de su amigo y compa\u00f1ero de grupo Daniel Rabinovich: \u201cEl Nobel de F\u00edsica\u201d.La muerte de Marcos Mundstock el pasado 22 de abril, a sus 77 a\u00f1os, quiz\u00e1 nos haga pensar que en alg\u00fan lugar de alguna dimensi\u00f3n se pueda volver a juntar con Daniel (fallecido en agosto de 2015) para entablar esos di\u00e1logos memorables, irrepetibles, que, a pesar del toque vern\u00e1culo, los convirtieron en artistas globales.  Desde los vertiginosos entreveros, como el de Esther P\u00edscore, y las ocurrencias de Radio Tertulia hasta los encuentros de dos pol\u00edticos corruptos que intentaban sacar ventaja de cualquier situaci\u00f3n, hicieron del humor refinado algo muy popular e internacional. Por eso, no fue la suerte la que los llev\u00f3 a ser tan famosos en pa\u00edses como Espa\u00f1a ni recibir un premio como el Princesa de Asturias.Tampoco es casual que luego de hacer funciones que se contaban de a decenas en cada nueva temporada en teatros de la avenida Corrientes, pod\u00edan subir al escenario del teatro Col\u00f3n (Buenos Aires, Argentina) para celebrar El carnaval de los animales, de Camille Saint-Sa\u00ebns, que presentaron el 9 de agosto de 2014, como parte del Festival Barenboim, de m\u00fasica y reflexi\u00f3n, junto a la orquesta West-Eastern Divan.Tanto en el ensayo general abierto como en el concierto de la noche, ante la primera aparici\u00f3n del grupo el p\u00fablico estall\u00f3 en aplausos con una potencia absolutamente inusual para la sala del Col\u00f3n. Tanto que los m\u00fasicos israel\u00edes y palestinos de la orquesta se quedaron sorprendidos ante semejante reacci\u00f3n de la gente (especialmente durante el ensayo general). La prueba tambi\u00e9n se manifiesta hoy con las repercusiones que ha motivado su partida, tanto del ambiente art\u00edstico como de sus propios compa\u00f1eros de Les Luthiers. Ser\u00e1 que el humor crea mundos paralelos o formas l\u00fadicas de interpretar una situaci\u00f3n o un hecho; o hasta crea su propio modo de generarlos. A todo esto se refiri\u00f3 Marcos con el discurso que dio en 2017, en el teatro Campoamor de Oviedo, en Espa\u00f1a, antes de que el grupo recibiera el premio Princesa de Asturias, en la categor\u00eda comunicaci\u00f3n y humanidades. Lo hizo con humor y reflexi\u00f3n:\"El ejercicio del humorismo (...) mejora la vida. Permite contemplar las cosas de una manera distinta, l\u00fadica, pero sobre todo l\u00facida, a la cual no llegan otros mecanismos de la raz\u00f3n. El humorismo no depende de estar de buen humor o de mal humor. El humorismo es siempre social, comunicaci\u00f3n y humanidades. Nuestra mayor satisfacci\u00f3n es habernos ganado, con la ayuda de la m\u00fasica, unos raros instrumentos y la exuberancia y las ambig\u00fcedades del idioma castellano, un lugar en el humorismo\u201d. En los fundamentos del premio, el jurado argument\u00f3 que el grupo es uno de los principales comunicadores de la cultural iberoamericana. Un a\u00f1o antes, tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, en el programa nocturno de entrevistas Late motiv, el anfitri\u00f3n, Andreu Buenafuente, convers\u00f3 con Marcos Mundstock y Carlos L\u00f3pez Puccio. All\u00ed, en un momento de la charla, mencion\u00f3 que alguna vez alguien defini\u00f3 a Les Luthiers como los Rolling Stones del humor, pero \u201csin las chicas detr\u00e1s\u201d. \u201cLa ventaja sobre los Rolling Stones \u2013respondi\u00f3 Marcos\u2013 es que no tenemos agregados qu\u00edmicos\u201d. Hijo de padres inmigrantes jud\u00edos askenaz\u00edes, Marcos naci\u00f3 el 25 de mayo de 1942 en la ciudad de Santa Fe. Algunos problemas econ\u00f3micos y la b\u00fasqueda de trabajo provocaron una mudanza familiar a Buenos Aires a los 7 a\u00f1os. Cuando termin\u00f3 el colegio secundario estudi\u00f3 ingenier\u00eda; nunca se llev\u00f3 un t\u00edtulo de esa carrera, pero s\u00ed un grupo de amigos que conoci\u00f3 en el coro de la facultad. Aquello determinar\u00eda su futuro durante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os.Es curiosa la relaci\u00f3n de Marcos con la m\u00fasica. Le gustaba escucharla. Nunca estudi\u00f3 ni tuvo una facilidad para tocar instrumentos como s\u00ed la tuvo el resto de sus compa\u00f1eros luthiers. En una entrevista manifest\u00f3 que durante los primeros a\u00f1os en Buenos Aires su padre no consegu\u00eda trabajos estables; al no tener resto econ\u00f3mico, a Marcos nunca se le ocurri\u00f3 pedirle que lo mandaran a estudiar m\u00fasica. Sin embargo, la afici\u00f3n estaba intacta y termin\u00f3 en un coro. Mientras cursaba ingenier\u00eda hizo la carrera de locutor en el Instituto Superior de Ense\u00f1anza Radiof\u00f3nica. De all\u00ed sali\u00f3 con un t\u00edtulo. Ejerci\u00f3 la carrera en la Radio Municipal hasta la mitad de la d\u00e9cada del sesenta. Despu\u00e9s del golpe militar que derroc\u00f3 al presidente constitucional Arturo Illia en 1966, perdi\u00f3 su trabajo y con el dinero que recibi\u00f3 por meses adeudados se compr\u00f3 un piano y comenz\u00f3 a tomar clases. Pero su destino era un\u00edvoco: ser la voz de Les Luthiers, el que marcar\u00eda el contrapunto, la tensi\u00f3n de muchas situaciones que permitieron que luego de creado el grupo, se rompiera el molde.La experiencia, el ensayo y error y el trabajo tan minucioso de Les Luthiers en el armado de cada espect\u00e1culo, adem\u00e1s de mostrar esa voz que con el tiempo se fue haciendo m\u00e1s grave, hicieron que la madurez transformara el desparpajo en sutileza. Si en los primeros a\u00f1os de actividad (Les Luthiers debut\u00f3 en 1967) Marcos pod\u00eda hacer versiones libres de temas del repertorio l\u00edrico que fueron famosos en voces de importantes tenores, la experiencia ganada refin\u00f3 el trabajo del locutor. Las historias de Johann Sebastian Mastropiero llevaron su sello, no solo por la inventiva de lo narrado, sino por la manera como Marcos construy\u00f3 al personaje desde su voz y en tercera persona, con la solemnidad que en otras \u00e9pocas caracteriz\u00f3 a la m\u00fasica cl\u00e1sica y la sorna que delataba a un hombre de escasa honorabilidad. En esas dos caracter\u00edsticas se sustentaba el personaje tan bien tallado por la voz de Mundstock.La actividad paralela al grupo se dio de manera espor\u00e1dica. En 1974 hizo la voz en off de la pel\u00edcula Quebracho, de Ricardo Wullicher. A\u00f1os despu\u00e9s puso su voz o tuvo papeles en Roma, No sos vos, soy yo y Mi primera boda, entre otras. Y tambi\u00e9n realiz\u00f3 algunas apariciones televisivas en programas argentinos.Aunque no haya explicaci\u00f3n, parte de la magia de Les Luthiers se demuestra cuando una persona que ya escuch\u00f3 un chiste cien veces quiere volver a escucharlo. A Mundstock le pasaba lo mismo: \u201cSolo veo nuestros videos cuando tenemos que reponer una obra. Y hay cosas que me causan mucha gracia. Quiz\u00e1s las hice 800 funciones, pero me vuelvo a re\u00edr\u201d. Durante una entrevista para el diario La Naci\u00f3n dec\u00eda: \u201c\u00bfCu\u00e1ndo descubro que puedo hacer re\u00edr? No lo s\u00e9, aunque hay un hecho: yo fui al colegio \u00eddish (perteneciente a las comunidades jud\u00edas), al I. L. Peretz, y ya mostraba cierta predisposici\u00f3n a la actuaci\u00f3n. A mis 8 a\u00f1os hubo una funci\u00f3n donde el personaje central era el maestro, que entraba y nos sorprend\u00eda durmiendo junto a otro pibe. Yo le ten\u00eda que decir en \u00eddish: \u2018Jaime, \u00bfest\u00e1s durmiendo?\u2019. Y cuando lo dije, hubo una carcajada en la sala. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 ac\u00e1? Descubr\u00ed un cierto poder que ten\u00eda que ver con las formas, la manera de decir la frase. A\u00f1os despu\u00e9s empezar\u00eda a reivindicar mis comienzos como actor infantil en el colegio \u00eddish. Es curioso c\u00f3mo habiendo luchado durante a\u00f1os por tener carreras m\u00e1s s\u00f3lidas, muchos a\u00f1os despu\u00e9s y ya siendo un humorista y actor de cierto prestigio, empec\u00e9 a darme cuenta de que en realidad lo que me sali\u00f3 f\u00e1cil de entrada a los 8 a\u00f1os era esa capacidad de actuar. Despu\u00e9s de unos a\u00f1os dije: \u2018Mir\u00e1 vos, si me sal\u00eda m\u00e1s o menos f\u00e1cil, \u00bfpara qu\u00e9 di tantas vueltas en la vida?\u2019. No quer\u00eda ese camino, entonces fui, estudi\u00e9 locuci\u00f3n, ingenier\u00eda, iba con los libros bajo el brazo y pasaban a\u00f1os sin que metiera una materia. Estaba muy angustiado con qu\u00e9 ser\u00eda de mi futuro. Y el grupo era una picard\u00eda de integrantes del coro. Tard\u00e9 en conectar que eso era una cosa m\u00eda que la ten\u00eda desde el principio y que me sal\u00eda de manera espont\u00e1nea y f\u00e1cil\u201d.Y el suceso que tuvo el grupo, durante m\u00e1s de medio siglo, fue por una conducta art\u00edstica que ning\u00fan integrante quiso abandonar. Marcos lo explicaba de esta manera: \u201cNo se puede decir cualquier texto, no se puede tocar cualquier m\u00fasica, no se puede hacer cualquier sketch. Hubo una especie de buen gusto en la semilla inicial\u201d.La Naci\u00f3n (Argentina) -GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/la-ultima-despedia-a-marcos-munstock-488722", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La mujer que se \u2018crane\u00f3\u2019 un directorio para emprendedores", "contenido": " Rosario Cabo no tuvo un cambio abrupto en sus d\u00edas con la llegada de la cuarentena. Ella ya ven\u00eda trabajando en su empresa Roca, que administra casas como si fueran empresas. As\u00ed es, en Bogot\u00e1 hay familias cuyos hogares son tan grandes que necesitan de alguien al frente.  Y fue esa experiencia que adquiri\u00f3 desde casa, su \u2018centro de control\u2019, desde donde se le ilumin\u00f3 un nuevo bombillo el mi\u00e9rcoles 8 de abril de 2020. \u201cEn redes la gente se la pasa preguntando por servicios: qui\u00e9n hacer tortas, qui\u00e9n teje, qui\u00e9n vende juguetes y luego responden cientos de emprendedores\u201d.(Adem\u00e1s: As\u00ed se extiende el virus desde la costa Caribe hasta el sur del pa\u00eds)Y as\u00ed fue que se le ocurri\u00f3 reunir a estos peque\u00f1os empresarios en SoliDiario un buscador de internet que les permite a los consumidores encontrar proveedores independientes de bienes y servicios. \u201cDurante esta pandemia me volv\u00ed muy activa en las redes sociales y not\u00e9 que la gente tiene la necesidad de seguir trabajando as\u00ed que pens\u00e9 en este m\u00e9todo para ayudarlos a publicitar mejor sus servicios\u201d.As\u00ed que llam\u00f3 a su equipo y logr\u00f3 su apoyo de forma inmediata. \u201cEl desarrollador comenz\u00f3 a trabajar en las noches un mi\u00e9rcoles y para el lunes siguiente ya est\u00e1bamos al aire\u201d. Todo avanz\u00f3 de una forma fren\u00e9tica. \u201cYo empec\u00e9 a invitar a esos peque\u00f1os negocios independientes. Les dec\u00eda que si quer\u00edan aparecer en una especie de p\u00e1ginas amarillas que me escribieran y que yo les enviaba un formulario de vuelta. \u201cEmpezaron a llegarme cientos de corres, tantos, que Google me dijo un d\u00eda que ya no pod\u00eda recibir m\u00e1s y que pod\u00eda hacerlo despu\u00e9s de 24 horas\u201d.Entonces las asesoras que trabajan conmigo que son mam\u00e1s comenzaron a ayudarme tarde en la noche con los correos. \u201cLa gente estaba muy entusiasmada porque todo el servicio es gratuito. Con esto nosotros no buscamos un negocio sino potenciar a la gente en su vida diaria porque todo se est\u00e1 moviendo por domicilios. Es otra forma de ayudar\u201d. Lo que m\u00e1s la ha sorprendido son las historias y la creatividad detr\u00e1s de los emprendimientos y adem\u00e1s que le comenzaron a escribir desde Mocoa, Florencia, Pasto, Villa de Leyva y muchas regiones del pa\u00eds. Ahora ya hace presencia en 25 ciudades.La han llamado de negocios grandes y peque\u00f1os. Desde marcas conocidas como Los tres Elefantes pero que no ten\u00edan ning\u00fan tipo de plataforma hasta una mago virtual, la se\u00f1ora que vende postres, las escuelas de buceo, empresas de turismo, todas con un mismo prop\u00f3sito: sobrevivir en estos tiempos tan dif\u00edciles en donde la virtualidad es el \u00fanico salvavidas. \u201cEstoy impresionada, en esta ciudad se hace de todo\u201d, cont\u00f3 Rosario quien asegur\u00f3 que ya suma 500 proveedores. Y solicitudes hay de toda clase, ciudadanos que buscan un cena, o un ingrediente rebuscado como la levadura de cerveza o un rompecabezas. Todo esto ha sido atendido y conseguido para satisfacci\u00f3n del cliente. El proyecto lo consolidaron Rosario, un dise\u00f1ador, un desarrollador y cuenta con el apoyo de otras mujeres que se le midieron al reto. Todos trabajan durante la noche para poner su grano de arena en esta situaci\u00f3n.  Todos los servicios tanto para proveedores como para clientes, son gratis y el directorio s\u00faper f\u00e1cil de usar: solo hay que ingresar a www.SoliDiario.com, y escribir lo que quiere buscar. Ah\u00ed aparecer\u00e1 un listado de los negocios que proveen el producto o servicio, y desde ah\u00ed es posible contactarse directamente con ellos y hacer pedidos. Y adem\u00e1s si el usuario no encuentra lo que busca SoliDiario ayuda a buscarlo hasta satisfacer a sus clientes. Vienen muchas m\u00e1s ideas pero, por ahora, recibir correos de agradecimiento es la mejor paga para el equipo de SoliDiario. \u201cDar la mano est\u00e1 bien y se siente bien\u201d, dijo Rosario.  Desde hace ya casi 5 a\u00f1os somos apicultores profesionales en la reserva forestal Floresta de la Sabana en los cerros orientales de Bogot\u00e1. Adem\u00e1s de cuidar abejitas, comercializamos nuestros productos directamente y por medio de nuestra p\u00e1gina web principalmente. Estos tiempos dif\u00edciles nos ha dado la fuerza para trabajar a\u00fan m\u00e1s en nuestro proyecto porque m\u00e1s miel significa m\u00e1s planeta. Tenemos varias colmenas a m\u00e1s de 2.800 metros del altura y estamos construyendo nuevos espacios en la monta\u00f1a para poder tener cientos m\u00e1s. (Le recomendamos: Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este 27 de abril)\u00a0Es maravilloso poder construir en un momento en donde no muchos pueden hacerlo.!Este es momento de unirnos! Ojal\u00e1 m\u00e1s marcas y negocios nuevos nazcan de nuestra hermosa tierra. Si lo pensamos bien es momento de ver hacia nuestros recursos naturales y ver que se puede vivir en armon\u00eda y dignamente con lo que tenemos.Gracias a Rosario Cabo y su proyecto Solidiario hoy tenemos una comunidad cada d\u00eda m\u00e1s grande de emprendedores y empresarios que sumados todos, somos mucho m\u00e1s. Muni Muni es una boutique virtual italo-colombiana de detalles regalo. Fue creada en el 2016 por m\u00ed, Desy Gregis (de Mil\u00e1n, Italia) y Alexis Salgado (bogotano). En 2018 adquirimos la actividad en bancarrota de uno de nuestros proveedores y fue as\u00ed que nos volvimos fabricantes de peluches. Todos nuestros dise\u00f1os necesitan de un trabajo manual casi art\u00edstico por parte de nuestros operadores. En esta cuarentena Muni Muni tambi\u00e9n se ha reinventado y por eso nos pareci\u00f3 excelente la iniciativa de SoliDiario, que nos brinda la oportunidad de acceder de forma gratuita a un nuevo canal de promoci\u00f3n. Hay muchas formas en las que podemos reinventarnos: cambiar nuestro producto o servicio es una, pero tambi\u00e9n podemos estudiar c\u00f3mo incursionar en nuevos canales de venta. Rosario con SoliDiario ha creado una nueva oportunidad, que en esta \u00e9poca se traduce en esperanza. No es necesario ser famosos o millonarios para impactar positivamente nuestro entorno. A nuestros colegas empresarios queremos decir: \u00a1sean fuertes, no se rindan! Nonno\u00b4s naci\u00f3 a ra\u00edz de un emprendimiento de mi hijo en el colegio, pues \u00e9l quer\u00eda costearse su excursi\u00f3n de und\u00e9cimo grado vendiendo brownies, lo que no sab\u00edamos es que en cuesti\u00f3n de unos meses se convirtieron en un \u00e9xito y de la mano de amigos y padres se constituir\u00eda una marca dedicada exclusivamente a la pasteler\u00eda, esto impulsado por mi antigua profesi\u00f3n de organizadora de eventos. Poco a poco fuimos diversificando nuestros productos manufacturados artesanalmente con los mejores ingredientes y hoy en d\u00eda ofrecemos deliciosos brownies, ponqu\u00e9s de cumplea\u00f1os, matrimonios y muchas cosas m\u00e1s.Nosotros dos trabajamos desde casa y por la situaci\u00f3n en la que nos encontramos nos hemos tenido que reinventar. SoliDario ha sido un gran poyo y adem\u00e1s he vendido m\u00e1s. Yo soy madre cabeza de familia y vivo sola con mi hijo, trato de compartir lo m\u00e1s que pueda con \u00e9l pues nuestros horarios son muy complicados y ambos nos mantenemos ocupados. El confinamiento me ha brindado a m\u00ed y a mi familia una maravillosa oportunidad para crecer como persona y como marca. CAROL MALAVERSUBEDITORA BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-la-mujer-que-se-craneo-un-directorio-para-emprendedores-488666", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Beneficios de invertir en segunda vivienda en Aguamarina Beach Resort", "contenido": " Al invertir en una casa o apartamento de playa en Aguamarina Beach Resort est\u00e1 invirtiendo en usted y en su familia, en su bienestar mental, f\u00edsico, emocional y financiero.  Estos son algunos de los beneficios con los que usted puede medir lo valioso de su inversi\u00f3n en Aguamarina Beach Resort. En Aguamarina Beach Resort usted y su familia podr\u00e1n disfrutar de estar cerca de la cultura, el comercio, la tradici\u00f3n y la gastronom\u00eda del Caribe colombiano, alejados del caos y el estr\u00e9s del tr\u00e1fico y la congesti\u00f3n de Bogot\u00e1. Aguamarina Beach Resort es un para\u00edso en frente del mar a solo minutos de las dos ciudades con mayor crecimiento en Colombia (Cartagena y Barranquilla) y del pr\u00f3ximo mega proyecto y parque tem\u00e1tico Caribe Aventura. Aguamarina Beach Resort cuenta con una ubicaci\u00f3n privilegiada que le otorga un bello frente de playa al cual accede desde el interior del condominio. Adicionalmente de la seguridad privada 24/7, el condominio cuenta con pol\u00edticas de responsabilidad social e impacto positivo a las comunidades vecinas, y emplea, a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n, al personal de oficios varios de residentes de Juan de Acosta, lo que ha generado un sentido de pertenencia, aprecio y cuidado por parte de las poblaciones vecinas hac\u00eda el condominio. Las cuarenta hect\u00e1reas de Aguamarina Beach Resort le dan la sensaci\u00f3n de estar viviendo siempre en un condominio exclusivo \u00fanicamente para usted y su familia. Cuatro etapas de apartamentos y dos etapas de casas ya construidas y habitadas; y la m\u00e1s reciente etapa de apartamentos Arrecifes de 86 y 121 m2 con balc\u00f3n bbq, en venta sobre planos y pronto a iniciar construcci\u00f3n. Son propietarios de muy alto perfil de Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Barranquilla, Europa y USA, que tienen algo en com\u00fan: valoran como lo m\u00e1s importante la paz y salud que propicia el estar cerca del mar, por eso tienen h\u00e1bitos de buenos vecinos que siempre cuidar\u00e1n de su tranquilidad. Al ser propietario de uno de los apartamentos de la etapa Arrecifes o de una de las casas de la etapa Calamares, usted est\u00e1 asegurando un espacio permanente y siempre disponible para vacacionar solo o en familia cualquier d\u00eda y temporada del a\u00f1o, o incluso para pensar en su plan de retiro. Tener una segunda vivienda en Aguamarina Beach Resort es tener un verdadero descanso f\u00edsico fruto de gozar de un proyecto con cuarenta hect\u00e1reas de terreno, un kil\u00f3metro de ciclo ruta y jogging, 150 metros de playa, y la variedad del club house: gimnasio, saunas, turcos, spa, jacuzzis, piscinas, tenis, squash, billar, bbq y dem\u00e1s zonas comunes.El sonido de las aves al despertar, del mar al atardecer, la vista de las olas y las puestas de sol son vitaminas para la mente y el alma, ideales para recargar las energ\u00edas del cuerpo, estimular la creatividad y la actividad cerebral. La cercan\u00eda al mar es recomendada por expertos m\u00e9dicos para una pronta y mejor recuperaci\u00f3n postquir\u00fargica, para el mejor funcionamiento del sistema nervioso, respiratorio, muscular, \u00f3seo y circulatorio.  \u00bfDesea m\u00e1s motivos para invertir en Aguamarina Beach Resort? \u00a1Es una realidad! Comun\u00edquese con nosotros por medio de los siguientes n\u00fameros o p\u00e1ginas web:Etapa Arrecifes \u2013 Apartamentos con balc\u00f3n bbq sobre planosDesde $501 millones \u00e1reas de 86 y 121 m2.aguamarinaarrecifes.co | cel.: 304 597 4082Etapa Delfines \u2013 \u00daltimos 3 apartamentos para entrega inmediataDesde $595 millones de 106 m2.aguamarinadelfines.co | cel.: 304 597 4147Etapa Calamares \u2013 \u00daltimas casas sobre planosDesde $5.7 millones m2 (para entrega a un a\u00f1o).aguamarinacalamares.co | cel.: 304 597 4122Sala de ventas Estamos v\u00eda al mar entre Barranquilla y Cartagena. Encu\u00e9ntrenos en Google Maps Escr\u00edbanos por Whatsapp aguamarinabeachresort.comcel.: 304 597 4147", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/beneficios-de-invertir-en-segunda-vivienda-en-aguamarina-beach-resort-487952", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las mejores fotos que dej\u00f3 el primer mes de cuarentena en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-colombia-imagenes-del-primer-mes-de-aislamiento-en-el-pais-488254", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfSe parecen? Personas del com\u00fan que son iguales a famosos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-del-comun-identicos-a-famosos-488296", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018La ciencia no respalda un pasaporte de inmunidad\u2019: OMS", "contenido": " No existen pruebas de que las personas que dan positivo en los test de diagn\u00f3stico est\u00e9n inmunizadas frente al nuevo coronavirus, advirti\u00f3 este s\u00e1bado la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), considerando que los llamados \u201cpasaportes de inmunidad\u201d pueden favorecer la propagaci\u00f3n de la pandemia.(Lea tambi\u00e9n: El juego pol\u00edtico tras las marchas contra el aislamiento en EE. UU.) \u201cNo hay ninguna prueba en este momento de que las personas que se curaron de la covid-19 y que tienen anticuerpos est\u00e9n inmunizadas frente a una segunda infecci\u00f3n\u201d, dijo la OMS en un comunicado. \u201cA la fecha de 24 de abril de 2020, ning\u00fan estudio ha evaluado si la presencia de anticuerpos al Sars-Cov-2 (nuevo coronavirus) confiere inmunidad frente a una futura infecci\u00f3n por este virus en los seres humanos\u201d, afirm\u00f3. Algunos gobiernos han propuesto que se entreguen documentos que acrediten la inmunidad de las personas sobre la base de pruebas serol\u00f3gicas que revelen la presencia de anticuerpos en la sangre, con el fin de levantar el confinamiento y permitir poco a poco la vuelta al trabajo y la reanudaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica.Sin embargo, la eficacia de la inmunidad con anticuerpos no est\u00e1 demostrada en este momento, y los datos cient\u00edficos disponibles no justifican la concesi\u00f3n de un pasaporte inmunitario o de un certificado de ausencia de riesgo, advirti\u00f3 la OMS. \u201cLas personas que creen estar inmunizadas contra una segunda infecci\u00f3n porque dieron positivo en esas pruebas podr\u00edan ignorar las recomendaciones de salud p\u00fablica. Recurrir a este tipo de certificados podr\u00eda, en consecuencia, aumentar los riesgos de que la transmisi\u00f3n contin\u00fae\u201d, insisti\u00f3.Por otro lado, el mundo super\u00f3 ayer la cifra de 200.000 fallecidos por coronavirus, seg\u00fan el balance de la Universidad Johns Hopkins. Desde que se inform\u00f3 de la enfermedad a finales de diciembre, m\u00e1s de 2\u2019800.000 personas han contra\u00eddo la enfermedad. Algunos pa\u00edses ya empezaron a suavizar las medidas de cuarentena, pero los balances siguen reflejando una situaci\u00f3n catastr\u00f3fica: el Reino Unido super\u00f3 ayer los 20.000 fallecidos. En Portugal, la cuarentena dej\u00f3 este s\u00e1bado im\u00e1genes in\u00e9ditas de la celebraci\u00f3n del 46.\u00ba aniversario de la Revoluci\u00f3n de los Claveles. Cientos de ciudadanos se asomaron a las ventanas, con claveles rojos en la mano, cantando el himno nacional y Gr\u00e2ndola, Vila Morena, s\u00edmbolo del golpe de Estado militar que puso fin a 48 a\u00f1os de dictadura. En Europa, Italia, el pa\u00eds del continente m\u00e1s castigado por la pandemia, super\u00f3 los 26.000 fallecidos, por delante de Espa\u00f1a (casi 23.000) y de Francia (m\u00e1s de 22.600). Mientras en Europa la curva de contagios parece entrar en una fase descendente, la carrera por encontrar el producto adecuado ya empez\u00f3 en los laboratorios, con una media docena de ensayos cl\u00ednicos, especialmente en el Reino Unido y Alemania.AFP y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/oms-advierte-que-no-hay-garantias-de-inmunidad-a-personas-recuperadas-de-covid-19-488694", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Aparece una mujer que fue dada por muerta en Ecuador durante pandemia", "contenido": " La repentina aparici\u00f3n de una paciente que hab\u00eda sido declarada muerta hace un mes en un hospital del Suburbio de Guayaquil, epicentro de la pandemia en Ecuador, se ha tornado en un ejemplo del deficiente manejo en las morgues hospitalarias en medio de la crisis sanitaria por covid-19. Los familiares de Alba Maruri Granda, de 74 a\u00f1os y que las autoridades dieron por fallecida el 27 de marzo, han difundido este fin de semana en redes sociales que en realidad la mujer no hab\u00eda perdido la vida, sino que se produjo alg\u00fan tipo de confusi\u00f3n con su nombre y el de otra persona difunta.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las peligrosas \u2018sugerencias\u2019 m\u00e9dicas de Donald Trump) Granda hab\u00eda ingresado en el hospital Abel Gilbert Pont\u00f3n a finales del mes pasado, con un cuadro de fiebre y dificultad para respirar, por lo que era sospechosa de covid-19. All\u00ed habr\u00eda perdido la conciencia, y no fue hasta esta semana cuando la recuper\u00f3, tras lo cual se identific\u00f3 y pidi\u00f3 hablar con sus familiares. Sin embargo, los parientes de la supuesta fallecida resolvieron incinerar el cuerpo que les fue entregado en su d\u00eda por el hospital, e incluso donado parte de sus enseres y ropa, tras el desconsuelo de la fatal p\u00e9rdida. \"Los doctores fueron a casa de mi t\u00eda a corroborar e informar del error. A\u00fan no saben de qui\u00e9n son las cenizas que est\u00e1n en casa\", asegur\u00f3 en una red social uno de los sobrinos de la mujer, Juan Carlos Ram\u00edrez. El familiar precis\u00f3 que pese a las vicisitudes, Granda se encuentra bien y que \"los milagros a\u00fan existen\", mientras que la familia espera ahora que el hospital le devuelva el dinero que pagaron por la cremaci\u00f3n del cuerpo de la que pensaban era su t\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0ONU moviliza al mundo para la producci\u00f3n de vacunas contra covid-19)El caso sale a la luz tres semanas despu\u00e9s de que decenas de personas denunciaran la desaparici\u00f3n de los restos mortales de familiares en morgues hospitalarias de la ciudad, y cobros que les hab\u00edan exigido funcionarios en los centros m\u00e9dicos a cambio de informaci\u00f3n sobre los cad\u00e1veres. Un trabajador de un hospital fue destituido por el Ministerio de Salud P\u00fablica en relaci\u00f3n a la gesti\u00f3n de los dep\u00f3sitos de cad\u00e1veres.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. sugiere que Pek\u00edn se enter\u00f3 en noviembre de casos de covid-19) Con 10.400 contagios oficiales, Guayaquil suma el 51 por ciento de casos de todo el pa\u00eds, lo cual se agrava al saber que Guayas, la provincia de la que es capital, suma casi 8.000 fallecimientos \"extra\" desde que comenz\u00f3 la crisis sanitaria en el pa\u00eds el 29 de febrero y de los que, reconocen las propias autoridades, es casi imposible saber las causas exactas. La emergencia sanitaria se torn\u00f3 dram\u00e1tica hace un mes en la ciudad, escenario de una crisis de cad\u00e1veres que no pod\u00edan ser levantados ni sepultados, al encontrarse autoridades, la industria funeraria y hospitales desbordados por una cifra extremadamente alta de fallecimientos, tanto por covid-19 como por otras causas. Entre las situaciones m\u00e1s dram\u00e1ticas vividas en la urbe, hubo familiares que dijeron que tuvieron que entrar en las morgues m\u00f3viles a buscar a sus parientes y que nunca los hallaron. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018La ciencia no respalda un pasaporte de inmunidad\u2019: OMS)La Fiscal\u00eda ecuatoriana investiga desde principios de mes la existencia de una supuesta red delictiva encargada de cobrar dinero por \"entregar cuerpos de fallecidos por covid-19\", por el presunto delito de concusi\u00f3n, aunque hasta la fecha no se conocen avances. Por otro lado, el jefe de la Fuerza de Tarea Conjunta,Jorge Wated, al mando de la gesti\u00f3n de la crisis de los cad\u00e1veres, anunci\u00f3 que presentar\u00e1 una denuncia por el caso de Granda, la mujer dada por muerta. \"Esto es causal de una denuncia que voy a poner este lunes por el manejo de morgues en un hospital de Guayaquil\", avanz\u00f3 el funcionario, que quiso aclarar que su equipo no gestiona los dep\u00f3sitos, sino los levantamientos y entierros de fallecidos. Por su parte, el ministro de Salud, Juan Carlos Zevallos, calific\u00f3 el suceso de \"espeluznante\", si bien expres\u00f3 desconocer los detalles, salvo que \"es una se\u00f1ora que ten\u00eda discapacidad mental\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cobran fuerza versiones sobre muerte o estado de coma de Kim Jong Un)Decenas de personas siguen a la espera de conocer el paradero de sus seres queridos difuntos, algunos fallecidos hace m\u00e1s de 20 d\u00edas en hospitales o que fueron recogidos en domicilios de Guayaquil, en pleno desbordamiento del sistema funerario y sanitario. Pese a que el Gobierno puso en marcha una p\u00e1gina oficial para que los familiares pudieran conocer d\u00f3nde se hallaban o eran sepultadas las personas que fallecen en medio de la emergencia sanitaria por el coronavirus, a\u00fan quedan abiertas muchas interrogantes en la ciudad. Y el caso de la supuesta difunta que nunca lo fue se ha convertido en el triste reflejo de una situaci\u00f3n que parece que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de una negligencia puntual.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/el-caso-de-una-mujer-que-aparecio-luego-de-que-fue-dada-por-muerta-en-ecuador-488702", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cobran fuerza versiones sobre muerte o estado de coma de Kim Jong Un", "contenido": " Luego de que CNN afirmara que el l\u00edder de Corea del Norte, Kim Jong Un, estaba en estado critico tras someterse a una cirug\u00eda cardiovascular la semana pasada, los rumores sobre su actual estado de salud no han parado. Uno de los medios que se ha pronunciado al respecto es TMZ, el mismo que confirm\u00f3 la muerte de Kobe Bryant, que este s\u00e1bado asegur\u00f3 a trav\u00e9s de sus redes sociales que el l\u00edder pol\u00edtico podr\u00eda estar muerto o en estado de coma tras una intervenci\u00f3n de coraz\u00f3n fallida.\u00a0 A ellos se suma Qin Feng, la subdirectora de HKSTV de Hong Kong, quien tambi\u00e9n dice que el norcoreano habr\u00eda fallecido.\"Seg\u00fan se informa, el l\u00edder / dictador supremo de Corea del Norte, Kim Jong-un , muri\u00f3 o est\u00e1 en su lecho de muerte sin esperanza de recuperaci\u00f3n, seg\u00fan medios de comunicaci\u00f3n en China y Jap\u00f3n\", escribe TMZ.El 15 de abril Pyongyang conmemor\u00f3 el aniversario del nacimiento del fundador del r\u00e9gimen, Kim Il Sung, abuelo de  Kim, pero a pesar de ser con diferencia la fecha m\u00e1s importante del calendario anual, Kim no aparece en ninguna de las fotograf\u00edas difundidas por la prensa oficial. Daily NK, un medio de comunicaci\u00f3n digital dirigido principalmente por desertores norcoreanos, afirma que Kim fue operado en abril por problemas cardiovasculares y est\u00e1 convaleciente en una mansi\u00f3n de la provincia de Phyongan del Norte. \"El tabaquismo excesivo, la obesidad y la fatiga motivaron el tratamiento cardiovascular urgente al que fue sometido Kim\", afirma, citando una fuente norcoreana no identificada. No es la primera vez que la ausencia de Kim despierta todo tipo de especulaciones. En 2014, no fue visto durante seis semanas y posteriormente reapareci\u00f3 con un bast\u00f3n. Los servicios de inteligencia surcoreanos citados por la agencia Yonhap afirmaron en aquel momento que fue operado para extirparle un quiste en un tobillo. \"Nadie sabe qu\u00e9 pasa en Corea del Norte\", resume Martyn Williams, del instituto 38 North, consagrado a analizar los movimientos pol\u00edticos de ese pa\u00eds. \"Kim Jong Il (padre del actual dirigente) muri\u00f3 varios d\u00edas antes de que fuera anunciado oficialmente y tom\u00f3 a todo el mundo por sorpresa\", record\u00f3 en\u00a0un tuit. \"Kim Jong Un ha sido declarado 'desaparecido', pero siempre reapareci\u00f3. Aunque es verdad que su ausencia esta semana es m\u00e1s que notable\", admiti\u00f3. La cobertura de la actualidad norcoreana es muy complicada, especialmente cuando se trata de la vida privada de Kim, que es uno de los secretos mejor guardados del r\u00e9gimen. El ministerio de Unificaci\u00f3n surcoreano, que se ocupa de las cuestiones intercoreanas, y el de Defensa se negaron a hacer comentarios. China, respaldo diplom\u00e1tico y principal suministrador de bienes a Corea del Norte, tampoco quiso ahondar en el tema. El portavoz del ministerio de Exteriores en Pek\u00edn, Geng Shuang, asegur\u00f3 el martes que no conoc\u00eda la fuente de estas informaciones sobre la salud de Kim. \"China y Corea del Norte son vecinos y amigos conectados por monta\u00f1as y r\u00edos\", se limit\u00f3 a decir. La mayor\u00eda de los expertos apelan por tanto a la prudencia. \"Por ahora no hay confirmaci\u00f3n y es demasiado pronto para sacar conclusiones sobre su estado de salud\", estim\u00f3 Ahn Chan-il, un desertor del Norte que se convirti\u00f3 en investigador en Se\u00fal. Afirma que una operaci\u00f3n del coraz\u00f3n implica equipos m\u00e9dicos de \u00faltima generaci\u00f3n que s\u00f3lo existen \"en instalaciones de Pyongyang\". \"No ser\u00eda razonable\" transportarlo a otro lugar para la operaci\u00f3n. EL TIEMPO y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/aumentan-rumores-sobre-la-muerte-de-kim-jong-un-dictador-de-corea-del-norte-488592", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Por fiesta en medio del aislamiento cay\u00f3 'Tavo', capo del narcotr\u00e1fico", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado, se espera que el presidente Iv\u00e1n Duque\u00a0entregue detalles de la captura de Gustavo Adolfo \u00c1lvarez T\u00e9llez, alias Tavo o 'Gordo', uno de los narcotraficantes m\u00e1s buscados en el pa\u00eds, quien hace parte de la l\u00ednea del 'clan del Golfo'.La captura de 'Tavo', por quien el Gobierno ofrec\u00eda una recompensa de 580 millones de pesos por informaci\u00f3n que permitiera su ubicaci\u00f3n, se concret\u00f3 anoche en zona rural de Ceret\u00e9, C\u00f3rdoba, hasta donde lleg\u00f3 un grupo de comandos 'Jungla' de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos. La operaci\u00f3n fue coordinada entre la Polic\u00eda, la Fiscal\u00eda General y la Agencia Antidrogas de Estados Unidos, DEA, organismos que ven\u00edan sigui\u00e9ndole los pasos a 'Tavo' hace algunos meses.Fuentes de la Polic\u00eda le confirmaron a EL TIEMPO, que hace una semana, 'Tavo' realiz\u00f3 una fiesta - en medio del aislamiento obligatorio - en su finca. A la misma, asistieron varios integrantes de su familia, invitados, mariachis y\u00a0 grupos musicales.\u00a0Esa actividad, prendi\u00f3 las alarmas de los investigadores, no solo por el hecho de romper con las medidas decretadas por el Gobierno para evitar la expansi\u00f3n del coronavirus,\u00a0 sino por las excentricidades que se registraron esa noche.\"Los invitados llegaron en carros de alta gama, los grupos musicales fueron trasladados desde Monter\u00eda. Sumado a los excesos de licor y otras actividades. Esa fue una de las pistas para pensar que 'Tavo' se encontraba en el lugar\", dijo la fuente.Durante la semana, un grupo de agentes hizo inteligencia a la finca, estableciendo que contaba con todo tipo de lujos, piscina, jacuzzi, caballos de paso y ganader\u00eda.\u00a0\"En medio de las vigilancias se concret\u00f3 la presencia de 'Tavo' en la finca, a quien se le acusa de sacar, al menos seis toneladas de coca\u00edna, mensualmente, por los puertos de Santa Marta y Cartagena\", afirm\u00f3 la fuente. Con la confirmaci\u00f3n de la presencia del presunto narcotraficante, anoche, un grupo de Comandos ingres\u00f3 a la finca y logr\u00f3 la captura de 'Tavo', quien no prest\u00f3 resistencia.En este momento 'Tavo' estaba enfrentado por el control de los puestos con la red criminal de 'los Pachenca', en especial con '5-5', alias Pinocho y '80'. Esta guerra territorial hab\u00eda incidido en el incremento de homicidios en la regi\u00f3n Caribe.De acuerdo con las autoridades 'Tavo' le estaba abriendo espacio a un antiguo jefe que este a\u00f1o regresar\u00eda a Colombia por pena cumplida en Estados Unidos.\u00a0\u00a0 \u00c1lvarez T\u00e9llez, de 50 a\u00f1os, es considerado el jefe de la estructura 'Caribe' del 'Clan del Golfo' cuy\u00f3 m\u00e1ximo jefe es Dairo Antonio \u00dasuga, alias Otoniel.\u00a0Alias Tavo inici\u00f3 su actividad criminal en 1990 cuando hizo parte de las autodefensas del Magdalena Medio al mando de Ram\u00f3n Isaza.Con el paso de los a\u00f1os se radic\u00f3 en Cartagena, donde fue sicario al servicio de Diego Vecino y 'Juancho Dique', jefes del 'Bloque Montes de Mar\u00eda' de las AUC.Para el 2005 se radic\u00f3 en Medell\u00edn, donde hizo parte de la 'Oficina', en ese momento al mando de Maximiliano Bonilla, alias Valenciano.En mayo de 2012 fue capturado por la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos, - en una operaci\u00f3n en la que particip\u00f3 la DEA y autoridades de Holanda y Aruba. Fue extraditado a EE.UU. donde solo pag\u00f3 dos a\u00f1os de condena regresando en 2014.De acuerdo con la Polic\u00eda, desde que retorn\u00f3 'Tavo' al pa\u00eds se uni\u00f3 a la red del 'clan del Golfo'. Se espera que Estados Unidos, nuevamente lo solicite en extradici\u00f3n.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/policia-antinarcoticos-capturo-a-tavo-quien-controlaba-el-narcotrafico-para-otoniel-488544", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1les son los beneficios de Icetex a afectados por crisis?", "contenido": " El Icetex anunci\u00f3 un importante est\u00edmulo para los estudiantes universitarios que se vean afectados por la covid-19, que consiste en que ya no ser\u00e1 obligatorio tener un deudor solidario para acceder a uno de los cr\u00e9ditos de esta entidad. De esta forma, lo que se busca es reducir el impacto de la pandemia en el acceso a la educaci\u00f3n superior.Las personas que est\u00e9n interesadas en acogerse a este beneficio lo pueden hacer en la pr\u00f3xima convocatoria para cr\u00e9ditos educativos, la cual estar\u00e1 abierta a partir del pr\u00f3ximo 4 de mayo. De igual manera, la entidad dio a conocer los resultados que, a la fecha, han tenido los dem\u00e1s programas de alivios instaurados en el marco de la actual emergencia sanitaria que atraviesa el pa\u00eds.En total son 49.168 personas las que se han acogido al plan de auxilios creado por el Gobierno Nacional para aliviar la carga econ\u00f3mica de los beneficiarios de cr\u00e9ditos educativos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las mejores maestr\u00edas en l\u00ednea de negocios del mundo)Los auxilios, que entraron en operaci\u00f3n desde el pasado 25 de marzo por medio del Decreto 267, han permitido reducir la tasa de inter\u00e9s, acogerse a periodos de gracia o refinanciar la deuda.As\u00ed las cosas, el 42 por ciento de quienes se encuentran vinculados al plan de auxilios ampliaron los plazos de amortizaci\u00f3n de su deuda, 41 por ciento recibieron un periodo de gracia de 60 d\u00edas en sus cuotas vigentes para continuar con el pago habitual despu\u00e9s de la emergencia, y el 17 por ciento redujeron su tasa de inter\u00e9s de manera transitoria al valor del IPC.\u201cEl 68 por ciento de los usuarios que se han acogido a uno de estos auxilios son de estratos 1 y 2, y el 58 por ciento de las solicitudes han sido realizadas por mujeres\u201d, se\u00f1al\u00f3 la entidad.  En cuanto a las regiones en las que se presentaron m\u00e1s solicitudes, Bogot\u00e1 ocupa el primer lugar en auxilios entregados con el 33 por ciento, seguido por Valle del Cauca (9 por ciento), Atl\u00e1ntico (7 por ciento), Antioquia (7 por ciento), Cundinamarca (6 por ciento), Santander (6 por ciento) y Bol\u00edvar (3 por ciento).EDUCACI\u00d3N @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/beneficios-de-icetex-a-afectados-por-coronavirus-creditos-sin-codeudor-488230", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\"Me arrestaron por fingir que ten\u00eda covid-19 en Facebook\"", "contenido": " Michael Lane Brandin sab\u00eda que su publicaci\u00f3n en Facebook causar\u00eda agitaci\u00f3n. Lo que seguro no pens\u00f3 es que terminar\u00eda siendo arrestado, que perder\u00eda su trabajo y que afrontar\u00eda un costoso juicio que podr\u00eda llevarlo a la c\u00e1rcel. Era una tarde cualquiera de marzo y en su muro de Facebook se preguntaba qu\u00e9 hacer ante un potencial brote de coronavirus. As\u00ed que decidi\u00f3, en sus palabras, \"realizar un experimento social\". Brandin public\u00f3 que hab\u00eda dado positivo por el nuevo coronavirus y que los doctores le hab\u00edan dicho que el virus se propagaba a trav\u00e9s del aire. Las reacciones a la publicaci\u00f3n en Facebook fueron de solidaridad y sorpresa. \u201cHubo bastantes reacciones al post y muchos amigos me enviaron mensajes preguntando si estaba bien, as\u00ed que les dije que en realidad era mentira\u201d, dijo Brandin. Pero lo que estaba sucediendo offline era m\u00e1s grave. El rumor comenz\u00f3 a expandirse r\u00e1pidamente en el condado de Tyler en el estado de Texas, Estados Unidos, donde Brandin vive. Esto sucedi\u00f3 d\u00edas antes de que se establecieran las reglas de confinamiento y varias personas estaban llamando al hospital, preguntando si las noticias eran ciertas y si pod\u00edan hacer algo para protegerse del virus. La polic\u00eda contact\u00f3 a Michael y le dijo que modificara su publicaci\u00f3n y aclarara que se trataba de un experimento. Michael obedeci\u00f3 y as\u00ed lo hizo. Sin embargo, el rumor se hac\u00eda cada vez m\u00e1s grande y el siguiente post de Facebook en esta historia vino desde la oficina del alguacil del condado de Tyler: \u201cTras la denuncia oficial de la fiscal\u00eda del distrito, el juez del condado, Jacques Blanchett, emiti\u00f3 una orden de arresto contra Brandin por el delito de 'falsa alarma', una ofensa menor de clase A\". Brandin se entreg\u00f3. Se fij\u00f3 una fianza de US$1.000. \u201cDijeron que ten\u00eda que pasar la noche en la c\u00e1rcel porque deb\u00eda esperar que el juez viniera al d\u00eda siguiente. Estaba muy ansioso\u201d, reconoce Brandin. En una notificaci\u00f3n p\u00fablica, la oficina del alguacil manifest\u00f3 que dicha acci\u00f3n fue motivada por \u201cla preocupaci\u00f3n creciente por el coronavirus en Estados Unidos, que el presidente Donald Trump ha declarado como emergencia nacional al igual que el gobernador de Texas, Gregg Abbott\". Brandin fue puesto en libertad a la espera de ser citado por el juez. A pesar de la gravedad de esta situaci\u00f3n, Brandin no est\u00e1 seguro de si se arrepiente o no de lo que hizo. \u201cSoy graduado de Comunicaci\u00f3n Social y quer\u00eda comprobar qu\u00e9 tan f\u00e1cil publicar algo en l\u00ednea y sembrar el p\u00e1nico. Quer\u00eda probar por qu\u00e9 es tan importante que la gente se informe e investigue antes de asumir como cierto todo lo que escucha o lee\u201d, explica Brandin. El joven comenta, adem\u00e1s, que a causa de Facebook perdi\u00f3 su trabajo y sus beneficios sanitarios, que no pudo comenzar su m\u00e1ster por falta de dinero y que se convirti\u00f3 en una carga financiera para toda la familia porque todos intentan ayudarle a pagar sus gastos. \u201cAunque estas cosas sean negativas, comprob\u00e9 lo que quer\u00eda y eso me hace sentir bien\", dice Brandin. EE.UU. no es el \u00fanico pa\u00eds donde difundir informaci\u00f3n falsa en redes sociales sobre el virus puede llevar a un arresto. Las aprehensiones por difundir noticias falsas se han reportado en India, Marruecos, Tailandia, Kenia, Camboya, Somalia, Etiop\u00eda, Singapur, Botsuana, Rusia y Sud\u00e1frica. En algunos casos, los rumores se han difundido con malicia. En otros, defensores de derechos humanos han admitido a la BBC su preocupaci\u00f3n de que las extraordinarias circunstancias de la pandemia est\u00e1n dotando a las autoridades de poderes sin precedentes para emprender medidas dr\u00e1sticas contra la cr\u00edtica y el disentimiento. En Kenia, Robert Alai est\u00e1 en libertad bajo fianza y se enfrenta a una potencial condena de 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel por un tuit sobre el virus. Alai, de 41 a\u00f1os, pas\u00f3 tres d\u00edas encerrado en una celda estrecha por un post en el que dec\u00eda haber o\u00eddo de un brote en el puerto de Mombasa. De acuerdo a las autoridades, dicha acci\u00f3n violaba la Ley de Cibercrimen y Uso Inadecuado de Computaci\u00f3n de 2018. Alai fue arrestado un viernes y permaneci\u00f3 en la c\u00e1rcel todo el fin de semana hasta que un juez pudo verlo. El hombre argumenta que durante su detenci\u00f3n no se aplicaron medidas de distanciamiento social hasta que \u00e9l mismo lo advirti\u00f3. \u201cDorm\u00ed en el suelo de concreto junto a otros arrestados. No me dieron una m\u00e1scara ni nada. No puedes arrestarme por poner vidas en peligro y luego mantenerme en esas condiciones durante la pandemia. Nos quejamos y por ello nos dividieron luego\u201d, dice Alai. A Alai se lo conoce por ser un bloguero en contra del gobierno con m\u00e1s de un mill\u00f3n de seguidores en Twitter. La polic\u00eda no respondi\u00f3 a la solicitud de la BBC para comentar sobre esto, pero public\u00f3 detalles en Twitter de un caso similar cinco d\u00edas antes del arresto. La Oficina de Investigaci\u00f3n Criminal de Kenia afirm\u00f3 que un hombre hab\u00eda sido arrestado en Miwingi \u201cpor publicar informaci\u00f3n falsa y alarmante sobre el coronavirus\u2026 se presentar\u00e1n cargos por la publicaci\u00f3n, que provoca p\u00e1nico y viola la secci\u00f3n 23 del Uso Inadecuado de Computaci\u00f3n\u201d. Las autoridades kenianas han insistido en que se deje de compartir informaciones falsas y rumores. El d\u00eda antes de que Alai fuera detenido, el secretario de Salud de Kenia, Mutahi Kagwe, dijo: \u201cEstos rumores deben parar\u2026 pero como s\u00e9 que los llamamientos vac\u00edos no funcionan, procederemos a arrestar a un n\u00famero de ellos para probar nuestro punto\". Alai est\u00e1 convencido de que la informaci\u00f3n que difundi\u00f3 era cierta y que no hab\u00eda quebrado la ley, aunque la BBC no ha podido constatar su argumento de forma independiente. Alai ha sido arrestado en otras ocasiones por dar su opini\u00f3n sobre asuntos controvertidos. Piensa que la polic\u00eda est\u00e1 usando la pandemia para intimidarle por sus cr\u00edticas. \u201cHan arrestado a otros blogueros por asuntos similares y pienso que ahora se considera un crimen grave a cualquier tuit sobre el coronavirus o cualquier otra informaci\u00f3n en redes sociales. No digo que no deban arrestar a otras personas, pero creo que es importante que la polic\u00eda haga su trabajo y se centren en la gente adecuada\u201d, opina Alai. Si lo declaran culpable, Alai se enfrenta a una multa de US$47.000 o a 10 a\u00f1os en prisi\u00f3n. En India, Sikandar Cuttrack tambi\u00e9n est\u00e1 a la espera de un juicio por cuestionar a las autoridades locales en Twitter. \u201cIntent\u00e9 informar a la polic\u00eda y a la administraci\u00f3n sobre un paciente sospechoso de covid-19\u201d, explica. \u201cEscrib\u00ed algunos tuits sobre esto, pero la polic\u00eda me arrest\u00f3 diciendo que hab\u00eda creado p\u00e1nico\u2026 yo no creo que me haya equivocado. Opino que la polic\u00eda ha tomado una acci\u00f3n innecesaria. Esta situaci\u00f3n les ha hecho m\u00e1s poderosos\u201d, dice. Cuttrack, un activista pol\u00edtico que cree que su arresto est\u00e1 vinculado a su oposici\u00f3n al gobierno local, podr\u00eda enfrentarse a tres a\u00f1os de c\u00e1rcel. La polic\u00eda niega esta alegaci\u00f3n. El comisario de la polic\u00eda del estado indio de Orissa dice que est\u00e1 trabajando duro para detener la propagaci\u00f3n del p\u00e1nico provocada por la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud dice que hay una \u201cinfodemia\u201d en las redes y que el reto es grande para las autoridades del mundo a la hora de detener las noticias falsas sobre la pandemia. En un informe del mes pasado, la organizaci\u00f3n Humans Right Watch reconoci\u00f3 que la pandemia es una \u201camenaza p\u00fablica seria y una emergencia\u201d que necesitaba de una justificada \u201crestricci\u00f3n de algunos derechos\u201d. Sin embargo, la organizaci\u00f3n dijo estar preocupada por el uso del estado de emergencia por parte de la polic\u00eda y los gobiernos para limitar la libertad de expresi\u00f3n. \u201cEn algunos pa\u00edses, los gobiernos no han mantenido el derecho a la libertad de expresi\u00f3n, emprendiendo acciones contra periodistas y trabajadores sanitarios\u201d, dice el informe. La publicaci\u00f3n incluye ejemplos de c\u00f3mo suprimir informaci\u00f3n en redes sociales ha sido perjudicial para la lucha contra el coronavirus. Puso de ejemplo lo que sucedi\u00f3 a comienzos de enero, cuando el doctor chino Li Wenliang fue convocado por la polic\u00eda por \u201cdifundir rumores\u201d tras advertir del nuevo virus en una sala de chat en l\u00ednea. El balance entre permitir la libertad de expresi\u00f3n en las redes sociales y proteger a la gente del p\u00e1nico es un desaf\u00edo para cada naci\u00f3n. Hay pocas dudas de que este periodo de la historia se estudiar\u00e1 por generaciones por el impacto de la pandemia tanto en la vida en l\u00ednea como fuera. Visita nuestra cobertura especial Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=3FlrsNfKguk https://www.youtube.com/watch?v=QBv7nudMSpc&t=30s https://www.youtube.com/watch?v=BVgNytA9FNs&t=104s", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/noticias-falsas-y-coronavirus-me-arrestaron-por-fingir-que-tenia-covid-19-en-facebook-487386", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Se registr\u00f3 temblor de 4.2 grados en Monterrey, Casanare\u00a0", "contenido": " El Servicio Geol\u00f3gico Colombiano inform\u00f3 este s\u00e1bado en la noche que se present\u00f3 un temblor en Monterrey, Casanare. El evento s\u00edsmico se dio hacia las 10:30 p.m. y tuvo una magnitud de 4.2 grados en la escala de Richter.\u00a0 De acuerdo con el reporte de este organismo, el movimiento tel\u00farico tuvo una profundidad superficial de menos de 30 kil\u00f3metros y\u00a0se localiz\u00f3 a\u00a0 ocho kil\u00f3metros de Monterrey, nueve de Sabanalarga y 26 de Villanueva.Hasta el momento no han sido reportados da\u00f1os o p\u00e9rdidas humanas a causa del hecho.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/atencion-se-registro-temblor-de-4-2-grados-en-monterrey-casanare-488754", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed debe asear su casa, carro y mascota para frenar el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-consejos-para-asear-su-casa-carro-y-mascota-479746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: las desoladoras im\u00e1genes de los aeropuertos en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-fotos-de-algunos-aeropuertos-importantes-del-mundo-487778", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "D\u00eda de la tierra: naturaleza del mundo respira en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-de-la-tierra-se-celebra-en-cuarentena-487368", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00a1Desierto! As\u00ed luce el ic\u00f3nico Central Park, de Nueva York", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-estados-unidos-asi-se-ve-el-central-park-486456", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ve por dentro el hospital que abri\u00f3 sus puertas en Corferias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/hospital-adecuado-en-corferias-asi-es-y-asi-funcionara-486546", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Ic\u00f3nicas pel\u00edculas de los 80 que vale la pena volver a ver", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-peliculas-de-los-anos-80-que-puede-volver-a-ver-484020", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las majestuosas fotos de la Tierra compartidas por la Nasa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/fotos-de-la-tierra-compartidas-por-la-nasa-487614", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Los mejores momentos de la carrera de Juanes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/juanes-los-grandes-momentos-de-su-carrera-488510", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Apagando el incendio con gasolina", "contenido": " En buena hora el Gobierno ha acogido iniciativas planteadas desde esta columna para incrementar la liquidez en la econom\u00eda y proteger el empleo y las empresas. Acelerar las devoluciones de impuestos en la Dian y extender al 90 % las garant\u00edas para nuevos cr\u00e9ditos al sector productivo van precisamente orientadas en esa direcci\u00f3n, aunque podr\u00edan quedarse cortas. Los empresarios se quejan de que los recursos ofrecidos a trav\u00e9s de los diferentes programas asistenciales, de las l\u00edneas especiales de Banc\u00f3ldex y de los cr\u00e9ditos bancarios avalados por del Fondo Nacional de Garant\u00edas no llegan con celeridad ni suficiente cobertura. El jal\u00f3n de orejas presidencial llega en buen momento. Estamos a punto de cumplir 40 d\u00edas de confinamiento obligatorio. La mayor parte de las empresas y de personas, independientes y asalariados, no est\u00e1n generando ingresos, y la amenaza del desempleo es una bomba de tiempo. C\u00f3mo plantear, entonces, una reforma tributaria que imponga mayores impuestos a las empresas y a las personas naturales en un momento en el que no hay generaci\u00f3n de ingresos y, por ende, hay escasa disponibilidad de caja.La tasa efectiva de tributaci\u00f3n de los negocios en Colombia, tal y como la han calculado el Banco Mundial y otras entidades internacionales que se ocupan del tema, se sit\u00faa en un porcentaje cercano al 70 %, uno de los m\u00e1s altos del mundo. Esta semana, nuestros economistas criollos salieron en gavilla, empezando por el minhacienda, con la genial idea de aprobar cuanto antes una reforma tributaria para elevar los impuestos y reversar los avances logrados en 2019. \u00bfQu\u00e9 pretenden con esta propuesta? \u00bfSituarlos en el 100 %? Si fueran bomberos, apagar\u00edan los incendios con gasolina. Gracias a Dios optaron por estudiar econom\u00eda.Hemos repetido hasta el cansancio que Colombia tiene que volver competitivo su sistema impositivo, con tasas de tributaci\u00f3n que fluct\u00faen entre el 30 y el 40 %, para alcanzar unos niveles de crecimiento superiores al 5 % anual, por un per\u00edodo de 20 o m\u00e1s a\u00f1os. La coyuntura actual s\u00ed requiere una reforma tributaria, pero para bajar m\u00e1s la tasa de tributaci\u00f3n a niveles parecidos a la que registran otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. Pero lo que se escucha son propuestas que buscan desmontar los importantes avances que se consiguieron en la reforma pasada en materia de descuento del impuesto del ICA sobre el de renta, el IVA descontable sobre bienes de capital, la eliminaci\u00f3n progresiva de la renta presuntiva y regresar al confiscatorio impuesto al patrimonio para las empresas.Otros charlatanes sostienen que se eleve el impuesto de renta a las personas naturales. Olvidan que hoy, estas tributan el 39 % de sus ingresos y siguen pagando impuesto al patrimonio por unos bienes que este a\u00f1o no rentar\u00e1n un peso.En buena hora el Presidente abort\u00f3 la idea de tramitar una reforma tributaria durante la pr\u00f3xima legislatura, expresando con total claridad que el palo no est\u00e1 para cucharas. Qu\u00e9 momento m\u00e1s inoportuno para plantear una reforma, cuando el pa\u00eds a\u00fan no tiene claro c\u00f3mo vamos a salir de esta crisis y Fedesarrollo pronostica que este a\u00f1o la econom\u00eda tendr\u00e1 un crecimiento negativo de entre -2,7 y -7,9 %. Lo que se requiere es m\u00e1s medidas que alivien el sector empresarial. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n esperando para bajar a cero el anticipo que tienen que pagar los contribuyentes del impuesto sobre la renta en los pr\u00f3ximos d\u00edas, y que pagarlo para muchas empresas significa proceder a su quiebra? Este anticipo supone tributar sobre una utilidad que todos sabemos no se producir\u00e1 en la mayor parte de los sectores y empresas del pa\u00eds y va totalmente en contrav\u00eda del prop\u00f3sito de inyectar liquidez al sistema y dar un respiro al sector productivo. El pr\u00f3ximo a\u00f1o, cuando sea ya tarde para muchas, habr\u00e1 que devolverles este anticipo sobre unas rentas que no se causaron. De todas las posibles ayudas, esta sin duda puede ser la m\u00e1s efectiva. Si el Gobierno quiere acertar, y no lo dudo, tiene la posibilidad de hacerlo eliminando el anticipo del impuesto sobre la renta, para lo cual el Estatuto Tributario en su art. 808 le da amplias facultades. Es un tema de decisi\u00f3n pol\u00edtica y de conveniencia.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/apagando-el-incendio-con-gasolina-columna-de-german-vargas-lleras-488638", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El drama de Bogot\u00e1", "contenido": " D\u00edas complicados vive la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, pues la pandemia del covid-19 ha golpeado la ciudad con m\u00e1s fiereza que a otras regiones. Con el 17,6 % de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, el viernes en la ma\u00f1ana la capital llevaba el 41,2 % del total nacional de contagios y el 36,2 % de las muertes. Contrasta con Medell\u00edn y Barranquilla: con 7,8 % de la poblaci\u00f3n, la capital paisa tiene el 5,8 % de los casos y solo el 0,9 % de las muertes. Con 4,2 % de la poblaci\u00f3n, Barranquilla tiene el 1,9 % de los contagios y el 2,3 % de los fallecidos. Es cierto que a Bogot\u00e1 llegaron muchos de los viajeros que trajeron el virus al pa\u00eds. Pero, aun as\u00ed, no tiene sentido que registre 213 contagios por mill\u00f3n de habitantes, tres veces m\u00e1s que Medell\u00edn (68 casos por mill\u00f3n de habitantes), y casi 9 muertes por mill\u00f3n de habitantes, 18 veces m\u00e1s que la capital antioque\u00f1a (0,5 decesos por mill\u00f3n de habitantes).Solo a Cali le va tan mal como a Bogot\u00e1: con el 6 % de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, suma el 13,3 % de los contagios y m\u00e1s del 16 % de las muertes. Comparado con los principales departamentos, el Distrito Capital vuelve a rajarse: Antioquia tiene el 13,2 % de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, pero solo el 9,3 % de los casos y apenas el 1,4 % de los fallecidos. Con el 5,4 % de los habitantes del pa\u00eds, Atl\u00e1ntico solo suma el 2,7 % de los contagios, as\u00ed como de las muertes.Aunque al principio mostr\u00f3 liderazgo y habilidad para comunicar, al pasar los d\u00edas su gesti\u00f3n frente a la crisis se enred\u00f3. El lunes, el presidente del Concejo, Carlos Fernando Gal\u00e1n, desminti\u00f3 las cifras de entrega de mercados a hogares necesitados de la capital. La alcaldesa hab\u00eda hablado de 1,7 millones, pero la p\u00e1gina web del Distrito reconoci\u00f3 que solo eran 294.000. La alcaldesa infl\u00f3 la cantidad de mercados al sumar refrigerios para ni\u00f1os y ancianos. A manera de comparaci\u00f3n, entre la Gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico y la Alcald\u00eda de Barranquilla han entregado de manera efectiva unos 600.000 mercados, m\u00e1s del doble, en una regi\u00f3n que tiene un tercio de la poblaci\u00f3n de Bogot\u00e1.\u201cEn este proceso se ha notado la falta de experiencia administrativa de algunos funcionarios de la alcald\u00eda\u201d, me explic\u00f3 el viernes un asesor del Distrito. \u201cLos recursos est\u00e1n \u2013agreg\u00f3\u2013, pero hay muchas trabas para que lleguen a quienes los necesitan\u201d. Por eso \u2013y porque los petristas, que detestan a la alcaldesa, andan muy activos\u2013 se han multiplicado las protestas que reclaman asistencia alimentaria.Las cifras no son el fuerte de L\u00f3pez. El columnista de \u2018El Espectador\u2019 David Yanovich le demostr\u00f3 que sus n\u00fameros de obreros de construcci\u00f3n y manufacturas que saldr\u00edan a trabajar el martes en el proceso de liberaci\u00f3n paulatina para ciertas actividades no cuadran, y que aunque aumentar\u00edan el volumen de pasajeros de TransMilenio, no lo har\u00edan pasar del 35 % de ocupaci\u00f3n que ella puso como tope. En vez de debatirlo todo, la alcaldesa deber\u00eda impulsar y hasta subsidiar medios menos riesgosos que TransMilenio, desde bicicletas y taxis hasta Uber y similares. Y si quiere, negociar con el Gobierno una liberaci\u00f3n m\u00e1s lenta para la capital: algo de eso asoma, por fortuna, en la carta que L\u00f3pez le envi\u00f3 a Duque en la semana.Comprendo que las cifras del coronavirus en Bogot\u00e1 asusten a L\u00f3pez. Pero sugerir, como ella hizo, que la cuarentena siga igual hasta que aparezca una vacuna es condenar al hambre a millones, m\u00e1s a\u00fan si su administraci\u00f3n, no obstante tener los recursos, falla en la entrega de mercados. La alcaldesa tiene muchas virtudes y de seguro, si se dedica m\u00e1s a la gesti\u00f3n y menos a pelearle protagonismo al presidente Iv\u00e1n Duque, puede enderezar la plana y salir mejor librada que hasta ahora de uno de los mayores desaf\u00edos que gobernante capitalino alguno haya tenido que afrontar.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/el-drama-de-bogota-columna-de-mauricio-vargas-488660", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Yo, Claudia", "contenido": " Aqu\u00ed expres\u00e9 susto en su oportunidad sobre elegir a Claudia L\u00f3pez alcaldesa, con el argumento de que no la conoc\u00eda. Ah\u00ed no pon\u00eda en duda lo que ha sido y ser\u00e1: una persona comprometida hasta la sangre que corre por sus venas para cumplir, ahora con una de las m\u00e1s grandes responsabilidades del pa\u00eds, Bogot\u00e1. Es estudiosa como nadie. No descansa un minuto. Es una comunicadora extraordinaria (*). M\u00e1s adelante explico los asteriscos. Se ha rodeado de un buen equipo (*). Quiere realmente el bienestar de los bogotanos (*). Pretende, como todos, el menor n\u00famero de muertos de esta pandemia. Le da p\u00e1nico, como a m\u00ed, t\u00fa, \u00e9l, nosotros, vosotros y ellos, que el esfuerzo de acuartelamiento se rompa por una apertura de la ciudad que, seg\u00fan sus palabras, \u201csea loca\u201d, cuando m\u00e1s bien dir\u00eda que el esfuerzo del Gobierno va m\u00e1s por la l\u00ednea de una apertura t\u00edmida. Lo cual es el debate del mundo mundial, no un invento de la alcaldesa de Bogot\u00e1.En esa parte de Claudia que desconozco, no se sabe hasta d\u00f3nde es capaz de que el populismo la aconseje mal en estas horas aciagas. Y caiga en la tentaci\u00f3n de acorazarse tras un lenguaje demag\u00f3gico e incontrovertible por su efectismo, donde se adivine que aqu\u00ed no hay solo una pandemia, sino que la acompa\u00f1a, montada sobre ella, una campa\u00f1a presidencial en desarrollo.Esta semana se desataron mis primeros grandes temores. Una angustia suya absolutamente entendible acerca de un pico del contagio en Bogot\u00e1 la pase\u00f3, no solo por una actitud confrontacional contra el presidente Duque, con mensajes apocal\u00edpticos como que el aeropuerto El Dorado se volver\u00eda a abrir \u201csolo sobre mi cad\u00e1ver\u201d, cuando eso no estaba contemplado en esta primera etapa. Lleg\u00f3 al borde de desafiar la autoridad presidencial con la salida de los manufactureros a sus trabajos. Que termin\u00f3 intentando corregir el viernes con una carta de tono moderado al Presidente en la que repite el truco de recoger varias iniciativas discutidas con el Gobierno como suyas propias.Lo segundo en que resbal\u00f3 fue en el uso de un lenguaje y unas expresiones francamente repudiables. \u00bfQu\u00e9 pensar\u00e1n los ni\u00f1os colombianos, bien confundidos que deben de estar por un encierro cruel que muchos no logran cabalmente entender, escuchando a su alcaldesa, primera autoridad de la ciudad, decir que no permitir\u00e1 \u201cque les matemos los pap\u00e1s a los ni\u00f1os de Bogot\u00e1?\u201d. \u00bfAdem\u00e1s del coronavirus, c\u00f3mo explicarles que nadie quiere \u201cmatarles\u201d a sus pap\u00e1s, ni el Presidente ni nadie, de ah\u00ed para abajo? \u00bfLos indujeron a creer que solo de la alcaldesa depende que no maten a sus pap\u00e1s? \u00bfSer\u00eda imaginable una expresi\u00f3n de tan rampante populismo, por ejemplo, de alguien a quien usa como su maestro, Antanas Mockus, cuando convenc\u00eda a la gente de respetar las cebras, o sobre las bondades de la hora zanahoria, o el respeto hacia los dem\u00e1s y hacia las normas de convivencia? Mockus sacaba lo mejor de la gente. No la rabia ni el odio o, como ahora, el p\u00e1nico. No ver\u00eda a Mockus manejando esta pandemia con el mensaje a los ni\u00f1os bogotanos de que aqu\u00ed, alguien trata de asesinar a sus pap\u00e1s. \u00bfTendr\u00e1 esta particular terapia infantil que practica la alcaldesa de Bogot\u00e1 alg\u00fan cap\u00edtulo especial en la OMS, que desconozcamos?Los asteriscos anteriores se refieren a eso. A Claudia, paso tras paso, se le sale con frecuencia esa parte de su personalidad que no conocemos. Y que es irresponsable, agresiva y eg\u00f3latra, con \u00ednfulas autocr\u00e1ticas. Ahora le ha dado por hablar en un tono mesi\u00e1nico de \u201cmis bogotanos\u201d, \u201cmis pobres\u201d, \u201cmis ucis\u201d, \u201cmis camas\u201d, \u201cmis respiradores\u201d. \u201cNo me reabren el aeropuerto, no me van a reventar mis cl\u00ednicas, no me van a colapsar el TransMilenio, con la gente humilde de Bogot\u00e1 no me juega nadie\u201d. Para que comencemos a aclarar: ni Bogot\u00e1 ni los bogotanos somos propiedad de Claudia L\u00f3pez. A ella la elegimos como nuestra administradora. Y, claro, aparece el lenguaje peronista: la vida de un pobre vale lo mismo que la del Presidente; o: los muertos son gente humilde, no precisamente la que ten\u00eda plata para viajar al exterior y traernos el contagio. Nos conviene que Claudia se gane el favor de su gente, por el bien del orden de la ciudad, no solo repartiendo mercados y subsidios con su firma, pero con la plata de todos. (Ojal\u00e1 no termine reventando una denuncia de hemorragia de contratos y unos nombramientos de trastienda que sus exaliados petristas dicen que favorecen al fajardismo.)No. Claudia tiene la oportunidad de crecerse como una l\u00edder carism\u00e1tica si gobierna con la prudencia que le exige hacer acuerdos ante la diversidad de opiniones en medio de la pandemia.Esta no puede ser una competencia, a ver si es al Presidente, o a ella, a quien tenemos que agradecerle los vivos, y a cu\u00e1l le achacamos los muertos.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/yo-claudia-columna-de-maria-isabel-rueda-488652", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Pensionados y ahorradores no duermen", "contenido": " Ha sido necesario echar mano de cuanto recurso existe para poder atender responsablemente, como se ha hecho, la crisis creada por el covid-19. Como el presupuesto nacional no es un barril sin fondo, de aqu\u00ed en adelante habr\u00e1 que saber priorizar el gasto, aplazar compromisos y buscar nuevos recursos, con sentido de realismo y prudencia.Un presunto d\u00e9ficit fiscal del 8 por ciento nos anuncia, ciertamente, un per\u00edodo de dificultades. Es justamente frente a esta situaci\u00f3n frente a la que hay que actuar con ponderaci\u00f3n y visi\u00f3n de largo plazo, sin desespero, para evitar caer en soluciones que puedan causar m\u00e1s da\u00f1o. Por ejemplo, es francamente lamentable la decisi\u00f3n de meterse con el ahorro pensional, en medio de las angustias presentes. Colombia no puede olvidar que el antiguo Seguro Social hizo trizas los ahorros pensionales de los colombianos, al punto de que Colpensiones no recibi\u00f3 un solo centavo de reservas actuariales. Tama\u00f1o crimen nos cuesta este a\u00f1o, por aportes al sistema general de pensiones, un monto igual al que prev\u00e9 el presupuesto para educaci\u00f3n: 44 billones de pesos.Pasar 20.000 pensionados de un salario m\u00ednimo de los fondos privados a Colpensiones, por un valor de 5 billones, no beneficia a los pensionados, cuyas mesadas est\u00e1n aseguradas por el Fondo de Garant\u00eda de Pensi\u00f3n M\u00ednima. Tampoco favorece a las administradoras de pensiones ni perjudica a Colpensiones, porque como cualquier faltante para la pensi\u00f3n m\u00ednima se atiende contra ese fondo, nunca se afectar\u00e1 el patrimonio de estas entidades. Entones \u00bfa qui\u00e9n se benefici\u00f3? La respuesta la ofreci\u00f3 con honestidad el propio ministro Carrasquilla: se trata de atender \u201cun faltante de caja de Colpensiones\u201d.Con esta medida, expedida en \u201cestado de necesidad presupuestal\u201d, se sienta un grav\u00edsimo precedente para quienes, en las actuales circunstancias, ven un \u2018bocatto di cardinale\u2019 en los 300 billones de pesos que valen las reservas que administran los fondos privados. Este ahorro es sagrado porque pertenece a los trabajadores. Entre nosotros deber\u00eda apreciarse como una gran masa de recursos intocables en los cuales puede apalancarse la recuperaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, con una apropiada regulaci\u00f3n del mercado de valores. Pero, por primera vez, se demostr\u00f3 que puede usarse como caja menor del sector p\u00fablico.Este antecedente tambi\u00e9n sirve para envalentonar a quienes siempre les echan el ojo a los dineros del sistema financiero para hacer fiestas, proponiendo inversiones forzosas y la intervenci\u00f3n de la cartera. \u00bfAcaso no se han logrado enterar de que los bancos no son m\u00e1s que unas tiendas llenas de dinero ajeno? Desde la Edad Media, los tenderos que las administran son profesionales especializados en proteger el ahorro del p\u00fablico. Por fortuna, el Gobierno tiene claro que no puede hacerles eco a quienes quieren meterse con la plata de los depositantes; estos son muy inteligentes y si ven que su dinero est\u00e1 en riesgo, podr\u00edan generar una crisis sist\u00e9mica. La \u00faltima nos cost\u00f3 15 puntos del PIB.El ambiente est\u00e1 tan caliente que se dicen muchas cosas tontas. Ha llegado a plantearse, por ejemplo, un incremento del 4 \u00d7 1.000, con cargo a los bancos. Sus autores afirman que este gravamen naci\u00f3 en el a\u00f1o 1998 para salvarlos de la quiebra y que ha llegado la hora de que devuelvan atenciones. Esto es falso. Como ministro del Interior estuve en primera fila en la emergencia econ\u00f3mica en la que naci\u00f3 este tributo, que tuvo como objetivo darles una mano a los deudores hipotecarios y salvar la banca p\u00fablica y la banca cooperativa, como lo reconoci\u00f3 la Corte Constitucional (sentencia C-136 de 1999). Lo m\u00e1s grave es que la propuesta que se discute en redes y en ciertos foros calificados olvida que quienes esencialmente pagan este gravamen son los clientes de los bancos.No podemos jugar con candela. Pero, como no faltan los pir\u00f3manos, los ahorradores y pensionados, que pasan de los treinta millones, deben estar durmiendo con los ojos abiertos.N\u00c9STOR HUMBERTO MART\u00cdNEZ NEIRA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/nestor-humberto-martinez/pensionados-y-ahorradores-no-duermen-columna-de-nestor-humberto-martinez-488690", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/la-segunda-ola-caricatura-de-matador-488622", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/la-influencia-de-cabal-caricatura-de-matador-488624", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/un-millon-de-gracias-caricatura-de-matador-488626", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Un montoncito de ilusi\u00f3n... (opini\u00f3n)", "contenido": " Eso era Sergio Galv\u00e1n Rey la tarde del 26 de enero de 1996 cuando descendi\u00f3 del avi\u00f3n en el aeropuerto La Nubia, de Manizales. Un joven de 22 a\u00f1os, un nueve de magros 65 kilos y un metro 71. Eso y un bolsito con un par de botines adentro. Qui\u00e9n dir\u00eda\u2026 Lo llevaron directo del avi\u00f3n a entrenar despu\u00e9s de m\u00e1s de un d\u00eda de viaje Tucum\u00e1n-Buenos Aires-Bogot\u00e1-Manizales. Imaginamos la cara del t\u00e9cnico del Once Caldas, Orlando Restrepo, al verlo llegar. Le hab\u00edan dicho que llegar\u00eda un goleador argentino; su mente pens\u00f3 en Kempes, Batistuta, Palermo\u2026 Pero vio entrar al vestuario un muchachito menudo, recatado y silencioso. Frunci\u00f3 el ce\u00f1o: no le vio u\u00f1as de guitarrero.Hay, en Argentina, una an\u00e9cdota similar con Ren\u00e9 Houseman. Menotti ten\u00eda en Hurac\u00e1n un plantel aceptable, pero corto, apenas 13 \u00f3 14 jugadores. Su necesidad de efectivos era perentoria; los dirigentes le promet\u00edan y aseguraban, pero nada\u2026 Se fueron de pretemporada al mar y no llegaba nadie. Y pasaban los d\u00edas. Hasta que son\u00f3 el tel\u00e9fono: \u201cConcretamos el pase de un chico de Defensores de Belgrano, ma\u00f1ana va para all\u00e1\u201d. Hurac\u00e1n, siempre endeudado y coqueteando con la quiebra, hab\u00eda logrado el pr\u00e9stamo de un punterito de 19 a\u00f1os que militaba en Primera \u201cC\u201d. Lo mandaron s\u00f3lo, en tren, a Mar del Plata. Viaj\u00f3 de noche y lleg\u00f3 a primera hora de la ma\u00f1ana al hotel donde concentraba el Globo. Previo al entrenamiento, los jugadores tomaban el desayuno y, desde las mesas, vieron un flaquito que se registraba en la recepci\u00f3n. Alguien del cuerpo t\u00e9cnico pas\u00f3 el dato: \u201cEs el nuevo delantero\u201d. Menotti tambi\u00e9n frunci\u00f3 el ce\u00f1o.Lo miraron: era una cosita chiquita, pelito largo, pantalones Oxford; el bolsito lo llevaba a \u00e9l. La decepci\u00f3n fue un\u00e1nime: \u201c\u00bf\u00c9ste es el refuerzo de Hurac\u00e1n\u2026?\u201d En vez de cambiarse, Houseman se fue a dormir. M\u00e1s desilusi\u00f3n. \u201cTal vez esperaban un alem\u00e1n, rubio y grandote, yo pesaba cuarenta kilos mojado, pero despu\u00e9s me vieron jugar y cambiaron de opini\u00f3n\u201d, recordaba el Garrincha argentino. Tres meses m\u00e1s tarde era la sensaci\u00f3n del campeonato.Sergio se sinti\u00f3 Houseman aquella tarde manizale\u00f1a.-Cuando llegu\u00e9 y vi la cara de los hinchas, de los periodistas y hasta de los propios compa\u00f1eros\u2026 Todos pensar\u00edan lo mismo: \u201c\u00bfEste es el delantero argentino que trajeron\u2026?\u201d Y si preguntaban en Argentina qui\u00e9n era yo tampoco iban a saber mucho, all\u00e1 no me conoc\u00eda nadie. A poco de llegar perdimos un partido y al t\u00e9cnico se le escap\u00f3 una frase que siempre recuerdo: \u201cClaro, \u00bfc\u00f3mo no \u00edbamos a perder? Vea los delanteros de ellos y mire los nuestros\u2026\u201d Y en la calle igual, un d\u00eda iba caminando y escuch\u00e9 a dos muchachos: \u201cMir\u00e1, mir\u00e1, ese es Galv\u00e1n\u2026\u201d Y el otro le contest\u00f3: \u201cUy\u2026 parece un mu\u00f1equito\u201d. Yo me re\u00ed y segu\u00ed de largo. Con los defensores rivales no era muy diferente. Galv\u00e1n no impactaba por presencia.-Los zagueros te hablan, tratan de achicarte, pero la mayor\u00eda de las veces es pura boquilla. Igual, ten\u00e9s que andar como la gacela, siempre atento para que no te cacen. De movida, cuando uno entra al \u00e1rea se da cuenta c\u00f3mo viene la cosa\u2026Tal vez prefiera no recordar ese 1996. A\u00f1o duro, pr\u00f3digo en soledad, taca\u00f1o en alegr\u00edas. El Once Caldas vegetaba de media tabla para abajo y Sergio se hallaba en un limbo futbol\u00edstico. El t\u00e9cnico no lo hab\u00eda pedido y casi no lo pon\u00eda; ven\u00eda fin de a\u00f1o, \u00e9l sab\u00eda que finalizaba su pr\u00e9stamo y deb\u00eda volverse a Tucum\u00e1n\u2026 pero nadie le hablaba. Lleg\u00f3 Navidad y segu\u00eda en la indefinici\u00f3n, pas\u00f3 las fiestas s\u00f3lo y apartado del equipo, el DT ya le hab\u00eda informado que no lo tendr\u00eda en cuenta. Le pidi\u00f3 si pod\u00eda seguir entrenando. \u201cS\u00ed, hac\u00e9 lo que quieras\u201d, le respondi\u00f3.-Pero me toc\u00f3 entrenar s\u00f3lo, separado del resto, mis compa\u00f1eros en una cancha, yo en otra. Fue feo. As\u00ed estuve una semana. Pas\u00f3 el A\u00f1o Nuevo y se reanudaba el campeonato. De pronto, me llaman de la secretar\u00eda del club un jueves y me dicen que fuera a entrenar con el grupo por la tarde. En la pr\u00e1ctica de f\u00fatbol me ponen con los titulares, me pareci\u00f3 raro. \u201cVas a jugar el domingo\u201d, me dijo Restrepo. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3\u2026? Hab\u00eda otros cuatro delanteros, dos hab\u00edan llegado al l\u00edmite de amarillas, de los dos restantes uno se lesion\u00f3 y no ten\u00edan a qui\u00e9n poner. Enfrent\u00e1bamos al C\u00facuta y pensaron \u201cllamemos a Galv\u00e1n, todav\u00eda est\u00e1 ac\u00e1\u201d. Era por ese domingo nom\u00e1s. Pero pas\u00f3 lo que nadie pod\u00eda imaginar: ganamos 7 a 0 y marqu\u00e9 los primeros cinco goles. Ah\u00ed cambi\u00f3 mi historia. Si hubiese sido un gol no hubiera variado mi situaci\u00f3n, dos tampoco, fueron cinco\u2026 En la semana me llamaron para decirme que har\u00edan uso de la opci\u00f3n de mi pase: 80.000 d\u00f3lares. Sin embargo, el f\u00fatbol y la vida me llevaron al l\u00edmite. El f\u00fatbol y la vida le reintegrar\u00edan sonrisas por l\u00e1grimas: la idolatr\u00eda en el Once, el t\u00edtulo en 2003, la Libertadores en 2004 (aunque no la termin\u00f3), el pase estelar al Metrostars y el r\u00f3tulo de m\u00e1ximo goleador en la historia del f\u00fatbol colombiano con 224 goles. En lo personal, se enamor\u00f3 de Manizales, de una manizale\u00f1a, del Once Caldas, de Colombia\u2026-De chico era de Boca, como toda mi familia, ahora soy del Once Caldas, mi esposa tambi\u00e9n, en realidad la hice yo. Mis hijos, en cambio, hinchan por Atl\u00e9tico Nacional, crecieron mientras est\u00e1bamos en Medell\u00edn. Me nacionalic\u00e9 colombiano antes de irme a Nueva York, pero amo a Colombia no por eso sino porque llegu\u00e9 sin que nadie me conociera y me dio la posibilidad de desarrollar mi carrera. Mi historia es colombiana. Nunca me sent\u00ed discriminado por ser argentino, siempre est\u00e1 eso de que somos agrandados, pero la gente te tiene que conocer, tratar. Justamente lo \u00fanico que me qued\u00f3 pendiente es haber jugado en la Selecci\u00f3n Colombia, creo que podr\u00eda haber andado bien en la del profesor Rueda.A diferencia de una abrumadora mayor\u00eda de futbolistas de clase pobre, Sergio proviene de un hogar de profesionales: abogado Jos\u00e9, su padre; profesora Victoria Rey, su madre; abogada, m\u00e9dico y procuradora sus hermanos. -Mi pap\u00e1 me compr\u00f3 el pasaje para venir a Manizales y me dio unos pesos para tener los primeros d\u00edas. Pero lo m\u00e1s importante que traje fue la ilusi\u00f3n. La ilusi\u00f3n es el motor del \u00e9xito. Tambi\u00e9n estaba muy enfocado en c\u00f3mo lograrlo, sab\u00eda que era la oportunidad de mi vida y que depend\u00eda de m\u00ed alcanzarlo.No quiere ser t\u00e9cnico, prefiere la docencia en divisiones formativas o, por ejemplo entrenar a los delanteros de un equipo, ense\u00f1arles los secretos del \u00e1rea, del gol. Le encanta su actual ocupaci\u00f3n: comentar f\u00fatbol por televisi\u00f3n. Es una de las caras de Win Sports. En el campo trataba con delicadeza la pelota, en el set tiene afinidad con el micr\u00f3fono. No est\u00e1 all\u00ed s\u00f3lo por ser un exfutbolista, opina bien, es anal\u00edtico, criterioso, mesurado, posee un lenguaje apropiado.-Me encanta la televisi\u00f3n, me siento cada vez m\u00e1s c\u00f3modo, m\u00e1s a gusto. Un d\u00eda me cruc\u00e9 con Mauricio Correa y me convenci\u00f3 de ir a Win. Mauricio es un crack, un fen\u00f3meno en serio. Lo veo cada tanto, pero es como si estuvimos ayer. Hice radio en Caracol, la radio es divina, es muy natural, como si hablaras con amigos. Y sigo jugando por pasi\u00f3n, estoy en un equipo de padres del colegio de mis hijos. Ojo, me lo tomo en serio: jugu\u00e9 catorce campeonatos y fui goleador en los catorce.En tiempos de coronavirus, las efem\u00e9rides son oro puro. Y este 25 de abril se cumplieron diez a\u00f1os del r\u00e9cord goleador de Sergio Galv\u00e1n. JORGE BARRAZAPara EL TIEMPO@JorgeBarrazaOK\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/jorge-barraza-repasa-la-historia-de-sergio-galvan-rey-488700", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La ventajas de la Terapia \u2018en l\u00ednea\u2019 en tiempos de cuarentena", "contenido": " Mucho se ha hablado de las psicoterapias, pues el tema de la salud mental se ha vuelto prioridad en gran parte del mundo y ha dejado de verse como una cuesti\u00f3n de \u201clocos\u201d.\u00a0 La pandemia actual ha disparado las terapias en l\u00ednea, pero debe saber que no es una tendencia nueva: empez\u00f3 a tomar fuerza desde hace cerca de seis a\u00f1os en Estados Unidos, donde varios psic\u00f3logos notaron que uno de los principales motivos por los que las personas no asist\u00edan a las terapias era por el temor de ser juzgados, o porque no lo consideraban algo tan importante como para destinar algunas horas de su d\u00eda a esto, sumando las de desplazamiento, espera y consulta. A parte de pr\u00e1ctica, \u201ces una forma de acercar la terapia a aquellos que quiz\u00e1 de otra forma no la buscar\u00edan, bien sea por tiempo o porque no sent\u00edan la confianza para acudir al lugar del especialista\u201d, dice Camilo Arbel\u00e1ez, psic\u00f3logo cl\u00ednico y CEO de la plataforma colombiana Enterapia.com, que ya asiste a personas de 35 pa\u00edses con 14 psic\u00f3logos diferenciados seg\u00fan experiencia y especialidad.Enterapia no es una rareza: hay muchas plataformas que ofreceneste servicio, y desde varios pa\u00edses, como la p\u00e1gina espa\u00f1ola de Sonrie.Adem\u00e1s, el covid-19 ha hecho que muchos psic\u00f3logos que trabajaban de forma tradicional hayan decidido trasladar sus consultas a la red. Es el caso de Juan Carlos Granja, psic\u00f3logo especialista en psicoan\u00e1lisis y manejo emocional, que ahora trata a sus pacientes por llamadas y videollamadas, y quien se\u00f1ala que ha aumentado el n\u00famero de consultas por temas relacionados con la emergencia sanitaria. \u201cHay quienes contin\u00faan con sus tratamientos ya iniciados, pero tambi\u00e9n hay quienes, a causa de esta situaci\u00f3n, pueden desarrollar estr\u00e9s, miedo o ansiedad. A lo que se suma el tema de tener que convivir con sus familias constantemente, algo a lo que muchos no est\u00e1n acostumbrados\u201d, dice. Uno de los principales factores que inciden en la inestabilidad emocional son los cambios, m\u00e1s si son abruptos, y la pandemia actual es el escenario ideal para ello. \u201cLo primero que hay que aclarar es que cada persona vive la situaci\u00f3n de una forma muy diferente, cada uno se enfrenta a distintos problemas y sentimientos. Algunos pueden tener episodios de ansiedad o estr\u00e9s por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, otros pueden tener sobrecargas mentales por el exceso de informaci\u00f3n o algunos tener ataques de ira que antes no ten\u00edan\u201d, advierte Granja.Estos cambios emocionales son apenas entendibles por el cambio de vida y sin duda hay infinidad de alternativas para tratarlos.\u201cNo se trata de solo charlar, como muchas veces se ha planteado. Nuestro equipo de psicoterapeutas trabaja con evidencias y resultados, la idea es que la persona encuentre estrategias para manejar cualquier situaci\u00f3n y que poco a poco necesite de las consultas con menos frecuencia\u201d, dice Arbel\u00e1ez. Algo en lo que coinciden y resaltan los dos psicoterapeutas es que no es conveniente que una persona espere \u201cllegar al l\u00edmite\u201d para buscar este apoyo, al contrario, dicen, debe ser una medida preventiva, en miras a trabajar ese aspecto en el que enfrentan alguna dificultad o incomodidad.\u201cLo ideal ser\u00eda que todos tengamos alg\u00fan apoyo psicol\u00f3gico, porque muchas veces por no tratar los temas a tiempo, estos pueden desencadenar en condiciones mucho m\u00e1s complejas\u201d, a\u00f1ade Arbel\u00e1ez. En cuanto a el tiempo, las terapias suelen durar una hora, aunque esto depende de las necesidades y el trabajo con cada persona.La mayor\u00eda se realiza por videollamadas Enterapia utiliza la plataforma Zoom, pero tambi\u00e9n hay quienes ofrecen servicios por llamada telef\u00f3nica e incluso chat. Aunque lo ideal, dicen los psic\u00f3logos, es poder ver a la persona para analizar sus gestos y su lenguaje corporal. Pero m\u00e1s all\u00e1 del medio que se utilice, se\u00f1ala Granja, \u201clo importante es crear el ambiente adecuado para que la persona sienta confianza y cierta cercan\u00eda a pesar de estar a distancia. As\u00ed mismo, se recomienda que el paciente se encuentre en un espacio donde se sienta tranquilo y tenga privacidad\u201d. La idea central de la terapia es que la persona pueda desarrollar las habilidades para lidiar con sus sentimientos y emociones, y que en medio de una situaci\u00f3n como la actual, nuestra salud mental se vea lo menos afectada posible.REDACCI\u00d3N DOMINGO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/terapias-en-linea-durante-la-cuarentena-488712", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Brad Pitt ahora arregla casas con dos estrellas del dise\u00f1o", "contenido": " Jonathan y Drew Scott son dos gemelos canadienses que se han convertido en celebridades en el terreno del negocio inmobiliario y las trasformaciones de casas en televisi\u00f3n.Ahora son millonarios y han expandido su campo de acci\u00f3n no solo a programas en los que les cambian la vida a personas que necesitan un cambio en sus hogares. Tienen su propia productora de contenidos, hacen giras; de hecho, estuvieron el a\u00f1o pasado en Colombia y generaron histeria, cual estrellas de rock, en un encuentro con miles de fan\u00e1ticos que quisieron conocerlos y escuchar algunos de sus consejos para el hogar. Ahora, los Scott se preparan para preestrenar el pr\u00f3ximo 30 de abril, por el canal Discovery Home & Health (10:45 p. m.), 'Remodelaciones con celebridades', en el que invitan a famosos del cine y la m\u00fasica a que participen activamente en una trasformaci\u00f3n para alguien a quien ellos aprecian o que tiene una necesidad apremiante de cambiar un poco de vida.M\u00e1s adelante participar\u00e1n las actrices Viola Davis y Rebel Wilson, y el cantante Michael Bubl\u00e9, entre otros. EL TIEMPO tuvo acceso exclusivo a una entrevista en la que los gemelos Scott hablan de la experiencia con este nuevo formato, que se suma a otros programas como 'Hermanos a la obra' y 'Hermanos a la obra: desaf\u00edo', en la que ambos se enfrentan en el dise\u00f1o y en la transformaci\u00f3n de una casa. \u00bfEn verdad Brad Pitt sabe de dise\u00f1o y arquitectura? \u200bJonathan Scott: El conocimiento y la pasi\u00f3n de Brad (Pitt) por la arquitectura y el dise\u00f1o fue realmente impresionante. \u00a1Cada celebridad con la que trabajamos fue tan pr\u00e1ctica y una gran parte del proceso de principio a fin! Lo que no sab\u00edan al entrar en esta experiencia es que ten\u00edan que comprometerse a aprender (...). \u00a1Rebel Wilson incluso fue capaz de manejar una excavadora!Drew Scott: Y Melissa (McCarthy) siempre nos preguntaba cu\u00e1ndo era el momento de golpear una pared con el mazo, fue hilarante y en verdad nunca hab\u00edamos visto a nadie m\u00e1s emocionado al hacerlo.\u00bfFue intimidante trabajar con ellos en comparaci\u00f3n a los propietarios o personas que salen en sus programas?\u200bJonathan Scott: Siempre tomamos nuestro trabajo muy en serio, no importa qui\u00e9n sea el propietario o el cliente, pero dado el contexto de las renovaciones de esta serie, y c\u00f3mo las celebridades confiaban en nosotros para devolver algo a las personas que m\u00e1s valoran en la vida, bueno, la presi\u00f3n definitivamente era alta Drew Scott: Por ejemplo, Michael Bubl\u00e9 quer\u00eda renovar el hogar de la persona que cuidaba a su abuelo hasta sus \u00faltimos d\u00edas. El abuelo de Bubl\u00e9 fue quien m\u00e1s lo apoy\u00f3 en su carrera, y su \u00faltimo deseo era que alguien velara por esa persona que estuvo pendiente de \u00e9l. Fue una historia muy especial y por eso decidimos ayudarlo.\u00bfC\u00f3mo eligieron a esos invitados?\u200bJonathan Scott: Est\u00e1bamos buscando grandes historias y personas, como lo hacemos con todos nuestros programas de TV. Tuvimos tanta suerte de haber encontrado famosos que, independientemente de su \u00e9xito, no tienen m\u00e1s que un aprecio genuino por los dem\u00e1s y son amables. Brad se tom\u00f3 el tiempo de presentarse y agradecer a cada miembro de nuestro equipo por su trabajo en la casa de su amigo.Drew Scott: La agenda fue un factor importante. Entre nuestros horarios ocupados y los de ellos, encontrar d\u00edas para filmar fue un milagro porque estuvimos filmando otros programas mientras tanto. \u00bfA qui\u00e9n se le ocurri\u00f3 la idea de la serie?\u200bJonathan Scott: Drew y yo recibimos aproximadamente medio mill\u00f3n de mensajes en las redes sociales cada semana.Nuestros fan\u00e1ticos siempre tienen ideas sorprendentes y solicitudes de cosas que les encantar\u00eda vernos hacer. Esta idea surgi\u00f3 de ellos, pero tard\u00f3 unos cinco a\u00f1os en hacerse realidad.Drew Scott: Recuerdo que nos encontramos con Viola Davis (famosa por la serie 'How to Get Away with Murder') en la gala de los premios Emmy en 2015 y le contamos la idea. Al instante le encant\u00f3 y nos dijo que sab\u00eda exactamente para qui\u00e9n querr\u00eda hacer esta renovaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s?\u200bDrew Scott: Unas semanas m\u00e1s tarde, Jonathan recibi\u00f3 una llamada telef\u00f3nica de Brad Pitt, quien dijo que tambi\u00e9n hab\u00eda o\u00eddo hablar de eso y que quer\u00eda formar parte de la serie.Jonathan Scott: Honestamente no ten\u00eda idea de que era Brad Pitt cuando escuch\u00e9: \u2018Soy yo, Brad\u2019 en la l\u00ednea. Pens\u00e9 que era mi amigo Brad de la universidad jug\u00e1ndome una broma, pero menos mal no fue as\u00ed.CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/entrevista-con-los-presentadores-de-remodelaciones-con-celebridades-488674", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Piso 21 est\u00e1 produciendo m\u00fasica como nunca en estos d\u00edas", "contenido": " Si el a\u00f1o pasado fue el mejor a\u00f1o para Piso 21 (estrenos musicales, giras internacionales, presentaciones en escenarios como Rock en R\u00edo, colaboraci\u00f3n con Black Eyed Peas, por nombrar solo algunas cosas); el 2020 ser\u00e1 para esta banda el a\u00f1o de la m\u00e1xima productividad. En estos tiempos de cuarentena los cuatro integrantes no han perdido tiempo y se han dedicado a producir canciones hasta tal punto de que aseguran que van a tener que revisar el pr\u00f3ximo disco que van a sacar y que ya ten\u00edan listo a ver qu\u00e9 canciones sacan y cu\u00e1les meten; y, adem\u00e1s, dicen que ya tienen canciones suficientes para un nuevo disco para el otro a\u00f1o. Piso 21 es, sin duda, uno de los grupos de pop m\u00e1s importantes de la actualidad y EL TIEMPO convers\u00f3 con dos de sus integrantes: Pablo Mej\u00eda Berm\u00fadez (Pablito) y Juan David Huertas Clavijo (el Profe).\u00a0 Pablito: Nosotros estamos haciendo m\u00e1s m\u00fasica que nunca. Hace muchos a\u00f1os no ten\u00edamos tanto tiempo de crear tranquilos.El Profe: cuando empez\u00f3 la cuarentena decidimos que la m\u00fasica no pod\u00eda parar y quisimos hacerla a distancia. As\u00ed empez\u00f3 todo, cada uno con su guitarra, sus voces, y terminamos haciendo la canci\u00f3n en tiempo r\u00e9cord y de una manera que nunca la hab\u00edamos hecho. Y el video fue grabado cada uno desde su casa, con sus celulares, obviamente con especificaciones del director para acomodar las c\u00e1maras. El Profe: S\u00ed, nosotros empezamos siendo muy pop, balada, rom\u00e1nticos y en este momento el \u00e1nimo de todo el planeta es ese, la gente no est\u00e1 de rumba, ni de fiesta, ni de mucho \u00e1nimo. Ahora la gente est\u00e1 encerrada, reposando, y quer\u00edamos dar m\u00fasica para que la gente escuchara tranquilos, y pasara esta temporada en calma. El Profe: S\u00ed, la lecci\u00f3n de vida es para todo el planeta, esta situaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de la enfermedad, de los muertos, nos est\u00e1 ense\u00f1ando que se nos estaba yendo la vida en los viajes, en el corre corre, en las deudas, en conseguir plata, y hemos dejado de lado aquello de donde nace todo: la casa, la familia, los hijos, los padres, los hermanos... Y eso pas\u00f3 con esta canci\u00f3n de Piso 21. Esta oportunidad fue precisa para volver al lugar de donde nacimos y recordar de d\u00f3nde venimos. Pablito: Es que el rumbo no era algo de tendencias, era de sentimiento. Nunca fue algo que nos obligaran a hacer. Cuando decidimos meterle ritmos urbanos a nuestro pop antes a la gente le parec\u00eda extra\u00f1o, no nos pon\u00edan ni en las emisoras de reguet\u00f3n ni en las de pop, porque les parec\u00eda que no era ni de un mundo ni del otro, hasta que se fue construyendo un sonido de Piso 21. La verdad, esto es una balada de ahora revolucionada con influencia urbana, sigue siendo parte del sonido de Piso 21. No somos un g\u00e9nero, somos un sonido. Nos alegramos de que hoy por hoy muchos artistas digan: eso es puro Piso 21, o quiero hacer una canci\u00f3n tipo Piso 21 y vayan a productores y pidan eso. Y eso es en lo que nosotros nos hemos esforzado. La m\u00fasica que hemos hecho de un a\u00f1o para ac\u00e1 est\u00e1 un paso adelante musicalmente. La idea es conservar siempre lo que somos. Pablito: El disco ya estaba listo, iba a salir en mayo, pero decidimos pararlo por todo esto y la verdad hemos hecho mucha m\u00fasica. Entonces en junio tendremos que volver a hacer la lista para ver cu\u00e1les salen y cu\u00e1les entran. Lo bueno es que no es porque nos falten canciones sino porque tenemos mucha m\u00fasica lista. Pablito: Es muy bonito porque no hemos crecido solo nosotros sino que ha crecido la industria. Cuando nosotros empezamos, el sue\u00f1o y lo m\u00e1s lejos que uno pod\u00eda so\u00f1ar era pegar en Colombia. Hab\u00eda muchas cosas que ahora han cambiado, sacamos una canci\u00f3n y se expandi\u00f3 por toda Latinoam\u00e9rica. El proceso la gente lo ha visto desde el d\u00eda uno paso a paso, no hemos pasado por encima de nadie, hemos luchado por lo de nosotros, estamos muy orgullosos de lo que hemos hecho hasta hoy, pero cr\u00e9eme que los sue\u00f1os ahora son el triple de grandes. El profe: No hemos sentido que se nos haya ca\u00eddo en ning\u00fan momento, somos un grupo al que le ha costado sudor y l\u00e1grimas llegar a este punto. No somos buena vida, sino que estamos acostumbrados a que las cosas no salgan. Cuando pas\u00f3 lo de Llane, nosotros recibimos la noticia y lo apoyamos de todo coraz\u00f3n, pero decidimos que ten\u00edamos que seguir. Hemos logrado posicionar una empresa a nivel internacional. La mejor ficha en la que hemos podido pensar es en Lorduy, que entr\u00f3 a recalcar y reafirmar lo que pens\u00e1bamos, que Piso 21 no es una persona, no es una imagen, sino que la marca es m\u00e1s grande que todos nosotros, entonces lleg\u00f3 \u00e9l a potencializar nuestra imagen, nuestro discurso, nos dio un respiro... No se nos cay\u00f3 la estanter\u00eda, pero estamos preparados siempre para tomar decisiones. El Profe: todas las colaboraciones son importantes porque son base de la estrategia, pero creo que es indiscutible que la de Black Eyed Peas fue muy importante para nosotros. M\u00e1s all\u00e1 de 'Mami', el hecho de estar con una de las bandas m\u00e1s fuertes y posicionadas en el mundo... Nosotros compartimos discurso, somos un colectivo de artistas. Es una banda que ha llegado a tocar el cielo musical. Pablito: Yo creo que hemos vivido tanto el proceso que uno no se da ni cuenta. Siempre estamos mirando para adelante, pensando solo en el paso siguiente. Pero creo que cuando decidimos quitarnos de encima las cr\u00edticas y hacer la m\u00fasica que quer\u00edamos, encontrar nuestro sonido y defenderlo, que fue cuando sacamos 'Suele suceder', al principio fue dif\u00edcil porque la gente lo tom\u00f3 como un error, pero fuimos sinceros con nosotros mismos y esa canci\u00f3n la rompi\u00f3 de una manera que nadie esperaba. El Profe: Como hemos sido tan unidos, vivimos el mismo proceso, cada uno con su realidad, pero ha sido el mismo camino. Sabemos que a\u00fan no hemos llegado a nuestra cumbre, siempre pensamos que nos falta m\u00e1s.SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/piso-21-habla-sobre-el-nuevo-disco-que-van-a-lanzar-488540", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Iniciativas solidarias de famosos se toman las redes", "contenido": " Los famosos de todo el mundo est\u00e1n aprovechando sus plataformas para liderar iniciativas solidarias, a prop\u00f3sito de la crisis por el covid-19. Bien sea haciendo donaciones de dinero, ofreciendo conciertos o bien, algunos m\u00e1s creativos, invitando a sus seguidores a realizar din\u00e1micas para recaudar fondos juntos. Es el caso de Ashton Kutcher y Mila Kunis, la pareja de actores que lanz\u00f3 su propia botella de vino bajo la marca Quarantine Wine (Vino de Cuarentena), cuyo 100 % de beneficios se destinar\u00e1n a donaciones a programas de ayuda y organizaciones ben\u00e9ficas como GiveDirectly, que se encarga de entregar ayudas en efectivo; Direct Relief y Frontline Responders Fund, que suministran respiradores y material de protecci\u00f3n en hospitales, y America\u2019s Food Fund, para garantizar el acceso a alimentos a las familias en dificultad econ\u00f3mica.Se trata de un 'pinot noir' cultivado en el estado de Oreg\u00f3n, al norte de California (EE. UU.), que se vende por internet a un precio de 50 d\u00f3lares por dos botellas y que ha llamado la atenci\u00f3n de otras celebridades como Ariana Grande. Kutcher y Kunis presentaron la iniciativa en Instagram con un video en el que aparecen haciendo una cata 'online' del vino e invitan a los compradores a que se sumen y compartan sus propias degustaciones o \u201cbrinden por videollamada con sus amigos\u201d. Otra dupla de actores es la de Leonardo DiCaprio y Robert de Niro, quienes difundieron una subasta ben\u00e9fica mediante la cual los ganadores podr\u00e1n participar junto con ellos en la pel\u00edcula 'Killers of the Flower Moon', de Martin Scorsese.Esta idea nace del All in Challenge, un reto que se ha puesto de moda en las redes sociales y que involucra a varias personalidades. El prop\u00f3sito es que la gente done dinero para ayudar en lo posible a las personas m\u00e1s afectadas por la crisis del coronavirus y a cambio participe en el sorteo para vivir una experiencia vip con uno de los artistas m\u00e1s destacados del momento. Los organizadores ya han recaudado m\u00e1s de 4 millones de d\u00f3lares y tienen el objetivo de llegar a los 100 millones. Despu\u00e9s otorgar\u00e1n premios como tener conciertos privados en casa, ver un partido de baloncesto de los Lakers con Magic Johnson o jugar al golf con Rob Lowe. Todas las ganancias se destinar\u00e1n a organizaciones ben\u00e9ficas que proporcionan ayuda alimentaria a los m\u00e1s necesitados. El cantante estadounidense Drake tambi\u00e9n se sum\u00f3 a esta iniciativa con la campa\u00f1a en su Instagram llamada Muy Fan. \u201cQuien gane tendr\u00e1 la oportunidad de volar en Air Drake. Tendr\u00e9 el paquete OVO (su etiqueta de octubre, muy propio) esper\u00e1ndote en el avi\u00f3n, un paquete Nike Air esperando en el avi\u00f3n, te llevar\u00e9 a Los \u00c1ngeles, donde podr\u00e1s venir y disfrutar con nosotros en una de nuestras fiestas privadas en Dalila, lo pasaremos muy bien\u201d, propuso el rapero.Otras personas que se sumen a estas donaciones tambi\u00e9n podr\u00edan recibir una visita de Justin Bieber en sus casas. \u201cAcept\u00e9 el #AllInChallenge. Estoy ayudando a recaudar fondos para los necesitados dando lo que muchos de ustedes han pedido. Visita allinchallenge.com/justin-bieber para tener la oportunidad de que vuele a tu ciudad, visite tu casa y te cante One Less Lonely Girl. Ay\u00fadame a alimentar a los hambrientos durante este momento dif\u00edcil. Gracias\u201d, anunci\u00f3 el canadiense en su cuenta de Instagram.En el caso del artista Justin Timberlake, el premio consiste en un viaje con todos los gastos pagados al Resort Pebble Beach Golf, en California, para disfrutar de un juego de golf y una cena con \u00e9l y su amigo Bill Murray.Entre la gran lista de famosos que se han unido contra el coronavirus tambi\u00e9n figuran Vanessa Hudgens, Ryan Reynolds y Blake Lively, Bong Joon-ho, Donatella Versace, Mark Zuckerberg, Jack Ma, Tim Cook y Ricky Martin. Sin duda, una de las figuras indiscutibles en la lucha contra la covid-19 ha sido Lady Gaga. La estrella habl\u00f3 directamente con algunos l\u00edderes mundiales para que unieran sus fuerzas durante del concierto del fin de semana pasado, One World: Together at Home, y apoyaran la lucha mundial contra esta pandemia. En la transmisi\u00f3n particip\u00f3 un centenar de grandes estrellas durante m\u00e1s de siete horas, para agradecer el trabajo de los servicios m\u00e9dicos de todo el mundo.REDACCI\u00d3N DOMINGO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/iniciativas-solidarias-de-famosos-se-toman-las-redes-488708", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Quintero anuncia nuevas medidas para seguir derrotando el coronavirus", "contenido": " Tras el anuncio del Gobierno nacional de ampliar la cuarentena hasta el 11 de mayo, el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero Calle, anunci\u00f3 nuevas medidas y controles que se aplicar\u00e1n en la capital antioque\u00f1a con el fin de seguir ganando la batalla al coronavirus. Hasta el momento, el manejo que Medell\u00edn le ha dado a la contingencia es un ejemplo en Am\u00e9rica Latina. Se trata de la primera ciudad colombiana que tom\u00f3 medidas, pues desde enero comenz\u00f3 a preparar a m\u00e1s de 4.000 profesionales de la salud para afrontar la situaci\u00f3n.Adem\u00e1s, las estrategias implementadas en la fase de contenci\u00f3n; el uso de tecnolog\u00edas como la inteligencia artificial, la anal\u00edtica y la \u2018big data\u2019; as\u00ed como el desarrollo de plataformas como \u2018Medell\u00edn Me Cuida\u2019 y programas como el \u2018Plan Mil\u2019 \u2014gracias al cual hay actualmente m\u00e1s de 602 camas UCI\u2014 han logrado que la capacidad hospitalaria no est\u00e9 desbordada y que hayan sido atendidas las necesidades sanitarias y socioecon\u00f3micas de la poblaci\u00f3n.\u201cMedell\u00edn gan\u00f3 la primera parte de la cuarentena, pero no solo por las cifras de contagio, sino porque es la ciudad colombiana que m\u00e1s apoyos per c\u00e1pita ha entregado a sus ciudadanos. Cerca de 300 mil han recibido ayudas econ\u00f3micas directas o mercados completos, sin contar los paquetes del Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar (PAE), que superan los 220 mil\u201d, afirma el alcalde Daniel Quintero Calle.Desde este lunes 27 de abril, d\u00eda en que comienza la fase de mitigaci\u00f3n que permitir\u00e1 volver al trabajo a quienes hagan parte de los sectores de construcci\u00f3n y manufactura, la ciudad aplicar\u00e1 rigurosamente los protocolos de distanciamiento, limpieza, desinfecci\u00f3n y bioseguridad establecidas por el Gobierno. Las empresas que no los cumplan ser\u00e1n cerradas.Hay que se\u00f1alar que Medell\u00edn, ejemplo nacional y global por el uso de la tecnolog\u00eda para combatir el coronavirus, tambi\u00e9n ha puesto a disposici\u00f3n la plataforma \u2018Medell\u00edn Me Cuida Empresas\u2019, donde las empresas deber\u00e1n registrarse para retomar sus actividades; de lo contrario, tambi\u00e9n ser\u00e1n cerradas.Las autoridades continuar\u00e1n encarg\u00e1ndose del seguimiento; de hecho, se ha establecido que las empresas que presenten brotes de dos o m\u00e1s personas ser\u00e1n cerradas por catorce d\u00edas. Por ende, la recomendaci\u00f3n de la Alcald\u00eda es trabajar por c\u00e9lulas para evitar cierres completos y aislar inmediatamente a cualquier empleado con s\u00edntomas o que haya tenido contacto con una persona infectada.\u201cEstas medidas tienen por objeto reducir la curva de contagios y cuidar la vida de los ciudadanos al tiempo que se garantiza la reapertura de muchos empleos. A nosotros nospreocupa mucho m\u00e1s la vida, pero nos importan los empleos porque, sin ellos, tambi\u00e9n se pueden perder vidas. Por eso, Medell\u00edn sigue anticip\u00e1ndose para enfrentar lo que ser\u00e1 la cuarentena inteligente\u201d, expres\u00f3 el mandatario.Con respecto al caso espec\u00edfico del sector de la construcci\u00f3n, la secretaria de Infraestructura F\u00edsica, Natalia Orrego, asegur\u00f3 que las obras p\u00fablicas que se reanudar\u00e1n ser\u00e1n 80, las cuales contar\u00e1n con 2.500 empleados y generar\u00e1n $288.000 millones en los pr\u00f3ximos cuatro meses. En cuanto a obras de infraestructura privadas, se estima que se reanudar\u00e1n 378 en toda el \u00c1rea Metropolitana, generando 148.000 empleos y $21.000 millones diarios.No hay que bajar la guardiaEn la nueva fase, se conservar\u00e1n medidas como el uso obligatorio del tapabocas en el espacio p\u00fablico y en el sistema de transporte. Es necesario tener en cuenta que quienes est\u00e9n autorizados para laborar solo deber\u00e1n desplazarse entre su vivienda y el sitio de trabajo. Para las dem\u00e1s actividades, como hacer mercado y diligencias bancarias, se estipula que solo salga una persona por hogar; por ello, sigue vigente el pico y c\u00e9dula.En movilidad, el pico y placa contin\u00faa suspendido, y el transporte p\u00fablico (rutas de buses y Metro) operar\u00e1 con una capacidad m\u00e1xima del 35%, por lo que se recomienda a las empresas establecer horarios diferenciados de entrada y salida para evitar congestiones.Adem\u00e1s, la tarjeta c\u00edvica solo estar\u00e1 habilitada para quienes est\u00e9n autorizados y no hagan parte de los cercos epidemiol\u00f3gicos establecidos por la Secretar\u00eda de Salud.El sistema de bicicletas p\u00fablicas \u2018EnCicla\u2019 tambi\u00e9n se reactivar\u00e1 y contar\u00e1 con una desinfecci\u00f3n frecuente cada 10 minutos. Adem\u00e1s, habr\u00e1 un sistema de ciclorrutas temporales y todos los carriles derechos de la ciudad tendr\u00e1n prioridad para los biciusuarios. Justamente, en palabras del alcalde Quintero Calle, la bicicleta ser\u00e1 el medio de transporte m\u00e1s privilegiado durante esta fase, por lo que estar\u00e1 prohibido que conductores de autom\u00f3viles o motos acosen a los biciusuarios.Por su parte, la Polic\u00eda contar\u00e1 con la aplicaci\u00f3n \u2018Medell\u00edn Me Cuida\u2019 para verificar qui\u00e9nes est\u00e1n autorizados para circular por la v\u00eda p\u00fablica.De momento, la capital antioque\u00f1a registra 267 casos positivos de coronavirus, 144 pacientes recuperados, 121 casos activos (es decir, que a\u00fan tienen el virus), cinco pacientes en UCI y dos fallecidos.Tambi\u00e9n vale la pena destacar que, de acuerdo con el alcalde, la ciudad avanza en la producci\u00f3n de tapabocas, reactivos y ventiladores que permitir\u00e1n salvar vidas de pacientes con COVID-19.Por \u00faltimo, la Administraci\u00f3n Municipal hace un llamado a la ciudadan\u00eda para continuar acatando las medidas y tomando las precauciones necesarias desde el hogar para combatir la propagaci\u00f3n del virus.", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/quintero-anuncia-nuevas-medidas-para-seguir-derrotando-el-coronavirus-488582", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Camilo Echeverry: del \u2018Factor XS\u2019 a Times Square, en Nueva York", "contenido": " \u00bfQu\u00e9 es lo que tiene Camilo Echeverry para estar en el radar de los medios de comunicaci\u00f3n desde que tiene 12 a\u00f1os? En 2006 era un fen\u00f3meno por su participaci\u00f3n en la edici\u00f3n infantil del 'Factor X'. Tiempo despu\u00e9s, cuando las ni\u00f1as que eran sus fan\u00e1ticas crecieron, volvi\u00f3 a sonar su nombre por su noviazgo con Evaluna Montaner, con quien se cas\u00f3 hace pocos meses. Las reacciones que despierta su relaci\u00f3n en las redes sociales son radicales. Algunos adoran el amor que la pareja irradia y los tienen como referente; a otros les incomoda ver sus demostraciones de afecto. Lo cierto es que, mientras en internet se insiste en hablar de su vida privada, el artista se concentra en su carrera.Echeverry no ha dejado de hacer m\u00fasica ni un solo momento. Durante varios a\u00f1os hizo videos caseros en los que reversionaba canciones de otros artistas con su guitarra y su voz. Por esa \u00e9poca, lleg\u00f3 a moverse en el circuito del rock alternativo en Colombia y grab\u00f3 canciones con artistas como P\u00edo Perilla o el cantautor espa\u00f1ol El Kanka.Justo en este momento de su trayectoria, cuando sus canciones tienen m\u00e1s \u00e9xito que nunca en toda Latinoam\u00e9rica y vir\u00f3 su f\u00f3rmula musical hacia los ritmos urbanos, es cuando el artista paisa tiene m\u00e1s cosas por decir. A sus 26 a\u00f1os parece tener claras algunas premisas sobre lo que hace y lo que quiere hacer en el futuro.(Le puede interesar: Camilo Echeverry revela c\u00f3mo es vivir la cuarentena con los Montaner) Insiste en la importancia de hacer las cosas con honestidad, comenta sobre el principio de la mutabilidad y confiesa que su esposa es \u201cla protagonista de todo su arte\u201d. Esto lo dice cuando habla de su primer disco en 10 a\u00f1os, 'Por primera vez', que estren\u00f3 la semana pasada. El \u00e1lbum, que ya es un \u00e9xito en reproducciones en las plataformas digitales, est\u00e1 compuesto por 10 canciones y en \u00e9l hay colaboraciones con artistas como Christian Nodal y Shakira.Su trayectoria comenz\u00f3 casi por azar en la televisi\u00f3n colombiana y hoy brilla en las enormes pantallas de la popular plaza de Times Square, en Nueva York. La identidad no est\u00e1 puesta en la forma. Es una vaina inmutable que est\u00e1 detr\u00e1s de todo. Eso no cambia. Esa es la fuente donde nacen todas las manifestaciones de lo que escribo y canto. Pero la manera en la que esa identidad se manifiesta s\u00ed ha cambiado un mont\u00f3n. Me encanta pensar que soy una persona que est\u00e1 en constante mutaci\u00f3n, que muere en vida y renace, que se reinventa. Sin embargo, la honestidad sigue siendo mi motor, en ese momento y ahora. Me permito cambiar de opini\u00f3n. Todo cambia mucho. Ayer, por ejemplo, explor\u00e9 a Diomedes D\u00edaz, que es un artista al que no hab\u00eda revisado en profundidad. Mis referentes cambian y tambi\u00e9n la forma como dejo que permeen en mi arte. Esa canci\u00f3n es tan preciosa. Ayer, mientras o\u00eda esa m\u00fasica, me acord\u00e9 de momentos de mi infancia que no sab\u00eda que hab\u00eda vivido. Record\u00e9 mucho una temporada de mi vida de la que nunca hablo, que es cuando viv\u00ed en el Urab\u00e1 antioque\u00f1o. Viv\u00edamos en una finca ganadera en la que hab\u00eda conflicto entre los paramilitares y la guerrilla. Estuve all\u00e1 muchos meses mientras mis pap\u00e1s hac\u00edan toda su labor ap\u00edcola. Y ayer o\u00eda canciones, recordaba experiencias y me dec\u00eda a m\u00ed mismo cosas como: \u00a1Uy!, esta era la canci\u00f3n que sonaba en el tractor en el que me llevaban a la cl\u00ednica cuando me revent\u00e9 la boca en una hamaca a los cinco a\u00f1os. (Risas). Cuando uno est\u00e1 en situaciones tan diversas como esas, hay que estar preparado para que le tiren flores y le tiren tomates en los dos escenarios. Mucha gente me felicit\u00f3 cuando toqu\u00e9 con El Kanka, pero el d\u00eda en el que \u00e9l me invit\u00f3 a tocar con \u00e9l en un bar en Bogot\u00e1, mucha gente se par\u00f3 y me abuche\u00f3. Y cuando empec\u00e9 a incorporar m\u00fasica urbana en mi propuesta, mucha gente que pertenec\u00eda al verdadero g\u00e9nero del reguet\u00f3n tambi\u00e9n me critic\u00f3. A m\u00ed me fascina todo: que me abucheen, que me tiren flores o que me tiren tomates. Con todo aprendo. Procuro poder contradecirme y no tomarme algunas cosas tan en serio. Creo que cuando uno hace las cosas con honestidad, puede habitar varios lugares sin pertenecer del todo a ellos. Yo me equivoco much\u00edsimo cuando intento definirme. Mi \u00fanico esfuerzo art\u00edstico es lograr lo contrario que definirme. No s\u00e9 si exista una palabra como \u2018des-definirme\u2019. Concretar mi propuesta ser\u00eda como ponerle un cauce a un r\u00edo que est\u00e1 destinado a desbordarse por todos lados, a ser un brote sin mucha forma. Prefiero que personas como t\u00fa se animen a ponerme un nombre. Pero espero que lo que sea que escribas de m\u00ed cambie y que la pr\u00f3xima vez que nos hablemos me cuentes que ese nombre que me pusiste ya no te parece vigente. Cuando m\u00e1s intent\u00e9 impresionar con mis letras fue cuando menos lo logr\u00e9. Ahora intento ser m\u00e1s simple y compartir lo que quiero decir con honestidad. Intento que mi arte sea un reflejo verdadero de lo que estoy viviendo. Un testimonio. No importa si es bueno o malo, importa que sea m\u00edo. En alg\u00fan momento quer\u00eda que mis mensajes fueran muy universales para que a todo el mundo le calzaran y descubr\u00ed que se trata de todo lo contrario. Ahora me parece que entre m\u00e1s espec\u00edfico soy, m\u00e1s f\u00e1cil entro en las vidas de las personas. Juanes, cuando yo era chiquito, era para m\u00ed un sin\u00f3nimo de lo inalcanzable. Y ahora comparto con \u00e9l de t\u00fa a t\u00fa, quiz\u00e1s de una forma inmerecida. Me pasa con otros artistas como con mi suegro, Montaner; me pasa con Dani Mart\u00edn, me pas\u00f3 con Drexler cuando conversamos una vez sobre mi m\u00fasica; me pas\u00f3 tambi\u00e9n cuando conoc\u00ed a Residente. Nunca cre\u00ed que mi vida tomara ese camino que me llev\u00f3 hasta aqu\u00ed. Es tan surreal y extra\u00f1o saber que la primera vez que fui a un concierto en mi vida fue a ver a Juanes en el Atanasio Girardot y que ahora me toc\u00f3 sentarme a pensar como \u00e9l para escribir una canci\u00f3n suya. Mi vida est\u00e1 escrita en cap\u00edtulos desde que conoc\u00ed a Evaluna. En mi arte todo gira a su alrededor. Incluso en este disco hay canciones que representan universos completamente distantes de lo que estoy viviendo, y, sin embargo, son escenarios imaginarios en los que la protagonista es ella. Cuando le escribo al caos y a la tristeza, en mi cabeza la actriz de esas situaciones es ella. Cuando \u00e9ramos ni\u00f1os la historia era: \u201cLlegaron los hermanitos: Manuela canta y Camilo la acompa\u00f1a con su guitarra\u201d. Eso fue as\u00ed hasta el d\u00eda en el que decid\u00ed presentarme en el 'Factor X'. Ah\u00ed todo cambi\u00f3. Me genera curiosidad saber si ella sigue sintiendo sed de hacer m\u00fasica. No quisiera presionarla.Con ella cant\u00e9 las primeras canciones que cant\u00e9 en mi vida. Y bueno, que t\u00fa lo dijeras me gener\u00f3 un huequito en la barriga de la emoci\u00f3n de pensar en volver a cantar con ella. Me encantar\u00eda.  Son tantos, tantos. Tengo que concentrarme en tocar guitarra, porque ahora paso m\u00e1s tiempo en mi tel\u00e9fono compartiendo mi m\u00fasica que haci\u00e9ndola. Tambi\u00e9n tengo que revisar mis lecturas y releer lo que subray\u00e9 en mis libros hace cinco y diez a\u00f1os a ver si me sigue interesando y me sigue produciendo lo mismo. Debo volver a sentarme con artistas que me incomoden y tratar de trabajar con ellos. Tengo muchos retos, pero no me frustra, me encanta porque significa que estoy construyendo una ruta. MATEO ARIAS ORTIZEL TIEMPOEn redes: @mateoariasortiz", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/entrevista-de-el-tiempo-a-camilo-echeverry-en-2020-488470", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "D\u00eda 32: Im\u00e1genes del primer mes de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/imagenes-del-primer-mes-de-cuarentena-en-colombia-488618", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Invertir en estos momentos no es una mala idea, dicen analistas", "contenido": " \u2018No hay mal que dure 100 a\u00f1os ni cuerpo que lo resista\u2019. Esta frase, que con frecuencia repet\u00edan los abuelos, cobra vigencia hoy en medio de la pandemia de Covid-19 que ha golpeado con fuerza la econom\u00eda y los mercados del mundo.Para los analistas ese es, precisamente, uno de los factores que juegan a favor de los inversionistas en una coyuntura como la actual, en la que los precios de ciertos activos se encuentran por debajo de su valor potencial, lo cual podr\u00eda no ser por mucho tiempo. Solo las acciones en Colombia se han desvalorizado 28,3 por ciento en lo que va del a\u00f1o, mientras que la deuda p\u00fablica (TES en pesos y UVR) registraron ca\u00eddas promedio de 109 y 71 puntos b\u00e1sicos solo en marzo, respectivamente.\u201cLas crisis pasadas han brindado oportunidades hist\u00f3ricas de inversi\u00f3n en los mercados accionarios a mediano y largo plazo, teniendo en cuenta la recuperaci\u00f3n que las preceden\u201d, advierten los analistas de Casa de Bolsa.Una visi\u00f3n que comparten otros expertos, quienes consideran, adem\u00e1s, que si se quiere aprovechar la temporada de bajos precios que ofrece el mercado, no hay que perder la cabeza, se debe actuar con prudencia y asesorarse de un experto, pues la recuperaci\u00f3n de los mercados no ser\u00e1 de la noche a la ma\u00f1ana, sino que se dar\u00e1 de forma paulatina. Aunque hay quienes consideran que con la incertidumbre reinante lo mejor es mantener la platica segura en una cuenta de ahorros o en un CDT \u2013el saldo de los dep\u00f3sitos de ahorro creci\u00f3 8,9 por ciento a finales de marzo\u2013 otros siguen viendo oportunidades.\u201cLa l\u00f3gica de esta opci\u00f3n es que muchos inversionistas prefieren un bajo rendimiento a exponer sus recursos a cualquier tipo de nueva desvalorizaci\u00f3n. La ca\u00edda angustia mucho a algunos inversionistas, pero otros, con un horizonte de m\u00e1s largo plazo, est\u00e1n m\u00e1s tranquilos\u201d, dice Andr\u00e9s Langebaek, director de Estudios Econ\u00f3micos del Grupo Bol\u00edvar.En materia de inversiones, el mercado ofrece un amplio abanico de oportunidades, entre las que se cuentan los bienes inmuebles y el mercado de capitales, que, sin duda, tiene en estos momentos condiciones favorables de precios que le permiten a cualquier persona entrar, ya sea de forma directa o a trav\u00e9s de los fondos de inversi\u00f3n colectiva (FIC).Pero \u00bfc\u00f3mo saber d\u00f3nde invertir? La regla de oro entre los expertos es la prudencia, m\u00e1s en momentos en que los activos de alto riesgo lucen tentadores.Juan Camilo Rojas, gerente de Estrategia de Inversiones de Credicorp Capital, dice: \u201cEn tiempos de dificultades, m\u00e1s que preocuparse por tomar decisiones, hay que seguir una estrategia orientada por profesionales para encontrar los momentos correctos y as\u00ed tomar las mejores decisiones\u201d.Para el experto es clave tener en cuenta el perfil de riesgo. Si est\u00e1 dispuesto a soportar altas volatilidades y posibles mayores bajas temporales en los precios, como las acciones, consid\u00e9relas. Si prefiere no arriesgar mucho (conservador), considere activos refugio, estos son los que, en momentos de estr\u00e9s de mercado, como el actual, sirven para conservar el valor del dinero, asegurando f\u00e1cil liquidez y reduciendo las p\u00e9rdidas al m\u00ednimo, como deuda p\u00fablica, oro, yenes o d\u00f3lares.Pero si las necesidades de tener efectivo son altas, lo recomendable son las cuentas bancarias, FIC, CDT, o bonos AAA con vencimientos de m\u00e1ximo a\u00f1o y medio.Aunque las acciones han perdido 28 por ciento de su valor este a\u00f1o, la recomendaci\u00f3n de los expertos para quienes tienen inversiones all\u00ed es no salir a vender, por que con esa decisi\u00f3n absorben la desvalorizaci\u00f3n de la crisis.Pero si lo que est\u00e1 buscando es una inversi\u00f3n de largo plazo y es tolerante al riesgo, este puede ser el momento indicado para adquirir algunas acciones con buen potencial de crecimiento futuro.En marzo, de hecho, las personas naturales fueron compradoras netas de acciones, invirtieron cerca de 19.000 millones de pesos. Los fondos de pensiones privados (AFP) destinaron 537.546 millones, mientras que las empresas invirtieron unos 94.000 millones.\u201cUn mensaje claro de esto lo demuestran las personas naturales y jur\u00eddicas que aprovecharon el momento para recomponer sus portafolios con alternativas de inversi\u00f3n diversificada, buscando una utilidad en el largo plazo, creyendo en el futuro y solidez de las empresas locales para sus inversiones\u201d, dice Juan Pablo C\u00f3rdoba, presidente de la BVC. Gracias a la tecnolog\u00eda hoy es posible invertir su dinero, de forma segura, sin salir de casa. Una llamada a la comisionista, una orden dada a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n es suficiente para adquirir activos en el pa\u00eds o fuera de este.Pero, los expertos recomiendan asesorarse bien antes de tomar cualquier decisi\u00f3n. En la BVC dicen que las comisionistas cuentan con investigadores que se encargan de analizar las empresas, y la econom\u00eda, su estructura financiera y los factores que la pueden afectar como el coronavirus o la reducci\u00f3n de los precios del petr\u00f3leo.Recuerde que si se decide por las acciones estas no otorgan un rendimiento fijo sino que esto depende de las variaciones del mercado.Antes de tomar una decisi\u00f3n investigue o pregunte.\u00a0 Elija empresas que puedan superar la crisis econ\u00f3mica. Es recomendable diversificar el portafolio, es decir, comprar acciones de diferentes empresas que pertenezcan a diferentes sectores de la econom\u00eda. El tiempo de la inversi\u00f3n es muy importante, aunque las acciones no puedan asegurar un rendimiento esperado en el largo plazo, el comportamiento de \u00e9stas refleja el comportamiento de la econom\u00eda, \u00e9sta superar\u00e1 los efectos negativos que trae consigo la expansi\u00f3n del coronavirus y los bajos precios del petr\u00f3leo. Algunas opciones para invertir en acciones en l\u00ednea o en fondos de inversi\u00f3n (FIC) son:- TPaga: adem\u00e1s de ser una billetera electr\u00f3nica, ofrece la posibilidad de vincular un FIC. Tiene alianza con Acciones y Valores.- Ualet: pionera en su g\u00e9nero. Permite a las personas invertir en m\u00e1s de 30 FIC desde $10.000. Ualet distribuye los recursos seg\u00fan perfil de riesgo.- Trii: para compra y venta de acciones de la BVC desde el celular. No hay l\u00edmite m\u00ednimo y garantiza la comisi\u00f3n m\u00e1s baja del mercado. La devoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n tarda cinco d\u00edas.- Tyba: tienen respaldo de Credicorp Capital y est\u00e1 vigilada por la Superfinanciera. La inversi\u00f3n m\u00ednima es $ 100.000. Cobran una comisi\u00f3n de entre de 1,3 a 1,8 por ciento anual, - InvestBot: respaldada por Valores Bancolombia y vigilada por la Superfinanciera. Un robot es el que realiza las inversiones seg\u00fan el perfil del cliente. Inversi\u00f3n m\u00ednima de $ 6 millones.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/coronavirus-recomendaciones-para-invertir-en-acciones-y-empresas-488646", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018Una civilizaci\u00f3n basada en la desigualdad es insostenible\u2019", "contenido": " Optimista y pr\u00e1ctica, Isabel Allende cree que algo bueno puede salir de la epidemia que sacude al mundo. Pero anticipa, tambi\u00e9n, que es probable que ella no viva para contarlo si se infecta con el virus de la covid-19. \u201cHe vivido suficiente\u201d, dice. A los 77 a\u00f1os y ante lo que define como una \u201csituaci\u00f3n extrema\u201d, la escritora chilena no pierde tiempo, reformula sus planes y sugiere que replanteemos los nuestros.Es la mujer viva m\u00e1s le\u00edda en espa\u00f1ol del mundo, con m\u00e1s de 74 millones de libros vendidos desde que en 1982 public\u00f3 su primera novela: 'La casa de los esp\u00edritus'.  Nacida en Per\u00fa en 1942, ciudadana chilena y residente en Estados Unidos desde 1988, Allende escribi\u00f3 24 libros, recibi\u00f3 m\u00e1s de 60 premios y 15 doctorados internacionales, y varias de sus obras fueron adaptadas al cine, teatro y radio.\u201c\u00bfQu\u00e9 mundo deseamos para nuestros hijos y nietos? Creo que una civilizaci\u00f3n basada en la codicia, la violencia y la desigualdad es insostenible. Esta es una oportunidad \u00fanica de ajustar los valores\u201d, plantea Allende al diario 'La Naci\u00f3n' desde su casa en California (EE. UU), en el pa\u00eds con m\u00e1s contagios confirmados de coronavirus, un pa\u00eds que preside su detestado Donald Trump.La autora prefiere, sin embargo, no destinarle m\u00e1s que unas palabras a Trump. Prefiere poner la epidemia del coronavirus en perspectiva.  Entre los 15 y 25 a\u00f1os le\u00ed mucha ciencia ficci\u00f3n. Al imaginar el futuro, los autores generalmente describ\u00edan vida humana en otros planetas y una distop\u00eda de pesadilla en la tierra. La civilizaci\u00f3n que conocemos iba a dar lugar a un planeta destruido y tribus salvajes devor\u00e1ndose unas a otras, como en 'La carretera', la pavorosa novela de Cormac McCarthy. Pero a pesar de esas lecturas, nunca imagin\u00e9 en serio que de repente el mundo iba a detenerse, como est\u00e1 ocurriendo. La pregunta que todos debemos hacernos ahora: \u00bfqu\u00e9 mundo deseamos para nuestros hijos y nietos? Creo que una civilizaci\u00f3n basada en la codicia, la violencia y la desigualdad es insostenible. Esta es una oportunidad \u00fanica de ajustar los valores. Soy siempre optimista, porque en mi larga vida he visto que la humanidad a veces parece retroceder, pero la curva es de progreso. Evolucionamos, no estamos en la Edad Media. No es cierto que todo tiempo pasado fue mejor. En la actualidad tenemos menos pobreza, m\u00e1s informaci\u00f3n, educaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, salud, expectativa de vida y conciencia global, podemos avanzar m\u00e1s r\u00e1pido y mejor. Nuestros sistemas pol\u00edticos y econ\u00f3micos han caducado. Es una buena oportunidad de hacer cambios positivos, como ha ocurrido antes, cuando la humanidad ha debido levantarse despu\u00e9s de un cataclismo, como fueron las guerras mundiales, las plagas, las dram\u00e1ticas revoluciones y mucho m\u00e1s. Pero tambi\u00e9n es cierto que tenemos mala memoria y es posible que esta lecci\u00f3n de la pandemia sea f\u00e1cilmente olvidada. Espero que esta experiencia colectiva y global nos una m\u00e1s. Nada de lo que hace Donald Trump me cae bien. No puedo predecir qu\u00e9 ir\u00e1 a ocurrir, pero a menos que haya un esfuerzo coordinado de los medios de difusi\u00f3n, las autoridades y la gente buena \u2013\u00a1que es mucha!\u2013, el odio y el miedo pueden exacerbarse. En situaciones extremas, lo mejor y lo peor de nosotros se manifiesta. Este es el tiempo de los h\u00e9roes y los villanos. Se terminaron las giras de libros, conferencias, festivales literarios... \u00a1Qu\u00e9 alivio! Cuando termine la pandemia no volver\u00e9 a hacer nada de eso, que me quitaba tiempo y energ\u00eda. Estoy escribiendo, pero no m\u00e1s que antes, porque Roger, mi tercer marido, est\u00e1 presente todo el d\u00eda. Nuestra casa es peque\u00f1a, tiene un solo dormitorio, Roger se traga todo el ox\u00edgeno y es desordenado, adem\u00e1s tenemos dos perras. Pero hasta ahora nos llevamos muy bien... Se ha acentuado el sentido de libertad, que siempre tuve. Ha aumentado mi pasi\u00f3n por las causas que me han sostenido a lo largo de la vida: la justicia social y el feminismo. En cuanto a mi pasi\u00f3n rom\u00e1ntica, sigue m\u00e1s o menos igual, pero ya no por Banderas, sino por Roger. Supongo que nunca fui miedosa, pero con la edad me he puesto casi valiente. Con decir que esta pandemia no me ha quitado el sue\u00f1o para nada. Estoy en la edad m\u00e1s vulnerable y si me ataca el virus, seguro que me despachar\u00e1 r\u00e1pidamente, pero eso no me asusta. He vivido suficiente. Estoy leyendo las novelas que ten\u00eda apiladas en mi escritorio y no hab\u00eda tenido tiempo de ver, casi todas en ingl\u00e9s. Estamos viendo 'Masterpiece Theater' (por el programa de televisi\u00f3n semanal de antolog\u00eda dram\u00e1tica) y otras series inglesas estupendas como 'Elizabeth I', 'Victoria y Poldark', entre otras. Tambi\u00e9n hacemos visitas virtuales a museos. Vemos documentales, obras de teatro y \u00f3pera en internet. Pero no todo es frente a una pantalla, como todav\u00eda se puede salir a caminar (recuerde que vivo en California), sacamos a pasear a las perras dos veces al d\u00eda, con las precauciones necesarias.HUGO ALCONADA MONLA NACI\u00d3N (Argentina) - GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/isabel-allende-cree-que-la-pandemia-es-una-oportunidad-de-mejorar-488728", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ecopetrol prev\u00e9 ca\u00edda hasta de 65 % en utilidad del primer trimestre", "contenido": " Aunque solo hasta en los pr\u00f3ximos d\u00edas, o a comienzo de mayo,\u00a0Ecopetrol les revelar\u00e1 al mercado y al pa\u00eds los resultados correspondientes al primer trimestre del a\u00f1o, las expectativas de la compa\u00f1\u00eda est\u00e1n a la baja, no solo por la pandemia del nuevo coronavirus, sino por los efectos de la reducci\u00f3n en los precios del petr\u00f3leo, la cual inici\u00f3 en el mes de febrero. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Cada inversi\u00f3n est\u00e1 siendo vista con detalle\u2019: Ecopetrol) Este viernes, como parte de la autorizaci\u00f3n que le dio el Ministerio de Hacienda a la compa\u00f1\u00eda para emitir y colocar bonos de deuda p\u00fablica externa en el mercado internacional de capitales hasta por 2.000 millones de d\u00f3lares, la compa\u00f1\u00eda hizo una cruda radiograf\u00eda de lo que espera para el primer trimestre.\u200bEn un reporte al mercado, la petrolera se\u00f1al\u00f3 que la guerra petrolera y la dr\u00e1stica ca\u00edda de la demanda de crudo y sus derivados a nivel mundial producto de la pandemia llevaron a que sus estimaciones de su utilidad bruta consolidada bajar\u00e1 entre 32 y 36 por ciento entre enero y marzo, mientras sus ingresos operativos consolidados descender\u00edan entre 43 y 47 por ciento frente al registro de hace un a\u00f1o.\u00a0Para la utilidad neta el pron\u00f3stico es de una contracci\u00f3n entre el 52 por ciento y el 65 por ciento. Esto llevar\u00eda a que la utilidad de la compa\u00f1\u00eda durante el primer trimestre se ubique entre 960.000 millones de pesos y 1,31 billones de pesos, frente a una ganancia de 2,74 billones de pesos lograda en igual per\u00edodo del 2019, que en su momento subi\u00f3 un 5 por ciento anual frente a la del 2018. De acuerdo con Ecopetrol, no solo la ca\u00edda del precio del crudo influy\u00f3 en su resultado, puesto que este se vio afectado por mayores costos operativos como resultado del aumento en la actividad de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n antes de la implementaci\u00f3n de las medidas de optimizaci\u00f3n anunciadas en marzo de 2020, el impacto de la disparada del d\u00f3lar en sus deudas en moneda extranjera y la volatilidad en los mercados de capitales que reducen la valoraci\u00f3n de mercado a su cartera financiera. Por ejemplo, a  la fecha se calcula que los resultados del primer trimestre reflejar\u00e1n un aumento en el deterioro de los activos no corrientes en el rango de  1,15 y 1,25 billones de pesos antes del impuesto a las ganancias, impulsado principalmente por la disminuci\u00f3n esperada a corto plazo en el flujo de efectivo de tales activos no corrientes dado el entorno del precio del petr\u00f3leo. \u201cComo no es posible pronosticar la duraci\u00f3n de los efectos del covid-19 en el negocio que desarrolla Ecopetrol ni cu\u00e1ndo se estabilizar\u00e1n los precios internacionales del petr\u00f3leo crudo y los productos refinados, la compa\u00f1\u00eda podr\u00eda realizar m\u00e1s ajustes a la baja en nuestro plan de inversi\u00f3n 2020, as\u00ed como al objetivo de producci\u00f3n para 2020, entre 745 y 760 mil barriles de petr\u00f3leo equivalente por d\u00eda\u201d, agreg\u00f3. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/la-dura-prevision-de-ecopetrol-sobre-cuanto-caera-su-utilidad-en-el-primer-trimestre-488336", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018Cualquiera que sea experimental siempre va a recibir cr\u00edticas\u2019", "contenido": " La joven cantante, compositora y actriz so\u00f1aba con irse a vivir a Nueva York, pero ese sue\u00f1o, como muchos otros que tenemos los humanos en estas \u00e9pocas inciertas, tendr\u00e1 que esperar. Su familia est\u00e1 en Barcelona y la echa de menos, pero su rebosante juventud y la sonrisa siempre presente la ayudan a encontrar formas de mantenerse contenta, ya sea escuchando m\u00fasica, haciendo deporte o mirando pel\u00edculas que le gusten. Cosas que pueden hacerse \u201cdesde donde est\u00e9s\u201d y mitigar la preocupaci\u00f3n por su familia en Espa\u00f1a, uno de los tres pa\u00edses m\u00e1s golpeados por los vientos fr\u00edos y desoladores de la pandemia.  Para pasar el tiempo, Rosal\u00eda se toma una foto en la cama con su computador personal unas horas antes de aceptar esta entrevista y la sube a Instagram. El autorretrato es un homenaje a la portada de su nuevo sencillo, Dolerme, y en ella yace acostada, con el pelo negro suelto y una s\u00e1bana encima del cuerpo desnudo. La selfi toma poco tiempo en acumular m\u00e1s de dos millones de likes.Dolerme est\u00e1 hecha sobre la base de un sample de Frank Dukes, un canadiense que ha trabajado con The Weeknd, Kanye West, Taylor Swift y muchos m\u00e1s. La colaboraci\u00f3n, hecha a distancia, conecta con un sentir colectivo en momentos de encierro: la soledad. Las emociones encontradas, producidas por la cuarentena global, son abundantes en redes. Muchos memes dicen que hay que producir, que hay que crear. Otros que no es necesario. Que en estos momentos, quiz\u00e1 hasta eso sea mucho pedirle al esp\u00edritu.  Rosal\u00eda ha estado all\u00ed tambi\u00e9n: sumergida en la marea de las muchas cosas que est\u00e1n pasando. \u201cMe costaba mucho mantenerme concentrada\u201d, dice a trav\u00e9s de comunicaci\u00f3n por Zoom, con una camiseta del Wu Tang Clan. \u201cPero te dir\u00eda que una vez he conseguido enfocarme, el momento es positivo. Depende mucho del proceso creativo. Hay muchos procesos que tienen que ver con estar en colectividad. Con estar con varias personas juntas, una energ\u00eda conjunta que echa pa\u2019 delante la creatividad. Pero hay muchos momentos en los que es mejor estar solo. Rebuscarse. De introspecci\u00f3n. Ahora, para el pr\u00f3ximo proyecto, estoy disfrutando poder producir sin prisa. Poder hacer los arreglos, las producciones vocales, los detalles de las siguientes canciones, sin ponerme presi\u00f3n, disfrutando realmente del proceso de producci\u00f3n. Estoy sola, trabajando much\u00edsimo y disfrut\u00e1ndolo a la vez. Hay que saberle dar la vuelta a la situaci\u00f3n. \u00bfNos toca quedarnos encerrados? Pues vamos a hacer algo que nos guste. Si podemos. Si tenemos la suerte de poder estar en casa \u2013una gran bendici\u00f3n\u2013, pues yo estoy agradecida y por ah\u00ed le doy la vuelta a la situaci\u00f3n\u201d. No puedo evitar preguntarle por su vida digital. M\u00e1s de 10 millones de seguidores en Instagram hacen parte del oficio de ser artista hoy en d\u00eda, pero traen con ellos gran ansiedad.  \u201cHay d\u00edas que cuelgo algo y sigo trabajando... En general siempre sigo haciendo la m\u00eda. Pero hay d\u00edas que te apetece leer sobre lo que has hecho o lo que has publicado. Depende\u201d.\u201cPero \u00bfes consciente de que una foto como la que tom\u00f3 hace horas est\u00e1 destinada a \u2018romper la internet\u2019 casi que instant\u00e1neamente?\u201d, pregunto. \u201cNo tanto, no tanto\u201d, dice entre risas. Son al menos dos millones y medio de likes en menos de un d\u00eda... \u201c\u00bfNo est\u00e1 mal, eh?\u201d, dice, con la sonrisa p\u00edcara y la seguridad de que s\u00ed, es tanto como se lo estoy diciendo. Rosal\u00eda est\u00e1 en Miami porque esa es la ciudad del sur de la Florida donde decidi\u00f3 comenzar a trabajar en el sucesor a El mal querer. Ha estado qued\u00e1ndose hasta hoy en la casa de Rebeca Le\u00f3n, su m\u00e1nager. \u201cFue mi primera m\u00e1nager\u201d, me cuenta cuando le pregunto con curiosidad por esa relaci\u00f3n entre dos mujeres tan especiales y poderosas. \u201cLa conoc\u00ed por Juanes, porque estaba en Madrid actuando y Juanes vino a verme a actuar. Yo estaba haciendo un show de flamenco tradicional y \u00e9l le dijo a Rebeca que le hab\u00eda gustado mucho el show. Y cuando me pregunt\u00f3 que si ten\u00eda m\u00e1nager, le dije que no. Se puso las manos en la cabeza y me dijo: \u2018\u00a1T\u00fa tienes que conocer a Rebeca!\u2019. Me la present\u00f3 y tuvimos una conexi\u00f3n fuerte: nos hicimos amigas. Ten\u00eda sentido trabajar juntas\u201d.  Ya durante esta charla, Rosal\u00eda est\u00e1 instalada en un lugar propio donde puede dar rienda suelta a una creatividad que la ha llevado a la cima del pop de manera aparentemente vertiginosa. Pero como nada es lo que parece, es bueno deshacer los pasos con ella y hacer todas las preguntas que se le vienen a uno a la cabeza sobre ese segundo larga duraci\u00f3n, una mezcla de flamenco, densidades electr\u00f3nicas, literatura y urbana. \u201cEl mal querer ya estaba listo, pero yo no estaba firmada (sic)\u201d, explica. \u201cSaqu\u00e9 dos sencillos: Malamente y Pienso en tu mira de forma independiente. El proyecto de El mal querer, de hecho, se estren\u00f3 en el festival S\u00f3nar, en Barcelona, ense\u00f1ando todas las canciones por primera vez en ese escenario, aunque no hubiera podido conseguir a\u00fan un contrato discogr\u00e1fico. Fue muy interesante hacerlo as\u00ed\u201d. Han pasado ya dos a\u00f1os desde el lanzamiento de un disco que infart\u00f3 a una generaci\u00f3n. El mal querer es, curiosamente, la tesis de grado de Rosal\u00eda. \u201cYo estudi\u00e9 m\u00fasica en la universidad y luego hice una especializaci\u00f3n en interpretaci\u00f3n de canto flamenco\u201d, cuenta con entusiasmo la historia una vez m\u00e1s, pues no es de todos los d\u00edas que una tesis se convierte en un cl\u00e1sico del pop mundial. \u201cDecid\u00ed hacer el trabajo de final de carrera concibiendo ese futuro disco que es El mal querer; empec\u00e9 a trabajar en las letras, luego en la sonoridad, luego en el concepto a nivel de narrativa durante todo el disco, que fuera a modo de historia. Conceptualic\u00e9 todo el proyecto y luego conoc\u00ed a Pablo (el Guincho), quien ha sido una pieza fundamental para la producci\u00f3n de ese disco. Lo produjimos mano a mano. Hicimos un trabajo de un a\u00f1o y pico justo un a\u00f1o despu\u00e9s del a\u00f1o que ya le hab\u00eda metido de trabajo al proyecto\u201d. Flamenca es una inspiraci\u00f3n m\u00e1s dentro del proyecto. Es una novela occitana de autor an\u00f3nimo que ten\u00eda una estructura de cap\u00edtulos y que cuenta la historia de una mujer que se casa con un hombre que la aprisiona, entonces conectaba mucho con lo que yo quer\u00eda hablar en el disco, que era sobre los celos, sobre la posesi\u00f3n y sobre una relaci\u00f3n de amor t\u00f3xica y oscura. Entonces un amigo llamado Pedro G. Romero, comisario de arte en Espa\u00f1a muy vinculado al flamenco, me recomend\u00f3 esa lectura, y como ten\u00eda tanto que ver con lo que yo quer\u00eda decir en el disco, me inspir\u00f3 a partirlo por cap\u00edtulos. Ah\u00ed es que Flamenca inspira a El mal querer y le da una estructura de novela. El arco narrativo del disco tiene que ver con la historia de Flamenca, pero tambi\u00e9n se va hacia otro camino. Cualquiera que se arriesgue y que sea experimental en el acercamiento a la m\u00fasica siempre va a recibir cr\u00edticas. Es imposible hacer m\u00fasica experimental y que no haya gente que tenga rechazo hacia tu propuesta, pero a la vez habr\u00e1 mucha gente que conectar\u00e1 y dir\u00e1 \u00a1wow!, y a la que le gustar\u00e1 mucho\u2026 y a la que no, a lo mejor no le gusta nada. Pero la m\u00fasica que ha sido muy codificada, como el jazz o el flamenco, que llega a un punto en el que incluso se ense\u00f1a en escuelas, que es tan compleja, tan interesante, tan rica r\u00edtmica y arm\u00f3nicamente, que se vuelve excusa para estudiar, es m\u00fasica que se ha codificado especialmente y eso hace que cuando alguien quiere romper esos c\u00f3digos establecidos, hay mucha gente que a lo mejor se lo toma tan en serio, los c\u00f3digos, que se magnifica esa posici\u00f3n de experimentaci\u00f3n. Creo que el hip hop es donde m\u00e1s se experimenta, pero muchas veces no se ve como la gran cosa porque es transgresor de por s\u00ed. Ojal\u00e1 uno tuviera una bola de cristal para saberlo. El proyecto de El mal querer estaba en n\u00fameros rojos, yo estaba en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica dif\u00edcil, no ten\u00eda ninguna garant\u00eda de poder firmar una buena situaci\u00f3n con una buena compa\u00f1\u00eda de discos. Es dif\u00edcil que un disco experimental llegue a la gente. Pero tambi\u00e9n para m\u00ed se trataba de que no fuera solo yo que lo disfrutara, sino que los dem\u00e1s lo disfrutaran tambi\u00e9n. Entonces tambi\u00e9n pensaba en las estructuras, en que el flamenco muchas veces es una m\u00fasica compleja, pero si la estructura es m\u00e1s pop, eso puede ayudar a que la gente lo pueda entender m\u00e1s.\u00a0Si los videos tienen tambi\u00e9n una est\u00e9tica accesible dentro de lo que cabe \u2013arriesgada, pero accesible\u2013, eso hace tambi\u00e9n que el proyecto se entienda mejor. Y creo que los videos ayudaron a hacer que la propuesta, que era tan radical musicalmente, se entendiera m\u00e1s. Se trata de eso al final, de cuidar todos los aspectos de tu propuesta para que esa visi\u00f3n que t\u00fa tienes llegue a los dem\u00e1s, y consiga emocionarlos. Pero al final nunca tienes la certeza, y si pasa, es una bendici\u00f3n. En esa visi\u00f3n transgresora de lo pop, el primer acercamiento que se tiene a El mal querer es que su sencillo inicial, Malamente, es un h\u00edbrido misterioso de flamenco y trap de Atlanta, pero cuando surge la pregunta, a modo de conclusi\u00f3n de mel\u00f3mano, Rosal\u00eda se apresura a aclarar las conexiones. \u201cEs curioso que pienses eso \u2013comenta con confianza\u2013 porque aunque Atlanta es una tierra cuyos artistas me inspiran, por la m\u00fasica que sale de all\u00ed, no te dir\u00eda que Malamente est\u00e1 pensado desde el trap. De hecho, el trap no est\u00e1 presente en El mal querer, pero s\u00ed m\u00fasica urbana. Pero entiendo por qu\u00e9 lo dices, porque hoy en d\u00eda la m\u00fasica urbana que impera es el reguet\u00f3n y el trap\u201d. Quiz\u00e1 el error de apreciaci\u00f3n se da en entender las palmas flamencas como un reemplazo del reconocido cascabeleo de la poderosa tendencia de hip hop estadounidense, tambi\u00e9n conocida peyorativamente como \u2018mumble rap\u2019. \u201cEntiendo por qu\u00e9 haces la conexi\u00f3n \u2013contin\u00faa\u2013, pero para m\u00ed, al final, la palma es un elemento r\u00edtmico tan necesario dentro del flamenco y una sonoridad que en muchos momentos he visto que no estaba tan presente porque se sustituy\u00f3 por el caj\u00f3n flamenco. Paco de Luc\u00eda introdujo el caj\u00f3n flamenco\u2026 bueno, el caj\u00f3n peruano, y a partir de all\u00ed ya se convirti\u00f3 en el caj\u00f3n flamenco y todo el mundo lo usaba. Pero yo siempre he pensado que la palma es m\u00e1s interesante, y a lo mejor se le pod\u00edan sacar muchos m\u00e1s sonidos que no se hab\u00edan hecho hasta ahora. Por lo menos en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. Como que por ejemplo pensaba que en vez de que haya un high-hat debe haber una palma. Por eso entiendo lo que dices. Pero a la vez es muy interesante, porque es simplemente volver hacia atr\u00e1s. Los flamencos, hace muchos a\u00f1os, La Paquera, pon\u00eda sus palmas aqu\u00ed (pone las manos frente al periodista con desaf\u00edo, a modo de aplaudir, las manos le tapan la cara )\u2026 la palma est\u00e1 aqu\u00ed. Delante del todo. Vamos, o sea, Camar\u00f3n mismo tiene discos donde la palma est\u00e1 muy superdelante y presente. Eso me encanta. Eso me inspira\u201d. Pues mira, a mi me gustan mucho Travis Scott, Kanye West, Gucci Mane\u2026 Madre m\u00eda\u2026 Lil Uzi Vert\u2026 Playboi Carti. Me encantan Jowel y Randy, Lorna, Daddy Yankee, Don Omar\u2026 Tego\u2026 todo eso est\u00e1. Todo eso est\u00e1 ah\u00ed. Lil Kim, Tupac, Biggie. Lo cl\u00e1sico, lo de ahora, todo. Popcaan\u2026 Ten\u00eda todo eso en mi mente. Pero tambi\u00e9n Bach, Wagner, La Paquera de Jerez, Camar\u00f3n de la Isla, La Ni\u00f1a de los Peines, todo. Al final El mal querer tiene influencia de todos los lados\u2026 yo nunca intento hacer m\u00fasica de un g\u00e9nero concreto. Incluso, cuando voy a entrar al estudio a hacer una canci\u00f3n, pienso \u00bfcu\u00e1l es el sonido? \u00bfCu\u00e1l es la inspiraci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1l es el moodboard? Incluso cuando muchas veces en moda haces un tablero de referencias de colores, de \u00e9pocas, de peinados, la m\u00fasica es lo mismo. Te haces a un mood en tu cabeza\u2026 y lo tienes presente, pero a la vez, cuando entro al estudio permito que todas las otras referencias que tengo se pongan sobre la mesa, sin miedo, sin prejuicios. \u2018Samplear\u2019 a Arthur Russell o a Justin Timberlake me parece bien por igual. Y ambos est\u00e1n presentes en El mal querer. El sample de Timberlake en Bagdad (Rosal\u00eda toma prestado Cry Me A River, la famosa canci\u00f3n de desamor de su \u00e1lbum debut Justified dedicada a Britney Spears y producida por Timbaland) es muy bonito porque no es muy evidente, pero lo deja a uno picado, porque uno piensa y piensa \u00bfqu\u00e9 es lo que es? Se va terminando el tiempo. Rosal\u00eda tiene una entrevista con Zane Lowe de Beats 1, el servicio de streaming de Apple Music. Ha estado cerca de venir a Colombia, pero la incertidumbre de las atribuladas \u00e9pocas no ha ayudado mucho. \u201cMe ha alegrado tarde. Gracias por el cari\u00f1o. Nos vemos pronto\u201d, dice para despedirse, una promesa que solo el tiempo \u2013que por estos d\u00edas se muestra hostil e incierto\u2013 podr\u00e1 cumplir alg\u00fan d\u00eda.*Alejandro Mar\u00edn, autor de esta nota, es el director de la emisora La X, conductor de \u2018El Podcast\u2019 en Canal Trece y autor del libro \u2018Historia secreta de la m\u00fasica\u2019 (2019). Escuche el p\u00f3dcast de esta entrevista en la web de La X: www.laxmasmusica.com. Y vea el programa de televisi\u00f3n de Alejandro Mar\u00edn, #ElPodcast, todos los lunes, a las 10 de la noche, por el Canal Trece.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/rosalia-habla-de-su-cuarentena-488718", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Industria de alimentos debe transformarse por la salud y el futuro", "contenido": " Alimentar un planeta habitado por 7.700 millones de personas no es tarea f\u00e1cil. Toda persona necesita, espera y tiene derecho a una dieta saludable. Todo agricultor necesita, espera y tiene derecho a una vida digna. Los aproximadamente diez millones de otras especies en el planeta necesitan un h\u00e1bitat en el que puedan sobrevivir. Y cada negocio que produce, procesa y transporta alimentos necesita y espera obtener ganancias. Pero varias cosas est\u00e1n fallando. M\u00e1s de 820 millones de personas sufren hambre cr\u00f3nica. Otros 2.000 millones padecen deficiencias de micronutrientes, como falta de vitaminas o prote\u00ednas. Alrededor de 650 millones de adultos son obesos, una epidemia causada, en parte, por alimentos ultraprocesados que est\u00e1n rellenos de az\u00facar, grasas saturadas y otros aditivos qu\u00edmicos.Y los problemas van mucho m\u00e1s all\u00e1 del hambre y la dieta. Las pr\u00e1cticas agroindustriales actuales son la causa principal de la deforestaci\u00f3n, el agotamiento y la contaminaci\u00f3n del agua y los suelos, y del colapso de la biodiversidad. Para colmo, el cambio clim\u00e1tico inducido por el hombre est\u00e1 haciendo estragos en la producci\u00f3n de cultivos. Y debido a que hacia el futuro habr\u00e1 un mayor calentamiento y crecimiento demogr\u00e1fico, la crisis empeorar\u00e1 a menos que se realicen cambios decisivos.La industria alimentaria es una fuerza motriz de la econom\u00eda global, pero es claro que resolver las muchas crisis alimentarias que se entrecruzan ser\u00e1 imposible a menos que la industria alimentaria cambie sus maneras de actuar.Afortunadamente hay una importante luz de esperanza. Una cantidad creciente de empresas del sector comprenden el desaf\u00edo y quieren forjar una nueva direcci\u00f3n que sea consistente con la salud humana y la supervivencia planetaria.Algunos de estos l\u00edderes de la industria, convocados por la Barilla Foundation, nos han pedido que ayudemos a identificar los pasos necesarios para alinear el sector alimentario con el desarrollo sostenible, y con dos acuerdos internacionales claves: los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible y el Acuerdo clim\u00e1tico de Par\u00eds. Para hacerlo deben abordar cuatro preguntas esenciales. En primer lugar, \u00bfcontribuyen sus productos y estrategias a dietas saludables y sostenibles? Sabemos que la cultura de la comida r\u00e1pida nos est\u00e1 matando. La industria tiene que cambiar urgentemente para promover dietas saludables.En segundo lugar, \u00bfson sostenibles las pr\u00e1cticas de producci\u00f3n? Demasiadas compa\u00f1\u00edas se encuentran embarcadas en pr\u00e1cticas que causan contaminaci\u00f3n qu\u00edmica, producen grandes cantidades de residuos por sus envases o causan deforestaci\u00f3n.En tercer lugar, \u00bfson sostenibles sus proveedores? Y, por \u00faltimo, \u00bfes la empresa un buen ciudadano corporativo? \u00bfO usa pr\u00e1cticas fiscales agresivas o trata de explotar vac\u00edos legales o las debilidades en los entes de control para sacar ventaja?Si bien muchas empresas pretenden apoyar la meta del desarrollo sostenible, muy pocas informan sobre cu\u00e1n saludables son sus l\u00edneas de productos o c\u00f3mo contribuyen a patrones diet\u00e9ticos saludables y sostenibles. Muy pocas reconocen que son parte de la crisis ambiental, ya sea directamente, debido a su propia producci\u00f3n, o como compradores de productos producidos en puntos cr\u00edticos ambientales como el Amazonas o Indonesia. Y las empresas no informan en detalle sobre sus pr\u00e1cticas fiscales. En resumen, el compromiso de la industria alimentaria con la sostenibilidad sigue siendo con demasiada frecuencia un sentimiento m\u00e1s lleno de buenas intenciones que de datos y monitoreo.Pero no somos pesimistas. En todo el mundo, los j\u00f3venes exigen una forma sostenible y segura de vivir y hacer negocios. As\u00ed que creemos que las empresas tambi\u00e9n cambiar\u00e1n. Al fin y al cabo, las empresas necesitan clientes satisfechos, trabajadores motivados y el respeto de la sociedad como una t\u00e1cita \u2018licencia para hacer negocios\u2019.JEFFREY D. SACHS Y ANGELO RICCABONI*\u00a9 Project Syndicate.* Jeffrey D. Sachs es director del Centro para el Desarrollo Sostenible de la U. de Columbia. Angelo Riccaboni es presidente del Santa Chiara Lab, en la U. de Siena.", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/la-industria-de-alimentos-debe-transformarse-por-la-salud-de-la-gente-y-el-futuro-del-planeta-488752", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'No olvidemos el cambio clim\u00e1tico\u2019", "contenido": " En las \u00faltimas semanas, el mundo se enfoc\u00f3 en combatir con urgencia la veloz pandemia de la covid-19. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, los gobiernos y bancos centrales actuaron r\u00e1pidamente para mitigar el impacto del virus, mientras los cient\u00edficos, los responsables de las pol\u00edticas y los expertos en salud p\u00fablica comparten datos cruciales con sofisticadas herramientas de rastreo. La gran cantidad de personas que se recuperaron del virus demuestra la eficacia de la respuesta a la fecha. Pero, adem\u00e1s de la novedosa e inmediata amenaza de la covid-19, el mundo tambi\u00e9n enfrenta una emergencia clim\u00e1tica y ambiental sin precedentes. Los gobiernos y las empresas deben comenzar a ocuparse del cambio clim\u00e1tico con la misma decisi\u00f3n y urgencia que muestran en la lucha contra la pandemia.Consideremos la contaminaci\u00f3n del aire, que, seg\u00fan las estimaciones, mata a 7 millones de personas al a\u00f1o en el mundo. A diferencia de la covid-19, esta amenaza no es nueva, proviene de m\u00faltiples fuentes y est\u00e1 estrechamente vinculada con la forma en que calentamos e iluminamos nuestros hogares, nos desplazamos y gestionamos los desechos: h\u00e1bitos diarios profundamente incorporados en nuestra forma de vida y nuestros sistemas econ\u00f3micos. Enfrentar un desaf\u00edo tan complejo exige, entonces, acciones en muchos frentes para reducir el riesgo de, incluso, m\u00e1s muertes prematuras.Ciertamente, al tiempo que la respuesta contra la covid-19 ha demostrado el poder de la ciencia abierta y colaborativa, y de la acci\u00f3n r\u00e1pida para lidiar con nuevas amenazas, tambi\u00e9n resalt\u00f3 cuestiones muy enraizadas que limitan nuestra capacidad para responder a desaf\u00edos como el cambio clim\u00e1tico mundial. En especial, el mundo se est\u00e1 dando cuenta de que es posible que la pandemia \u2014y las estrictas medidas para contenerla\u2014 puedan tener como consecuencia una ca\u00edda econ\u00f3mica a\u00fan mayor que la desatada por la crisis financiera mundial de 2008.La naturaleza sist\u00e9mica de esos riesgos tambi\u00e9n puede explicar por qu\u00e9 la acci\u00f3n clim\u00e1tica ha sido insuficiente hasta la fecha. La ciencia es clara: debemos reducir los niveles de emisiones mundiales de di\u00f3xido de carbono de 2010 cerca del 45 % para 2030, y lograr cero emisiones netas para mediados de siglo si queremos tener chances de evitar un calentamiento global catastr\u00f3fico. Pero aunque la necesidad de acciones gubernamentales urgentes y decisivas en esta \u00e1rea nunca fue mayor, los pol\u00edticos no se han puesto hasta ahora a la altura del desaf\u00edo. De hecho, el secretario general de las Naciones Unidas, Ant\u00f3nio Guterres, alert\u00f3 en la conferencia clim\u00e1tica COP25 del pasado diciembre que \u201cestamos destruyendo a sabiendas los propios sistemas de soporte que nos mantienen vivos\u201d. Tal vez las palabras m\u00e1s alarmantes que haya pronunciado un l\u00edder de la ONU. Como est\u00e1n las cosas, las contribuciones determinadas por los pa\u00edses seg\u00fan el acuerdo de Par\u00eds de 2015 deben ser cinco veces m\u00e1s ambiciosas para limitar el calentamiento global a 1,5 \u00b0C para 2050.De igual modo, aunque un creciente n\u00famero de empresas se est\u00e1n comprometiendo a ser neutrales en sus emisiones de carbono, esta participaci\u00f3n debe aumentar significativamente. Son demasiadas las corporaciones multinacionales y los inversores que se resisten a adoptar pol\u00edticas que beneficien al clima y ejercen fuertes presiones sobre los gobiernos que, a su vez, no est\u00e1n dispuestos a tomar las audaces y posiblemente impopulares medidas necesarias. Sin embargo, un n\u00famero relativamente peque\u00f1o de empresas de combustibles f\u00f3siles son responsables de una proporci\u00f3n significativa de las emisiones mundiales de CO2. Si fijan un precio real del carbono, los gobiernos pueden poner en movimiento un cambio controlado para alejarse de la dependencia de los combustibles f\u00f3siles.Las plataformas digitales tambi\u00e9n pueden colaborar. Despu\u00e9s de todo, Google y Facebook han eliminado la informaci\u00f3n falsa sobre la covid-19, junto con ofertas que tratan de sacar provecho de ella. Tambi\u00e9n deben considerar limitar la visibilidad de quienes difunden informaci\u00f3n falsa sobre el cambio clim\u00e1tico, o de las empresas que dependen de actividades que ponen al clima en peligro.Este a\u00f1o marca una coyuntura cr\u00edtica para la acci\u00f3n clim\u00e1tica mundial, no solo porque est\u00e1 a mitad de camino entre la l\u00ednea de base de 2010 de emisiones de CO2 y la fecha l\u00edmite de 2030 para las reducciones significativas. Tambi\u00e9n es un per\u00edodo extraordinario para las negociaciones ambientales. Hacia fines de este a\u00f1o se esperan nuevas metas para la biodiversidad mundial (la reuni\u00f3n de octubre fue pospuesta por la covid-19) y la COP26 est\u00e1 programada para noviembre en Glasgow. Los compromisos clim\u00e1ticos de los pa\u00edses deben ser revisados y la COP26 ser\u00e1 un momento determinante para saber si podemos evitar un desastre clim\u00e1tico mundial.(Lea tambi\u00e9n: Nueva especie de serpiente tiene nombre de personaje de \u2018Harry Potter\u2019)La acci\u00f3n clim\u00e1tica mundial debe empezar considerando nuestra humanidad com\u00fan y la necesidad de soluciones equitativas para todos. Debido a que las consecuencias del cambio clim\u00e1tico afectan m\u00e1s a los pa\u00edses menos responsables de sus causas, aquellos con mayor responsabilidad \u2014los pa\u00edses ricos y desarrollados\u2014 deben liderar las reducciones de las emisiones.En muchos aspectos, los \u00faltimos 12 meses han sido alentadores, con respuestas creativas al cambio clim\u00e1tico y se\u00f1ales de cambios en el comportamiento, como la nueva tendencia de evitar los viajes a\u00e9reos. Cientos de miles de alumnos escolares en el mundo han protestado contra la falta de acci\u00f3n clim\u00e1tica, alentados por la indomable Greta Thunberg, mientras la movilizaci\u00f3n clim\u00e1tica popular ha llegado a niveles sin precedentes. Pero las pol\u00edticas clim\u00e1ticas que ponen en desventaja a ciertos grupos pueden producir una reacci\u00f3n violenta, como las protestas de los \u2018chalecos amarillos\u2019 que estallaron en Francia ante un aumento planificado del impuesto a los combustibles. Ese descontento destaca la necesidad de poner a la justicia social en el centro de nuestra respuesta clim\u00e1tica.En 2020, el mundo est\u00e1 en un punto de inflexi\u00f3n social, los cient\u00edficos y la sociedad civil deben alzar conjuntamente sus voces y hacer todos los esfuerzos para garantizar que sigamos la direcci\u00f3n correcta. Los j\u00f3venes han insistido ante los l\u00edderes pol\u00edticos para que escuchen a los cient\u00edficos. Y, como en su respuesta a la pandemia de la covid-19, la sociedad cient\u00edfica est\u00e1 lista para trabajar codo a codo con los gobiernos y empresas para llevar a la humanidad hasta la senda del clima sostenible, gestionando responsablemente los sacrificios necesarios en t\u00e9rminos de desarrollo.(Lea tambi\u00e9n: Siguen talando y quemando el bosque pese a la cuarentena)La amenaza de la covid-19 ha demostrado que los gobiernos pueden actuar r\u00e1pidamente y con decisi\u00f3n frente a una crisis, y que la gente est\u00e1 lista para cambiar su comportamiento por el bien de la humanidad. El mundo debe adoptar con urgencia el mismo enfoque frente al desaf\u00edo existencial del cambio clim\u00e1tico.(*) Mary Robinson, expresidenta de Irlanda y Alta Comisionada de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos; es presidenta de The Elders y mecenas del Consejo Cient\u00edfico Internacional.(**) Daya Reddy es presidente del Consejo Internacional de Ciencias.", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/como-ha-sido-el-cambio-climatico-durante-la-cuarentena-488554", "categoria": "vida"}]