[{"titulo": "Est\u00e1 circulando informaci\u00f3n falsa sobre el aislamiento inteligente", "contenido": " La semana pasada, el Gobierno Nacional dio a conocer diez puntos sobre la medida de aislamiento inteligente que espera comience a regir una vez termine el aislamiento obligatorio, el cual se espera finalice el pr\u00f3ximo lunes, 27 de abril.Entre los \u00edtems que fueron presentados, los cuales s\u00ed son ciertos, se incluye que los menores y j\u00f3venes deben estar en sus casas hasta el 30 de mayo. Esta decisi\u00f3n tambi\u00e9n es para los adultos mayores de 70 a\u00f1os, los cuales deber\u00e1n estar en sus hogares hasta finales de mayo, y las personas con preexistencias, que los hacen m\u00e1s vulnerables al virus. Del mismo modo, se estipula que las fronteras del pa\u00eds sigan cerradas y se realizar\u00e1 una evaluaci\u00f3n para determinar cu\u00e1ndo vuelven los vuelos nacionales. Entre la lista, tambi\u00e9n se mantiene que a\u00fan no se podr\u00e1n reabrir los eventos p\u00fablicos, ni las discotecas y bares.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed funcionar\u00eda el aislamiento colaborativo e inteligente)En la medida se contempla, adem\u00e1s, que las empresas mantengan todo lo que puedan la medida del teletrabajo y que se acojan todos los protocolos de seguridad y distanciamiento, as\u00ed como el uso del tapabocas.La protecci\u00f3n del transporte p\u00fablico para evitar las aglomeraciones tambi\u00e9n est\u00e1 en las medidas del aislamiento inteligente; al igual que recuperar la vida productiva, pero no la vida social.A\u00fan as\u00ed, a esta lista, la cual s\u00ed es correcta, han agregado unas restricciones adicionales, que NO son ciertas ni han sido informadas en ning\u00fan momento por el Gobierno Nacional. Estos datos han circulado por las redes sociales y redes de mensajer\u00eda instant\u00e1nea, por esta raz\u00f3n, tenga en cuenta que no son verdad y evite propagar informaci\u00f3n falsa entre sus contactos.Los datos err\u00f3neos que han circulado son: \u201cHay excepciones dentro el sector de manufactura tales como: - Barber\u00edas peluquer\u00edas: Deber\u00e1n estos establecimientos registrarse en una Plataforma que el gobierno asignar\u00e1 para dicho tr\u00e1mite en el cual con cita previa se deber\u00e1 solicitar el servicio. - No podr\u00e1n atender m\u00e1s de 10 clientes por d\u00eda.- No podr\u00e1n ofrecer servicio a domicilio.- Farmacias: seguir\u00e1n prestando su labor normalmente. Sin problema alguno y con horarios  establecidos por cada alcald\u00eda.-  Ciber/salas de internet: No podr\u00e1n ofrecer servicios de manejos de c\u00f3mputo a ning\u00fan usuario, sin embargo deber\u00e1n seguir prestando el servicio de copiado, trabajos, tr\u00e1mites etc., bajo estrictos controles de seguridad teniendo claro qu\u00e9 no s\u00e9 podr\u00e1 atender ning\u00fan menos de edad y ning\u00fan mayor de 70 a\u00f1os.- Transporte urbano y rural no abra reapertura del mismo hasta nueva orden presidencial.Recordemos que los establecimientos de esparcimientos y de encuentros masivos no podr\u00e1n reabrir sus puertas por un per\u00edodo de 18 meses.- Vel\u00f3dromos- Gym- Estadios- Discotecas- Bares- Parqu\u00e9s p\u00fablicos /privados\u201d.Respecto a la circulaci\u00f3n de art\u00edculos falsos en medio de la pandemia, la Polic\u00eda Nacional ha alertado que se han detectado casi 100 noticias falsas desde que comenz\u00f3 la emergencia; por esta raz\u00f3n, le recomiendan a los ciudadanos que siempre se verifique la procedencia de la informaci\u00f3n, tenga en cuenta solo medios de comunicaci\u00f3n que sean de su confianza y p\u00e1ginas institucionales.(Adem\u00e1s:\u00a0Gobierno alerta por noticias falsas durante emergencia de coronavirus)A su vez, confirme la fecha en la cual fue creada la noticia porque debido a la rapidez con la que se est\u00e1 desarrollando la pandemia esta informaci\u00f3n puede estar desactualizada. Si el art\u00edculo no tiene una fecha de publicaci\u00f3n, sospeche.Revise c\u00f3mo le fue replicada la informaci\u00f3n, si es una fuente confiable o llego a usted principalmente a trav\u00e9s de redes sociales.Tenga cuenta, as\u00ed mismo, si los t\u00edtulos lucen diferentes, con errores ortogr\u00e1ficos o que no est\u00e9n completamente relacionados a los datos que se comparten en el cuerpo del art\u00edculo. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/esta-circulando-informacion-falsa-sobre-el-aislamiento-inteligente-486404", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Respiradores, una carrera vital para enfrentar el coronavirus", "contenido": " Los respiradores mec\u00e1nicos, esas m\u00e1quinas que ventilan autom\u00e1ticamente a los enfermos graves, se han convertido, por causa del nuevo coronavirus,\u00a0en una herramienta vital para tratar y mantener con vida a los miles de enfermos con neumon\u00edas que deja la pandemia. No en vano estos complicados equipos hoy tienen una demanda creciente en un mercado limitado que ha llevado los precios a niveles inalcanzables para pa\u00edses con econom\u00edas medias y bajas. Basta ver, de acuerdo con Luis C. Quintero, economista y administrador hospitalario, c\u00f3mo\u00a0a finales de enero un respirador mec\u00e1nico de \u00faltima tecnolog\u00eda costaba entre 15.000 y 17.000 d\u00f3lares y en la actualidad puede sobrepasar los 50.000, con el agravante de que las entregas se fijan para despu\u00e9s de junio, lo que pone en graves aprietos a los sistemas de salud, que tratan de adaptar sus estructuras, para responder a la potencial demanda que deja la covid-19.Seg\u00fan Carlos \u00c1lvarez, expresidente de la Sociedad Colombiana de Infectolog\u00eda, la necesidad de estos aparatos est\u00e1 fundamentada en que el nuevo coronavirus afecta principalmente las v\u00edas respiratorias, alterando de manera grave los alv\u00e9olos pulmonares e impidiendo que el ox\u00edgeno pueda pasar a los tejidos y mantenerlos vitales.Cuando esto se presenta, un ventilador (como tambi\u00e9n se les conoce) puede suplir las funciones respiratorias, mientras los tejidos da\u00f1ados se recuperan. El problema es que ante las proyecciones de afectados en corto tiempo, la cantidad de respiradores disponibles es insuficiente y, adem\u00e1s, est\u00e1n agotados. En cuanto a la producci\u00f3n nacional, instituciones acad\u00e9micas se han dado a la tarea de desarrollar ventiladores de bajo costo. Tal es el caso de la Universidad de La Sabana, que, en asocio con Indumil y Cotecmar, empez\u00f3 la producci\u00f3n de 160 respiradores low cost, 60 de los cuales ser\u00e1n adquiridos por la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca. Seg\u00fan La Sabana, cada uno de estos equipos tendr\u00e1 un costo cercano a los 2.000 d\u00f3lares.En esta primera fase de producci\u00f3n, el proyecto ha contado con donaciones, como la que en d\u00edas pasados hizo Luis Carlos Sarmiento Angulo por 1,2 millones de d\u00f3lares. La totalidad de ese dinero lo recibir\u00e1 Indumil, que posteriormente va a comercializar los ventiladores.En d\u00edas pasados, Daniel Quintero, alcalde de Medell\u00edn, asegur\u00f3 que en esa ciudad hay tres proyectos de ventiladores en marcha que est\u00e1n siendo adelantados independientemente por la Universidad de Antioquia, la EIA e Industrias Sampedro, los cuales empezar\u00edan a ser producidos en serie desde el 20 de abril.Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Colombiana de Medicina Cr\u00edtica y Cuidados Intensivos (Amci), cada cama de cuidado intensivo requiere de un respirador, por lo que el d\u00e9ficit actual ser\u00eda muy grande, ante la meta prevista de alcanzar al menos 8.000 camas en esta primera etapa, una situaci\u00f3n optimista frente a los modelos que proyectan gran cantidad de pacientes con estos requerimientos. En Colombia hay 2.640 camas de unidades de cuidado intensivo disponibles para covid-19 (de un total de 5.300) que esperan aumentarse con el plan de optimizaci\u00f3n iniciado por esa cartera y que se espera est\u00e9 terminado a mediados de mayo, antes de que llegue el pico de la pandemia. Para esto, se espera ir adaptando 3.200 camas de cuidados intermedios, que cumplan los requerimientos y que solo requieren un respirador.Seg\u00fan el Gobierno, se han hecho compras centralizadas de estos respiradores a proveedores que cumplen con condiciones espec\u00edficas. Estos equipos son asignados a las entidades territoriales y hasta la fecha se ha confirmado la adquisici\u00f3n de 2.400 (con entregas parciales que van hasta julio). Hoy se tienen 5.300, y la necesidad proyectada est\u00e1 entre los 8.000 y 10.000. UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/respiradores-hay-suficientes-en-colombia-485904", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Distanciamiento social deber\u00eda mantenerse hasta 2024, revela estudio", "contenido": " Evitar las reuniones masivas y permanecer en casa han sido el centro de la intervenci\u00f3n llamada distanciamiento social para controlar la pandemia generada por el nuevo coronavirus. En varios pa\u00edses del mundo esto se ha garantizado a trav\u00e9s de una cuarentena obligatoria que en el caso colombiano se estableci\u00f3 por m\u00e1s de un mes. \u00bfPor qu\u00e9 se ha inclinado el mundo por esta estrategia? Porque, de acuerdo con la evidencia, puede reducir la carga sobre los sistemas de salud, salvar la mitad de las vidas, reducir la velocidad de contagio y promover una extensi\u00f3n favorable de la inmunidad entre la poblaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los estudios que alertaron de una posible emergencia por coronavirus)Sin embargo, estas medidas est\u00e1n lejos de ser exclusivas del corto plazo y para que sean efectivas deber\u00e1n mantenerse por lo menos por dos a\u00f1os, seg\u00fan concluye un estudio publicado en la revista Science, a cargo de expertos de la Universidad de Harvard.Los investigadores hicieron simulaciones y modelamientos a partir de la evoluci\u00f3n de la pandemia en Estados Unidos y otros pa\u00edses y los mezclaron con lo mostrado en el comportamiento de otros coronavirus. El resultado fue que la covid-19 se convertir\u00e1 en una enfermedad permanente dentro de la poblaci\u00f3n con picos peri\u00f3dicos estacionales.Seg\u00fan el estudio, un solo periodo de distanciamiento social es insuficiente para mantener la incidencia del nuevo coronavirus dentro de l\u00edmites normales, por lo que consideran que las medidas aplicadas deber\u00edan mantenerse por lo menos hasta el 2024, pero en una primera etapa hasta el 2022.Todo esto bajo la premisa de que si bien la vacuna ser\u00eda el arma definitiva contra esta pandemia, esta no aparece en un horizonte menor a un a\u00f1o y medio. Pero el distanciamiento social no ser\u00eda la \u00fanica intervenci\u00f3n que se deber\u00eda extender. De acuerdo con los autores, para definir los tiempos de cuarentena y las caracter\u00edsticas de dicho distanciamiento se requiere la aplicaci\u00f3n de pruebas masivas en la poblaci\u00f3n para determinar con exactitud cu\u00e1ndo es necesario reforzar o relajar las medidas en concordancia con el n\u00famero de enfermos y su demanda sobre el sistema hospitalario.Los investigadores argumentan que con esto no solo se dar\u00e1 tiempo para que las personas puedan ser tratadas de manera m\u00e1s efectiva sino que tambi\u00e9n permitir\u00e1 acelerar la adquisici\u00f3n de la inmunidad de grupo (defensas del organismo contra el virus), lo que no se logra solamente con la cuarentena permanente.En otras palabras,\u00a0se requiere saber c\u00f3mo circula el virus en la comunidad dado que hasta ahora el conocimiento se limita, en su mayor\u00eda, a c\u00f3mo afecta a los enfermos y no a todos aquellos que han tenido contacto con el virus sin presentar s\u00edntomas o con s\u00edntomas menores.Frente al concepto de la inmunidad de grupo, la investigaci\u00f3n es clara en se\u00f1alar que ning\u00fan estudio ha logrado determinar con certeza el grado de protecci\u00f3n que deja la infecci\u00f3n y cu\u00e1nto tiempo dura.Sin embargo, tras compararlo con el comportamiento de otros coronavirus se presume que el SARS-CoV-2 dejar\u00eda unas defensas que se mantendr\u00edan aproximadamente por un a\u00f1o, sin dejar de lado que otros que causan gripas comunes pueden conferir algunos grados de protecci\u00f3n cruzada contra el nuevo germen, algo que hoy se estudia.Con base en lo anterior, los investigadores dejan una sentencia absolutamente clara: incluso en el caso de que el virus se eliminara por completo las medidas de confinamiento y las pruebas masivas deber\u00edan mantenerse hasta el 2024 bajo la premisa de que es posible que vuelva a surgir una nueva ola de infecciones.Lo que s\u00ed es seguro, a juicio de estos expertos de Harvard, es que el virus lleg\u00f3 para quedarse y que, al parecer, \u201cel arma definitiva ser\u00e1 una vacuna que a\u00fan tarda en desarrollarse\u201d.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/cuanto-tiempo-durara-el-distanciamiento-social-por-el-coronavirus-486490", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Renuncia masiva de m\u00e9dicos en el \u00fanico hospital p\u00fablico de Amazonas", "contenido": " Cerca de 30 profesionales de la salud, entre m\u00e9dicos generales y de especialidades como medicina interna, ginecolog\u00eda, pediatr\u00eda y cirug\u00eda general, presentaron este lunes su renuncia masiva al hospital p\u00fablico departamental San Rafael de Leticia. El personal sanitario denuncia que no cuenta con elementos de protecci\u00f3n personal suficientes para atender a los pacientes del nuevo coronavirus en el Amazonas, departamento que ya presenta cuatro casos confirmados, uno de ellos un m\u00e9dico de la Cl\u00ednica Leticia. Y asimismo, que su situaci\u00f3n laboral es cr\u00edtica y no brinda garant\u00edas para sus familiares en medio del ejercicio de la profesi\u00f3n.(De su inter\u00e9s:\u00a0La dura realidad de los m\u00e9dicos colombianos frente a la pandemia)Jaider Saurith, m\u00e9dico internista de la instituci\u00f3n, le explic\u00f3 a EL TIEMPO que actualmente casi el 100 por ciento del personal de este centro m\u00e9dicol est\u00e1 vinculado por prestaci\u00f3n de servicios o tercerizado. Y lo que es a\u00fan peor, no se est\u00e1n aplicando los protocolos de bioseguridad para el manejo de casos sospechosos de covid-19.Saurith, de Valledupar, cont\u00f3 que este fin de semana, por ejemplo, lleg\u00f3 un paciente de 56 a\u00f1os con hipertensi\u00f3n y alta sospecha de llevar el coronavirus. \u201cPara atenderlo toc\u00f3 improvisar una instalaci\u00f3n aislada pues requiri\u00f3 de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. No tenemos las instalaciones precisas para atender este tipo de casos y tampoco elementos necesarios como el gas\u00f3metro, equipos port\u00e1tiles de rayos X de t\u00f3rax y d\u00e9ficit de medicamentos. El se\u00f1or lamentablemente falleci\u00f3 requiriendo mejor atenci\u00f3n\u201d, cont\u00f3 el m\u00e9dico. Si bien se esperan los resultados de la prueba, el cad\u00e1ver altamente sospechoso aun permanece en el hospital, contrario al protocolo de cremarlo inmediatamente para evitar la exposici\u00f3n del personal de la salud.Saurith afirma que los elementos de protecci\u00f3n personal son insuficientes para todos los profesionales y para el aumento de pacientes que se espera en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\u201cHemos sostenido reuniones con la Gobernaci\u00f3n y con la Secretar\u00eda de Salud para tomar medidas, pero los tiempos de las adecuaciones que necesita el hospital no se han cumplido\u201d, asegura. \u201cLe tenemos miedo al virus, a las represalias que esto pueda tener y al tipo de contrataci\u00f3n. Si alguien llega a fallecer nuestras familias quedan desamparadas. Tenemos toda la disposici\u00f3n del mundo de atender a nuestros pacientes, pero necesitamos garant\u00edas para ellos y para nosotros como m\u00e9dicos y as\u00ed brindarles la atenci\u00f3n que ellos merecen\u201d, remat\u00f3 el especialista.(Adem\u00e1s:\u00a0Pese a cierre de fronteras, la gente pasa a Brasil por patios de casas)EL TIEMPO intent\u00f3 comunicarse con el gerente del hospital, Roberto Sierra, y con la secretaria de Salud departamental, Ivonne Delgado, pero no hubo respuesta.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-renuncia-masiva-de-medicos-en-hospital-de-amazonas-486518", "categoria": "salud"}, {"titulo": "'Los festivos que vengan no hay que agendarlos para irse de paseo'", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, dijo este lunes que el resto del a\u00f1o no habr\u00e1 puentes festivos. Fue una manera de explicar que esta es una medida para evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad por covid-19. Es decir,\u00a0estos puentes festivos no podr\u00e1n ser agendados para realizar viajes por fuera de la ciudad.\u00a0 \"El primero de mayo no hay puente para irse de paseo, tampoco el resto del a\u00f1o. No podemos realizar viajes ni en puente ni por fuera de puente a ning\u00fan lugar de Cundinamarca ni de Colombia. Bogot\u00e1 es la ciudad que tiene m\u00e1s alto contagio\", indic\u00f3 la mandataria.(Le puede interesar:\u00a0Despu\u00e9s de la cuarentena, \u00bfqu\u00e9 le espera a Bogot\u00e1?) De acuerdo con la alcaldesa L\u00f3pez, levantar la cuarentena ser\u00eda un error y pondr\u00eda en peligro de colapso al sistema de salud. \"No podemos permitir que ingresen, ni que salgan, pues esa movilidad entre ciudades es muy riesgosa en este momento; si empezamos a viajar el riesgo de contagio masivo es muy alto\", aclar\u00f3 L\u00f3pez. La mandataria dijo que hay que evitar poner en riesgo a los habitantes de los municipios en donde todav\u00eda no ha llegado el virus.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Vea c\u00f3mo qued\u00f3 Corferias, transformado en centro hospitalario) As\u00ed mismo, se refiri\u00f3 a los campesinos y productores de alimentos que hoy en d\u00eda son los encargados de abastecer a Bogot\u00e1 y a Cundinamarca, \"si por salir de turismo enfermamos a nuestros campesinos, nos quedamos enfermos y sin comida\", resalt\u00f3. Por su parte, el gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda, resalt\u00f3 que seguir\u00e1n trabajando en equipo para garantizar la salud de toda la regi\u00f3n. \"No sacamos nada restringiendo la movilidad en una parte y en otra no\", declar\u00f3. BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-dice-que-puentes-festivos-no-deben-agendarse-para-pasear-486472", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Qu\u00e9 va a pasar en el pa\u00eds despu\u00e9s de este lunes 27 de abril", "contenido": " Pocos s\u00edmbolos en la historia de Colombia han tenido tantos significados como el trapo rojo. Con la gestaci\u00f3n del comercio formal, los vendedores de carne lo izaban para anunciar su producto, los rebeldes que se alzaron en armas se lo amarraron al irse al monte y ahora cuelgan de las ventanas en se\u00f1al de hambre.El fen\u00f3meno empez\u00f3 hace unos d\u00edas en el empobrecido Soacha, al sur de Bogot\u00e1, y se extendi\u00f3 con rapidez por el pa\u00eds. \u201cLo hicimos para clamar ayuda. La escasez de comida es angustiante\u201d, argumenta el alcalde de Envigado, Antioquia, Braulio Ospina, quien colg\u00f3 un trapo rojo en el palacio municipal. (Le puede interesar:\u00a0'Desde el 27 de abril, vamos a reactivar gradualmente algunas actividades': Vicepresidenta) A este drama se lleg\u00f3 por la intempestiva y natural par\u00e1lisis por la cuarentena obligatoria para contener el mortal avance del coronavirus. Si en las fachadas cuelga el trapo rojo que refleja la incertidumbre de puertas hacia adentro, el saldo de las cuentas de la Naci\u00f3n es tambi\u00e9n inquietante. \u201cLa cuarentena generalizada durante un mes tiene un costo de entre 48 y 65 billones de pesos (4,5 a 6,1 % del PIB)\u201d, dice un informe de Fedesarrollo titulado \u2018Covid-19: costos econ\u00f3micos en salud y en medidas de contenci\u00f3n para Colombia\u2019. Su director, Luis Fernando Mej\u00eda, pide evitar ese dilema que algunos ponen sobre la mesa: \u00bfse salvan vidas o la econom\u00eda? \u201cDebemos superar esta falsa disyuntiva y m\u00e1s bien ver esta situaci\u00f3n como una oportunidad para dar discusiones que hemos evitado por a\u00f1os y que nos deber\u00edan ayudar a tener una sociedad m\u00e1s justa\u201d, dice Juli\u00e1n Ar\u00e9valo, decano de la Facultad de Econom\u00eda del Externado.Para Mej\u00eda, m\u00e1ster en Econom\u00eda de los Andes, son v\u00e1lidas las dr\u00e1sticas medidas para contener la pandemia porque permiten aumentar la capacidad instalada del sistema de salud y disminuir la sobrecarga en la atenci\u00f3n de emergencia. As\u00ed se reduce el n\u00famero de muertes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'La emergencia social y econ\u00f3mica se acab\u00f3': Presidencia) Aunque sabe, con cifras en la mano, que su prolongaci\u00f3n en el tiempo implica altos costos en t\u00e9rminos de actividad econ\u00f3mica, con el consecuente deterioro en el empleo, el ingreso y la salud de millones de hogares en el pa\u00eds.\u201cAs\u00ed como es inviable desde el punto de vista econ\u00f3mico, y desde el \u00e9tico y moral, no tomar medidas de distanciamiento social para evitar la expansi\u00f3n del covid-19, tambi\u00e9n lo es mantener medidas de cuarentena por largos periodos de tiempo, por los costos que estas imponen especialmente en las franjas m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n\u201d, dice.Con esta premisa, tambi\u00e9n trabaja el presidente Iv\u00e1n Duque. Para el mandatario, plantear vida o econom\u00eda \u201ces un falso dilema\u201d porque \u201cno hay econom\u00eda sin salud ni salud sostenible sin actividad econ\u00f3mica\u201d.Sin embargo, los d\u00edas transcurren y la presi\u00f3n aumenta. Se vio esta semana que pas\u00f3 en algunos barrios de Bogot\u00e1 en donde muchas personas salieron a gritar que est\u00e1n aguantando hambre. La situaci\u00f3n de la capital refleja el problema del pa\u00eds. Un sondeo hecho por la C\u00e1mara de Comercio con 449 empresas de la ciudad y de la regi\u00f3n, realizado entre el 3 y el 13 de abril, revel\u00f3 que solo el 3,6 por ciento de las compa\u00f1\u00edas est\u00e1n trabajando al ciento por ciento de su capacidad; menos de un tercio (28,1 %) lo hacen al 10 por ciento y un poco m\u00e1s de una cuarta parte (26,3 %) no est\u00e1n activas.La gran mayor\u00eda de estos empresarios, se\u00f1ala el estudio, no tienen la solvencia para sostener los empleos. \u00bfEntonces? El desaf\u00edo es similar para todas las sociedades del planeta. Pa\u00edses ricos como Alemania y Dinamarca empezaron a desescalar las medidas, pero con extrema precauci\u00f3n, con el prop\u00f3sito esencial de reactivar la econom\u00eda y la vida cotidiana de sus ciudadanos. Pero, eso s\u00ed, con extrema precauci\u00f3n: el \u00e9xito en la batalla sigue siendo \u201cfr\u00e1gil\u201d, argument\u00f3 la canciller \u00c1ngela Merkel, quien exigi\u00f3 a sus ciudadanos un riguroso compromiso para que los contagios no se disparen. Por su parte, el director regional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para Europa, Hans Kluge, fue categ\u00f3rico al sentenciar que la situaci\u00f3n en Europa todav\u00eda es \u201cmuy preocupante\u201d, por lo que para \u00e9l \u201cahora no es el momento de relajar las medidas\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0'Vivarachos' y gente buscando provecho pol\u00edtico en la crisis: Duque) De vuelta aqu\u00ed, el presidente Duque sabe que hay que reabrir el pa\u00eds: \u201cNo podemos dejar que el virus nos arrebate todo lo que hemos construido a lo largo de la vida, y por eso tenemos que conciliar entre la protecci\u00f3n de la vida, el sistema de salud y, al mismo tiempo, mantener nuestra capacidad productiva\u201d, dice. \u00bfPor qu\u00e9 la urgencia? Para no afectar lo logrado \u201cen t\u00e9rminos de empleo y en reducci\u00f3n de la pobreza\u201d, sostiene.Y, en ese sentido, tiene una hoja de ruta que \u00e9l llama \u2018Aislamiento preventivo obligatorio colaborativo e inteligente\u2019, para ser cumplida por toda la sociedad. Esta detalla, por ejemplo, que \u201clos ni\u00f1os y j\u00f3venes deben estar en su casa, como m\u00ednimo, hasta el 30 de mayo. No universidades, no colegios, no jardines para que no se conviertan en vectores de propagaci\u00f3n\u201d.Igualmente, que \u201clos adultos mayores de 70 a\u00f1os, muy juiciosamente, tambi\u00e9n se mantengan en casa hasta finales de mayo\u201d. As\u00ed mismo, que las personas con preexistencia m\u00e9dica, \u201cque las hace vulnerables al virus, tambi\u00e9n permanezcan en la casa\u201d. Y no a la reapertura de los eventos p\u00fablicos como el campeonato de f\u00fatbol, ni discotecas ni bares. \u201cAqu\u00ed tenemos que recuperar vida productiva mas no la vida social\u201d, sentencia. (Le recomendamos:\u00a0Cara a cara: \u00bfIdea de recortar el Congreso es populista?) En este contexto, se continuar\u00eda con procesos que hasta ahora han sido eficaces, como el teletrabajo, y a la vuelta, lenta y progresivamente, de otros sectores laborales, pero con nuevas condiciones de bioseguridad (ver entrevista con la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez). La conclusi\u00f3n de Duque es clara: \u201cNo queremos retroceder en lo que hemos ganado frente al virus\u201d.Este no solo es el riesgo, sino el mayor temor: que la gente, al liberar algunas medidas de movilidad, se relaje en los cuidados de prevenci\u00f3n de salud y brote una explosi\u00f3n de contagiados que eche por la borda el esfuerzo de estos d\u00edas.Por eso, el ministro de Salud y Protecci\u00f3n Social, Fernando Ruiz G\u00f3mez, dice que la cuarentena no terminar\u00e1 el pr\u00f3ximo 27 de abril. En sus palabras, se trata de una apertura global sistem\u00e1tica, gradual y controlada de varios sectores de la econom\u00eda. Eso s\u00ed, advierte este m\u00e1ster en Salud P\u00fablica de Harvard School of Public Health, en caso de riesgo, se volver\u00eda a hacer un cierre del pa\u00eds. No se trata de escoger entre vida y econom\u00eda, sino de asumir unidos y de manera responsable este desaf\u00edo para poder pasar esta p\u00e1gina de trapos rojos.ARMANDO NEIRAEDITOR DE POL\u00cdTICA@armandoneira\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-economia-o-salud-el-dilema-que-enfrenta-colombia-486080", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Duque da primeras puntadas de qu\u00e9 pasar\u00e1 despu\u00e9s del 27 de abril", "contenido": " El presidente, Iv\u00e1n Duque, comenz\u00f3 a dar las primeras luces sobre las medidas que adoptar\u00e1 despu\u00e9s del 27 de abril, pero insisti\u00f3 en que para que estas sean efectivas ser\u00e1 necesario y muy importante \u201ccambiar nuestro comportamiento y asumir un comportamiento de cultura y de disciplina ciudadana muy claras\". El Presidente anunci\u00f3 que esta semana transmitir\u00e1 al pa\u00eds   con claridad las nuevas medidas que se adoptar\u00e1n para enfrentar la pandemia, previa consulta y an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n con el equipo de epidemi\u00f3logos e infect\u00f3logos.Duque dijo que el gran reto que les espera a los colombianos no es \u201cquedarnos todos encerrados por 18 o por 12 meses, porque no lo podemos hacer\u201d, sino trazar un \u201ccamino a trav\u00e9s del cual nuestras sociedades se adapten y se preparen para enfrentar y para evitar que el coronavirus nos arrase con todo lo que hemos construido durante tantos a\u00f1os\u201d. El Presidente sostuvo que el domingo y hoy (lunes) \u00e9l y el equipo de asesores har\u00e1n una valoraci\u00f3n de c\u00f3mo va la curva epidemiol\u00f3gica, y examinar\u00e1n el avance de los protocolos para algunos sectores de la industria que reiniciar\u00edan actividades, uno de ellos ser\u00eda el de la construcci\u00f3n.Duque insisti\u00f3 en que el panorama actual es muy complejo porque no hay una vacuna para la covid-19 y ratific\u00f3 lo que ha dicho en otras oportunidades: es posible que el virus est\u00e9 en el mundo entre 12 y 18 meses.\u201cEstos principios m\u00ednimos que les acabo de compartir son principios que deben estar all\u00ed para proteger la vida y proteger la salud de los colombianos\u201d, concluy\u00f3 Duque.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/que-pasara-en-colombia-despues-del-27-de-abril-486398", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Contratistas bajo la lupa por mercados para la pandemia", "contenido": " El fiscal general, Francisco Barbosa, les dio la orden a sus delegados ante la Corte Suprema de que le inicien indagaciones a mandatarios aforados que han firmado o autorizado contratos con presuntos sobrecostos, suscritos en plena pandemia. Se est\u00e1 cruzando informaci\u00f3n en tiempo real con el equipo que lidera el contralor Felipe C\u00f3rdoba y con el del procurador Fernando Carrillo, que ya dio v\u00eda libre para pedir que se suspendan los primeros contratos en alcald\u00edas. Pero hay otra carrera contra el reloj ligada a este tema. EL TIEMPO \u2013que ha venido publicando los contratos bajo la lupa\u2013 ubic\u00f3 a varios de los proveedores detr\u00e1s de estos mercados y kits de aseo, y estableci\u00f3 que algunos los est\u00e1n ajustando de com\u00fan acuerdo con los entes territoriales, para bajar precios o aumentar ayudas.Otros, sin embargo, insisten en que la emergencia sanitaria dispar\u00f3 los costos de los productos y en que van a probar que est\u00e1n actuando de manera transparente. (Le puede interesar:\u00a0Van 3 alcaldes que reajustan contratos de mercados y kits) Uno de los contratos lo firm\u00f3, la \u00faltima semana de marzo, la alcald\u00eda de Barranquilla, en cabeza de Jaime Pumarejo (de Cambio Radical y heredero de la casa Char). Aparece como proveedor Servicios de Alimentaciones, con una larga trayectoria contractual en la regi\u00f3n.Se acord\u00f3 el desembolso de 18.000 millones de pesos a cambio de entregar 300.000 mercados a poblaci\u00f3n vulnerable.Pumarejo justific\u00f3 los precios, pero veedores locales los compararon con los que ofrecen tiendas corrientes y concluyeron que lo que se reparte se puede comprar por un 20 por ciento menos.EL TIEMPO busc\u00f3 a Ricardo Alfredo Navarro, representante de la empresa, y este asegur\u00f3 que se firm\u00f3 un otros\u00ed para eliminar el pago del impuesto de estampilla y del IVA de ciertos productos. As\u00ed, el valor de cada mercado se reducir\u00e1 a unos 40.000 pesos.Seg\u00fan el proveedor, con el ajuste se van a poder entregar 60.000 mercados m\u00e1s y cubrir gastos adicionales de log\u00edstica.\u201cEstamos en un proceso de investigaci\u00f3n y nos han visitado y revisado la documentaci\u00f3n, con registro fotogr\u00e1fico y seguimiento en las entregas. Pero estamos haciendo bien las cosas, y por eso suscribimos el otros\u00ed; queremos evitar que se tache el buen nombre de la administraci\u00f3n y de la empresa\u201d, asegur\u00f3 Navarro. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19: mandatarios en la mira renegocian contratos con sobrecostos) Con el de Barranquilla, los organismos de control revisan 56.875 contratos suscritos entre el 10 de marzo y el 5 de abril: 11.495 de ellos se cubrieron con recursos para la atenci\u00f3n de la pandemia.En el listado figura la adquisici\u00f3n que hizo la gobernaci\u00f3n de Casanare, en cabeza de Salom\u00f3n Sanabria (Centro Democr\u00e1tico), por 8.100 millones de pesos para entregar 33.702 \u201cpaquetes de alimentos no perecederos\u201d a 16.851 adultos mayores. Cada mercado terminar\u00eda costando 207.000 pesos, pero valores de referencia indican que no superar\u00edan los 160.000 pesos.El proveedor es la Fundaci\u00f3n Emprendedores Sociales y su representante legal es R\u00f3binson Rinc\u00f3n Rodr\u00edguez. Aunque en la empresa se comprometieron a explicar el caso, por ahora no han respondido.El gobernador Sanabria, sin embargo, dio la instrucci\u00f3n a su equipo de trabajo de que le faciliten a los organismos de control la informaci\u00f3n que se requiera para establecer si hay alguna irregularidad o si puede ser objeto de modificaci\u00f3n para reducir costos. Pero algunos descartan de plano cualquier evaluaci\u00f3n.En Armenia, la Procuradur\u00eda acaba de pedir que se suspenda un contrato por 300 millones de pesos que la alcald\u00eda firm\u00f3 con Guitarra and Coffee para suministrar el servicio de restaurante a funcionarios que atienden la emergencia.Se busca que expliquen por qu\u00e9 consideran como \u201cmedida de primera necesidad\u201d el suministro de alimentos a su personal. Adem\u00e1s, se indaga si el contrato se firm\u00f3 antes que saliera la p\u00f3liza y por qu\u00e9 cada plato cuesta 28.100 pesos.\u201cNo hemos sido requeridos, pero estamos prestos a ir a donde nos llamen las autoridades a explicar lo que se requiera\u201d, respondi\u00f3 \u00c9dison Acosta, represente legal suplente de Guitarra and Coffee. (En otras noticias:\u00a0Los tapabocas de $ 45.000 que le costaron el puesto a un coronel) Henry G\u00f3mez Montoya, representante legal de Corporaci\u00f3n Colombia Avanza, asumi\u00f3 una postura similar con el contrato suscrito con la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Medell\u00edn, por 7.168 millones de pesos para \u201c220.578 kits alimenticios para poblaci\u00f3n vulnerable\u201d.Se indaga un eventual sobrecosto de 531 millones de pesos del valor global, sin incluir costos de log\u00edstica y adecuaci\u00f3n.Pero G\u00f3mez dice que la comparaci\u00f3n de precios que se est\u00e1 haciendo no tiene en cuenta factores como escasez y desabastecimiento de algunos productos por la pandemia, y que si bien al Gobierno no se le puede cobrar IVA en este tipo de procesos, a ellos s\u00ed se lo hacen efectivo los proveedores.\u201cHemos hecho un buen trabajo, a pesar de las rencillas pol\u00edticas. Cuando los \u00f3rganos de control nos requieran vamos a mostrarles todo\u201d, se\u00f1al\u00f3 el contratista y agreg\u00f3 que, por ahora, el contrato no se modificar\u00e1.Un argumento similar plante\u00f3 Adri\u00e1n Zamora, de Corpovalle, con relaci\u00f3n al contrato por 2.300 millones de pesos con la gobernaci\u00f3n del Valle para entregar 10.176 mercados a adultos mayores de centros de protecci\u00f3n. Para la Contralor\u00eda, habr\u00eda un sobreprecio del 31,53 por ciento y, seg\u00fan c\u00e1lculos comparativos, esa cantidad de mercados no debe costar m\u00e1s de 1.771 millones de pesos. El contrato se suscribi\u00f3 el 30 de marzo bajo la figura de urgencia manifiesta.\u201cTenemos un amplio reconocimiento por nuestra capacidad de ejecuci\u00f3n. La Contralor\u00eda no ha encontrado ning\u00fan delito, y que eso quede muy claro. Cuando nos requieran vamos a explicar todo lo que necesiten\u201d, afirm\u00f3 Zamora. (Le recomendamos:\u00a0El entramado de t\u00faneles de Nicol\u00e1s Maduro en Caracas) En Uribia, La Guajira, la administraci\u00f3n del alcalde Bonifacio Henr\u00edquez tambi\u00e9n dice que est\u00e1 dispuesta a explicar el costo de 8.000 mercados contratados con la Fundaci\u00f3n Ayatashi Wayaa.Se adquirieron el 26 de marzo por 1.300 millones de pesos, y cada mercado se cotiz\u00f3 a 164.600 pesos \u2013con 12 productos\u2013. Pero las autoridades compararon precios y se\u00f1alan que ese mismo kit no cuesta m\u00e1s de 100.000 pesos.EL TIEMPO busc\u00f3 a Carlos Antonio Bola\u00f1o Salgado, representante legal de Ayatashi Wayaa, pero no respondi\u00f3 a los mensajes. Ahora viene una segunda fase de las indagaciones: los grupos \u00e9lites de la Fiscal\u00eda, Contralor\u00eda y Procuradur\u00eda comenzaron a revisar la adquisici\u00f3n de elementos sanitarios, arrojando ya posibles sobrecostos.Ahora se preparan las primeras decisiones. En una nueva revisi\u00f3n de procesos contractuales, la Contralor\u00eda General encontr\u00f3 un nuevo listado sobre el cu\u00e1l pedir\u00e1 claridades a entes territoriales y a proveedores.Uno de estos casos est\u00e1 en la gobernaci\u00f3n del Valle, donde se contrat\u00f3 a Medical Pharmacy para la entrega de material sanitario como tapabocas N95, caretas de protecci\u00f3n y, entre otros, batas antifluidos. El contrato se firm\u00f3 el 30 de marzo por 15.100 millones de pesos y se verifica si hay justificaci\u00f3n para respaldar el presunto sobreprecio del 20,9 por ciento.Un caso similar se chequea en la Armada Nacional Base Naval n.\u00ba 6 ARC Bogot\u00e1, que firm\u00f3 un contrato de 2.300 millones de pesos con Medivalle SF SAS para proveer elementos de protecci\u00f3n personal. Uno de los productos que despert\u00f3 las alertas es un tapabocas de dos capas de tela no tejida, con una capa intermedia de repelente de olores y 3 pliegues para mayor cobertura facial.La intenci\u00f3n es proveer 1,3 millones de estas mascarillas, cada una avaluada en 1.785 pesos. Pero en un contrato de referencia del mismo producto firmado por la Polic\u00eda con otra empresa, y que fue analizado por la Contralor\u00eda, lo cotizaron a tan solo 750 pesos. (Adem\u00e1s:\u00a0Apareci\u00f3 el correo con el cual Taiw\u00e1n alert\u00f3 del coronavirus a la OMS) Otro de los casos en revisi\u00f3n es el de Subred Integrada de Servicios de Salud Sur Occidente, de Bogot\u00e1, que firm\u00f3 un contrato por 367 millones de pesos para comprar tapabocas N95. Se suscribi\u00f3 con Medicox Limitada, que cotiz\u00f3 cada mascarilla a 6.100 pesos con impuestos, pero valores de referencia mostrar\u00edan que en el mercado su costo no sobrepasar\u00eda los 1.200 pesos.La Contralor\u00eda tiene procesos similares bajo an\u00e1lisis en poblaciones de Guain\u00eda, Cundinamarca, Meta y Risaralda, por lo que no descarta ejecutar esta semana nuevas inspecciones para corroborar si las denuncias por posibles sobrecostos tienen o no sustento.El anuncio de indagaciones ha llevado a varios mandatarios a renegociar contratos o a ajustar cantidades. EL TIEMPO ya revel\u00f3 casos en Acac\u00edas, Meta; Ch\u00eda, Cundinamarca, y Cove\u00f1as, Sucre, en donde est\u00e1n comprometidos 2.400 millones de pesos.El gobernador de Arauca no ha anunciado ning\u00fan ajuste al contrato de mercados, que ha salido a explicar en medios. Pero ahora, seg\u00fan denuncias, hay otro que implica un desembolso de 570 millones de pesos para conciertos. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com En Twitter: @uinvestigativa", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-en-colombia-contratistas-bajo-la-lupa-por-mercados-para-la-pandemia-486310", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "As\u00ed ha cambiado la operaci\u00f3n de El Dorado por emergencia por covid-19", "contenido": " Entre todas las transformaciones que ha generado la pandemia por el nuevo coronavirus, la de las terminales a\u00e9reas a nivel mundial es una de las m\u00e1s fuertes. El Dorado, el aeropuerto de Bogot\u00e1, era hasta la crisis generada por la pandemia el primer aeropuerto de carga y el tercero de pasajeros de Am\u00e9rica Latina. Ahora, toda su operaci\u00f3n est\u00e1 volcada a la log\u00edstica del abastecimiento de alimentos, medicinas y materias primas para que el pa\u00eds siga funcionando.\u00a0 (Le puede interesar: Coronavirus: bajar\u00e1 costo de tiquetes de avi\u00f3n hasta 2021)De acuerdo con la Aeron\u00e1utica Civil, entre el 25 de marzo y el 12 de abril, la primera fase de la cuarentena nacional, se transportaron m\u00e1s de 21.000 toneladas de alimentos e insumos m\u00e9dicos por v\u00eda a\u00e9rea. De esa cantidad, m\u00e1s del 80 % (17.039 toneladas) se moviliz\u00f3 desde El Dorado.Tras poco m\u00e1s de un mes de asumir como gerente de Opa\u00edn (el concesionario de El Dorado), Andr\u00e9s Ortega Rezk, habl\u00f3 con EL TIEMP0   de los cambios en la operaci\u00f3n para atender la emergencia por covid-19, de los planes para cuando se reabra el aeropuerto y de las cr\u00edticas a la gesti\u00f3n de Opa\u00edn que provocaron la salida del anterior gerente. El Dorado es la terminal de carga m\u00e1s importante de Latinoam\u00e9rica desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os. En este momento est\u00e1 sirviendo como un punto de abastecimiento cr\u00edtico para Bogot\u00e1 y para Colombia. No solamente con algunos alimentos que llegan por v\u00eda a\u00e9rea, sino especialmente con medicinas, materiales y equipos\u00a0m\u00e9dicos para atender la crisis del coronavirus.\u2028Ese transporte de\u00a0 suministros funciona dentro del pa\u00eds conectando a los principales aeropuertos. Hay vuelos llevando implementos m\u00e9dicos entre Bogot\u00e1 y Medell\u00edn o Bogot\u00e1 y Cali, por ejemplo.\u00a0Estamos trabajando coordinadamente las agencia de carga, la Dian, Opa\u00edn y el Invima\u00a0para que las operaciones sean lo m\u00e1s \u00e1giles posibles. La mayor\u00eda de esos vuelos han sido de salida de pasajeros. Han llegado un par de vuelos con pasajeros colombianos, pero el resto son viajeros extranjeros que vuelven a sus pa\u00edses de origen. Constantemente se est\u00e1 haciendo desinfecci\u00f3n tanto al interior como al exterior, en todas las superficies que puedan tener contacto con pasajeros.Nuestros empleados tienen todos los elementos de protecci\u00f3n personal, no solo para no contagiarse, sino para prevenir que, si est\u00e1n infectados y no se sabe a\u00fan o no tienen s\u00edntomas, puedan infectar a alguien.Adicionalmente estamos coordinando con el Instituto Nacional de Salud (INS) para hacerles pruebas tanto al personal nuestro como a algunos pasajeros, de tal manera que se pueda hacer un testeo. Tenemos un protocolo desde que las personas llegan al aeropuerto hasta que abordan el transporte p\u00fablico o privado.(Lea tambi\u00e9n: Israel y Suiza env\u00edan aviones a Bogot\u00e1 para sacar ciudadanos) Estamos en coordinaci\u00f3n con la Aeronautica Civil, con la ANI, con las entidades de salud distrital y dem\u00e1s autoridades para lanzar un plan, que va a estar coordinado con las aerol\u00edneas y todos los prestadores de servicios en el aeropuerto.Vamos a tener arcos de aspersi\u00f3n de desinfectante, todas las personas que entren al aeropuerto tendr\u00e1n que usar elementos de protecci\u00f3n personal como tapabocas y guantes.\u00a0Adem\u00e1s, tendremos separadores para aumentar la distancia entre las personas. Cuando lleguen a los counters vamos a tener acrilicos para separar a los pasajeros de quienes est\u00e1n atendiendo, y lo mismo en todos los sitios en donde haya atenci\u00f3n por parte del personal del aeropuerto.\u00a0En las salas de abordaje vamos a tener separaci\u00f3n entre las sillas, para que unas se usen y otras no. De igual manera, para los pasajeros que llegan, desde que se bajan del avi\u00f3n habr\u00e1 corredores de desinfecci\u00f3n con c\u00e1maras t\u00e9rmicas, que ya tenemos funcionado hace varios d\u00edas. No estamos cobrando esos arriendos. Cobramos el mes de marzo porque, como en la mayor\u00eda de lugares de Colombia, el cobro se hace en los primeros d\u00edas del mes. En abril no cobramos y suspendimos los contratos de arrendamiento hasta que los comerciantes puedan volver a tener tr\u00e1fico y se abran los establecimientos.\u00a0 Opa\u00edn tiene una afectaci\u00f3n muy alta. El 80% de nuestros ingresos dependen de la tasa aeroportuaria que pagan los pasajeros al salir, ya sea a destinos nacionales o internacionales. Al no tener pasajeros, no se est\u00e1 haciendo ese cobro en este momento.Solamente est\u00e1 funcionando el sector de carga, aunque est\u00e1 operando a un 40% del total de lo que ven\u00eda manejando anteriormente. Y tampoco est\u00e1 el ingreso de los locales. No. Eso depende directamente de las decisiones del Gobierno y el Ministerio de Salud. Cuando nos digan, estaremos listos para iniciar operaciones. Nosotros tenemos una serie de responsabilidades que est\u00e1n determinadas en nuestro contrato de concesi\u00f3n. La forma como opera el aeropuerto tiene una serie de actores, y cada uno lleva una serie de procedimientos. Los nuestros los hemos llevado bien hasta el momento.Con lo que hemos visto en otros aeropuertos y lo que ha salido en materia de bioseguridad, hemos ido aumentando nuestras acciones, y tambi\u00e9n les estamos solicitando a los dem\u00e1s actores \u2013incluyendo autoridades de Salud\u2013 que aumenten tambi\u00e9n sus niveles de acci\u00f3n y prevenci\u00f3n, de tal manera que podamos reabrir el aeropuerto con unas medidas m\u00e1s fuertes.(En contexto: Se cae gerente de Opa\u00edn tras cr\u00edticas a falta de control en El Dorado) Yo hab\u00eda sido gerente general del aeropuerto durante 4 a\u00f1os y tambi\u00e9n gerente financieron de Opa\u00edn. Entonces, tengo el conocimiento para asumir en ese momento, sin necesidad de capacitar a alguien, de tal manera que la junta directiva determin\u00f3 que yo era la persona que m\u00e1s r\u00e1pido pod\u00eda asumir el cargo de manera adecuada. JULI\u00c1N R\u00cdOS MONROYEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/entrevista-al-gerente-encargado-del-aeropuerto-el-dorado-andres-ortega-sobre-manejo-de-covid-19-485330", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfNairo nunca enfrent\u00f3 mano a mano a Froome? El brit\u00e1nico responde", "contenido": " El sue\u00f1o amarillo de Nairo Quintana sigue aplazado, en buena medida, por el nivel del brit\u00e1nico Chris Froome y su equipo, el Sky (ahora Ineos), dominador del Tour de Francia en cuatro oportunidades.\u00a0Quintana dej\u00f3 este a\u00f1o el Movistar para pasar al Arkea-Samsic. Sin embargo, su t\u00e9cnico en la escuadra espa\u00f1ola, Eusebio Unzu\u00e9, qued\u00f3 con un buen recuerdo de Nairo y asegur\u00f3 que casi nunca el colombiano y el brit\u00e1nico tuvieron un duelo mano a mano y que el equipo que lo respaldaba inclin\u00f3 la balanza a favor de Froome. \"El nivel de Nairo en 2013, 2015 y 2016 ... el Tour no le ha hecho justicia a Nairo. Y creo que \u00e9l ha sido capaz de poner a Froome en la mayor dificultad. Creo que Froome sin un equipo lo habr\u00eda pasado muy mal. Nunca tuvo que enfrentarse a Quintana uno a uno\", declar\u00f3 Unzu\u00e9 al programa El Le\u00f1ero.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQui\u00e9n quiere la camiseta con la que gan\u00f3 Nairo el Giro de Italia?) \"Pr\u00e1cticamente el \u00fanico momento fue en la 15\u00aa etapa de la Vuelta a Espa\u00f1a 2016 y al d\u00eda siguiente en el Formigal. Fue un impresionante mano a mano. Una serie de 10-12 ataques a 40 km / h en el Aubisque\",\u00a0agreg\u00f3 Unzu\u00e9. Quintana gan\u00f3 esa carrera.Tras ver la versi\u00f3n que public\u00f3 el portal Ciclying News, Froome hizo una publicaci\u00f3n en su cuenta de Twitter, en la que se r\u00ede del titular, en el que afirma que nunca estuvieron cabeza a cabeza.\u00a0 Posteriormente, public\u00f3 otro trino con\u00a0una foto junto a Nairo en el Tour de Francia de 2013, que \u00e9l gan\u00f3 y en el que el colombiano fue segundo, y habl\u00f3 de la publicaci\u00f3n: \"Para ser claro, le tengo todo el respeto del mundo a Nairo Quintana y competir al lado de \u00e9l durante todos estos a\u00f1os ha sido un absoluto placer. Por eso ese titular me caus\u00f3 un poco de risa\", se\u00f1al\u00f3 Froome. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/chris-froome-le-responde-a-eusebio-unzue-por-criticas-a-su-duelo-con-nairo-quintana-486422", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo qued\u00f3 Corferias, transformado en centro hospitalario", "contenido": " Este lunes, Claudia L\u00f3pez recorre Corferias, ya adaptado para funcionar como centro hospitalario de mediana y baja complejidad y para descongestionar el sistema de salud de Bogot\u00e1.\u00a0El centro de eventos ya fue dotado y equipado para empezar a funcionar.\u00a0 Vale aclarar que Corferias no atender\u00e1 pacientes de Covid-19, sino que servir\u00e1 para descongestionar hospitales que s\u00ed atender\u00e1n estos casos con Unidades de Cuidados Intensivos.\u00a0Al recorrido asisten el Secretario de Saludos, Alejandro G\u00f3mez, y el Gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda.\u00a0La embajada de Turqu\u00eda, que don\u00f3 200 camas al proyecto, y el gerente de Enel Colombia, tambi\u00e9n estuvieron presentes.\u00a0 - Los pacientes de enfermedades distintas a Covid-19 ser\u00e1n trasladados a este punto por una ambulancia.\u00a0- A la entrada de los pabellones, las personas deber\u00e1n desinfectarse las manos e ingresar con tapabocas.\u00a0- Los pabellones tienen salas de espera y puntos de informaci\u00f3n.\u00a0-Habr\u00e1 puntos de interlocuci\u00f3n para que familiares de los pacientes ingresados a Corferias puedan tener informaci\u00f3n sin tener en contacto con los pacientes y no aumentar los riesgos de contagio.\u00a0-La entrada del pabell\u00f3n tambi\u00e9n cuenta con puntos de conexi\u00f3n pacientes-exterior. Funciona con videollamada y permite que familiares se conecten con los pacientes en vivo y puedan conversar sin tener contacto directo.\u00a0-Los 2.000 cub\u00edculos est\u00e1n listos: pero la habilitaci\u00f3n se har\u00e1 a medida que la demanda lo exija.\u00a0 -Hay una auxiliar de enfermer\u00eda por cada 6 camas.\u00a0 En rueda de prensa, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez celebr\u00f3 la entrega de 200 camas hospitalarias que se ir\u00e1n ocupando a medida que los hospitales requieran el despeje de sus unidades.\u00a0\"Para ampliar la red hospitalaria de cuidado intensivo para atender Covid-19 dentro de los hospitales, debemos poder despejarlos\", afirm\u00f3 L\u00f3pez. Esa es la funci\u00f3n que cumple Corferias.\u00a0Aclar\u00f3 que 200 camas funcionar\u00e1n para Cundinamarca en caso de que el departamento las requiera.\u00a0Por otra parte, la alcaldesa se refiri\u00f3 a los \u00fanicos tres sectores que se activar\u00e1n, en un primer momento, despu\u00e9s del 27 de abril: venta y mantenimiento de bicicletas, mantenimiento (pero no venta de carros) y construcci\u00f3n.\u00a0Frente a los puentes festivos, aclar\u00f3 que no se pueden asumir como oportunidades para \"salir de paseo\". \"Ni el primero de mayo, ni de aqu\u00ed en adelante es para salir a pasear\", advirti\u00f3 la mandataria.\u00a0 El Secretario de Salud, Alejandro G\u00f3mez, aclar\u00f3 que, desde este lunes, Corferias puede recibir pacientes.\u00a0\"\"Los pacientes van a llegar al hospital de Corferias por remisi\u00f3n desde otra entidad hospitalaria\", aclar\u00f3 G\u00f2mez.\u00a0La adecuaci\u00f3n de Corferias fue financiada por la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1. No se pag\u00f3 por arriendo del centro de eventos.\u00a0\"Todas las instalaciones y todo esto se hizo sin cobrar un solo peso por el alquiler de Corferias. Lo \u00fanico fue el costo, a precio de costo de este montaje\", afirm\u00f3 el gerente de Corferias, Andr\u00e9s L\u00f3pez. La alcaldesa lo respald\u00f3 y dijo: \"Corferias no est\u00e1 ganando nada por eso, ni tampoco por el montaje\".\u00a0 El Secretario de Salud record\u00f3 qu\u00e9 la adaptaci\u00f3n cost\u00f3 5.000 millones de pesos y la dotaci\u00f3n otros 5.000 mil millones de pesos.\u00a0La operaci\u00f3n a tres meses costar\u00eda cerca de 180 mil millones de pesos. Sin embargo, habr\u00e1 ahorros en los primeros d\u00edas, debido a que no se ocupar\u00e1n inmediatamente todas las camas.\u00a0\"No arranca el hospital full, vamos a ahorrar la plata todo lo que podamos. Por eso solo hay 200 camas porque por ahora es lo que necesitamos, pero est\u00e1n los recursos por si necesitamos m\u00e1s expansi\u00f3n\", aclar\u00f3 el funcionario. Noticia en desarrollo...BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-quedo-corferias-transformado-en-centro-hospitalario-para-apoyar-en-lucha-contra-el-coronavirus-486392", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfEst\u00e1 varado en el extranjero y quiere volver? Pasos que debe seguir", "contenido": " Hace m\u00e1s de 40 d\u00edas, el representante a la C\u00e1mara de los colombianos en el exterior, Juan David V\u00e9lez, est\u00e1 en su residencia en Miami cumpliendo con la cuarentena. Desde entonces se ha dedicado a contestar llamadas, correos electr\u00f3nicos, participar en sesiones virtuales, pero especialmente a responder, sin importar la hora, a miles de personas en el extranjero que le escriben por WhatsApp pidiendo, y muchos clamando, regresar al pa\u00eds. \u00c9l ha estado acompa\u00f1ando el proceso de varios colombianos que piden ser repatriados. Estuvo en el aeropuerto con los colombianos que llegaron de Fort Lauderdale. A\u00fan no sabe cu\u00e1ndo podr\u00e1 volver. Habl\u00f3 con EL TIEMPO. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 ayudando a los colombianos que quieren volver?Desde hace m\u00e1s de un mes desplegamos una l\u00ednea de WhatsApp abierta al p\u00fablico para que nos contactaran los ciudadanos que est\u00e1n en el exterior y requieren ayuda (+57 3118873019). Esta l\u00ednea ha sido muy exitosa, hemos recibido m\u00e1s de 3.000 mensajes de personas en diferentes partes del mundo, donde hemos canalizado estas solicitudes con las entidades correspondientes, que casi siempre son los consulados o embajadas de diferentes partes del mundo. Al mismo tiempo, estamos trabajando en dos frentes: primero, el apoyo a los colombianos varados en el exterior, que son turistas, estudiantes y quienes salieron de negocios y no pudieron volver; y con unos apoyos que da la Canciller\u00eda como alimentaci\u00f3n, hospedaje y en algunos casos en temas de salud. El otro frente es con los vuelos humanitarios. Llevo varias semanas insisti\u00e9ndole al Presidente con un protocolo definido el regreso de los connacionales y poco a poco se han ido dando.(Le puede interesar:\u00a0El drama de un estudiante de intercambio varado en Reino Unido)\u00bfQu\u00e9 hace con los mensajes que recibe en su celular?Primero, respondemos todos los mensajes, pero como son tantos tenemos un tiempo de espera, y adem\u00e1s porque somos el primer canal que contactan los colombianos ya que no reciben una respuesta inmediata de la Canciller\u00eda. Entonces recibimos el mensaje, identificamos la persona, d\u00f3nde se encuentra, qu\u00e9 necesidad tiene y seguimos el protocolo. En primer lugar, es importante que llenen el formulario de Migraci\u00f3n Colombia,  Cu\u00e9ntanos c\u00f3mo est\u00e1s, y en segundo lugar le pasamos el correo electr\u00f3nico del consulado, los n\u00fameros del consulado y el c\u00f3nsul para que entren en las bases de datos, y en caso de que se habilite un vuelo humanitario puedan acceder. En casos muy puntuales, como Australia, India y Estados Unidos, nosotros tenemps una base de datos que la remitimos a la Canciller\u00eda para que no se quedara ninguna persona por fuera.\u00bfCu\u00e1ntos ciudadanos han vuelto desde que se cerraron las fronteras?De Emiratos \u00c1rabes llegaron 56, de Lima llegaron 112, de Fort Lauderdale llegaron 114; de Cusco, 169, y el de Rep\u00fablica Dominicana. Estos fueron desde el 26 de marzo, antes hubo otros vuelos humanitarios.\u00bfCu\u00e1ntos colombianos est\u00e1n a la espera de volver?M\u00e1s de 3.600 est\u00e1n en el registro de la Canciller\u00eda de ciudadanos varados.\u00bfCu\u00e1les son los pasos que debe seguir una persona que est\u00e1 varada en el exterior?1. Debe contactar el consulado de la jurisdicci\u00f3n donde est\u00e9. 2. Mandar un correo electr\u00f3nico con la informaci\u00f3n del caso. Todos los datos de la persona y en qu\u00e9 condici\u00f3n se encuentra.3. Tambi\u00e9n deben llenar el formulario de 'Cu\u00e9ntanos c\u00f3mo est\u00e1s', para que est\u00e9n en la base de datos de Migraci\u00f3n. 4. Cuando se habilite un vuelo, el consulado deber\u00e1 contactar al ciudadano para poder acceder al vuelo.Los ciudadanos deben pagar por el tiquete a\u00e9reo y deben llegar a Bogot\u00e1 y someterse a una cuarentena por 14 d\u00edas. \u00bfY si la persona no tiene los recursos para el tiquete?Los ciudadanos deben pagar sus tiquetes a\u00e9reos, eso est\u00e1 muy definido. En el caso de Cusco (Per\u00fa), algunos no ten\u00edan recursos y entre ellos mismos recolectaron dinero para que todos abordaran el vuelo. Nosotros estamos gestionando con las aerol\u00edneas para que los vuelos sean razonables. Algunos estudiantes creen que a ellos no los van a repatriar, \u00bfcu\u00e1les son los vuelos prioritarios?La prioridad la est\u00e1 dando la Presidencia de la Rep\u00fablica. Pero es muy claro el incremento de solicitudes de estudiantes. Casos puntuales como Malta, Australia, Canad\u00e1, Estados unidos y Espa\u00f1a. Estamos recopilando toda la informaci\u00f3n y, tan pronto se habiliten los vuelos humanitarios, por supuesto que ellos van a entrar dentro de las personas prioritarias. Se est\u00e1 gestionando un vuelo de Malta, por ejemplo, donde la gran mayor\u00eda son estudiantes. Ellos s\u00ed son prioritarios. \u00bfQu\u00e9 hace una persona que se qued\u00f3 sin trabajo y sin dinero en el extranjero? En este caso tambi\u00e9n deben contactar con el consulado de su jurisdicci\u00f3n. La Canciller\u00eda le hizo una solicitud de $ 14.500 millones al Ministerio de Hacienda, de tal manera que fueran utilizados para las personas en el exterior en estado de vulnerabilidad. Ya fue desembolsada una parte a la Canciller\u00eda y ser\u00e1n distribuidos en los consulados dependiendo de las solicitudes. Est\u00e1n generando una gu\u00eda para ver cu\u00e1les personas van a tener acceso a estos fondos para temas puntuales como alojamiento, alimentaci\u00f3n y, dependiendo del caso, medicamentos. \u00bfLes hacen pruebas antes a todos los colombianos que van a ser repatriados para saber si tienen coronavirus?Ninguna persona con coronavirus puede ingresar al pa\u00eds, porque el solo vuelo es una posibilidad  de contagio para todos los pasajeros. A las personas les est\u00e1n haciendo una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica, mas no una prueba, porque no en todos los pa\u00edses est\u00e1n disponibles las pruebas. Antes de despegar les hacen un examen para evaluar si tienen s\u00edntomas. Al llegar a Bogot\u00e1 tambi\u00e9n un doctor mira su condici\u00f3n de salud. \u00bfY si tienen s\u00edntomas?No puede abordar , porque tenemos que cuidar la salud de todos los pasajeros\u00bfUn residente en el exterior tambi\u00e9n puede pedir la repatriaci\u00f3n?No, se est\u00e1 priorizando a los turistas, estudiantes y personas de negocios. A menos que sea un caso excepcional.(Lea:\u00a0Colombianos varados en India claman ayuda urgente)Varios colombianos han puesto tutelas para que sean repatriados, \u00bfesa ser\u00e1 la soluci\u00f3n para todos los que a\u00fan siguen en el exterior?El Gobierno ha tomado una decisi\u00f3n de realizar vuelos humanitarios progresivamente para el pa\u00eds. Nosotros no podemos volver un sitio de contagio el aeropuerto El Dorado con la llegada de muchos ciudadanos a la vez. Yo creo que progresivamente se pueden ir organizando vuelos de diferentes partes del mundo de manera organizada y no deber\u00eda existir la necesidad de una tutela. Sin embargo, yo entiendo la angustia de los ciudadanos y creo que lo est\u00e1n utilizando como \u00faltimo recurso para ponerle la presi\u00f3n al Gobierno Nacional. \u00bfQu\u00e9 mensaje les da a los colombianos que est\u00e1n varados?Que hay un compromiso de Juan David V\u00e9lez, como representante de los colombianos en el exterior, para que todos regresen al pa\u00eds, y poco a poco lo estamos logrando. Este es un proceso nuevo para todo el mundo, pero estamos haciendo un grand\u00edsimo esfuerzo para todos los que est\u00e1n varados o en dificultades regresen a casa y est\u00e9n sanos y salvos. La Canciller Claudia Blum asegur\u00f3 que antes de que se cerraran las fronteras a\u00e9reas han apoyado el retorno de 3.196 colombianos y \"despu\u00e9s repatriamos 730 m\u00e1s en vuelos comerciales de car\u00e1cter humanitario\". En las \u00faltimas tres semanas, a\u00f1ade, han vuelto colombianos de Per\u00fa, Estados Unidos, Suiza, Emiratos \u00c1rabes, Rep\u00fablica Dominicana, Pa\u00edses Bajos y Chile.\u00a0Finalmente, advierte que \"seguir\u00e1n desplegando todos los esfuerzos para coordinar estos vuelos excepcionales e ir trayendo a los colombianos que est\u00e1n varados en distintos pa\u00edses\".\u00a0\u00a0 LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/colombianos-en-el-mundo-coronavirus-hoy-regresar-a-colombia-en-medio-de-pandemia-486380", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Extreman medidas en Santander para cuidarse despu\u00e9s de la cuarentena", "contenido": " La Gobernaci\u00f3n de Santander implementar\u00e1 en la regi\u00f3n un toque de queda, entre el 28 de abril y 31 de mayo, una vez finalice el aislamiento preventivo decretado por el Gobierno Nacional para contener la pandemia del coronavirus.El gobernador, Mauricio Aguilar, indic\u00f3 que la medida regir\u00e1 entre las 8 de la noche y las 5 de la ma\u00f1ana (entre semana) y los fines de semana la norma aplicar\u00e1 todo el d\u00eda. \u201cVamos a mantener cerradas nuestras fronteras hasta el domingo 31 a las 11:59 p. m. para evitar as\u00ed la propagaci\u00f3n del virus en el departamento\u201d, agreg\u00f3 el funcionario. Para el toque de queda tendr\u00e1n excepci\u00f3n los veh\u00edculos de las entidades del Estado, personal de salud, ambulancias, taxis, servicio p\u00fablico, medios de comunicaci\u00f3n, de alimentos, Polic\u00eda, Ej\u00e9rcito y Fiscal\u00eda, entre otros.En el departamento, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud (INS), hay confirmados 33 casos positivos de coronavirus, siendo Bucaramanga, con 14 pacientes, donde m\u00e1s contagios hay. A la capital santandereana le siguen Floridablanca (9), Barrancabermeja (6), Cimitarra (2), Concepci\u00f3n (1) y Curit\u00ed (1). de los 33 casos 17 son mujeres y 16 hombres. La primera v\u00edctima fue un hombre de 49 a\u00f1os que trabajaba en la refiner\u00eda de Barrancabermeja.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/coronavirus-toque-de-queda-y-cierre-de-fronteras-desde-el-28-de-abril-en-santander-486336", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Petr\u00f3leo WTI cae a precios por debajo de $US5 por barril", "contenido": " La crisis en la demanda del petr\u00f3leo, provocada por la pandemia en el mundo, lleva en la jornada de este lunes el precio del crudo a niveles que no se ve\u00edan desde 1998.Seg\u00fan la agencia AFP, el precio del petr\u00f3leo de referencia WTI arranc\u00f3 con ca\u00edda a niveles por debajo de los 13 d\u00f3lares (12,41 d\u00f3lares), pero a medida que avanzaba la jornada segu\u00eda el desplome. El crudo estadounidense lleg\u00f3 a caer este lunes m\u00e1s del 40 %, por debajo de los 11 d\u00f3lares el barril, un nuevo m\u00ednimo en 22 a\u00f1os. Entre tanto, el precio por debajo de 13 d\u00f3lares, que represent\u00f3\u00a0una ca\u00edda de m\u00e1s del 30 %, un nuevo m\u00ednimo en m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, debido al desplome de la demanda mundial provocado por la pandemia de coronavirus. Antes de la apertura de Wall Street, el barril de West Texas Intermediate (WTI) para entrega en mayo lleg\u00f3 a caer a 10,77 d\u00f3lares la unidad, su nivel m\u00e1s bajo desde 1998. En 2011, val\u00eda 11,4 d\u00f3lares. A las 13H30 GMT el barril de WTI se recuper\u00f3 algo, y cotizaba a 11,32. De su lado, el barril de Brent del Mar del Norte, referencia para el mercado europeo, ced\u00eda 6,5% hasta los 26,27 d\u00f3lares el barril a las 13H30 GMT.\t  En las primeras horas, el barril estadounidense West Texas Intermediate (WTI) perd\u00eda 32,30 % y se situaba en 12,41 d\u00f3lares la unidad hacia las 11H25 GMT, su nivel m\u00e1s bajo desde 1999. (Le puede interesar:\u00a0Am\u00e9rica Latina supera los 100 mil contagios confirmados de coronavirus)En 2011, val\u00eda 114 d\u00f3lares. \t  De su lado, el barril de Brent del Mar del Norte, referencia para el mercado europeo, ced\u00eda 3,8% hasta los 27,01 d\u00f3lares el barril. \t  Los mercados de petr\u00f3leo se han desplomado en las \u00faltimas semanas a su nivel m\u00e1s bajo en casi 20 a\u00f1os, porque los bloqueos y las restricciones de los viajes en todo el mundo tienen un fuerte impacto en la demanda. \t  La crisis se agrav\u00f3 despu\u00e9s de que Arabia Saudita, miembro de la OPEP, lanzara una guerra de precios con Rusia, que no es miembro de esta organizaci\u00f3n. \t  Los dos pa\u00edses pusieron punto final a la disputa a principios de este mes aceptando, junto con otros Estados, reducir la producci\u00f3n en casi 10 millones de barriles diarios para impulsar los mercados afectados por el virus. \t  Pero los precios siguieron cayendo. Los analistas estiman que los recortes no bastan para compensar la ca\u00edda masiva de la demanda. \t  \"Los precios del crudo siguieron bajo presi\u00f3n\", se\u00f1ala el banco ANZ en una nota. \t  \"Aunque la OPEP ha aceptado una reducci\u00f3n sin precedentes de la producci\u00f3n, el mercado est\u00e1 inundado de petr\u00f3leo\", a\u00f1adi\u00f3, refiri\u00e9ndose a la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo y a los socios no miembros de la OPEP. \t  \"Todav\u00eda se teme que las instalaciones de almacenamiento en Estados Unidos se est\u00e9n quedando sin capacidad\", estima el banco. Michael McCarthy, experto en CMC Markets, afirma que la ca\u00edda del WTI \"evidencia un exceso\" de las reservas de crudo en la terminal de Cushing (Oklahoma, sur de Estados Unidos). El \u00edndice de referencia estadounidense est\u00e1 ahora \"desenganchado\" del Brent, referencia del petr\u00f3leo europeo, y \"la brecha entre los dos ha alcanzado su nivel m\u00e1s alto en una d\u00e9cada\", subray\u00f3. El contrato de barril de WTI para entrega en mayo finaliza pronto, lo que significa que aquellos que lo tienen deben encontrar compradores f\u00edsicos. Pero las reservas ya han aumentado enormemente en Estados Unidos en las \u00faltimas semanas, y por ello tendr\u00e1n que rebajar sus precios. La Administraci\u00f3n de Informaci\u00f3n Energ\u00e9tica de Estados Unidos inform\u00f3 de que los inventarios de petr\u00f3leo subieron 19,25 millones de barriles la semana pasada. Sukrit Vijayakar, analista de Trifecta Consultants, subraya que las refiner\u00edas estadounidenses no logran transformar el petr\u00f3leo crudo lo suficientemente r\u00e1pido, lo que explica que haya menos compradores y reservas que aumentan. \"Creo que muy pronto vamos a probar los niveles m\u00e1s bajos desde 1998 en torno a los 11 d\u00f3lares\", agreg\u00f3 de su lado Jeffrey Halley, analista de mercados para Oanda. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/precio-del-petroleo-baja-a-niveles-que-no-se-veian-desde-1999-486360", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Ordenan pruebas masivas a reclusos de la c\u00e1rcel de Villavicencio", "contenido": " Por la emergencia sanitaria generada por el coronavirus en la c\u00e1rcel de Villavicencio, el Tribunal Superior de Villavicencio orden\u00f3 al Inpec y a las autoridades de salud aislar a los pacientes, hacer pruebas masivas, y garantizar y proveer de los elementos suficientes de bioseguridad a internos y personal del centro de reclusi\u00f3n. La decisi\u00f3n la tom\u00f3 la magistrada del Tribunal Superior de Villavicencio, Patricia Rodr\u00edguez Torres, al fallar una tutela en favor de un recluso con covid-19, que se encuentra recluido en el patio Santander del establecimiento penitenciario y carcelario de Villavicencio.El interno, adem\u00e1s, presenta diabetes, insuficiencia venosa cr\u00f3nica, insuficiencia renal cr\u00f3nica, as\u00ed como afecciones de pr\u00f3stata y tensi\u00f3n arterial.El recluso hace parte de las treinta personas que han dado positivo para covid-19 en la c\u00e1rcel de Villavicencio: 16 internos, tres de los cuales fallecieron, 12 dragoneantes, un auxiliar de servicio militar y una enfermera.(Le puede interesar:\u00a0Un muerto y 13 heridos tras disturbios en c\u00e1rcel de Quibd\u00f3) El Tribunal orden\u00f3 al director de la c\u00e1rcel que de manera articulada con la entidad promotora de salud Famisanar, la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios, el Consorcio Fondo de Atenci\u00f3n en Salud PPL 2019 y las Secretarias de Salud de Villavicencio y el Meta, efect\u00faen el aislamiento preventivo del interno en condiciones dignas y acorde con los protocolos m\u00e9dicos y de seguridad carcelaria necesarios, a efecto de evitar la propagaci\u00f3n del virus en dicho centro carcelario.Estas entidades, adem\u00e1s, deber\u00e1n garantizar al interno el acceso a elementos de bioseguridad, tales como tapabocas, guantes, jab\u00f3n, alcohol o equivalentes, as\u00ed como la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral que prescriba el m\u00e9dico tratante para la patolog\u00eda de coronavirus. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Prisi\u00f3n domiciliaria a promotores de fiesta clandestina en cuarentena)As\u00ed mismo, el Inpec, el Consorcio Fondo de Atenci\u00f3n en Salud PPL 2019 y las entidades antes relacionadas, deben proceder -de manera articulada- a materializar el aislamiento preventivo de los dem\u00e1s pacientes positivos para coronavirus, en las mismas condiciones y con las exigencias anteriormente se\u00f1aladas respecto del recluso que present\u00f3 la acci\u00f3n de tutela.De su parte, el Instituto Nacional de Salud debe agilizar la obtenci\u00f3n de resultados de las pruebas tomadas a los reclusos y personal que labora en el establecimiento penitenciario y carcelario de Villavicencio.(M\u00e1s contenido:\u00a0Reinician obras de proyectos viales de cuarta generaci\u00f3n en el Llano) El Tribunal tambi\u00e9n le orden\u00f3 al Consorcio Fondo de Atenci\u00f3n en Salud PPL 2019, proveer en el menor tiempo posible los insumos necesarios para la toma de muestras a los internos y el personal que labora en el centro carcelario de Villavicencio.As\u00ed mismo, el personal de la Secretar\u00eda de Salud de Villavicencio debe proceder, sin demora, a hacer la toma de muestras y enviarlas de inmediato al Instituto Nacional de Salud, que, a su vez, debe agilizar la obtenci\u00f3n de resultados.(Le recomendamos leer:\u00a0Alcalde de Villavicencio lanza alerta por 42 internos liberados) NELSON ARDILA ARIASPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tribunal-intervino-por-casos-de-coronavirus-en-la-carcel-de-villavicencio-486426", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfEs cierto que \u2018Semana\u2019 la contrat\u00f3 para montar un modelo \u2018Fox News\u2019?", "contenido": " En esta entrevista, la periodista Vicky D\u00e1vila habla de la salida de sus colegas los Danieles \u2014Daniel Coronell y Daniel Samper Ospina\u2014\u00a0de la revista \u2018Semana\u2019 y rechaza rotundamente que la hayan contratado para montar un medio propagand\u00edstico. \u00bfPor qu\u00e9 apareci\u00f3 en \u2018Semana\u2019 una noticia de problemas financieros del Grupo Prisa, con una foto de Julio S\u00e1nchez, que es apenas uno de los cientos de empleados que tiene la compa\u00f1\u00eda a nivel mundial? Eso fue lo que desat\u00f3 la tormenta\u2026\u2018Semana\u2019 tambi\u00e9n cubre noticias relacionadas con los negocios. La situaci\u00f3n financiera del Grupo Prisa, una empresa que cotiza en bolsa, es p\u00fablica, y no es la primera vez que un medio habla sobre este tema. De hecho, esa misma semana tuvo un cubrimiento relevante en la prensa internacional y Julio es la cara m\u00e1s visible de Caracol, de propiedad de Prisa. Adem\u00e1s, fue solo una de las 200 noticias que publicamos al d\u00eda en nuestra p\u00e1gina. Pero mucha gente hil\u00f3, entre otros Daniel Coronell en su columna, que la foto de Julio aparec\u00eda en retaliaci\u00f3n por otra noticia que a su vez hab\u00eda dado La W sobre los aprietos econ\u00f3micos de \u2018Semana\u2019\u2026La gente entiende que ante esta crisis hay mucha dificultad en las empresas. Pasa en \u2018Semana\u2019, pasa en Prisa, pasa en todos los medios. Yo le devolver\u00eda la pregunta: \u00bfpor qu\u00e9 hay una mala intenci\u00f3n en la publicaci\u00f3n de \u2018Semana\u2019, y no la hay en la publicaci\u00f3n de La W? (Le puede interesar:\u00a0El periodista Daniel Coronell sale de la revista 'Semana') Seg\u00fan Daniel Coronell, Gabriel Gilinski, accionista de \u2018Semana\u2019, le dijo que \u00e9l quer\u00eda hacer un 'Fox News' en la versi\u00f3n digital de la revista...Me parece extra\u00f1o, porque a m\u00ed, que soy la responsable de este proyecto, no me lo ha dicho. Y si me lo hubiera dicho, yo no habr\u00eda aceptado el cargo. \u2018Semana\u2019 no es un \u2018Fox News\u2019. Eso es una falsedad, es una mentira. Buscamos la pluralidad de la informaci\u00f3n y eso les molesta a algunos. Imag\u00ednese, hasta hace poco me acusaban de entrevistar mucho a Petro y ahora me acusan de promover a Uribe y a Trump. Le dejo claro: este es un canal en el que caben todos. Nunca le dijeron: \u2018Venga y monte \u2018Fox\u2019 en \u2018Semana\u2019 \u2019\u2026Jam\u00e1s. Y he podido hacer todo el contenido que he considerado. He escrito mis columnas libremente, no he puesto una coma para quedar bien con nadie. Es m\u00e1s, he quedado mal con un mont\u00f3n de gente de todas las tendencias pol\u00edticas. Y yo pregunto: \u00bfsi \u2018Semana\u2019 es \u2018Fox News\u2019, por qu\u00e9 es capaz de publicar la entrevista que yo hice a Aida Merlano si golpeaba al Presidente de la Rep\u00fablica, al uribismo y al anterior gobierno? \u00bfY qu\u00e9 me dice de los audios del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 donde se denuncia corrupci\u00f3n en la elecci\u00f3n de Duque? Pero entonces, \u00bfde d\u00f3nde sale todo esto?No s\u00e9, pero no tiene sentido. De por s\u00ed casi todas las personas que trabajan en el canal y opinan en la revista son de izquierda. \u00bfO es que Mar\u00eda Jimena Duz\u00e1n se volvi\u00f3 de derecha ahora? \u00bfY qu\u00e9 opina usted de Antonio Caballero, Ariel \u00c1vila e incluso Vladdo? (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tras salida de Coronell, Daniel Samper renuncia a Semana) Pero Salud Hern\u00e1ndez es de derecha...S\u00ed, ella lo reconoce abiertamente. Pero eso no significa que sea uribista ni trumpista. Me llama la atenci\u00f3n que cuando ella ten\u00eda una columna semanal en EL TIEMPO era considerada una de las periodistas m\u00e1s conocedoras de la realidad nacional, pues se ha recorrido todo el pa\u00eds. Es una campa\u00f1a que le est\u00e1n haciendo a \u2018Semana\u2019 aquellos que se incomodan con la existencia de nuevas y diferentes voces. \u00bfY por qu\u00e9 cree que precisamente la identificaci\u00f3n la hacen con usted?Porque no encontraron a qui\u00e9n m\u00e1s endilgarle esa tonter\u00eda. Yo no soy de derecha ni de izquierda. Me considero una periodista capaz de abordar todos los temas; yo no tengo por qu\u00e9 cerrarle las puertas a Petro ni tampoco a Uribe. No tengo compromisos con nadie y creo que eso es lo que les molesta a muchos. Mar\u00eda, en 20 meses que lleva Duque como presidente, solo me ha dado una entrevista. En esta pandemia, por ejemplo, \u00e9l ha hablado por todas partes. Conmigo no ha aceptado. \u00bfUsted cree que si yo fuera \u2018Fox\u2019 eso me pasar\u00eda? \u00bfQu\u00e9 opina sobre esta situaci\u00f3n el director de \u2018Semana\u2019, Alejandro Santos? No puedo contestar por \u00e9l. Pero le garantizo que si creyera que somos \u2018Fox\u2019, ya se habr\u00eda ido. \u00bfC\u00f3mo describe Vicky D\u00e1vila su estilo? Nadie puede negar que usted est\u00e1 de moda, porque ha tenido buenas primicias period\u00edsticas\u2026Soy reportera hace 28 a\u00f1os. Trabajo con convicci\u00f3n. No tengo intereses pol\u00edticos ni privados; no he tenido contratos con el Estado ni negocios. He vivido de lo que me pagan en los medios de comunicaci\u00f3n donde he trabajado. As\u00ed defiendo mi carrera. Tengo un p\u00fablico que me acompa\u00f1a, a ese le debo absolutamente todo, y le agradezco todo. No me van a venir a juzgar otros periodistas llenos de celos, o pol\u00edticos con rabia. (Adem\u00e1s:\u00a0Coronell y Samper Ospina presentan sus columnas de forma independiente) \u00bfEse espect\u00e1culo protagonizado entre usted y Hassan Nassar, el jefe de prensa de la Presidencia, le dej\u00f3 alguna lecci\u00f3n? La embarr\u00e9 y no debe volver a pasar. Me equivoqu\u00e9 al perder el control cuando se metieron con mis hijos, pero qu\u00e9 mam\u00e1 no se pone como una leona cuando le tocan a sus hijos. Sobre eso solo quisiera decirle que Hassan tra\u00eda un plan. Siempre qued\u00e9 con la duda de si el Presidente de la Rep\u00fablica lo mand\u00f3 a hacerme esas preguntas. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n sus relaciones actuales con los Danieles, Coronell y Samper? \u00bfNo cree que \u2018Semana\u2019 perdi\u00f3 mucho con la salida de estos dos colaboradores? Me da tristeza que se hayan ido. Daniel Coronell dijo en su columna que llevaba mucho tiempo aburrido en \u2018Semana\u2019, no entiendo por qu\u00e9 no se fue antes. Con el cari\u00f1o que sabe que le tengo, pero con franqueza, en una conversaci\u00f3n que tuve con \u00e9l, le dije que yo ten\u00eda una lectura completamente distinta de su columna en defensa de Julio S\u00e1nchez. Me pareci\u00f3 desequilibrada con \u2018Semana\u2019. \u00bfSe arrepiente de haberse retirado de ese espacio de \u2018La W\u2019, de las 12 del d\u00eda? Porque usted pas\u00f3 de un programa muy exitoso, donde le abrieron generosamente todas las puertas, a liderar una aventura, un g\u00e9nero que no exist\u00eda: un noticiero digital, sin apoyo de un medio de televisi\u00f3n tradicional\u2026 No me arrepiento de haberme ido de \u2018La W\u2019. Con mucha dedicaci\u00f3n pas\u00e9 de 130.000 oyentes a 620.000 en una franja de la radio inexistente. Impuls\u00e9 las redes sociales como herramienta para hacer que la radio se pudiera ver, lo que parec\u00eda un imposible. Estoy muy contenta en \u2018Semana\u2019. Esto apenas empieza. El mes pasado tuvimos 75 millones de reproducciones en nuestra programaci\u00f3n del canal digital. Estoy convencida de que ese es el futuro y estamos trabajando incansablemente para lograr este sue\u00f1o. (Le recomendamos:\u00a0\u2018Me equivoqu\u00e9\u2019: Vicky D\u00e1vila sobre lo que pas\u00f3 con Hassan Nassar) Algunas personas creen que hoy hay dos \u2018Semanas\u2019: la digital, dirigida por usted, y la de papel, dirigida por Alejandro Santos, pero que son dos revistas, no solamente independientes, sino que no tienen qu\u00edmica entre ellas\u2026\u2018Semana\u2019 es una sola compa\u00f1\u00eda y todos tenemos los mismos objetivos. Finalmente, Vicky, \u00bfqu\u00e9 le dejan estos primeros meses de experiencia en \u2018Semana\u2019?\u00bfLa ilusi\u00f3n de ser una pionera en una f\u00f3rmula de comunicaci\u00f3n nueva, revolucionaria, o la amargura de los ataques despiadados contra usted, contra su familia, contra sus hijos?Somos un equipo de trabajo dedicado a sacar este proyecto adelante. No sabe lo felices que somos informando a los colombianos, estamos haciendo la tarea. Ojal\u00e1 podamos tener esta charla nuevamente en unos a\u00f1os y le prometo que los hechos hablar\u00e1n por s\u00ed solos. MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/vicky-davila-habla-de-la-salida-de-daniel-coronell-y-daniel-samper-ospina-de-semana-486338", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Suba, Usaqu\u00e9n y Kennedy son las m\u00e1s golpeadas por el virus?", "contenido": " Una informaci\u00f3n relevante que muestra la base de datos de la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 sobre la pandemia del coronavirus es que las localidades m\u00e1s afectadas son Suba, Usaqu\u00e9n y Kennedy.Las tres tienen el mayor n\u00famero de personas contagiadas: 235, 220 y 198, respectivamente. Suman 653 casos de los 1.597 confirmados en Bogot\u00e1. Y tambi\u00e9n acumulan el mayor n\u00famero de fallecidos: Kennedy registra 16, y Suba y Usaqu\u00e9n reportan 9 casos cada una. Estad\u00edsticamente, estas muertes corresponden a 34 de las 67 registradas en la capital. (Le puede interesar:\u00a0Bogot\u00e1 bati\u00f3 r\u00e9cord de solidaridad: $ 51.696 millones en donaciones) \u00bfQu\u00e9 esconden esos n\u00fameros?El alcalde local de Suba, Juli\u00e1n Moreno, le dijo a EL TIEMPO que en su localidad hay un c\u00f3ctel de factores que inciden para que esto est\u00e9 pasando: vulnerabilidad socioecon\u00f3mica, desobediencia al confinamiento y alta densidad poblacional.Si bien se han dado casos de contagio importado \u2013debido a que la localidad es heterog\u00e9nea a nivel socioecon\u00f3mico\u2013, muchas personas de los barrios en el occidente de la localidad viven aglomeraciones y precariedades alimentarias. \u201cEn el sector m\u00e1s occidental ha habido desobediencia al confinamiento por las condiciones de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica. Salen a las calles al rebusque. Parte de nuestra tarea es el cumplimiento del confinamiento, y estamos monitoreando los focos de aglomeraci\u00f3n y el incumplimiento de la medida. Los barrios de occidente son Lisboa, Villa Cindy, Santa Cecilia, San Pedro y algunos sectores de la UPZ El Rinc\u00f3n\u201d, dice el alcalde.Y recalca que su localidad tiene una gran densidad poblacional \u20131\u2019400.000 habitantes\u2013, otro factor que suma a la hora de explicar por qu\u00e9 puntea la lista de afectados por coronavirus. \u201cDado que Suba es la localidad m\u00e1s poblada, eso guarda relaci\u00f3n con el mayor n\u00famero de contagios\u201d, explica el funcionario. Y agrega que a estas poblaciones se les tiene que dar las garant\u00edas necesarias para que no salgan de sus casas.Un panorama similar se vive en Kennedy, aunque sus autoridades manifestaron que solo la Alcald\u00eda Mayor pod\u00eda hablar del tema.\u200bAl respecto, la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 explic\u00f3 que la concentraci\u00f3n importante del virus en el suroccidente de la ciudad \u2013correspondiente a las localidades de Kennedy y Ciudad Bol\u00edvar\u2013 se explica en el hecho de que son m\u00e1s vulnerables a nivel socioecon\u00f3mico. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Nuestro mayor temor es que la gente quiera volver al carro y la moto\u2019:\u00a0secretario de Movilidad) Kennedy, con cerca de 1\u2019200.000 habitantes, es la segunda localidad m\u00e1s poblada en Bogot\u00e1. Seg\u00fan informes de la Secretar\u00eda de H\u00e1bitat, tiene 335 habitantes por hect\u00e1rea, 122 m\u00e1s que el promedio del distrito.\u200bSeg\u00fan el m\u00e9dico Sergio Isaza, presidente de la Federaci\u00f3n M\u00e9dica Colombiana (FMC), ese es el factor de riesgo m\u00e1s importante en la contingencia de la pandemia desatada por el coronavirus. \u201cLa gran mayor\u00eda de enfermedades son de la pobreza. Hay que ver la calidad, tipo y cantidad de alimentos. Est\u00e1n vinculadas a temas de nutrici\u00f3n y condici\u00f3n inmunol\u00f3gica. Tambi\u00e9n, educaci\u00f3n y desarrollo intelectual\u201d, dijo Isaza.La epidemi\u00f3loga Mabel Arrieta a\u00f1ade que la condici\u00f3n de la vivienda tambi\u00e9n es un factor de riesgo.\u201cNo es solo el coronavirus, debemos hablar de cualquier tipo de enfermedad infecciosa. Es un factor que puede agravar un contagio y el desarrollo de una enfermedad. Aumenta la posibilidad de contagio para personas que viven en vivienda en la cual hay una sola habitaci\u00f3n y no hay separaci\u00f3n de los espacios como la sala, el comedor y los cuartos. Si hay un contagiado, no se puede aislar\u201d, explic\u00f3 Arrieta.  (Adem\u00e1s:\u00a0El plan del IDU para que las obras en Bogot\u00e1 no se paralicen) En el caso de Usaqu\u00e9n, la alcald\u00eda arroj\u00f3 datos que evidencian que junto con Chapinero fueron las localidades en las que se reportaron los primeros casos de covid-19 en la ciudad. En la mayor\u00eda de estos fueron importados de otros pa\u00edses. En la presentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, Claudia L\u00f3pez dijo que se deb\u00eda al flujo de pasajeros que entraron desde el aeropuerto El Dorado en etapas tempranas de la pandemia en Colombia, los cuales alcanzan los 562.421 entre enero y marzo.La alcaldesa L\u00f3pez argument\u00f3 que estas zonas tienen mayor poder adquisitivo y, por lo tanto, capacidad de salir del pa\u00eds y llegar contagiados. En el momento, Usaqu\u00e9n cuenta con un 30,9 % de casos importados. All\u00ed, la densidad poblacional y, por ende, el aislamiento de afectados no son un factor de riesgo.Usaqu\u00e9n es la sexta localidad m\u00e1s poblada con cerca de 474.186 habitantes. Sin embargo, la propagaci\u00f3n comenz\u00f3 de manera temprana por ser de las primeras localidades en recibir el virus.  (En otras noticias:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de los contagios y cierre del Policl\u00ednico del Olaya?) La FMC menciona tambi\u00e9n, entre los factores de riesgo, la calidad del aire, as\u00ed haya mejorado.\u201cEs un generador de condici\u00f3n previa que facilita la adquisici\u00f3n del virus. Si el aire est\u00e1 contaminado, maltrata y enferma la v\u00eda a\u00e9rea. La predispone a la enfermedad cuando no la produce por s\u00ed misma. La capacidad de respuesta defensiva ante el covid-19 est\u00e1 afectada negativamente. Constituye un factor importante en que una part\u00edcula agresiva haga m\u00e1s da\u00f1o\u201d, advierte el m\u00e9dico Isaza. Kennedy, localidad con el mayor n\u00famero de muertes, fue una de las zonas m\u00e1s afectadas por las dos alertas amarillas del a\u00f1o. Esto por factores naturales y humanos. El suroccidente, por movimiento de vientos, recibe la mayor cantidad de material particulada y, adem\u00e1s, concentra gran parte de la actividad industrial y de transporte de carga. (Le recomendamos:\u00a0Apareci\u00f3 el correo con el cual Taiw\u00e1n alert\u00f3 del coronavirus a la OMS) UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com En Twitter: @uinvestigativa", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-por-que-suba-usaquen-y-kennedy-son-las-mas-golpeadas-por-el-covid-19-en-bogota-486326", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Ejercicio para pasar la cuarentena en casa d\u00eda 16 el palo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/ejercicio-para-pasar-la-cuarentena-en-casa-dia-16-el-palo-486436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Ciberestafas en tiempos de coronavirus, \u00bfc\u00f3mo no caer en ellas?", "contenido": " Seg\u00fan datos de la firma de ciberseguridad Kaspersky, ha habido un aumento del 30 por ciento en el n\u00famero de ciberestafas en la regi\u00f3n desde que el covid-19 se volvi\u00f3 una pandemia y lleg\u00f3 a casi todos los pa\u00edses del mundo. Factores como la necesidad de las personas de estar siempre informadas o la incertidumbre y miedo que genera una crisis como la que est\u00e1 viviendo el mundo hacen que las estrategias de ingenier\u00eda social utilizadas por delincuentes en la red sean mucho m\u00e1s efectivas. Por esta raz\u00f3n, los expertos recomiendan estar m\u00e1s atentos al contenido que reciban a trav\u00e9s de las redes sociales, de los anuncios que aparezcan al estar navegando en la red y de los mensajes de texto que puedan llegar a su tel\u00e9fono celular. Entre los tipos de 'malware' utilizados para infectar a las v\u00edctimas, los especialistas identificaron troyanos bancarios, aplicaciones maliciosas para Android y programas de acceso remoto.(Lea tambi\u00e9n: Gmail bloquea correos maliciosos relacionados con covid-19) De acuerdo con una investigaci\u00f3n de la firma de ciberseguridad, desde el 1\u00b0. de febrero hasta mediados de marzo, aparecieron 300 dominios de 'phishing' (mensajes falsos) que utilizaban la palabra coronavirus o covid-19 y, tambi\u00e9n, 35 sitios que se utilizaron para propagar virus y robar datos bancarios. \u201cCada vez se ha sofisticado m\u00e1s c\u00f3mo hacen la ingenier\u00eda social, es decir, se toman el tiempo para desarrollar una campa\u00f1a que sea de lo m\u00e1s cre\u00edble posible y en estos casos siempre se apelan a los sentimientos de las personas\u201d, explica Roberto Mart\u00ednez, analista de Kaspersky. Por ejemplo, contenidos como mapas interactivos sobre la propagaci\u00f3n del virus o suplantaci\u00f3n de fuentes de informaci\u00f3n pueden ser algunas de las estrategias que llevan a los usuarios a entregar sus datos personales o descargar programas maliciosos. Por otro lado, est\u00e1n tambi\u00e9n los cupones de autoservicio. Netflix, Spotify, Adidas, Nike o Amazon Prime con descuentos o con mensajes que presentan un aparente apoyo. El problema de este tipo de enga\u00f1os es que se viralizan con facilidad a trav\u00e9s de las redes de mensajer\u00eda instant\u00e1nea, como WhatsApp o Messenger. Otra t\u00e9cnica, explica Carlos G\u00f3mez, ingeniero de ventas de SonicWall, es llevar a las personas, con correos y mensajes cada vez m\u00e1s sofisticados y trabajados que se asemejan a los de entidades oficiales, a descargar archivos infectados o incluso a entregar datos bancarios. Si bien esto a\u00fan no es tan com\u00fan en Colombia, puede presentarse dentro de poco. Los adultos mayores, al igual que pasa con el covid-19, son los m\u00e1s vulnerables. \u201cSon personas que no crecieron con internet, con las redes sociales y que apenas se acaban de integrar por las circunstancias, para poder hablar con la familia o para que los est\u00e9n monitoreando\u201d, agreg\u00f3 Mart\u00ednez. Entonces, en muchas ocasiones, no tienen el conocimiento de este tipo de estafas y son m\u00e1s ingenuos a la hora de discernir qu\u00e9 es falso y qu\u00e9 es verdadero. Adem\u00e1s, se convierten en actores de viralizaci\u00f3n de estos contenidos en l\u00ednea con amigos y familiares. No obstante, no son las \u00fanicas personas que puedan llegar a ser estafadas. Porque hay usuarios que ya conocen de la tecnolog\u00eda y tienen un uso frecuente en redes sociales, pero que nunca han recibido este tipo de estafas y caen por el desconocimiento o falta de precauci\u00f3n. Y m\u00e1s en tiempos de aislamiento obligatorio en el que las personas pasan m\u00e1s tiempo conectados a la red y consumiendo todo tipo de contenidos en l\u00ednea. De igual manera, los ni\u00f1os, explican los expertos, tambi\u00e9n corren riesgo al estar tanto tiempo conectados, y son vulnerables a enga\u00f1os que ya no solo comprometan datos personales, o robo, sino que pueden incluso terminar en acoso. Antes que nada, hay un tema esencial, recalca Mart\u00ednez, y es la importancia de la educaci\u00f3n para que no solo los j\u00f3venes est\u00e9n seguros, sino tambi\u00e9n para que los adultos mayores empiecen a conocer m\u00e1s las amenazas que hay en internet. \u201cNos corresponde a nosotros ayudar a nuestros adultos mayores. Darnos un peque\u00f1o tiempo para sentarnos y explicarles que hay mucha informaci\u00f3n falsa en internet y que no repliquen los contenidos en cadena y, de preferencia, que cuando tengan dudas tengan a qui\u00e9n preguntarle\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Mart\u00ednez. Por otro lado, es clave revisar nuevamente lo que se est\u00e1 leyendo, ir a p\u00e1ginas oficiales, revisar el candado que se encuentra en la parte superior izquierda de los navegadores para verificar que la p\u00e1gina es segura. Pero, fundamentalmente, no creer que todo lo que brilla siempre es oro, y m\u00e1s en un momento de crisis en el que los delincuentes est\u00e1n m\u00e1s pendientes de enga\u00f1ar a alguien. As\u00ed mismo, la instalaci\u00f3n de antivirus o herramientas que ayuden a tener m\u00e1s seguros los dispositivos m\u00f3viles son otra gran opci\u00f3n para no caer en estafas. Por ejemplo, existen servicios gratuitos, como el Kaspersky Internet Security, el cual bloquea los sitios web que son falsos o que potencialmente puedan ser una estafa. En ese sentido, Carlos G\u00f3mez recomienda el uso de p\u00e1ginas como Virustotal, en la que se puede verificar si las p\u00e1ginas son seguras y si contienen alg\u00fan virus. En concordancia con Mart\u00ednez y G\u00f3mez, Renee Tarun, vicepresidente de Seguridad de la Informaci\u00f3n de Fortinet, hace cuatro recomendaciones para no caer en estos enga\u00f1os. La primera es sospechar de cualquier correo o mensaje que solicite informaci\u00f3n confidencial o transacciones financieras. Segundo, tener actualizados los navegadores y dispositivos m\u00f3viles. As\u00ed mismo, nunca utilizar las contrase\u00f1as en m\u00faltiples cuentas y verificar todos los hiperv\u00ednculos antes de hacer clic y revisar las cuentas. \u201cLa ingenier\u00eda social aprovecha constantemente la \u00fanica vulnerabilidad que no se puede \u2018parchear\u2019. La de los humanos\u201d, concluy\u00f3. JUAN DAVID MORALES En Twitter: @Juandamo07", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/estafas-en-internet-han-aumentado-durante-la-pandemia-del-coronavirus-486284", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Ese raro cansancio que nos acompa\u00f1a en estos d\u00edas de cuarentena", "contenido": " Veintis\u00e9is d\u00edas de cuarentena, de un obligatorio encierro en casa, podr\u00edan ser la oportunidad perfecta para descansar, relajarse, disfrutar de la vida, desarrollar un \u2018hobby\u2019, leer los libros atrasados, organizar y hasta trabajar con tranquilidad. Sin embargo esto, pasadas 3 largas semanas \u2013con las excepciones de rigor\u2013, se ha convertido en un factor de ansiedad, irritabilidad y gran cansancio f\u00edsico. Seg\u00fan la Dra. Ana Mar\u00eda Pi\u00f1eros, M. D., Ph. D. en Educaci\u00f3n, rectora de la Fundaci\u00f3n Universitaria Juan N. Corpas, esto tiene mucho que ver con la incertidumbre y una gran paradoja: la obligaci\u00f3n de permanecer en la casa, que es en esencia el lugar de la pertenencia, confraternidad, tranquilidad y la proyecci\u00f3n de los sentimientos hacia el entorno. Pero lo que ocurre es que la cuarentena rompi\u00f3 ese patr\u00f3n y convirti\u00f3 a millones de hogares en el epicentro de situaciones de tensi\u00f3n y estr\u00e9s individual y colectivo, dice Pi\u00f1eros. Querer salir del confinamiento, hacerle un conteo regresivo al aislamiento van ligados directamente al concepto que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud tiene de calidad de vida, en el que confluyen componentes emocionales, f\u00edsicos, y de relaciones que en un contexto cultural y de valores equilibran al ser humano en cada momento. (Lea tambi\u00e9n: Dormir bien, una potente v\u00eda para reforzar el sistema inmune)De acuerdo con Rodrigo C\u00f3rdoba, expresidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Psiquiatr\u00eda, el riesgo frente a un nuevo virus pone a los individuos en una alerta permanente que se manifiesta en una gran ansiedad, a la que se le pueden sumar componentes econ\u00f3micos y sociales que rompen cualquier precepto de equilibrio o calidad de vida. \u201cEn un estado de preocupaci\u00f3n permanente, en el cual nada se sabe, es dif\u00edcil sacarle el gusto a la vida\u201d, agrega C\u00f3rdoba. Y esta sola condici\u00f3n podr\u00eda ser suficiente para influir en nuestro equilibrio org\u00e1nico.El neur\u00f3logo Gustavo Castro manifiesta que muchas personas tienen inquietudes que los sobrepasan, tanto que la calidad del sue\u00f1o puede verse afectada no solo por defecto, sino tambi\u00e9n por exceso. De acuerdo con el neur\u00f3logo, la abolici\u00f3n de rutinas, el no cumplimiento de horarios y las preocupaciones afectan de manera directa la forma como la gente duerme y eso repercute en el rendimiento diario y en las emociones, y genera cansancio. Pero hay m\u00e1s, porque si bien en la casa se puede realizar actividad f\u00edsica e incluso practicar alg\u00fan deporte, lo cierto es que, independientemente de las condiciones, se ha comprobado que el confinamiento induce al sedentarismo, lo que en palabras del cardi\u00f3logo Gabriel Robledo puede incrementar factores de riesgo cardiovascular, como la hipertensi\u00f3n arterial, el aumento de la frecuencia cardiaca y naturalmente el aumento de peso.Y si a esto \u2013agrega Robledo\u2013 se le suma que la persona puede aumentar el consumo habitual de alcohol u otras sustancias psicoactivas, la situaci\u00f3n empeora. Sobre el sedentarismo, Olga Estrada, m\u00e9dica fisiatra experta en deporte, manifiesta que son suficientes 72 horas de quietud o de variaci\u00f3n a la cantidad de movimiento normal para deslizarse hacia un desacondicionamiento que afecta de manera progresiva el funcionamiento de m\u00fasculos, articulaciones y tejidos blandos. Lo anterior determina, seg\u00fan la especialista, la aparici\u00f3n de retracciones, espasmos y desequilibrios musculares que pueden manifestarse con dolor, fatiga y sensaci\u00f3n de cansancio f\u00edsico que el sue\u00f1o o el descanso no logra reparar. Los humanos estructuran sus funciones con base en h\u00e1bitos y costumbres que se transforman en rutinas, y la psic\u00f3loga Sandra Herrera considera que una modificaci\u00f3n abrupta y sostenida de dichos h\u00e1bitos puede cambiar completamente el funcionamiento de una persona. \u201cBasta ver los desajustes que provocan las vacaciones normales al cambiar de horarios, de dieta, de actividades y hasta de tiempo destinado al descanso, para entender que, una cuarentena, si no se logran establecer o mantener rutinas puede resultar perjudicial, y m\u00e1s si se prolonga\u201d. Tambi\u00e9n se ha comprobado que en cuanto a las dietas, la cuarentena promueve una mayor ingesta de calor\u00edas que sumadas a la quietud favorece la aparici\u00f3n del sobrepeso. \u201cLas personas ansiosas y con incertidumbre tambi\u00e9n pueden aumentar el consumo de comida o de licor, bajo la supuesta tranquilidad de que est\u00e1n en la casa\u201d, agrega Herrera.Por otro lado, frente al teletrabajo, Boris Pinto Bustamante \u2013m\u00e9dico, Ph. D. en Bio\u00e9tica y profesor de la Universidad del Rosario\u2013 manifiesta que si no hay reglas claras, se pueden perder los l\u00edmites, literalmente excederse, a la vez que se realzan los comportamientos propios de los mam\u00edferos en cautiverio, lo que puede disparar el estr\u00e9s de una forma considerable. Todo lo anterior, que explica esa sensaci\u00f3n de cansancio que muchas personas manifiestan por estos d\u00edas, puede sonar catastr\u00f3fico, pero tambi\u00e9n hay quienes aprovechan muy bien el tiempo, se organizan y han tomado este periodo como pruebas para su voluntad y la capacidad que tienen para reinventarse en esta nueva cotidianidad. Y es que es mucho lo que puede hacer por usted mismo y para liberarse de este cansancio. Para empezar, la primera tarea para combatir el cansancio es evitar el sedentarismo, \u201ccansando\u201d nuestro cuerpo, para que al finalizar el d\u00eda pueda descansar mejor, especialmente con ejercicios de estiramientos. De lo contrario, esta quietud resultar\u00e1 en un c\u00edrculo vicioso de inmovilidad y agotamiento.Una vez se logre reactivar el movimiento, lo ideal es incorporar otros h\u00e1bitos de vida saludable como la buena nutrici\u00f3n. De acuerdo con el nutricionista y dietista \u00c9der Acosta, \u201c la alimentaci\u00f3n debe ser completa, equilibrada, suficiente, diversificada e inocua\u201d, por esto recomienda revisar las gu\u00edas alimentarias basada en alimentos del ICBF, que incluyen todos los grupos de alimentos, para las diferentes edades y as\u00ed evitar un desbalance con alguno de ellos.Por \u00faltimo, los expertos recomiendan mantener el orden en cada aspecto de la vida, mantener horarios de trabajo, de comidas, de sue\u00f1o y de descanso. Tambi\u00e9n evitar los excesos, de cualquier tipo, que pueden terminar por producirnos m\u00e1s ansiedad. Regalarse tiempo de descanso con alguna actividad que lo relaje, sin que incluya estar en la cama. Y, por supuesto, cuidar ante todo las horas de sue\u00f1o, desconectarse del celular por lo menos 30 minutos antes de dormir para conseguir un sue\u00f1o m\u00e1s profundo y tranquilo. Para todos, superar la cuarentena ser\u00e1 un reto diferente; lo cierto es que no tiene que ser una tortura agotadora. Todo consiste en encontrar el orden y la actividad que nos permita sentirnos activos y vivos.LUZ MARINA CANO M.*Para EL TIEMPO* M\u00e9dica y Ph. D. en Educaci\u00f3n y Pensamiento Complejo.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/porque-nos-sentimos-cansados-sin-salir-de-la-casa-en-la-cuarentena-486126", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Confesiones de profesores, la otra cara de las clases virtuales", "contenido": " Desde hace un mes, miles de profesores de jardines infantiles, primaria, bachillerato y universidades se vieron obligados a adoptar el modelo de educaci\u00f3n virtual y a distancia por la pandemia del coronavirus. A partir de la fecha en que el Gobierno suspendi\u00f3 las clases presenciales hace un poco m\u00e1s de un mes, son las quejas por parte de padres de familia y estudiantes ante este modelo. Sin embargo, estos no son los \u00fanicos que han tenido grandes dificultades. De hecho, los docentes han visto c\u00f3mo desarrollar sus tareas habituales hoy presenta una gran dificultad. Cambiar la forma de dar clase, luchar contra las dificultades de los estudiantes por el acceso a Internet y equipos de c\u00f3mputo, lograr llamar la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes, lidiar con padres molestos y c\u00f3mo realmente hacer seguimiento a su proceso de aprendizaje son solo unos de los temas que un grupo de maestros consultados por EL TIEMPO asegura que ha sido un enorme reto\u00a0para adelantar su labor en las actuales circunstancias. Lleva quince a\u00f1os dando clases y toda su experiencia es en el sector privado. Para este docente, que trabaja en una instituci\u00f3n distrital en la localidad de Bosa, en Bogot\u00e1, el proceso de adaptaci\u00f3n de un modelo presencial a uno virtual fue traum\u00e1tico. Y no porque no supiera usar plataformas digitales, de hecho se declara un fan\u00e1tico de la tecnolog\u00eda, sino porque el colegio en el que trabaja no estaba listo:  \u201cEl colegio no estaba totalmente preparado para atender esta emergencia. Ten\u00edamos unos canales virtuales para subir contenido pero no m\u00e1s. Seg\u00fan la orden del Gobierno, ten\u00edamos que preparar estrategias para seguir funcionando. Fueron jornadas largas en las que buscamos la mejor opci\u00f3n, y la verdad es que no ten\u00edamos muchas: O mandar trabajos y que los estudiantes los hicieran en casa y nosotros hacer solo tutur\u00eda, o combinar esto con clases virtuales\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Profesores tambi\u00e9n pueden aprender de manera gratuita desde casa)De igual manera se\u00f1ala que el acceso a Internet de los estudiantes no solo ha sido un obst\u00e1culo para estos menores, sino para su labor en la docencia, ya que no sabe c\u00f3mo tratar estos casos, como garantizar su educaci\u00f3n y c\u00f3mo calificarlos:\u201cLos resultados han sido positivos para quienes tienen c\u00f3mo acceder, pero este es un colegio distrital. Tenemos el material de \u2018Aprende en Casa\u2019, hacemos videoconferencias y subimos trabajos. Pero algunos muchachos no se conectan. No tienen c\u00f3mo. Y entonces me pregunto: \u00bfQu\u00e9 nota le puedo poner? No entreg\u00f3, no estuvo en clase, pero no porque no quisiera, sino porque no pudo\u201d. La comunicaci\u00f3n con los padres de familia tambi\u00e9n ha sido dif\u00edcil, seg\u00fan comenta Malag\u00f3n. Se\u00f1ala que la edad de sus estudiantes (entre seis y ocho a\u00f1os) obliga a los padres de familia a estar constantemente atentos y que sean ellos quienes ingresen a las plataformas y actividades:\u201cEl tema de los pap\u00e1s ha sido complicado. Yo doy clase de lenguaje en primaria. Es un colegio privado. Afortunadamente cuando iniciamos clases en l\u00ednea, casi todos los padres se\u00f1alaron que s\u00ed ten\u00edan Internet y computador. El problema es que los ni\u00f1os, como son peque\u00f1os, requieren ayuda de sus padres para asistir a clases y enviar sus tareas y actividades\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'As\u00ed nos va con las clases virtuales en la cuarentena por coronavirus')Y a\u00f1ade: \u201cProcuro enviar la actividad que hay que hacer punto por punto, explicando cada detalle. Pero los padres me contestan que no entienden que hay que hacer, que no les parece eso para los ni\u00f1os, y muchas veces ponen muchos peros. Explicar las cosas cara a cara a los chicos es mucho m\u00e1s f\u00e1cil que lidiar con eso\u201d.Pero m\u00e1s all\u00e1 de las ocupaciones de los padres, que tambi\u00e9n deben continuar con sus labores mediante el teletrabajo, Malag\u00f3n asegura que muchos de ellos no saben c\u00f3mo utilizar las herramientas digitales con las que sus hijos deben interactuar.\u201cA eso hay que sumarle que a muchos pap\u00e1s, algunos siendo j\u00f3venes, otros m\u00e1s mayores, les cuesta interactuar con una plataforma como Skype o Zoom. Les ha sido dif\u00edcil entrar a una videoconferencia, por ejemplo. Creo que esto es la muestra de lo mal que estamos en cultura digital, porque a veces no es que no tengamos las herramientas sino que no sabemos usarlas\u201d. Para Espitia, sus jornadas laborales ahora son m\u00e1s agotadoras. El paso a esta modalidad ha sido todo un dolor de cabeza. Literalmente. Se levanta todos los d\u00edas temprano, dicta clases en l\u00ednea, revisa trabajos, pone nuevas actividades. Las labores t\u00edpicas de un docente.Pero ahora, debe encargarse de algo m\u00e1s: \u201cNo se puede esperar que un ni\u00f1o est\u00e9 todo el tiempo frente a una pantalla. Si de por s\u00ed es un reto hacerlo en clases presenciales, as\u00ed es mucho peor\u201d.Este no es el \u00fanico problema que se encontr\u00f3 en el camino. Considera que el cambio de modalidad ha sido tan complejo, que siente que sus jornadas laborales son cada vez m\u00e1s largas y que  ahora debe lidiar con problemas que en un sal\u00f3n de clase no tiene.\u201cEs una tarea estresante, por m\u00e1s que estoy en mi casa siento que el trabajo se me ha duplicado. Termino mucho m\u00e1s tarde porque recibo todo el tiempo llamadas o mensajes de los padres que no entienden las actividades, que se quejan, que tienen dificultades y tengo que atenderlos a todos\u201d.MATEO CHAC\u00d3NREDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/profesores-hablan-sobre-como-dictan-sus-clases-virtuales-485706", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 se siguen registrando homicidios en medio del aislamiento?", "contenido": " El patrullero de la Polic\u00eda Carlos Alberto Le\u00f3n fue asesinado con su propia arma de dotaci\u00f3n, ese fin de semana, en Mesitas del Colegio, Cundinamarca.Le\u00f3n y su compa\u00f1ero fueron llamados por la comunidad para atender una denuncia sobre un grupo de j\u00f3venes que estaba violando el aislamiento obligatorio y al parecer eran consumidores de droga. Al llegar al punto, como qued\u00f3 en evidencia en varios videos grabados por los ciudadanos, se ve que los uniformados fueron agredidos por los j\u00f3venes con armas blancas, y en medio de la situaci\u00f3n el patrullero Le\u00f3n fue desarmado por uno de ellos, quien le dispar\u00f3.Aunque varias personas intentaron prestarle ayuda al Polic\u00eda, falleci\u00f3 en el lugar. En la reacci\u00f3n fueron capturados cuatro hombres, quienes deber\u00e1n responder por la muerte del uniformado, que estaba casado y era padre de dos peque\u00f1as, ni\u00f1as..\u201cEs una vida que se perdi\u00f3 sin necesidad; a los muchachos les estaban pidiendo volver a sus casas, y ellos (los j\u00f3venes), en un acto de intolerancia, atacaron a los polic\u00edas y mire lo que pas\u00f3\u201d, dijo uno de los vecinos del lugar. El homicidio del Polic\u00eda es uno de los hechos de violencia que se sigue reportando en el pa\u00eds en tiempos de aislamiento.De acuerdo con cifras de la Polic\u00eda Nacional - entre el 25 de marzo (d\u00eda en que empez\u00f3 el aislamiento obligatorio), hasta el 16 de abril \u2013 los homicidios se han reducido en un 50,6 por ciento. Es decir, que de 834 muertes violentas registradas en ese periodo en 2019, se pas\u00f3 a 412 este a\u00f1o. Lo que equivale a 422 vidas que se salvaron. En las zonas urbanas el homicidio registra una  reducci\u00f3n del 53 por ciento, pasando de 567 muertes en 2019 a 246 en 2020. Igual situaci\u00f3n se reporta en las \u00e1reas rurales, donde hay una reducci\u00f3n del 38 por ciento. En 2019, hubo 267 muertes violentas, y este a\u00f1o se han registrado 166.Un dato que llama la atenci\u00f3n, dentro de la estad\u00edstica que maneja la Polic\u00eda, es que los homicidios al interior de las residencias tiene una reducci\u00f3n del 19 por ciento, pasando de 52 en 2019 a 42 en 2020.\u00bfPor qu\u00e9 se siguen registrando homicidios, si en teor\u00eda todos deber\u00edamos estar en casa?El director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda, el general Jorge Luis Vargas, dijo a EL TIEMPO, que el 34 por ciento de las muertes violentas que se han registrado durante el aislamiento se debe, a lo que se denomina \u201cajuste de cuentas entre redes criminales\u201d.\u201cLos delincuentes en medio del aislamiento siguen siendo delincuentes. Y por eso, mantienen sus actividades criminales, sus disputas por el control territorial, por el control del tr\u00e1fico local de estupefacientes, que hoy est\u00e1n limitadas. Y ven una oportunidad, dentro de su mente criminal para atacar al otro bando\u201d, se\u00f1al\u00f3 el general Vargas. De igual forma, se\u00f1al\u00f3 el director de Seguridad Ciudadana, que por la intolerancia se han perdido en medio del aislamiento 110 vidas, que aunque equivale a una reducci\u00f3n de estos casos en un 27 por ciento al compararlo con igual periodo en 2019, es un \u00edtem que deber\u00eda estar en cero.\u201cEstas muertes parten de un comentario, de una mala palabra, de un hecho m\u00ednimo, que conlleva a que el otro se voltee y le propine una pu\u00f1alada, un disparo, sin mediar palabra. Esta es la m\u00e1xima de la no convivencia\u201d, se\u00f1al\u00f3 el general Vargas.En estos hechos, van ligadas las muertes en medio de ri\u00f1as, que durante el aislamiento han cobrado la vida de 96 personas, lo que equivale al 23 por ciento de los homicidios reportados.Y el tercer factor que ha influido en las muertes violentas durante la cuarentena se denominan venganzas, con el 24 por ciento de las muertes violentas. \u201cEsto tiene que ver con situaciones entre redes criminales, pero se suma, al com\u00fan de las personas que creen que pueden arreglar sus problemas con los vecinos, usando su propia mano. Estos casos se han registrado durante el aislamiento en las mismas comunidades tanto rurales como urbanas, especialmente en sectores populosos\u201d, dijo el general Vargas.En medio de los homicidios en general, en el 73 por ciento de los casos, se ha utilizado un arma de fuego.Pero bajo esta modalidad (utilizando un arma de fuego), ha habido una reducci\u00f3n, del 52 por ciento, pasando de 621 casos en 2019 a 300 en 2020.Y en un 20 por ciento, con armas cortopunzantes.  El homicidio con este tipo de elementos durante el aislamiento se ha reducido en un 48 por ciento, pasando de 160 en 2019 a 83 en 2020. En t\u00e9rminos generales, en todos los departamentos se ha registrado una disminuci\u00f3n de homicidios, se\u00f1ala la Polic\u00eda en sus estad\u00edsticas, es m\u00e1s, en departamentos como Amazonas, Guain\u00eda y Vaup\u00e9s, no se han registrado muertes violentas en este periodo.El lunar es Choc\u00f3, con un incremento de muertes violentas durante la cuarentena del 129 por ciento, al pasar de 7 homicidios en 2019 a 19 en 2020.\"En Choc\u00f3 hay una disputa por\u00a0 las rentas criminales y los territorios, en rutas del narcotr\u00e1fico, especialmente entre el 'clan del Golfo y el Eln, que ha producido unos homicidios en zona rural. Adem\u00e1s, tenemos conocimiento que el 'Clan' lleg\u00f3 a Quibd\u00f3, donde se ha enfrentado a una red criminal organizada, incrementando los homicidios\", explic\u00f3 el general Vargas.El oficial se\u00f1al\u00f3 que all\u00ed se adopt\u00f3 un plan integral de intervenci\u00f3n, en Quibd\u00f3, donde se aument\u00f3 el pie de fuerza y se viene desarrollando un trabajo con la Fiscal\u00eda para judicializar a los delincuentes comprometidos en estos hechos de violencia.Por municipios, llama la atenci\u00f3n el incremento de las muertes violentas en Puerto As\u00eds, Putumayo, donde se pas\u00f3 de un caso en 2019 a 7 este a\u00f1o.\"En Puerto As\u00eds, se vive el enfrentamiento entre dos facciones criminales. Lo que fueron los frentes primero y 48 de las Farc que hoy est\u00e1n peleando el control del narcotr\u00e1fico y de su paso por la frontera con Ecuador. Se est\u00e1n matando entre ellos, por eso se registra el incremento de homicidios\", dijo a este diario una autoridad departamental, que pidi\u00f3 la reserva de su nombre.En Soacha, Cundinamarca, se registra un incremento del 120 por ciento, al pasar de 5 homicidios el a\u00f1o pasado a 11 este a\u00f1o.\u200b\u200bEl alcalde de Soacha, Juan Carlos Saldarriaga, dijo a EL TIEMPO que este incremento en los homicidios durante el aislamiento se debe a , \"lo que nos da a nosotros la informaci\u00f3n de inteligencia es unos cobros y ajustes de cuentas por microtr\u00e1fico, especialmente en la Comuna 4, que es Cazuc\u00e1. Est\u00e1n saliendo a la brava a cobrar\".El mandatario local se\u00f1al\u00f3 que la problem\u00e1tica en menci\u00f3n solo se registra en esa comuna, a lo que se une la presencia de venezolanos que se han dedicado a la ilegalidad. En Bogot\u00e1:Delito:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a02010\u00a0 \u00a0 \u00a0PorcentajeHomicidio\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a065\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a023\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 65\u200bLesiones personales\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.675\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0319\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 81\u200bViolencia intrafamiliar\u00a0 \u00a02.092\u00a0 \u00a0 \u00a0 879\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 58Hurto\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a010.355\u00a0 \u00a0 \u00a01.320\u00a0 \u00a0 \u00a0 -87Medell\u00edn:\u00a0Delito:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2010\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 PorcentajeHomicidio\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a065\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 12\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 82\u200bLesiones personales\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 397\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a082\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 79\u200bViolencia intrafamiliar\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0621\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 201\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 68Hurto\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2.413\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0416\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 -83Cali:Delito:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02010\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 PorcentajeHomicidio\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a059\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 21\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 64\u200bLesiones personales\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 500\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 92\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0 82\u200bViolencia intrafamiliar\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 352\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0107\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 70Hurto\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.993\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 318\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 84Barranquilla:Delito:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2010\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0PorcentajeHomicidio\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 15\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a09\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 40\u200bLesiones personales\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0315\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 39\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 88\u200bViolencia intrafamiliar\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0114\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a047\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 59Hurto\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 879\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 230\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 74ALICIA LILIANA M\u00cbNDEZJUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/por-que-se-siguen-registrando-homicidios-en-la-cuarentena-486400", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfLos estudiantes pasar\u00e1n el a\u00f1o? / Sobrecostos en kits por pandemia", "contenido": " Investigan a los contratistas que est\u00e1n detr\u00e1s de los kits y mercados que se les entregan a las familias m\u00e1s desfavorecidas en algunas regiones del pa\u00eds: as\u00ed ser\u00eda la ruta de los sobrecostos y, por ende, un caso de corrupci\u00f3n a partir de la emergencia nacional.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: Los t\u00faneles subterr\u00e1neos, el plan B del R\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro y las decisiones de Bolsonaro; la educaci\u00f3n virtual para ni\u00f1os en casa ha sido dif\u00edcil para los padres, pero \u00bfalguien les ha preguntado a los profesores c\u00f3mo les va y por qu\u00e9 se habla de un aprobado general para todos los estudiantes?; \u00bfQu\u00e9 pasa en Guayas, Ecuador, que hay 8.000 muertes de las que no se ha podido confirmar si son casos de covid-19?; una famosa cadenas de almacenes en Estados Unidos ser\u00eda la primera empresa en declararse en bancarrota como consecuencia de la cuarentena, y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-sobrecostos-en-kits-por-pandemia-486350", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfLos estudiantes pasar\u00e1n el a\u00f1o? / Sobrecostos en kits por pandemia", "contenido": " Investigan a los contratistas que est\u00e1n detr\u00e1s de los kits y mercados que se les entregan a las familias m\u00e1s desfavorecidas en algunas regiones del pa\u00eds: as\u00ed ser\u00eda la ruta de los sobrecostos y, por ende, un caso de corrupci\u00f3n a partir de la emergencia nacional.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: Los t\u00faneles subterr\u00e1neos, el plan B del R\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro y las decisiones de Bolsonaro; la educaci\u00f3n virtual para ni\u00f1os en casa ha sido dif\u00edcil para los padres, pero \u00bfalguien les ha preguntado a los profesores c\u00f3mo les va y por qu\u00e9 se habla de un aprobado general para todos los estudiantes?; \u00bfQu\u00e9 pasa en Guayas, Ecuador, que hay 8.000 muertes de las que no se ha podido confirmar si son casos de covid-19?; una famosa cadenas de almacenes en Estados Unidos ser\u00eda la primera empresa en declararse en bancarrota como consecuencia de la cuarentena, y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-sobrecostos-en-kits-por-pandemia-486350", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Viajeros pereiranos est\u00e1n \u2018atrapados\u2019 en Chile en crisis de covid-19", "contenido": " La ilusi\u00f3n de volver a Colombia de Jaime Grajales y M\u00f3nica Valdivieso es lo que cada d\u00eda los tiene luchando por regresar. Esta pareja de pereiranos hace tres a\u00f1os tom\u00f3 la decisi\u00f3n de comprar un veh\u00edculo tipo combi para emprender el viaje por todo Suram\u00e9rica. Pero debido a la situaci\u00f3n mundial por el covid-19 hoy est\u00e1n atrapados en Chile. Ambos fot\u00f3grafos, especialmente de bodas, por pasi\u00f3n decidieron capturar cada momento del viaje y viven de las artesan\u00edas que aprendieron hacer en el camino, todo esto con el objetivo de sobrevivir en un pa\u00eds al que no pertenecen. Cuando la pareja lleg\u00f3 a Puerto Montt, ciudad portuaria al sur de Chile, hace tres semanas a reparar la combi, porque estaba en muy mal estado, empezaron a leer y escuchar noticias que la pandemia cada vez se esparc\u00eda por todo el mundo.(Le puede interesar: Siga minuto a minuto las noticias sobre el coronavirus en Colombia)\u201cEmpezaron a llegar las noticias del coronavirus, pero, nosotros cre\u00edmos que era de momento, algo pasajero. En Puerto Montt nos toc\u00f3 reparar el veh\u00edculo y el mec\u00e1nico nos dijo que si segu\u00edamos as\u00ed no \u00edbamos a alcanzar ni a salir de Chile y nos \u00edbamos a varar en cualquier ruta\u201d, resalt\u00f3 Valdivieso.Leonardo Parra, el mec\u00e1nico, les ofreci\u00f3 que se pod\u00edan parquear en el and\u00e9n de su casa, con posibilidad de hacer uso del ba\u00f1o, la cocina, la lavadora u otra \u00e1rea que necesitaran para su estad\u00eda. \u201cAfortunadamente, el se\u00f1or Leonardo nos ofreci\u00f3 su casa. Porque con la reparada del motor pr\u00e1cticamente se nos fueron nuestros ahorros\u201d, asegur\u00f3 Valdivieso. Es as\u00ed que, Chile se declar\u00f3 en estado de emergencia y cerraron todos los pasos fronterizos. Desde ah\u00ed, los pereiranos temen que su estad\u00eda en el pa\u00eds chileno sea cada vez m\u00e1s prolongada.Grajales, licenciado en etnoeducaci\u00f3n, resalt\u00f3: \u201cSiempre nos ha gustado hacer viajes. Nuestra pasi\u00f3n la empezamos en una moto, as\u00ed que viajamos por todo Colombia en ella\". Hace cinco meses adoptaron un gato, al que laman Amarillo y es su compa\u00f1ero de viaje.En el 2015, compraron la combi. Primero hicieron un viaje de prueba a Ecuador. Pasaron dos a\u00f1os, el 27 de abril de 2017 decidieron emprender el viaje. Inici\u00f3 con siete meses de nuevo por toda Colombia para vender sus artesan\u00edas y despu\u00e9s se arriesgaron a bajar por todo el cono suramericano. El presupuesto para el viaje inicial era de menos de tres millones de pesos.(Le puede interesar:\u00a0La pandemia que oblig\u00f3 a miles de venezolanos a regresar a su pa\u00eds)Su estad\u00eda por el continente suramericano ha sido de la siguiente manera: siete meses en Colombia, seis meses en Ecuador y otros seis meses en Per\u00fa, un mes por Bolivia, en Argentina nueve meses, regresaron a Colombia por dos meses a visitar a sus familiares y hasta ahora estar en Chile por seis meses. Valdivieso, de 36 a\u00f1os e ingeniera industrial, explic\u00f3 a este medio que \u201cnosotros no contamos con el dinero para viajar por aire. El vuelo humanitario es muy costoso y con eso, perfectamente llegamos hasta Colombia. As\u00ed sea hasta Popay\u00e1n, queremos regresar a nuestro pa\u00eds\u201d.Su situaci\u00f3n actual cada vez m\u00e1s les preocupa porque su permiso de estad\u00eda en Chile expir\u00f3, es decir, que se encuentran como irregulares en este pa\u00eds. Hablaron con la Embajada de Colombia en Chile les dijeron que cuando acabe el estado de emergencia deben presentarse ante un funcionario y decir que violaron la ley de extranjer\u00eda, seguido a esto, ellos les hacen una amonestaci\u00f3n verbal.Por su parte, Valdivieso considera que no est\u00e1n seguros que solo sea una amonestaci\u00f3n verbal \u201cporque cada funcionario dice algo diferente. Estamos intranquilos, el documento que uno debe mostrar es el pasaporte y est\u00e1 vencido\u201d. Por esto piden un salvoconducto que les permita seguir su camino y pasar las fronteras sin infringir la ley. Los padres de Grajales viven en el campo, en el municipio de Ap\u00eda y de Valdivieso en Pereira, pero, por el confinamiento obligatorio es poco lo que han podido hacer por sus hijos.Desde el Ministerio de Relaciones Exteriores ha reiterado que instruy\u00f3 a los embajadores y c\u00f3nsules en los pa\u00edses donde se han reportado casos de colombianos que se quedaron en viaje de turismo o negocio para que se identifique a los connacionales que tienen residencia fija en Colombia.Claudia Blum, canciller colombiana, insisti\u00f3 que esta informaci\u00f3n es suministrada para que los colombianos puedan acceder a los servicios que ofrecen las autoridades, instituciones y comunidades locales. Son m\u00e1s de 2.568 colombianos que est\u00e1n por fuera del pa\u00eds y piden regresar al pa\u00eds.Grajales, de 40 a\u00f1os, resalt\u00f3 lo agradecido que est\u00e1 con el pa\u00eds, porque en el verano lograron vender artesan\u00edas y se ingeniaron la manera de vender postales para ayudarse a cubrir con los gastos de alimentaci\u00f3n, por medio de las redes sociales de los lugares que han ido fotografiando. Esta pareja de colombianos que se conocieron en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira sostuvieron que as\u00ed como ellos, hay m\u00e1s colombianos en la misma situaci\u00f3n en Puerto Montt, de Cali, Bogot\u00e1 y Leticia, que esperan poder movilizarse y llegar hasta el pa\u00eds.\u201cNosotros estamos acostumbrados a vivir en austeridad, pero, la situaci\u00f3n cada vez se complica mucho m\u00e1s. Chile es un pa\u00eds muy costoso y por el aislamiento no salimos a vender\u201d, expres\u00f3 la ingeniera. Y a esto se le suma, la situaci\u00f3n actual de los pasaportes.Por otro lado, al menos 40 hinchas del club deportivo Am\u00e9rica de Cali fueron desalojados el pasado mi\u00e9rcoles, 15 de abril, por des\u00f3rdenes en el albergue donde estaban viviendo. Se presentaron ri\u00f1as y violaron el toque de queda nocturno implementado en todo el pa\u00eds. Este espacio que fue adecuados para ellos es en Iquique, ciudad al norte de Chile. All\u00ed fueron instalados tras quedar varados desde hace el 10 de marzo, por el cierre de las fronteras a causa de la pandemia del coronavirus. El consulado colombiano ya sabe sobre esta situaci\u00f3n y los hinchas se encuentran en Antofagasta, que ahora deber\u00e1 hacerse cargo de los hinchas americanos.Mientras en Colombia, Yesus Cabrera, volante central del Am\u00e9rica de Cali, subast\u00f3 una de sus camisetas con el objetivo de recaudar fondos para los \u2018varados\u2019.\u200bNATALIA CHAVERR\u00cdAPARA EL TIEMPO PEREIRA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/viajeros-pereiranos-quedaron-atrapados-en-chile-durante-crisis-de-coronavirus-486296", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los tres agentes encubiertos de la Polic\u00eda solicitados en extradici\u00f3n", "contenido": " Hasta octubre del a\u00f1o pasado, tres polic\u00edas de la direcci\u00f3n Antinarc\u00f3ticos (un oficial y dos suboficiales) eran considerados unos exitosos agentes de la Fuerza P\u00fablica en la lucha contra el narcotr\u00e1fico. En sus hojas de vida reposan condecoraciones y felicitaciones a lo largo de sus carreras de entre 8 y 15 a\u00f1os por golpes a las estructuras de grupos criminales como el \u2018clan del Golfo\u2019 y la captura de varios de los jefes de estas redes ilegales. Hoy, por cuenta de una investigaci\u00f3n de la agencia Antidrogas de Estados Unidos (DEA) y la Fiscal\u00eda de ese pa\u00eds, los tres uniformados est\u00e1n presos en la c\u00e1rcel La Picota, en Bogot\u00e1, pendientes del tr\u00e1mite de extradici\u00f3n a los Estados Unidos que hoy se adelanta en la Corte Suprema de Justicia. En su contra hay un proceso penal en el Tribunal para el Distrito Sur de la Florida.A los uniformados, que fueron capturados el 17 de octubre de 2019, la Polic\u00eda Nacional los destituy\u00f3 de manera fulminante bajo la figura de retiro discrecional. Parad\u00f3jicamente, estando presos y destituidos de la Polic\u00eda fueron condecorados \u201ccon la medalla de servicio distinguido clase especial 3\u201d mediante la resoluci\u00f3n 04920 del 1\u00b0. noviembre del 2019. (Le puede interesar:\u00a0Polic\u00eda revela a qu\u00e9 y a d\u00f3nde salen los colombianos en el aislamiento) Seg\u00fan la solicitud de extradici\u00f3n, los expolic\u00edas son requeridos para responder en juicio por dos delitos federales que los se\u00f1alan de obstrucci\u00f3n a la justicia y tr\u00e1fico de narc\u00f3ticos. Puntualmente, se investiga la supuesta p\u00e9rdida del dinero de un operativo encubierto previsto para el 10 de septiembre del 2019. La cifra, seg\u00fan estableci\u00f3 este diario, es de seis millones de pesos.El dinero, que se iba a usar en una operaci\u00f3n controlada para hacer contacto con una red del narcotr\u00e1fico, qued\u00f3, seg\u00fan los agentes, en la bodega de evidencias de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos. Pero otra cosa se lee en el expediente.EL TIEMPO se comunic\u00f3 con personas cercanas al proceso, que por seguridad de las familias de los expolic\u00edas pidieron mantener la reserva de los nombres de los exagentes, ya que advirtieron que est\u00e1n en riesgo en la c\u00e1rcel La Picota, en donde se filtr\u00f3 su identidad y profesi\u00f3n, y all\u00ed hab\u00eda personas detenidas en operaciones en las que los exuniformados participaron en el pasado.\u201cLes pusieron precio a sus cabezas\u201d, se\u00f1alaron las fuentes, por lo que el 28 de febrero interpusieron ante la Procuradur\u00eda General \u201cuna solicitud urgente de traslado por seguridad especial\u201d, en la que cada uno expon\u00eda la situaci\u00f3n de riesgo que enfrentaba y la necesidad de ser llevado a los calabozos de la Fiscal\u00eda.Afirman que la solicitud no tuvo respuesta, y el 4 de marzo, en medio de un traslado a los juzgados de Paloquemao, fueron v\u00edctimas de un ataque con arma blanca. Uno de los expolic\u00edas alcanz\u00f3 a salir herido. Ese hecho fue denunciado a la Fiscal\u00eda. (En otras noticias:\u00a0Con 2 casos, La Picota es la segunda c\u00e1rcel a la que llega coronavirus) Menos de un mes despu\u00e9s de la captura de los agentes antinarc\u00f3ticos se formaliz\u00f3 la solicitud de extradici\u00f3n por parte de Estados Unidos en la que se les acusa de dos delitos federales que se resumen en \u201cconcierto para intimidar, amenazar y convencer de manera corrupta a otra persona, con la intenci\u00f3n de obstruir, demorar e impedir la comunicaci\u00f3n a un oficial de las fuerzas del orden de los Estados Unidos (\u2026)\u201d, con el agravante de que, en medio de una operaci\u00f3n encubierta, se habr\u00edan apoderado de una suma de dinero.Este diario tuvo acceso a una serie de documentos que indican c\u00f3mo se ven\u00eda trabajando el caso de \u201cagente encubierto\u201d para que a trav\u00e9s de una fuente humana se pudieran identificar a los integrantes de una red de narcotraficantes que, bajo la modalidad de maletas de doble fondo, enviaban coca\u00edna a Estados Unidos y Europa a trav\u00e9s del aeropuerto internacional El Dorado de Bogot\u00e1.En documentos en poder de esta diario se establece que el agente encubierto estaba aprobado por la Fiscal\u00eda, como lo exige la ley, y en el proceso participaban de manera directa dos agentes de la DEA. Los agentes, tanto colombianos como norteamericanos, se reunieron para planear la estrategia y darle manejo a la fuente humana, que ser\u00eda el puente para llegar a las cabezas de la red de narcotraficantes. Para el 10 de septiembre del 2019 se organiz\u00f3 la entrega de seis millones de pesos y una maleta (vac\u00eda), lo que ser\u00eda la prueba de confianza del agente encubierto a la fuente para hacerle creer a la organizaci\u00f3n de narcotraficantes que el agente era \u201ccorrupto y que pod\u00eda violar los controles del aeropuerto internacional El Dorado para enviar la droga, en este caso a Holanda\u201d, se\u00f1ala uno de los documentos.Ese mismo d\u00eda, supuestamente, la operaci\u00f3n se cancel\u00f3 y el agente encubierto se habr\u00eda dirigido a las instalaciones de la Polic\u00eda Judicial de la direcci\u00f3n Antinarc\u00f3ticos, sede conocida como el D\u00f3lar, donde habr\u00eda informado de la situaci\u00f3n a sus superiores, quienes iniciaron los protocolos establecidos.\u201cSe verifica la maleta (vac\u00eda) con un canino antinarc\u00f3ticos para verificar que no fue contaminada y al tiempo la entrega del dinero que se deja a cargo de la bodega de evidencias que funciona en el lugar (sede el D\u00f3lar), la cual es manejada por un \u00fanico funcionario con manejo estricto de las llaves por los elementos que all\u00ed se dejan y con los respectivos registros de ingreso y salida de elementos\u201d, se relaciona en uno de los documentos. (Lea adem\u00e1s:\u00a0La pesadilla de mujeres v\u00edctimas, en la cuarentena) De igual forma, se lee en los papeles que el agente encubierto, a trav\u00e9s de WhastApp, se comunica con la fiscal que lleva el caso, le informa la situaci\u00f3n y le pregunta que si le redacta un informe, a lo que ella responde: \u201cCuando se termine por completo la operaci\u00f3n\u201d.En otro documento oficial que identifica a la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos con fecha del 18 de septiembre del 2019, se protocoliz\u00f3 un acta de entrega, en la que aparece la firma del asistente del Fiscal II Fiscal\u00eda 42 DCN, y de dos suboficiales de la Polic\u00eda que dan cuenta de \u201cla entrega de una maleta desocupada y un dinero recibido en desarrollo de la actividad de agente encubierto realizada bajo el n\u00famero de radicado (\u2026)\u201d.En el documento se relaciona el nombre de dos de los agentes encubiertos, que no se publican por su seguridad, quienes entregaron \u201cuna maleta gris oscuro con negro, de rodachines (\u2026) se encuentra vac\u00eda, es de anotar que fue indicado por la fuente humana que se encuentra oculto un GPS, el cual al momento de la revisi\u00f3n preventiva no se hall\u00f3\u201d, se lee en el acta.En el papel se anexan fotos de la maleta y los billetes y se indica que los elementos entregados corresponden a los recibidos por el agente encubierto \u201cpor intermedio de la fuente humana administrada por los agentes DEA el d\u00eda 10 de septiembre del 2019, en desarrollo de actuaci\u00f3n especial de agente encubierto autorizada dentro del radicado de la referencia\u201d.En el mismo documento se asegura que dichos elementos permanecieron en custodia por parte del agente encubierto en la bodega de evidencias.Otra es la informaci\u00f3n que tienen las autoridades norteamericanas, que advirtieron desde el comienzo que los billetes para la operaci\u00f3n fueron entregados por los agentes de la DEA, y que iban marcados, situaci\u00f3n que desconoc\u00edan los polic\u00edas colombianos, lo que se traduce en que el serial de los billetes no es el mismo que entregaron los expolic\u00edas antinarc\u00f3ticos.La hip\u00f3tesis es que los expolic\u00edas habr\u00edan intentado quedarse con el dinero y ante la presi\u00f3n de la investigaci\u00f3n decidieron devolverlo. En el expediente est\u00e1n los testimonios de agentes de la DEA y funcionarios colombianos.En el proceso, que hace tr\u00e1mite en la Corte Suprema, se detalla que la defensa de los exagentes ha pedido una serie de pruebas en el tr\u00e1mite de extradici\u00f3n como tomar declaraciones a los agentes de la DEA y del CTI de la Fiscal\u00eda, pero la Corte las ha negado, pues en ese tipo de procesos lo \u00fanico que verifica el alto tribunal son aspectos como la validez de la documentaci\u00f3n que env\u00eda el pa\u00eds requiriente, la plena identidad de la persona solicitada y que no haya sido juzgado por los mismos hechos en Colombia.En ese expediente, la defensa tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que la captura fue ilegal, y que los uniformados, que en ese momento eran polic\u00edas activos, supuestamente hab\u00edan sido intimidados psicol\u00f3gicamente, constre\u00f1idos y presionados, por lo que era \u201cnecesario conocer las irregularidades en que se incurri\u00f3 en tal procedimiento\u201d. Tambi\u00e9n dijeron que por ello se deb\u00eda pedir el video donde se registraron las capturas, en las que participaron los agentes de la DEA.As\u00ed las cosas, los documentos que ha recaudado la defensa en medio del proceso tendr\u00edan que usarse en el juicio en la Corte de los Estados Unidos, en donde los expolic\u00edas tienen abierto un indictment que los podr\u00eda poner en prisi\u00f3n con penas superiores a los 10 a\u00f1os.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/tres-policias-encubiertos-pedidos-en-extradicion-por-estados-unidos-486014", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Trump, la semana de pesadilla que expone sus grandes debilidades", "contenido": " Tres encuestas y unas cuantas estad\u00edsticas podr\u00edan explicar una explosiva semana en Washington en la que el presidente Donald Trump volvi\u00f3 a ser protagonista en medio de la grave crisis que viene causando el coronavirus en este pa\u00eds y que dejan claro que su fin \u00faltimo parece ser el electoral. El primer sondeo es la muestra m\u00e1s reciente de Gallup en la que se confirma que su popularidad viene en ca\u00edda libre. De acuerdo con esta, la aprobaci\u00f3n del presidente se desplom\u00f3 seis puntos porcentuales en estas \u00faltimas dos semanas. De un 49 por ciento, el pico m\u00e1s alto de toda su presidencia (mediados de marzo), a un 43.Se trata, seg\u00fan Gallup, del descenso m\u00e1s agudo que registra Trump en los tres a\u00f1os que lleva en la Casa Blanca. Y, en gran parte, se debe a una disminuci\u00f3n del apoyo entre los \u2018independientes\u2019, que ahora se ubica en el 39 por ciento.La misma encuesta revela que hay una impresionante ca\u00edda en el nivel de satisfacci\u00f3n del p\u00fablico estadounidense por el estado actual de las cosas. Un n\u00famero que por lo general est\u00e1 atado al desempe\u00f1o del primer mandatario.(Le puede interesar: Pandemia no da tregua a EE. UU., que bati\u00f3 r\u00e9cord de muertes diarias)De acuerdo con Gallup, solo el 35 por ciento del pa\u00eds est\u00e1 complacido con el rumbo de la situaci\u00f3n, una diferencia de 12 puntos frente al que pensaba lo mismo a comienzos de marzo (47 por ciento).Entre los mismos republicanos esa ca\u00edda es de 17 puntos (60 por ciento satisfechos), y 14 entre los independientes (24 por ciento). De acuerdo con la firma, esos niveles de insatisfacci\u00f3n solo se han registrado en otras dos ocasiones en los \u00faltimos 20 a\u00f1os: en el 2008, luego del estallido de la crisis financiera, y en el 2016 tras una serie de tiroteos en el pa\u00eds que dejaron decenas de muertos.Seg\u00fan Gallup, ambas mediciones est\u00e1n atadas a una percepci\u00f3n p\u00fablica que se ha tornado negativa frente al manejo que Trump le ha dado a la crisis y coincide con una serie de reportes seg\u00fan los cuales el presidente minimiz\u00f3 la amenaza de la enfermedad y actu\u00f3 con lentitud a la hora de frenar su propagaci\u00f3n. \"La actual crisis econ\u00f3mica y de salud es sin duda el reto m\u00e1s grande de su presidencia y podr\u00eda amenazar sus chances de reelecci\u00f3n\", sostiene Gallup. Trump, por supuesto, lo tiene muy presente. Algo que ya se est\u00e1 viendo en los sondeos donde se le compara con Joe Biden, el candidato que han elegido los dem\u00f3cratas para enfrentarlo en las presidenciales de noviembre.De acuerdo con el m\u00e1s reciente sondeo de The Economist y Yougov, el exvicepresidente Biden le saca 5 puntos a Trump (48 vs. 43). Se trata de una diferencia que se ha mantenido constante en los \u00faltimos cuatro meses y que tampoco favorece al presidente.Larry Sabato, del Centro Electoral de la Universidad de Virginia, afirma que ning\u00fan presidente de la historia reciente ha logrado ser reelecto con cifras de popularidad inferiores al 46 por ciento en los meses previos a los comicios. A esas encuestas se sumaron tambi\u00e9n esta semana una serie de cifras nada halagadoras y que de alguna forma recaen en Trump, as\u00ed no tenga una responsabilidad directa. Entre ellas las de desempleo, que esta semana llegaron a niveles nunca antes vistos desde la Gran Depresi\u00f3n de 1930. M\u00e1s de 22 millones de estadounidenses han perdido sus trabajos, lo cual quiere decir que ya se evaporaron todos los cargos que se hab\u00edan creado desde la recesi\u00f3n del 2008.Los analistas predicen que, si bien es posible una recuperaci\u00f3n parcial de aqu\u00ed a las elecciones, la econom\u00eda no volver\u00e1 a un buen momento antes del 2022.Malas noticias para Trump pues las cifras econ\u00f3micas, que durante estos tres a\u00f1os vieron mejor\u00edas, eran su principal arma de combate en la campa\u00f1a electoral. Pero no solo fue eso. Aunque el presidente ha venido diciendo que la pandemia ya se ha estabilizado en EE.UU., esta semana los n\u00fameros de muertos y contagios volvieron a dispararse. Tanto, que las autoridades tuvieron que correr el llamado \u2018d\u00eda pico\u2019 para EE. UU., supuestamente previsto para el pasado 10 de abril.El total de muertos, de hecho, se acercaba este fin de semana a los 40.000 en solo mes y medio (el mismo n\u00famero de fatalidades de EE. UU. en la guerra de Corea, 1950-1953) y los contagios a casi 800.000.Solo en esta \u00faltima semana, el coronavirus, por primera vez, mat\u00f3 a m\u00e1s gente en el pa\u00eds que el c\u00e1ncer y las enfermedades cardiacas, hasta ahora los dos males que causaban m\u00e1s decesos. Quiz\u00e1s la \u00fanica buena noticia fue la que dio el viernes un laboratorio en EE. UU. seg\u00fan el cual la medicina antiviral Remdesivir estar\u00eda dando resultados en el tratamiento de la enfermedad. Pero se trata apenas de un peque\u00f1o estudio con 125 personas y en cualquier caso no es la vacuna que se requiere.De acuerdo con Max Boot, columnista de The Washington Post, Trump se siente acorralado ante este diluvio de sucesos que est\u00e1n hundiendo su presidencia. Y por eso ha optado por buscar a otros responsables para redistribuir la culpa. Y suele lanzar \u201cbombas noticiosas\u201d con las que trata de desviar la atenci\u00f3n.Entre ellas su amenaza de suspender el Congreso, la suspensi\u00f3n de la ayuda para la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la pol\u00e9mica que desat\u00f3 al decir que ten\u00eda \u201cpoder absoluto\u201d sobre todos los estados, quienes tendr\u00edan que obedecer su orden de reabrir la econom\u00eda a partir de este primero de mayo.Las tres terminaron siendo disparos al aire. En el caso del Congreso ni siquiera los republicanos le siguieron la corriente pues, de permitirlo, estar\u00edan cediendo al Ejecutivo una potestad con la que nunca ha contado. Su autoridad \u201csin l\u00edmite\u201d frente a los estados qued\u00f3 convertida en una serie de recomendaciones que present\u00f3 el jueves la Casa Blanca que no son de obligatorio cumplimiento.(M\u00e1s informaci\u00f3n: El mundo empieza a mirar con sospecha el brote en China)En cuanto a la OMS, se trata de una suspensi\u00f3n de dos o tres meses mientras se investiga si el organismo ha estado tratando de proteger a China, pa\u00eds donde surgi\u00f3 el coronavirus. Pero no es claro de cu\u00e1nto dinero se trata, pues EE. UU. ya le entreg\u00f3 a la OMS la mayor\u00eda de los recursos previstos para este a\u00f1o.Pero los tres le ayudaron para desviar temporalmente el cubrimiento noticioso sobre el manejo del coronavirus. En el caso de la OMS y China, Trump habr\u00eda encontrado un chivo expiatorio perfecto para intentar frenar los se\u00f1alamientos en su contra. Eso piensa Michael Green, alto asesor del expresidente George W. Bush para temas de Asia.Las encuestas, seg\u00fan Green, est\u00e1n mostrando que el p\u00fablico en EE. UU. no conf\u00eda en las explicaciones que ha dado Pek\u00edn sobre la irrupci\u00f3n del coronavirus. Y subraya una reciente de Harris Poll seg\u00fan la cual el 90 por ciento de los republicanos y un 67 de los dem\u00f3cratas cree que China es la culpable de la propagaci\u00f3n y, en consecuencia, la OMS es un facilitador. Aunque hay cierto consenso entre las agencias de inteligencia de EE. UU. sobre la manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que est\u00e1 saliendo de ese pa\u00eds para minimizar su rol, para Trump es una narrativa que le permite enlodar las acusaciones en su contra. Y que est\u00e1n asociadas no tanto a lo que hizo o no China, sino a las semanas que se pas\u00f3 subestimando el problema y a la escasez, a\u00fan hoy, de pruebas para diagnosticar la enfermedad.Este viernes, el presidente politiz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s el debate al salir a respaldar protestas que han surgido en tres estados por personas que se oponen a las medidas de distanciamiento social que han ordenado los gobernadores. Las protestas, en su gran mayor\u00eda, han estado encabezadas por simpatizantes de Trump y los estados en cuesti\u00f3n \u2013Minnesota, M\u00edchigan y Virginia\u2013 tienen actualmente gobernadores dem\u00f3cratas y son considerados claves para las pr\u00f3ximas elecciones.\u201cEstas protestas no han sido por las medidas de distanciamiento social, sino eventos pol\u00edticos. Se aparecieron sin m\u00e1scaras, entregando dulces a los ni\u00f1os y portando armas. Est\u00e1n poniendo a todos en riesgo. Y que ahora el presidente los respalde es toda una irresponsabilidad\u201d, dijo la gobernadora de M\u00edchigan, Gretchen Whitmer, que suena como probable f\u00f3rmula vicepresidencial de Biden.Trump, afirma Boot, \u201cest\u00e1 empe\u00f1ado en buscar responsables: China, los medios de comunicaci\u00f3n, los gobernadores, la OMS, Obama, los dem\u00f3cratas. Cualquiera menos su caddie de golf. Su mantra es \u201cyo no tengo responsabilidad alguna de nada\u201d. Lo que falta ver es si los votantes terminan trag\u00e1ndose sus excusas.De momento, al menos por lo que dicen las encuestas, una mayor\u00eda se inclina por el no. Pero de aqu\u00ed a las elecciones a\u00fan falta mucha tela que cortar.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWashington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/los-factores-que-podrian-costarle-la-reeleccion-a-donald-trump-486092", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Mincultura: $ 230.000 millones para artistas y gestores culturales", "contenido": " En medio de la pandemia y las medidas especiales que hay en Colombia por el coronavirus, el Ministerio de Cultura entregar\u00e1 nuevos recursos para las personas del sector, entre ellos artistas, creadores y gestores culturales.Son 230.000 millones de pesos que llegar\u00e1n a los agentes del sector que demuestren su grado de vulnerabilidad. Estos recursos se entregar\u00e1n a esos creadores a trav\u00e9s de los decretos 475 y 561. Este \u00faltimo, adem\u00e1s, incluir\u00e1 a los \u201cartistas y gestores al Programa Ingreso Solidario\u201d, inform\u00f3 la entidad. Para llegar a esta destinaci\u00f3n de recursos, el Ministerio de Cultura, en cabeza de Carmen In\u00e9s V\u00e1squez, trabaj\u00f3 con los encargados culturales de los departamentos del pa\u00eds, as\u00ed como de Bogot\u00e1, llegando a la consolidaci\u00f3n de un listado de unos 70.000 agentes del sector. Entre otros, se entregar\u00e1n 30.000 millones de pesos \u201cpara ayuda humanitaria a los artistas, creadores y gestores culturales\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018La creaci\u00f3n de empresas de econom\u00eda naranja ha crecido 7,7 %\u2019) Igualmente, se acord\u00f3 que recursos del impuesto nacional al consumo con destino a la cultura servir\u00e1n para apoyar la subsistencia de creadores culturales y sabedores.Estos dineros corresponden a los que fueron girados en la vigencia 2019 que no hayan sido ejecutados ni est\u00e9n comprometidos, as\u00ed como los que se han girado en lo que va del a\u00f1o. De estos recursos, al menos un 3 por ciento ser\u00e1 destinado a creadores que est\u00e9n en condici\u00f3n de discapacidad. Por su parte, el decreto 475 establece que 80.000 millones de pesos sean invertidos a la seguridad social de los agentes culturales adultos mayores, as\u00ed como m\u00e1s de 40.000 millones de pesos para el apoyo de la cadena de valor de las artes esc\u00e9nicas.Igualmente, se determin\u00f3 la ampliaci\u00f3n del plazo para el pago de parafiscales y de la cuota para el desarrollo cinematogr\u00e1fico. Sobre estos recursos, V\u00e1squez dijo que habr\u00e1 un seguimiento y control jur\u00eddico, administrativo y financiero de los mismos, \u201cy se debe reportar mensualmente al Ministerio de Cultura los listados de los beneficiarios, as\u00ed como el tipo de ayudas otorgadas\u201d.Agreg\u00f3 que \u201cconscientes de los retos que enfrentamos a causa de la emergencia sanitaria, avanzamos en diferentes frentes\u201d. Adicionalmente, el ministerio tiene abierto su Programa Nacional de Est\u00edmulos para el 2020, con un apoyo de 24.000 millones de pesos.Estos est\u00edmulos se otorgar\u00e1n en dos fases: la primera, abierta el pasado 1.\u00ba de abril, incluye 96 convocatorias para investigaci\u00f3n, creaci\u00f3n y emprendimiento, que tienen una destinaci\u00f3n de 9.000 millones de pesos. La segunda fase, para el segundo semestre del a\u00f1o, entregar\u00e1 15.000 millones de pesos. Y tambi\u00e9n se entregar\u00e1n 56.000 millones de pesos del Programa Nacional de Concertaci\u00f3n Cultural que ser\u00e1n destinados a la creaci\u00f3n, circulaci\u00f3n y acceso a la cultura en los distintos territorios del pa\u00eds. REDACCI\u00d3N DE CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/mincultura-dara-recursos-para-artistas-creadores-y-gestores-culturales-486320", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Vamos a reactivar gradualmente algunas actividades': Vicepresidenta", "contenido": " Para el Gobierno Nacional, la prioridad es la salud y la vida de las personas. Sin embargo, la tarea es tambi\u00e9n aplanar la curva del desempleo. \u00bfC\u00f3mo? Se pretende que haya personas trabajando desde el hogar y que otros empiecen a salir a producir. La vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez es una de las funcionarias del Ejecutivo que lidera este proceso. En entrevista con EL TIEMPO, la vicepresidenta explica lo que llama \u201crepotenciar la econom\u00eda colombiana\u201d. Y confirma que el presidente Duque analiza las decisiones para que despu\u00e9s del 27 de abril, cuando termina esta cuarentena, algunos sectores vayan reactiv\u00e1ndose gradualmente, todo condicionado a hacer un seguimiento estrecho del comportamiento del virus.  (Le puede interesar:\u00a0'Vivarachos' y gente buscando provecho pol\u00edtico en la crisis: Duque) \u00bfC\u00f3mo nos va a afectar esta crisis?Esta crisis en la salud va a dejar un 'shock' econ\u00f3mico y social muy grande en el mundo entero. Por cuenta de la pandemia, se est\u00e1n haciendo m\u00e1s evidentes muchas de las diferencias sociales en todos los pa\u00edses.Como en Colombia...Con el Presidente estamos trabajando justamente para evitar que estas diferencias se vayan a profundizar durante estas semanas o meses. Trabajamos a diario con los lineamientos cient\u00edficos y m\u00e9dicos del ministro de Salud y su equipo, para poder mitigar el impacto de la covid-19 sobre la salud y el bolsillo de los colombianos. Es una oportunidad para reinventarnos, eso es lo que est\u00e1bamos haciendo antes de la pandemia a trav\u00e9s de nuestra Conversaci\u00f3n Nacional. Pero \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 ese \u2018shock\u2019 a nivel local?Es un 'shock' econ\u00f3mico y social. Sabemos que as\u00ed va a ser en todos los pa\u00edses. Ya algunos pronostican la ca\u00edda de 2 o 3 puntos del PIB mundial. Por fortuna, Colombia ven\u00eda creciendo mejor que el resto, as\u00ed que estamos convencidos de que el efecto del aislamiento con la ca\u00edda en la producci\u00f3n y las ventas ser\u00e1 un tropez\u00f3n pasajero. Esto va a significar grandes desaf\u00edos.Ante eso, \u00bfqu\u00e9 se va a hacer?Estamos trabajando simult\u00e1neamente los escenarios de la coyuntura, los de corto, mediano y largo plazo. Para la coyuntura se ha sacado todo este paquete de medidas de car\u00e1cter social para asistir a los sectores m\u00e1s pobres de la poblaci\u00f3n y procurar que el golpe econ\u00f3mico no sea tan fuerte, porque sabemos que el gran problema de Colombia es la informalidad.\u00bfCu\u00e1ntas personas son?En nuestro pa\u00eds, el 77 % de personas ocupadas, aproximadamente 15 millones, han tenido que suspender parte de su trabajo y de sus actividades durante este aislamiento, y eso significa que son personas que no tienen ingreso laboral, no est\u00e1n afiliadas a ning\u00fan sistema de pensi\u00f3n, no est\u00e1n afiliadas a cajas de compensaci\u00f3n, no tienen ninguna reserva de ahorro. Por esa raz\u00f3n, buena parte de estas medidas han estado orientadas a atenderlas en el corto plazo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'La emergencia social y econ\u00f3mica se acab\u00f3': Presidencia) \u00bfQu\u00e9 va a pasar con las empresas?En el corto plazo se han dado alivios de liquidez a trav\u00e9s del sistema financiero y algunos tributarios. En el mediano plazo, desde el 27 de abril, vamos a reactivar gradualmente algunas actividades buscando el balance entre el menor riesgo para la expansi\u00f3n del virus, mayor impacto positivo en el empleo y mayor impacto positivo en el crecimiento del PIB.La situaci\u00f3n de las empresas peque\u00f1as es muy dif\u00edcil...Hay muchas empresas peque\u00f1as y medianas que han hecho anuncios diciendo que no van a poder pagar sino la n\u00f3mina de un mes. Es necesario definir pronto cu\u00e1les pueden retomar su actividad empresarial para empezar a generar ingresos y, mirando a largo plazo, tenemos que repotenciar la econom\u00eda, aprovechando, entre otras, el mercado interno para la producci\u00f3n colombiana. \u00bfSe refiere a las empresas grandes o peque\u00f1as?El dilema no es si grandes o peque\u00f1as, sino si formales o informales. A las empresas formales les podemos verificar el cumplimiento de protocolos para preservar la salud de los trabajadores. Adem\u00e1s, las relaciones econ\u00f3micas informales son m\u00e1s f\u00e1ciles de recuperar cuando haya una reapertura total. No podemos permitir que se destruyan empleos y empresas dif\u00edciles de recuperar.\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el proceso?Queremos ser lo m\u00e1s eficientes en nuestros esfuerzos. Con base en los datos del Dane y Confec\u00e1maras, en el pa\u00eds hay 22 millones de ocupados y el 52 % son formales. Las micro y peque\u00f1as empresas generan el 47 % de los empleos formales, es decir, 5,4 millones de empleos. Mientras que las medianas y grandes empresas generan el 53 % de los empleos, unos 6 millones, y aportan alrededor del 70 % del PIB, por lo que necesitamos a estas \u00faltimas operando en la econom\u00eda. \u00bfC\u00f3mo ser\u00edan los protocolos para los sectores que podr\u00edan salir?El Presidente y el ministro de Salud le han dado prioridad a la salud. Nuestro aislamiento ha servido para que el ritmo de contagio sea inferior al resto de pa\u00edses. Aplanar la curva del contagio es tan importante como aplanar la del deterioro del ingreso de las familias. Por eso, hay que proceder con mucha responsabilidad en el tema de salud y en el tema econ\u00f3mico, porque el pa\u00eds no puede permanecer cerrado indefinidamente de aqu\u00ed a que est\u00e9 disponible en el mercado una vacuna dentro de 18 meses. Hemos identificado los criterios necesarios para desde el 27 de abril reiniciar varias actividades.\u00bfSer\u00e1 paso a paso?Ser\u00e1 una apertura progresiva dentro del concepto de \u2018aislamiento inteligente y productivo\u2019 porque hay algunas personas que van a mantenerse aisladas: la gente mayor, los menores de 18 a\u00f1os y todos los que puedan hacer teletrabajo. De hecho, las empresas que reinicien deben priorizar el teletrabajo para actividades administrativas. Obviamente, se debe ponderar el riesgo de las actividades y el de las ciudades, porque aquellas de mayor riesgo tendr\u00e1n que aplicar protocolos de salud muy exigentes, tal como lo han conversado el Presidente y la Alcaldesa Mayor de Bogot\u00e1.\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el punto ideal?Lo ideal ser\u00eda una adecuada ponderaci\u00f3n as\u00ed: a menor riesgo, mayor impacto en la generaci\u00f3n de empleo; mayor impacto en el PIB y protocolos estrictos, mayor apertura. Todo ello estar\u00e1 condicionado al testeo y al seguimiento permanente al desarrollo del virus.\u00bfCada sector debe ayudar? Para cada tipo de industria se van a tener unos protocolos muy espec\u00edficos seg\u00fan las actividades que nos garanticen que quienes regresen a trabajar lo har\u00e1n con un riesgo m\u00ednimo de contagio.\u00bfPor ejemplo?Entre los protocolos hay que establecer que se tome la temperatura al ingreso del lugar de trabajo, se instalen m\u00e1s lavamanos en las empresas para que los trabajadores se las laven cada dos o tres horas, y en algunas de ellas se exigir\u00e1n cascos de protecci\u00f3n facial para evitar que los trabajadores se toquen la cara. (Adem\u00e1s:\u00a0El Gobierno no prorrogar\u00e1 decreto del estado de emergencia) \u00bfQu\u00e9 va a pasar con el transporte?All\u00ed tambi\u00e9n se han establecido una serie de requisitos para que quien est\u00e9 manejando el bus o el cami\u00f3n no tenga mayor riesgo de contagio por estar en su actividad. \u00bfY los sectores donde hay m\u00e1s riesgos?Lastimosamente, las que tienen un mayor riesgo de contagio van a quedar aplazadas para una etapa posterior, que no sabemos exactamente de cu\u00e1nto tiempo ser\u00e1, pues solo con testeo permanente sabremos qu\u00e9 est\u00e1 pasando con el virus y cu\u00e1ndo podr\u00e1n retomarse otras actividades empresariales y sociales. \u00bfQui\u00e9nes podr\u00edan salir?La semana pasada, el Presidente tuvo una reuni\u00f3n con el Consejo Gremial para que, una vez definidos los protocolos por industrias, los gremios respectivos hagan la pedagog\u00eda con las empresas y solo las que individualmente cumplan con los protocolos van a poder salir a trabajar. Pero, \u00bfqu\u00e9 sectores se han mirado?Todo lo que tiene que ver con el transporte, infraestructura, construcci\u00f3n, manufacturas en diversas actividades, alimentos procesados, pl\u00e1sticos, petroqu\u00edmicos, agroindustria, los que tienen que ver con elementos de la salud, con el sector minero-energ\u00e9tico, elementos de aseo. En conclusi\u00f3n, \u00bfel 27 de abril no todos van a salir a trabajar?No. No es posible. Hay sectores de mayor riesgo que otros y no pueden salir porque les van a generar un riesgo a sus trabajadores, a su clientela y a sus proveedores. \u00bfY los que inicialmente saldr\u00e1n deber\u00e1n contar con nuevas condiciones de bioseguridad?As\u00ed es, porque de lo contrario aqu\u00ed estar\u00edamos nosotros exponiendo irresponsablemente a la gente a contagiarse y a contagiar a otros.Entonces, \u00bfqu\u00e9 viene?Una \u2018nueva normalidad\u2019. Tendremos que acostumbrarnos a que hay que hacer cambios como pa\u00eds para mantenernos con un \u00edndice bajo de contagios y de muertes y para repotenciar nuestra econom\u00eda, logrando muchos m\u00e1s empleos, productivos y formales.\u00bfUn nuevo modelo?Tenemos que lograr un nuevo modelo de capitalismo que implique una inversi\u00f3n con rentabilidad para el capital y con rentabilidad social, que d\u00e9 verdaderas opciones para que la gente pueda tener ocupaciones formales y seguridad social para sobrellevar la vejez. As\u00ed como no volveremos a vivir la normalidad anterior, conf\u00edo en que trascenderemos de un modelo econ\u00f3mico de espaldas a la gente a uno que sea incluyente, como ha sido el prop\u00f3sito de nuestro Plan de Desarrollo, \u2018Pacto por Colombia, pacto por la equidad\u2019. Estimular la productividad de los trabajadores mediante bonos por productividad en funci\u00f3n del aumento de las utilidades de las empresas ser\u00eda un buen comienzo.\u00bfS\u00ed alcanzar\u00e1 la billetera?Esta es una pregunta imposible de contestar hoy y, por esa raz\u00f3n, el propio Presidente de la Rep\u00fablica ha dicho que este no es el momento de hablar de reformas tributarias. Nosotros tenemos que saber primero c\u00f3mo es que va a terminar esta crisis, qu\u00e9 tan endeudados vamos a terminar, cu\u00e1l va a ser la situaci\u00f3n financiera de las empresas, cu\u00e1l, la situaci\u00f3n financiera de las familias, y despu\u00e9s de que tengamos esa claridad, ah\u00ed s\u00ed abordaremos las etapas posteriores. De todas maneras, hoy estamos pagando el precio del abandono de una estrategia de fortalecimiento del sector de la salud y la falta de transparencia, controles y medidas de saneamiento del sector por muchos a\u00f1os. Por fortuna, este gobierno sac\u00f3 adelante, con ayuda del Congreso, la ley de punto final.Finalmente, \u00bfc\u00f3mo recibi\u00f3 usted la reacci\u00f3n de organismos de control, las llamadas \u2018\u00edas\u2019, de esta semana?Desde el comienzo del gobierno hemos querido que haya un trabajo de complementariedad con la mejor disposici\u00f3n a cerrarles totalmente el espacio a los corruptos en nuestro pa\u00eds. La Secretar\u00eda de Transparencia, el Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica y Colombia Compra Eficiente sumamos esfuerzos dentro del poder Ejecutivo para prevenir y cerrar el espacio a los corruptos, porque para el Presidente y para m\u00ed, la transparencia es la condici\u00f3n necesaria para evitar la corrupci\u00f3n. Para ello debemos trabajar todos juntos, respetuosos de la independencia de poderes y, por supuesto, de la autonom\u00eda de los organismos de control. La verdad, nos sorprendi\u00f3 mucho ese comunicado. En el Estado no caben protagonismos individuales, lo que necesitamos es eficacia institucional.JORGE ENRIQUE MEL\u00c9NDEZSUBEDITOR DE POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-vicepresidenta-explica-la-estrategia-del-gobierno-tras-la-cuarentena-486086", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Lo bueno y lo malo que dejan las sesiones virtuales del Congreso", "contenido": " Aunque la mayor\u00eda de los congresistas ha celebrado que las plenarias de Senado y C\u00e1mara hayan comenzado a sesionar virtualmente, todav\u00eda hay aspectos que no dejan satisfechos a todos en el Congreso.La semana pasada, despu\u00e9s de 208 a\u00f1os de existencia, los plenos de estas dos corporaciones sesionaron de manera remota, algo que nunca hab\u00eda sucedido en su historia. (Le puede interesar:\u00a0Cara a cara: \u00bfIdea de recortar el Congreso es populista?) Por el lado del Senado se realizaron dos sesiones, y en la C\u00e1mara, una, en la que hubo algunos puntos para destacar, pero tambi\u00e9n otros para corregir.Cabe aclarar que desde hace varias semanas algunas comisiones tambi\u00e9n han venido reuni\u00e9ndose mediante esta modalidad, pero son sesiones con pocos congresistas y se realizan de manera informal. A manera de balance se puede decir que las sesiones virtuales del Congreso dejan aspectos positivos y otros negativos. Entre los aspectos favorables est\u00e1 que los ministros del despacho que han sido citados han acudido al control pol\u00edtico del Congreso, algo que no siempre sucede en el Capitolio.Este hecho puede obedecer, entre otras razones, a que las agendas de funcionarios y congresistas son mucho m\u00e1s flexibles dada la cuarentena.Los congresistas, a los que se acusa de ausentistas, tambi\u00e9n est\u00e1n acudiendo de manera masiva. Tanto en Senado como en C\u00e1mara estuvieron todos. Los \u00fanicos que faltaron fueron Juan Diego G\u00f3mez (conservador) y Margarita Restrepo (uribista). Ambos con excusas m\u00e9dicas. Este aspecto del cumplimiento podr\u00eda explicarse en el hecho de que la opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 viendo las sesiones virtuales y puede saber qu\u00e9 congresista est\u00e1 presente y cu\u00e1l no. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cr\u00e9dito en el exterior es \u2018necesario\u2019 y \u2018posible\u2019: Uribe) Este control ciudadano es m\u00e1s dif\u00edcil en las asambleas presenciales, en las cuales las mesas directivas de Senado y C\u00e1mara, por lo general, informan que hay quorum para deliberar y votar y con esta informaci\u00f3n comienza a sesionarse.El otro aspecto positivo es el orden y el respeto que se ha venido dando, especialmente en Senado. En esta corporaci\u00f3n, cada senador ha tenido la oportunidad de intervenir sin que se forme una zambra por lo que dice, como sucede en algunas ocasiones en el Capitolio.Adem\u00e1s, los discursos de los legisladores parecen ser escuchados, y no como sucede en los recintos del Congreso, donde son comunes los corrillos de parlamentarios hablando sobre otros temas mientras los oradores luchan por hacerse o\u00edr. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cr\u00e9dito en el exterior es \u2018necesario\u2019 y \u2018posible\u2019: Uribe) Sin embargo, hay aspectos que a\u00fan faltan por cumplirse para que el trabajo legislativo sea completo; por ejemplo, hasta ahora no se ha votado ning\u00fan proyecto de ley o de reforma constitucional ni nada sobre los decretos expedidos en el estado de excepci\u00f3n.Para algunos observadores, este paso, cuando se d\u00e9, puede ser un escollo ya que todav\u00eda hay dudas jur\u00eddicas sobre la legalidad de aprobar iniciativas de manera virtual. En otras palabras: una cosa es escuchar a los ministros y otra votar leyes y enmiendas a la carta pol\u00edtica. (Le recomendamos:\u00a0'Vamos a reactivar gradualmente algunas actividades': Vicepresidenta) De igual forma, se han visto problemas de conectividad, especialmente, en la C\u00e1mara de Representantes. El congresista por San Andr\u00e9s Jorge M\u00e9ndez, por ejemplo, tuvo que ir hasta la sede de la Polic\u00eda en la isla, uno de los pocos lugares que tiene buena conectividad, para estar presente en la sesi\u00f3n.Para este lunes est\u00e1 citada nuevamente la plenaria del Senado con el fin de escuchar al ministro del Trabajo, \u00c1ngel Custodio Cabrera, en otra reuni\u00f3n que se realizar\u00e1 virtualmente.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/que-ha-sido-lo-bueno-y-lo-malo-de-las-sesiones-virtuales-del-congreso-486250", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La tecnolog\u00eda, la mejor aliada para estar en casa.", "contenido": " Por estos d\u00edas, la humanidad en su conjunto afronta un reto in\u00e9dito que ha modificado las rutinas de la mayor\u00eda de personas. \u00bfC\u00f3mo lograr, en este nuevo contexto, ser productivos? \u00bfC\u00f3mo adaptarse para que los objetivos y las obligaciones no se queden en el aire? \u00bfC\u00f3mo disfrutar la vida sin salir de casa?Esas son algunas de las preguntas que muchos se est\u00e1n haciendo mientras asumen nuevas tareas. Quienes son padres, por ejemplo, se est\u00e1n convirtiendo, de alguna manera, en los profesores de sus hijos, pues deben ayudarlos a asistir a sus clases, a regular sus horarios de alimentaci\u00f3n y a jugar con ellos.  Este es apenas un ejemplo, pero en realidad todos o casi todos han experimentado cambios en sus din\u00e1micas laborales, sociales y personales. Por fortuna, la tecnolog\u00eda se ha convertido en la gran aliada para hacer m\u00e1s f\u00e1cil esta transici\u00f3n, como se puede apreciar en los productos que la empresa estadounidense HP ha desarrollado para que cada uno logre potenciarse en sus ocupaciones sin dejar de lado el ocio y el entretenimiento. Ahora que se trabaja desde casa, conviene tener equipos con una mayor capacidad de carga. El HP Spectre x360 13 es una soluci\u00f3n perfecta, pues cuenta con una bater\u00eda que dura aproximadamente 22 horas y con procesadores Intel Core de d\u00e9cima generaci\u00f3n. Este port\u00e1til se destaca por aumentar la productividad gracias a la memoria Intel Optane, que ofrece mayor capacidad de respuesta para hacer m\u00e1s. Igualmente, se garantiza una excelente conectividad inal\u00e1mbrica, segura y vers\u00e1til, con el Intel Wi-Fi 6 integrado.As\u00ed mismo, los procesadores Intel Core de d\u00e9cima generaci\u00f3n de la HP Spectre ofrecen entretenimiento de primer nivel, pues los gr\u00e1ficos Intel Iris Plus brindan experiencias visuales altamente v\u00edvidas, como video HDR 4K y juegos 1080p. Adem\u00e1s de esto, los gamers pueden disfrutar de partidas de alto nivel de FPS, incluso mientras se hace streaming y se graba con hasta 5,3 GHz. En casa, aumenta la necesidad de hacer transacciones virtuales, cuidar la informaci\u00f3n personal y proteger a los ni\u00f1os de los peligros que puede haber en la web.Para evitar cualquier inconveniente de seguridad, el HP ENVY cuenta con una c\u00e1mara de privacidad con interruptor de bloqueo, que brinda protecci\u00f3n avanzada por medio de la opci\u00f3n de activaci\u00f3n o desactivaci\u00f3n de la c\u00e1mara web. Adicionalmente, este equipo est\u00e1 dise\u00f1ado a partir de un modelo en madera, lo que hace que cada HP ENVY sea \u00fanico. HP sabe que imprimir hace parte de la rutina diaria de los trabajadores y los estudiantes. Por eso, las impresoras HP Smart Tank permiten imprimir y escanear f\u00e1cilmente desde el celular con la aplicaci\u00f3n HP Smart. Estas impresoras, adem\u00e1s, dan un rendimiento de hasta 12.000 p\u00e1ginas con la tinta incluida en la caja a un muy bajo costo sin perder un \u00e1pice de calidad. Su sistema de tanque de tinta, exclusivo de HP, brinda una forma sencilla, pr\u00e1ctica y limpia de recarga. Estar en casa da la posibilidad de encontrar nuevas alternativas para el ocio familiar. Por eso, el HP Pavilion All-in-One no solo permite trabajar y aprender, sino tambi\u00e9n ver pel\u00edculas y jugar. Adem\u00e1s, el equipo cuenta con Magic Desktop, un exclusivo programa de control parental; y con puertos USB tipo C; WiFi de alta velocidad A/C; dise\u00f1o geom\u00e9trico y estructura armoniosa; procesadores de \u00faltima generaci\u00f3n; tarjeta gr\u00e1fica GTX1050 o RX540; y sistema de audio envolvente. Adem\u00e1s de permitir estudiar y trabajar, este equipo es perfecto para jugar. Se trata del HP Pavilion Gaming 15. Esta excelente opci\u00f3n se caracteriza por su atrevido dise\u00f1o con borde delgado y porque permite descargar juegos; interactuar de manera sencilla en l\u00ednea; navegar y trabajar al mismo tiempo; y disfrutar de un gran rendimiento con procesadores Intel core y excelentes gr\u00e1ficas con tarjetas NVIDIA GTX y RTX. El tiempo en casa vale oro, y por eso el HP Pavilion cuenta con opciones que potencian la rapidez y la seguridad, como el lector de huellas digitales. As\u00ed mismo, este equipo cuenta con teclas a toda prueba que proporcionan un control c\u00f3modo y preciso en la punta de los dedos. Otras ventajas se encuentran en su tama\u00f1o compacto, que facilita la movilidad, y en su bater\u00eda de larga duraci\u00f3n, que permite trabajar todo el d\u00eda sin inconvenientes. De esta manera, trabajar, estudiar y divertirse en casa es cada vez m\u00e1s f\u00e1cil con la ayuda de los innovadores productos de HP. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-tecnologia-la-mejor-aliada-para-estar-en-casa-485144", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Al hijo de Schumacher no le disgustar\u00eda enfrentar al de\u00a0Montoya en F1", "contenido": " Llevar el apellido Schumacher es sin\u00f3nimo de grandeza, de triunfos. Tener el apellido Schumacher es un peso enorme. Eso lo sabe Mick, hijo del m\u00edtico Michael, quiz\u00e1 el mejor piloto de la F\u00f3rmula 1, categor\u00eda que obtuvo en siete ocasiones, para ser el m\u00e1s ganador de toda la historia. Cuando Mick naci\u00f3, su padre a\u00fan no hab\u00eda iniciado su gran serie triunfal con Ferrari, con la que hab\u00eda debutado en 1996, aunque ya hab\u00eda ganado dos t\u00edtulos de la F1 con Benetton (1994 y 1995).\u00a0Sin embargo, el ni\u00f1o en ese entonces ya sent\u00eda el rugir de los motores en la sangre, sin saber que seguir\u00eda los pasos de su padre en el automovilismo.La familia Schumacher est\u00e1 hoy pendiente del estado de salud de Michael, luego del grave accidente de esqu\u00ed que sufri\u00f3 a finales del 2013, en Meribel \u2013en los Alpes franceses\u2013, y por el que a\u00fan se encuentra en estado de coma.Le puede interesar: (El hijo de Juan Pablo Montoya cuenta c\u00f3mo sigue la huella de su padre).Mientras esto pasa, Mick, de 21 a\u00f1os, ya est\u00e1 en la F\u00f3rmula 2 con el equipo Prema, a un paso de cumplir su deseo de estar en la F1. En entrevista con EL TIEMPO, el joven Schumacher habl\u00f3 de su carrera deportiva, el legado de su padre y el hijo del colombiano Juan Pablo Montoya.Tambi\u00e9n lea: (Montoya-Schumacher: \u00bfotra vez una rivalidad en la F\u00f3rmula 1?)El automovilismo es una gran parte de la vida de la familia Schumacher, \u00bfqu\u00e9 es lo que m\u00e1s le gusta de este deporte y de la velocidad?S\u00ed, tiene raz\u00f3n, las carreras siempre han jugado un papel importante en mi vida. Incluso, cuando no estoy en el auto, paso la mayor parte del tiempo pensando en estar en el monoplaza, es mi vida, mi pasi\u00f3n, lo que despierta en m\u00ed esas ganas de entrar a competir. Me encanta este deporte porque es un desaf\u00edo realmente dif\u00edcil, agotador y, al mismo tiempo, muy complicado. Es incre\u00edble, y realmente lo extra\u00f1o en este momento en el que estamos en aislamiento por el tema del coronavirus. \u00bfC\u00f3mo ha sido su vida en el deporte del motor durante estos a\u00f1os de su carrera?Creo que puedo ser absolutamente feliz con mi carrera hasta ahora. Lo hice paso a paso, la he llevado con paciencia y en el camino correcto. Comenc\u00e9, como todos los pilotos, con el karting, y he pasado por la F\u00f3rmula 4, la F\u00f3rmula 3 y ahora en la F\u00f3rmula 2. Cuanto m\u00e1s te acercas a la F\u00f3rmula 1, m\u00e1s dif\u00edcil se vuelve y m\u00e1s tiempo paso en las carreras, en las diferentes pistas y en todas las actividades a su alrededor, analizando cada milim\u00e9trico detalle que me puede hacer m\u00e1s veloz y andar mejor. Es una escalera que estoy subiendo y siento que ha ido muy bien hasta ahora.\u00bfC\u00f3mo analiza su carrera deportiva hasta ahora?Como dije antes, estoy muy contento con el progreso hasta ahora. Despu\u00e9s del karting, hice el paso correcto para comenzar en F4 y permanecer all\u00ed durante dos a\u00f1os, lo que tambi\u00e9n se aplica para la F3. Esos a\u00f1os me ayudaron mucho a desarrollarme como piloto de carreras y a adquirir experiencias valiosas. Ahora estoy en mi segundo a\u00f1o en la F2 y espero poder seguir mejorando como piloto aqu\u00ed, en cuanto a an\u00e1lisis de carreras y habilidades al volante a la hora de enfrentar a mis rivales, tener m\u00e1s frialdad. Todos conocimos las cualidades de su padre, Michael, como piloto, pero \u00bfcu\u00e1les son las que usted tiene?Siempre es dif\u00edcil juzgar las propias cualidades, por lo cual hablar de las m\u00edas es algo que otras personas deber\u00edan hacer. Yo prefiero concentrarme en el trabajo, y esa es la cualidad que me gustar\u00eda valorar.\u00bfSer piloto fue un tributo a su padre? Pueda que s\u00ed, pero, sobre todo, es la profesi\u00f3n que m\u00e1s amo. No podr\u00eda imaginarme algo que preferir\u00eda hacer que ser piloto de carreras. Obviamente, nuestra familia siempre ha sido una apasionada de las carreras y, a medida que crec\u00eda, entend\u00eda por qu\u00e9 mi pap\u00e1 y todo el mundo la aman tanto. \u00bfQu\u00e9 recuerdos tiene de su padre como piloto y como padre?Creo que mi padre es el mejor piloto de carreras de todos los tiempos. Todav\u00eda era un ni\u00f1o peque\u00f1o durante sus a\u00f1os en Ferrari cuando no paraba de ganar, pero despu\u00e9s de haber visto muchas de sus carreras en video, dir\u00eda que el control de su auto fue excepcional. Siempre fue r\u00e1pido y constante, sin importar las condiciones de carrera. Es un modelo por seguir. Eso s\u00ed, siempre que estoy en una pista, descubro cosas nuevas, independientemente del autom\u00f3vil, entonces es importante para m\u00ed entender c\u00f3mo viv\u00eda mi padre al volante donde las pruebas no pueden ser muy cerradas.\u00bfCree que por ser el hijo de Michael Schumacher ya tiene asegurado su puesto en la F\u00f3rmula 1?Nadie llega a la F\u00f3rmula 1 porque importe su apellido. Si la gente me compara con mi padre, me enorgullece mucho, porque para m\u00ed es el mejor piloto de carreras de todos los tiempos. Aqu\u00ed, el deporte te elige a ti, en lugar de t\u00fa elegir el deporte. Si llega la oportunidad, la aprovechar\u00e9.Recientemente, Sebasti\u00e1n Montoya, hijo de Juan Pablo, uno de los rivales de su padre en la F1, se uni\u00f3 al equipo Prema, en el que est\u00e1 usted. \u00bfCree que la F\u00f3rmula 1 volver\u00e1 a ver un duelo Schumacher vs. Montoya?No me disgustar\u00eda poder enfrentar al hijo de Montoya. Claramente, mi objetivo es convertirme en piloto de F\u00f3rmula 1 en alg\u00fan momento en el futuro. No hay garant\u00eda de que yo lo consiga, pero, definitivamente, intentar\u00e9 todo lo que pueda para lograr este objetivo. Parece una obsesi\u00f3n correr lo m\u00e1s pronto posible en la F1\u2026Estoy preparado. Es mi sue\u00f1o, es a donde quiero ir y donde quiero pasar toda mi vida, b\u00e1sicamente. Me siento listo.\u00a0\u00a0Cuando se llega a la F2, dir\u00eda que ya la mayor\u00eda est\u00e1n preparados para dar el salto. En F2 se aprende mucho sobre los neum\u00e1ticos y otras cosas que ayudan para la F1.\u00bfQu\u00e9 diferencias encuentra entre el automovilismo actual y el que hab\u00eda cuando su padre compet\u00eda?Es dif\u00edcil para m\u00ed decirlo. No he corrido en estos d\u00edas y solo s\u00e9 un poco sobre los antiguos autos de F1 de mis demostraciones con el Benetton de 1994 y el Ferrari del 2004. Yo dir\u00eda que la mayor diferencia en t\u00e9rminos de especificaciones de autom\u00f3viles, en comparaci\u00f3n con los autom\u00f3viles modernos de F1, es el motor y la unidad de potencia. Conducir los viejos motores V10 y V8 fue un mero placer. Literalmente se puede sentir cu\u00e1nta potencia tienen estos autos, y tambi\u00e9n el sonido es impresionante. \u00bfEs un objetivo para usted convertirse en el piloto m\u00e1s exitoso en la historia de la F1 como lo fue un ic\u00f3nico Michael Schumacher?Mi objetivo a largo plazo es convertirme en un piloto de F1 exitoso y, con suerte, alg\u00fan d\u00eda ser campe\u00f3n del mundo. Mi padre es siete veces campe\u00f3n del mundo, que es un n\u00famero incre\u00edblemente alto. Para m\u00ed es importante hacerlo paso a paso y mi pr\u00f3ximo objetivo es la actual temporada de F2, que esperamos correr este a\u00f1o. Luego veremos qu\u00e9 va pasando.La vida del automovilismo va demasiado r\u00e1pido, lejos de un autom\u00f3vil, \u00bfqui\u00e9n es Mick Schumacher? (Risas) Incluso en los fines de semana que no hay carrera, el automovilismo juega un papel muy importante en mi vida. Si no estoy compitiendo, me preparo para la pr\u00f3xima vez que lo haga. Eso incluye mucho entrenamiento f\u00edsico, asegur\u00e1ndome de que estoy en buena forma f\u00edsica. En la F2 no hay direcci\u00f3n asistida, lo que hace que la conducci\u00f3n sea realmente exigente, por lo que se debe estar en forma, de lo contrario, no se podr\u00e1 realizar lo que se quiere en pista. Entonces, incluso en mi tiempo libre, pienso mucho en los deportes de motor.FELIPE VILLAMIZAR M.Redactor de EL TIEMPOEn Twitter: @FelipeVilla4", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/automovilismo/entrevista-mick-schumacher-el-tiempo-sobre-formula-1-y-juan-pablo-montoya-486244", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "As\u00ed han cambiado estas estrellas del cine desde su debut hasta hoy", "contenido": " Por medio de la 'pantalla grande', las audiencias pueden ver los cambios que han tenido las celebridades con el pasar de los a\u00f1os. Por sus largas trayectorias en el cine y la televisi\u00f3n, se ha podido evidenciar las modas, lo cambios de look y aspectos f\u00edsicos diferentes de los artistas con el paso del tiempo. Los actores y actrices de Hollywood son de los que m\u00e1s cambian, ya sea por gusto o por alg\u00fan personaje, y aqu\u00ed les mostramos c\u00f3mo eran al momento de su debut y c\u00f3mo est\u00e1n ahora algunos de ellos. La actriz estadounidense\u00a0Natalie Portman es una de las mujeres m\u00e1s conocidas del cine. Inici\u00f3 su carrera en el a\u00f1o 1994, debutando en la pel\u00edcula 'Le\u00f3n'. Despu\u00e9s de ese \u00e9xito, sigui\u00f3 protagonizando m\u00e1s producciones, como 'Beautiful girls' y\u00a0 'Anywhere but here'. Tambi\u00e9n se ha destacado por ser productora, escritora y directora, y ha ganado diferentes premios, como un \u00d3scar y un Globo de Oro.La m\u00e1s reciente producci\u00f3n en la que particip\u00f3 fue 'Avengers: endgame' y para el a\u00f1o 2021 protagonizar\u00e1 'Thor: love and thunder'. El actor estadounidense\u00a0Brad Pitt se ha caracterizado por tener una amplia trayectoria en el cine y la televisi\u00f3n. Inici\u00f3 su carrera art\u00edstica participando en el programa 'Dallas', de la cadena 'CBS', y fue ascendiendo hasta posicionarse en la 'gran pantalla'.\u00a0Ha sido galardonado en los premios \u00d3scar y en los Globos de Oro.\u00a0Tuvo relaciones sentimentales con otras actrices como Gwyneth Paltrow, Jennifer Aniston y Angelina Jolie. La actriz estadounidense\u00a0Scarlett Johansson inici\u00f3 su carrera art\u00edstica debutando en la pel\u00edcula 'North'. Despu\u00e9s, siendo muy joven todav\u00eda, particip\u00f3 en 'The horse whisperer', 'Ghost world', 'Lost in translation', 'Home alomne 3' y 'Girl with a pearl earring', entre otras.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0\u2018Angelina Jolie\u2019 iran\u00ed, al borde de la muerte en c\u00e1rcel por covid-19)Ha ganado fama por su participaci\u00f3n en las pel\u00edculas del Universo Marvel y por su actuaci\u00f3n en 'Historia de un matrimonio'. Es la protagonista, adem\u00e1s, de 'Black widow' Angelina Jolie es una de las actrices m\u00e1s legendarias e ic\u00f3nicas que tiene la industria del cine y la televisi\u00f3n. La estadounidense se ha caracterizado por participar en diferentes y exitosas producciones, y tambi\u00e9n por hacer actividades y campa\u00f1as que ayudan a las personas m\u00e1s\u00a0 vulnerables en todo el mundo.\u00a0 Inici\u00f3 su carrera como modelo en diferentes videos musicales y en papeles secundarios, y luego debut\u00f3 como protagonista en la pel\u00edcula 'Cyborg 2', que hizo que se lanzara al estrellato y se consolidara como una de las mejores actrices del mundo. Ha sido galardona en los premios \u00d3scar y en los premios Globo de Oro. Actualmente, se dedica a realizar diferentes actividades humanitarias en todo el mundo. El actor estadounidense\u00a0Johnny Depp inici\u00f3 su carera art\u00edstica debutando en la pel\u00edcula 'A nightmare on Elm street' y luego fue obteniendo papales protag\u00f3nicos y secundarios en diferentes pel\u00edculas y series de televisi\u00f3n. En las producciones que m\u00e1s se ha destacado son en las del director Tim Burton como 'Sleepy hollow', 'Charlie y la f\u00e1brica de chocolate', 'Alicia en el pa\u00eds de las maravillas' y 'Sombras tenebrosas' pero el papel que m\u00e1s lo ha hecho famoso es la interpretaci\u00f3n del pirata Jack Sparrow en la saga de pel\u00edculas 'Piratas del Caribe'.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: hombre recibe 8 millones de d\u00f3lares de subsidio por error)Actualmente se destaca como productor, guionista y director. Su m\u00e1s reciente participaci\u00f3n fue, en el a\u00f1o 2019, en la pel\u00edcula 'Waiting for the barbarians', dirigida por el colombiano Ciro Guerra. El actor estadounidense\u00a0Adam Sandler se ha caracterizado por participar en producciones de comedia. Ha protagonizado la mayor\u00eda de pel\u00edculas de Hollywood de este g\u00e9nero. Las producciones en las que m\u00e1s se ha destacado son 'Embriagado de amor', 'Men, women and children', 'Funny people' y '\u00a0The Ridiculous 6'. Ha sido galardonado en diferentes ocasiones en los People's Choice y los\u00a0Kids' Choice Awards.Actualmente, sigue actuando y se dedica a ser productor y guionista de diferentes pel\u00edculas animadas.\u00a0 El canadiense\u00a0Jim Carrey es uno de los actores que se ha caracterizado por interpretar diferentes pel\u00edculas de comedia. Inici\u00f3 su carrera como humorista y comediante en diferentes bares y establecimientos nocturnos. Con la pel\u00edcula con la que comenz\u00f3 a tener reconocimiento fue 'Ace ventura'.Ha participado en diferentes producciones como 'Batman Forever', '\u00a0Ace Ventura: when nature calls', 'Man on the moon', 'Yes, man', 'The bad batch' y 'Dark crimes'.\u00a0En las m\u00e1s reciente producci\u00f3n que participo fue 'Sonic, la pel\u00edcula', que se estren\u00f3 el presente a\u00f1o. La estadounidense\u00a0Megan Fox inici\u00f3 su carrera art\u00edstica muy joven, con la pel\u00edcula 'Confessions of a teenage drama queen'.Ha participado en pel\u00edculas como 'Transformers', 'Jennifer's body' y 'Tortugas Ninja'. En la m\u00e1s reciente producci\u00f3n en la que particip\u00f3 fue 'The battle of jangsari'. Ha sido galardonada con diferentes reconocimientos en los Teen Choice Awards y los\u00a0Spike Video Game Awards.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/estrellas-de-hollywood-asi-han-cambiado-desde-su-debut-hasta-la-actualidad-485584", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La tierna historia de amor que naci\u00f3 en un albergue durante cuarentena", "contenido": " Un habitante de calle que estuvo ocho meses en el seminario fue quien realiz\u00f3 la boda simb\u00f3lica de la misionera Mar\u00eda Cecilia Osorio Betancur y el  pintor Alfonso Ardila que tuvo lugar en el albergue temporal para habitantes de calle que la Alcald\u00eda de Manizales dispuso en el sector del Arenillo.  (Le recomendamos:\u00a0La pandemia que oblig\u00f3 a miles de venezolanos a regresar a su pa\u00eds) Ninguno de los dos es habitante de calle, pero por circunstancias adversas llegaron all\u00ed hace un mes. Mar\u00eda Cecilia es misionera, vive haciendo obras de caridad y, antes de decretar la cuarentena obligatoria, estaba haciendo una misi\u00f3n en el municipio de Neira -ubicado a 30 minutos de Manizales-. Ya se dispon\u00eda a regresar a Bogot\u00e1, pero al no poder viajar se le ofreci\u00f3 un lugar en el albergue y ella acept\u00f3. Alfonso tambi\u00e9n lleg\u00f3 ah\u00ed por accidente. \u00c9l trabaja en construcci\u00f3n, revoca y pinta. En medio de sus labores, cay\u00f3 de un andamio y qued\u00f3 tendido en el suelo; no fue atendido por nadie, por eso la Secretar\u00eda de Gobierno del municipio lo encontr\u00f3 tendido en el suelo. Cuando despert\u00f3, no recordaba nada, entonces fue trasladado hasta el mismo albergue en donde conoci\u00f3 a la mujer con la que espera terminar su vida.  \"Ella lleg\u00f3 desolada y apenas con una maleta, tambi\u00e9n por casualidad como yo. Decidimos hacer esto para demostrarle al mundo que s\u00ed hay amor y que no tenemos miedo de lo que pasa. Si hay una crisis de hambre sobreviviremos por misericordia de Dios, como hasta ahora\", coment\u00f3 Ardila. El pintor es viudo y fue seminarista, seg\u00fan \u00e9l, fue ese sentir de amor por Dios lo que les permiti\u00f3 m\u00e1s afinidad. Ella piensa lo mismo. \"Esto es un imprevisto de Dios para llegar al matrimonio, yo lo anhelo esto desde los 10 a\u00f1os, pero por la vida que eleg\u00ed no hab\u00eda podido. Esto demuestra que no es lo que uno tenga en agenda, sino lo que Dios tenga destinado\", coment\u00f3 Osorio. Aunque el matrimonio se dio en dif\u00edciles circunstancias, ya tienen plan para el futuro. (Le puede interesar:\u00a0La mujer que ayud\u00f3 a cerrar c\u00e1rcel de Gorgona, el Alcatraz colombiano) \"Cuando esto termine, el plan en seguir haciendo misi\u00f3n, ir de pueblo en pueblo haciendo lo que Dios har\u00eda\", a\u00f1adi\u00f3 la mujer, quien es oriunda de Manzanares, otro municipio caldense.  La 'boda', que fue con vestido blanco, traje de gala y hasta damas de honor, tuvo un gran n\u00famero de asistentes, las otras 243 personas que conviven con la pareja en este albergue temporal. All\u00ed, ellos fueron testigos de este amor que se dio en tiempos de pandemia. LAURA USMA CARDONAPara EL TIEMPOMANIZALESEn Twitter: @Laurau_c", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/matrimonio-en-albergue-de-manizales-durante-cuarentena-por-coronavirus-486256", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed planifica el planeta su regreso a la \u2018nueva normalidad\u2019", "contenido": " Han pasado 110 d\u00edas desde que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) fue informada, el 31 de diciembre de 2019, sobre los primeros casos de contagio por el nuevo coronavirus en la ciudad de Wuhan (China). Tres meses y medio despu\u00e9s, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins, el virus ha llegado a 185 pa\u00edses, contagiado a unos 2\u2019200.00 personas y causado cerca de 150.000 fallecimientos. Seg\u00fan un conteo de AFP,\u00a0 seis de cada diez humanos en el mundo est\u00e1n encerrados debido a las medidas de restricci\u00f3n y a las cuarentenas que se han impuesto para frenar el ritmo del contagio. Por eso, el mundo se pregunta c\u00f3mo regresar a las actividades cotidianas, evitando los rebrotes y cuidando la salud de las personas. La pandemia ha desatado una de las peores crisis sanitarias de los \u00faltimos a\u00f1os, cambi\u00f3 los h\u00e1bitos de las personas y ocasion\u00f3 una desaceleraci\u00f3n en la econom\u00eda mundial por el confinamiento.(Le puede interesar: Trump: la semana de pesadilla que expone sus grandes debilidades)Mandatarios del mundo tratan de dise\u00f1ar planes que le permitan a la ciudadan\u00eda una \u201cnueva normalidad\u201d. Y se refieren a ella como \u201cnueva\u201d porque, como dijo el presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, \u201cla vida no volver\u00e1 a ser como antes\u201d.\u201cAlgunos pa\u00edses est\u00e1n considerando cu\u00e1ndo pueden levantar estas restricciones, otros analizan si lo pueden hacer y cu\u00e1ndo introducir las medidas. Estas decisiones deben estar basadas en proteger la salud de las personas y guiadas sobre lo que hoy conocemos\u201d, dijo Tedros Adhanom, director de la OMS. \u00bfQu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1n pensando ya en un regreso a la normalidad? Espa\u00f1a e Italia, los m\u00e1s afectados de Europa, empezaron a levantar las restricciones de movimiento, luego de registrar una esperanzadora reducci\u00f3n en el ritmo de los contagios. Por otro lado, Alemania, ejemplo exitoso en gesti\u00f3n de la pandemia, ya prepara para las pr\u00f3ximas semanas el regreso a clase de 2,6 millones de estudiantes.A estos tres pa\u00edses tambi\u00e9n se suman Austria e Israel, que han dejado entrever la estrategia para ese regreso de las actividades. Incluso, Donald Trump, pese a que EE. UU. en este momento es el m\u00e1s afectado del mundo, dio una serie de pautas de c\u00f3mo los gobernadores del pa\u00eds deben prepararse y tomar medidas. \u00bfC\u00f3mo pretenden hacerlo? En este resumen lo explicamos. El presidente Donald Trump revel\u00f3 el jueves en la noche un plan para reabrir el pa\u00eds de forma gradual, despu\u00e9s de que la pandemia del coronavirus y la desaceleraci\u00f3n en el ritmo laboral le dieron un duro golpe a la econom\u00eda de ese pa\u00eds. Trump dijo que su gobierno emitir\u00e1 una gu\u00eda para ayudar a los gobernadores a tomar decisiones conducentes a salir poco a poco de la par\u00e1lisis.  Esto dijo Trump: \u201cNuestro enfoque esbozar\u00e1 tres fases para restaurar nuestra vida econ\u00f3mica. No vamos a reabrir de una vez, sino en un proceso cuidadoso\u201d. Sin embargo, la decisi\u00f3n es de cada gobernador. La primera fase del plan indica que deben cumplirse 14 d\u00edas consecutivos en la reducci\u00f3n de contagios. Adem\u00e1s, la demanda hospitalaria debe volver a la normalidad. Esto se puede dar paulatinamente en los diferentes estados y no en todos a vez. Dependiendo del lugar y el nivel de contagios, las personas podr\u00e1n asistir a eventos o realizar viajes no esenciales. En la fase dos se pide evitar las congregaciones de m\u00e1s de 50 personas. Aunque, por otro lado, se habilitar\u00edan los viajes no esenciales y se abrir\u00edan los colegios. La fase tres es aquella en la que ya se levantan la mayor\u00eda de las restricciones, incluidas las que pesan sobre bares, hospitales y ancianatos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El mundo empieza a mirar con sospecha el brote en China) Este pa\u00eds entr\u00f3 en una \u2018fase 2\u2019 luego de que las autoridades italianas decidieron extender el confinamiento hasta el pr\u00f3ximo 3 de mayo. La medida deb\u00eda expirar el pasado 13 de abril, pero el Gobierno italiano no quiere bajar la guardia.Sin embargo, en el mismo decreto en el cual se estableci\u00f3 la extensi\u00f3n, se incluy\u00f3 la apertura de algunos negocios. Librer\u00edas, papeler\u00edas, tiendas de ropa para ni\u00f1os y otros servicios fueron autorizados para abrir nuevamente. Italia ha dicho que la curva se est\u00e1 aplanando, pero reconoce que a\u00fan no es suficiente para retomar todas las actividades. Si a esa fecha el pa\u00eds presenta una mejora de la situaci\u00f3n, se proceder\u00eda a una reapertura gradual del pa\u00eds y se pensar\u00e1 en reanudar las actividades en varios sectores.Para ello, el primer ministro italiano, Giuseppe Conte, les pidi\u00f3 a las empresas que preparen protocolos de seguridad y desinfecten todas sus instalaciones cuanto antes. Algunas regiones ya relajan ciertas medidas. Es el caso de V\u00e9neto, que permitir\u00e1 abrir mercados al aire libre y salir a hacer deporte. En contraste, Lombard\u00eda, una de las m\u00e1s golpeadas por el virus, se niega a relajar las restricciones. All\u00ed no se permiti\u00f3 reabrir las librer\u00edas ni las papeler\u00edas. El 6 de abril, el Gobierno present\u00f3 una hoja de ruta para reactivar la econom\u00eda de forma paulatina, con un primer paso que fue la reapertura de los peque\u00f1os comercios de menos de 400 metros cuadrados. Desde las restricciones decretadas el 16 de marzo, solo establecimientos esenciales, como supermercados y farmacias, est\u00e1n abiertos al p\u00fablico.Las actividades en sectores estrat\u00e9gicos como el de obra, industria y agricultura han continuado con medidas especiales de seguridad. La reapertura de los peque\u00f1os comercios opera con limitaciones de clientes, la obligatoriedad de llevar mascarillas y medidas especiales de higiene.El Gobierno austriaco anunci\u00f3 tambi\u00e9n este mi\u00e9rcoles que a partir del primero de mayo pr\u00f3ximo se permitir\u00e1n nuevamente actividades deportivas al aire libre, incluyendo los entrenamientos de los 12 equipos de la primera divisi\u00f3n de f\u00fatbol, aunque solo en grupos peque\u00f1os de hasta seis jugadores. El Gobierno alem\u00e1n declar\u00f3 el viernes que la pandemia \u201cya es controlable\u201d y que prepara el regreso a clases de 2,6 millones de estudiantes. Las medidas de confinamiento en ese pa\u00eds expiran el pr\u00f3ximo 3 de mayo. A partir de ese momento, las restricciones deber\u00e1n levantarse progresivamente.El Instituto Robert Koch dijo que el n\u00famero de nuevos contagios causados por una persona enferma cay\u00f3 por debajo de 1. Y para regresar a la \u201cnormalidad\u201d, los expertos condicionan la apertura gradual a que se \u201cmantengan a un nivel bajo consolidado\u201d los contagios y a un nivel alto los par\u00e1metros de higiene en toda la vida p\u00fablica. La canciller alemana, Angela Merkel, y los jefes de gobierno acordaron que a partir del 4 de mayo se dar\u00eda ese retorno a clases. Aunque en Baviera, por ejemplo, la reapertura se aplaz\u00f3 hasta el 11 de mayo. Tambi\u00e9n podr\u00edan \u201creanudarse gradualmente\u201d las actividades comerciales, laborales y administrativas. (Adem\u00e1s:\u00a0OMS pide a pa\u00edses que revisen \u2018lo antes posible\u2019 estad\u00edsticas) Espa\u00f1a sale poco a poco de la \u2018hibernaci\u00f3n\u2019. El lunes, la industria pesada y la construcci\u00f3n, como actividades no esenciales, comenzaron nuevamente sus laborales.Aun as\u00ed, el confinamiento persistir\u00e1 porque su \u2018desescalada\u2019 no se producir\u00e1 antes de dos semanas, sin descartar que las restricciones puedan mantenerse o reforzarse despu\u00e9s del d\u00eda 26..\u00a0\u00a0El estado de alarma y las restricciones concluyen ese d\u00eda, pero, de ser necesario, el Ejecutivo no descarta prolongarlas hasta el 11 de mayo.\u00a0Sin embargo, este mi\u00e9rcoles, Fernando Sim\u00f3n, director del Centro de Emergencias Sanitarias del Ministerio de Sanidad, asegur\u00f3 que, gracias a la tendencia a la baja, en los pr\u00f3ximos d\u00edas deber\u00e1n comenzar a estudiarse modificaciones de las medidas de control.Lo mismo piensa el presidente del gobierno, Pedro S\u00e1nchez, que cree que dentro de poco el pa\u00eds podr\u00e1 volver a la normalidad; pero ser\u00e1 una \u201cnueva normalidad\u2019, pues \u201cla vida no volver\u00e1 a ser como antes\u201d, asegur\u00f3 S\u00e1nchez. Espa\u00f1a mantiene desde el 14 de marzo uno de los confinamientos de la poblaci\u00f3n m\u00e1s estrictos en Europa.Solo se permiten las salidas para trabajar, si no se puede hacer desde la casa, comprar comida o medicinas o pasear al perro. El gobierno israel\u00ed aprob\u00f3 este s\u00e1bado la flexibilizaci\u00f3n de algunas medidas dr\u00e1sticas establecidas para contener la propagaci\u00f3n del covid-19, aunque evit\u00f3 hablar de un primer paso hacia la salida del confinamiento. En una alocuci\u00f3n televisada, el primer ministro, Benjamin Netanyahu, expuso las grandes l\u00edneas de un plan \u201cresponsable y progresivo\u201d que permitir\u00e1 la reanudaci\u00f3n del trabajo para algunos sectores. Tambi\u00e9n prometi\u00f3 reabrir algunas de las principales calles comerciales y volver a la escuela para ni\u00f1os con necesidades educativas especiales, pero en grupos de hasta tres.Netanyahu precis\u00f3 que, como parte de la flexibilizaci\u00f3n, ahora diez personas pueden rezar juntas al aire libre, pero cada uno debe estar a 2 metros del otro y llevar una m\u00e1scara. La flexibilizaci\u00f3n de las medidas debe entrar en vigor hoy, primer d\u00eda de la semana en Israel.Desde que anunci\u00f3 su primer caso el 21 de febrero, Israel, con unos nueve millones de habitantes, registra 13.107 contagios, de ellos 158 decesos. Pero en los \u00faltimos d\u00edas, la enfermedad se desaceler\u00f3. \u201cSi en dos semanas vemos una mejor\u00eda continua, aligeraremos a\u00fan m\u00e1s\u201d, las restricciones, pero \u201csi hay un nuevo pico de casos nos veremos obligados a renunciar a un alivio\u201d, advirti\u00f3 Netanyahu. (En otras noticias:\u00a0M\u00e1s de 1.000 marineros dan positivo a covid-19 en portaaviones franc\u00e9s) Durante una conferencia de prensa, el director de la OMS, Tedros Adhanom, dio seis criterios que los pa\u00edses deben tener en cuenta para retomar las actividades.El primer criterio es que la transmisi\u00f3n de la covid-19 est\u00e9 controlada. El segundo, la capacidad de los sistemas de salud para probar, aislar y tratar los casos. El tercero, establecer medidas preventivas en lugares especiales para la ciudadan\u00eda (como sitios de trabajo). El cuarto, gestionar el riesgo de no importar casos de otros pa\u00edses. El quinto, que est\u00e9n minimizados los riesgos de un nuevo brote. Y el sexto, que toda la ciudadan\u00eda se adapte a estas nuevas normas.Estas recomendaciones y criterios est\u00e1n consignadas en un documento que emiti\u00f3 la OMS. All\u00ed dice: \u201cLas decisiones sobre cu\u00e1ndo y d\u00f3nde hacer la transici\u00f3n deben estar basados en la evidencia\u201d. La OMS detalla que para minimizar el riesgo de un repunte, el levantamiento de las medidas debe hacerse en fases, en periodos de dos semanas.REDACCI\u00d3N INTERNACIONAL*CON INFORMACI\u00d3N DE AGENCIAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-medidas-para-levantar-la-cuarentena-paulatinamente-en-el-mundo-486108", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Hay empresas que no podr\u00edan garantizar una audiencia p\u00fablica virtual\u2019", "contenido": " Pasar a la virtualidad procesos y tr\u00e1mites ambientales en esta cuarentena no es una alternativa que aplaudan muchos defensores del medioambiente y de derechos humanos. Creen que establecer, por ejemplo, audiencias p\u00fablicas virtuales, un proceso tan importante para las comunidades directamente impactadas por un proyecto minero o petrolero, no garantizar\u00e1 su efectiva participaci\u00f3n, especialmente en las regiones donde los servicios de Internet son precarios.  Para entender c\u00f3mo funcionar\u00e1 una de las entidades m\u00e1s importantes en t\u00e9rminos de defensa del medioambiente, la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales (Anla), durante el confinamiento, EL TIEMPO habl\u00f3 con su director, Rodrigo Su\u00e1rez, quien asegura que \u201cser\u00e1 un reto enorme para entidad, pues se incrementar\u00e1 el n\u00famero de personas dispuestas a participar en estos procesos\u201d.\u00bfQu\u00e9 ajustes est\u00e1n haciendo para continuar con sus obligaciones en lo que dure la cuarentena? Lo primero que hizo al interior de la entidad fue fortalecer todos nuestros canales virtuales para que los funcionarios puedan trabajar desde la casa. Ahora, en cuanto a nuestras actividades, lo primero que suspendimos fueron los procesos disciplinarios y las visitas a campo. Para saber lo que sucede a tiempo real con los proyectos, lo estamos haciendo con im\u00e1genes satelitales. Adem\u00e1s, las empresas deben cumplir con los informes de cumplimiento ambiental y nosotros los estamos revisando de acuerdo con lo hicieron en los \u00faltimos tres o seis meses. Por otro lado, no suspendimos ning\u00fan proceso de evaluaci\u00f3n. Seguramente cuando ya pase la emergencia tendremos que establecer unos protocolos de c\u00f3mo va a ser el regreso a campo. \u00bfY qu\u00e9 han encontrado en esas im\u00e1genes satelitales?No puedo responder con certeza, porque en los seguimientos espaciales no alcanzamos a revisar toda la integridad del proyecto, por ejemplo, nosotros no alcanzamos a revisar la temperatura de un vertimiento, pero s\u00ed podemos revisar si est\u00e1 ubicado en el punto en donde dimos el permiso. Respecto a las audiencias p\u00fablicas virtuales , \u00bfc\u00f3mo van a garantizar que realmente sean audiencias p\u00fablicas? Cuando uno piensa en audiencia p\u00fablica debe garantizar la efectiva participaci\u00f3n. Entonces, no podemos pensar solo en medios como Facebook o Twitter. Creemos que los medios radiales locales, canales regionales, medios escritos regionales, funcionan mejor en la ruralidad. Por ejemplo, 'call centers', porque la gente va a querer llamar por tel\u00e9fono para transmitir sus dudas. Claro, ser\u00e1 una reto enorme para la autoridad, porque es posible que se aumente en un n\u00famero muy grande las personas que quieran participar en estas audiencias. \u00bfY esto cu\u00e1nto empezar\u00eda a funcionar, porque lo que entiendo es que estos procesos ya est\u00e1n marchando?Mucho de lo que le he mencionado est\u00e1 pasando. A principios de marzo tuvimos una audiencia de evaluaci\u00f3n en la que participaron m\u00e1s de 80 personas conectadas e hicimos todo el ejercicio de establecer los requerimientos. Se trat\u00f3 de la audiencia de informaci\u00f3n adicional de Cerro Matoso. \u00bfUsted cree que s\u00ed se pueden ejecutar estos procesos ambientales por medios virtuales?Creo que s\u00ed, pero depender\u00e1 mucho del usuario (empresa), de la capacidad y la log\u00edstica que tenga. Porque hoy como est\u00e1 la norma no depende de la Anla, sino del usuario. El reto es que las preguntas e intervenciones de las comunidades puedan ser atendidas. Como le digo, puede ser un 'call center' en donde la gente pueda llamar de manera gratuita. Debo ser sincero, hay unos usuarios que tienen una capacidad enorme, pero hay otros que de pronto no. Ustedes van a garantizar eso, \u00bfverdad?En este momento tenemos 12 solicitudes de audiencia p\u00fablica virtual y que vienen de tiempo atr\u00e1s. En algunos casos han sido los mismos entes de control los que nos han dicho que se haga y no se puede postergar. Obviamente, lo que tenemos que revisar es que se den esos los aspectos claves. Por ejemplo, una reuni\u00f3n informativa en el que se permita un di\u00e1logo entre el proponente del proyecto y la comunidad, y si la comunidad tiene una pregunta, y el proponente debe responder. Desde la parte log\u00edstica tenemos que velar porque se logre. En el caso del proceso del proyecto de Soto Norte, que se suspendi\u00f3 por la emergencia, la fase siguiente ser\u00e1 la realizaci\u00f3n de la audiencia p\u00fablica ambiental. \u00bfC\u00f3mo se va a garantizar que todos participen? Primero, nunca ha estado suspendido. Lo que estamos haciendo en este momento es evaluar el estudio de impacto. Hay 36 profesionales en eso, esto incluyendo a la Universidad Nacional con sede en Medell\u00edn. Se ha generado una confusi\u00f3n sobre que nosotros vamos a hacer la audiencia p\u00fablica de manera virtual, pero no. En este momento, en el que todav\u00eda estamos en el proceso de evaluaci\u00f3n, no hemos ordenado la celebraci\u00f3n de una audiencia p\u00fablica virtual para este proyecto.\u00bfCu\u00e1ntas licencias ambientales est\u00e1n evaluando y cu\u00e1ntas licencias saldr\u00edan en esta cuarentena?En estos momentos, de los sectores principales, tenemos 21 proyectos en evaluaci\u00f3n. De estos, a cuatro no alcanzamos a hacer visita y son los que tendremos que suspender. Creo que es un proyecto de una planta de tratamiento de aguas residuales, una v\u00eda, un proyecto de miner\u00eda y una planta de agroqu\u00edmicos. El resto de los proyectos, o ya hicimos visita o no requieren visita. Por otro lado, s\u00ed han seguido saliendo licencias, recientemente salieron licencias para el sector de hidrocarburos, de v\u00edas; hubo un par de licencias para infraestructura el\u00e9ctrica. \u00bfQu\u00e9 responde la Anla frente a la solicitud de los empresarios de flexibilizar tr\u00e1mites como la licencia ambiental?Ellos hablaban de abreviar los proceso y lo que nosotros hemos venido haciendo es desarrollar instrumentos para tener transparencia y calidad. La Anla ha logrado bajar de 280 d\u00edas a ochenta y algo de d\u00edas. Pero somos conscientes de que podemos desarrollar otra serie de instrumentos, como el de jerarquizaci\u00f3n de impactos. Con este instrumento nos podemos concentrar en los impactos m\u00e1s puntuales y priorizados de los proyectos. Eso en el mundo se utiliza como la t\u00e9cnica de 'screening' y 'scoping'. Ahora, cuando dicen abreviar, hay que ser claros que no todo se puede meter en la misma bolsa, hay tr\u00e1mites que se pueden hacer en 40 d\u00edas, otros no; y no todo es tiempo.Usted asegur\u00f3 en el Senado que es probable que por los precios del petr\u00f3leo, las solicitudes de hidrocarburos disminuyan y empiecen a subir las solicitudes asociadas a las energ\u00edas alternativas. \u00bfCu\u00e1ntos est\u00e1n cayendo las solicitudes de los hidrocarburos y cu\u00e1nto est\u00e1 incrementando las de energ\u00edas alternativas? Hemos otorgado licencia para seis proyectos de energ\u00edas renovables, que son proyectos solares y e\u00f3licos, eso era algo que la Anla nunca hab\u00eda hecho. En a\u00f1o y medio ya estamos cumpliendo el 55 por ciento de la meta de aumentar la generaci\u00f3n de energ\u00eda por fuente no convencionales. Por otro lado, efectivamente las solicitudes del sector de hidrocarburos han disminuido, han variado. En 2018 tuvimos entre 30 y 36 solicitudes, y el a\u00f1o pasado, estuvimos entre 30 y 28. Sin embargo, lo que hemos analizado, es que esas licencias son de un mayor tama\u00f1o, es decir, antes se ped\u00edan tres pozos, por ejemplo, y ahora piden cinco pozos. TATIANA ROJAS HERN\u00c1NDEZREDACCI\u00d3N MEDIO AMBIENTE@ELTIEMPOVERDE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/director-de-la-anla-habla-de-tramites-ambientales-durante-la-cuarentena-486272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Funcion\u00f3 el toque de queda en Soacha, e ir\u00edan por el segundo", "contenido": " Al primer toque de queda total en Soacha, como estrategia para evitar las aglomeraciones y contener el contagio del nuevo coronavirus, le fue bien, seg\u00fan el balance oficial de las autoridades.\u201cPodemos decir que hubo un cumplimiento de m\u00e1s del 90 por ciento. Encontramos las calles desoladas estos d\u00edas. Aunque, claro, con algunas excepciones: encontramos grupos de j\u00f3venes rebeldes que creen que esto es un juego\u201d, report\u00f3 el alcalde del municipio, Juan Carlos Saldarriaga. Y agreg\u00f3: \u201cPero entendemos lo dif\u00edcil que puede ser el aislamiento en las condiciones de vivienda del municipio. Aqu\u00ed hay apartamentos de menos de 55 metros cuadrados y, en las comunas, habitaciones en las que viven hasta seis personas. Aqu\u00ed es otro cuento\u201d.  La medida que se inici\u00f3 el viernes a las 4 p. m. y se extendi\u00f3 hasta las 4 a. m. de hoy dej\u00f3 un balance premilinar de 70 personas multadas, 112 conducidas a centros de la Polic\u00eda, 8 veh\u00edculos inmovilizados y 3 capturados por delitos varios. La Alcald\u00eda reconoci\u00f3 la medida como \u201cefectiva\u201d y evaluar\u00e1 implementarla nuevamente este fin de semana del 25 de abril. Y es que el panorama, en general, fue positivo. Periodistas de Citytv y reporteros gr\u00e1ficos de EL TIEMPO comprobaron c\u00f3mo sectores de la autopista Sur y del centro de Soacha permanecieron vac\u00edos. \u201cLlevo 54 a\u00f1os aqu\u00ed, en mi pueblo, y nunca lo hab\u00eda visto as\u00ed, vac\u00edo. Tomemos conciencia, cuid\u00e9monos y qued\u00e9monos en casa. Esperemos que esto pase r\u00e1pido\u201d, coment\u00f3 sorprendido Juan Manuel Guti\u00e9rrez, habitante del municipio.  La medida tambi\u00e9n aplicaba para establecimientos comerciales, supermercados y tiendas de barrios que, en \u00faltimas, solo pod\u00edan operar con env\u00edo de domicilios. Lo \u00fanico que se ve\u00eda abierto en el municipio de m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes eran las droguer\u00edas, y en las calles se ve\u00eda uno que otro ciclista o motociclista domiciliario. Desde las casas y apartamentos, la gente se asomaba ante el paso de la polic\u00eda que, con 800 agentes, monitoreaba el cumplimiento.\u201cFue un fin de semana tranquilo. Anunciamos la medida y la gente tuvo tiempo de aprovisionarse y nosotros alcanzamos a repartir 30.000 mercados y una segunda ronda de transferencias\u201d, afirm\u00f3 el alcalde.El \u00fanico incidente ocurri\u00f3 el s\u00e1bado en la noche en El Danubio, donde un grupo de delincuentes trat\u00f3 de asaltar un supermercado. La polic\u00eda intervino y captur\u00f3 a los implicados. El alcalde tambi\u00e9n report\u00f3 otro caso de alteraci\u00f3n de orden p\u00fablico en un conjunto residencial donde las ayudas no hab\u00edan llegado. \u201cEran viviendas de v\u00edctimas de la violencia. La gente se hab\u00eda inscrito para recibir auxilios y nuestras ayudas no hab\u00edan llegado, por eso estaban en cacerolazo. Al final hablamos con ellos y llegamos con ayudas para los 714 apartamentos\u201d, relata Saldarriaga. El toque de queda se decret\u00f3 despu\u00e9s de la subida de casos de contagio en los \u00faltimos d\u00edas. Soacha tiene en total 30 casos, y la mitad se report\u00f3 en los \u00faltimos 15 d\u00edas. Y este s\u00e1bado en la tarde se registr\u00f3 su primer fallecido: un hombre de 73 a\u00f1os que muri\u00f3 en la Cl\u00ednica Roma y que se presume fue un contagio interno porque el paciente no hab\u00eda viajado ni salido del pa\u00eds. A pesar de que el alcalde espera que la curva de contagio se controle con los toques de queda y con la extensi\u00f3n de cierre de frontera de Cundinamarca hasta despu\u00e9s del puente festivo del 1.\u00b0 de mayo, teme por lo que venga despu\u00e9s. \u200b\u201cEstamos buscando un plan de recuperaci\u00f3n postcoronavirus. Se viene un escenario complicado. Ya tenemos como 3 muertes por cruce de cuentas entre bandas, y mantener a la gente encerrada no es f\u00e1cil\u201d, mencion\u00f3 y dej\u00f3 entrever un disgusto con las autoridades distritales y nacionales. \u201cClaudia L\u00f3pez dijo que si TransMilenio supera el 35 % de ocupaci\u00f3n, lo cierra. Nosotros hemos hecho grandes esfuerzos para organizar a los 30 mil pasajeros de Soacha, cuando antes eran 110 mil. No es momento de protagonismos, sino de concertar\u201d, a\u00f1adi\u00f3, y coment\u00f3 que hace varias semanas no tiene comunicaci\u00f3n con la alcaldesa de Bogot\u00e1.REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/toque-de-queda-en-soacha-funciono-y-estudian-repetirlo-486334", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Ordenan reducir megapensi\u00f3n a viuda de excongresista", "contenido": " El nombre de Susana Burgos de  Garc\u00eda puede que no les diga mucho a los colombianos, pero a los cordobeses es muy probable que s\u00ed.Ella es la viuda del asesinado exministro y excongresista Amaury Garc\u00eda Burgos, la mam\u00e1 de la senadora conservadora Nora Garc\u00eda Burgos y la abuela del exalcalde de Monter\u00eda Marcos Daniel Pineda. Ella hasta ahora gozaba de una pensi\u00f3n del orden de los 21 millones de pesos mensuales, que le fue sustituida tras la muerte de su esposo.Sin embargo, un fallo del Consejo de Estado orden\u00f3 que esa mesada le sea reducida casi a la mitad pues encontr\u00f3 que hubo una inconsistencia al momento de otorg\u00e1rsele un reajuste.Esta historia comenz\u00f3 en febrero de 1982, cuando al excongresista Amaury Garc\u00eda Burgos le fue otorgada una pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n por Cajanal. Esa prestaci\u00f3n posteriormente fue asumida por el Fondo de Pensionados del Congreso (Fonprec\u00f3n) en septiembre de 1989.Garc\u00eda Burgos fue asesinado en marzo de 1993, raz\u00f3n por la cual Fonprec\u00f3n sustituy\u00f3 la pensi\u00f3n (le empez\u00f3 a pagar la mesada) a la se\u00f1ora Susana Burgos en junio de 1993.Posteriormente, la se\u00f1ora Susana Burgos de Garc\u00eda solicit\u00f3 un reajuste especial, al considerar que ten\u00eda ese derecho de acuerdo con la ley. El Fondo, en abril de 1996, orden\u00f3 el reajuste y no solo le hizo el aumento de la mesada sino que le reconoci\u00f3 la suma de 42 millones por concepto del reajuste. Luego, le reconoci\u00f3 el pago de intereses de mora por los reajustes reconocidos y pagados en los a\u00f1os 1992 y 1993, los cuales ascendieron en su momento a la suma de $83 millones Pero tras hacer una revisi\u00f3n minuciosa de sus beneficiarios, Fonprec\u00f3n encontr\u00f3 que la pensi\u00f3n de la se\u00f1ora Burgos hab\u00eda sido mal liquidada y demand\u00f3 su propia su resoluci\u00f3n.Y fue as\u00ed como en 2018 un fallo de primera instancia del Tribunal Administrativo de Cundinamarca le  orden\u00f3 a Fonprecon reliquidar el reajuste especial de la pensi\u00f3n que le hab\u00eda  reconocido en 1996. Le dijo que en su momento ella solo ten\u00eda derecho al  50 por ciento de lo que devengaba mensualmente un congresista pensionado y no el 75 por ciento, como se hizo.La decisi\u00f3n fue apelada por la viuda del congresista y el mes pasado el Consejo de Estado se pronunci\u00f3. Refrend\u00f3 el fallo de primera instancia.El tribunal se\u00f1al\u00f3 que el reajuste especial al que ten\u00eda derecho era equivalente al 50 por ciento del promedio de las pensiones percibidas por los congresistas para ese momento.Adem\u00e1s destac\u00f3 que  el se\u00f1or Amaury Garc\u00eda Burgos \u201cen su calidad de ex congresista pensionado con anterioridad al 18 de mayo de 1992, fecha en que entr\u00f3 en vigencia la Ley 4\u00aa de 1992, \u00fanicamente ten\u00eda derecho a un reajuste especial por una sola vez, a partir del 1.\u00ba de enero de 1994, equivalente al 50% del promedio de las pensiones a que tuvieren derecho los congresistas para ese momento, es decir, no en un 75% como lo reconoci\u00f3 Fonprecon en los actos demandados\u201d.Esto en plata blanca significa que la se\u00f1ora Burgos a partir del giro mensual de mayo ya no recibir\u00e1 los 21 millones sino la mitad.Los magistrados se\u00f1alaron que las actuaciones de la viuda del congresista fueron de buena fe y como tal no tendr\u00e1 que devolver dinero.Mientras tanto, Fonprec\u00f3n est\u00e1 a la espera de que se resuelvan otros procesos que tiene en diversos tribunales por demandas a resoluciones de la misma entidad en la que en su momento se reconocieron pensiones y quedaron mal liquidadas.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ordenan-reducir-megapension-a-viuda-de-excongresista-484194", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Coronavirus: 'Es un error poner cadenas a las puertas de las empresas'", "contenido": " Las medidas de aislamiento para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus tomadas por el gobierno de EE.UU. son como \"dar un golpe con un mazo\". As\u00ed lo cree Steve Hanke, profesor de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad Johns Hopkins, en Baltimore, e investigador del centro de estudios CATO Institute en Washington, D.C. Contrario a las cuarentenas que solo permiten el funcionamiento de los servicios esenciales de una ciudad, el acad\u00e9mico cree que la pandemia debe ser contenida con medidas selectivas, muy focalizadas, que no impliquen el cierre generalizado de la actividad econ\u00f3mica. \"Si el cierre econ\u00f3mico se extiende hasta junio, vamos a enfrentar una \u00e9poca como la que vivimos en la Gran Depresi\u00f3n\". Esta es una versi\u00f3n editada de la entrevista de BBC Mundo con Hanke. \u00bfPor qu\u00e9 le parece que las cuarentenas para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus en Estados Unidos y otras partes del mundo son un error? La manera en que las han puesto en pr\u00e1ctica ha sido un error. Un error en el sentido de que est\u00e1n usando un golpe de mazo para abrir una nuez. Es un enfoque excesivo, uniforme, sin ninguna precisi\u00f3n. Es un error poner cadenas a las puertas de las empresas. Cerrarlo todo es muy primitivo. \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00edses se ha aplicado una pol\u00edtica exitosa frente a la pandemia? Hay pa\u00edses que han tenido \u00e9xito como Singapur, Corea del Sur o Suecia, que usan un enfoque m\u00e1s selectivo. Han hecho muchas pruebas, monitorean a las personas cuidadosamente y si alguien tiene el virus, lo ponen en cuarentena. Estos pa\u00edses han mantenido el funcionamiento de la econom\u00eda lo m\u00e1s posible para reducir el costo de lidiar con el virus. No aplicaron la pol\u00edtica del mazazo como aqu\u00ed en Estados Unidos, no cerraron todos los negocios. Pero para implementar una estrategia selectiva los gobiernos tienen que tener la capacidad de realizar pruebas que permitan determinar d\u00f3nde est\u00e1n y qui\u00e9nes son los contagiados. Estados Unidos, por ejemplo, no ha tenido la suficiente capacidad para hacer los tests que se requieren\u2026 La situaci\u00f3n no es tan grave, es una situaci\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtica. Parte del problema es que todo el debate est\u00e1 demasiado politizado. La capacidad de hacer pruebas es mucho mejor en Estados Unidos que en Francia. Por otro lado, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud nos dice que China ha hecho un maravilloso trabajo, pero ellos ni siquiera registran la cantidad de personas que han sido sometidas a pruebas. Si los gobiernos que han implementado pol\u00edticas de confinamiento para proteger la salud de las personas mantienen su estrategia, \u00bfcu\u00e1les ser\u00e1n las consecuencias econ\u00f3micas? Si siguen usando el enfoque del mazo, es una cuesti\u00f3n de tiempo antes de que se produzca un colapso econ\u00f3mico. Si el cierre econ\u00f3mico se extiende hasta junio vamos a enfrentar una \u00e9poca como la que vivimos en la Gran Depresi\u00f3n. En esa \u00e9poca hubo p\u00e1nico bancario y la econom\u00eda lentamente se fue cerrando. La demanda por bienes y servicios disminuy\u00f3, los negocios comenzaron a cerrar y despedir personas. Pero ahora, es el gobierno el que pone cadenas a las empresas. No es algo gradual. El peor escenario es seguir con la econom\u00eda cerrada. Ver\u00edamos una completa disrupci\u00f3n, no solo una baja en la producci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo, sino que tambi\u00e9n un aumento de las bancarrotas y de las personas que no pueden regresar a la fuerza de trabajo. Esto no es como encender y apagar la luz, no va a ocurrir de esa manera. Cuando muevas el interruptor, la luz no va a regresar de inmediato. Dado que est\u00e1n muriendo miles de personas, \u00bfno le parece que hay una disyuntiva, un dilema entre salvar la econom\u00eda o salvar la vida de la gente? Hay un dilema en general. Pero puedes hacer que el dilema sea mucho m\u00e1s favorable si las cuarentenas son muy selectivas, si haces muchas pruebas y logras identificar lo que est\u00e1 pasando. Si puedes contener a las personas de una manera selectiva, eso permite que el resto de la poblaci\u00f3n y la econom\u00eda siga funcionando. Pero eso es precisamente lo que no se logr\u00f3 hacer ni en Estados Unidos, ni en muchas otras partes del mundo y por eso tuvieron que implementarse cuarentenas... Hay pa\u00edses que lo han logrado. Los que mejor han aplicado las estrategias de confinamiento selectivo son los pa\u00edses con econom\u00edas de libre mercado, con gobiernos peque\u00f1os y eficientes como es el caso de Singapur. Incluso Alemania, que tiene un gobierno m\u00e1s peque\u00f1o en comparaci\u00f3n a otros pa\u00edses europeos, ha funcionado bastante bien. El dinero que el gobierno le paga a las empresas peque\u00f1as y a los desempleados se ha distribuido r\u00e1pidamente, casi en pocos d\u00edas. En cambio en Estados Unidos la respuesta ha sido lenta y es posible que pasen meses antes de que el dinero llegue a las empresas y las personas. Eso ocurre en parte por tener un gobierno ineficiente. Si en los pa\u00edses desarrollados ha sido dif\u00edcil contener los efectos sanitarios y econ\u00f3micos del coronavirus, \u00bfc\u00f3mo podr\u00e1n salir adelante otras regiones del mundo como Am\u00e9rica Latina? Todos los gobiernos latinoamericanos son incompetentes y corruptos. La \u00fanica excepci\u00f3n es Chile. Pero en general, Am\u00e9rica Latina no tiene c\u00f3mo enfrentar esta crisis. Es demasiado tarde. No saben c\u00f3mo amarrarse los zapatos. Pero ese tipo de problemas que usted describe tambi\u00e9n ocurren en otras partes del mundo... La iron\u00eda de todo esto es que la gente piensa que necesitamos m\u00e1s presencia de los gobiernos, m\u00e1s regulaciones, m\u00e1s sector p\u00fablico. Y eso es un error. En otras partes del mundo, como Francia, dicen que necesitan un Estado m\u00e1s grande, m\u00e1s poderoso para enfrentar situaciones de crisis como esta. Ese es un punto central porque en Francia y otros pa\u00edses europeos mucha gente reclama que es necesario fortalecer los sistemas de salud p\u00fablica y que en ese sentido el Estado tiene que jugar un papel m\u00e1s importante... Eso es rid\u00edculo. En Corea del Sur el Estado es mucho m\u00e1s peque\u00f1o que en Francia y han sido capaces de hacer una gran cantidad de pruebas, trazar la epidemia y poner gente en cuarentena selectiva. \u00bfNo deber\u00edan fortalecerse los sistemas de salud para estar mejor preparados? No, no, no, eso es un problema. Los sistema p\u00fablicos de salud est\u00e1n en bancarrota, son malos. Deber\u00edamos desregular los sistemas en todas partes. \u00bfY qu\u00e9 hace la gente que tiene bajos ingresos, se quedan sin atenci\u00f3n m\u00e9dica? Si la gente no tiene el dinero, le das alg\u00fan tipo de ayuda, de subsidio. Pero el sistema de salud en general debe ser privado. La mejor manera de ofrecer servicios es a trav\u00e9s del sistema privado, que es mucho m\u00e1s eficiente. Como est\u00e1n las cosas ahora, particularmente en los pa\u00edses que no tienen la capacidad de hacer pruebas, ni tienen suficientes camas de hospital, ni respiradores, \u00bfc\u00f3mo se enfrenta el dilema entre la p\u00e9rdida de vidas y las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas? Hay que reducir la p\u00e9rdida de vidas al menor costo posible. Y la mejor manera de hacer eso es evitar la pol\u00edtica del mazo. Es decir, no m\u00e1s cuarentenas... Tienes que hacer cuarentenas selectivas y dejar que la econom\u00eda funcione tanto como sea posible. Esa es la manera de minimizar el costo. Tienes que hacer precisamente lo que est\u00e1n haciendo en Singapur, Corea del Sur, Taiw\u00e1n o Hong Kong. \u00bfY por qu\u00e9 Estados Unidos no sigui\u00f3 ese camino? El presidente decidi\u00f3 usar la pol\u00edtica del mazo. Pero esa no era su idea al comienzo de la crisis. \u00bfPor qu\u00e9 cambi\u00f3 de estrategia? Quien sea que lo est\u00e1 aconsejando lo convenci\u00f3. No s\u00e9 por qu\u00e9 cambi\u00f3 de idea, yo no estaba ah\u00ed. Pas\u00f3 de pronto de un enfoque casual, con intervenciones muy selectivas, a la pol\u00edtica del mazo. No s\u00e9 qu\u00e9 pas\u00f3. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=LBVGmtqpmwc https://youtu.be/UqdIoCjy1CM", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-es-un-error-poner-cadenas-a-las-puertas-de-las-empresas-484548", "categoria": "economia"}, {"titulo": "M\u00e9dicos del f\u00fatbol entran al debate sobre jugar o no a puerta cerrada", "contenido": " La reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol colombiano es una opci\u00f3n controvertida. Jugar a puerta cerrada es la carta que se juegan los directivos en medio de la crisis por el coronavirus. Por eso dise\u00f1aron un protocolo m\u00e9dico que le entregar\u00edan este lunes al Gobierno Nacional, que decidir\u00e1 si es viable o no. Sin embargo, el tema es mirado con lupa por los m\u00e9dicos del f\u00fatbol colombiano, que este mismo lunes le entregaron a la Dimayor y a la Federaci\u00f3n un borrador con sus puntos de vista y recomendaciones. Seg\u00fan supo EL TIEMPO, los m\u00e9dicos de los clubes de la categor\u00eda A han venido sosteniendo un di\u00e1logo virtual en busca de un consenso para transmitir sus opiniones a los directivos, y estas han sido canalizadas por el doctor Gustavo Pineda, integrante del comit\u00e9 m\u00e9dico de la Federaci\u00f3n. Este es un primer borrador pero tendr\u00e1n m\u00e1s mesas de trabajo.\u00a0Entre muchos temas, a los m\u00e9dicos les preocupa saber en cu\u00e1nto tiempo podr\u00eda reactivarse la Liga, y la manera detallada como se har\u00eda. \u201cLo que estamos tratando de plantear son recomendaciones y estrategias para minimizar el riesgo\u201d, dijo Rafael Monta\u00f1a, el m\u00e9dico de Santa Fe. Agreg\u00f3: \u201cDentro de lo que hemos hablado con varios m\u00e9dicos, creemos que esto es muy complejo, por lo que implica jugar a nivel competitivo. Por todo lo que rodea el entorno del partido: primero toca mirar c\u00f3mo se van a hacer los entrenamientos, la log\u00edstica, la utiler\u00eda, los desplazamientos, jugar el partido, los viajes y las concentraciones, los hoteles,\u00a0todo eso toca tenerlo previsto para tratar de disminuir el riesgo. Lo m\u00e1s importante es saber cu\u00e1ndo y c\u00f3mo, porque en este momento se ha visto que no se ha controlado a\u00fan la pandemia, el virus est\u00e1 latente\u201d. Jugar en tiempos de la amenaza del virus implica muchos factores, nada puede quedar suelto. Por eso, la Dimayor trabaj\u00f3 durante 20 d\u00edas en un protocolo m\u00e9dico para entregarlo al Gobierno Nacional a trav\u00e9s de la Federaci\u00f3n. En \u00e9l se incluyen las reglas para todo: c\u00f3mo se entrena, c\u00f3mo se entra al camerino, c\u00f3mo se entra al bus o a un avi\u00f3n... Tambi\u00e9n se precisa qu\u00e9 pasar\u00e1 en el estadio, con el personal, y el esquema de ex\u00e1menes permanentes de salud.Justamente, la Dimayor contratar\u00eda los servicios de un equipo m\u00e9dico de Canad\u00e1 para realizar las pruebas de covid-19 a los implicados en la competencia. La Federaci\u00f3n ha aclarado que este protocolo es un avance para que el f\u00fatbol est\u00e9 preparado para cuando el Gobierno considere que ya es posible jugar. Algunas fuentes consultadas indican que este protocolo, de ser aceptado,\u00a0 tardar\u00eda m\u00e1s de un mes en arrancar, incluso se dice extraoficialmente que la segunda semana de junio es la fecha tentativa para un eventual regreso a la competencia, dependiendo del comportamiento del virus.\u00a0 Sin embargo, ya hay voces que rechazan el pronto regreso al f\u00fatbol. \u201cEl hecho de jugar a puerta cerrada hace que los jugadores no tengan contacto con la hinchada o vaya a haber una conglomeraci\u00f3n. Pero qui\u00e9n me dice a m\u00ed que los jugadores, ya sea de nuestro equipo o del otro, en el roce, en el contacto, con su sudor, cuando se gritan, no vayan a tener alg\u00fan contagio\u201d, dijo el m\u00e9dico del Tolima, Fernando Ni\u00f1o, en El alargue de Caracol Radio.Germ\u00e1n Ochoa, quien fue m\u00e9dico de la Selecci\u00f3n Colombia y actualmente trabaja para Am\u00e9rica de Cali, fue contundente: \u201cMi respuesta es no, as\u00ed sea a puerta cerrada. Un no rotundo. Es correr un riesgo inaceptable\u201d, dijo este viernes, se\u00f1alando que el contacto de los deportistas, y todo el entorno de un partido aumenta las posibilidades de contagio. \"No es solo que 11 contra 11 que  compiten, es mucho m\u00e1s complicado, es una log\u00edstica donde para poder competir se necesita el concurso de muchos actores y eso patrocina mayor contacto cuerpo cuerpo. No entiendo la prisa en reanudar un torneo sin condiciones elementales de seguridad\". Gustavo Portela, m\u00e9dico del Deportivo Cali, aclar\u00f3 que lo que buscan los m\u00e9dicos de los equipos y la Dimayor es fortalecer un protocolo para que el f\u00fatbol est\u00e9 preparado el d\u00eda que el Gobierno considere que se puede reactivar la competencia. Es partidario de que jugar a puerta cerrada es viable siempre y cuando se contemplen todas las medidas.\u00a0\u201cComo m\u00e9dico no puedo decir que paremos el f\u00fatbol hasta que tengamos la vacuna. Es imprudente decir que no se deber\u00eda jugar, porque hay que esperar c\u00f3mo se comporta la curva, c\u00f3mo resultan las medidas sanitarias. Dependiendo de eso, uno puede ir liberando el f\u00fatbol progresivamente:\u00a0 entrenamientos por grupos de 5, y miramos el comportamiento 2 o 3 semanas; despu\u00e9s miramos qu\u00e9 garant\u00edas hay para viajar, c\u00f3mo se va a jugar el torneo. Uno va evaluando, pero decir contundentemente que no se puede, no lo hago\u201d, dijo. Precis\u00f3 que el f\u00fatbol no quiere pasar por encima del Gobierno. \u201cLa reanudaci\u00f3n depender\u00e1 de todas las garant\u00edas institucionales. No vamos a entrar en una pol\u00e9mica innecesaria con el Gobierno. Cuando ellos digan \u2018muestren los protocolos\u2019, tenemos que tener la capacidad de garantizar todo para que haya el menor grado de error. El f\u00fatbol no lo podemos acabar. Tenemos que ponernos en un punto intermedio entre la parte directiva, gubernamental y la salud. Vamos a presentar los soportes que justifiquen que se puede o no empezar. Esto lo determinar\u00e1 el d\u00eda a d\u00eda\u201d, dijo.Portela admite que la posibilidad de un contagio es latente, pero apunta a que hay que reducir esa situaci\u00f3n. \"Un problema es que si se contagia un deportista,  van a decir que  la decisi\u00f3n fue mal tomada, y no, es un riesgo. Hay que minimizar ese riesgo\", dice.En todo caso, el propio presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, ha insistido en que no ve viable que se reactive el f\u00fatbol en corto plazo, ni siquiera a puerta cerrada. As\u00ed que ser\u00e1 el d\u00eda a d\u00eda el que ir\u00e1 mostrando qu\u00e9 tan factible es la aplicaci\u00f3n del protocolo y el regreso de la competici\u00f3n.\u00a0 PABLO ROMERORedactor de EL TIEMPO@PabloRomeroET", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/medicos-del-futbol-colombiano-opinan-sobre-protocolo-para-jugar-a-puerta-cerrada-486298", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Presidente de El Salvador lidera efectividad frente al COVID-19", "contenido": " De once pa\u00edses de Latinoamerica que est\u00e1n enfrentando al COVID-19, solo El Salvador, Per\u00fa, Argentina y Guatemala tiene una poblaci\u00f3n que se siente segura y confiada de las acciones que est\u00e1n tomando sus respectivos gobiernos para frenar la enfermedad, seg\u00fan un estudio de opini\u00f3n realizado por la casa encuestadora mexicana Mitofsky en marzo. De esos cuatro pa\u00edses, es El Salvador quien encabeza las percepciones positivas con un 96% de confianza. La calificaci\u00f3n de los otros tres evaluados ronda entre el 89 y 85%. En contraste, los gobiernos de M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana, Chile y Ecuador enlistan los \u00faltimos cuatro puestos de la encuesta, c\u00f3mo los pa\u00edses donde la mayor\u00eda de sus pobladores creen que la estrategia seguida contra el virus es la incorrecta.\u00bfQu\u00e9 hace que el pa\u00eds m\u00e1s peque\u00f1o de Centroam\u00e9rica destaque? El que su presidente Nayib Bukele fuera el primero en Am\u00e9rica Latina en prohibir el ingreso de ciudadanos de China, Corea, Espa\u00f1a e Italia cuando se conoci\u00f3 que en esos pa\u00edses se increment\u00f3 el virus; y que fuera el segundo en el mundo en cerrar las fronteras, impidiendo el ingreso de cualquier extranjero, salvo los que tienen residencia o los diplom\u00e1ticos acreditatos; sumado al cierre de su aeropuerto internacional para la llegada de cualquier vuelo comercial.El gobierno de El Salvador dispuso desde el 11 de marzo enviar albergues a todos los salvadore\u00f1os que ingresaron al pa\u00eds procedente de otras naciones y posteriormente,  orden\u00f3 una cuarentena domiciliar para toda la poblaci\u00f3n. Las decisiones de Bukele hacen que un 97% de la sociedad salvadore\u00f1a apruebe su proceder, todo un contraste con el 14% que recibe su simil en Ecuador, Lenin Moreno; el 19% favorable del presidente chileno Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era; el 30% que alcanza el dominicano Danilo Medina;  el 46% que logra Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez como presidente de Colombia  y el 48% de Manuel L\u00f3pez Obrador en M\u00e9xico.Otro aspecto que favorece los \u00edndices de El Salvador, que refleja la encuesta que Mitosky realiz\u00f3 en latinoam\u00e9rica es el plan que el Gobierno de ese pa\u00eds puso en marcha para contrarrestar el impacto econ\u00f3mico que la crisis sanitaria est\u00e1 generando. As\u00ed, se orden\u00f3 alivios fiscales para todo el sector tur\u00edstico, y ofreci\u00f3 una pr\u00f3rroga en el pago de servicios b\u00e1sicos, cuotas bancarias y de cr\u00e9dito para todos los emprendedores, propietarios de negocios, deportistas, trabajadores por cuenta propia que han dejado de percibir ingresos por la cuarentena domiciliar obligatoria en dicho pa\u00eds centroamericano.Adem\u00e1s, ha comenzado la entrega de un bono de $300 para alimentaci\u00f3n, beneficiando a m\u00e1s de 1.5 millones de familias, un beneficio que es entregado por primera vez en la historia de El Salvador.  ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/presidente-de-el-salvador-lidera-efectividad-frente-al-covid-19-484272", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo el coronavirus sigue paralizando al mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/imagenes-de-soledad-por-las-cuarentenas-por-coronavirus-en-el-mundo-485722", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los mercados chinos se\u00f1alados de origen del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/asi-lucen-los-mercados-mojados-en-wuhan-tras-su-reapertura-485272", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfFosas o cementerios? As\u00ed entierran a los fallecidos por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-entierros-y-funerales-durante-el-coronavirus-484072", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Todero' de conjunto bogotano lleva aer\u00f3bicos a vecinos en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vecinos-hacen-aerobicos-en-cuarentena-en-bogota-484818", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfJuventud eterna? Famosos que se conservan y se ven como de 20", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-se-ven-mas-jovenes-de-lo-que-son-483838", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ic\u00f3nicas pel\u00edculas de los 80 que vale la pena volver a ver", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-peliculas-de-los-anos-80-que-puede-volver-a-ver-484020", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Actividades divertidas para hacer en casa en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actividades-para-hacer-en-casa-durante-cuarentena-481632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Seis ideas para la reapertura gradual", "contenido": " No nos podemos quedar encerrados para siempre, contando muertos y rumiando penas. Tendremos que ir saliendo a recuperar la vida productiva, el empleo, los ingresos, el consumo, los sue\u00f1os, los proyectos, las ilusiones, preparados para ganar esta guerra contra el coronavirus en una nueva sociedad regida por nuevos h\u00e1bitos. Y lo vamos a lograr.Pero tampoco podemos, el pr\u00f3ximo 27, salir en manada a las calles, como si el coronavirus fuera cosa del pasado. Si no hay una reapertura cuidadosa, razonable y gradual, podr\u00eda venir la peor curva de contagio y muerte. Lo primero es mantener el aislamiento obligatorio para la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable ante el coronavirus. Tanto los adultos mayores como las personas con especiales debilidades de salud deben mantener cuidados extremos para evitar cualquier contagio.Lo segundo, aplazar el retorno a las aulas de la poblaci\u00f3n estudiantil. A pesar de que han sido manifiestas las desigualdades de acceso a la educaci\u00f3n virtual por la falta de conectividad o de equipos en los estratos de menores recursos, un porcentaje alto del sistema educativo ha experimentado una acelerada transformaci\u00f3n virtual con interesante saldo a favor.Lo tercero, reiterar la prohibici\u00f3n de aglomeraciones humanas y congestiones que pueden multiplicar contagios. Es obvio que en el corto plazo no podr\u00e1n volver ni los espect\u00e1culos masivos, ni los tumultos comerciales ni la rumba fren\u00e9tica en lugares encerrados con alta densidad de p\u00fablico.Lo que no es tan obvio es el manejo de los sistemas de transporte p\u00fablico y del transporte masivo en general. Solo podr\u00e1n volver si se establecen unos umbrales m\u00e1ximos de densidades admisibles con protocolos de bioseguridad por parte de los usuarios y draconianas reglas de desinfecci\u00f3n por parte de los administradores.El problema va mucho m\u00e1s all\u00e1 y requiere un cuidadoso ejercicio de coordinaci\u00f3n multisectorial. Colombia debe avanzar hacia un modelo de productividad 24/7 con un sistema escalonado de turnos de trabajo, que aplanen los picos de uso de los pasajeros y distribuyan a lo largo del d\u00eda y de la noche los usuarios de los sistemas de transporte a partir de un modelo integral de reacomodaci\u00f3n de nuestra vida productiva.Lo que s\u00ed es evidente es que solo podr\u00e1n ir saliendo aquellos sectores y subsectores que est\u00e9n en capacidad de demostrar que sus pol\u00edticas laborales, de bioseguridad y de protecci\u00f3n de los trabajadores reducen al m\u00ednimo los riesgos del contagio.Lo cuarto tiene que ver con la precisi\u00f3n y la claridad de la informaci\u00f3n del sistema de salud. Urge superar los vac\u00edos de divulgaci\u00f3n transparente y oportuna frente a las pruebas, frente al subregistro, frente a la realidad de las ucis, frente al momento de llegada de los ventiladores, frente a la protecci\u00f3n del personal m\u00e9dico, y solo si esta informaci\u00f3n fluye adecuadamente se podr\u00e1n tomar responsablemente las nuevas medidas sobre confinamientos o liberaciones.Lo quinto se refiere a la irrigaci\u00f3n real de los recursos hacia el sector productivo y la dinamizaci\u00f3n de las platas del Estado no solo para la atenci\u00f3n humanitaria, sino para evitar la p\u00e9rdida de puestos de trabajo. Keynes, Keynes y m\u00e1s Keynes. El desprop\u00f3sito de una reforma tributaria en estos momentos parece, por el momento, descartado. Lo que inquieta, y lo digo con todo respeto, es que la estructura conceptual de las autoridades econ\u00f3micas y el contenido de sus decisiones siguen ancladas en el pasado, como si fuera admisible mantener los viejos paradigmas ante las nuevas realidades.Lo sexto debe ser la cultura por la vida y el autocuidado, interiorizada en el coraz\u00f3n, en los h\u00e1bitos y en los comportamientos de todos los colombianos. Tenemos que cuidarnos, al extremo. Y entre todos. As\u00ed, amorosamente, responsablemente, decididamente, incansablemente y positivamente, lo vamos a lograr.JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/seis-ideas-para-la-reapertura-gradual-columna-de-juan-lozano-486294", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El neoimperialismo mercantilista", "contenido": " En una econom\u00eda de mercado abierta, efectivamente, la mayor productividad aumenta el bienestar colectivo, o eso es lo que nos han hecho creer. El problema es que no necesariamente esa mayor productividad \u2013que usualmente implica menor empleo y mayor inversi\u00f3n en tecnolog\u00eda\u2013 conduce a una competitividad comparativamente superior, es decir, a una mejor posibilidad de derrotar en el mercado mundial a quienes producen cosas parecidas o iguales. Y eso se debe a que, efectivamente, las ventajas comparativas, competitivas y un precio inferior al de los competidores no son siempre el resultado del talento empresarial, la laboriosidad de los trabajadores o las bondades inherentes de la naturaleza. Entre los bienes y servicios que se intercambian mundialmente hay muy pocas actividades que realmente enfrenten los rigores de la competencia exclusivamente con sus propias armas y capacidades. Hoy, pr\u00e1cticamente no existe sector de la econom\u00eda mundial que salte a la palestra sin la coraza que les provee una avalancha de subsidios gubernamentales que neutralizan las posibilidades de los que, de buena fe y sin apoyo oficial, intentan acceder al mercado internacional. Esos sectores exportadores patrocinados a su vez se apalancan en un mercado interno, el cual dominan gracias a la protecci\u00f3n arancelaria y a las barreras \u2018t\u00e9cnicas\u2019.Esa situaci\u00f3n, que ha agravado la inequidad inherente al comercio internacional, se agudizar\u00e1 de una manera exponencial en el entorno de colapso econ\u00f3mico mundial, de la profunda contracci\u00f3n del intercambio global y, ante todo, porque la \u2018coronaeconom\u00eda\u2019 estar\u00e1 por mucho tiempo regida por las normas del mercantilismo y el nacionalismo. Esto quiere decir que la autosuficiencia a cualquier costo, la preservaci\u00f3n del empleo nacional y una balanza externa lo m\u00e1s favorable posible se est\u00e1n convirtiendo en las prioridades pol\u00edticas y geopol\u00edticas de quienes determinan la agenda global.En ese entorno, el paradigma construido sobre el discurso de las bondades de un mercado global m\u00e1s abierto y una econom\u00eda nacional jalonada por el sector externo no tendr\u00e1 m\u00e1s opci\u00f3n que tomarse un receso. No es posible objetivamente seguir sosteniendo que Colombia puede crecer internacionalizando su econom\u00eda, en momentos en que se ha desatado un enfrentamiento geopol\u00edtico de las dimensiones del que ya se observa. El objetivo de esa nueva \u2018guerra fr\u00eda\u2019 (que se debe denominar m\u00e1s estrictamente una competencia neoimperialista) es el control hegem\u00f3nico del mercado global, la dominaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, la supremac\u00eda nacional y la autarqu\u00eda.En esas circunstancias, la definici\u00f3n del inter\u00e9s nacional que ha imperado hasta ahora en la dirigencia colombiana tendr\u00e1 que cambiar. El \u2018cosmopolitismo\u2019 ascendente que imper\u00f3 en las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas se ver\u00e1 obligado a evolucionar hacia una visi\u00f3n estrat\u00e9gica defensiva en la que la protecci\u00f3n de la producci\u00f3n y del trabajo nacionales tendr\u00e1 que ser inevitablemente una prioridad.Esto no quiere decir que no se aprovechen todas las oportunidades que surgen de la rivalidad entre las potencias para desplegar los intereses nacionales en cuanto acceso a mercados, inversi\u00f3n extranjera, financiamiento y transferencia de conocimiento y tecnolog\u00eda. Sin embargo, la v\u00eda para lograrlo ser\u00e1 \u2013cada vez m\u00e1s\u2013 la pol\u00edtica exterior, la habilidad negociadora y la actitud geopol\u00edtica con que Colombia se inserte en ese mundo nuevo. Y cada vez menos ser\u00e1 el resultado de las ventajas competitivas y comparativas que se creen por la v\u00eda del libre mercado y la globalizaci\u00f3n.\u2018Dictum\u2019. Los laboratorios m\u00e1s poderosos pronto encontrar\u00e1n soluciones para el covid -19. El Gobierno debe exigirles el compromiso de entregarle a Colombia esos medicamentos simult\u00e1neamente y en igualdad de condiciones que al resto del mundo. El que se niegue se va.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/el-neoimperialismo-mercantilista-columna-de-gabriel-silva-lujan-486292", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "En la semana del idioma", "contenido": " En el lugar donde hace justamente un a\u00f1o se hac\u00edan los \u00faltimos preparativos para inaugurar la Feria del Libro de Bogot\u00e1, se dan los toques finales para armar un hospital. Es aterrador ver las im\u00e1genes de los mismos paneles blancos que se usaban para separar editoriales, hoy convertidos en cub\u00edculos que albergan camillas blancas. Es inevitable, al ver todo casi listo, recordar la expectativa que suscitaba aquel lugar lleno de libros, que era como la Navidad no solo por la actividad, las ilusiones y las ambivalencias que movilizaba, sino porque marcaba un hito y un balance de la vida, a\u00f1o tras a\u00f1o. Los libros que hab\u00edamos escrito (o no) y los que quer\u00edamos leer, los encuentros entre autores y lectores, los amigos que volv\u00edamos a encontrar en cada feria, los editores, las novedades, los maestros, las hordas de ni\u00f1os, las charlas, los proyectos, los charcos, la agenda, las carreras \u2013y todo lo que hab\u00eda por mejorar, por escribir\u2013 parecen ahora tan lejanos como si hubiera pasado un siglo desde FilBo 2019, y la llamada \u2018cadena del libro\u2019, ese ecosistema construido alrededor de las palabras y de sus m\u00faltiples peripecias para llegar hasta el lector, parece quebrada en pedazos.Millares de personas de oficios diversos, desde los grandes y los peque\u00f1os editores hasta los libreros, y las que trabajan en cada eslab\u00f3n, hoy se preguntan ya no por el futuro del libro, sino por su presente inmediato, con su carga de inventarios, n\u00f3minas, obligaciones y cuentas pendientes.Pienso en las toneladas de libros que hab\u00edan llegado a esta FilBo dedicada a los pa\u00edses n\u00f3rdicos y en la parafernalia de estanter\u00edas, cajas, invitaciones, pasajes, aeropuertos, hoteles, funcionarios, embajadas y toda esa \u2018log\u00edstica\u2019 que era imparable unos meses atr\u00e1s. Y, aunque ni la imaginaci\u00f3n m\u00e1s desbordada habr\u00eda sido capaz de predecir la p\u00e9rdida colosal de esfuerzos, dinero, empleos y posibilidades, creo que ahora, cuando el mundo est\u00e1 congelado, es tiempo de resignificar lo que entendemos por cultura escrita y de volverla a situar \u2013volvernos a situar\u2013 en el lugar que ocupa en nuestra vida.Si hay algo que haya sido imprescindible en estos d\u00edas de pandemia, ha sido la escritura. Millones de palabras escritas y le\u00eddas han circulado por este mundo inmaterial de internet que hoy parece nuestra \u00fanica alternativa para seguir viviendo juntos. M\u00e1s all\u00e1 de la avalancha de noticias, de mensajes y de significados espec\u00edficos, ha sido la necesidad de interpretar la que nos ha sostenido en estos d\u00edas inciertos. Pegada a la pantallita del tel\u00e9fono, una persona encerrada se relaciona con el mundo y lo reescribe y lo relee, y sobrevive entre palabras. La directora de un jard\u00edn que tiene el nombre de Mafalda les propone a las familias que escriban un diario de estos meses, para que sea la memoria de sus hijos, cuando no recuerden m\u00e1s que la nebulosa de un encierro, y un librero se las arregla para hacer llegar un poema necesario al lecho de un sobreviviente.Son esos gestos, salvadores, sanadores, los que hacen pensar \u2013contra toda evidencia inmediata\u2013 en el presente y el futuro de los libros. Y, aunque sin duda habr\u00e1 que cambiar soportes y dimensiones, esa necesidad de sedimentar y de dar forma a los saberes, a las emociones y a las peripecias, y, sobre todo, a lo que no se sabe a\u00fan c\u00f3mo decir, es la raz\u00f3n para creer en la \u2018sostenibilidad\u2019 (no solo econ\u00f3mica) de la cultura escrita y, particularmente, de la literatura.\u00bfCon qu\u00e9 s\u00edmbolos elaboraremos la memoria de estos tiempos para guard\u00e1rsela a los que a\u00fan no han llegado? Al lado de las hileras de camillas y de las cuentas de contagiados, muertos y recuperados, necesitamos contar otras historias para recordar los buenos tiempos y atravesar tiempos dif\u00edciles.YOLANDA REYES", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/yolanda-reyes/en-la-semana-del-idioma-columna-de-yolanda-reyes-486302", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Teletrabajo con mucha seguridad", "contenido": " Ahora que se habla de teletrabajo hasta el fin del a\u00f1o, es muy importante tomar en cuenta la seguridad digital de las empresas y los cuidados que deben tener los empleados desde sus casas para evitar que \u2018hackeen\u2019 sus computadores, y que cuando se conecten a la empresa, los delincuentes digitales no puedan entrar para atacarla.Algo clave es que los empleados usen una VPN \u2013\u2018virtual private network\u2019\u2013 o red privada virtual, que encripta o cifra todos los datos que viajan entre el computador del empleado y la red de la empresa, y viceversa. Eso evita que los delincuentes puedan intervenir en el flujo de informaci\u00f3n y leer lo que se est\u00e1 transmitiendo. Otra fase de seguridad muy importante es que se use el 2FA, o sea, la autenticaci\u00f3n de dos pasos. Esto hace que cuando el empleado vaya a entrar a la red de la empresa o a alguna aplicaci\u00f3n, adem\u00e1s de la contrase\u00f1a se le exija algo m\u00e1s, como un c\u00f3digo que se le puede enviar por mensaje de texto a su celular, el cual confirma que el que est\u00e1 entrando s\u00ed es el empleado y no alguien que le rob\u00f3 la contrase\u00f1a.Tambi\u00e9n, el manejo adecuado de las contrase\u00f1as, evitando usar la misma en todo, o una que sea f\u00e1cil de descubrir por los delincuentes. Para esto es conveniente usar un administrador de contrase\u00f1as que guarda, encriptadas, todas las que el empleado usa, que deben ser muy largas y dif\u00edciles. Y para tener acceso a ellas solo se debe recordar la clave para entrar a la aplicaci\u00f3n que las administra.Algo fundamental es tener conciencia de la ingenier\u00eda social, esto es, cuando el delincuente digital manipula a las personas para obtener algo de ellas que les permita acceder a sus computadores, sea simulando ser un amigo o alguien conocido, o con \u2018phishing\u2019, es decir, cuando le llegan a uno mensajes que piden datos confidenciales o descargar un archivo, simulando ser una multa, una certificaci\u00f3n o un documento como algo de la Dian, que son falsos, para enga\u00f1ar al destinatario a fin de que d\u00e9 su informaci\u00f3n. Tampoco se debe hacer clic en enlaces que no sean confiables y pueden venir en correos \u2018phishing\u2019, y mucho menos navegar por portales desconocidos o dudosos. Asimismo, es muy importante usar siempre un buen antivirus como Bitdefender, Kaspersky o Norton.Este tema de seguridad digital se volvi\u00f3 muy importante por la exigencia del teletrabajo por muchos meses m\u00e1s. A tener cuidado, por favor.GUILLERMO SANTOS CALDER\u00d3Nguillermo.santos@enter.co", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/guillermo-santos-calderon/teletrabajo-con-mucha-seguridad-columna-de-guillermo-santos-calderon-486290", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/los-tuneles-de-maduro-caricatura-de-guerreros-486314", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/tu-decides-caricatura-de-matador-486316", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/trapos-rojos-caricatura-de-mil-486318", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ocho divertidos incidentes en videollamadas que se han vuelto virales", "contenido": " Desde que distintos pa\u00edses del mundo empezaron a implementar la cuarentena obligatoria para detener la propagaci\u00f3n\u00a0del nuevocoronavirus, las videollamadas han adquirido un papel importante en la rutina de miles de personas alrededor del mundo, ya sea para reuniones de trabajo o para clases virtuales. Por esto, las nuevas tecnolog\u00edas tambi\u00e9n se prestan para una serie de errores \u00e9picos que ocurren por no apagar las c\u00e1maras y los micr\u00f3fonos.  Estos son ocho divertidos incidentes en videollamada que han ocurrido durante reuniones de teletrabajo y\u00a0clases virtuales:(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Le lleg\u00f3 la hora de mostrar la casta a la educaci\u00f3n virtual) Durante una videoconferencia por Zoom una joven decidi\u00f3 ir al ba\u00f1o y llevarse su celular para no perderse ni un solo detalle de la reuni\u00f3n. El problema fue que se le olvid\u00f3 apagar la c\u00e1mara y todos sus compa\u00f1eros la vieron baj\u00e1ndose los pantalones para sentarse en el inodoro. En el video se observa que mientras la que parece ser la jefe del grupo est\u00e1 hablando, las dem\u00e1s personas se encuentran at\u00f3nitos viendo la bochornosa escena. El incidente se prolong\u00f3 durante unos segundos y cuando la chica se dio cuenta de que todos la estaban viendo movi\u00f3 la c\u00e1mara. Sin embargo, fue tarde, pues nadie podr\u00e1 olvidar este incidente que ya se ha viralizado en redes sociales. El hecho ocurri\u00f3 durante un enlace de la cadena 'ESPN'. El periodista deportivo Ricardo Puig se encontraba en la trasmisi\u00f3n en vivo del programa \u2018Futbol Picante\u2019, junto con los comentaristas David Faitelson, Mauricio Pedroza y H\u00e9rculez G\u00f3mez.La mesa de debate hablaba de la pelea que protagonizaron Jos\u00e9 Luis Higuera y Rodolfo Pizarro. Mientras expon\u00eda su posici\u00f3n, Puig comenz\u00f3 a hacer un gesto con la mano, por lo que sin querer tumb\u00f3 su c\u00e1mara. Entonces fue evidente que el comentarista estaba en calzones y que solamente se hab\u00eda arreglado de la cintura para arriba. En vez de avergonzarse, Ricardo lanz\u00f3 el #PuigChallenge para que otros usuarios subieran fotos de c\u00f3mo trabajan desde casa. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed) En esta situaci\u00f3n, que se ha vuelto viral en redes sociales, una mujer se encuentra realizando una junta en videollamada cuando su esposo, en calzoncillos, la interrumpe, al parecer, para preguntarle algo. Cuando se da cuenta de que la c\u00e1mara del computador est\u00e1 encendida, se averg\u00fcenza e intenta irse, pero se estrella contra una pared y la escena se vuelve a\u00fan m\u00e1s bochornosa. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed) La mitad de los estudiantes del mundo est\u00e1n terminando sus semestres y a\u00f1os escolares a trav\u00e9s de clases virtuales, esto debido al cierre de universidades y colegios por la pandemia del nuevo coronavirus. Uno de los videos que se ha vuelto viral en redes sociales ocurri\u00f3 en medio de una de estas sesiones virtuales. Un profesor dictaba su asignatura cuando su esposa apareci\u00f3 desnuda en c\u00e1mara.Cuando el docente comenz\u00f3 a escuchar las risas de sus alumnos se percat\u00f3 del vergonzoso momento y empez\u00f3 a hacer se\u00f1as a su mujer. A pesar de la peculiar escena, el profesor intent\u00f3 continuar con su clase como si nada.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vea los videos de gatos m\u00e1s virales de internet) (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed) Durante una clase en l\u00ednea y con el micr\u00f3fono abierto, un alumno llamado Carlos L\u00f3pez\u00a0grab\u00f3 un audio por WhatsApp en el que se queja del profesor y la clase en general. Sin embargo, nunca se percat\u00f3 de que no hab\u00eda silenciado su audio, por lo que toda la clase, incluyendo el docente, escuch\u00f3 su molestia. Resulta que el profesor decidi\u00f3 dar por visto y no explicar uno de los temas. \u201cAcaba de decirnos que va a dar por vista la clase (\u2026) Literalmente, nos mand\u00f3 por un tubo y dice que no va a dar clases. Estamos pagando la perra mensualidad para que nos venga a decir estas mamadas\u201d (SIC), dice Carlos, expresando su molestia en el audio. Ante esto, el profesor le pregunta: \"Carlos, \u00bfera tu micro el que estaba abierto?\u201d (SIC), pero no recibe ninguna respuesta del avergonzado alumno. Durante esta videollamada de trabajo, la jefa de unos trabajadores activ\u00f3 por accidente un filtro que convirti\u00f3 su cara en una papa. Aunque intent\u00f3 arreglarlo, no descubri\u00f3 c\u00f3mo apagarlo y tuvo que pasar as\u00ed el resto de la reuni\u00f3n. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed) En un video que se hizo viral en redes sociales, una alumna que no se percat\u00f3 de que ten\u00eda su micr\u00f3fono abierto en medio de una clase virtual le dice en voz alta a su mam\u00e1: \u201cMa, ahorita voy y lavo la licuadora que esta se\u00f1ora est\u00e1 que habla como un loro\u201d (SIC). Lo m\u00e1s bochornoso de la escena es que la alumna lo repite dos veces. Ante esto, la profesora se molesta y rega\u00f1a a los estudiantes: \u201cchicos, les voy a pedir que si est\u00e1n teniendo conversaciones en sus casas, silencien los micr\u00f3fonos para yo poder avanzar con mi clase\u201d. La chica se disculpa y dice que la llamaron por tel\u00e9fono. Pero la profesora le responde, a\u00fan molesta: \u201cCreo que s\u00ed tengo que hablar como un loro para darte la clase\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Todo lo que siempre quiso aprender, a un clic de distancia) (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed) Cuando ya se estaba acabando esta reuni\u00f3n laboral, todos los miembros del equipo se despidieron y uno de ellos se par\u00f3 de la silla y olvid\u00f3 apagar su c\u00e1mara. Ante esto, sus compa\u00f1eros, que no hab\u00edan salido de la videollamada, se percataron de que el hombre estaba en calzoncillos. Mientras el se\u00f1or sin pantalones se estiraba y se dirig\u00eda a la cocina, sus compa\u00f1eros, en medio de burlas, intentan que los escuche y le toman fotos. El sujeto no se enter\u00f3 de lo que estaba sucediendo hasta que uno de los miembros de su equipo lo llam\u00f3 y le dijo que pod\u00edan verlo.\u00a0Entonces, el pobre hombre sali\u00f3 corriendo avergonzado para desaparecer del plano.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Elefantes se emborracharon mientras buscaban comida en aldea china) Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/incidentes-en-videollamadas-que-se-han-vuelto-virales-485684", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con actividades en l\u00ednea, el Museo Botero celebra sus 20 a\u00f1os", "contenido": " El cumplea\u00f1os n\u00famero 88 del pintor colombiano Fernando Botero Angulo, este 19 de abril, es motivo para comenzar las celebraciones \u2013por el momento virtuales\u2013 de los primeros 20 a\u00f1os de funcionamiento del Museo Botero, abierto desde el a\u00f1o 2000 y desde entonces convertido en un destino indispensable para todo visitante de Bogot\u00e1. Dos d\u00e9cadas atr\u00e1s, Botero don\u00f3 una colecci\u00f3n pl\u00e1stica que agrupa 85 obras de grandes del arte mundial como Picasso, Leger, Renoir, Monet, Dal\u00ed, Giacometti, Freud o Bacon. La colecci\u00f3n se precia de ser una representaci\u00f3n que da cuenta del desarrollo del arte moderno, \u201cdesde el movimiento impresionista, a finales del siglo XIX, hasta la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX\u201d, como se describe en la p\u00e1gina del Banco de la Rep\u00fablica.(Lea tambi\u00e9n: Visite desde casa el Museo de Louvre, el m\u00e1s famoso del mundo)Veinte a\u00f1os atr\u00e1s, en el discurso inaugural de esta colecci\u00f3n, el maestro Botero afirmaba que m\u00e1s que un conjunto de cuadros dibujos y esculturas, su donaci\u00f3n de obras, puesta a disposici\u00f3n del p\u00fablico, era tambi\u00e9n un acto hacia la paz anhelada por los colombianos, una paz, que requer\u00eda un esfuerzo colectivo \u201ccon hechos tangibles, con demostraciones concretas e inequ\u00edvocas de una voluntad de concordia. Por eso, yo quisiera que esta donaci\u00f3n se interpretara como una demostraci\u00f3n personal de mi fe en nuestro pa\u00eds\u201d, dec\u00eda. En aquel momento, el pintor y escultor resalt\u00f3 que cuando le preguntaban por el sentido de dejar estas obras en Colombia, \u00e9l respond\u00eda: \u201cLa respuesta es que precisamente porque nuestra patria est\u00e1 acosada por la violencia, esta colecci\u00f3n debe quedar aqu\u00ed. A la barbarie hay que oponer la civilizaci\u00f3n; a la violencia, la cultura; a la intolerancia debemos oponer el arte, porque el arte no es un capricho que adorna una sociedad, sino una necesidad espiritual que debe ser compartida con entusiasmo\u201d.Por el momento, las actividades l\u00fadicas virtuales para j\u00f3venes y ni\u00f1os (como plantillas de obras del pintor para colorear, entre otras propuestas) promovidas para conmemorar estos 20 a\u00f1os llevan las etiquetas #QueDetallazo y #MuseoBotero20A\u00f1os. REDACCI\u00d3N DE CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/el-museo-botero-celebra-sus-20-anos-con-actividades-virtuales-para-el-publico-486270", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ria\u00f1o y Juanpis, las dos caras de la incorrecci\u00f3n pol\u00edtica", "contenido": " Alejandro Ria\u00f1o es como Jekyll, el cient\u00edfico que cre\u00f3 una poci\u00f3n que le permite separar la parte m\u00e1s humana del lado m\u00e1s mal\u00e9fico de la persona. Pero no necesita de una p\u00f3cima, se pone las gafas oscuras e inmediatamente se convierte en Juanpis Gonz\u00e1lez, un gomelo insoportable, racista, clasista, homof\u00f3bico, de ultraderecha, capaz de decir cualquier atrocidad, de ser todo lo que est\u00e1 mal.  A veces Ria\u00f1o no sabe ni siquiera de d\u00f3nde se le ocurren ciertas barrabasadas, se sorprende de lo que dice cuando se \u201cconvierte\u201d en esa otra personalidad. Logra tal inmersi\u00f3n que pareciera como si tuviera trastorno de identidad disociativo. Pero todo est\u00e1 planeado por el comediante. Los factores que confluyen en las dos personalidades terminaron en una f\u00f3rmula perfecta para lograr los objetivos que Ria\u00f1o se ha propuesto en su vida: vivir de su pasi\u00f3n, que es hacer re\u00edr a la gente; y aportar a la sociedad tanto desde su empresa apoyando a organizaciones que hacen trabajo social, pero principalmente preguntando a los m\u00e1s poderosos de este pa\u00eds aquello que nadie se atreve a preguntarles. Para seguir logrando sus metas, son varias las estrategias que plantea junto con todo un equipo de profesionales que trabajan detr\u00e1s de Juanpis y de Ria\u00f1o Producciones, empresa en la que trabaja con su hermana, Mar\u00eda Ria\u00f1o.Por el momento, la cuarentena les cambi\u00f3 los planes, pues la empresa vive de la taquilla de 'The Juanpis live show' en el Teatro Nacional, de ah\u00ed que decidieron apostarle todo a su estrategia digital y lanzaron la plataforma JP Channel. El respaldo: cuatro millones de seguidores en todas sus redes sociales y los m\u00e1s de 116 millones de vistas en su canal de YouTube.(Lea adem\u00e1s: \u00bfEl humor pol\u00edtico de Juanpis Gonz\u00e1lez cruza l\u00edneas rojas?) En palabras de Ria\u00f1o, \u201ces una especie de Netflix donde subiremos los videos de Juanpis porque YouTube no nos alcanza para nada\u201d. Los recursos, adem\u00e1s de que son para la empresa, tambi\u00e9n son donados, por el momento, a Techo Colombia. EL TIEMPO habl\u00f3 con el comediante. (Risas) No, no es con el saco, sino las gafas. Cuando me las pongo digo: \u2018Ahora s\u00ed, malditos esclavos, se callan\u2019. Me convierto en un hijueputa. En las mismas entrevistas yo no tengo preparado ning\u00fan comentario y me salen unos apuntes horribles. Es un personaje que se ha transformado con el tiempo, al principio sal\u00eda despeinado sin gafas y despu\u00e9s lo fui puliendo, estudi\u00e9 la forma de caminar, de moverse, de expresarse, tambi\u00e9n es medio amanerado... Cuando me transformo no s\u00e9 qu\u00e9 me pasa, me salen comentarios que o\u00ed durante toda mi vida, clasistas, racistas\u2026 S\u00ed, y se molestan, lo cual est\u00e1 muy bien porque ch\u00e9vere que la gente se moleste y que no lo entienda, me parece curioso es que se indignen con que yo diga culo, marica, huev\u00f3n, pero no con que los pol\u00edticos los roben... La idea es que se entienda que estoy haciendo todo lo incorrecto como Juanpis. Es que \u00e9l tiene la licencia que mucha gente no tiene, decir lo que se le d\u00e9 la gana. Yo tengo a dos personajes quietos, tengo al izquierdoso que saldr\u00e1 en alg\u00fan momento, y tengo a Mapis G\u00f3mez, que la voy a lanzar pr\u00f3ximamente; ella es la prima de Juanpis: ambientalista del Nueva Granada, la voy a sacar en la secci\u00f3n de far\u00e1ndula del noticiero. Yo creo que es con los formatos y con el humor que le ha gustado a la gente. Por ejemplo, lanzamos JP News y la gente de entrada le gust\u00f3 el programa. S\u00ed, queremos que sea la \u00fanica plataforma de humor de Colombia donde la gente pague 12.200 pesos y puede ver a todos sus comediantes favoritos, pueda ver pel\u00edculas, series, lo que se pueda en el futuro. Es una apuesta muy grande. Queremos lograr conseguirle teatros a esos nuevos comediantes, nuevos talentos y que no han tenido esa visibilidad. Yo pienso que no debe haber uno sino miles de comediantes, siento que Colombia es un pa\u00eds que debe re\u00edr. (Risas) S\u00ed, hay gente que me escribe y que me dice que pensaba que era una exageraci\u00f3n, pero que se hab\u00eda encontrado a alguien as\u00ed, igualito. Pero bueno, hay una cosa y es que no es una cuesti\u00f3n de la forma como habla o como viste porque hay gente que habla as\u00ed y viste as\u00ed, y son muy buenas personas. La cuesti\u00f3n de Juanpis est\u00e1 en que \u00e9l no lo es. He conocido gente que me dice (imita voz de gomelo): \u2018\u00bfUsted por qu\u00e9 le dio la mano a ese man, huev\u00f3n? Qu\u00e9 seba, es el empleado\u2019. A m\u00ed eso no me cabe en la cabeza. En todo lado hay personas que creen que por tener plata pueden pasar por encima de los dem\u00e1s. Tengo una independencia maravillosa. Juanpis es una m\u00e1scara para decir lo que otros no se atreven como decirle a un corrupto en la cara (acento gomelo): \u2018Usted es un corrupto, usted rob\u00f3 tal d\u00eda\u2019. \u2013No, no, no, Juanpis, c\u00f3mo se te ocurre\u2013. \u2018Usted lo hizo, d\u00edgame\u2026\u2019. Creo que por eso tanta gente ha querido al personaje, porque he dejado al descubierto a muchos. (Risas) S\u00ed, muchos de estos personajes llegan asustados. El mismo Jos\u00e9 Obdulio, Mar\u00eda Fernanda Cabal me dijeron: \u2018no, no, me da miedo, no s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar\u2019. Hasta Jorge Robledo me dijo: \u2018Sud\u00e9 todo el tiempo por que no sab\u00eda con qu\u00e9 me iba a salir. Me dio m\u00e1s susto que estar denunciando en plena plenaria\u2019. Eso ha sido muy ch\u00e9vere. La entrevista a Petro fue miedosa porque es un tipo que sabe mucho, creo que me pasar\u00eda lo mismo con \u00c1lvaro Uribe. En ese caso s\u00ed ten\u00eda preparada una entrevista, tengo un equipo de investigaci\u00f3n detr\u00e1s, pero no est\u00e1 planeada cada cosa que pasa. Petro lo desarma a uno, arranca a hablar con esa lentitud (lo imita) y empieza a enredarlo. Y me toc\u00f3 frenarlo. Se empieza a ir por otros lados, y empieza a joder con datos que ni sab\u00eda. Yo creo que es de las entrevistas pol\u00edticas m\u00e1s complicadas porque quer\u00eda darle duro, pero en algunos puntos me sal\u00eda del personaje y estaba de acuerdo con cosas que dec\u00eda, pero yo pensaba por dentro, \u2018a m\u00ed no me gusta Petro\u2019. Tiene unas ideas que si las aplicaran ser\u00edan maravillosas, pero no las aplican lastimosamente. No, nunca se han molestado conmigo porque los que han ido se preparan para el personaje. Antes de las entrevistas yo nunca estoy vestido de Juanpis, siempre los recibo como soy yo. Les digo: '\u00bfqu\u00e9 m\u00e1s? \u00bfQu\u00e9 se toman? Ya saben c\u00f3mo es el personaje, tenemos las preguntas, ustedes ver\u00e1n. Un gusto conocerlos'. Y, de verdad ha sido un gusto conocerlos a todos, independientemente de mis creencias pol\u00edticas o de lo que yo crea me he sorprendido much\u00edsimo con ciertas personas. Nunca pens\u00e9 que iba a hablar tranquilo con Maria Fernanda Cabal y apenas llegu\u00e9, ella muy querida. Con mi hermana sal\u00edamos diciendo: \"de pronto uno juzga demasiado sin conocer\". Pero despu\u00e9s uno ve la ley que a uno le meten y uno se emputa (risas). Me acuerdo de la de Jos\u00e9 Obdulio cuando lo recib\u00ed en la puerta y un tipo me grit\u00f3 del otro lado de la calle: \"muy mal rodeado de amigos, hijueputa ese ladr\u00f3n\". Pero antes de eso, por m\u00e1s que est\u00e9n en una posici\u00f3n, y de que son los que toman las decisiones del pa\u00eds en el Congreso estemos o no de acuerdo, me siento con la persona a hablar antes de cambiarme, que me conozca a mi, los invito muchas veces a un trago. Me acuerdo que Jos\u00e9 Obdulio se tom\u00f3 un Whisky, Maria Fernanda Cabal un aguardiente. Ella me dijo: \"Si se lo toma usted me lo tomo yo\". Cepeda se tom\u00f3 un vino. Ese trago que aparece ah\u00ed es real, y se los ofrezco desde antes. El de Petro era un Gin Tonic. Eso desestresa, me dicen que qu\u00e9 delicia que uno se pueda tomar un trago en una entrevista. Es que detr\u00e1s hay seres humanos, independientemente de lo que hacen. Ese es un poco el mensaje que he querido llevar con Juanpis,\u00a0 yo me puedo sentar con la izquierda, con el centro, con la derecha, con el de las Farc, con el narcotraficante m\u00e1s tremendo, con un asesino, y demostrarles que primero hay que llevar todo por la v\u00eda del di\u00e1logo. Nosotros no somos nadie para decidir por la vida de otro por m\u00e1s da\u00f1o que haya hecho. Yo creo que hay que tener un poco m\u00e1s de humanidad, eso es lo que le falta a este mundo.\u00a0 El humor tiene eso, que por medio de este se logra mayor entendimiento, que todo sea m\u00e1s fresco, que el mensaje llegue. El humor es el arma m\u00e1s poderosa que hay en el mundo. Lo mejor que puede tener un ser humano es sentido del humor: poderse re\u00edr de usted mismo, de lo que est\u00e1 pasando, de las situaciones, siempre siendo consciente de d\u00f3nde est\u00e1 parado y que el chiste va un poco m\u00e1s all\u00e1, que por medio de ese chiste algo se puede cambiar. Poder ver a una persona re\u00edr es maravilloso. Yo vivo de eso.  Para mi ver re\u00edr al p\u00fablico es una motivaci\u00f3n tremenda y es una forma de vida, es por lo que me levanto todos los d\u00edas.\u00a0SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/juanpis-gonzalez-y-alejandro-riano-hablan-de-sus-proyectos-485930", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'The Good Doctor' vuelve para ense\u00f1ar m\u00e1s tolerancia", "contenido": " \u201cSiempre pienso en la esperanza y el optimismo. Enciendes el televisor y hay tanta negatividad. Es importante discutir la negatividad, pero no es necesariamente lo que quieres ver despu\u00e9s de las noticias. Realmente, 'The Good Doctor' nos recuerda que hay algo m\u00e1s en la humanidad\u201d.As\u00ed define su protagonista, Freddie Highmore, el \u00e9xito de esta serie acerca de un joven cirujano con s\u00edndrome de Savant (un tipo de autismo). Sus palabras tienen relevancia ahora, pues precisamente este lunes, por Sony Channel, a las 8 p. m., se estrena la segunda temporada de esta producci\u00f3n que no solo explora las tensiones en una sala de urgencias, sino que plantea una mirada de tolerancia y la una mejor conciencia sobre la diferencia entre personas.Highmore interpreta al doctor Shaun Murphy, un cirujano residente que es capaz de resolver casos en su espacio de trabajo, pero tiene que lidiar con el entorno y el estigma de algunos compa\u00f1eros.(Le puede interesar: Los trucos del 'cirujano de las series', David Shore) En esta nueva etapa ha consolidado su trabajo y ha conseguido tambi\u00e9n ganar la batalla cotidiana para ser aceptado y abrirse m\u00e1s socialmente.Ahora, a las tensiones y los conflictos de sus compa\u00f1eros m\u00e9dicos, que ahora afectan a Murphy, se suma el retiro del cirujano Aaron Glassman, casi una figura paterna para el protagonista. Es cierto que vienen cambios, pero todo indica que la receta de vida hospitalaria y relaciones laborales e interpersonales seguir\u00e1 movi\u00e9ndose en cada cap\u00edtulo. El propio Highmore se arriesg\u00f3 a escribir uno de los episodios de la nueva temporada.\u201cDavid Shore (el creador de la serie) me dijo que deber\u00eda escribir el primer capitulo de esta temporada. Fue algo estresante, pues pensaba que si sal\u00eda mal, nadie lo olvidar\u00eda. Entonces fui a la sala de guionistas durante un mes y luego lo escrib\u00ed\u201d, afirma.\u201cTrabajar me tom\u00f3 mucho tiempo, pero si tengo la oportunidad de contribuir de otras maneras con la serie, lo voy a hacer\u201d, dijo Highmore en una entrevista a la que tuvo acceso EL TIEMPO. De hecho, tambi\u00e9n dirigi\u00f3 un episodio de esta temporada.Respecto a la evoluci\u00f3n del personaje, el actor reconoce que uno de los factores que lo atraparon era la idea de ver c\u00f3mo se desarrollaba su car\u00e1cter. \u201cHay conceptos err\u00f3neos sobre el autismo en general. Uno de ellos es que no experimentan una gama de emociones tan completa como las personas neurot\u00edpicas. Eso no es cierto en absoluto. No habr\u00eda funcionado ni habr\u00eda sido entretenido si Shaun no creciera como persona, tal como lo ha hecho\u201d.Igualmente coment\u00f3 que cuando comenz\u00f3 \u201cla primera temporada, era la primera vez que estaba en una gran ciudad, y ahora se ha conectado con la gente y vemos un poco m\u00e1s sobre por qu\u00e9 ama a ciertas personas\u201d.Otro elemento de la serie que ha llamado la atenci\u00f3n es que sirve como punto de conversaci\u00f3n acerca del autismo, desde una perspectiva diferente, al mostrar una parte de ese espectro en la narrativa del programa.\u201cLas interacciones m\u00e1s significativas que hemos tenido en la producci\u00f3n son con personas que est\u00e1n en el espectro o est\u00e1n involucradas de alguna manera en la comunidad del autismo. Hay una apreciaci\u00f3n y una conciencia de que esto solo puede ser un punto de partida para una conversaci\u00f3n\u201d, comenta. \u201cEs f\u00e1cil ver el programa y quiz\u00e1s concluir que las personas con autismo pueden ser como Shaun, lo que no es cierto. \u00c9l no est\u00e1 para representar a todos en el espectro de la misma manera\u201d, dice , pero s\u00ed abre la puerta para que quien la vea tenga una mirada m\u00e1s amplia y borre estereotipos. REDACCI\u00d3N DE CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/freddie-highmore-habla-del-estreno-de-la-segunda-temporada-de-the-good-doctor-486274", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La mujer que ayud\u00f3 a cerrar c\u00e1rcel de Gorgona, el Alcatraz colombiano", "contenido": " No siempre la historia la ense\u00f1an como es. A Gorgona llegu\u00e9 en octubre de 2019 para certificarme como buzo profesional. Conoc\u00eda su pasado. \u2018No robe, no mate, no se vuelva mala. De lo contrario, la polic\u00eda se la llevar\u00e1 a una isla rodeada de tiburones donde aprender\u00e1 que da m\u00e1s fuerza sentirse amado que sentirse fuerte\u2019, me dec\u00edan de peque\u00f1a. Entonces le\u00eda libros de historia para confirmar si tanta maldad hab\u00eda sido cierta. Lo fue. Gorgona, a quien Diego de Almagro lleg\u00f3 en 1525 en uno de sus viajes al Per\u00fa y la bautiz\u00f3 con nombre de medusa griega por la cantidad de serpientes que all\u00ed viven, empez\u00f3 a tejerse tras el Bogotazo de 1948 cuando los homicidios aumentaron por la violencia bipartidista y las c\u00e1rceles fueron insuficientes. \u201c\u00bfQu\u00e9 hacemos con la justicia?\u201d, le pregunt\u00f3 el presidente Alberto Lleras Camargo a su consejero Bernardo Gait\u00e1n Mahecha. \u201cDescentralizarla, se\u00f1or presidente\u201d, le respondi\u00f3.Hab\u00eda que liberar las ciudades de los peores criminales. \u00bfQu\u00e9 mejor que ningunearlos en la mitad del mar? Las islas prisi\u00f3n estaban de moda. Alcatraz, en San Francisco (Estados Unidos); la Isla del Diablo, en la Guayana Francesa; Presidio Modelo en isla de Pinos, en Cuba. \u00bfPor qu\u00e9 no? \u201cMe acuerdo \u2013le dir\u00eda Mahecha a la historiadora y periodista Silvia Luz Guti\u00e9rrez\u2013 que se hizo una averiguaci\u00f3n sobre las islas. Hab\u00eda muchas en el Atl\u00e1ntico, pero todas estaban habitadas. La \u00fanica isla que no ten\u00eda habitantes y que se prestaba para eso era Gorgona, en el Pac\u00edfico\u201d. La construyeron en 1960. \u201cAqu\u00ed quedaba la enfermer\u00eda\u201d, explican los gu\u00edas guardaparques durante el recorrido tur\u00edstico que dura un par de horas. \u201cLos m\u00e9dicos ven\u00edan de cuando en vez y los presos ten\u00edan que aguantar \u00falceras, fracturas, heridas. En \u00e9pocas de lluvias proliferaban los hongos en manos, pies, genitales. Era tal el desespero que se lo curaban con \u00e1cido de bater\u00eda y agua\u201d.\u201cY aqu\u00ed quedaba la peor de las torturas\u201d, contin\u00faan mientras se\u00f1alan un hoyo profundo que ya no es. \u201cLa llamaban botell\u00f3n. Era un embudo de cemento con un sif\u00f3n en el piso en el que solo cab\u00eda el preso parado, desnudo, d\u00eda y noche, al sol y al agua. Le arrojaban comida. Pero casi toda ca\u00eda al piso. El sif\u00f3n se tapaba y, como llov\u00eda mucho, el agua sub\u00eda y sus excrementos tambi\u00e9n. Se les hinchaban los pies, les daban calambres\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Decreto de excarcelaci\u00f3n genera controversia por sus exclusiones)\u00bfHay alguien que haya entrevistado a quienes vivieron esto? \u201cUna mujer\u201d, me dir\u00eda el guardaparques que desliz\u00f3 en mi mano una USB con el PDF de \u2018Gorgona, Isla prisi\u00f3n\u2019, escrito por Cecilia de Robledo. \u201cHubo dos libros antes: \u2018Gorgona, imagen y realidad\u2019, escrito por el m\u00e9dico Carlos E. Restrepo, y \u2018La prisi\u00f3n Gorgona, \u00bfpara\u00edso o infierno?\u2019, de Isaac Bello, el sacerdote. Los dos trabajaron aqu\u00ed, pero eran funcionarios. Sab\u00edan, pero no pod\u00edan decir. Cecilia jam\u00e1s recibi\u00f3 un peso del Estado. Perd\u00eda credibilidad. Y los presos se lo confesaron todo\u201d. \u00bfConfesar qu\u00e9? Por ejemplo, \u00c1lvaro Ernesto Arias Robledo hab\u00eda soportado meses entre el tal botell\u00f3n. A los doce a\u00f1os se meti\u00f3 en drogas. \u201cLos \u00faltimos a\u00f1os del colegio fui insoportable: all\u00ed hac\u00eda lo que no me dejaban hacer en casa. Soy dominante, pero, ante todo, no admito injusticia. Por eso me reboto y en un momento de esos no s\u00e9 lo que hago\u201d, le cont\u00f3 a Cecilia. \u201cAprovecho el calabozo para meditar y soy consciente de mis fallas. No temo a la muerte, pero quiero vivir (\u2026)\u201d. Cuando ella le pregunt\u00f3 qu\u00e9 sent\u00eda dentro de ese hoyo, le dijo: \u201cTodo\u2026 angustia, rencor, ira, venganza, odio, casi locura. Pero cuando uno vuelve al patio lo respetan m\u00e1s. El botell\u00f3n es para machos\u201d.Cecilia fue macha. \u201cCuando cierro la puerta de la alcoba en que vivo, esta se convierte en uno de esos calabozos en que abomino encontrar a los hombres y entiendo por qu\u00e9 ellos se someten voluntariamente al aislamiento (\u2026). Aqu\u00ed vuelvo a ser la se\u00f1ora respetada y querida de mi ciudad; la madre de tres hijos maravillosos, mi m\u00e1s grande orgullo, pero que jam\u00e1s entender\u00e1n por qu\u00e9 estoy aqu\u00ed y por qu\u00e9 dej\u00e9 la ciudad tranquila donde tengo comodidades y querencias (\u2026)\u201d, cuenta en el libro.\u201cEra una mujer con un temperamento recio, recta y perseverante. Cuando los hijos salimos de la casa, ella se sinti\u00f3 libre. A mi mam\u00e1 nada la atajaba, nada le daba miedo. Antes de morir, nos dijo: \u2018No quiero estar encerrada en un hueco oscuro\u2019. As\u00ed que lanzamos sus cenizas al ca\u00f1\u00f3n del Combeima, uno de los sitios m\u00e1s bellos del Tolima\u201d, dir\u00eda Victoria, la mayor de los tres hijos. \u201cSoy una persona que cree ciegamente en el destino. Uno nace con su vida escrita (\u2026). Todo empez\u00f3 en 1974, cuando el cura Noel Uribe trajo unas muestras de artesan\u00edas elaboradas por los reclusos de la isla prisi\u00f3n de Gorgona al almac\u00e9n de promoci\u00f3n artesanal del Tolima, en Ibagu\u00e9. Me di cuenta de que hab\u00eda una magn\u00edfica mano de obra, pero que carec\u00edan de dise\u00f1o (\u2026). Al mes me lleg\u00f3 una carta de un m\u00e9dico de Buenaventura invit\u00e1ndome a ser jurado de un concurso de exposici\u00f3n de artesan\u00edas del litoral Pac\u00edfico. Gorgona se hab\u00eda quedado en mi cabeza\u201d, explic\u00f3 Cecilia en su libro.En Buenaventura conoci\u00f3 a un polic\u00eda tolimense. Le mostr\u00f3 la carta del director de prisiones que se hab\u00eda conseguido para visitar la isla. Se embarc\u00f3 a las cinco de la tarde en un buque de carga. Llevaba tres vestidos, cinco naranjas y sus \u00fatiles de aseo. \u201cMi objetivo era ayudarles a hacer artesan\u00edas, que las vendieran, que se sintieran \u00fatiles. De esa gente nadie se apiada, y el ca\u00eddo es el que m\u00e1s necesita que se le d\u00e9. En el segundo viaje qued\u00f3 claro que todo lo que yo pod\u00eda hacer eran pa\u00f1itos tibios sobre un c\u00e1ncer. Hab\u00eda que lograr como fuera que cerraran esa prisi\u00f3n\u201d, le contar\u00eda muchos a\u00f1os despu\u00e9s en una entrevista a Jos\u00e9 Luis Holgu\u00edn, director de cine y fot\u00f3grafo. \u201c\u00bfMeterle su vida a una isla que era el coco? Eso no lo hace nadie. De ella se me qued\u00f3 una frase: los gobiernos est\u00e1n m\u00e1s preocupados por castigar y construir c\u00e1rceles que son gallinitas de huevos de oro, corruptas y rentables, que por educar\u201d, dir\u00eda Holgu\u00edn.De padre bogotano y mam\u00e1 tolimense, desde peque\u00f1a Cecilia cuestion\u00f3 la autoridad. \u201cMe metieron a un colegio de monjas y luego a uno particular. No me gustaban los uniformes. Creo que uniforman el alma y la mente, y uno no puede entregarle la libertad a nadie\u201d, escribi\u00f3. Se cas\u00f3 a los 18 a\u00f1os. \u201cMe dediqu\u00e9 a los ni\u00f1os. Pero cuando los hijos entraron al colegio estudi\u00e9 Bellas Artes en la Universidad del Tolima\u201d, dijo en la entrevista con Holgu\u00edn. Su forma de actuar en Gorgona la hizo ser respetada por los presos. La quisieron. La llamaron mam\u00e1 Ceci. \u201cAl principio, yo era un personaje gracioso para las autoridades. Dec\u00edan que era una gitana porque andaba con faldas, pa\u00f1oletas, gafas oscuras. Que hab\u00eda ido a buscar novio. Pero me volv\u00ed un problema. No sab\u00edan c\u00f3mo sacarme. Entonces llamaba al ministro de Justicia de entonces, Alberto Santofimio, a quien conoc\u00ed de peque\u00f1o y le dec\u00eda: \u2018Mijito, \u00bfcu\u00e1ndo vienes a la isla?\u2019 \u201d, le contar\u00eda Cecilia a Holgu\u00edn.Los diez a\u00f1os que vivi\u00f3 en Gorgona Cecilia los resumi\u00f3 en 355 p\u00e1ginas divididas en 56 peque\u00f1os cap\u00edtulos con t\u00edtulos como \u2018Las fugas\u2019, \u2018El sexo\u2019 y \u2018La paloma mensajera\u2019.\u201cEra consciente de que la causa no era f\u00e1cil. Pedir misericordia y comprensi\u00f3n para los \u2018malos\u2019 a una sociedad que no se siente culpable de nada no dejaba de ser una utop\u00eda. Para la justicia, la prisi\u00f3n en Gorgona era un productivo negocio (\u2026). Nuestra religi\u00f3n cat\u00f3lica llega hasta la puerta de las c\u00e1rceles. La real esperanza era la parte ecol\u00f3gica que por ese tiempo estaba despertando furor en todo el mundo\u201d, escribir\u00eda una Cecilia preocupaba porque el 70 % de la isla hab\u00eda sido deforestada, pues semanalmente se usaban 10 toneladas de le\u00f1a para cocinarle a m\u00e1s de mil personas.La naturaleza fue su carta ganadora. En 1985, Belisario Betancur cerr\u00f3 una prisi\u00f3n en la que pagaron condena m\u00e1s de 4.000 presos. \u201cLas batallas se ganan con inteligencia, razones y un poco de paciencia. Las armas son elementos de los b\u00e1rbaros\u201d, sol\u00eda decir Cecilia, quien, junto con los cient\u00edficos, logr\u00f3 argumentar el cierre del penal. \u201cVine aqu\u00ed por primera vez como \u2018boy scout\u2019 \u201d, me contar\u00eda Mateo L\u00f3pez, 45 a\u00f1os, director del programa de Biolog\u00eda de la Universidad Javeriana en Cali y quien viene con frecuencia a la isla a investigar corales. \u201cGorgona es una barrera contra el cambio clim\u00e1tico. Llueve tanto que la producci\u00f3n de aguas es inmensa: 75 quebradas en invierno. Hay especies \u00fanicas: el lagarto azul, el cangrejo pulmonado, los micos capuchinos cariblancos, varios peces. \u00a1Este es un peque\u00f1o Gal\u00e1pagos!\u201d .Cecilia sab\u00eda que para un futuro hab\u00eda que preservar el ambiente. Eso es lo bueno de revisar su historia, no solo de leerla, pues su legado qued\u00f3 plasmado en la hoy abandonada prisi\u00f3n de Gorgona.ALEJANDRA DE VENGOECHEA*Para EL TIEMPO* Periodista, autora de \u2018Mujeres que dicen verdades\u2019 y \u2018La huella de Jos\u00e9 Alejandro Cort\u00e9s Osorio\u2019.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/la-mujer-que-ayudo-a-cerrar-la-carcel-de-gorgona-el-alcatraz-colombiano-486104", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfEstaba drogada? Paulina Rubio y su pol\u00e9mica transmisi\u00f3n en vivo", "contenido": " Debido a la cuarentena obligatoria decretada por la mayor\u00eda de gobiernos en el mundo a causa del nuevo coronavirus, cantantes de diferentes pa\u00edses organizaron el concierto en l\u00ednea 'Together at home', en el que participaron artistas de todo el mundo, con la idea de apoyar los aislamientos y destacar la importante labor que realizan los m\u00e9dicos a causa de la emergencia. Entre los\u00a0artistas, quien m\u00e1s llam\u00f3 la atenci\u00f3n\u00a0fue la mexicana Paulina Rubio, quien a trav\u00e9s de su cuenta de Instagram transmiti\u00f3 en vivo desde su casa. Durante el encuentro con sus seguidores, la mayor\u00eda afirmaron que la notaron con una \"actitud extra\u00f1a\", ya que, al parecer, dec\u00eda incoherencias, se perd\u00eda en su dialogo y se equivoc\u00f3 en la interpretaci\u00f3n de sus propias canciones. La transmisi\u00f3n inici\u00f3 con las palabras de apoyo a la causa por parte de la cantante, luego empez\u00f3 a decir incoherencias que intrigaron a sus seguidores. \u201cHelp coronavirus, muy contenta, emocionada, todo esto es nuevo para todos nosotros. Yo me uno a esta causa, yo me quedo en causa\u201d, afirm\u00f3 Rubio.Otra situaci\u00f3n que llam\u00f3 la audiencia fue cuando le envi\u00f3 un beso a su 'contrincante' musical de toda la vida: Thalia. Rubio la defini\u00f3 como \"mi compa\u00f1era de toda la vida\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Ocho divertidos incidentes en videollamadas que se han vuelto virales)Antes de que la transmisi\u00f3n terminara, Rubio canto \u00e9xitos como \u2018Tal vez, quiz\u00e1s\u2019 y \u2018El \u00faltimo adi\u00f3s\u2019. La artista\u00a0olvid\u00f3 algunos fragmentos de estas canciones, hecho que tampoco pas\u00f3 desapercibido por sus seguidores.  Por medio de redes sociales, se afirm\u00f3 que la mujer, aparentemente, parec\u00eda drogada, ya que tambi\u00e9n, por momentos, se sal\u00eda de plano porque no dejaba de moverse. \u201cEn este momento, algo hist\u00f3rico estamos viviendo como generaci\u00f3n, algo que nunca hab\u00eda pasado en el mundo. Estamos en guerra, el enemigo es invisible y lo \u00fanico que nos piden es que si t\u00fa puedes y no estamos en las primeras l\u00edneas de ayuda nos quedemos en paz, en armon\u00eda, con mucha fe y sabiendo que todo esto pasar\u00e1\u201d, fue una de las declaraciones que dio durante la transmisi\u00f3n.Despu\u00e9s de lo ocurrido, la cantante se pronunci\u00f3 de manera jocosa y burl\u00e1ndose de ella misma en otro video a trav\u00e9s de Instagram. En la publicaci\u00f3n, que poste\u00f3 durante el fin de semana, se ve a la mujer en pantalla dividida reaccionando a las mismas incoherencias que dijo en la transmisi\u00f3n del concierto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Kylie Jenner por segunda vez es la multimillonaria m\u00e1s joven del mundo) La cantante eligi\u00f3 fragmentos de canciones como 'Nada de esto fue un error', 'Yo no soy esa mujer' y 'Hoy pagas por cada error' y las puso de fondo en su publicaci\u00f3n.\u00a0\u00a0 La artista acumula m\u00e1s de 2.300 comentarios en la publicaci\u00f3n gan\u00e1ndose el reconocimiento de sus seguidores por tomar las cr\u00edticas de manera tranquila y sencilla.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/paulina-rubio-causa-controversia-en-transmision-en-vivo-486394", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Lecci\u00f3n de solidaridad: mujer rechaza mercado y se lo da a sus vecinos", "contenido": " Este domingo muchos usuarios de redes sociales aplaudieron y destacaron un gesto de honestidad que tuvo lugar en un barrio de Bello, en Antioquia, cuando,\u00a0en medio de una jornada de donaci\u00f3n de mercados para la poblaci\u00f3n vulnerable, una mujer inesperadamente rechaz\u00f3 la ayuda. (Le puede interesar: Un pa\u00eds unido por la solidaridad: la pandemia ha despertado cadena de favores in\u00e9dita) Cuando uno de los j\u00f3venes le iba a hacer la entrega de un paquete con alimentos, la mujer llam\u00f3 a uno de sus vecinos para que \u00e9l lo recibiera, manifestando que ella no lo iba a recibir porque no lo necesitaba. \u201cYo no, yo no recibo porque yo tengo, gracias a Dios\u201d, fueron las palabras que expres\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: l\u00edos de corrupci\u00f3n y oportunismo que indignan al mundo) Ante el gesto,\u00a0los j\u00f3venes, pertenecientes al Movimiento Juvenil Cultura Pal Barrio, agradecieron y celebraron su comportamiento y continuaron con su labor.Al conocerse el video, se generaron todo tipo de reacciones positivas en redes sociales, las cuales resaltaban la honestidad y solidaridad de la mujer. Para muchos, esa es la actitud que se necesita para sobrellevar la dif\u00edcil situaci\u00f3n que enfrentan las comunidades m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds por cuenta de la cuarentena obligatoria.TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/senora-rechaza-un-mercado-donado-y-se-lo-da-a-sus-vecinos-486266", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Pa\u00edses sin coronavirus \u00bfPor qu\u00e9 la pandemia no les ha llegado?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/paises-que-no-reportan-contagios-con-coronavirus-486260", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Coronavirus: \u00bfs\u00e1lvese quien pueda?", "contenido": " Quienes asist\u00edan regularmente a la cita recuerdan con algo de nostalgia el aterrizaje en Washington pocas semanas despu\u00e9s del final del invierno o el espect\u00e1culo de los cerezos en flor, que al comenzar abril engalanan a la capital de Estados Unidos. Otros a\u00f1oran el ambiente relativamente distendido del evento o la posibilidad de encontrarse con colegas de las m\u00e1s diversas latitudes en los corredores de los edificios para compartir informaci\u00f3n de mutuo beneficio, mientras en las reuniones formales se le pasa revista a la econom\u00eda global. Nada de eso sucedi\u00f3 en esta oportunidad, con ocasi\u00f3n de las tradicionales reuniones de primavera convocadas por el Fondo Monetario Internacional y el Banco Mundial, entidades a las cuales pertenecen 189 naciones en los cinco continentes. Por razones de fuerza mayor, todos los encuentros ocurridos en los \u00faltimos d\u00edas se hicieron de manera virtual, algo in\u00e9dito desde la creaci\u00f3n de ambos organismos en las postrimer\u00edas de la Segunda Guerra Mundial. Atr\u00e1s quedaron los apretones de manos, las agendas llenas de compromisos presenciales y los eventos sociales, ahora remplazados por los saludos desde la pantalla de un computador o un tel\u00e9fono m\u00f3vil.La misma pandemia que oblig\u00f3 a ministros de Hacienda y a banqueros centrales a quedarse en casa dependiendo de la Internet acab\u00f3 siendo la gran protagonista del concilio. En cada uno de los foros convocados, tanto abiertos como cerrados, los debates y presentaciones giraron en torno a la emergencia sanitaria que tiene a buena parte de la humanidad en vilo. (Le puede interesar:\u00a0Antes de la cuarentena el ritmo de la econom\u00eda era cercano al 5 %) El motivo es evidente. Aparte de la irreparable p\u00e9rdida de vidas, las proyecciones que hablaban en enero de una mejor\u00eda en el ritmo de crecimiento del planeta quedaron sepultadas por la avalancha que trajo consigo la covid-19.Para resumirlo en una frase, el pron\u00f3stico del FMI es de una contracci\u00f3n del tres por ciento en el Producto Interno Bruto global este a\u00f1o. Semejante retroceso no tiene precedentes en tiempos modernos, pues habr\u00eda que remontarse a la \u00e9poca de la gran depresi\u00f3n que comenz\u00f3 en octubre de 1929 con el fin de encontrar un periodo m\u00e1s adverso. Al lado de lo que pasa ahora, la descomunal crisis financiera internacional que estall\u00f3 doce a\u00f1os atr\u00e1s parece una emergencia manejable.Nadie va a salir indemne, aunque a algunos les ir\u00e1 peor que a otros. El impacto m\u00e1s fuerte lo recibir\u00e1 la zona euro, cuya econom\u00eda caer\u00eda 7,5 por ciento en 2020. Italia, con un baj\u00f3n del nueve por ciento, ser\u00e1 la m\u00e1s damnificada, aunque Espa\u00f1a, Francia o Alemania no estar\u00e1n mucho mejor.A su vez, China e India seguir\u00edan en positivo, aunque con tasas apenas superiores al uno por ciento que contrastan con su desempe\u00f1o reciente. El resto de Asia dar\u00e1 marcha atr\u00e1s, al igual que \u00c1frica. De este lado del Atl\u00e1ntico, Estados Unidos experimentar\u00e1 un descenso del 5,9 por ciento, mientras que el de Am\u00e9rica Latina ser\u00e1 de 5,2 por ciento. M\u00e9xico, Argentina o Brasil ser\u00e1n los de peor desempe\u00f1o, al igual que los pa\u00edses del Caribe que dependen del turismo. En fin, el veredicto oscila entre p\u00e9simo y desastroso.El cambio en el pron\u00f3stico es consecuencia directa de las pol\u00edticas adoptadas para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus. Aquello que los t\u00e9cnicos del Fondo han denominado como \u201cel gran encierro\u201d responde a la l\u00f3gica de mantener los contagios en un nivel manejable, impidiendo que la capacidad de los sistemas de salud se desborde y el saldo de personas fallecidas por la enfermedad de tipo respiratorio se acerque a los millones que muestran los modelos de los epidemi\u00f3logos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Si situaci\u00f3n de salud se estabiliza, Colombia liderar\u00eda la regi\u00f3n: FMI) Tal como empieza a verse en las estad\u00edsticas, el costo de la contenci\u00f3n ya es considerable. China, que durante casi cuatro d\u00e9cadas fue considerada el gran motor de la actividad productiva mundial, experiment\u00f3 una ca\u00edda de 6,8 por ciento durante el primer trimestre. Por su parte, las ventas de autom\u00f3viles en marzo disminuyeron a la mitad en Europa, un p\u00e9simo registro para un sector que ocupa 2,6 millones de personas en el Viejo Continente. Y el n\u00famero de estadounidenses que pide ayuda para el desempleo ascendi\u00f3 a 22 millones en los \u00faltimos treinta d\u00edas, casi una s\u00e9ptima parte de la fuerza laboral.Tal como est\u00e1n las cosas, la previsi\u00f3n es que en el pr\u00f3ximo semestre vendr\u00eda una reactivaci\u00f3n, en la medida en que los consumidores puedan salir a la calle y la mayor\u00eda de actividades empiece a normalizarse. Este trimestre apunta a ser el peor, sobre todo ahora que la par\u00e1lisis se prolongar\u00e1 hasta mayo en muchos lugares. En consecuencia, la gr\u00e1fica de la econom\u00eda tendr\u00eda forma de V. Dicho de manera coloquial, la figura se asemejar\u00eda m\u00e1s a una se\u00f1al de verificaci\u00f3n o \u201cchulo\u201d invertido, pues la l\u00ednea de la izquierda \u2013la que marca la contracci\u00f3n\u2013 ser\u00e1 m\u00e1s larga que la de la derecha, la de la recuperaci\u00f3n.Como si el panorama no fuera lo suficientemente oscuro, el Fondo Monetario advierte que puede quedarse corto en sus pron\u00f3sticos. En caso de que las pol\u00edticas de confinamiento se prolonguen m\u00e1s all\u00e1 de junio, si vienen una o m\u00e1s oleadas de contagios masivos que desemboquen en nuevas cuarentenas durante 2021, se esfumar\u00edan las esperanzas de remontada. En el escenario m\u00e1s pesimista, la ca\u00edda adicional ser\u00eda del 8 por ciento el a\u00f1o que viene. Esa lectura es tan aterradora, que la mayor\u00eda de especialistas prefiere no pensar en ella. Con lo visto hasta ahora, se puede hablar de un colapso econ\u00f3mico, de magnitud suficiente para mantener en estado de emergencia a cualquier gobierno, sin importar la latitud.La analog\u00eda que sirve es la de un gran incendio que ya arras\u00f3 miles de hect\u00e1reas. El esfuerzo presente consiste en colocar barreras y construir cortafuegos, con la meta de que la conflagraci\u00f3n no se extienda. Debido a ello, se han comprado equipos en diferentes frentes y cerrado vastas zonas, con el anhelo de que las llamas acaben extingui\u00e9ndose m\u00e1s temprano que tarde. Los optimistas conf\u00edan en que una eventual temporada de lluvias ayude a que la soluci\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pida.Guardadas proporciones, en las m\u00e1s diversas capitales se est\u00e1 tratando de reaccionar as\u00ed. En la medida de las posibilidades de cada cual, se han anunciado programas de ayuda destinados a moderar los da\u00f1os en la econom\u00eda, pero sobre todo en el empleo. Tanto las empresas como los ciudadanos reciben apoyos, ya sea en la forma de pr\u00e9stamos o de transferencias directas. (Adem\u00e1s:\u00a0Lo que piensan expertos del vaticinio del FMI sobre econom\u00eda del pa\u00eds) Los paquetes anunciados hasta la fecha m\u00e1s que duplican el tama\u00f1o de los utilizados en la crisis financiera internacional del 2008. Alemania, que usualmente ha sido descrita como la m\u00e1s responsable en asuntos fiscales, puso en marcha respaldos que equivalen a una cuarta parte del tama\u00f1o de su Producto Interno Bruto. Estados Unidos, Canad\u00e1 y otros pa\u00edses desarrollados van por el mismo camino.En las econom\u00edas emergentes no existe el mismo m\u00fasculo. Para comenzar, la salida de capitales en cuesti\u00f3n de semanas se acerca a los 100.000 millones de d\u00f3lares y las tasas de inter\u00e9s vienen subiendo, asociadas a una mayor percepci\u00f3n de riesgo. Por otra parte, el espacio presupuestal es mucho m\u00e1s reducido. Tan solo el aumento en el valor del d\u00f3lar hace que el servicio de la deuda existente se dispare, aparte de que se vuelve obligatorio identificar fondos para fortalecer la estructura de los servicios de salud y mitigar el efecto de las medidas de contenci\u00f3n locales.A la luz de esa realidad, ser\u00eda f\u00e1cil pensar que la solidaridad mundial servir\u00e1 para pasar el trago amargo. Lamentablemente no es as\u00ed. Como dice Jos\u00e9 Antonio Ocampo, quien es el colombiano que ha llegado a ocupar la m\u00e1s alta posici\u00f3n en el sistema de Naciones Unidas, \u201ccontrasta la agresividad de las estrategias individuales con la falta casi absoluta de cooperaci\u00f3n internacional\u201d. As\u00ed qued\u00f3 claro esta semana en Washington, cuando se reunieron virtualmente las naciones que integran el Grupo de los Veinte, en el marco de las reuniones de primavera. \u201cLa declaraci\u00f3n que sacaron da ganas de llorar\u201d, se\u00f1ala el exministro.Es cierto que un pu\u00f1ado de Estados pobres no tendr\u00e1n que cancelar sus deudas con las entidades multilaterales este a\u00f1o, pero ese alivio es apenas una migaja de lo que se ped\u00eda. Desde hace semanas se escuchaban voces para que el Fondo Monetario hiciera una emisi\u00f3n de al menos 500.000 millones de d\u00f3lares en Derechos Especiales de Giro, que se distribuir\u00edan entre los pa\u00edses socios de la instituci\u00f3n. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos una decisi\u00f3n de ese tenor habr\u00eda servido para fortalecer la posici\u00f3n de reservas internacionales de las econom\u00edas a lo largo y ancho del planeta. Por ejemplo, a Colombia le habr\u00edan correspondido unos 3.500 millones de d\u00f3lares.Sin embargo, Estados Unidos hizo valer su poder de veto. Seg\u00fan las normas una determinaci\u00f3n de semejante calibre exige el 85 por ciento de todos los votos a favor, para los cual el concurso de los norteamericanos \u2013due\u00f1os del 16,5 por ciento de las acciones en el FMI\u2013 es indispensable. La negativa de la administraci\u00f3n Trump se bas\u00f3 en el argumento de que las naciones ricas habr\u00edan recibido el 60 por ciento de la suma mencionada. A pesar de que se propuso la creaci\u00f3n de un mecanismo para que los que no necesitaran su porci\u00f3n se la pasen a los que s\u00ed, llamados como los que hicieron un grupo de expresidentes y exministros latinoamericanos a trav\u00e9s de una comunicaci\u00f3n p\u00fablica fueron ignorados. \u201cEl mensaje es que aqu\u00ed a cada cual le toca defenderse con lo que tiene\u201d, se\u00f1al\u00f3 un conocedor del asunto.Adem\u00e1s, es posible que no haya plata para todos. A la fecha el Fondo Monetario ha recibido solicitudes de cr\u00e9dito de 102 pa\u00edses, cuyas demandas bien pueden superar los 800.000 millones de d\u00f3lares que tendr\u00eda disponibles la entidad, de acuerdo con el experto Edwin Truman del Instituto Peterson. (Le recomendamos:\u00a0Inversi\u00f3n extranjera creci\u00f3 29 % en el primer trimestre de 2020)\u00a0 No deja de ser una gran iron\u00eda que ante una amenaza verdaderamente global, la creaci\u00f3n de un frente unido para responder a una especie de pandemia econ\u00f3mica brille por su ausencia. Buena parte de la responsabilidad sin duda le corresponde a Donald Trump, quien en repetidas oportunidades se comporta como el ni\u00f1o malcriado de la clase que se lleva el bal\u00f3n porque no le gusta el juego colectivo. La suspensi\u00f3n de los giros a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud anunciada esta semana por la Casa Blanca resulta desconcertante, por decir lo menos.Junto a lo anterior, hay que constatar la ausencia de liderazgo en otros continentes. Las tensiones al interior de la Uni\u00f3n Europea vienen en aumento, porque los socios del bloque comunitario que bordean el Mediterr\u00e1neo \u2013y en especial Italia\u2013 se sienten maltratados por sus aliados del norte. En una entrevista que le concedi\u00f3 esta semana al Financial Times, el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron habl\u00f3 de \u201cpensar lo impensable\u201d, haciendo alusi\u00f3n a una eventual fractura de la alianza.Y en lo que ata\u00f1e a China, sus dilemas tampoco son menores. Dirigentes de todos los pelambres y buena parte de la opini\u00f3n le adjudican una enorme cuota de responsabilidad ante lo ocurrido. Las teor\u00edas de conspiraci\u00f3n no solo se multiplican en las redes sociales, sino en discursos pol\u00edticos y declaraciones p\u00fablicas, a pesar de que en el \u00e1mbito cient\u00edfico hay un verdadero trabajo de equipo en el cual las nacionalidades pasan a un segundo plano.Si bien Pek\u00edn viene multiplicando sus programas de ayuda y se ha convertido en el gran proveedor de equipos m\u00e9dicos y material sanitario, muchos no olvidar\u00e1n jam\u00e1s que Wuhan fue la ciudad en la que naci\u00f3 la Covid-19, en circunstancias poco claras. El Washington Post public\u00f3 una historia el mi\u00e9rcoles, seg\u00fan la cual un laboratorio en esa metr\u00f3poli podr\u00eda ser el origen de la pandemia, al tiempo que el director del Instituto Pasteur se\u00f1al\u00f3 desde Par\u00eds que el virus fue manipulado.Todos esos elementos obligan a Colombia a jugar muy bien sus cartas. Con menos capacidad de gasto que Per\u00fa o Chile, pero con una econom\u00eda que apunta a ser la de menor contracci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina \u20132,4 por ciento de ca\u00edda en 2020 seg\u00fan el FMI\u2013 el desaf\u00edo consiste en evitar el disparo de los contagios, junto con una debacle social. Y aunque alg\u00fan respaldo vendr\u00e1 de afuera, los remedios que m\u00e1s funcionen ser\u00e1n los de origen interno. Si bien los discursos de los presidentes seguir\u00e1n hablando de acciones colectivas en el mundo, es mejor no enga\u00f1arse. Por m\u00e1s cruel que suene, aqu\u00ed tambi\u00e9n se aplicar\u00e1 la m\u00e1xima del s\u00e1lvese quien pueda.RICARDO \u00c1VILAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/salvese-quien-pueda-ricardo-avila-sobre-la-crisis-economica-tras-pandemia-486120", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Expertos piden que decisiones sobre la cuarentena se basen en datos", "contenido": " Ante los anuncios oficiales de que a partir del 27 de abril se flexibilizar\u00e1 la cuarentena en el pa\u00eds, no son pocos los expertos que consideran que cualquier decisi\u00f3n debe tomar como base la din\u00e1mica epidemiol\u00f3gica del virus y los an\u00e1lisis obtenidos tras la aplicaci\u00f3n de las medidas para contenerlo. No es una tarea f\u00e1cil. Seg\u00fan la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n Ortiz, en esta decisi\u00f3n no solo juegan los componentes de riesgo, transmisi\u00f3n de enfermedad y muerte, sino tambi\u00e9n aspectos sociales, econ\u00f3micos, culturales y hasta de seguridad que por primera vez tocan a la totalidad de la poblaci\u00f3n colombiana. \"Esto no es un mero asunto de epidemi\u00f3logos e infect\u00f3logos, sino que involucra a muchas ramas del saber social que aqu\u00ed deben tenerse en cuenta\", agrega Beltr\u00e1n.Y en este sentido, el ministro de Salud Fernando Ru\u00edz dijo que una sociedad no se puede mantener permanentemente encerrada, por lo que Colombia opt\u00f3 por un modelo de cuarentena en el que se tiene parte de la econom\u00eda funcionando, como los servicios p\u00fablicos, agr\u00edcolas, producci\u00f3n de alimentos, transportes, asistencia m\u00e9dica y domiciliaria, que sustentan lo b\u00e1sico.Sin embargo, agrega Ru\u00edz, lo que plante\u00f3 el Ministerio no es la terminaci\u00f3n de la cuarentena el 27 de abril, sino mantener el aislamiento preventivo obligatorio para grupos espec\u00edficos y la cuarentena preventiva obligatoria de toda la poblaci\u00f3n, con la opci\u00f3n de una apertura global muy sistem\u00e1tica, gradual y controlada de algunos sectores de la econom\u00eda, pero con la claridad \"de que en cualquier eventualidad o riesgo que se genere, volver\u00e1 el cierre\".(Lea tambi\u00e9n: 13 muertes m\u00e1s por coronavirus en Colombia; ya van 166)Frente a esta opci\u00f3n, el infect\u00f3logo Carlos \u00c1lvarez, reci\u00e9n nombrado por la OMS como coordinador de estudios sobre la covid-19 en Colombia, manifiesta que si bien puede haber subregistro en el n\u00famero total de casos, por las limitaciones en la aplicaci\u00f3n de pruebas, hay otros indicadores que permiten inferir que la pendiente de la curva epid\u00e9mica ha descendido, lo que puede ser base para an\u00e1lisis con miras a tomar decisiones.Para documentar sus afirmaciones, \u00c1lvarez dice, por ejemplo, que de las 3.488 pruebas realizadas al viernes solo el 5,6 por ciento fueron positivas, lo cual a su modo de ver es una cifra baja, lo mismo que el n\u00famero de muertos, que en este momento se ubica en una tasa del 4,58 por ciento, en el rango de lo esperado. \"Si se hubieran hecho m\u00e1s pruebas, esta tasa ser\u00eda mucho m\u00e1s baja\", agrega el experto.Otro de los criterios de gesti\u00f3n de riesgo que hoy miran las autoridades de salud es el n\u00famero de camas y unidades de cuidado intensivo disponibles, en raz\u00f3n a que uno de los objetivos de la cuarentena es evitar el colapso de los servicios hospitalarios. Y al tomar una ciudad como Bogot\u00e1, seg\u00fan la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, este \u00edndice bordea el 40 por ciento, lo que permite tener un margen importante para tomar medidas en las cuales este indicador se tenga como referencia, dice Beltr\u00e1n. Con estos y otros indicadores, el ministro de Salud Fernando Ru\u00edz afirma que es posible analizar de manera preliminar c\u00f3mo va la pandemia. El jueves pasado, en un comunicado, incluso asegur\u00f3 que basados en el \u00edndice de transmisi\u00f3n del virus se podr\u00eda decir que el pa\u00eds est\u00e1 en una etapa de supresi\u00f3n. Esto indicar\u00eda que se est\u00e1 muy cerca del aplanamiento completo de la curva, \u201cconsecuencia del aislamiento preventivo y el esfuerzo de toda la ciudadan\u00eda\u201d.Seg\u00fan el ministro, esto abre la posibilidad de restaurar la actividad econ\u00f3mica y social del pa\u00eds a partir del 27 de abril, con sectores espec\u00edficos controlados de manera rigurosa para cambiar el rumbo ante cualquier eventualidad. Frente a esto, el doctor en epidemiolog\u00eda Luis Jorge Hern\u00e1ndez, profesor de la Universidad de los Andes, manifiesta que si bien se han confirmado m\u00e1s de 3.600 casos, por cada uno de ellos puede haber 10 circulando de manera aut\u00f3ctona en la comunidad, lo que ubica la pandemia aun en una fase de mitigaci\u00f3n. Y que aunque el coeficiente de reproducci\u00f3n del virus ha bajado y puede acercarse a 1 (contagiado por cada infectado), no es hora de bajar la guardia, ni flexibilizar la cuarentena, dado que las pr\u00f3ximas semanas son claves en un pa\u00eds no ha llegado al pico m\u00e1ximo de la epidemia.En ese sentido, el exministro de salud Gabriel Riveros apunta que antes de tomar cualquier decisi\u00f3n se requieren certezas sobre las cifras que indican el comportamiento de la pandemia y la garant\u00eda del cumplimiento de la gente con la medidas de protecci\u00f3n. Y manifiesta que es urgente la realizaci\u00f3n de m\u00e1s pruebas en grupos definidos como los profesionales de la salud y los de los servicios, entre otros, para concretar el riesgo que tiene el virus por fuera de las casas. De cualquier otra forma, insiste Riveros, \u201cser\u00eda perder lo que se ha ganado\u201d.Ante la escasez de pruebas, el Instituto Nacional de Salud inform\u00f3 que a partir de ma\u00f1ana se dar\u00e1 inicio a la b\u00fasqueda activa de casos (no por solicitud ni sintom\u00e1ticos) con un muestreo de m\u00e1s de 100.000 personas clasificadas en grupos de alto riesgo entre los que est\u00e1n los trabajadores sanitarios, los hospitalizados con problemas respiratorios, los grupos carcelarios, las autoridades y algunos trabajadores. Bogot\u00e1 aplicar\u00e1 200.000 pruebas a poblaciones espec\u00edficas para obtener informaci\u00f3n frente a la cuarentena. De igual forma defini\u00f3 el 70 por ciento de ocupaci\u00f3n en las camas de cuidado intensivo y el 35 por ciento del uso de Transmilenio como topes para volver al confinamiento.Seg\u00fan la alcaldesa, Claudia L\u00f3pez, el futuro de la cuarentena se decidir\u00e1 en an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gicos rigurosos, bajo la premisa de que la ciudad es el foco de la pandemia en el pa\u00eds. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/cuarentena-en-colombia-expertos-piden-analizar-datos-epidemiologicos-486016", "categoria": "salud"}, {"titulo": "'El mundo puede dar un vuelco dram\u00e1tico'", "contenido": " Un estado de miedo \u00fanico\u201d que la sociedad moderna nunca experiment\u00f3 antes. As\u00ed describe la prestigiosa soci\u00f3loga y escritora israel\u00ed Eva Illouz, experta en emociones, los efectos de la crisis mundial del coronavirus, que nos han llevado a una situaci\u00f3n inaudita que trastoca nuestra realidad cotidiana y supone \u201cuna inversi\u00f3n de todo lo que conoc\u00edamos\u201d.  Confinada en su domicilio de Jerusal\u00e9n, Illouz (Fez, 1961), profesora franco-israel\u00ed de la Universidad Hebrea y autora de una prol\u00edfica bibliograf\u00eda centrada en los efectos del capitalismo en los sentimientos, la cultura, el arte y la sociedad, apunta que el confinamiento que vivimos, de dimensiones jam\u00e1s vistas, impacta de forma abrupta en todos los aspectos de nuestra vida, pone en jaque \u201cla idea de lo que significa estar juntos\u201d y supone un desaf\u00edo a nuestro concepto de solidaridad. Si se prolonga y no se encuentra una cura r\u00e1pidamente, la pandemia podr\u00eda generar un trauma generacional y los gobiernos de Occidente pueden tener dificultades para mantener su legitimidad si se extiende un malestar generalizado por una crisis econ\u00f3mica profunda, advierte a Efe, antes de a\u00f1adir que \u201cla estructura de la desigualdad no puede continuar\u201d.Illouz ha investigado sobre la sociolog\u00eda del capitalismo, el efecto del consumismo y los medios de comunicaci\u00f3n de masas en patrones emocionales o el significado moral de la Modernidad, entre otros temas. Sus libros han sido traducidos a 15 idiomas e incluyen obras como Intimidades congeladas, El consumo de la utop\u00eda rom\u00e1ntica o Por qu\u00e9 duele el amor: una explicaci\u00f3n sociol\u00f3gica. Creo que nos desarrollamos como productores econ\u00f3micos y consumidores. Estos eran los principales n\u00facleos invisibles de nuestra identidad. Todo este sistema no ha colapsado, exactamente, sino que se ha puesto en suspenso. Ahora mismo, m\u00e1s que una nueva realidad, se trata de una inversi\u00f3n de todo lo que conoc\u00edamos, de lo que significa ser productor y consumidor, una inversi\u00f3n de qui\u00e9n es socialmente \u00fatil y socialmente in\u00fatil. Eres mucho m\u00e1s importante trabajando en un supermercado que siendo una estrella de cine. El hogar no es, para la mayor\u00eda, un lugar para forjar y tener una identidad. Nos hemos dado cuenta de cu\u00e1nto la esfera p\u00fablica es m\u00e1s fundamental para nuestra autodefinici\u00f3n que la privada. Dir\u00eda que la noci\u00f3n de solidaridad \u2013que siempre se ha basado en la proximidad\u2013 se ve ahora muy sacudida al estar afectada por la distancia. Toda la idea de lo que significa estar juntos est\u00e1 sacudida por esta noci\u00f3n de confinamiento. La solidaridad ahora se expresa por la separaci\u00f3n. Es algo muy dif\u00edcil de sobrellevar para todos nosotros. La libertad y la seguridad est\u00e1n a menudo en tensi\u00f3n. La mayor\u00eda de personas sacrificar\u00e1n la libertad por la seguridad, o por la idea o percepci\u00f3n que tienen de ella. No son solo los gobiernos los que suspenden la libertad en tales casos. Tambi\u00e9n son las personas que est\u00e1n dispuestas a que su propia libertad se ponga en suspenso por su seguridad. Vemos como Hungr\u00eda e Israel ya han sacrificado libertad. Orb\u00e1n declar\u00f3 la ley marcial para combatir el virus y suspendi\u00f3 el Parlamento. En Israel no es lo mismo, pero no est\u00e1 muy lejos. La mayor\u00eda de tribunales y el sistema legal se han suspendido, y la oposici\u00f3n pol\u00edtica a Netanyahu y su r\u00e9gimen corrupto se uni\u00f3 a \u00e9l. Las crisis de esta escala siempre tienen consecuencias: revelan todas las debilidades y fallas estructurales de las sociedades en las que ocurren. En Estados Unidos expone un sistema de salud muy deficiente. En Israel muestra el escandaloso dominio que los ultraortodoxos tienen en la pol\u00edtica. Si hay una crisis econ\u00f3mica fuerte, si mucha gente pierde su trabajo, la coyuntura de descontento masivo es posible para Europa y los Estados Unidos. Es tan probable como que algunos pa\u00edses se vuelvan m\u00e1s autoritarios. Todo depende de c\u00f3mo se gestione la crisis. Si consiste en un rescate corporativo, como parece ser el caso en EE. UU., y si se usa para reducir los salarios, ya que habr\u00e1 mucha gente desempleada, podemos esperar un malestar generalizado. La estructura de la desigualdad no puede continuar. El control de la pol\u00edtica por las grandes empresas no puede seguir. Esta vez, la crisis sanitaria en muchos pa\u00edses demostr\u00f3 cu\u00e1nto se ha erosionado el sistema de salud por las pol\u00edticas neoliberales. No creo que para los gobiernos sea f\u00e1cil mantener su legitimidad con este malestar, por el hecho de que haya muchas v\u00edctimas y por la crisis econ\u00f3mica. La corriente actual de populismo est\u00e1 conectada con la crisis de 2008. La elecci\u00f3n de Trump en 2016 fue una reverberaci\u00f3n del rescate corporativo de 2008. Y si queremos mantener estable el mundo democr\u00e1tico, creo que tendr\u00e1 que haber alguna reflexi\u00f3n en red global sobre c\u00f3mo resolver la crisis tambi\u00e9n para la gente humilde. En 2008, la ayuda brindada no lleg\u00f3 a la gente com\u00fan, sino que fueron las grandes empresas las que se beneficiaron. Los m\u00e1s peque\u00f1os perdieron sus ahorros, sus hogares y nunca los recuperaron. No estoy segura de poder responder a una pregunta tan amplia. Es un estado \u00fanico de miedo. Incluso en tiempos de guerra, cuando puedes morir, est\u00e1s con otras personas, la gente est\u00e1 contigo. Cuando te escondes o sales corriendo sabes qui\u00e9n es el enemigo. Pero este virus tiene una caracter\u00edstica muy concreta: el 25 % de los que la contraen son asintom\u00e1ticos. La gente es muy contagiosa antes de tener los s\u00edntomas. Esto es distinto del \u00e9bola o de los anteriores Sars o Mers. Ahora todo el mundo puede ser el portador de tu propia enfermedad. Crea un ambiente de desconfianza sin precedentes. Esto es lo que encuentro m\u00e1s escalofriante, que debes sospechar de ti mismo ante la posibilidad de causar da\u00f1o a los otros, y de los otros ante la posibilidad que te contagien a ti. Pero piensa tambi\u00e9n en la gente que yace en las camas de hospitales. No se les puede dar bienestar humano. Nadie los puede visitar y su \u00fanico contacto es con miembros del personal m\u00e9dico que parecen astronautas. Todo lo que asociamos con el confort y el contacto humano es inexistente. Se trata de una situaci\u00f3n en la que la gente no tiene nada. No cuentan con nadie, tampoco con aquellos que les son m\u00e1s cercanos. Si encontramos una vacuna contra el virus, creo que nos olvidaremos de ello. Pero creo que esto dejar\u00e1 un trauma permanente. No por la enfermedad \u2013o no solo\u2013, sino porque es la primera vez que el mundo moderno experimenta un cierre de esta magnitud. No creo que durante la gripe espa\u00f1ola hubiera esta percepci\u00f3n de que todas las instituciones se paralizaran. La gente muri\u00f3, cuando el brote empez\u00f3 las reuniones multitudinarias se prohibieron. Pero no creo que todo el mundo entrara en un confinamiento total. Esta vivencia de que todo el mundo est\u00e9 pr\u00e1cticamente en confinamiento y de que el centro econ\u00f3mico est\u00e9 completamente paralizado dejar\u00e1 una memoria traum\u00e1tica permanente durante dos o tres generaciones. No creo que se pueda borrar. Ser\u00e1 uno de los mayores sucesos por recordar en los pr\u00f3ximos treinta o cincuenta a\u00f1os. Pero que cambie la sociedad en s\u00ed depender\u00e1 de c\u00f3mo lo gestionan los gobiernos y de cu\u00e1n r\u00e1pido haya una vacuna. Si no la hay y el virus se sigue extendiendo, podemos esperar cambios enormes en nuestra vida cotidiana. Tendremos dos humanidades: la que tomar\u00e1 el riesgo de contagiarse y contagiar a otros, y la que preferir\u00e1 no arriesgarse, se confinar\u00e1 de manera voluntaria y limitar\u00e1 sus movimientos. Supondr\u00e1 el surgimiento de nuevas nociones de responsabilidad y gesti\u00f3n de riesgos. Si no se encuentra vacuna o una cura, podr\u00edamos tener dos sociedades que se opongan la una a la otra: una que har\u00e1 del confinamiento una caracter\u00edstica permanente y otra que querr\u00e1 retomar la vida. Har\u00e1 que las relaciones virtuales sean mucho m\u00e1s comunes, que las consultas m\u00e9dicas remotas sean rutina, que el contacto con desconocidos sea m\u00e1s forzado. Habr\u00e1 un protocolo para encontrarse con extra\u00f1os, habr\u00e1 una alta vigilancia de los trabajadores y su salud. Las relaciones sexuales ocasionales tambi\u00e9n recibir\u00e1n un golpe. Es impactante lo f\u00e1cil que ha sido que los superpoderes cayeran de rodillas. Dar\u00e1 sin duda ideas a terroristas, y podemos suponer que el mundo capitalista ha mostrado su gran vulnerabilidad a cualquiera que lo quiera sojuzgar. Pero no olvidemos c\u00f3mo hemos llegado hasta aqu\u00ed. Las \u00e9lites pol\u00edticas y empresariales han ignorado las advertencias que se dieron hace mucho tiempo. Trump, hombre de negocios, clausur\u00f3 en 2018 una agencia federal para combatir las pandemias y epidemias. Lo que hay ahora es un gran caos en EE. UU. porque cada estado hace lo suyo. Creo que la cerr\u00f3 porque en el pensamiento econ\u00f3mico craso quieres un retorno r\u00e1pido de tus inversiones y, seg\u00fan este planteamiento, es dif\u00edcil invertir en algo que puede o no puede suceder. La salud se ignor\u00f3, pero la iron\u00eda es que ahora nos damos cuenta de que era la base sobre la cual construir la econom\u00eda. Sin salud, no hay econom\u00eda. Primero que todo, algo que deber\u00edamos aprender es que deber\u00edamos invertir incluso si no hay retorno econ\u00f3mico. El bien p\u00fablico no deber\u00eda obedecer la l\u00f3gica del pensamiento y las inversiones capitalistas. La segunda lecci\u00f3n es que solo los estados pueden realmente cuidar de la poblaci\u00f3n en esta crisis. Hemos incrementado la privatizaci\u00f3n de muchos bienes y recursos, pero no hay un actor privado suficientemente fuerte para hacerle frente. En la filosof\u00eda neoliberal que rige nuestras vidas tomamos m\u00e1s o menos el riesgo de exponernos a lo peor: cat\u00e1strofes, accidentes, desastres... Todo sin un organismo esencial que se preocupe del inter\u00e9s p\u00fablico. Ahora m\u00e1s que nunca necesitamos uno que regule y organice de manera que no siga la l\u00f3gica econ\u00f3mica. Aqu\u00ed tengo que especular. Por un lado, la tasa de divorcio en China aument\u00f3 mucho cuando el confinamiento se acab\u00f3. Lo que pasar\u00e1 en Europa no lo s\u00e9. Podemos suponer que ser\u00e1 lo mismo. Sabemos tambi\u00e9n que muchas mujeres que consiguen escapar de sus maridos violentos est\u00e1n ahora directamente expuestas a ellos, que son m\u00e1s violentos porque no trabajan. Vi estad\u00edsticas de que hubo un 30 % de aumento de la violencia dom\u00e9stica en este per\u00edodo. Dejar de trabajar frustra a muchos hombres porque pierden su sentido del valor. Cuando ambos est\u00e1n en casa, las mujeres tienden a hacer todo el trabajo duro, lo que lleva a polarizar a hombres y mujeres en funci\u00f3n del g\u00e9nero. Pero tambi\u00e9n hay lo opuesto. Parejas que se quieren y est\u00e1n generalmente ocupadas por el trabajo se encuentran de repente en casa y pasan un tiempo maravilloso. Es una renovaci\u00f3n de su amor. Tambi\u00e9n se registra el consumo masivo de p\u00e1ginas pornogr\u00e1ficas. Youporn y Pornhub casi han colapsado. Lo que ha cambiado por completo es Tinder, su forma de encuentro y el sexo ocasional.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/entrevista-a-la-sociologa-eva-illouz-sobre-el-coronavirus-486020", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Capturan en Santander a 9 personas que consum\u00edan licor en un lavadero", "contenido": " Siete hombres y dos mujeres fueron detenidos en San Gil (Santander) tras ser sorprendidos al interior de un lavadero de carros consumiendo licor y escuchando m\u00fasica con alto volumen. Los capturados estaban violando la norma nacional que proh\u00edbe este tipo de actividades por el aislamiento obligatorio que rige ante la emergencia sanitaria generada por la pandemia del coronavirus. El coronel Carlos Cabrera, comandante de la Polic\u00eda en el departamento, indic\u00f3 que el hecho ocurri\u00f3 en la noche del viernes pasado cuando varios uniformados atendieron el llamado de la comunidad a la l\u00ednea 123. (Le puede interesar:\u00a0Choc\u00f3, en alerta por enfermeras contagiadas de coronavirus)\"Se encontraban reunidos dentro de un establecimiento comercial ingiriendo bebidas embriagantes y generando aglomeraci\u00f3n, fue a las 11 de la noche en un sector c\u00e9ntrico. Hacemos un llamado a la comunidad para que se tome conciencia de la importancia que tiene el acatar las normas del Gobierno Nacional y seguir las recomendaciones de las autoridades que van encaminadas prevenir el contagio y la propagaci\u00f3n del covid-19\", agreg\u00f3 Cabrera.Los detenidos fueron puestos a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda por no cumplir las normas contenidas en el decreto presidencial derivado de la emergencia sanitaria. BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/capturan-a-9-personas-que-consumian-licor-en-un-lavadero-de-carros-en-san-gil-486170", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Bicicleta y ciclismo: oportunidad \u00fanica en la pospandemia / Opini\u00f3n", "contenido": " La actual crisis sanitaria nos est\u00e1 poniendo a todos muchas pruebas individuales y colectivas, es una situaci\u00f3n delicada en la que a\u00fan desconocemos la magnitud de las posibles consecuencias socioecon\u00f3micas, tanto durante el confinamiento como despu\u00e9s de este. Esta pandemia y el encierro nos han llevado a valorar mucho lo esencial de la vida en nuestros hogares, ciudades y pa\u00edses e incluso a nivel global. En este inventario y ejercicio pr\u00e1ctico de lo b\u00e1sico, la bicicleta est\u00e1 demostrando sus grandes ventajas colectivas e individuales, no solamente como modo sostenible de movilidad urbana cotidiana, sino tambi\u00e9n como sistema log\u00edstico eficiente de distribuci\u00f3n de proximidad de productos esenciales. En este momento cr\u00edtico, el abastecimiento b\u00e1sico de medicamentos y alimentos ha estado llegando en gran medida por medio personas en bicicleta a muchos de nuestros hogares. Esto sucede ya sea desde los tradicionales tenderos de barrios o por medio de aplicaciones m\u00f3viles. En todos los casos, esta log\u00edstica est\u00e1 demostrando la eficiencia y eficacia de la bicicleta para la entrega de productos con cero emisiones, sin contaminaci\u00f3n auditiva, manteniendo activas a las personas e incluso a costos relativamente bajos. La bicicleta presenta una adaptaci\u00f3n \u00fanica a las exigencias ambientales y sanitarias del momento, a tal punto que muchos pa\u00edses han hecho un reconocimiento formal de su rol cr\u00edtico. Por ejemplo, seg\u00fan la revista catalana Volata, de este mes: \u201cLa industria del ciclismo en el Reino Unido ha sido designada como un negocio esencial, ya que tiene un papel importante que desempe\u00f1ar apoyando un transporte urbano seguro, porque es el transporte masivo donde hay la mayor densidad de casos de contagio por coronavirus\u201d. Existen tambi\u00e9n ejemplos de iniciativas gubernamentales en Francia, el Reino Unido y Espa\u00f1a donde se ha dado un papel concreto a la bicicleta como veh\u00edculo esencial para apoyar en la reducci\u00f3n del riesgo de contagio en la poblaci\u00f3n. Esto ha significado impulsar la bicicleta durante y, sobre todo, despu\u00e9s de la pandemia, generando condiciones preferenciales para facilitar su uso masivo.En nuestras ciudades, la pospandemia nos exige mucha lucidez para tener la capacidad de reacci\u00f3n, adaptaci\u00f3n y sobre todo de resiliencia. En este sentido, es momento para valorar e impulsar un nuevo espacio para la bicicleta y el ciclismo en la sociedad y la ciudad. Los problemas de calidad del aire, de hacinamiento en el transporte p\u00fablico y de cambio clim\u00e1tico pueden ser enfrentados r\u00e1pidamente con alternativas concretas para masificar el uso cotidiano de la bicicleta para el bien de la ciudadan\u00eda.La salida del confinamiento es la oportunidad \u00fanica para hacer cambios significativos. Estos cambios pueden ser no solamente personales, sino tambi\u00e9n colectivos y de pol\u00edticas p\u00fablicas. Las buenas intenciones de cambios no pueden ser de puertas para adentro y personales, como todos estamos pensando para redefinirnos y reinventarnos. El Gobierno Nacional deber\u00e1 apoyar t\u00e9cnica y econ\u00f3micamente a las ciudades que quieran proteger la vida de sus habitantes y, adem\u00e1s, continuar viendo los cielos azules que ha tra\u00eddo la cuarentena, ver su flora urbana, respirar su aire puro, escuchar sus aves, insectos y disfrutar de la biodiversidad urbana; tendr\u00e1n que asignar un espacio mucho m\u00e1s amplio (f\u00edsicamente y en pol\u00edtica p\u00fablica) a la bicicleta y el ciclismo urbano. Las recientes contingencias ambientales y la pandemia nos han demostrado el rol protag\u00f3nico que puede desempe\u00f1ar la bicicleta hasta en las condiciones m\u00e1s extremas. Si bien masificar el uso de la bicicleta no es f\u00e1cil ni gratuito, pues se requiere un proceso continuado de varias acciones y a\u00f1os, se pueden tener grandes logros r\u00e1pidamente por medio de la creaci\u00f3n de corredores exclusivos para ciclistas amplios y conectados, los cuales inicialmente pueden ser provisionales y se pueden ajustar, cambiar o ampliar seg\u00fan su uso. Adem\u00e1s, se requieren espacios dignos para estacionar y, sobre todo, condiciones de seguridad vial y personal que permitan a hombres y mujeres, despu\u00e9s de la cuarentena, reconstruir nuestras vidas con algo de esperanza en el futuro de nuestra movilidad y nuestras ciudades.RICARDO MONTEZUMA (FUNDACI\u00d3N CIUDAD HUMANA) CARLOS PARDO (GERENTE PILOTOS ALIANZA NUMO)", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/por-que-la-bicicleta-puede-ser-una-oportunidad-en-la-ciudad-despues-de-la-pandemia-486324", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Boris Johnson se 'recupera' del coronavirus en medio de cr\u00edticas", "contenido": " El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, se \"recupera\" del nuevo coronavirus, dijo un ministro de su gobierno, y transmite al ejecutivo sus instrucciones, mientras crecen las cr\u00edticas en la prensa por la lentitud de su respuesta a la pandemia. El primer ministro, que recibi\u00f3 el pasado domingo el alta del hospital, \"se recupera bien, est\u00e1 de buen humor\", declar\u00f3 el domingo Michael Gove a la cadena de televisi\u00f3n Sky News. El dirigente conservador de 55 a\u00f1os \"tuvo ocasi\u00f3n de hablar con Dominic Raab\", el canciller que le reemplaza durante su convalecencia y quien ha transmitido \"las instrucciones del primer ministro al resto del gobierno\" durante una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica el s\u00e1bado por la ma\u00f1ana, precis\u00f3 Gove. Reino Unido es uno de los pa\u00edses de Europa m\u00e1s afectados por la enfermedad covid-19. El n\u00famero de fallecidos en los hospitales asciende a 15.464, seg\u00fan el \u00faltimo balance oficial del s\u00e1bado. Pero estos balances diarios solo incluyen las muertes de pacientes en hospitales que han dado positivo, y no contabilizan las personas que perdieron la vida en residencias de ancianos o en sus domicilios. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es Dominic Raab, nuevo encargado del gobierno en Reino Unido?)Las instituciones que representan a las residencias de ancianos elevan a entre 4.000 y 7.500 el n\u00famero de fallecidos en estos centros.El gobierno brit\u00e1nico decidi\u00f3 el jueves prolongar al menos tres semanas m\u00e1s el confinamiento decretado el 23 de marzo.  \"El n\u00famero de fallecidos es muy preocupante\", dijo Michael Gove. \"La tasa de infecciones y de mortalidad se reducen, pero no estamos en absoluto seguros de estar en una trayectoria descendente\", condici\u00f3n que el gobierno se fija antes de suavizar las medidas de confinamiento. Desde el inicio de la pandemia, el gobierno est\u00e1 acusado de haber tardado en reaccionar, y el Sunday Times volvi\u00f3 a la carga este domingo, acus\u00e1ndolo de haber ignorado las alertas de los cient\u00edficos y los pedidos de acopiar equipos de protecci\u00f3n para los sanitarios en los hospitales y a Boris Johnson de haber faltado a varias reuniones de crisis consagradas al virus. En una tribuna en el Mail on Sunday, el jefe de los laboristas, principal partido de oposici\u00f3n, Keir Starmer, considera que el gobierno estuvo \"demasiado lento\" en decretar el confinamiento, aumentar el n\u00famero de test de diagn\u00f3stico y proporcionar protecci\u00f3n a los sanitarios. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/estado-de-salud-de-boris-johnson-por-el-coronavirus-486160", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Mincultura: $ 230.000 millones para artistas y gestores culturales", "contenido": " En medio de la pandemia y las medidas especiales que hay en Colombia por el coronavirus, el Ministerio de Cultura entregar\u00e1 nuevos recursos para las personas del sector, entre ellos artistas, creadores y gestores culturales.Son 230.000 millones de pesos que llegar\u00e1n a los agentes del sector que demuestren su grado de vulnerabilidad. Estos recursos se entregar\u00e1n a esos creadores a trav\u00e9s de los decretos 475 y 561. Este \u00faltimo, adem\u00e1s, incluir\u00e1 a los \u201cartistas y gestores al Programa Ingreso Solidario\u201d, inform\u00f3 la entidad. Para llegar a esta destinaci\u00f3n de recursos, el Ministerio de Cultura, en cabeza de Carmen In\u00e9s V\u00e1squez, trabaj\u00f3 con los encargados culturales de los departamentos del pa\u00eds, as\u00ed como de Bogot\u00e1, llegando a la consolidaci\u00f3n de un listado de unos 70.000 agentes del sector. Entre otros, se entregar\u00e1n 30.000 millones de pesos \u201cpara ayuda humanitaria a los artistas, creadores y gestores culturales\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018La creaci\u00f3n de empresas de econom\u00eda naranja ha crecido 7,7 %\u2019) Igualmente, se acord\u00f3 que recursos del impuesto nacional al consumo con destino a la cultura servir\u00e1n para apoyar la subsistencia de creadores culturales y sabedores.Estos dineros corresponden a los que fueron girados en la vigencia 2019 que no hayan sido ejecutados ni est\u00e9n comprometidos, as\u00ed como los que se han girado en lo que va del a\u00f1o. De estos recursos, al menos un 3 por ciento ser\u00e1 destinado a creadores que est\u00e9n en condici\u00f3n de discapacidad. Por su parte, el decreto 475 establece que 80.000 millones de pesos sean invertidos a la seguridad social de los agentes culturales adultos mayores, as\u00ed como m\u00e1s de 40.000 millones de pesos para el apoyo de la cadena de valor de las artes esc\u00e9nicas.Igualmente, se determin\u00f3 la ampliaci\u00f3n del plazo para el pago de parafiscales y de la cuota para el desarrollo cinematogr\u00e1fico. Sobre estos recursos, V\u00e1squez dijo que habr\u00e1 un seguimiento y control jur\u00eddico, administrativo y financiero de los mismos, \u201cy se debe reportar mensualmente al Ministerio de Cultura los listados de los beneficiarios, as\u00ed como el tipo de ayudas otorgadas\u201d.Agreg\u00f3 que \u201cconscientes de los retos que enfrentamos a causa de la emergencia sanitaria, avanzamos en diferentes frentes\u201d. Adicionalmente, el ministerio tiene abierto su Programa Nacional de Est\u00edmulos para el 2020, con un apoyo de 24.000 millones de pesos.Estos est\u00edmulos se otorgar\u00e1n en dos fases: la primera, abierta el pasado 1.\u00ba de abril, incluye 96 convocatorias para investigaci\u00f3n, creaci\u00f3n y emprendimiento, que tienen una destinaci\u00f3n de 9.000 millones de pesos. La segunda fase, para el segundo semestre del a\u00f1o, entregar\u00e1 15.000 millones de pesos. Y tambi\u00e9n se entregar\u00e1n 56.000 millones de pesos del Programa Nacional de Concertaci\u00f3n Cultural que ser\u00e1n destinados a la creaci\u00f3n, circulaci\u00f3n y acceso a la cultura en los distintos territorios del pa\u00eds. REDACCI\u00d3N DE CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/mincultura-dara-recursos-para-artistas-creadores-y-gestores-culturales-486320", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Asesinan a escolta del director de Colombia Compra Eficiente", "contenido": " En la madrugada de este domingo fue asesinado N\u00e9stor Fernando Castiblanco Olave, escolta de 44 a\u00f1os y quien se desempe\u00f1aba en el esquema de seguridad de Jos\u00e9 Andr\u00e9s O\u2019meara, director de la Agencia Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica Colombia Compra Eficiente. El cuerpo de Castiblanco Olave fue encontrado pasadas las 2 de la ma\u00f1ana en el barrio El Amparo, en Kennedy, cuando agentes de la Polic\u00eda hac\u00edan labores de patrullaje. En el lugar no hab\u00eda c\u00e1maras de seguridad.Al parecer, el hombre estaba en casa de un hermano, pero no es claro cu\u00e1les fueron las circunstancias por las que no lleg\u00f3 a su hogar, en el barrio Timiza. Se investiga si se trat\u00f3 de un hurto.(Le puede interesar:\u00a0Asesinato de l\u00edderes no se cesa en medio de la cuarentena en el Cauca)Castiblanco era pensionado de la Polic\u00eda y ejerc\u00eda como escolta de la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n. Esa entidad lament\u00f3 su muerte a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter: \u201cLa familia de la UNP lamenta y condena el homicidio de nuestro compa\u00f1ero N\u00e9stor Fernando Castiblanco Olave, ocurrido en la madrugada de hoy. Expresamos nuestro sentido p\u00e9same a su familia y amigos\u201d, dijo la instituci\u00f3n.O\u2019Meara tambi\u00e9n se manifest\u00f3. Dijo que su escolta \u201cven\u00eda realizando una labor absolutamente profesional\u201d y envi\u00f3 sus condolencias a la esposa, los hijos y los hermanos de Castiblanco. Adem\u00e1s, que pidi\u00f3 a las autoridades avanzar en la investigaci\u00f3n.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/asesinado-escolta-de-la-unp-en-bogota-486202", "categoria": "justicia"}]