[{"titulo": "Abec\u00e9 de c\u00f3mo funcionar\u00e1 el subsidio a las n\u00f3minas", "contenido": " Luego de declarar la segunda emergencia econ\u00f3mica por la crisis del coronavirus, el Gobierno ya materializ\u00f3 el primer anuncio al respecto, al poner en marcha el programa de subsidios del 40 por ciento de un salario m\u00ednimo a las n\u00f3minas para aquellas empresas que hayan tenido una disminuci\u00f3n del 20 por ciento o m\u00e1s en sus ingresos.Le puede interesar:\u00a0\u00a0As\u00ed ser\u00e1 subsidio de n\u00f3mina para empresas con ca\u00edda en ventas del 20 %A trav\u00e9s del Decreto Legislativo 677 expedido en la noche de este 19 de mayo, el Ministerio de Hacienda estableci\u00f3 las pautas para otorgar, mensualmente y hasta por tres veces, un aporte por empleado correspondiente a un 40 por ciento del salario m\u00ednimo, es decir 351.000 pesos, para que, con \u00e9l, las empresas tengan una ayuda para pagar los salarios de sus trabajadores. Con base en el decreto, el Ministerio de Hacienda explic\u00f3 el paso a paso de en qu\u00e9 consiste la ayuda y c\u00f3mo se puede acceder a esta, destacando que en la p\u00e1gina\u00a0https://www.ugpp.gov.co/PAEF, habilitar\u00e1 la consulta de los beneficiarios y el de sus trabajadores. Personas jur\u00eddicas, personas naturales empleadoras, empresas sin \u00e1nimo de lucro, consorcios y uniones temporales. Los postulantes deben cumplir con los siguientes requisitos: Las entidades sin \u00e1nimo de lucro, consorcios y uniones temporales no deber\u00e1n cumplir con el requisito establecido en el numeral 2. En su lugar, deber\u00e1n aportar copia del Registro \u00danico Tributario. En el caso de personas naturales, para efectos del cumplimiento del requisito establecido en el numeral 1, se tomar\u00e1 como referencia la fecha de inscripci\u00f3n en el registro mercantil. La persona natural que cumpla cualquiera de las siguientes condiciones no podr\u00e1 acceder al Programa: \u2022 Tengan menos de tres empleados reportados en la Planilla Integrada de Liquidaci\u00f3n de Aportes (PILA) correspondiente al periodo de cotizaci\u00f3n del mes de febrero de 2020. \u2022 Sean Personas Expuestas Pol\u00edticamente (PEP) o sean c\u00f3nyuges, compa\u00f1eros permanentes o parientes en el segundo grado de consanguinidad, primero de afinidad o \u00fanico civil de Personas Expuestas Pol\u00edticamente (PEP).  El c\u00e1lculo deber\u00e1 realizarse usando alguna de las siguientes opciones, a su elecci\u00f3n: El apoyo es un monto de suma fija correspondiente al 40 por ciento de un salario m\u00ednimo legal mensual vigente (351.000 pesos) por cada empleado de su empresa. El n\u00famero de empleados corresponde a los cotizantes reportados en la Planilla Integrada de Liquidaci\u00f3n de Aportes (PILA) correspondiente al periodo de cotizaci\u00f3n del mes inmediatamente anterior al de la postulaci\u00f3n a cargo de dicho beneficiario. Al respecto, se tendr\u00e1n en cuenta las siguientes condiciones: Su empresa deber\u00e1 presentar, ante la entidad financiera en la que tenga un producto de dep\u00f3sito, los siguientes documentos: Deber\u00e1 realizar el procedimiento de postulaci\u00f3n ante una sola de dichas entidades, a su elecci\u00f3n. As\u00ed mismo, las postulaciones que se hagan en los siguientes meses deber\u00e1n realizarse ante la misma entidad financiera en la cual fue realizada la primera postulaci\u00f3n. La simple entrega de documentos no implica el derecho a recibir este aporte estatal. La recepci\u00f3n de postulaciones para los meses de mayo, junio y julio se realizar\u00e1 en los siguientes per\u00edodos: - Desde el 22 hasta el 29 de mayo para el aporte de mayo - Desde el 1 hasta el 17 de junio para el aporte de junio - Desde el 1 hasta el 16 de julio para el aporte de julio.  El aporte estatal podr\u00e1 ser solicitado hasta por tres ocasiones. De ser as\u00ed, el beneficiario deber\u00e1 cumplir, en cada caso, con el procedimiento descrito. Los potenciales beneficiarios del Programa que igualmente tengan la calidad de deudores de l\u00edneas de cr\u00e9dito para n\u00f3mina garantizadas del Fondo Nacional de Garant\u00edas deber\u00e1n postularse al aporte estatal del PAEF a trav\u00e9s de la entidad financiera con la cual adquirieron dicha l\u00ednea de cr\u00e9dito garantizada. En este caso, los recursos que reciba tanto por el cr\u00e9dito como por el PAEF no podr\u00e1n superar el valor total de la n\u00f3mina para el mes sobre el cual se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo del Programa. El aporte estatal deber\u00e1 ser restituido al Estado por parte del beneficiario cuando: 1. Habiendo recibido el aporte, se evidencie que, al momento de la postulaci\u00f3n, no cumpl\u00eda con los requisitos establecidos 2. Se compruebe que existi\u00f3 falsedad en los documentos presentados para acreditar los requisitos establecidos. 3.\u00a0 El beneficiario se haya comprometido al pago de salarios adeudados de abril y no haya cumplido con dicho compromiso.  La Unidad de Gesti\u00f3n de Pensiones y Parafiscales (UGPP) en su portal web, https://www.ugpp.gov.co/PAEF, habilitar\u00e1 la consulta de los beneficiarios y el de sus trabajadores. El esquema implementado implica un per\u00edodo inicial de recepci\u00f3n de postulaciones, seguido de una validaci\u00f3n de las mismas, por lo que la entrega de los recursos se realiza a finales de mes para cada uno de los meses en los que est\u00e1 activo el Programa, es decir mayo, junio y julio de 2020. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-asi-funcionara-el-programa-de-subsidios-a-la-nomina-de-empresas-afectadas-por-la-crisis-497450", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las nuevas medidas del Gobierno Nacional para enfrentar la pandemia", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 este martes tres medidas b\u00e1sicas en lo que tiene que ver con la lucha contra el coronavirus. Dijo que la cuarentena se extender\u00e1 hasta el 31 de mayo, que la emergencia sanitaria ir\u00e1 hasta el 31 de agosto y que a partir del primero de junio habr\u00e1 una nueva fase del aislamiento inteligente, pero esta vez con un enfoque de gradualidad, entendiendo las condiciones particulares de cada territorio. (Le recomendamos:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambiar\u00e1 y qu\u00e9 sigue igual tras nueva extensi\u00f3n de la cuarentena?) Pero al tiempo revel\u00f3 nuevas medidas encaminadas a abrir m\u00e1s sectores a la vida productiva del pa\u00eds. La decisi\u00f3n de prorrogar la emergencia sanitaria hasta el 31 de agosto es una determinaci\u00f3n que busca continuar con las medidas para mantener a raya la evoluci\u00f3n del coronavirus.Esta declaratoria fue hecha el 12 de marzo despu\u00e9s de que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) consagr\u00f3 como pandemia la expansi\u00f3n del covid-19. Y en ese contexto, la emergencia sanitaria es un marco que le permite al presidente Iv\u00e1n Duque tomar medidas m\u00e1s r\u00e1pidas para enfrentar el coronavirus. Bajo esta premisa se pudo limitar la concentraci\u00f3n de personas, la cancelaci\u00f3n de eventos p\u00fablicos, el cierre de fronteras, la restricci\u00f3n de vuelos e incluso sanciones a quienes infrinjan las normas encaminadas a proteger el bienestar colectivo. De igual forma, la medida permite apropiar recursos, movilizar partidas y realizar ajustes para favorecer medidas de corte sanitario. La emergencia sanitaria tiene como fundamento el art\u00edculo 49 de la Constituci\u00f3n Nacional, las leyes 1751 de 2015 y el decreto ley 4107 del 2011. En su momento fue expedida hasta el 30 de mayo del 2020, por lo que prolonga por tres meses m\u00e1s. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Peluquer\u00edas y otros sectores que se reactivar\u00e1n desde el 1 de junio) Sobre el aislamiento preventivo obligatorio, Duque record\u00f3 que inicialmente esa medida concluir\u00eda el pr\u00f3ximo 25, pero aclar\u00f3 que con la extensi\u00f3n \u201cvamos a ganarnos una semana, que es muy importante porque en esta semana tambi\u00e9n estaremos tomando medidas fundamentales desde el punto de vista de lo que ser\u00e1 la adaptaci\u00f3n a nuevos ciclos\u201d.El jefe de Estado igualmente destac\u00f3 que a partir del 1 de junio y hasta el 30 de ese mes los colombianos comenzaremos una nueva etapa de este aislamiento preventivo, que requiere m\u00e1s inteligencia colectiva y m\u00e1s disciplina por parte de nosotros. Eso s\u00ed, aclar\u00f3 que tiene adem\u00e1s una condici\u00f3n y es que se busca avanzar con regionalizaci\u00f3n y con gradualidad y de la mano con los alcaldes y gobernadores.\u201cPor supuesto, reconociendo las particularidades puntuales que tienen los departamentos y que tienen tambi\u00e9n ciudades\u201d, destac\u00f3 el mandatario.Sobre cu\u00e1l es la pauta entre el primero y el 30 de junio, Duque dijo que es \u201cseguir dando un paso adelante en esta gradualidad responsable de recuperar vida productiva\u201d.Y en este punto explic\u00f3 que ser\u00e1 en temas como el comercio, donde se pueda ir recuperando vida productiva, con controles de aforos y con protocolos. Y resalt\u00f3 que esa gradualidad ser\u00e1 manejada por los respectivos alcaldes, todo con la idea de recuperar vida productiva, protegiendo la salud y la vida. (Le puede interesar:\u00a0No habr\u00e1 vuelos nacionales e internacionales hasta 30 de junio: Duque) Esto significa que se podr\u00e1n abrir centros comerciales con control de aforo m\u00e1ximo del 30 por ciento y distanciamiento f\u00edsico. Lo mismo se podr\u00e1 hacer con el comercio al por menor.\u00a0Adem\u00e1s, est\u00e1 contemplado para museos y bibliotecas p\u00fablicas. Igualmente se podr\u00e1n beneficiar los servicios de peluquer\u00eda y est\u00e9tica con m\u00e1ximo del 30 de la ocupaci\u00f3n de sus locales y operando bajo la cita previa.Duque igualmente habl\u00f3 de la posibilidad de que reactiven su traba los profesionales de la salud que presten servicios no relacionados con el covid y del servicio dom\u00e9stico, respetando los protocolos de bioseguridad.Sobre los restaurantes, reiter\u00f3 que podr\u00e1n continuar con los domicilios o recogiendo los pedidos en los lugares donde tienen los locales \u201cpero ir avanzando en los pasos subsisguientes\u201d.Precis\u00f3 que las limitaciones en temas de transporte p\u00fablico se mantienen, es decir, que ning\u00fan sistema de transporte masivo podr\u00e1 operar con m\u00e1s del 35 por ciento de su capacidad, esto para no tener focos de aglomeraciones.Igualmente, el mandatario se refiri\u00f3 a lo que tiene que ver con colegios y universidades. Anunci\u00f3 que seguir\u00e1n estudiando de manera remota durante los meses de junio y julio. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Clases presenciales seguir\u00e1n suspendidas durante junio y julio) Sobre los funcionarios p\u00fablicos, el jefe de Estado anunci\u00f3 que la idea es que el 80 por ciento de las entidades deben procurar que sus trabajadores permanezca en sus casas haciendo trabajo virtual.Duque precis\u00f3 que la idea es que se haga todo el teletrabajo posible. Que se priorice el trabajo desde casa.El mandatario, si bien reiter\u00f3 que los mayores de 70 a\u00f1os permanezcan en aislamiento hasta el 30 de junio, dijo que el Ministerio de Salud est\u00e1 elaborando unas pautas para que durante ese mes \u201cempecemos a permitirles a las personas mayores de 70 a\u00f1os poder tener algo de espacio exterior, con todas las precauciones, con todas las limitaciones y con todo el apoyo de las autoridades locales\u201d.Duque tambi\u00e9n destac\u00f3 que la recomendaci\u00f3n de los expertos es que en junio se puede liberar m\u00e1s espacio exterior para los menores de cinco a\u00f1os con todas las restricciones y todos los protocolos. Hoy no pueden salir.El Presidente insisti\u00f3 en que siguen las fronteras cerradas, que no se habilitar\u00e1 el transporte intermunicipal en junio, ni el transporte a\u00e9reo local o internacional pero dijo que se seguir\u00e1 avanzando en esos protocolos para las fases subsiguientes.\u201cEntre el primero y el 30 de junio tiene que llevarnos a una conciencia, ir recuperando vida productiva m\u00e1s no todav\u00eda vida social. Por eso la idea es trabajar bajo estas pautas que de nuevo digo, se gradualizar\u00e1n por las autoridades locales, pensando en las condiciones de sus propias jurisdicciones\u201d, dijo Duque quien reiter\u00f3 su llamado a que las personas traten de salir lo menos posible. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfEs funcionario p\u00fablico? As\u00ed ser\u00e1 trabajo tras extensi\u00f3n de cuarentena) REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICA Y SALUDEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-en-colombia-gobierno-nacional-extiende-la-cuarentena-hasta-el-31-de-mayo-497378", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Italia anuncia que reabrir\u00e1 todos sus aeropuertos el 3 de junio", "contenido": " Italia proceder\u00e1 a reabrir todos sus aeropuertos desde el pr\u00f3ximo 3 de junio, d\u00eda de la apertura de sus fronteras tras el cierre a causa de la pandemia de coronavirus, anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles la ministra de Transportes, Paola De Micheli. \"Ser\u00e1 posible emprender la reapertura de todos los aeropuertos a partir del pr\u00f3ximo 3 de junio, cuando se permitir\u00e1n de nuevo los viajes entre regiones y los internacionales y se acabar\u00e1 toda limitaci\u00f3n al transporte p\u00fablico\", dijo ante la C\u00e1mara de los Diputados. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump acusa a China de provocar 'una matanza mundial')La ministra respondi\u00f3 as\u00ed a la pregunta del diputado del partido de la ultraderechista Liga, Edoardo Rixi, que lamentaba que muchas terminales a\u00e9reas siguieran cerradas, como Mil\u00e1n Linate, Venecia, Florencia o B\u00e9rgamo (norte) y que la gran mayor\u00eda hubieran diezmado su operatividad. De Micheli asegur\u00f3 que el cierre o la limitaci\u00f3n de aeropuertos y estaciones de tren durante los peores momentos de la pandemia se decidi\u00f3 para \"ahorrar costes in\u00fatiles a las empresas de transportes\" ante la escasa demanda, pues la poblaci\u00f3n permanec\u00eda confinada.(Le puede interesar:\u00a0La bas\u00edlica de San Pedro de Roma reabre sus puertas al p\u00fablico) Italia, con 226.699 contagios detectados y 32.169 muertos, est\u00e1 aligerando las restricciones ante la ca\u00edda de la curva epidemiol\u00f3gica de las \u00faltimas semanas. El cierre de todo el pa\u00eds se decret\u00f3 el pasado 9 de marzo, si bien desde el 4 de mayo se permiti\u00f3 la vuelta al trabajo de sectores como la construcci\u00f3n o las manufacturas y desde el 18 de mayo han abierto la mayor\u00eda de negocios minoristas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 DirecTV dej\u00f3 de prestar sus servicios en Venezuela?)El siguiente paso en el proceso de desescalada ser\u00e1 el 3 de junio, cuando se permitir\u00e1n los viajes entre regiones y se abrir\u00e1n las fronteras a viajeros de la Uni\u00f3n Europea, que no deber\u00e1n guardar cuarentena, una medida dirigida a salvar la temporada tur\u00edstica del verano. Por eso desde ese d\u00eda la ministra indic\u00f3 que se podr\u00e1 propiciar \"un nuevo incremento en los servicios de transporte p\u00fablico\". La aerol\u00ednea italiana Alitalia adelant\u00f3 este mi\u00e9rcoles que desde el 2 de junio reanudar\u00e1 sus conexiones con Espa\u00f1a, en concreto con Madrid y Barcelona, y con Nueva York. Tambi\u00e9n retomar\u00e1 el puente entre Mil\u00e1n (norte), epicentro de la pandemia, y el sur de Italia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las medidas econ\u00f3micas extremas de Ecuador por crisis de covid-19)La crisis del coronavirus afect\u00f3 al transporte a\u00e9reo por el cierre de fronteras de muchos pa\u00edses con Italia y los aeropuertos del pa\u00eds perdieron 11,5 millones de pasajeros solo en el mes de marzo por las cancelaciones masivas, seg\u00fan cifras de Assaeroporti. Esta asociaci\u00f3n prev\u00e9 que pese a la reapertura, la pandemia puede desincentivar el turismo a Italia: a finales de este a\u00f1o estimaban alcanzar unos 200 millones de pasajeros, pero creen que la situaci\u00f3n desanimar\u00e1 a 120 millones de turistas.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/italia-anuncia-que-abrira-sus-aeropuertos-en-junio-497570", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando", "contenido": " M\u00e9dicos de China est\u00e1n observando que el coronavirus se manifiesta de manera distinta entre los pacientes del nuevo brote en la regi\u00f3n noreste del pa\u00eds en comparaci\u00f3n con los contagiados del brote original en Wuhan. Esto sugiere que el pat\u00f3geno puede estar cambiando en formas desconocidas, lo que podr\u00eda complicar los esfuerzos para erradicarlo.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La lucha geopol\u00edtica se filtr\u00f3 en Asamblea Mundial por covid-19) Los pacientes en las provincias del norte de Jilin y Heilongjiang parecen portar el virus durante un periodo de tiempo m\u00e1s largo y tardan m\u00e1s en dar negativo, dijo el martes\u00a0Qiu, uno de los principales m\u00e9dicos de cuidados intensivos de China a la televisi\u00f3n estatal. Los pacientes en el noreste tambi\u00e9n parecen estar tardando m\u00e1s del periodo de una o dos semanas observado en Wuhan en desarrollar s\u00edntomas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, y este retraso dificulta que las autoridades detecten los casos antes de que se propaguen, dijo Qiu, quien ahora se encuentra en la regi\u00f3n norte tratando a pacientes. \"El periodo m\u00e1s largo durante el cual los pacientes infectados no muestran s\u00edntomas ha creado n\u00facleos de infecciones de familias\", dijo Qiu, quien fue enviado anteriormente a Wuhan para ayudar a luchar contra el brote inicial. Se han informado unos 46 casos en las \u00faltimas dos semanas, repartidos en tres ciudades \u2014Shulan, Jilin y Shengyang\u2014,\u00a0en dos provincias, un resurgimiento de la infecci\u00f3n que ha provocado nuevas medidas de aislamiento en una regi\u00f3n de 100 millones de personas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0A joven, de 26 a\u00f1os, se le colaps\u00f3 un pulm\u00f3n tras correr con tapabocas)Los cient\u00edficos a\u00fan no pueden determinar totalmente si el virus est\u00e1 cambiando de manera significativa y si las diferencias que los m\u00e9dicos chinos est\u00e1n observando podr\u00edan deberse al hecho de que ahora pueden realizar un seguimiento m\u00e1s riguroso de los pacientes y desde una etapa m\u00e1s temprana que en Wuhan. Cuando emergi\u00f3 el brote inicialmente en la ciudad en el centro de China, el sistema de salud local estaba tan desbordado que solo se trataban los casos m\u00e1s graves. El n\u00facleo en el noreste tambi\u00e9n es mucho mas peque\u00f1o que el brote de Hubei, que hizo enfermar a m\u00e1s de 68.000 personas. Aun as\u00ed, esta nueva informaci\u00f3n indica que la incertidumbre restante sobre c\u00f3mo se manifiesta el virus obstaculizar\u00e1 los esfuerzos de los gobiernos para frenar su propagaci\u00f3n y reanudar la actividad de sus maltrechas econom\u00edas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo influye la pandemia en las grandes guerras del mundo?)China tiene uno de los reg\u00edmenes de detecci\u00f3n y pruebas de virus m\u00e1s completos a nivel mundial y, sin embargo, sigue teniendo dificultades para contener su nuevo brote. Investigadores de todo el mundo est\u00e1n tratando de determinar si el virus est\u00e1 mutando de manera significativa y se hace m\u00e1s contagioso a medida que se propaga a trav\u00e9s de la poblaci\u00f3n humana. \"En teor\u00eda, algunos cambios en la estructura gen\u00e9tica pueden conducir a cambios en la estructura del virus o en el comportamiento del virus\", dijo Keiji Fukuda, director y profesor cl\u00ednico en la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Hong Kong. \"Sin embargo, muchas mutaciones no conducen a cambios perceptibles en absoluto\". Es probable que las observaciones en China no tengan una correlaci\u00f3n simple con una mutaci\u00f3n y se necesita \"evidencias muy claras\" antes de concluir que el virus est\u00e1 mutando, afirm\u00f3.BLOOMBERG", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-como-ha-evolucionado-la-pandemia-en-china-497468", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Covid-19 ya es oficialmente una enfermedad laboral directa", "contenido": " A trav\u00e9s del Decreto 676, expedido por el Ministerio del Trabajo este martes 19 de mayo, el covid-19\u00a0qued\u00f3 oficialmente incluido con una enfermedad directa en la tabla de enfermedades laborales, entre las que ya estaban la asbetosis, la silicosis, la neumoconiosis del minero del carb\u00f3n y el mesotelioma maligno por exposici\u00f3n al asbesto. La norma, que modifica esta tabla de enfermedades laborales, cambi\u00f3 el art\u00edculo 4 del Decreto 1477 de 2014, referido a las prestaciones econ\u00f3micas y asistenciales derivadas de estas enfermedades labores, se\u00f1alando que a los trabajadores que presenten alguna de las enfermedades laborales directas se les reconocer\u00e1n las prestaciones asistenciales y econ\u00f3micas como de origen laboral desde el momento de su diagn\u00f3stico, sin que se requiera la determinaci\u00f3n de origen laboral en primera oportunidad o dictamen de las juntas de calificaci\u00f3n de invalidez.(Le puede interesar:\u00a0Abec\u00e9 de c\u00f3mo funcionar\u00e1 el subsidio a las n\u00f3minas)\u201cSer\u00e1 considerada como una enfermedad directa la enfermedad covid-19 virus identificado - covid-19 virus no identificado, se\u00f1alada en la Secci\u00f3n 11, Parte A del Anexo T\u00e9cnico, del presente decreto, la contra\u00edda por los trabajadores del sector de la salud, incluyendo al personal administrativo, de aseo, vigilancia y de apoyo que preste servicios en las diferentes actividades de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y atenci\u00f3n de esta enfermedad.Y agrega que para el reconocimiento de las prestaciones asistenciales y econ\u00f3micas por parte de las entidades administradoras de riesgos laborales (ARL), se requiere la calificaci\u00f3n como de origen laboral en primera oportunidad o el dictamen de las juntas de calificaci\u00f3n de invalidez y de conformidad con la normatividad vigente. Adem\u00e1s, el decreto se\u00f1ala que hasta que permanezcan los hechos que dieron lugar a la emergencia econ\u00f3mica, social y ecol\u00f3gica, las ARL deber\u00e1n asumir los costos que se deriven de las pruebas de tamizaje y pruebas diagn\u00f3sticas que se realicen a los trabajadores dependientes o independientes vinculadas a trav\u00e9s de un contrato de prestaci\u00f3n de servicios del sector salud, incluyendo al personal administrativo, de aseo, vigilancia y de apoyo que preste servicios directos en las diferentes actividades de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y atenci\u00f3n de la pandemia del nuevo coronavirus. \u201cPara ello podr\u00e1n reembolsar el costo de las mismas a las instituciones prestadoras de servicios de salud o celebrar convenios para tal fin, mientras dure el estado de emergencia sanitaria por causa del covid-19\".Sobre los elementos de protecci\u00f3n para contratistas afiliados a las ARL, el ministerio se\u00f1al\u00f3 que durante el t\u00e9rmino de la emergencia sanitaria declarada mediante Resoluci\u00f3n 385 de 2020 del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social (que va ahora hasta agosto), las ARL deber\u00e1n contribuir con la financiaci\u00f3n o la entrega de los elementos de protecci\u00f3n personal de sus afiliados, cuando estos correspondan a personal de salud, incluyendo el personal administrativo, de aseo, vigilancia y de apoyo que preste servicios en las diferentes actividades de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3sticos y atenci\u00f3n del covid-19 y que est\u00e9n vinculados mediante contrato de prestaci\u00f3n de servicios, aplicando criterios de priorizaci\u00f3n de acuerdo con el nivel de exposici\u00f3n al riesgo. \u201cLa administradora de riesgos laborales concertar\u00e1 con la entidad o empresa contratante la forma en la que se realizar\u00e1 la financiaci\u00f3n y/o entrega correspondiente\u201d, agrega el decreto. Igualmente, en la norma, el Ministerio del Trabajo tambi\u00e9n modific\u00f3 el art\u00edculo del Decreto 1072 de 2015 sobre las obligaciones de las personas contratantes cuyos empleados est\u00e9n expuestos a dichas enfermedades laborales directas. Dichas obligaciones son las siguientes: ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coranavirus-ya-fue-incluido-como-enfermedad-laboral-directa-del-personal-de-salud-497496", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 permitido y qu\u00e9 no en una propiedad horizontal por pandemia?", "contenido": " La pandemia ha obligado a cambiar todos los comportamientos ciudadanos en el espacio p\u00fablico, incluso dentro de las propiedades horizontales que hoy, luego de dos meses de aislamiento, no tienen todav\u00eda una reglamentaci\u00f3n clara sobre las normas que se deben manejar o los alcances que tienen los administradores de estos espacios. Tanto as\u00ed que en los \u00faltimos d\u00edas se han conocido varias denuncias en las cuales los residentes manifiestan abusos de autoridad de estos.  (Le puede interesar:\u00a0La conmovedora historia detr\u00e1s del vuelo que repatri\u00f3 366 colombianos) Este es el caso de un hogar bogotano en cuya vivienda hay dos personas contagiadas con covid-19 y dos m\u00e1s que no tienen el virus. Esta familia denuncia que no solo ha sido v\u00edctima de discriminaci\u00f3n, sino que la administradora de la copropiedad les restringi\u00f3 la movilidad, incluso a los habitantes de la vivienda que no tienen la enfermedad. Con este panorama, EL TIEMPO recogi\u00f3 las principales dudas de los lectores sobre hasta d\u00f3nde pueden intervenir los administradores de propiedad horizontal en medio de la emergencia por la pandemia del nuevo coronavirus. Lo primero que hay que decir es que en esta y en cualquier situaci\u00f3n el conducto regular para tomar decisiones que afecten o involucren a todos los copropietarios debe iniciar por una asamblea, que en medio de la contingencia tiene que ser de car\u00e1cter virtual. En este espacio, los propietarios, el consejo de administraci\u00f3n y el administrador deben ponerse de acuerdo en las normas y lineamientos, pues bajo ninguna circunstancia el representante legal puede tomar las decisiones arbitrarias. Una de las principales inquietudes es qu\u00e9 hacer en caso de ser positivo para covid-19 y vivir en una propiedad horizontal. Seg\u00fan, Luis Alex\u00e1nder Moscoso, viceministro de Salud P\u00fablica, el paciente no est\u00e1 obligado a informar esta situaci\u00f3n a la administraci\u00f3n, pero s\u00ed debe mantener aislamiento estricto junto con toda su familia, as\u00ed los dem\u00e1s miembros no tengan el virus. (Lea tambi\u00e9n: Peluquer\u00edas y otros sectores que se reactivar\u00e1n desde el 1 de junio)Y en el caso de ser trabajadores presenciales, es deber de las empresas garantizar que estas personas puedan cumplir sus funciones por teletrabajo. En todo caso, existen propiedades horizontales en las cuales, por unanimidad, los copropietarios acordaron notificar los contagios para que la administraci\u00f3n pueda tomar todas las medidas de bioseguridad y desinfecci\u00f3n. Hay que decir que los organismos de salud, que hacen vigilancia permanente a los pacientes con covid-19, disponen reglamentos especiales para el aislamiento dentro de las viviendas. Si bien no hay una normativa espec\u00edfica para regular la propiedad horizontal en medio de esta contingencia, en el pa\u00eds se han expedido varios decretos que regulan su funcionamiento, y a estos pueden acudir los copropietarios para exigir sus derechos.La primera de ellas es la Ley 675 de 2001 o r\u00e9gimen de propiedad horizontal, mediante la cual se determina, entre otras cosas, las facultades de los administradores, consejos de administraci\u00f3n y comit\u00e9s.Sin embargo, por la pandemia se han expedido otras normativas como el Decreto 579 del 15 de abril de 2020, que suspende las acciones de desalojo hasta el 30 de junio, aplaza el reajuste anual de las cuotas de administraci\u00f3n, el uso de las \u00e1reas comunes y permite que los administradores hagan uso del fondo de imprevistos \u00fanicamente con la aprobaci\u00f3n del consejo de administraci\u00f3n. Pero quiz\u00e1s el m\u00e1s importante es el decreto 1072 de 2015, que estipula que todas las empresas, incluidas las propiedades horizontales, deben tener un sistema de gesti\u00f3n en seguridad y salud en el trabajo (SGSST), que es el plan de ruta para el manejo de una situaci\u00f3n de riesgo, como es una pandemia.  Para Le\u00f3n Hern\u00e1ndez, ingeniero en seguridad y salud en el trabajo y experto en propiedad horizontal, el problema ha radicado en que \u201csolo el 30 % de las propiedades horizontales tienen SGSST, por eso no tienen claro el manejo que hay que darle a la situaci\u00f3n y toman decisiones que pasan por encima de los copropietarios y de los trabajadores\u201d, afirma. Seg\u00fan Hern\u00e1ndez, la implementaci\u00f3n de un SGSST ser\u00eda el canal adecuado para dirimir pol\u00e9micas como qu\u00e9 \u00e1reas comunes se deben abrir o no; eso s\u00ed, todo en com\u00fan acuerdo con los copropietarios. En este sentido, para Hern\u00e1ndez, lo que s\u00ed est\u00e1 claro es que la mayor\u00eda de propiedades horizontales incumplen las medidas de bioseguridad con sus empleados, por ejemplo, \u201cen ning\u00fan caso una persona encargada del aseo debe ser quien realice la desinfecci\u00f3n, para eso se debe contratar personal especializado y en eso falla la mayor\u00eda\u201d, puntualiza el experto. Ahora bien, en el caso de permitir o no la entrada de domiciliarios o visitantes, la decisi\u00f3n debe tomarse de com\u00fan acuerdo con los copropietarios, teniendo en cuenta que bajo ning\u00fan motivo se puede exponer la salud ni de los residentes ni de los trabajadores. En cualquier caso, todas las propiedades horizontales deben acogerse a lo estipulado en la resoluci\u00f3n n\u00famero 666 de 2020, que adopta el protocolo general de bioseguridad para mitigar, controlar y realizar el adecuado manejo de la pandemia. Bajo esta l\u00f3gica, normativas como el uso obligatorio de tapabocas fuera de las viviendas o el tiempo m\u00e1ximo para sacar a la mascota deben cumplirse. *Le\u00f3n Hern\u00e1ndez cre\u00f3 el programa Hablemos con propiedad en horizontal para erradicar el desconocimiento de la ley en el sector. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-que-esta-permitido-y-que-no-en-una-propiedad-horizontal-497364", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Pico de la pandemia en el pa\u00eds, demorado pero llegar\u00e1", "contenido": " A diario, el Instituto Nacional de Salud (INS) publica los nuevos casos reportados y v\u00edctimas mortales de la covid-19. Con base en esa informaci\u00f3n el Gobierno, los centros de investigaci\u00f3n y las autoridades encargadas de la toma de decisiones hacen proyecciones y definen medidas sobre el futuro de la pandemia.En esencia, Rodrigo C\u00f3rdoba, miembro de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Sociedades Cient\u00edficas, dice que la realidad pas\u00f3 a depender de estos n\u00fameros y de unas curvas que se siguen en el tiempo y por las cuales la gente se empez\u00f3 a preguntar cu\u00e1ndo ser\u00e1 el pico de contagios, haciendo referencia al momento en que la pandemia empiece a retroceder. En Colombia, seg\u00fan los n\u00fameros m\u00e1s recientes (el 19 de mayo se reportaron 620 casos y 21 fallecimientos) que dejan un total de 16.935 infectados y 613 decesos, se aprecia que la curva a\u00fan est\u00e1 en crecimiento. Seg\u00fan Luis Jorge Hern\u00e1ndez, doctor en salud p\u00fablica y profesor de la Universidad de los Andes, esto demuestra que en el pa\u00eds las medidas aplicadas han aplazado el pico, a tal punto que los datos de contagios y decesos siempre han estado por debajo de todas las simulaciones. \u201cCuanto m\u00e1s se tarde el pico en aparecer, menos vertical estar\u00e1 siendo el ascenso\u201d, explica, y aclara que en un momento u otro habr\u00e1 un pico, como ha mostrado la experiencia de otros pa\u00edses.(Adem\u00e1s:As\u00ed va la carrera por multiplicar los respiradores en el pa\u00eds).Por ejemplo, en China donde se document\u00f3 el primer caso de coronavirus de forma oficial el 31 de diciembre, el punto m\u00e1ximo de contagios se alcanz\u00f3 a los 44 d\u00edas, el 13 de febrero. En Italia pasaron 29 d\u00edas entre el primer caso y el pico (22 de febrero y 22 de marzo) y en Espa\u00f1a, 31 (25 de febrero y 27 de marzo). Para Elizabeth Beltr\u00e1n, salubrista, el ascenso r\u00e1pido en los contagios en un tiempo tan corto, como en los casos de Espa\u00f1a e Italia, limit\u00f3 la respuesta de los sistemas sanitarios porque no tuvieron espacio para hacer ajustes, a tal punto que colapsaron con las consecuencias conocidas.Pero esas experiencias, tal vez, permitieron que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina tomaran medidas tendientes para hacer m\u00e1s lenta la tasa de contagios y, consecuentemente, el retraso en la aparici\u00f3n de dichos picos. Para la muestra est\u00e1 que al revisar la evoluci\u00f3n de la pandemia en las naciones de la regi\u00f3n, todas las curvas siguen en aumento dos meses y medio despu\u00e9s de los primeros casos.(Le puede interesar:\u00a0Rociar calles con desinfectante es peligroso e ineficaz: OMS)Hern\u00e1ndez es enf\u00e1tico en decir que se identificar\u00e1 el punto m\u00e1ximo cuando a pesar del n\u00famero creciente de pruebas que se realicen, los porcentajes de positividad empiecen a bajar, lo mismo que las tasas de morbilidad y letalidad. \u201cSin embargo, es posible que m\u00e1s adelante, y ante la falta de intervenciones terap\u00e9uticas, aparezcan oleadas o curvas m\u00e1s peque\u00f1as. Lentificar esta din\u00e1mica es bueno porque el pico ir\u00e1 disminuyendo, tanto que en Bogot\u00e1, donde se hacen medidas permanentes, lo m\u00e1s probable es que el pico aparezca entre junio y julio con una intensidad intermedia\u201d, asevera.En eso coincide el ministro de Salud, Fernando Ruiz, quien al observar la evoluci\u00f3n de los casos considera que dicho pico de contagios podr\u00eda presentarse alrededor de la tercera semana de junio, lo que en t\u00e9rminos de tiempo ser\u00eda tres meses y medio, un lapso tres veces superior a lo que tard\u00f3 en Espa\u00f1a e Italia. Y a pesar de las dificultades sociales y econ\u00f3micas que han generado las medidas tomadas para reducir el impacto, el Gobierno resalta que estas han dado resultados, si se tiene en cuenta la progresi\u00f3n de indicadores como el n\u00famero de muertes por mill\u00f3n, que se ubica en 12 frente a 41,6 del mundo. Una cifra que se recibe \u201ccon optimismo, pero no con triunfalismo\u201d, seg\u00fan afirm\u00f3 el pasado 19 de mayo el presidente Iv\u00e1n Duque.Sobre los picos, Julio C\u00e9sar Castellanos, director del Hospital Universitario San Ignacio, afirma que en cuanto al seguimiento de indicadores cr\u00edticos como la oferta y la demanda de los servicios de salud, los resultados del pa\u00eds han sido buenos. Insiste en que no debe haber angustia sobre tiempos peores porque el deber es procurar que con las medidas tomadas cada d\u00eda se busque una senda mejor.(Le puede interesar:\u00a0No habr\u00e1 vuelos nacionales e internacionales hasta 30 de junio: Duque).Para el efecto manifiesta que todos los trabajadores del sector de la salud deben comportarse como si todos los d\u00edas estuvieran frente a un pico y hacer extensivas las recomendaciones y medidas a toda la poblaci\u00f3n para que las cumplan de manera rigurosa y a diario. \u201cTal vez ha sido esa estrategia de pensamientos llevados a las acciones lo que ha permitido que Colombia pueda respirar con tranquilidad\u201d, insiste.En lo que todos coinciden es que, a pesar de los resultados favorables, no hay que perder de vista que los casos contin\u00faan en aumento y que cualquier descuido puede echar por la borda lo ganado hasta hoy. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-pico-de-la-pandemia-en-el-pais-se-demora-pero-llegara-497324", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Restricci\u00f3n a vuelos internacionales ir\u00eda hasta el 31 de agosto", "contenido": " El martes 19 de mayo, el presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque, asegur\u00f3 que la cuarentena nacional ir\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 31 de mayo.Despu\u00e9s de ese d\u00eda, se empezar\u00e1 una especia de aislamiento inteligente y le corresponder\u00e1 a cada mandatario local tomar medidas que mitiguen la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambiar\u00e1 y qu\u00e9 sigue igual tras nueva extensi\u00f3n de la cuarentena?)El mandatario tambi\u00e9n dej\u00f3 claro que la emergencia sanitaria declarada en el pa\u00eds se prolongar\u00e1 hasta el 31 de agosto. En medio de las determinaciones tomadas, en la ciudadan\u00eda surgi\u00f3 una duda: \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 con los vuelos nacionales e internacionales? Y este mi\u00e9rcoles, la ministra de Transporte,\u00a0\u00c1ngela Mar\u00eda Orozco, la resolvi\u00f3.Seg\u00fan dijo la funcionaria en 'Blu Radio', los vuelos internacionales estar\u00e1n restringidos hasta el 31 de agosto.\"La restricci\u00f3n al transporte a\u00e9reo internacional va de la mano de la emergencia sanitaria, es decir hasta el 31 de agosto. Hasta esa fecha no se espera el restablecimiento de los vuelos internacionales\u201d, dijo la funcionaria.Las fronteras terrestres, agreg\u00f3, tambi\u00e9n estar\u00e1n cerradas hasta esa fecha.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1n preparando los centros comerciales para la reapertura?)En cuanto a los vuelos nacionales y el transporte terrestre dentro del territorio nacional, Orozco dej\u00f3 claro que no se habilitar\u00e1n hasta despu\u00e9s de junio.\"En el mes de junio no se reabre el transporte intermunicipal de media y larga distancia ni el transporte a\u00e9reo dom\u00e9stico\", sostuvo, aunque a\u00f1adi\u00f3 que ya se est\u00e1n evaluando protocolos para las reactivaciones. La Ministra coment\u00f3 que no se pueden vender tiquetes de viaje y que la movilidad de particulares por carretera sigue supeditada a las 46 excepciones del Decreto 636, adem\u00e1s del cumpliendo de medidas de bioseguridad, como el uso de tapabocas y el distanciamiento social.Algunas de las excepciones son si usted debe adquirir bienes de primera necesidad o trabaja en la cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de insumos para producir bienes de primera necesidad.El Ministerio de Transporte, adem\u00e1s, habilit\u00f3 un formulario para que usted conozca si est\u00e1 exento.Puede leer: \u00bfNecesita viajar? Conozca si puede hacerlo por estos d\u00edas.Colombia est\u00e1 en cuarentena nacional desde el pasado 25 de marzo. Hasta el 19 de mayo, en el pa\u00eds hab\u00eda m\u00e1s de 16.000 contagiados y m\u00e1s de 600 fallecidos por coronavirus. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-colombia-restriccion-a-vuelos-internacionales-ira-hasta-agosto-497502", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Peluquer\u00edas y otros sectores que se reactivar\u00e1n desde el 1 de junio", "contenido": " Entre los anuncios m\u00e1s importantes que hizo el presidente Iv\u00e1n Duque este martes, adem\u00e1s de la extensi\u00f3n de la cuarentena, est\u00e1 la nueva fase del aislamiento que permitir\u00e1 la reactivaci\u00f3n de nuevos sectores de la econom\u00eda desde el 1 de junio.(En contexto: Todo lo que debe saber sobre el alargue de la cuarentena hasta el 31 de mayo) Vale la pena aclarar que, seg\u00fan indic\u00f3 el jefe de Estado, este proceso se har\u00e1 de forma gradual y ser\u00e1 controlado por los entes territoriales, pero permitir\u00e1 el retorno a labores de varios establecimientos, cuyos trabajadores estaban clamando esta decisi\u00f3n desde hace semanas.(Adem\u00e1s: No habr\u00e1 vuelos nacionales e internacionales hasta el 30 de junio: Duque) \"La pauta entre el 1 y el 30 de junio es seguir dando un paso adelante en esta gradualidad responsable, de recuperar vida productiva en temas como el comercio con controles de aforos, con protocolos y esa gradualidad se va a ir manejando con los respectivos alcaldes\", dijo Duque en su alocuci\u00f3n.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVA)La recuperaci\u00f3n de los sectores permite que las personas accedan a los productos, siempre dentro del marco de las reglas de prevenci\u00f3n y los protocolos implementados para el sector y por las autoridades.Adem\u00e1s, los mandatarios locales, siguiendo el poder que se les otorg\u00f3 para tener \"la llave de la gradualidad\", estar\u00e1n encargados de definir los protocolos de salida en cada municipio de conformidad con los lineamientos emitidos por el Ministerio de Salud.(Le recomendamos: El drama de comunidad ind\u00edgena de Amazonas afectada por coronavirus)As\u00ed las cosas, EL TIEMPO le cuenta cu\u00e1les son los establecimientos que podr\u00e1n retomar actividades este 1 de junio y bajo qu\u00e9 reglas, y aquellos sobre los cuales se mantienen restricciones. Entre los beneficiados por esta medida est\u00e1n los centros comerciales, museos y bibliotecas p\u00fablicas, que deber\u00e1n tener un\u00a0control de aforo de m\u00e1ximo el 30 por ciento y velar por el distanciamiento f\u00edsico.Estas mismas medidas de aforo aplican tambi\u00e9n para el comercio al por menor, pero el Gobierno elev\u00f3 el llamado para que se tomen protocolos para que disminuyan el flujo de personas.(Le puede interesar: \u00bfEs funcionario p\u00fablico? As\u00ed ser\u00e1 trabajo tras extensi\u00f3n de cuarentena)Otro de los sectores que hab\u00eda expresado una afectaci\u00f3n grave por cuenta de la pandemia es el de las peluquer\u00edas, barber\u00edas y salones de belleza y est\u00e9tica. Estos servicios se podr\u00e1n prestar con m\u00e1ximo del 30% de su capacidad y cita previa.En cuanto a los servicios profesionales,\u00a0 m\u00e9dicos especialistas y empleados de servicio domestico, tambi\u00e9n podr\u00e1n hacer un retorno gradual a actividades seg\u00fan establezcan las autoridades locales de sus ciudades de domicilio.Por su parte, los restaurantes podr\u00e1n seguir operando para servicios a domicilio y para llevar. Seg\u00fan inform\u00f3 el Gobierno Nacional, el cese de actividades en\u00a0bares, discotecas y lugares de aglomeraci\u00f3n se mantendr\u00e1 hasta nueva orden. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-colombia-que-sectores-se-reactivan-peluquerias-centros-comerciales-497368", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 cambiar\u00e1 y qu\u00e9 sigue igual tras nueva extensi\u00f3n de la cuarentena?", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque hizo dos importantes anuncios este martes en relaci\u00f3n a la emergencia que enfrenta el pa\u00eds por cuenta del nuevo coronavirusPor un lado, anunci\u00f3 la continuaci\u00f3n del aislamiento inteligente hasta el 31 de mayo en las condiciones actuales. Y por otro, la ampliaci\u00f3n de la emergencia sanitaria a partir del 1 de junio hasta el 31 de agosto (en principio, iba hasta el 30 de mayo). (Le sugerimos:\u00a0'Aislamiento preventivo se extiende hasta el 31 de mayo': Duque) A continuaci\u00f3n, le explicamos qu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual tras la nueva extensi\u00f3n de la cuarentena nacional.Lo primero que hay que tener en cuenta es que, como explic\u00f3 Duque, a\u00a0partir del 1 de junio\u00a0empieza una nueva fase del aislamiento inteligente. Es decir, la medida se mantendr\u00e1, pero tendr\u00e1 un enfoque de gradualidad, entendiendo las condiciones particulares de cada ente territorial.Sobre la ampliaci\u00f3n de la emergencia sanitaria, que no debe confundirse con el aislamiento pues no son lo mismo, el primer mandatario record\u00f3 que esta significa que el pa\u00eds est\u00e1 en alerta y en coordinaci\u00f3n institucional para tomar medidas que permitan contrarrestar el impacto del covid-19 en el pa\u00eds. (Le puede interesar:\u00a0No habr\u00e1 vuelos nacionales e internacionales hasta 30 de junio: Duque) La continuaci\u00f3n del aislamiento inteligente hasta el 31 de mayo significa que se mantendr\u00e1n las condiciones actuales. Es decir, solo podr\u00e1n salir a la calle quienes est\u00e9n cobijados en las 46 excepciones previstas en el Decreto 636.De momento, no se sabe si a partir del 01 de junio se incluir\u00e1n m\u00e1s excepciones o si ser\u00e1n menos. Lo cierto es que para esta nueva etapa de la cuarentena, que ir\u00e1 hasta el 30 de junio, el presidente Duque dijo que se requerir\u00e1 de \"m\u00e1s disciplina colectiva\".Por ahora, se anunci\u00f3 que continuar\u00e1 el proceso de recuperaci\u00f3n productiva, manteniendo las reglas de distanciamiento y protecci\u00f3n. Tambi\u00e9n se seguir\u00e1n habilitando sectores de la vida productiva.\u00a0\"Esa gradualidad responsable \u2014dijo el presidente\u2014 se va a ir manejando con los respectivos alcaldes\". As\u00ed, los mandatarios locales, como ya se viene aplicando, definir\u00e1n los protocolos de salida en cada municipio de conformidad con los lineamientos emitidos por el Ministerio de Salud.Otra de las medidas que se mantiene es el estudio desde casa tanto para colegios (jardines infantiles, primaria y secundaria) como para universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior. Esta modalidad se mantendr\u00e1n\u00a0durante los meses de junio y julio. (Lea tambi\u00e9n: Por qu\u00e9 las clases presenciales seguir\u00e1n suspendidas durante junio y julio) En el caso de las entidades p\u00fablicas, Duque explic\u00f3 que \"el 80 por ciento deben procurar que sus trabajadores est\u00e9n haciendo trabajo en casa, virtual y remoto\".\u00a0\u200bDe esta forma, el jefe de Estado hizo un llamado a las empresas, tanto p\u00fablicas como privadas, para que prioricen el teletrabajo, como indic\u00f3 desde el inicio de la emergencia.Por otro lado, seguir\u00e1n vigentes varias restricciones. En el caso de las personas mayores de 70 a\u00f1os, por ejemplo, \"hasta el 30 de junio siguen permaneciendo en aislamiento preventivo\". Sin embargo, Duque aclar\u00f3 este martes que el Ministerio de Salud ya est\u00e1 trabajando en protocolos para \"permitirles que tengan algo de espacio exterior\".Tambi\u00e9n se mantendr\u00e1n las restricciones de vuelos nacionales e internacionales y transporte municipal, as\u00ed como\u00a0el desarrollo de cualquier actividad de vida social en bares, discotecas y lugares de aglomeraci\u00f3n. El transporte p\u00fablico, por su parte, deber\u00e1 seguir trabajando bajo aforo m\u00e1ximo del 30 %. Como en el caso de las personas mayores de 70 a\u00f1os, el presidente Duque anunci\u00f3 que \"entre el 1 y el 30 de junio se puede tambi\u00e9n empezar a liberar m\u00e1s espacio exterior para los menores de 5 a\u00f1os, con todas las restricciones y con todos los protocolos\".\u00a0Esas condiciones, de momento, no han sido especificadas. (Le sugerimos:\u00a0\u00bfEs funcionario p\u00fablico? As\u00ed ser\u00e1 trabajo tras extensi\u00f3n de cuarentena) Otro anuncio importante de este martes es que a partir del 1 de junio, una vez empiece la nueva etapa de la cuarentena, habr\u00e1 una reapertura de forma gradual y controlada por los entes territoriales de los siguientes sectores:- Centros comerciales con control de aforo m\u00e1ximo del 30 % y distanciamiento f\u00edsico.- Museos y bibliotecas p\u00fablicas con aforo m\u00e1ximo del 30 % m\u00e1ximo y distanciamiento f\u00edsico.- Laboratorios pr\u00e1cticos y de investigaci\u00f3n en las universidades.- Comercio al por menor con control de aforo m\u00e1ximo del 30 %, con medidas de distanciamiento f\u00edsico, y medidas que disminuyan el flujo de personas.- Servicios profesionales y de m\u00e9dicos especialistas.- Servicios de peluquer\u00eda y est\u00e9tica con m\u00e1ximo del 30 % m\u00e1ximo y cita previa.- Servicio dom\u00e9stico.- Restaurantes operar\u00e1n para servicios a domicilio y para llevar. (Le recomendamos:\u00a0Siga aqu\u00ed el crecimiento diario de casos de covid-19 por departamento) - Restaurantes: seguir\u00e1n operando bajo el modelo de domicilios o entregas para llevar. No podr\u00e1n reabrir los locales.- Bares y discotecas:\u00a0Tampoco billares, casinos, bingos tienen autorizaci\u00f3n para abrir puertas.- Parques de diversiones o tem\u00e1ticos:\u00a0Estos lugares deben mantenerse cerrados y sin servicio.- Remodelaciones inmobiliarias: No est\u00e1n permitidas las obras de remodelaci\u00f3n en apartamentos, casas y de ning\u00fan tipo.\u00a0- Cines y teatros:\u00a0No podr\u00e1n abrir debido al aforo.- Gimnasios y coliseos:\u00a0No est\u00e1n autorizados los deportes de contacto, recreativos masivos, ni espect\u00e1culos relacionados.- Piscinas y saunas: Tampoco est\u00e1n autorizada ninguna actividad social en espacios p\u00fablicos o privados.\u00a0- Colegios y universidades:\u00a0Seguir\u00e1n de manera virtual durante junio y julio.- Servicios religiosos: no se podr\u00e1n hacer cultos de ninguna religi\u00f3n y\u00a0ninguna actividad masiva.- Transporte intermunicipales y aeropuertos:\u00a0el transporte intermunicipal y nacional seguir\u00e1 restringido hasta el 30 de junio. Puede hacerlas en\u00a0@LuisaMercadoD\u00a0o @luisamercado1 ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-en-colombia-los-cambios-en-la-nueva-expansion-de-la-cuarentena-497358", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Mindefensa propone pacto para modificar implementaci\u00f3n del acuerdo", "contenido": " El ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, lanz\u00f3 una propuesta que de inmediato levant\u00f3 toda una polvareda pol\u00edtica:\u00a0explorar la b\u00fasqueda de un acuerdo para modificar la implementaci\u00f3n de lo firmado en La Habana.Holmes, quien actu\u00f3 como vocero del uribismo en la campa\u00f1a para el plebiscito, sugiri\u00f3 examinar la idea de \"si conviene o no hacer algunos cambios hacia adelante (en el proceso de implementaci\u00f3n), sin afectar siquiera el texto del acuerdo\". Pero se respondi\u00f3 a rengl\u00f3n seguido: \"Yo, humildemente, digo con toda claridad que s\u00ed es bueno abrir esa posibilidad\".La propuesta fue hecha en medio de un debate de control pol\u00edtico para evaluar el cumplimiento del acuerdo con las Farc.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Senador Roy Barreras le pide a Uribe acudir ante un juez de paz)Deplor\u00f3 que no se hubiera logrado entonces un acuerdo con los defensores del S\u00ed para darle mayor respaldo a lo firmado en La Habana, pero dijo que, \u201cen t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, cuando se trata de reconstruir condiciones de paz, convivencia y reconciliaci\u00f3n, nunca es tarde\u201d.Lo que Holmes acaba de proponer, en el fondo, es insistir ahora en alg\u00fan tipo de acuerdo pol\u00edtico que permita reorientar la implementaci\u00f3n del acuerdo con las Farc.Es la primera vez que un hombre con jerarqu\u00eda dentro del uribismo propone que se deje \u201catr\u00e1s esa falsa polarizaci\u00f3n entre amigos y enemigos de la paz\u201d.Para el ministro de Defensa no hay razones para eso, pues, a su juicio, \u201clos colombianos que acudieron ese d\u00eda a las urnas, todos se manifestaron a favor de la paz. Unos sobre la base del texto firmado, otros buscando modificaciones al acuerdo. Eso fue lo que hicimos\u201d.(Adem\u00e1s: Uribismo dice que las Farc no les cumplieron a sus v\u00edctimas ni al pa\u00eds)\u201cLo que busc\u00e1bamos \u2014dijo, citando el liderazgo del expresidente \u00c1lvaro Uribe\u2014\u00a0era construir las condiciones para que ese acuerdo gozara del m\u00e1s amplio apoyo popular a efecto de garantizar no solo su viabilidad y estabilidad, sino para darle mejores condiciones a la implementaci\u00f3n\u201d. De varias formas, Carlos Holmes Trujillo insisti\u00f3 en abrir el debate alrededor de un tema que ha marcado, como \u00e9l mismo lo admiti\u00f3, la polarizaci\u00f3n del pa\u00eds.Dijo que \"pensar que un texto p\u00e9treo pueda tener la virtud de haber interpretado en el momento en que se negoci\u00f3 todas las circunstancias nacionales hacia el futuro, en la pr\u00e1ctica termina cerr\u00e1ndole posibilidades al entendimiento necesario para recuperar la convivencia y construir la paz\".(Adem\u00e1s:\u00a0'Tenemos que priorizar la informaci\u00f3n m\u00e1s indispensable del conflicto')El ministro de Defensa dijo que vale la pena examinar lo que ha ocurrido en Irlanda del Norte, donde sectores en guerra firmaron un acuerdo madre, pero luego fueron haciendo otros acuerdos progresivos para su implementaci\u00f3n, lo que le ha permitido a esa sociedad avanzar en paz y prosperidad.La propuesta de Holmes Trujillo tiene un gran peso, no solo por ser el ministro de Defensa del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque, sino por la jerarqu\u00eda que se le reconoce dentro del uribismo.Holmes fue compa\u00f1ero de f\u00f3rmula de \u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga a la presidencia en 2014 y compiti\u00f3 por la candidatura presidencial con Iv\u00e1n Duque.Dentro del uribismo, algunos ven a Carlos Holmes Trujillo como un probable aspirante a la presidencia en 2022. \u201cQuiero reiterar lo que es la pol\u00edtica\u00a0de defensa y seguridad en sus objetivos principales, relacionados con los aspectos que han sido tratados\u00a0en el Senado y reiterar toda la voluntad del Gobierno y del Ministerio de Defensa  para avanzar en la creaci\u00f3n\u00a0de condiciones que permitan que los colombianos podamos vivir y trabajar tranquilos.Quiero, desprendi\u00e9ndome de mi condici\u00f3n\u00a0de ministro de Defensa, hacer una invocaci\u00f3n: es a que dejemos atr\u00e1s esa falsa polarizaci\u00f3n\u00a0entre amigos y enemigos de la paz. Una falsa polarizaci\u00f3n\u00a0que adem\u00e1s siempre lleva a recordar lo que fue el plebiscito, el significado, el resultado y el desarrollo de las circunstancias nacionales despu\u00e9s\u00a0del plebiscito.Hay quienes contin\u00faan\u00a0diciendo de manera equivocada que en el plebiscito unos votaron por la paz y otros contra la paz. Yo tengo la certeza de que eso no fue as\u00ed.Particip\u00e9 activamente\u00a0con el doctor Iv\u00e1n Duque, hoy Presidente de la Rep\u00fablica, y con el doctor \u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga como voceros del No en el plebiscito. Hicimos siempre una invocaci\u00f3n a la paz, un llamado a la paz.Los colombianos que acudieron ese d\u00eda\u00a0a las urnas, todos se manifestaron a favor de la paz. Unos sobre la base del texto firmado, otros buscando modificaciones al acuerdo. Eso fue lo que hicimos.Quienes invitamos a los colombianos a votar No lo hicimos en procura de tener un acuerdo mejor. Y cuando se conoci\u00f3 el resultado y se plante\u00f3 la necesidad de un gran acuerdo para la paz, planteamiento\u00a0que hizo el expresidente \u00c1lvaro Uribe, lo que busc\u00e1bamos\u00a0era construir las condiciones para que ese acuerdo gozara del m\u00e1s amplio apoyo popular a efecto de garantizar no solo su viabilidad y estabilidad, sino para darle mejores condiciones a la implementaci\u00f3n.No fue posible lograr en aquellos d\u00edas\u00a0el acuerdo nacional para la paz que perseguimos con ese prop\u00f3sito. Afortunadamente, en t\u00e9rminos\u00a0hist\u00f3ricos, cuando se trata de reconstruir condiciones de paz, convivencia y reconciliaci\u00f3n nunca es tarde.Ahora bien, viene el debate que queda inmerso en esta visi\u00f3n polarizante por razones verdaderamente inexistentes desde el punto de vista de la b\u00fasqueda\u00a0de la paz, si conviene o no hacer algunos cambios adelante, sin afectar siquiera el texto del acuerdo.Y yo, humildemente, digo con toda claridad que s\u00ed es bueno abrir esa posibilidad. Pensar que un texto p\u00e9treo pueda tener la virtud de haber interpretado en el momento en que se negoci\u00f3 todas las circunstancias nacionales hacia el futuro, en la pr\u00e1ctica termina cerr\u00e1ndole posibilidades al entendimiento necesario para recuperar la convivencia y construir la paz.Basta\u00a0recordar un acuerdo de paz que se hizo en una sociedad que estuvo agobiada por la violencia y ahora goza de la admiraci\u00f3n internacional, no solo por el esfuerzo, sino por las decisiones econ\u00f3micas\u00a0que han tomado a pesar de las dificultades y que les permiten un ambiente de tranquilidad\u00a0y prosperidad. Es el caso de Irlanda.\u00bfQu\u00e9 hicieron? Negociaron un acuerdo madre y a partir de ese momento empezaron a negociar acuerdos de implementaci\u00f3n, para ir recogiendo los cambios en la sociedad, las nuevas exigencias, los requerimientos en procura de que ese acuerdo que se hizo en su momento pueda tener estabilidad como la tiene. Y contin\u00faan\u00a0despu\u00e9s de los a\u00f1os implementando\u00a0el acuerdo, esto nunca se logra de la noche a la ma\u00f1ana.El propio acuerdo estableci\u00f3\u00a0un tiempo. Nadie puede decir ahora si ese tiempo ser\u00e1 suficiente, y me refiero al acuerdo firmado en Colombia. De pronto no, de pronto s\u00ed, pero nada puede afirmarse como algo totalmente inmodificable. Esa es la invocaci\u00f3n\u00a0que  quiero hacer.Superemos esa polarizaci\u00f3n\u00a0inexistente. Obremos sobre la base de que todos queremos la paz y que tengamos el pragmatismo y el realismo necesarios para entender que las modificaciones hacia adelante son una fuente de estabilidad de los acuerdos, no la raz\u00f3n\u00a0de ser de su\u00a0destrucci\u00f3n POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ministro-de-defensa-propone-pacto-para-modificar-implementacion-del-acuerdo-de-paz-con-farc-497414", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Emergencia por desplome de estructura en supermercado en Bogot\u00e1", "contenido": " El desplome de una estructura de un supermercado en Ciudad Bol\u00edvar habr\u00eda dejado varios heridos. Los hechos se presentaron en a las 10 de la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles en carrera 19D 66 \u2013 45 Sur, sector de San Francisco. Al parecer habr\u00eda colapsado parte de la estructura del segundo piso del Supermercado Campe\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Cobro de valorizaci\u00f3n estar\u00e1 suspendido hasta que se supere emergencia)El reporte inicial de las autoridades que atendieron el caso es de cuatro personas heridas.La emergencia fue atendida por cuatro ambulancias.Noticia en desarrollo... BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/emergencia-por-desplome-de-estructura-en-supermercado-en-bogota-497556", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "'Jorge 40' recuperar\u00eda la libertad en la primera semana de junio", "contenido": " Rodrigo Tovar Pupo, alias Jorge 40, a sus 59 a\u00f1os, pasa sus d\u00edas en una celda de Estados Unidos en donde cumple una pena por tr\u00e1fico de droga.'Jorge 40\u00b4 quien cumple una condena por\u00a0 narcotr\u00e1fico, a 16 a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n en la c\u00e1rcel de Allenwood Low, de acuerdo con el Buro Federal de Prisiones, recuperar\u00eda la libertad, por pena cumplida, el pr\u00f3ximo 9 de junio. De acuerdo con los protocolos en ese pa\u00eds, ese d\u00eda pasar\u00eda a un centro transitorio de detenci\u00f3n en donde se evalua su situaci\u00f3n y si no hay otros requerimientos se inicia el proceso de deportaci\u00f3n.En esa misma situaci\u00f3n estaba el exparamilitar Salvatore Mancuso quien ya cumpli\u00f3 la pena, pero su salida de la c\u00e1rcel qued\u00f3 aplazada por las restricciones implementadas para enfrentar la pandemia. Luego tal como lo revel\u00f3 este diario dio positivo y fue aislado.Por las restricciones a\u00fan vigentes se demorar\u00eda la salida de 'Jorge 40' y su deportaci\u00f3n a Colombia. Esto se podr\u00eda enredar si interpone alg\u00fan recurso para intentar quedarse en Estados Unidos.\u00a0Tovar fue un ex jefe paramilitar -comandante del otrora Bloque Norte de las AUC- y fue extraditado en mayo del 2008, acusado del delito de narcotr\u00e1fico. All\u00ed fue condenado a 16 a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n.'Jorge 40' fue expulsado de Justicia y Paz, donde hab\u00eda reconocido su participaci\u00f3n en m\u00e1s de 600 hechos criminales, entre ellos, masacres, desplazamientos y secuestros.(Le puede interesar:\u00a0Alicia Arango defiende nombramiento del hijo de 'Jorge 40')El nombre de Tovar Pupo volvi\u00f3 a la cotidianidad al conocerse que uno de sus hijos, Jorge Rodrigo Tovar, fue nombrado por el Gobierno como Coordinador de V\u00edctimas del Ministerio del Interior.Ese nombramiento desat\u00f3 una fuerte pol\u00e9mica por el pasado 'sanguinario' de alias Jorge 40.Alias Jorge 40 naci\u00f3 en Valledupar, Cesar, estudi\u00f3 en los mejores colegios y muy joven se traslado a Bogot\u00e1, donde pretendi\u00f3 ingresar a la Escuela Militar, proceso, que por temas de salud no pudo terminar.(Le puede interesar leer:\u00a0Nombran hijo de 'expara' como coordinador de v\u00edctimas de Mininterior) Como dato anecd\u00f3tico, 'Jorge 40' y Ricardo Palmera, alias Sim\u00f3n Trinidad, ide\u00f3logo de las Farc, fueron vecinos. Pero con el paso de los a\u00f1os, tomaron caminos diferentes.Los dos hicieron parte de la llamada 'alta sociedad' vallenata. Los dos est\u00e1n presos hoy en Estados Unidos.Tovar Pupo trabaj\u00f3 en la alcald\u00eda de Valledupar y lleg\u00f3 a desempe\u00f1arse como Secretario de Hacienda. En la d\u00e9cada de los 90 se uni\u00f3 a las Autodefensas, seg\u00fan su testimonio, cansado de las extorsiones y dos intentos de secuestro, a su padre y otro familiar, por parte de la guerrilla.(Le puede interesar:\u00a0Jorge Tovar pide que no lo juzguen por lo que hizo su padre \u2018Jorge 40\u2019)'Jorge 40' logr\u00f3 mando, hombres y armas bajo la tutor\u00eda de Salvatore Mancuso.\u00a0 Una de las m\u00e1s masacres m\u00e1s sanguinarias registradas en Colombia es la del 'Salado', perpetrada por hombres al mando de Salvatore Mancuso y 'Jorge 40'.De acuerdo con los testimonios de los sobrevivientes, cerca de 450 paramilitares, ingresaron al corregimiento del Salado, ubicado al sur de Bol\u00edvar, entre el 16 y el 21 de febrero del a\u00f1o 2000.All\u00ed, fueron asesinadas 60 personas, lo que gener\u00f3 uno de los desplazamientos m\u00e1s grandes en la historia del pa\u00eds.(Le recomendamos leer:\u00a0La cruenta masacre que dej\u00f3 a El Salado en 20 a\u00f1os de silencioso duelo)En abril de 2004 fueron asesinadas 12 personas en la Alta Guajira. Las v\u00edctimas eran integrantes de la comunidad ind\u00edgena Way\u00fa. Sobrevivientes relataron que \"decapitaron a varias mujeres\".Esta acci\u00f3n, conocida como la masacre de Bah\u00eda Portete se le sindic\u00f3 a 'Jorge 40' en medio de una disputa territorial.(Le recomendamos leer:\u00a0Con misa recuerdan a v\u00edctimas de masacre de Nueva Venecia, Magdalena)Otra de las masacres que se le imputan a 'Jorge 40' es la registrada en noviembre de 2000, cuando los paramilitares a su mando asesinaron a 40 pescadores en Sitio Nuevo, Magdalena.'Jorge 40' podr\u00eda recuperar su libertad este 2020 por pena cumplida en Estados Unidos.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/jorge-40-reconocio-mas-de-600-hechos-de-violencia-con-los-paramilitares-497474", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1n preparando los centros comerciales para la reapertura?", "contenido": " La cuarentena adoptada por el Gobierno Nacional, a finales del mes de marzo, con el objetivo de aplanar la curva de contagios del nuevo coronavirus, ha tenido un fuerte impacto en el comercio, especialmente en aquellos sectores que no han podido abrir sus puertas al p\u00fablico por no hacer parte de las excepciones establecidas por la ley. Tal es el caso de los centros comerciales,\u00a0los cuales, por ahora y hasta el pr\u00f3ximo primero de junio, estar\u00e1n bajo un modo de operaci\u00f3n b\u00e1sica, es decir, solo prestar\u00e1n servicios esenciales, como actividades bancarias, almacenes de cadena, locales de productos de aseo y farmacias. \"Negocios que no representan ni el 10 % del total de nuestra operaci\u00f3n\", dijo Carlos Betancourt, director ejecutivo de la Asociaci\u00f3n de Centros Comerciales de Colombia (Acecolombia).De hecho, de acuerdo con Betancourt, por el momento, el 92 % de los establecimientos se encuentran cerrados.\u00a0 \u201cEstamos hablando de un poco m\u00e1s de 37.000 locales de los 41.100 que hay dentro de los 251 centros comerciales de todo el pa\u00eds\u201d. La emergencia sanitaria ha impedido el cumplimiento de las metas y proyecciones que se ten\u00edan para este a\u00f1o, que mostraba un escenario alentador gracias a\u00a0los resultados de finales de 2019. \u201cEsper\u00e1bamos tener un muy buen a\u00f1o; la din\u00e1mica de las ventas de enero y febrero de 2020 comparadas con el mismo periodo del a\u00f1o anterior tuvo un mejor desempe\u00f1o, pero en este momento las ventas est\u00e1n en cero\u201d, se\u00f1al\u00f3 Betancourt, refiri\u00e9ndose a comercios como ventas de ropa, juguetes, joyer\u00eda, cines, gimnasios, centros de est\u00e9tica, zonas de juegos, entre otros. (Le puede interesar: Peluquer\u00edas y otros sectores que se reactivar\u00e1n desde el 1 de junio)Ante ese panorama, el 82 % de las administraciones de los centros comerciales tomaron medidas, como recortes de personal, terminaci\u00f3n de contratos temporales y otro tipo de acciones permitidas por la legislaci\u00f3n, \u00a0hechos complejos y lamentables para Acecolombia.Ahora, luego de los anuncios del Gobierno, Betancourt asegura que est\u00e1n preparados para retomar sus actividades, entendiendo, de antemano, que este ser\u00e1 un proceso gradual y bajo los requerimientos de las autoridades,\u00a0como el control de aforo m\u00e1ximo del 30 % y el distanciamiento f\u00edsico.\u00a0El directivo le explic\u00f3 a EL TIEMPO\u00a0qu\u00e9 medidas se tomar\u00e1n para la reapertura de los centros comerciales.  Lo que venimos haciendo los centros comerciales es prepar\u00e1ndonos y trabajando para estar listos con nuestros protocolos y con todas las medidas y las acciones biosanitarias requeridas, de tal forma que nos encontremos en una condici\u00f3n ideal para empezar la operaci\u00f3n. Igual, esto toma tiempo y no significa que al d\u00eda siguiente estemos andando normal. Movilizar una 'm\u00e1quina' tan grande como los centros comerciales, evidentemente, va a tomar un tiempo, mientras se van ingresando los distintos comercios y mientras se van aprobando los protocolos de todos los comerciantes. Este es un tema de disciplina y responsabilidad. Yo creo que, primero, todos debemos ser conscientes de la responsabilidad que individualmente tenemos a la hora de salir a la calle. Responsabilidad de usar\u00a0tapabocas, mascarillas, utilizar el antibacterial, lav\u00e1ndonos las manos, manteniendo el distanciamiento social y acatando todas las medidas normativas que existan. En segundo lugar, evidentemente, en los centros comerciales hay todo un sinn\u00famero de medidas. Cuando la persona llegue al centro comercial le van a tomar la temperatura.\u00a0Lo que queremos es que las personas sientan que el centro comercial ha acatado y adoptado las medidas suficientes con empleados, visitantes, contratistas, etc. En segundo lugar, es fundamental el control del aforo, establecer una cantidad m\u00e1xima de personas que cada centro comercial puede tener en su interior en un momento determinado, de tal manera que se pueda dar el distanciamiento social, adem\u00e1s cada tienda tendr\u00e1 una cantidad m\u00e1xima de personas. De otro lado, tambi\u00e9n est\u00e1 el tema del aseo y la desinfecci\u00f3n.\u00a0Vamos a llegar al centro comercial y nos vamos a encontrar puntos de desinfecci\u00f3n. De hecho, algunos han instalado hasta lavamanos en sus accesos. Todos tienen gel y alcohol al ingreso, todos tienen tapetes con desinfectantes, para que las personas desinfecten las suelas de sus zapatos al ingresar.(Le puede interesar: Gu\u00eda pr\u00e1ctica para prevenir la propagaci\u00f3n durante la cuarentena)As\u00ed mismo, en el interior hay equipos completos de personal dedicados a limpiar y desinfectar superficies, especialmente aquellas que son de m\u00e1s frecuente contacto. Contamos con tecnolog\u00edas que se han desarrollado para desinfectar los pasamanos de las escaleras el\u00e9ctricas y para hacer toda la desinfecci\u00f3n de superficies, como mesones.Se ha estipulado el uso de ba\u00f1o de por medio, pero, adem\u00e1s,\u00a0habr\u00e1 un acompa\u00f1amiento y una verificaci\u00f3n constante con todos los locales, para garantizar que los comercios est\u00e9n cumpliendo debidamente, para que las personas que nos visitan nunca se quiten el tapabocas y cumplan con todas las medidas de autocuidado. Tambi\u00e9n vamos a tener toda una serie de esquemas de demarcaci\u00f3n y delimitaci\u00f3n, de tal manera que se garanticen y se aseguren las distancias entre las personas, aislamiento en las cajas y medios de pago sin contacto.  O sea, absolutamente todo est\u00e1 dispuesto para minimizar los riesgos y los factores de contagio en el centro comercial, pero todo esto en un escenario de autocuidado.En cada ciudad, de acuerdo con los horarios del transporte p\u00fablico, tambi\u00e9n se generar\u00e1n horarios para que el personal y las personas puedan ir al centro comercial y tengan la posibilidad de acceder al mismo sin generar congesti\u00f3n en el servicio de transporte.(Le puede interesar: As\u00ed ser\u00e1 la atenci\u00f3n al p\u00fablico en los bancos) A la fecha, de los 41.100 locales, lo que nosotros hemos podido establecer es que\u00a0alrededor del 76 por ciento de los locales ya est\u00e1n en un escenario de acuerdos con la administraci\u00f3n, o no los requieren en la medida que hay una porci\u00f3n que son operados por las marcas. Al 6 de mayo hab\u00eda un 24 por ciento que faltaba por hacer los acuerdos. Es importante se\u00f1alar que los centros comerciales, en su mayor\u00eda, es decir, casi el 90 por ciento, generaron alivios en la cuota de administraci\u00f3n, adem\u00e1s de los arriendos. Lo que se ha perseguido desde un comienzo es que se generen acuerdos para que en el tiempo se mantengan las relaciones comerciales y podamos iniciar juntos un proceso de recuperaci\u00f3n. Las tendencias, incluso desde antes de la pandemia,\u00a0han venido cambiando. Sabemos que vamos a tener dos momentos muy claros: uno, esta coyuntura, durante la cual nuestra forma de comportarnos va a cambiar, pero tambi\u00e9n en el momento que tengamos vacuna o se d\u00e9 un retorno tranquilo a la vida social, tambi\u00e9n vamos a tener cambios. No vamos a ser los consumidores, ni las personas ni los seres humanos que \u00e9ramos antes de la pandemia, pero tambi\u00e9n vamos a tener otras posibilidades distintas a las que tenemos ahora.Creo que esos son los dos momentos en el tiempo que tenemos que afrontar con total flexibilidad y con total capacidad para poder reaccionar y estar a la altura de lo que el consumidor espera y necesita, y como organizaciones podamos responder a eso y ser sostenibles en el tiempo. Nosotros estamos preparados, hemos trabajado intensamente nuestros protocolos, estamos preparados para recibir personas y compradores en el centro comercial con total responsabilidad, con absoluta capacidad para regular y controlar lo que pasa en su interior, porque hemos entendido que el centro comercial no va a ser lo que fue antes. Despu\u00e9s de esta pandemia, el centro comercial no va ser lo que hemos conocido: no va a generar actividades\u00a0ni\u00a0va a aglomerar personas, ser\u00e1 algo completamente distinto a lo que conoc\u00edamos, pero el centro comercial va  a estar abierto, va a estar disponible, va a estar atendiendo.JESSIKA D. BONILLA BRAN\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuarentena-asi-sera-la-reapertura-de-los-centros-comerciales-segun-acecolombia-497388", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Rappi, Uber, Didi y otras 'apps' lanzan gremio propio en Colombia", "contenido": " Los gigantes de las aplicaciones en Colombia como Rappi, Uber, Beat y Didi, entre otros, se unieron y formaron Alianza In, el nuevo gremio de aplicaciones con el que buscar\u00e1n representar los intereses de las compa\u00f1\u00edas y virtualmente el de millones de usuarios de sus servicios en el pa\u00eds.\u00a0Luego de semanas de rumores, este mi\u00e9rcoles se confirm\u00f3 la noticia. A la cabeza del gremio quedar\u00e1 una voz reconocida en la materia: el exministro TIC David Luna.\u00a0 Seg\u00fan un comunicado del grupo, el objetivo es generar \"soluciones de impacto social y econ\u00f3mico para el pa\u00eds, por medio de la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n\".El grupo, integrado por once empresas hasta el momento, ser\u00e1 pionero en Latinoam\u00e9rica. Aunque existen agremiaciones en las que estas empresas participan, ninguna en espec\u00edfico trabaja solo el tema de aplicaciones, sino m\u00e1s enfoques de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n o de software. Las empresas, que llevan todas menos de 10 a\u00f1os de operaci\u00f3n en Colombia, consideran que la tecnolog\u00eda ha cambiado el ecosistema empresarial a nivel mundial, \"dando paso a nuevos emprendimientos y empresas que han cambiado la vida de la gente al crear nuevos modelos de negocio\". David Luna, que asume nuevo cargo como presidente de Alianza In, se\u00f1al\u00f3 en el comunicado que \"las compa\u00f1\u00edas que innovan con servicios digitales y aplicaciones son una nueva generaci\u00f3n de empresas en el pa\u00eds que comprenden su rol y responsabilidad con la sociedad\u201d.\u00a0Las aplicaciones agremiadas son actores del ecosistema que han cambiado formas de negocio en la mensajer\u00eda, los domicilios, la movilidad y hasta la econom\u00eda con soluciones fintech.\u00a0El gremio tendr\u00e1 el desaf\u00edo de interlocutar con distintos grupos de inter\u00e9s como reguladores, opini\u00f3n p\u00fablica y Gobierno para generar mayor confianza en el sistema y desarrollar propuestas que ayuden al desarrollo de inversiones, seguridad y respuestas ante coyunturas como la pandemia actual.\u00a0Seg\u00fan el comunicado,\u00a0la alianza buscar\u00e1 plantear soluciones a las autoridades locales y nacionales\u00a0con el prop\u00f3sito de hacer m\u00e1s f\u00e1cil la vida de las personas, crear oportunidades para generar ingresos, ayudar a proteger a las personas del virus y potenciar otros sectores afectados por la crisis.\u00a0Las empresas que integran el nuevo gremio son: Rappi, Didi, Beat, Uber, Gocap, Cabify, Grin, Domicilios.com, Muvo, Mensajeros Urbanos y\u00a0Polymath Ventures.\u00a0REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/rappi-uber-y-didi-crean-gremio-de-aplicaciones-en-colombia-497444", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u2018Los migrantes regresar\u00e1n cuando la econom\u00eda se active de nuevo\u2019", "contenido": " La Defensor\u00eda del Pueblo, al igual que otras instituciones del Estado colombiano, se est\u00e1 enfrentando a situaciones complejas: a la crisis migratoria, que ya era un problema de grandes proporciones, se le sum\u00f3 la emergencia sanitaria provocada por el nuevo coronavirus.\u00a0 Miles de ciudadanos venezolanos acosados por el hambre y la pobreza, que tambi\u00e9n los empujaron hace unos meses a salir de su pa\u00eds, est\u00e1n tomando el camino de vuelta a casa.EL TIEMPO habl\u00f3 con el defensor del Pueblo, Carlos Negret, acerca del papel del Estado en esta crisis humanitaria y de las condiciones en las que est\u00e1 la poblaci\u00f3n migrante en Colombia.(Le puede interesar:\u00a0Venezolanas denuncian que les exigen sexo por el pago del arriendo) Pienso que en la medida en la que la pandemia siga restringiendo el trabajo de los migrantes venezolanos y de cualquier ciudadano, ellos van a seguir retornando a su casa, donde, entre otras cosas, tienen un gran arraigo familiar. Con seguridad los volveremos a ver una vez esta crisis se calme un poco. Regresar\u00e1n cuando la econom\u00eda se active de nuevo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hay nueve beb\u00e9s en estado grave por coronavirus en Colombia) Realmente los ciudadanos venezolanos no est\u00e1n retornando porque quieren, sino por el hambre que est\u00e1n sintiendo y porque no hay unas condiciones econ\u00f3micas \u00f3ptimas para que ellos se queden, ni en Colombia ni en cualquier otro lugar en el que se encuentren en este momento. En otros pa\u00edses, como Per\u00fa y Ecuador,\u00a0han venido actuando, si se me permite el t\u00e9rmino, con una xenofobia muy clara. Les piden requisitos adicionales, como por ejemplo, el pasaporte, que para algunas personas es imposible de conseguir. En Colombia, algunos mandatarios municipales y gobernadores, no todos, han contratado unos buses y han sacado a los ciudadanos venezolanos por petici\u00f3n de ellos. No. Yo creo que en Colombia s\u00ed les hemos garantizado sus derechos a los ciudadanos venezolanos. El Gobierno nacional ha tenido que hacer un gran esfuerzo econ\u00f3mico a trav\u00e9s de instituciones como Migraci\u00f3n Colombia. De igual forma sucede con los gobernadores y alcaldes, que desde que empez\u00f3 esta nueva ola de llegada de migrantes, hace unos tres a\u00f1os, han invertido muchos recursos y les han garantizado sus derechos. (Le puede interesar:\u00a0El sue\u00f1o de una venezolana que se hizo realidad en Colombia).La verdad no es claro por qu\u00e9 quieren retornar a su tierra y creo que las \u00fanicas razones que se pueden se\u00f1alar son el arraigo familiar y la falta de condiciones para que ellos puedan alimentarse en Colombia,\u00a0porque no hay trabajo, cosa que tambi\u00e9n sucede en pa\u00edses como Ecuador y Per\u00fa. Hay de todo. Retornan familias completas, personas que se vinieron solas, que dejaron a sus familiares en Venezuela y que acostumbraban a girarles recursos. Pero ya se les vuelve doblemente gravoso vivir en un pa\u00eds extranjero y tratar de enviar dinero cuando se enfrentan a la falta de trabajo. Son b\u00e1sicamente todas. No tienen trabajo, salud, educaci\u00f3n, vivienda y, por falta de recursos, tambi\u00e9n les hace falta capacidad de locomoci\u00f3n. Est\u00e1n en condiciones de carencia absoluta. Yo creo que nadie sale de su pa\u00eds porque quiere, sino porque le toca. Ahora est\u00e1n volviendo por la misma raz\u00f3n. No tienen dinero y su \u00fanica garant\u00eda es trabajar en la calle, como le sucede a un alto porcentaje de los migrantes que llegaron aqu\u00ed. El Gobierno nacional y los gobiernos locales han venido trabajando con el\u00a0Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (Acnur), la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM) y\u00a0con la Defensor\u00eda del Pueblo para evitar los desalojos. Se han visto casos en ciertos lugares, pero son situaciones espor\u00e1dicas, que inmediatamente reciben la atenci\u00f3n de instituciones como Migraci\u00f3n Colombia, las alcald\u00edas y las gobernaciones.Adem\u00e1s, Migraci\u00f3n Colombia, la OIM, la Acnur y las alcald\u00edas les est\u00e1n entregando un subsidio a varias familias migrantes para que tengan c\u00f3mo pagar. Por supuesto, habr\u00e1 algunas que no puedan acceder a estos beneficios, porque estamos hablando de que en Colombia hay m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de ciudadanos venezolanos.(Adem\u00e1s:\u00a0Terminal de Bogot\u00e1 da opci\u00f3n de salida a migrantes) Las autoridades han hecho esfuerzos para que los ciudadanos venezolanos, y tambi\u00e9n algunos ciudadanos colombianos, no sean desalojados. Los gobernadores y los alcaldes han protegido el derecho de estas personas con la ayuda de la Polic\u00eda Nacional. No. Sin lugar a dudas, no es un fen\u00f3meno generalizado. No podr\u00eda decir que ha habido solo un desalojo en cada ciudad. Son muchos casos, pero no es una pol\u00edtica de los ciudadanos colombianos sacar de sus viviendas a los venezolanos. Nosotros continuamente estamos recibiendo a los migrantes venezolanos. Basta con entrar a la p\u00e1gina www.defensoria.gov.co, entrar al link de Servicios en l\u00ednea y diligenciar el Registro \u00danico de Peticiones. Este es un servicio para todos los ciudadanos, incluidos los migrantes. Adem\u00e1s, estamos teniendo un contacto permanente con funcionarios de la Embajada de Venezuela en Colombia, que cuando ocurren situaciones delicadas me llaman a m\u00ed personalmente. Nosotros firmamos un acuerdo de cooperaci\u00f3n con el defensor del Pueblo de Venezuela, el doctor Alfredo Ruiz. Siempre que tenemos alg\u00fan inconveniente, por ejemplo cuando usted oye que cerraron la frontera en Paraguach\u00f3n o en C\u00facuta, ese trabajo humanitario lo hacemos entre \u00e9l y yo. SEBASTI\u00c1N RAM\u00cdREZ@DenocheunpajaroTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/coronavirus-y-migracion-de-venezolanos-entrevista-con-el-defensor-del-pueblo-497394", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "A 45 a\u00f1os de c\u00e1rcel fue condenado homicida de 2 j\u00f3venes universitarias", "contenido": " A 45 a\u00f1os y 2 meses de prisi\u00f3n fue condenado Argemiro Alberto Urrego Carmona, por el homicidio de Manuela Betancour V\u00e9lez y Angie Paola Cruz Ariza, en hechos registrados en Bucaramanga, Santander, en febrero de este a\u00f1o.La condena se logr\u00f3 con base a un preacuerdo - entre la defensa y la Fiscal\u00eda -\u00a0 en el que Urrego reconoci\u00f3 la autor\u00eda del doble homicidio, por ende acept\u00f3 el delito de\u00a0 feminicidio agravado.\u00a0 De acuerdo con la Fiscal\u00eda, en tres meses se logr\u00f3 recopilar la informaci\u00f3n y pruebas contundentes \"para demostrar que el hombre, de 27 a\u00f1os, perpetr\u00f3 el doble crimen\".La investigaci\u00f3n permiti\u00f3 establecer que Urrego, quien viv\u00eda en Bogot\u00e1, hab\u00eda viajado a Bucaramanga para pasar el fin de semana con una de las mujeres, que era su novia. (Le puede interesar leer:\u00a0El cruento asesinato de dos universitarias que estremece a Bucaramanga).\"La pareja, en compa\u00f1\u00eda de la amiga, departi\u00f3 en un establecimiento comercial; sin embargo, pele\u00f3 durante la noche, por lo que todos regresaron a la residencia universitaria\", se\u00f1al\u00f3 la Fiscal\u00eda en un comunicado. Los investigadores lograron establecer, que los tres llegaron a la casa de las j\u00f3venes, y all\u00ed, Urrego, las atac\u00f3 con un \"arma cortopunzante hasta quitarles la vida\".Las j\u00f3venes, de 21 y 22 a\u00f1os, eran estudiantes de la Universidad Industrial de Santander (UIS), y fueron halladas \"con m\u00faltiples heridas en horas de la madrugada\", reportaron\u00a0 en su momento las autoridades.(Le interesa leer:\u00a0Revelan nuevos detalles sobre crimen de universitarias en Bucaramanga).Se\u00f1ala el ente acusador que Urrego Carmona abandon\u00f3 el lugar de los hechos y fue capturado por unidades de la Polic\u00eda en el parque de Los Ni\u00f1os. Ese mismo d\u00eda fue judicializado y, por solicitud de la Fiscal\u00eda, enviado a centro carcelario.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/condenan-a-45-anos-de-carcel-a-hombre-que-asesino-a-dos-mujeres-en-bucaramanga-497432", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Jorge Tovar pide que no lo juzguen por lo que hizo su padre \u2018Jorge 40\u2019", "contenido": " El coordinador de v\u00edctimas del Ministerio del Interior, Jorge Tovar, asegur\u00f3 este mi\u00e9rcoles que nunca ha dicho que su padre, \u2018Jorge 40\u2019,  no tenga responsabilidades de las acciones que cometi\u00f3 en las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC) y aclar\u00f3 que cuando dijo que su padre era un preso pol\u00edtico se refer\u00eda a que Estados Unidos nunca le mostr\u00f3 una prueba por delitos de narcotr\u00e1fico. Frente a la situaci\u00f3n judicial de su padre, aclar\u00f3 que no es su portavoz y que no conoce detalles del proceso, pero que espera que alg\u00fan d\u00eda pueda regresar al pa\u00eds para \u201cdar la cara, pero especialmente a todas las v\u00edctimas del conflicto armado\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Nombran hijo de 'expara' como coordinador de v\u00edctimas de Mininterior)Agreg\u00f3 en entrevistas con medios que cuando \u00e9l ten\u00eda siete a\u00f1os, la violencia le quit\u00f3 a su padre \u201cla persona que m\u00e1s quer\u00eda en mi vida, figura que la vi representada por muchos a\u00f1os en mi t\u00edo, Sergio Tovar Pupo, quien fue asesinado a\u00f1os despu\u00e9s en Valledupar. Me toc\u00f3 exiliarme del pa\u00eds, yo s\u00e9 lo que es la guerra y s\u00e9 las consecuencias que trae la guerra\u201d, y dijo que anhela cambiar las cosas para que hay un verdadero cambio.\u201cUn mensaje muy claro para todas las v\u00edctimas del conflicto armado, no solo para las del Bloque Norte de las Autodefensas, no solo para las v\u00edctimas de \u2018Jorge 40\u2019: quiero que me den la oportunidad de demostrarles, por medio de mi trabajo, que el anhelo m\u00e1s profundo de mi coraz\u00f3n es trabajar por todas las v\u00edctimas del conflicto armado sin excepci\u00f3n alguna\u201d, asegur\u00f3 Tovar en W Radio, agreg\u00f3 que para \u00e9l la vida armada no es una opci\u00f3n, que no justifica a su padre ni a nadie que haya pensado en la vida armada como una opci\u00f3n.Tovar V\u00e9lez defendi\u00f3 su hoja de vida. Asegur\u00f3 que es abogado con \u00e9nfasis en derechos humanos, especialista en derecho penal y mag\u00edster en alta direcci\u00f3n p\u00fablica; as\u00ed como su trayectoria en el trabajo por las v\u00edctimas del conflicto en la Gobernaci\u00f3n del Cesar. Recalc\u00f3 que lleg\u00f3 al Ministerio del Interior por el exviceministro Juan Manuel Daza, actual representante a la C\u00e1mara. \u201cAs\u00ed como comparto con personas del Centro Democr\u00e1tico, donde tengo muy buenos amigos, comparto con personas del partido Farc, donde tambi\u00e9n tengo buenos amigos. Las diferencias pol\u00edticas no son barreras para una amistad porque creo que esas barreras han sido lo que no nos ha permitido construir una paz s\u00f3lida\u201d, enfatiz\u00f3 en la emisora.Adem\u00e1s, el abogado pidi\u00f3 que lo dejen demostrar que est\u00e1 trabajando por las v\u00edctimas y que \u00e9l tambi\u00e9n es una v\u00edctima del conflicto armado: \u201cEn mi primera clase de Derecho en la Universidad del Rosario aprend\u00ed que en Colombia no existen delitos de sangre. Dejemos de mirar al hijo de, al hermano de, al pap\u00e1 de. Miremos a las personas, juzguemos a las personas por lo que son individualmente, no por lo que haga su familia\u201d, dijo Tovar en Blu Radio. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/jorge-tovar-pide-que-no-lo-juzguen-por-lo-que-hizo-su-padre-jorge-40-497464", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Indisciplinados hacen 'conejo' a comparendos por violar la cuarentena", "contenido": " Desde que se decret\u00f3 la cuarentena a nivel nacional el pasado 24 de marzo por la pandemia de la covid-19, autoridades han impuesto 341.000 comparendos por violar la medida anunciada para frenar la cifra de contagios. (Le recomendamos:\u00a0'Aislamiento preventivo se extiende hasta el 31 de mayo': Duque) Sin embargo, los comparendos no parecen ser \u00fatiles, pues en varias zonas del pa\u00eds autoridades se\u00f1alan que no las personas no est\u00e1n pagando estas multas, y la ciudadan\u00eda tambi\u00e9n asegura que no hay d\u00f3nde pagar por la misma medida de la cuarentena que ha obligado a varias dependencias a estar cerradas. Uno de esos casos ocurre en Barranquilla, donde se han impuesto m\u00e1s de 24.000 comparendos y hasta el momento ninguno ha sido cancelado. Algunas personas que han recibido estos comparendos han confesado abiertamente que no tienen forma de pagar esos 930.000 pesos que establece la multa por infringir la norma. Y los que tienen la intenci\u00f3n, aseguran que no hay forma. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambiar\u00e1 y qu\u00e9 sigue igual tras nueva extensi\u00f3n de la cuarentena?) \u201cHace 15 d\u00edas a m\u00ed me pusieron un comparendo por  estar en la esquina de la casa, fui hasta Sim\u00f3n Bol\u00edvar, a la Casa de la Justicia, donde queda la inspecci\u00f3n de polic\u00eda, y dijeron que iban a llamar para avisarme cu\u00e1ndo y d\u00f3nde ten\u00eda que pagar\u201d, cont\u00f3 Harlem Ahumada, quien tambi\u00e9n agreg\u00f3 que hasta la fecha no le han informado para realizar el proceso de pago. Al parecer, est\u00e1 situaci\u00f3n de debe a que algunas inspecciones de polic\u00eda no est\u00e1n funcionando con normalidad por las medidas decretadas por el alcalde Jaime Pumarejo.\u201cEn este momento, estamos recibiendo los procesos y comparendos por violaci\u00f3n a las medidas de confinamiento. Sin embargo, no estamos ejerciendo nuestras funciones a cabalidad porque como funcionarios administrativos,  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El extra\u00f1o caso de la desaparici\u00f3n de 3 personas que entregaban ayudas) El funcionario sostiene que una vez se levante la suspensi\u00f3n, autoridades informar\u00e1n a las personas para que se acerquen.\u201cEllos podr\u00e1n apelar la decisi\u00f3n, verificamos el caso con las pruebas correspondientes y levantamos descargos\u201d, se\u00f1ala Amaya.En el resto del Atl\u00e1ntico, se registran 9.000 comparendos, pero, como lo asegura el inspector Gustavo de la Rosa, del municipio de Suan, en el sur del departamento, muchas de las personas de esta zona que han sido multadas, son trabajadores o agricultores, \u201cque si acaso tienen para comer, ahora van a tener para pagar esas multas\u201d. Un caso similar se presenta en Cali, donde autoridades aseguran que solo el 1 por ciento de los 12.285 multados por violar la cuarentena en la capital del Valle ha pagado los comparendos.Al 17 de mayo, la Polic\u00eda de la ciudad hab\u00eda impuesto 12.285 comparendos a quienes violaron la cuarentena. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Seguridad y Justicia de Cali, el recaudo hasta el pasado 10 de mayo, cuando hab\u00eda alrededor de 12.000 comparendos, era de 96\u2019909.120 pesos que corresponde a ese 1 por ciento. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Peluquer\u00edas y otros sectores que se reactivar\u00e1n desde el 1 de junio) La cifra empez\u00f3 a acumularse desde el primer d\u00eda del aislamiento preventivo obligatorio, eso quiere decir, que desde el mismo 25 de marzo, ya en Cali hab\u00eda infractores de la medida, cuyos montos por las sanciones suman un total de 11.502 millones de pesos.Aunque la Polic\u00eda les informa a los infractores que si acepta la multa de 936.320 pesos por ser de tipo 4, se puede pagar en cuentas habilitadas por la Alcald\u00eda de Cali con un descuento del 50 por ciento si se paga dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes, lo cierto es que solo el 1 por ciento ha pagado y equivale a un centenar de personas frente a los 12.285 multados.  La cifra de infractores en Bucaramanga va en aumento cada d\u00eda, pero los pagos de la sanci\u00f3n se han efectuado en menor n\u00famero debido a la crisis econ\u00f3mica deliberada por la cuarentena.Hasta ayer, la Polic\u00eda hab\u00eda impartido 17.035 comparendos, 2.568 por violar el aislamiento preventivo en los \u00faltimos ocho d\u00edas.Frente a estos controles, los pagos respectivos y los posteriores cobros de las sanciones recaen en las secretar\u00edas de Hacienda de cada municipio, acci\u00f3n que est\u00e1 paralizada por el mismo confinamiento. Los sancionados, si pagan cinco d\u00edas despu\u00e9s de recibir la multa, tendr\u00e1n un descuento del 50 %  ($ 468.160), luego deber\u00e1n pagar el total del valor m\u00e1s intereses.\u201cNosotros hacemos el cobro coactivo, que es cuando las personas hacen caso omiso al pronto pago (persuasivo). Es una obligaci\u00f3n del ciudadano. Como son comparendos recientes, a\u00fan los cobros coactivos no arrancan porque estamos en una situaci\u00f3n compleja\u201d, dijo la secretaria de Hacienda de Bucaramanga, Nayar\u00edn Saharay Rojas T\u00e9llez. (Le puede interesar:\u00a0Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia) La Secretaria complement\u00f3 que de llegar a un cobro coactivo se tendr\u00e1 que embargar los bienes del sancionado, pero dichos cobros est\u00e1n paralizados por la crisis econ\u00f3mica.\u201cEmbargar a los ciudadanos en estos momentos ser\u00eda algo desconsiderado\u201d,  puntualiz\u00f3 la funcionaria que no tiene la cifra de cu\u00e1ntos comparendos se han pagado a la fecha. Por su parte, en Medell\u00edn, la Polic\u00eda inform\u00f3 que desde que se inici\u00f3 la cuarentena nacional se han realizado 49.207 comparendos por violar la norma en el Valle de Aburr\u00e1.  De estas, el total de multas en Medell\u00edn ha sido de 35.958. A estos datos se le pueden sumar los comparendos de la jornada anterior a la Cuarentena Nacional, la Cuarentena por la vida, desde el 20 de marzo al 24 de marzo, donde se efectuaron 2.383 comparendos.El proceso de cobro y facilidades de pago es responsabilidad de la Secretar\u00eda de Seguridad y Convivencia de la Alcald\u00eda. (Adem\u00e1s:\u00a0Prep\u00e1rese para el test de l\u00f3gica m\u00e1s dif\u00edcil que haya enfrentado) La Secretar\u00eda de Gobierno de Medell\u00edn explic\u00f3 que apenas este lunes se habilit\u00f3 una plataforma para abrir una ventana donde los multados puedan efectuar el pago. \"Hasta el 17 de mayo ten\u00edamos suspendidos los t\u00e9rminos de las actuaciones administrativas. Arrancamos los tr\u00e1mites, a trav\u00e9s del Centro de Resoluci\u00f3n de Comparendos, para resolver el estado de los comparendos. Se habilitaron unos canales de comunicaci\u00f3n para que los ciudadanos se manifiesten virtual, telef\u00f3nico y presencial\", explicaron en la dependencia.   Hasta el momento, los ciudadanos que deseen apelar el comparendo pueden ingresar a www.medellin.gov.co, registrarse y llenar el formulario. Igualmente, puede comunicarse al 385 2911 o hacer presencia en el CRC de la inspecci\u00f3n de El Bosque, de lunes a jueves, en horario de oficina y seg\u00fan las restricciones del pico y c\u00e9dula.  NACI\u00d3N\u00a0En Twitter: @ColombiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cuarentena-en-colombia-comparendos-por-violar-cuarentena-no-son-cancelados-497326", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En combates con Ej\u00e9rcito muere 'Diomedes, el Gato', jefe disidencias", "contenido": " En la madrugada de este mi\u00e9rcoles, tropas de la Sexta Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito sostuvieron combates con integrantes del frente 62 de las disidencias, en zona rural de Florencia en Caquet\u00e1.A trav\u00e9s de su cuenta en Twitter, el comandante del Ej\u00e9rcito, el general Eduardo Enrique Zapateiro, confirm\u00f3 que resultaron muertos tres hombres de las disidencias, entre ellos, alias Diomedes, el Gato, quien fung\u00eda como segundo al mando en la estructura criminal. De igual forma se dio la captura de cinco personas y se recuper\u00f3 un menor de edad que qued\u00f3 a disposici\u00f3n del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar.Entre los capturados est\u00e1 un hombre herido, a quien los uniformados le prestaron la atenci\u00f3n m\u00e9dica requerida.(Le interesa leer:\u00a0Muerte de \u2018Cadete\u2019, el golpe m\u00e1s duro a las disidencias de las Farc)De acuerdo con el general Zapateiro, alias Diomedes, el Gato, ten\u00eda una carrera criminal de por lo menos 15 a\u00f1os, dedicado a las extorsiones, tr\u00e1fico de narc\u00f3ticos y reclutamiento de menores. El comandante de la Sexta Divisi\u00f3n, el general Jorge Hernando Herrera D\u00edaz, asegur\u00f3 que William Galvis Moreno, alias Diomedes, el Gato, \"remplaz\u00f3 a 'Rodrigo Cadete', y estaba encargado de perpetrar varias actividades delictivas en la regi\u00f3n\".De igual forma, el general Herrera se\u00f1al\u00f3 que 'Diomedes' estaba tratando de ocupar la cordillera Oriental, \"para generar una serie de acciones terroristas, sobre los municipios de Florencia, Bel\u00e9n de los Andaquies, Pujil y Monta\u00f1ita\".Para el oficial, este es un golpe contundente contra esta facci\u00f3n de las disidencias, que ten\u00eda como v\u00edctimas de extorsi\u00f3n a los comerciantes, y que pretend\u00eda lanzar varios ataques contra los integrantes de la Fuerza P\u00fablica.\u00a0 El hombre, inici\u00f3 su carrera criminal como guerrillero raso del frente 14 de las extintas Farc.De acuerdo con las autoridades judiciales, fue capturado por la Fuerza P\u00fablica en 2012 por el delito de rebeli\u00f3n, porte y tr\u00e1fico de armas. Qued\u00f3 en libertad en 2018.Tras la muerte de 'Rodrigo Cadete' en medio de una operaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito, 'Diomedes' asumi\u00f3 \"el tr\u00e1fico de pasta base de coca, clorhidrato de coca\u00edna, extorsiones a ganaderos, comerciantes, conductores y campesinos, reclutamiento forzado de menores, adem\u00e1s de ser el responsable de asesinatos a l\u00edderes sociales y ex combatientes de las Farc\", resalt\u00f3 la Sexta Divisi\u00f3n en un comunicado. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/ejercito-da-de-baja-a-alias-diomedes-el-gato-jefe-de-disidencias-497456", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Historias en Yo Mayor: as\u00ed se enamoraban nuestros padres y abuelos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/historias-en-yo-mayor-asi-se-enamoraban-las-personas-antes-497226", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Manuel Turizo env\u00eda un mensaje de amor en medio del aislamiento", "contenido": " Son muchos los artistas que, en medio de esta crisis mundial, han decidido dar un mensaje de aliento a trav\u00e9s de la m\u00fasica. Este es el caso del colombiano Manuel Turizo, quien con vista a su segundo \u00e1lbum discogr\u00e1fico, present\u00f3 recientemente el sencillo Qui\u00e9reme mientras se pueda, una canci\u00f3n cargada de sentimiento y apropiada para estos d\u00edas de distanciamiento social.Con tan solo 20 a\u00f1os de edad, Turizo lleg\u00f3 con pisada fuerte al g\u00e9nero urbano: con su primer trabajo, Una lady como t\u00fa (2016), conquist\u00f3 r\u00e1pidamente las plataformas digitales, logrando, inclusive, m\u00e1s de un bill\u00f3n de reproducciones en YouTube. Por su parte, con la nueva canci\u00f3n escrita por \u00e9l mismo junto a su hermano Juli\u00e1n Turizo, quien ha sido la mente detr\u00e1s de muchos de sus \u00e9xitos, el artista espera marcar una reflexi\u00f3n entre sus seguidores. Y es que, d\u00edas despu\u00e9s de publicar el sencillo, el m\u00fasico hizo una convocatoria a trav\u00e9s de sus redes sociales para que sus fan\u00e1ticos participaran del video para el nuevo tema. Una r\u00e1pida e ingeniosa producci\u00f3n logr\u00f3 un emotivo video, demostrando que la m\u00fasica no para en tiempos dif\u00edciles.\u00a0Sin embargo, el m\u00fasico mismo le asegur\u00f3 a EL TIEMPO que la industria musical enfrenta ahora un camino dif\u00edcil por las restricciones de esta pandemia. \u00bfEn qu\u00e9 se inspir\u00f3 para escribir \u2018Qui\u00e9reme mientras se pueda\u2019?Cuando la escrib\u00ed, quer\u00eda que la gente la escuchara y le diera ganas de llamar a sus seres queridos y decirles \u201cTe amo. Quiero verte ya mismo\u201d, porque nosotros vamos en la vida haciendo muchos planes y llenos responsabilidades, pero vamos dejando detr\u00e1s el valorar a las personas que siempre han estado ah\u00ed incondicionalmente porque nos quieren. Uno piensa que uno se va a despertar al d\u00eda siguiente por inercia y, la verdad, uno no sabe cu\u00e1ndo se nos termina este camino.Comentaba que esta canci\u00f3n la ten\u00eda lista varios meses atr\u00e1s. \u00bfPor que la present\u00f3 hasta ahora? Era un momento apropiado para publicarla. Hoy, con esta pandemia, muchas personas est\u00e1n perdiendo a sus familiares o simplemente no tienen c\u00f3mo comprarle mercado a su familia. Pero esta canci\u00f3n es un mensaje para recordar qu\u00e9 es lo que en realidad vale: las personas que tenemos al lado. En este momento no importa si tienes un carro de mil millones de pesos guardado en tu garaje. Sirve es la gente que est\u00e1 verdaderamente contigo y te llena de buenos sentimientos. \u00bfC\u00f3mo fue la producci\u00f3n del video para esta canci\u00f3n?Fue una idea que naci\u00f3 durante la cuarentena, porque no se puede producir como normalmente se hace. Entonces como la canci\u00f3n es para recordar y valorar a las personas que m\u00e1s valen, pues con estas mismas personas se tiene que hacer el video. Le ped\u00ed a mis seguidores que me mandaran videos con las personas con las que ellos m\u00e1s disfrutan su tiempo, para recopilar eso momentos de amor.Y para la m\u00fasica, \u00bfc\u00f3mo les afecta esta pandemia?Laboralmente es algo complicado, porque por un a\u00f1o no podremos realizar eventos. La m\u00fasica es un industria que trabaja con terceros para todo. Los lanzamientos, las presentaciones y las grabaciones de videos ser\u00e1n m\u00e1s complicados. Un panorama m\u00e1s estricto para trabajar. Ya no tenemos tantas herramientas de trabajo, pero debemos ser responsables para que esto se acabe bien r\u00e1pido.\u00a0 VALENTINA S\u00c1NCHEZ RAM\u00cdREZCultura EL TIEMPO\u00a0\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/manuel-turizo-un-mensaje-de-amor-en-medio-del-aislamiento-497246", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "M\u00e1bel Lara habla de sus pel\u00edculas favoritas", "contenido": " En su casa de Puerto Tejada, Cauca, y acompa\u00f1ada por su prima mayor, la ni\u00f1a M\u00e1bel Lara ve\u00eda embelesada a Judy Garland cantando y bailando junto al hombre de hojalata y al le\u00f3n m\u00e1s cobarde del mundo, en la c\u00e9lebre cinta El mago de Oz. Este dulce recuerdo que a\u00fan hoy, m\u00e1s de 30 a\u00f1os despu\u00e9s, acompa\u00f1a a la mujer adulta M\u00e1bel Lara (lea aqu\u00ed un perfil de la periodista y presentadora) fue el que despert\u00f3 su afici\u00f3n por las pel\u00edculas y ser\u00e1 parte de la charla de ma\u00f1ana, dentro de la franja \u2018El cine y yo\u2019, organizada por la Cinemateca de Bogot\u00e1, el Instituto de las Artes Idartes y EL TIEMPO.La periodista revelar\u00e1 sus influencias tempranas y la manera como su gusto cinematogr\u00e1fico se ha ido modificando con el paso del tiempo. \u201cGeneracionalmente, soy del \u2018Caliwood\u2019 (el movimiento que lideraron Andr\u00e9s Caicedo y Luis Ospina), ya que luego de unos a\u00f1os en Puerto Tejada nos fuimos a vivir a Cali con mi familia y ten\u00edamos muchos cines\u201d, recuerda.De esa \u00e9poca de adolescencia a\u00fan conserva la semblanza de John Travolta bailando en Grease (o Vaselina, como se tradujo en algunos pa\u00edses) y la est\u00e9tica juvenil de los peinados, los atuendos y los movimientos de Hollywood que influyeron en sus amigos.(Le puede interesar: Las razones por las que Mabel Lara no se volvi\u00f3 a alizar el pelo)Lara creci\u00f3 durante la fiebre de los videos musicales de los a\u00f1os 80 y, por ello, algunas escenas de estos la acompa\u00f1an indelebles: \u201cMe acuerdo mucho de cuando \u00edbamos a los autocines y por momentos pens\u00e1bamos en la escena de Thriller en la cual los zombies persiguen a Michael Jackson. Ten\u00edamos la imagen de que pod\u00edan llegar a meterse en nuestro carro\u201d. Sus recuerdos tambi\u00e9n estar\u00e1n mediados por la celebraci\u00f3n, en mayo, del \u2018Mes de la herencia africana\u2019. Esa conciencia de sus ra\u00edces la ha llevado a admirar pel\u00edculas de tem\u00e1tica afroamericana, como El color p\u00farpura, The Help (traducida tambi\u00e9n como Criadas y se\u00f1oras), Selma, la dura historia de Preciosa e, incluso, la comedia Waiting to Exhale, protagonizada por Whitney Houston y Angela Basset.\u201cYo siempre he sido de pel\u00edculas policiacas, pero me gustan los dramas. Para m\u00ed, el cine es ir a llorar. Te puedo contar la experiencia de La lista de Schindler, porque comet\u00ed el error de ir a verla con depresi\u00f3n... Definitivamente necesitaba llorar\u201d. Los viajes tambi\u00e9n formar\u00e1n parte de la memoria que compartir\u00e1 la periodista y presentadora de noticias. Alguna escena le recordar\u00e1 su estancia en San Francisco (Estados Unidos), cuando se admir\u00f3 al conocer el movimiento hippie y la paz que transmit\u00eda. \u201cAll\u00e1, en San Francisco, nos metimos a un sitio bell\u00edsimo en el que compramos un mont\u00f3n de pel\u00edculas cl\u00e1sicas\u201d, asegura.Varias de las historias de su filmoteca personal hablan de injusticia, de problem\u00e1ticas sociales, como las que ella aborda en el noticiero Noticias Uno o en su trabajo con Caracol Radio. \u201cYo despert\u00e9 a la realidad de las diferencias sociales cuando nos cambiaron de colegio \u2013explica\u2013. Yo estudiaba en el Rosario, un colegio de monjas, y pas\u00e9 a uno mixto, con diversidad de estratos. As\u00ed como hab\u00eda familias acomodadas, hab\u00eda ni\u00f1os que viv\u00edan en Silo\u00e9\u201d.Un tr\u00e1nsito similar se produjo cuando entr\u00f3 a la Universidad Santiago de Cali, donde se depur\u00f3 su gusto por el cine: \u201cCambi\u00f3 mucho el tipo de pel\u00edculas, pero se perdi\u00f3 un poco la magia, porque entend\u00ed c\u00f3mo se hac\u00edan. Siempre estaba muy cercana a la literatura, y eso me ha ayudado a apreciar ese estilo de narraci\u00f3n\u201d. Y no podr\u00edan faltar los t\u00edtulos que le permitir\u00e1n evocar a su esposo, C\u00e9sar G\u00e1lviz, y al hijo de los dos, Luciano, quien les cambi\u00f3 la vida (y la \u2018cinefilia\u2019). Por ello, tambi\u00e9n habr\u00e1 cine apto para el p\u00fablico infantil, intercalado con directores pol\u00e9micos como Milos Forman o Pedro Almod\u00f3var.\u201cMis primeros sue\u00f1os h\u00famedos \u2013revela Lara\u2013 probablemente estuvieron asociados con las pel\u00edculas de Almod\u00f3var. Eran historias en las que se mostraba el cuerpo de manera expl\u00edcita o al menos el deseo sexual era expl\u00edcito\u201d.La charla de M\u00e1bel Lara con el periodista Julio C\u00e9sar Guzm\u00e1n se transmitir\u00e1 este jueves 21 de mayo, desde las 5 p. m., por medio de ELTIEMPO.COM, la plataforma de la Cinemateca de Bogot\u00e1 e Idartes y el canal de YouTube de EL TIEMPO. Adem\u00e1s, podr\u00e1 verse tambi\u00e9n en las cuentas de Facebook y Twitter de esta casa editorial.(Le puede interesar: Cuando Noticias Uno se fue del Canal 1)La franja \u2018El cine y yo\u2019 trae cada mes a un personaje reconocido que evoca recuerdos relacionados con sus pel\u00edculas favoritas. Este a\u00f1o se viene realizando de manera virtual, como sucedi\u00f3 el mes pasado con la estrella de Aterciopelados, Andrea Echeverri. Es organizada por la Cinemateca de Bogot\u00e1, el Instituto de las Artes (Idartes) y EL TIEMPO.CULTURA Y ENTRETENIMIENTO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mabel-lara-habla-de-sus-peliculas-favoritas-497396", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfUn 2021 sin los premios \u00d3scar?", "contenido": " La Academia de Hollywood est\u00e1 barajando la posibilidad de posponer la gala de los \u00d3scar de 2021 debido a la pandemia del coronavirus, asegur\u00f3 este martes 19 de mayo Variety. Varias fuentes, que hablaron bajo anonimato, dijeron a esa revista que la Academia est\u00e1 considerando que se posponga la 93 edici\u00f3n de los \u00d3scar, que est\u00e1 prevista para el 28 de febrero en el Dolby Theatre de Los \u00c1ngeles (EE. UU.) y cuya retransmisi\u00f3n correr\u00e1 a cargo de la cadena televisiva ABC. Variety advirti\u00f3 que los organizadores de la fiesta m\u00e1s importante del cine todav\u00eda no han decidido de forma definitiva cu\u00e1l ser\u00e1 su respuesta final a la crisis global del coronavirus. Pero tambi\u00e9n record\u00f3 que el presidente de la Academia, David Rubin, mostr\u00f3 en abril sus dudas sobre c\u00f3mo podr\u00edan celebrarse los \u00d3scar en este contexto.(Le puede interesar:\u00a0M\u00e1bel Lara habla de sus pel\u00edculas favoritas) \"Es imposible saber c\u00f3mo ser\u00e1 el panorama\", dijo. \"Sabemos que queremos celebrar las pel\u00edculas, pero no sabemos qu\u00e9 forma exactamente tendr\u00e1 eso\", a\u00f1adi\u00f3. La Academia no respondi\u00f3 a Variety en estos momentos sobre la posibilidad de que se posponga la ceremonia de 2021. A finales de abril, la Academia efectu\u00f3 una serie de cambios en las reglas de los \u00d3scar para adaptarlos al extraordinario contexto que mantiene cerrados la gran mayor\u00eda de cines del planeta. As\u00ed, se aprob\u00f3 una excepci\u00f3n para permitir que pel\u00edculas que no se hayan proyectado en los cines puedan ser candidatas a estos galardones. \"Hasta nuevo aviso, y solo para la 93 edici\u00f3n de los Premios, las pel\u00edculas que ten\u00edan planificado un estreno en cines, pero que antes est\u00e9n disponibles en un servicio de emisi\u00f3n digital -streaming-, podr\u00e1n ser elegibles para las categor\u00edas de mejor pel\u00edcula, los apartados generales y de especialidad\", detallaron. (Adem\u00e1s:\u00a0\u2018Canta mundo\u2019, el regalo de Santa Rosa y la Sinf\u00f3nica de Caldas)Se trata de la primera vez que los organizadores de los \u00d3scar acceden a esta medida, que dejar\u00eda de aplicarse una vez que las autoridades federales, estatales y locales permitan la reapertura de cines. \"La Academia cree firmemente que no hay mejor manera de experimentar la magia de las pel\u00edculas que verlas en un cine. Nuestro compromiso con eso no ha cambiado y es inquebrantable. No obstante, la hist\u00f3rica y tr\u00e1gica pandemia por covid-19 necesita aplicar esta excepci\u00f3n temporal a nuestras reglas\", dijo David Rubin. Hasta ahora, la normativa exig\u00eda que las cintas aspirantes a los \u00d3scar se proyectasen en cines del condado de Los \u00c1ngeles y durante al menos siete d\u00edas consecutivos, algo que, por ejemplo, Netflix tuvo que hacer para que Roma\u00a0(2018) o Marriage Story\u00a0(2019) entrasen en concurso. Debido a la incertidumbre por el coronavirus y a que las autoridades de California est\u00e1n aplicando unas de las medidas de contenci\u00f3n m\u00e1s severas de todo Estados Unidos, la Academia elimin\u00f3 ese requisito exclusivo. \"Se expandir\u00e1 la cantidad de cines cualificados m\u00e1s all\u00e1 del condado de Los \u00c1ngeles para incluir \u00e1reas metropolitanas adicionales\", confirm\u00f3 el escrito. Esas \u00e1reas ser\u00e1n la ciudad de Nueva York, la bah\u00eda de San Francisco (Bay Area), Chicago, Miami y Atlanta.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La trilog\u00eda de Batman, de Christopher Nolan, volver\u00e1 a los cines) EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/los-premios-oscar-podrian-no-hacerse-en-el-2021-497416", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Prep\u00e1rese para el test de l\u00f3gica m\u00e1s dif\u00edcil que haya enfrentado", "contenido": " \u00bfSe siente aburrido en cuarentena? \u00bflleva varios meses sin ejercitar su mente? \u00bfes bueno para solucionar acertijos? Todas estas preguntas se las responder\u00e1 usted mismo cuando acabe esta prueba. En este test usted tendr\u00e1 que utilizar sus habilidades de observaci\u00f3n; tendr\u00e1 que hacer c\u00e1lculos de problemas, deducci\u00f3n y matem\u00e1tica b\u00e1sica para pasar la prueba.Prep\u00e1rese para las preguntas que el profesor de matem\u00e1tica Geral Stivens Galan cre\u00f3 para poner a prueba sus conocimientos.Galan sostiene que: \u201cmantener la mente en ejercicio, permite ver o interpretar las situaciones cotidianas desde nuevas perspectivas. Por lo que, si se llegara a presentar alguna dificultad, las personas que se permitan esta pr\u00e1ctica podr\u00edan generar soluciones m\u00e1s efectivas.\u201dSi le gusto nuestro M\u00eddase a Ver, no olvide compartirlo en sus redes sociales y con sus amigos para saber qui\u00e9n de ustedes es el del cerebro m\u00e1s \u00e1gil. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/midase-a-ver-test-de-logica-dificil-para-no-aburrirse-en-la-cuarentena-496872", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Reglas del nuevo aislamiento / Precedente en violencia intrafamiliar", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo entender el fallo acerca de que no todo golpe a los hijos debe ser considerado violencia intrafamiliar? El caso que llev\u00f3 a dar el giro judicial.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: la extensi\u00f3n del aislamiento preventivo hasta el 31 de mayo y la fase del aislamiento inteligente con gradualidad seg\u00fan cada territorio a partir de esa fecha; cr\u00f3nica sonora: la mala hora de los mariachis; la pol\u00e9mica por el hijo de Jorge 40 que entr\u00f3 a la coordinaci\u00f3n de v\u00edctimas del Ministerio del Interior, y una peque\u00f1a reforma laboral que proponen los empresarios en medio de la crisis. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', con historias ins\u00f3litas. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-497400", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Reglas del nuevo aislamiento / Precedente en violencia intrafamiliar", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo entender el fallo acerca de que no todo golpe a los hijos debe ser considerado violencia intrafamiliar? El caso que llev\u00f3 a dar el giro judicial.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: la extensi\u00f3n del aislamiento preventivo hasta el 31 de mayo y la fase del aislamiento inteligente con gradualidad seg\u00fan cada territorio a partir de esa fecha; cr\u00f3nica sonora: la mala hora de los mariachis; la pol\u00e9mica por el hijo de Jorge 40 que entr\u00f3 a la coordinaci\u00f3n de v\u00edctimas del Ministerio del Interior, y una peque\u00f1a reforma laboral que proponen los empresarios en medio de la crisis. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', con historias ins\u00f3litas. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-497400", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Proponen que cuentas de dineros p\u00fablicos se trasladen al Banco Agrario", "contenido": " El representante Ricardo Ferro anunci\u00f3 que radicar\u00e1 un proyecto de ley que pretende que parte de las utilidades que generan los dineros de los colombianos, no se vayan a los bolsillos de los bancos privados, sino al campesinado, a trav\u00e9s del Banco Agrario. Esta propuesta, implica que las cuentas de los ministerios, gobernaciones y alcald\u00edas, y todas las\u00a0entidades del orden nacional, departamental y municipal, as\u00ed como las cuentas de n\u00f3mina de sus\u00a0funcionarios, se manejen en el Banco Agrario.\u201cLas nuevas utilidades saldr\u00edan de manera sencilla, no habr\u00eda que invertir un solo peso oficial, y solo\u00a0tocar\u00eda cambiar las cuentas de las entidades p\u00fablicas y las cuentas de n\u00f3mina de sus trabajadores,\u00a0de los bancos privados al Banco Agrario\u201d,\u00a0 manifest\u00f3 el congresista.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Senador Roy Barreras le pide a Uribe acudir ante un juez de paz)Ferro ve una gran oportunidad para que una entidad como el Banco Agrario, que el a\u00f1o anterior\u00a0produjo utilidades por el orden de los 387.000 millones de pesos, multiplique por cinco o diez estas\u00a0utilidades, de manera que, a su vez, se multiplique en la misma proporci\u00f3n el presupuesto para el\u00a0sector agropecuario.No obstante, la propuesta ha generado inquietud, pues implicar\u00eda crear millones de cuentas de los funcionarios p\u00fablicos en el Banco Agrario, pues no se puede olvidar que el Estado es el mayor empleador del pa\u00eds. Igualmente, durante el tr\u00e1mite del proyecto, el Legislativo deber\u00e1 revisar hasta qu\u00e9 punto se afecta el derecho de los ciudadanos que son a su vez funcionarios p\u00fablicos a elegir su propio banco.\u00a0 \u201cNo hay excusa para mantener todas estas cuentas de dineros p\u00fablicos produci\u00e9ndole utilidades a\u00a0los bancos privados, en medio de estas dificultades presupuestales tan grandes que est\u00e1 afrontando\u00a0el agro, y habiendo sido el Banco Agrario, no solo por su objeto social, sino por iniciativa del propio\u00a0gobierno, el \u00fanico que se preocup\u00f3 por nuestros peque\u00f1os productores del campo en medio de\u00a0esta pandemia\u201d agreg\u00f3 el parlamentario.Seg\u00fan conoci\u00f3 EL TIEMPO, esta propuesta no es apoyada por el Centro Democr\u00e1tico, que la considera como inconveniente.\u00a0Durante los \u00faltimos d\u00edas el DANE dio a conocer las cifras que afirman que el sector agropecuario,\u00a0pisc\u00edcola y pesquero fue uno de los que m\u00e1s creci\u00f3 en el primer trimestre de este de este 2020\u00a0(6.8 por ciento), lo cual evidencia y soporta la raz\u00f3n de este proyecto. Es visto por todos los colombiano que\u00a0uno de los sectores que ha garantizado el abastecimiento y la seguridad alimentaria durante la\u00a0emergencia, ha sido el agropecuario.\u00a0 POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/proponen-que-cuentas-de-dineros-publicos-vayan-al-banco-agrario-497166", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los centros comerciales en Medell\u00edn abrir\u00e1n desde el primero de junio", "contenido": " El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero Calle, confirm\u00f3 que desde el 1 de junio se dar\u00e1 reapertura de los centros comerciales cuando inicie el periodo de aislamiento inteligente como lo anunci\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque este martes, tras la extensi\u00f3n de la cuarentena hasta el 31 de mayo. De acuerdo con la administraci\u00f3n municipal, para este proceso estar\u00e1 habilitada una plataforma con la que se coordinar\u00e1 una reapertura gradual y segura, garantizando un aforo adecuado al interior de los centros comerciales y permitiendo que en caso de un contagio se pueda hacer un rastreo r\u00e1pido de la persona afectada y sus posibles contactos. \u201cDesde un tiempo atr\u00e1s ven\u00edamos preparando una plataforma pensando en la llegada de esta alternativa. Vamos a tener una plataforma que permita una reapertura segura de centros comerciales. Los hemos diferenciado por niveles de riesgo y en funci\u00f3n de este nivel de riesgo ser\u00e1 su entrada en operaci\u00f3n gradual\u201d, explic\u00f3 el alcalde.Cabe recordar que de acuerdo con el informe del Ministerio de Salud de este martes, Medell\u00edn tiene 96 casos activos de coronavirus y 251 recuperados. Esas cifra de infectados hace parte de los 560 que acumula el departamento de Antioquia.(Le puede interesar:\u00a0En Antioquia ya usan Google para alertar riesgo por el covid-19) Luego de conocerse el anuncio, el centro comercial Arkadia en la capital de Antioquia se\u00f1al\u00f3 que ya tienen listo el protocolo de bioseguridad para cumplir con las medidas estipuladas por el Gobierno Nacional.\"El proceso de reapertura ser\u00e1 progresivo y acatando toda la normatividad de las autoridades\u201d, afirm\u00f3 la gerente de Arkadia, Patricia Melo.Entre las medidas que se tomar\u00e1n en el establecimiento est\u00e1 la\u00a0desinfecci\u00f3n mediante aspersi\u00f3n y brigadas de limpieza, la instalaci\u00f3n de dispensadores de gel antibacterial, tapetes con producto desinfectante para limpieza del calzado, cabinas de desinfecci\u00f3n en los muelles de carga, reducci\u00f3n en un 50 % en las mesas de la plaza de comidas y la instalaci\u00f3n de m\u00e1quinas especiales de desinfecci\u00f3n en las bandas de las escaleras el\u00e9ctricas y automatizaci\u00f3n de los sistemas en los parqueaderos, que mediante sensores ayudan a evitar el contacto.Mientras avanza esta fase de la cuarentena, el alcalde anunci\u00f3 que inici\u00f3 la estrategia de atenci\u00f3n domiciliaria 'Medell\u00edn Me Cuida Hogares', con la que la Alcald\u00eda llevar\u00e1 tecnolog\u00eda a m\u00e1s de 100.000 viviendas para reducir las probabilidades de que la poblaci\u00f3n en riesgo o los pacientes de covid-19 puedan requerir atenci\u00f3n en cuidados intensivos. El mandatario explic\u00f3 que a los hogares llegar\u00e1 un kit con un pulsiox\u00edmetro (sistema que permite medir el nivel de ox\u00edgeno en la sangre), un term\u00f3metro digital y algunas medidas adicionales como antibacterial y tapabocas.De otro lado, el Alcalde anunci\u00f3 que ya comenz\u00f3 la producci\u00f3n de ventiladores mec\u00e1nicos con un primer lote de 100, que ser\u00e1n utilizados para las pruebas cl\u00ednicas y que estar\u00e1n disponibles por si se requieren en otro escenario.(Le recomendamos nuestra galer\u00eda:\u00a0Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia) MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/cuando-abriran-la-economia-y-los-centros-comerciales-en-medellin-497454", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Hay nueve beb\u00e9s en estado grave por coronavirus en Colombia", "contenido": " Si la tendencia sigue, esta semana Colombia podr\u00eda quedar muy cerca de los 20 mil casos de contagio por covid-19. Y si bien, como reporta el Gobierno, la situaci\u00f3n no muestra un crecimiento tan exponencial como en otros pa\u00edses, hay indicadores que llaman a no bajar la guardia.Uno de ellos tiene que ver con el aumento los menores con contagio graves. Los datos del Instituto Nacional de Salud revelados este viernes muestran que, de los 175 casos graves que hay en Colombia, nueve, es decir, uno de cada 20,\u00a0 son de beb\u00e9s que no han alcanzado el a\u00f1o de edad. Hasta el viernes de la semana pasada, eran cinco.En total hay 736 casos de ni\u00f1os entre los 0 y los 9 a\u00f1os contagiados. La mayor cantidad de contagios, el 44%, en\u00a0 est\u00e1 en el rango de los 20 a los 39 a\u00f1os. En cuanto al total de casos de contagiados general, por departamentos , la variaci\u00f3n no ha sido significativa en los \u00faltimos d\u00edas. Bogot\u00e1 sigue siendo el epicentro de la pandemia: m\u00e1s de uno de cada tres casos es reportado en la capital. En segundo lugar est\u00e1 Atl\u00e1ntico y en tercero el Valle del Cauca. Ambos con 11% del total.\u00a0 Sin embargo, es en Amazonas donde hay m\u00e1s contagios por poblaci\u00f3n: 127 de cada 10 mil de sus habitantes es positivo por covid-19. Llama la atenci\u00f3n lo que sucede en Antioquia, departamento donde pese a tener la segunda mayor poblaci\u00f3n del pa\u00eds, sus tasa por poblaci\u00f3n no llega ni a uno de cada 10 mil habitantes.\u00a0 Las autoridades de salud han llamado la atenci\u00f3n tambi\u00e9n sobre las personas que pueden tener el virus y no presentar s\u00edntomas, lo que los convierte en un foco de contagio importante. Actualmente, los datos del INS revelan que un 12 % de los casos confirmados se reportan como asintom\u00e1ticos. Colombia suma 613 muertes y 16.935 casos confirmados. Aunque, seg\u00fan expertos, las muertes y contagios aumentar\u00e1n en el pa\u00eds durante mayo, la situaci\u00f3n actual es menos dram\u00e1tica en comparaci\u00f3n con la que se ha vivido en otros pa\u00edses.Estados Unidos suma casi de 92 mil muertes y 1,5 millones de contagios. En todo el mundo, ya van m\u00e1s de 322 mil fallecidos. En Colombia, el Ministerio de Salud ha confirmado m\u00e1ximo 21 muertes en un d\u00eda. Hoy, 19 de mayo, se confirmaron 21 muertes.(Siga en vivo c\u00f3mo\u00a0avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia) La ciudad m\u00e1s afectada por las muertes es Bogot\u00e1, en donde ha ocurrido el 29 % de las muertes.\u00a0 Le sigue Cali, con el 12,2 %; Cartagena, con el 11,9 %; Leticia, con 7 % y Barranquilla, con 5,2 %. En Santa Marta ha ocurrido el 3 % de los fallecimientos. Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 16,8 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 11,9 %; Atl\u00e1ntico, el 8,2 %; Amazonas, el 6,4 % y Magdalena, el 4,7 %.  Debido a que el 79,7 % de quienes murieron ten\u00edan alguna comorbilidad, se confirma que el covid-19 generalmente afecta a personas con alg\u00fan antecedente adverso de salud. Del total de fallecidos hasta la fecha, 4 de cada 10 personas sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n arterial; 2 de cada 10 padec\u00edan diabetes y 2 de cada 10 ten\u00edan EPOC.Aunque es cierto que el covid-19 puede ser m\u00e1s letal en personas con alg\u00fan tipo de comorbilidad, el 8,8 % de los fallecidos no presentaba ning\u00fan antecedente, por lo que es necesario cuidarse y atender todas las recomendaciones dadas. Asimismo, no existe informaci\u00f3n sobre presencia o ausencia de comorbilidades para el 3,2 % de las personas fallecidas. Est\u00e1n en estudio las comorbilidades de 50 fallecidos (8,1 %). En cuanto al rango de edades, m\u00e1s de la mitad (50,5 %) de muertes ocurri\u00f3 en personas entre los 60 y 79 a\u00f1os. El 22,6 % de las muertes fue en poblaci\u00f3n de 80 a 99 a\u00f1os; otro 20,7 %, en personas entre 40 y 59 a\u00f1os.Las persona m\u00e1s j\u00f3venes que murieron por covid-19 han sido dos beb\u00e9s de 1 mes de vida. Una mujer de 100 a\u00f1os, en Barranquilla (Atl\u00e1ntico), es la persona con mayor edad que ha fallecido a causa del virus. Finalmente, el 60,8 %  de muertes ocurri\u00f3 en el sexo biol\u00f3gico masculino y el 39,1 % en el sexo femenino. En este mapa podr\u00e1 ver c\u00f3mo han aparecido, fecha tras fecha, los fallecidos desde el primero hasta el caso m\u00e1s reciente. YALENI SOLANO- RAFAEL QUINTERO / UNIDAD DE DATOS EL TIEMPO\u200b@yalenisolano @TheFugazi", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/covid-19-hoy-datos-y-cifras-sobre-muertes-por-coronavirus-en-colombia-ultimas-noticias-489402", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Clases presenciales seguir\u00e1n suspendidas durante junio y julio", "contenido": " La suspensi\u00f3n de clases presenciales en jardines infantiles, colegios y universidades se mantendr\u00e1 en firme durante los meses de junio y julio, informaron el presidente Iv\u00e1n Duque y la Ministra de Educaci\u00f3n, Mar\u00eda Victoria Angulo. De esta manera, los establecimientos educativos del pa\u00eds no podr\u00e1n dar clases de manera presencial en los siguientes dos meses, por lo que se continuar\u00e1 con las clases virtuales y remotas en casa al menos hasta el mes de agosto.Cabe recordar que esta medida en un principio iba hasta el pr\u00f3ximo 31 de mayo. Sin embargo, dadas las circunstancias de la pandemia, as\u00ed como los buenos resultados de esta restricci\u00f3n, y tomando en cuenta las recomendaciones del Ministerio de Salud y un panel de expertos, el Gobierno considera que se debe continuar con esta estrategia. El prop\u00f3sito de esta restricci\u00f3n es que a inicios de agosto se pueda retornar a las clases presenciales en todos los establecimientos educativos, seg\u00fan explic\u00f3 la ministra Angulo:Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alivios a Icetex: las inconformidades de los usuarios\u201cEn colegios p\u00fablicos, tendremos trabajo en casa durante los meses de junio y julio, para prepararnos para un nuevo modelo de alternancia en agosto. Esto implica combinar la presencialidad con algunos momento de trabajo en casa\u201d.Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEn colegios privados la medida es exactamente la misma. En cuanto a instituciones de calendario B, esto implica que terminar\u00e1n su a\u00f1o escolar desde casa, y retornan en agosto con todos los protocolos, que ser\u00e1n coordinados con las secretar\u00edas de educaci\u00f3n y las autoridades de salud\u201d.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Abec\u00e9 para acceder a los nuevos beneficios del sector educativoEste nuevo modelo de alternancia ser\u00e1 adaptado porque, se\u00f1ala la ministra, se debe tener en cuenta el impacto que tendr\u00eda en la salud p\u00fablica que toda la poblaci\u00f3n estudiantil est\u00e9 saliendo cada d\u00eda y haciendo uso de medios de transporte.Un componente importante del anuncio tiene que ver con las universidades, ya que se plantea la posibilidad de que \u00e9stas puedan adelantar a mitad de a\u00f1o de manera presencial el componente pr\u00e1ctico de algunas carreras, que dado el aislamiento no ha podido ser desarrollado.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colfuturo anuncia selecci\u00f3n de 1.013 beneficiarios de becas \u201cEsto se hace para poder terminar los semestres que se ven\u00edan cursando de manera remota. Lo anunciamos con anticipaci\u00f3n para irnos preparando en la creaci\u00f3n de los protocolos, para que en la fecha autorizada estas pr\u00e1cticas puedan ser activadas\u201d.Las carteras de Salud y Educaci\u00f3n trabajar\u00e1n en equipo para expedir lineamientos, protocolos y orientaciones para que, en equipo con las secretar\u00edas de educaci\u00f3n, se inicie la preparaci\u00f3n y el alistamiento de condiciones que permitan el retorno a los establecimientos educativos de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, docentes y directivos a partir de agosto.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las novedades en el calendario acad\u00e9mico tras decreto del Gobierno REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/clases-presenciales-seguiran-suspendidas-hasta-durante-junio-y-julio-497300", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Devoluci\u00f3n del IVA: hacia una Colombia m\u00e1s justa", "contenido": " \u201cUn pa\u00eds m\u00e1s justo es aquel donde se devuelve el IVA a los m\u00e1s vulnerables y desde hoy lo estamos haciendo en Colombia\u201d, se\u00f1al\u00f3 a finales de marzo Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), cuando se oficializ\u00f3 que por primera vez los hogares colombianos m\u00e1s necesitados recibir\u00e1n una compensaci\u00f3n por el pago de ese tributo. Actualmente, con dicha disposici\u00f3n, los hogares menos favorecidos cuentan con un recurso para comprar alimentos y cubrir las necesidades m\u00e1s urgentes en el grupo familiar, como la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos mayores en plena emergencia econ\u00f3mica y sanitaria causada por la COVID-19.\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 haciendo el giro de estos recursos? \u00bfQu\u00e9 pasa si no estoy inscrito en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales del Gobierno nacional? \u00bfD\u00f3nde puedo consultar si soy beneficiario de la devoluci\u00f3n del IVA? Estas y otras dudas en torno a esta medida -sin precedentes dentro de las pol\u00edticas sociales del Estado colombiano- tendr\u00e1n respuesta el pr\u00f3ximo 20 mayo, fecha en la cual el DNP se tomar\u00e1 las redes sociales y las plataformas digitales de EL TIEMPO mediante un foro a cargo de Luis Alberto Rodr\u00edguez. Con\u00e9ctese a este espacio informativo y haga sus preguntas en www.eltiempo.com.  Devoluci\u00f3n del IVA ya es una realidad\u200bA la fecha, casi un mill\u00f3n de personas se han beneficiado con una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica de $75.000, avanzando as\u00ed en el cumplimiento de la meta de un mill\u00f3n de hogares al t\u00e9rmino de 2020; por otra parte, el DNP espera que durante 2021 la devoluci\u00f3n del IVA impacte positivamente a dos millones de hogares.\u201cSe decidi\u00f3 corregir esta injusticia sobre todo en un momento de crisis en el que estos hogares est\u00e1n afectados directamente por los estragos econ\u00f3micos y sociales derivados de la presencia del coronavirus en el pa\u00eds\u201d, indic\u00f3 el director del DNP.Cabe destacar que el giro de las transferencias monetarias se llevar\u00e1 a cabo cada dos meses: la primera devoluci\u00f3n del IVA se efectu\u00f3 en los primeros d\u00edas de abril y la pr\u00f3xima -prevista inicialmente para junio- se adelant\u00f3 para mediados de mayo. De ah\u00ed en adelante, los hogares favorecidos las recibir\u00e1n cada dos meses.En la misma l\u00ednea, el DNP lleg\u00f3 a un acuerdo con bancos y operadores de pagos para que las devoluciones no cobradas se puedan acumular por dos periodos, es decir, el dinero estar\u00e1 disponible durante varios meses.\u00bfA qu\u00e9 hogares cobija la medida?La devoluci\u00f3n del IVA es una compensaci\u00f3n adicional para quienes est\u00e1n registrados en el Sisb\u00e9n y los hogares m\u00e1s vulnerables de \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019, as\u00ed como en la lista de priorizados del Programa \u2018Colombia Mayor\u2019. Igualmente, este beneficio incluye a las familias de 1.100 municipios con altas tasas de pobreza o con una significativa concentraci\u00f3n de hogares en condici\u00f3n de vulnerabilidad.Las personas en condici\u00f3n vulnerable que hoy no est\u00e1n inscritas en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales ya mencionados, deber\u00e1n solicitar en sus respectivas alcald\u00edas la aplicaci\u00f3n de la encuesta del Sisb\u00e9n IV. En 2021, el Gobierno nacional definir\u00e1 el mecanismo de entrada de tales hogares al esquema de devoluci\u00f3n del IVA.De acuerdo con cifras provistas por el DNP, se prev\u00e9 que la devoluci\u00f3n del IVA le cueste al Estado unos $400.000 millones en 2020; en 2021, cuando la medida llegue a dos millones de hogares, sumar\u00e1 cerca de un bill\u00f3n de pesos.  La premisa es corregir la inequidad El uso del Sisb\u00e9n como la principal herramienta para entregar la compensaci\u00f3n del IVA le permite al DNP tener la seguridad de que los giros llegan a la poblaci\u00f3n en pobreza y pobreza extrema, pues sus bases de datos se actualizan peri\u00f3dicamente con otras fuentes de informaci\u00f3n. Lo anterior posibilita identificar a los m\u00e1s necesitados y, con base en ello, seguir avanzando hacia un pa\u00eds m\u00e1s justo.Hist\u00f3ricamente, el IVA ha sido considerado un impuesto regresivo porque impacta sin discriminaci\u00f3n de ninguna clase a las personas, sin importar que sean altos o bajos sus ingresos. En consecuencia, los hogares colombianos menos favorecidos destinan al pago del IVA el 7,3 por ciento de sus recursos, mientras que en los hogares de ingresos m\u00e1s altos la cifra es del 4,3 por ciento.\u201cCon esta medida se da un paso trascendental para tener un pa\u00eds m\u00e1s justo. Pese a que han sido varias las iniciativas para corregir la regresividad del IVA en el pasado, como exenciones, exclusiones y tarifas diferenciales en ciertos productos y servicios, no se hab\u00eda conseguido el impacto esperado\u201d, asegura Luis Alberto Rodr\u00edguez.Son muchos los pa\u00edses que han adoptado diversas variantes del cobro del IVA de manera personalizada; aunque desde hace varios a\u00f1os en Colombia se hab\u00eda manifestado la intenci\u00f3n de hacerlo, no se materializaba por las complicaciones para la digitalizaci\u00f3n de pagos, la baja bancarizaci\u00f3n de los potenciales beneficiarios y la capacidad de control por parte de las instituciones. \u201cSin embargo, con la Ley de Crecimiento Econ\u00f3mico aprobada en diciembre pasado, se estableci\u00f3 un esquema especial por concepto de gasto en IVA para corregir una injusticia con los m\u00e1s vulnerables, quienes deben pagar IVA pese a sus bajos ingresos\u201d, precisa el director del DNP.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/devolucion-del-iva-hacia-una-colombia-mas-justa-496010", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Denuncia contra McDonald's por acoso sexual salpica a Colombia", "contenido": " Una coalici\u00f3n internacional de sindicatos del \u00e1mbito alimenticio anunci\u00f3 que present\u00f3 una queja formal este lunes contra el grupo McDonald's, denunciando una cultura de \"acoso sexual sistem\u00e1tico\" en los restaurantes de la cadena de comida r\u00e1pida en varios pa\u00edses del mundo. El reclamo fue planteado en el punto de contacto nacional de Holanda en la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (Ocde), y esa agencia del Gobierno holand\u00e9s estar\u00e1 a cargo de su supervisi\u00f3n, seg\u00fan un comunicado.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed es el McDonald's m\u00e1s moderno que se abri\u00f3 en el pa\u00eds) Tambi\u00e9n est\u00e1n mencionados en el documento dos bancos de inversi\u00f3n: el holand\u00e9s APG Asset Management y el noruego Norges Bank, que poseen parte del capital del gigante mundial de la comida r\u00e1pida por unos 1.700 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan los sindicatos en cuesti\u00f3n.Los gremios del sector sostienen que se trata del primer recurso formal por \"acoso sexual generalizado en una empresa multinacional\" dentro del marco de las directrices de la Ocde. Esos principios prev\u00e9n especialmente que las multinacionales y sus accionistas respeten derechos laborales tales como la protecci\u00f3n de los empleados contra la violencia sexual. (Adem\u00e1s:\u00a0McDonald's anuncia in\u00e9dito cambio en las recetas de sus hamburguesas) En testimonios reunidos por los sindicatos se encuentran acusaciones que van desde \"comentarios vulgares hasta agresiones f\u00edsicas\" sufridos por trabajadores en Australia, Brasil, Chile, Colombia, Francia, el Reino Unido y Estados Unidos. \"La violencia y el acoso basado en el g\u00e9nero forman parte de la cultura de McDonald's\", denunciaron, e hicieron menci\u00f3n a \"tocamientos, besos forzados y otras formas de contacto f\u00edsico no deseado (que) son una forma de agresi\u00f3n sexual que viola la integridad f\u00edsica de las v\u00edctimas\". \"Los empleados de McDonald's hicieron sonar la alarma hace a\u00f1os sobre el acoso sexual y la violencia basada en g\u00e9nero, pero la empresa, que posee desde su c\u00fapula una cultura podrida, no tom\u00f3 medidas\", dijo Sue Longley, secretaria general de la Uni\u00f3n Internacional de Trabajadores de la Alimentaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: La millonaria suma que pagar\u00e1 McDonald's por muerte de dos trabajadores) Por su parte, McDonald's emiti\u00f3 un comunicado se\u00f1alando que revisar\u00e1 los elementos de la denuncia cuando llegue a sus manos y enfatiz\u00f3 en que el gigante de comida r\u00e1pida es una empresa que prioriza a las personas. La compa\u00f1\u00eda indic\u00f3 que permanentemente hay un di\u00e1logo \"profundamente importante en torno a lugares de trabajos seguros y respetuosos en las comunidades de Estados Unidos y todo el mundo\".\"Creemos que McDonald's y sus socios comerciales en todo el mundo tienen la responsabilidad de tomar medidas sobre este tema y est\u00e1n comprometidos a promover un cambio positivo\", agreg\u00f3 la misiva.(Le puede interesar:\u00a0McDonald's reconoce 'problemas' en m\u00e1quina que caus\u00f3 muertes en Per\u00fa)La denuncia est\u00e1 para estudio del punto nacional de contacto de Holanda en la Ocde, que decidir\u00e1 de aqu\u00ed a tres meses si da inicio a un proceso de mediaci\u00f3n con la empresa de los famosos arcos dorados, cuya sede se encuentra en Estados Unidos. Los puntos nacionales de contacto no tienen poder para imponer multas o penalizar a la compa\u00f1\u00eda, dijo Lance Compa, experto en ley laboral internacional. Los sindicatos acusan a McDonald's de deslindarse equivocadamente de su responsabilidad sobre las condiciones de trabajo de sus empleados, al alegar que 90 por ciento de sus restaurantes operan bajo el r\u00e9gimen de franquicias. La presentaci\u00f3n del reclamo en Holanda se debe a que en ese pa\u00eds se encuentra el \"centro nervioso\" de McDonald's en Europa, y tambi\u00e9n la sede del banco APG, de acuerdo con los responsables de los sindicatos de la alimentaci\u00f3n. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/denuncias-laborales-contra-mcdonalds-por-acoso-sexual-involucran-a-colombia-497470", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Perrita intent\u00f3 aferrarse a su due\u00f1o para que no la abandonara", "contenido": " Una c\u00e1mara de seguridad registr\u00f3 el momento en el que un hombre abandona a su perrita junto con sus cinco cachorros reci\u00e9n nacidos, al borde de una carretera. El hecho, que se registr\u00f3 en Johor, Malasia, se viraliz\u00f3 en redes sociales y gener\u00f3 la indignaci\u00f3n de miles de personas. Las im\u00e1genes fueron difundidas por la p\u00e1gina de Facebook de Persatuan Haiwan Malaysia y dejan ver el instante en que el hombre sale de su camioneta con una caja que contiene a los animales, mientras la perrita se aferra al muslo del que era su due\u00f1o. Luego, se vuelve a subir al carro y se va. La escena fue presenciada por un joven que, posteriormente, se acerc\u00f3 a los perritos para ponerlos a salvo y llevarlos al veterinario, que determin\u00f3 que la perrita ten\u00eda c\u00e1ncer en una de sus mamas. Persatuan Haiwan Malaysia explic\u00f3, a trav\u00e9s de sus redes sociales, que, debido a la pandemia por coronavirus, se ha incrementado el n\u00famero de mascotas abandonadas. \u201cSe est\u00e1 viviendo una dif\u00edcil situaci\u00f3n por mantener comida y atenci\u00f3n m\u00e9dica para los animales\u201d, dice la organizaci\u00f3n., que tiene como objetivo ayudar a los animales en el pa\u00eds asi\u00e1tico.En la publicaci\u00f3n se pueden observar cientos de reacciones de personas: \"Qu\u00e9 crueldad. Los animales necesitan amor de sus due\u00f1os\", o \"si no lo quieres tener, ll\u00e9valo a un sitio de cuidado animal, pero no lo tires\".La publicaci\u00f3n ya cuenta con un mill\u00f3n de 'reacciones' y ha sido compartida 1.600 veces.El reporte de contagios de coronavirus en Malasia es de m\u00e1s de 7.000 personas, con m\u00e1s de 5.000 recuperadas y m\u00e1s de 100 fallecidos. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n, vea las im\u00e1genes del momento del abandono aqu\u00ed).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/momento-en-el-que-perrita-se-aferra-a-su-dueno-para-que-no-la-abandone-497478", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Expectativa en San Andr\u00e9s por llegada de isle\u00f1os atrapados en crucero", "contenido": " Este martes, Costa Rica permiti\u00f3 que 97 naturales de esa naci\u00f3n bajaran del crucero \u2018Rhapsody Of The Seas\u2019, donde prestan diversos servicios a bordo.Mientras tanto, 52 raizales oriundos del Archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s y Providencia esperan que el Gobierno de Colombia haga lo propio cuando la embarcaci\u00f3n vuelva a pasar cerca del archipi\u00e9lago. \"Hace dos d\u00edas, en un primer acercamiento no hubo respuesta y se estima que este mi\u00e9rcoles sea la \u00faltima oportunidad antes de continuar rumbo hacia el norte de Centroam\u00e9rica\", dijo Ralph Newball Sotelo, m\u00e9dico isle\u00f1o adscrito a las tripulaciones de Royal Caribbean, al diario local El Isle\u00f1o.(Le puede interesar:\u00a0Restricci\u00f3n a vuelos internacionales ir\u00eda hasta el 31 de agosto)La reconocida compa\u00f1\u00eda de cruceros ha garantizado que la tripulaci\u00f3n \u2013de la cual hacen parte los 52 isle\u00f1os\u2013 est\u00e1 libre de contagio.Se trata de 47 sanandresanos y cinco providencianos, quienes han permanecido dos meses de manera aislada a bordo bajo estrictos controles de supervisi\u00f3n y testeos peri\u00f3dicos por parte de la compa\u00f1\u00eda. Estos isle\u00f1os precisan regresar a sus hogares y se han comprometido a cumplir con las instrucciones de aislamiento preventivo que impartan las autoridades de salud locales.(Le recomendamos nuestra galer\u00eda:\u00a0Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia) Tambi\u00e9n se ha conocido de otros sanandresanos y providencianos a bordo de otros cruceros de las compa\u00f1\u00edas Carnival y Norwegian quienes han solicitado de igual manera su retorno a casa. En estos \u00faltimos trayectos de repatriaci\u00f3n, el \u2018Rhapsody Of The Seas\u2019 ha arribado a puertos de diferentes pa\u00edses que han recibido a sus connacionales bajo estrictos controles preventivos.Se pudo conocer que el gobernador de San Andr\u00e9s y Providencia, Everth Hawkins, dirigi\u00f3 una comunicaci\u00f3n a la Ministra del Interior, Alicia Arango, con los nombres de todos los tripulantes isle\u00f1os solicitando autorizaci\u00f3n para su recibimiento.(Le recomendamos leer:\u00a0Indisciplinados hacen 'conejo' a comparendos por violar la cuarentena) Dicha misiva fue enviada el pasado 18 de mayo, d\u00eda que \u2013en su trayecto \u2018de ida\u2019, en direcci\u00f3n sur hacia Costa Rica\u2013 la embarcaci\u00f3n hizo su recorrido en aguas cercanas a San Andr\u00e9s, esperando una respuesta que no lleg\u00f3.Ahora, en su recorrido de vuelta con direcci\u00f3n norte, en una segunda oportunidad, se aguarda una se\u00f1al que permita darles la bienvenida a estos 52 isle\u00f1os raizales cuando est\u00e9n tan cerca, pero a\u00fan tan lejos de regresar a sus hogares. CORTES\u00cdA EL ISLE\u00d1O", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/llegada-de-crucero-a-san-andres-con-islenos-que-necesitan-llegar-a-sus-casas-497500", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Advertencias sobre el f\u00e1rmaco que usa Trump contra el coronavirus", "contenido": " El pasado 18 de mayo, sin que nadie se lo preguntara, el presidente de EE. UU.,\u00a0Donald Trump, le inform\u00f3 a la opini\u00f3n p\u00fablica que estaba tomando hidroxicloroquina con el objetivo de prevenir el contagio del nuevo coronavirus. Pero, \u00bfqu\u00e9 es este f\u00e1rmaco, que el mandatario ha promovido a lo largo de la lucha contra la pandemia? Para empezar, esta droga es clasificada como un antimal\u00e1rico, lo cual quiere decir que se usa para combatir la malaria, una enfermedad producida por un par\u00e1sito que se transmite por medio de la picadura del mosquito anopheles.Adem\u00e1s, es un antiinflamatorio y un inhibitorio del procesamiento antig\u00e9nico, que tiene que ver con el sistema inmune. Tambi\u00e9n se usa para tratar otras afecciones como la artritis reumatoide y el lupus\u00a0eritematoso sist\u00e9mico.\u00a0 Desde que Trump se pronunci\u00f3 en favor de la hidroxicloroquina, se registraron algunos casos de intoxicaci\u00f3n. El m\u00e1s sonado fue el de una pareja de adultos de la tercera edad que decidieron consumir un medicamento para peces que conten\u00eda cloroquina, un componente relacionado con el f\u00e1rmaco, y que le produjo la muerte al esposo y una hospitalizaci\u00f3n a la esposa.Los anuncios de Trump son especialmente importantes en un pa\u00eds como EE. UU., que ya cuenta con m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de personas contagiadas con el nuevo coronavirus y m\u00e1s de 91.900. (Le puede interesar:\u00a0Curiosas formas de mantener la distancia social en lugares p\u00fablicos).Aunque ha habido un par de estudios que sostienen que la hidroxicloroquina puede resultar efectiva para tratar los s\u00edntomas del virus, la comunidad cient\u00edfica ha se\u00f1alado que a\u00fan no hay evidencia suficiente que respalde su uso generalizado. Por ejemplo, un art\u00edculo de la revista 'Annals of Internal Medicine' critica las declaraciones a la ligera de l\u00edderes de opini\u00f3n y de algunos cient\u00edficos respecto a tratamientos que tienen que ver con el coronavirus. \"Las figuras p\u00fablicas deber\u00edan abstenerse de promover terapias no probadas, pero tambi\u00e9n los acad\u00e9micos deber\u00edan abstenerse de utilizar una metodolog\u00eda poco s\u00f3lida para llegar a conclusiones prematuras y publicarlas en revistas muy respetadas\", se\u00f1ala el art\u00edculo.Asimismo, otro art\u00edculo publicado en la revista 'Retraction Watch' resalta que un estudio usado por el equipo de Trump para afirmar que la\u00a0hidroxicloroquina pod\u00eda ser utilizada para tratar la pandemia no cumpli\u00f3 con los est\u00e1ndares de la publicaci\u00f3n cient\u00edfica en la que fue compartido.(Siga leyendo:\u00a0Trump amenaza con cortar la financiaci\u00f3n de EE. UU. a la OMS).El pasado 24 de abril, la\u00a0Agencia de Medicamentos y Alimentaci\u00f3n de EE. UU. (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) hizo una advertencia respecto a este f\u00e1rmaco. El organismo sostuvo que los estudios que investigan su efectividad para contrarrestar el coronavirus a\u00fan est\u00e1n en curso y que se ha encontrado que su utilizaci\u00f3n puede causar problemas en el ritmo card\u00edaco.La FDA tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que \"no se ha demostrado que la hidroxicloroquina y la cloroquina sean seguras y eficaces para el tratamiento o la prevenci\u00f3n del virus\". Y record\u00f3 que, al menos en EE. UU., su uso no ha sido aprobado para tratar dicha enfermedad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La dura cr\u00edtica de Obama a algunos mandatarios por manejo de covid-19).De otro lado, en Colombia, el Ministerio de Salud autoriz\u00f3 recientemente el uso de este f\u00e1rmaco en el tratamiento de la covid-19, enfermedad causada por el nuevo coronavirus. Sin embargo, se se\u00f1al\u00f3 que la evidencia cient\u00edfica que soporta su efectividad contra la covid-19 es \"'d\u00e9bil\".\u00a0Adicionalmente, el Ministerio inform\u00f3 que en estos casos se requiere un diagn\u00f3stico profesional: \"La prescripci\u00f3n de medicamentos para covid-19 debe realizarse bajo indicaciones m\u00e9dicas muy precisas y no debe usarse en profilaxis\". Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/hidroxicloroquina-estudios-que-no-hallaron-beneficios-en-el-farmaco-497408", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Universidad Nacional aceptar\u00e1 pruebas Saber para admisiones", "contenido": " En medio de la actual emergencia sanitaria, la Universidad Nacional cambiar\u00e1 su modelo de admisiones de cara al pr\u00f3ximo semestre. Esto, debido a que las condiciones de la pandemia impiden la realizaci\u00f3n de nuevas pruebas para los estudiantes nuevos.El anuncio fue realizado por la rectora Dolly Montoya en una entrevista televisiva y ser\u00e1 confirmado por la universidad por medio de un comunicado. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Clases presenciales seguir\u00e1n suspendidas durante junio y julio)Ante esto, EL TIEMPO habl\u00f3 con Mario Alberto P\u00e9rez, director de admisiones de la Universidad Nacional, quien explic\u00f3 c\u00f3mo ser\u00e1 este proceso, que entre sus principales novedades se encuentra que se tendr\u00e1n en cuenta los resultados de las pruebas Saber 11.\u201cLa situaci\u00f3n actual no permite realizar los ex\u00e1menes que habitualmente se hacen por cuestiones de salud. Por eso estamos implementando este nuevo modelo, en el que se tendr\u00e1 en cuenta el nivel acad\u00e9mico del aspirante sin que esto implique otra prueba. La universidad no puede parar y consideramos que es la opci\u00f3n m\u00e1s justa para quienes quieren ingresar a la instituci\u00f3n\u201d, asegur\u00f3 P\u00e9rez.(Lea tambi\u00e9n: Alivios a Icetex: las inconformidades de los usuarios)La universidad sostiene que esto no quiere decir que se bajen los est\u00e1ndares de calidad en las admisiones, sino que se trata de una alternativa en tiempos excepcionales, en la que se buscar\u00e1 un modelo para hacer equivalentes los resultados de pruebas Saber 11 y las notas obtenidas en el colegio con el examen de admisi\u00f3n.Cabe se\u00f1alar que esta medida solo aplicar\u00e1 para los m\u00e1s de 40.000 aspirantes inscritos, ya que el proceso de inscripci\u00f3n ya termin\u00f3. De estos, se seleccionar\u00e1n a los cerca de 6.000 nuevos estudiantes admitidos para el pr\u00f3ximo semestre.As\u00ed las cosas, el proceso de admisi\u00f3n ser\u00e1 de la siguiente manera: Para las personas inscritas que ya presentaron la prueba de la universidad, se tendr\u00e1n en cuenta esos resultados.(Lea tambi\u00e9n: Colfuturo anuncia selecci\u00f3n de 1.013 beneficiarios de becas)A quienes no alcanzaron a presentarla, y dado que no habr\u00e1 un nuevo examen por motivos de salud, se tendr\u00e1 en cuenta sus resultados en las pruebas Saber 11. Un tercer grupo, que no present\u00f3 examen de admisi\u00f3n ni se tiene informaci\u00f3n sobre pruebas de estado, se tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n su desempe\u00f1o acad\u00e9mico en el colegio.Por el momento no se ha dado a conocer c\u00f3mo ser\u00e1 el modelo de equivalencias entre todas estas alternativas y se espera que en las pr\u00f3ximas semanas se conozca el el calendario de admisiones.Cabe recordar que la Universidad Nacional espera terminar clases en el mes de julio e iniciar el nuevo semestre en agosto.EDUCACI\u00d3N@Educaci\u00f3nET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/universidad-nacional-aceptara-pruebas-saber-para-admisiones-497526", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Liga de Espa\u00f1a usar\u00e1 el VAR para detectar posibles casos de covid-19", "contenido": " La Liga de Espa\u00f1a est\u00e1 pr\u00f3xima a reanudar sus actividades, pero antes, los organizadores no quieren dejar nada al azar y sufrir alg\u00fan tipo de rev\u00e9s con posibles contagios de los jugadores a causa del coronavirus, por eso ya tiene en mente una f\u00f3rmula para detectar los casos. Mediante un programa de an\u00e1lisis de video, el torneo se ayudar\u00e1 para determinar si un futbolista que haya resultado positivo por coronavirus pudo llegar a infectar a otros jugadores rivales con los que haya tenido contacto durante un partido.Le puede interesar: (Otro gran equipo que le cierra las puertas a Chris Froome).Este protocolo, que fue publicado por la agencia Reuters, fue enviado a los equipos tanto de primera como de segunda divisi\u00f3n, que cuenta con una versi\u00f3n actualizada del que fue entregado a inicio de mes, cuando se estaba hablando de volver a los trabajos.La idea de este protocolo es que los investigadores utilizar\u00e1n Mediacoach, una herramienta de an\u00e1lisis de movimiento de video desarrollada por la compa\u00f1\u00eda espa\u00f1ola Mediapro, para ver con qu\u00e9 otros jugadores tuvo contacto el futbolista infectado para as\u00ed determinar la poblaci\u00f3n en riesgo.Tambi\u00e9n lea: (Esto dice Tolima sobre la posible marcha de Montero a Turqu\u00eda).Este protocolo har\u00e1 que cualquier futbolista que haya estado en un estrecho contacto con el futbolista infectado durante m\u00e1s de cinco minutos sea examinado, porque el riesgo de infecci\u00f3n aumenta cuando se est\u00e1 en contacto durante m\u00e1s de 15 minutos, seg\u00fan los estudios.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/liga-de-espana-analisis-de-video-y-var-para-detectar-contagios-de-coronavirus-497438", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Los padres que encontraron a su hijo secuestrado 32 a\u00f1os despu\u00e9s", "contenido": " Fue una b\u00fasqueda de m\u00e1s de tres d\u00e9cadas que termin\u00f3 con un final feliz. Una pareja china cuyo hijo fue secuestrado frente a un hotel en 1988 se reuni\u00f3 con \u00e9l este lunes despu\u00e9s de 32 a\u00f1os. Mao Yin fue secuestrado cuando ten\u00eda 2 a\u00f1os mientras su padre se detuvo por un poco de agua en el trayecto de la guarder\u00eda a la casa. Durante todos estos a\u00f1os sus padres lo buscaron por m\u00faltiples partes del pa\u00eds y su madre distribuy\u00f3 cientos de miles de volantes para intentar encontrarle. La familia particip\u00f3 de una conferencia de prensa organizada por la polic\u00eda en la cual se document\u00f3 el primer encuentro entre ellos. All\u00ed, el hijo, ahora de 34 a\u00f1os, dijo que planeaba pasar tiempo con sus padres. \"Me gustar\u00eda agradecer a las decenas de miles de personas que nos ayudaron\", expres\u00f3 por su parte Li Jingzhi, la madre. Mao Yin naci\u00f3 el 23 de febrero de 1986 y su madre lo describi\u00f3 como un beb\u00e9 \"muy inteligente, lindo y saludable\", seg\u00fan una entrevista publicada en el diario South China Morning Post en enero, antes de ser encontrado. El 17 de octubre de 1988, su padre, Mao Zhenjing, lo tra\u00eda a casa desde la guarder\u00eda en la ciudad de Xian, en la provincia de Shaanxi, en el centro-este de China. El ni\u00f1o pidi\u00f3 agua, por lo que se detuvieron a la entrada de un hotel. Mientras el padre trataba de enfriar agua caliente, apart\u00f3 la vista del ni\u00f1o brevemente y se lo llevaron. La familia busc\u00f3 en Xian y sus alrededores colocando carteles. En un momento pensaron que lo hab\u00edan encontrado, pero se trat\u00f3 de una falsa esperanza. Li renunci\u00f3 a su trabajo para buscar a su hijo y reparti\u00f3 unos 100.000 volantes en m\u00e1s de 10 provincias y municipios. Aunque no tuvo \u00e9xito. Con los a\u00f1os, ella incluso particip\u00f3 de numerosos programas de televisi\u00f3n chinos para pedir ayuda y sigui\u00f3 300 pistas, pero no encontr\u00f3 nada, detalla el diario SCMP. En 2007, Li se ofreci\u00f3 como voluntaria en un grupo llamado Baobei Huijia (Beb\u00e9 vuelve a casa, en chino), para ayudar a otros padres a buscar a sus hijos desaparecidos. Seg\u00fan los medios estatales, ella colabor\u00f3 en el encuentro de 29 ni\u00f1os con sus familias, mientras que su propio hijo todav\u00eda estaba desaparecido. En abril pasado, la polic\u00eda recibi\u00f3 una informaci\u00f3n sobre un hombre de la provincia de Sichuan en el suroeste de China, a unos 1.000 km de Xian, que hab\u00eda adoptado un beb\u00e9 hace a\u00f1os, describieron medios estatales. Las autoridades encontraron al joven adoptado y este accedi\u00f3 a realizarse una prueba de ADN para ver si estaba relacionado con Mao Zhenjing y Li Jingzhi. El resultado fue positivo. Mao Yin, al que hab\u00edan llamado Gu Ningning, dirige un negocio de decoraci\u00f3n del hogar. Tras enterarse de la noticia dijo que \"no estaba seguro\" sobre el futuro, pero que pasar\u00eda tiempo con sus padres biol\u00f3gicos. La polic\u00eda inform\u00f3 que Mao Yin hab\u00eda sido vendido de ni\u00f1o a una pareja sin hijos por 6.000 yuanes (unos US$$840 actuales). Li recibi\u00f3 la buena noticia el pasado 10 de mayo, coincidiendo con el D\u00eda de la Madre en China. \"Este es el mejor regalo que he recibido\", manifest\u00f3. La investigaci\u00f3n sobre la desaparici\u00f3n de 1988 todav\u00eda est\u00e1 en curso y no se ha publicado informaci\u00f3n sobre la pareja que cri\u00f3 a Mao Yin. El secuestro y el tr\u00e1fico de beb\u00e9s es un problema desde hace d\u00e9cadas en China. No hay cifras oficiales, pero en el sitio web de la organizaci\u00f3n Baobei Huijia hay 14.893 publicaciones sobre ni\u00f1os desaparecidos y 7.411 ni\u00f1as. En 2015, se estim\u00f3 que 20.000 ni\u00f1os eran secuestrados cada a\u00f1o en China. En 2009, el Ministerio de Seguridad P\u00fablica chino cre\u00f3 una base de datos de ADN que desde entonces ha ayudado a encontrar a m\u00e1s de 6.000 ni\u00f1os desaparecidos. Y en mayo de 2016, el ministerio lanz\u00f3 un sistema llamado \"Reuni\u00f3n\", que en junio de 2019 hab\u00eda llevado a m\u00e1s de 4.000 ni\u00f1os a encontrar a sus familias. Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarganuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=4GB0hAUrKks https://www.youtube.com/watch?v=0erzbX0Kg3k https://www.youtube.com/watch?v=lu1IxGRfsyM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/desaparicion-de-ninos-en-china-padres-encontraron-a-su-hijo-despues-de-32-anos-497248", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Repudio por asesinato de una anaconda a manos de campesinos del Meta", "contenido": " Un grupo de personas sacaron de su madriguera en una zona boscosa a una anaconda de m\u00e1s de cinco metros, la capturaron, jugaron con ella, le quitaron la vida y divulgaron por las redes sociales el ataque al animal.El asesinato de la anaconda -tambi\u00e9n conocida como gu\u00edo negro, que se produjo en la vereda La Cooperativa, en el municipio de Mapirip\u00e1n (Meta)- fue rechazado por la corporaci\u00f3n ambiental Cormacarena. En las im\u00e1genes se observa c\u00f3mo el animal estaba en su escondrijo y un grupo de personas la sacan de su lugar de lugar de refugio, juegan con la serpiente, se toman fotos y miden el animal, olvidando la importancia ecosist\u00e9mica de este ejemplar.La anaconda, seg\u00fan expertos de Cormacarena, es una especie constrictora que se alimenta principalmente de chig\u00fciros, caimanes, tapires, aves, venados y roedores; pero que no representa una amenaza al ser humano, esta especie es considerada inofensiva ya que no tiene tendencia a atacar, a menos que sea molestada y deba hacerlo en defensa propia.(Le recomendamos nuestra galer\u00eda:\u00a0Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia)Adem\u00e1s, la autoridad ambiental record\u00f3 que la fauna silvestre se encuentra protegida en todo el territorio nacional y la caza ilegal est\u00e1 tipificada como delito, seg\u00fan el art\u00edculo 328 de la Ley 1453 del 2011, establece multas de hasta 35.000 salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes y privaci\u00f3n de la libertad de 48 a 108 meses. La denuncia p\u00fablica realizada por Cormacarena, se hace al tiempo que la Fiscali\u0301a anunci\u00f3 que, a trave\u0301s del Grupo de Lucha contra el Maltrato Animal, abri\u00f3 investigaciones los por delitos contra la vida, la integridad f\u00edsica y emocional de los animales que se produjeron en los \u00faltimos d\u00edas.Entre otros por la agresi\u00f3n a gatos en Barranquilla y Buenaventura, el envenenamiento de perros en la localidad de Usaqu\u00e9n en Bogot\u00e1 y actos sexuales abusivos de una persona con una perra de raza pitbull, en San Gil, Santander.  Desde la corporaci\u00f3n ambiental hicieron un llamado a cuidar a esta y todas las especies silvestres con las que cuenta el departamento del Meta e invit\u00f3 a los habitantes de Mapirip\u00e1n y todo el bajo Ariari para que este tipo de acciones en contra de la naturaleza no se repita.(Le recomendamos leer:\u00a0Indisciplinados hacen 'conejo' a comparendos por violar la cuarentena)Finalmente, Cormacarena invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a denunciar cualquier hecho que afecte los recursos naturales y la fauna silvestre a la l\u00ednea 321 482 0327. Adem\u00e1s, record\u00f3 que no es necesario atentar con la vida de las especies nativas de la regi\u00f3n, pues estas pueden ser reubicadas para que sigan cumpliendo con su objetivo dentro de los ecosistemas del departamento. NELSON ARDILAPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hombres-mataron-a-golpes-a-una-anaconda-en-el-meta-497482", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El hombre que se ha hecho un tatuaje por cada d\u00eda de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-hombre-se-hace-un-tatuaje-por-cada-dia-en-cuarentena-496700", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El incre\u00edble aspecto juvenil de la dise\u00f1adora Vera Wang, a sus 70 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/vera-wang-fotos-de-la-disenadora-que-luce-joven-a-sus-70-anos-495950", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Esto valen las pruebas de coronavirus en distintas partes del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-en-el-mundo-costo-de-pruebas-de-covid-19-en-los-paises-495936", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Sagas de pel\u00edculas de superh\u00e9roes imperdibles en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/sagas-de-peliculas-de-superheroes-imperdibles-en-cuarentena-496000", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de las aplicaciones m\u00e1s descargadas en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/zoom-y-apps-mas-descargadas-durante-la-cuarentena-494174", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Las mejores pel\u00edculas de la historia, seg\u00fan la industria de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mejores-peliculas-de-la-historia-segun-trabajadores-de-hollywod-493476", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Emotivos letreros en medio de la crisis por el coronavirus en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-mensajes-de-agradecimiento-durante-crisis-por-el-coronavirus-496746", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El nuevo \u2018top\u2019 del descaro con las \u00faltimas fiestas en plena cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fiestas-y-celebraciones-que-violaron-la-cuarentena-en-colombia-496028", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un tribunal a la medida", "contenido": " El problema de Andr\u00e9s Felipe Arias es que la \u00fanica instancia judicial que le sirve es una que lo declare inocente. De resto, todas le van a parecer, como hasta el d\u00eda de hoy, injustas, parcializadas, abusivas, contaminadas y hasta corruptas. Al mejor estilo de su jefe natural, Uribito solo acepta un fallo de inocencia absoluta en el cual quede consignado que no solo fue err\u00f3neamente condenado, sino injustamente perseguido. A m\u00ed siempre me ha llamado poderosamente la atenci\u00f3n el hecho de que en tiempos remotos, cuando los juicios de la Corte Suprema de Justicia (CSJ) eran un saludo a la bandera, todos los pol\u00edticos de alto turmequ\u00e9 quer\u00edan sacarle el cuerpo a la justicia ordinaria para ser juzgados por el m\u00e1s alto tribunal del pa\u00eds. Pertenecer a ese exclusivo club de aforados era privilegio fuera de serie, porque ninguno de sus integrantes iba a ser manoseado por esos mismos togados que juzgaban a la chusma. \u00bfJusticia ordinaria? \u00a1Gu\u00e1cala!Es m\u00e1s: cuando un alto funcionario del Estado asum\u00eda su cargo, sab\u00eda perfectamente que su \u00fanico juez era la Corte Suprema. Tambi\u00e9n sab\u00eda que sus sentencias no daban derecho al pataleo y, adem\u00e1s, daban por descontado que la CSJ nunca iba actuar en su contra. Es decir, eran perfectamente conscientes de que el cargo ven\u00eda con camioneta blindada, l\u00ednea telef\u00f3nica directa con el presidente e instancia \u00fanica. Y a pesar de esto, o gracias a esto, aceptaban de pl\u00e1cemes el nombramiento. Sin embargo, como no hay mal que dure cien a\u00f1os, todo cambi\u00f3 y la Corte Suprema de Justicia comenz\u00f3 a producir fallos condenatorios contra muchos aforados implicados en paramilitarismo, masacres, hechos de corrupci\u00f3n, etc\u00e9tera. En un comienzo los reclamos de los afectados \u2013muchos de ellos de la \u00e9poca del proceso 8.000, por ejemplo\u2013 no encontraron mucho eco y los condenados terminaban asumiendo sus culpas y cumpliendo sus penas, as\u00ed fuera a rega\u00f1adientes.Durante el r\u00e9gimen de la seguridad democr\u00e1tica, cuando varios aliados de Uribe terminaron enredados con la justicia, la CSJ fue v\u00edctima de toda clase de persecuciones, interceptaciones ilegales, seguimientos y maniobras que buscaban minar su credibilidad. No obstante, los magistrados no se dejaron arredrar y en medio de las dificultades y en un clima adverso siguieron cumpliendo con su deber, tratando de hacer respetar la ley.Pero el l\u00edo se arm\u00f3 cuando estos intr\u00e9pidos magistrados tuvieron la osad\u00eda de meterse con Andr\u00e9s Felipe Arias, el hijo predilecto, el heredero al trono, el llamado a recoger las banderas del gran colombiano de la historia. En ese momento, el uribismo en pleno, con el expresidente a la cabeza, se rebel\u00f3 contra la justicia por una supuesta falta de garant\u00edas judiciales. De hecho, varios de sus colaboradores, por sugerencia del propio expresidente, terminaron pr\u00f3fugos de la justicia y se trasladaron a pa\u00edses como Panam\u00e1 y Estados Unidos, para eludir la acci\u00f3n de los tribunales colombianos.Uribito hizo lo propio y despu\u00e9s de cinco a\u00f1os fugitivo en Estados Unidos \u2013donde la justicia gringa no le crey\u00f3 la f\u00e1bula de ser perseguido pol\u00edtico y le neg\u00f3 el asilo\u2013 regres\u00f3 extraditado a Colombia y ahora busca a punta de tutela una segunda instancia, solicitud que debe ser resuelta de aqu\u00ed a ma\u00f1ana por la Corte Constitucional.Confiado en una decisi\u00f3n a su favor, Uribito pretende ahora definir los requisitos para los nuevos jueces que revisar\u00edan su caso, los cuales deben reunir unas condiciones que \u2013en las amables entrevistas que le han hecho\u2013 \u00e9l se ha dedicado a enumerar, de modo que colmen sus expectativas. En resumen, no solo quiere que se le otorgue su segunda instancia, sino que pretende escoger a su propio juez; uno que le garantice su inocencia y lo libre de todo mal. Como quien dice, un tribunal a su medida. O, mejor dicho, a la medida de Uribe.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/un-tribunal-a-la-medida-columna-de-vladdo-497322", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfSer\u00e1 que antes se viv\u00eda mejor?", "contenido": " D\u00eda 59 del tedioso encierro, y sigo admirando a mi pareja Lulita Arango por su progreso culinario, su suave estar, y por aguantarme. Ella va al consultorio, da sanaci\u00f3n a sus pacientes y regresa a cuidar a este artista del subdesarrollo que podr\u00eda irse al otro mundo. Tengo problemitas pulmonares, de los calendarios, del \u00f3rgano primo y los malos efectos de tomarme tres veces semanales una exquisita sopa de murci\u00e9lagos, que la 'nouvelle cuisine' viene recomendando exitosamente para la ca\u00edda del pelo. Nueva York, ya no la tomo, se la cerraron. Muchas esposas pasan malos d\u00edas porque sus maridos, que cuentan 73 a\u00f1os, pueden recibir el abrazo mortal del bicho-virus. Como soci\u00f3logo me importa el ser humano y pregunto: \u00bflas parejas adultas han hablado de testamento en esta cuarentena? Seg\u00fan \u00c1ngela: \u201cS\u00ed, y le dije que deje todo libre de impuestos, no quiero l\u00edos con la Dian\u201d. \u00bfY aqu\u00ed? Don Roy Barreras pide al expresidente Uribe hacer la paz, y que le quite de encima al showman, vanidoso tenor y eg\u00f3latra penalista en EE. UU. y Colombia Abelardo de la Espriella. Miles quieren ese match: pelo contra pelo, m\u00e1scara contra m\u00e1scara, buses a todos los barrios.At\u00e9rrense, el poderoso ministro de la presidencia en Venezuela, Jorge Rodr\u00edguez, sali\u00f3 pinchad\u00edsimo a la televisi\u00f3n mundial contando y probando que ellos, Maduro & c\u00eda., tienen infiltrado al Ej\u00e9rcito colombiano. Eso se hace en China, Rusia y EE. UU. Es obligatorio espiar entre pa\u00edses. He gozado con los comentarios buenos y regulares sobre la familia Ambuila de Buenaventura, que amaba los carros y las fotos para despertarles envidia a las vecinas. El morbo de mostrar lo mal habido, dec\u00eda el burl\u00f3n de Paco Umbral.\u00bfHan visto qu\u00e9 duro y mal pagado es el oficio de las dom\u00e9sticas que ustedes tanto rega\u00f1an, joden y censuran? Pilas. \u00bfHan visto la horrible miseria de los indigentes en el centro de Bogot\u00e1? Duele, son miles, miseria total, cambuche urbano. Quiero calle, ruidos, poluci\u00f3n, centro comercial y panader\u00edas. Quiero pasear por mis peluquer\u00edas. El presidente Duque nos dijo a los marginados, arriba de 70 a\u00f1os, que nos tendr\u00e1 encerrados. Protesto, estamos muy grandecitos, podemos decidirlo. Sabemos de la genialidad de Hebert Castro, que dec\u00eda: \u201cSe les dijo, se les advirti\u00f3, se les repiti\u00f3 lo que pod\u00eda pasarles, pero no hicieron caso y ayer... su funeral fue silencioso\u201d. El l\u00facido perverso Juan Pablo Calvas dir\u00e1 desde su columna en EL TIEMPO: \u2018Quer\u00eda vivir, y no le dieron tiempo ni para pagar el celular\u2019.Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/sera-que-antes-se-vivia-mejor-columna-de-poncho-renteria-497270", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El cielo es el l\u00edmite", "contenido": " Hasta el borde de los 30 a\u00f1os \u2013y despu\u00e9s de haber paladeado hasta el pozo de las delicias y hasta el foso de los tormentos ese primer amor que nunca termina porque reencarna en los romances que vienen\u2013, me mantuve d\u00e1ndole patadas al mundo porque tal era la consigna. El mundo hab\u00eda quedado mal hecho y hab\u00eda que acab\u00e1rselo de tirar. Para eso estaban los ladrillos y la palabra. Y a morir juntos.\u00a0 Pero cuando ya se abr\u00eda el abismo bajo los rotos de mis zapatos, recib\u00ed el llamado de ciertas potencias espirituales que me ofrecieron llevarme de la mano hacia la plenitud en todos los \u00f3rdenes \u2013de esto hace ya 50 a\u00f1os\u2013, con la condici\u00f3n de que cumpliera ciertas misiones con el verdadero Cristo como bandera, el Cristo pobre de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n y a la vez el Jesucristo Superstar de los acuarianos. Lo cual no casaba con nuestro ate\u00edsmo de cafeter\u00eda, el m\u00edo y el de mi cofrad\u00eda de poetas que nos present\u00e1bamos como los profetas del fin.No estaba para ponerle peros a lo real maravilloso o a la realidad encantada. Si estaba siendo un escogido, as\u00ed no viajara a caballo como el de Tarso, mal podr\u00eda escabullirme por segunda vez, como lo hice en aquella encarnaci\u00f3n anterior cuando fui Jon\u00e1s. Si posaba de profeta de contrabando, \u00bfpor qu\u00e9 habr\u00eda de negarme a recibir la licencia? Si se me promet\u00eda adem\u00e1s como compensaci\u00f3n hacer realidad mis deseos. Con cierta discreci\u00f3n, modestia y desinter\u00e9s, pues no mencion\u00e9 el dinero constante y altisonante, ped\u00ed el poder de conquistar muchas mujeres, adquirir muchos libros, conocer muchos pa\u00edses, ingerir muchas copas y ganar muchos premios.Mis amigos cercanos se extra\u00f1aban, y sospecho que se burlaban, porque se me estaba corriendo la teja con desvar\u00edos ang\u00e9licos y m\u00edsticos y de\u00edstas. \u00bfEstar\u00eda metiendo cannabis Golden? \u00bfYag\u00e9 del Putumayo sin taita? \u00bfHongos de La Miel pasados de silocibina o \u00e1cido lis\u00e9rgico pasado de lisergina? Pero me ve\u00edan asistir impecable de ropa y comportamiento a los empleos publicitarios que se me fueron abriendo. El principal requerimiento de esa actividad, que no conoc\u00eda, era el don creativo verbal, que me ven\u00eda de la infancia cuando al no disponer de juguetes me engolosinaba jugando con las palabras. Y muy bien, cumpl\u00eda con los esl\u00f3ganes que se me presentaban en sue\u00f1os, asist\u00eda a la oficina donde escrib\u00eda mis columnas, dejaba el saco sobre el espaldar de mi silla y me iba a los supermercados a ver el comportamiento de las amas de casa ante los productos, y de paso a las librer\u00edas, a los bares y a los cinemas, con la tolerancia l\u00edrica de don \u00c1lvaro Arango el se\u00f1or gerente de Sancho que me bec\u00f3 de por vida. Beso su mano. Con lo que ganaba compraba libros y m\u00e1s libros que le\u00eda en la oficina para inspirarme: \u201cCon solo un Papermate Cervantes hubiera escrito todo el Quijote, sin una mancha\u201d. Y me fueron lloviendo premios de literatura. Y de adehala, invitaciones a cercanos y lejanos pa\u00edses. Y como publicitaba a los escarabajos de Varta que hac\u00edan triunfar en el deporte a Colombia, yo sacaba la cara por el pa\u00eds en el exterior con la poes\u00eda. Y me cayeron amores providenciales, de los que nombro uno, la Maga, de la mano de Mar\u00eda de las Estrellas, su ni\u00f1a de 3 a\u00f1os que se fue convirtiendo en una poetisa genial hasta que tuvo un accidente que se la llev\u00f3 de 13, hace 39, y el pr\u00f3ximo a\u00f1o el traductor Boris Monneau lanzar\u00e1 sus obras completas en Par\u00eds, un libro de poemas y su novela ganadora en el Congreso Mundial de Brujer\u00eda de 1975.As\u00ed, una tarde lleg\u00f3 a mi departamento creativo Claudia Jaramillo, de 26, con una rosa y 'La casa del ladr\u00f3n' desnudo, el libro ganador de Mar\u00eda, debajo del brazo, con el embeleco de una entrevista para la emisora de la Universidad Javeriana, que no hemos podido terminar por el ajetreo. Han pasado 32 a\u00f1os. Salom\u00e9, nuestra hija, ya est\u00e1 a punto de dar a luz. Levantamos casa en Villa de Leyva. Yo tengo 80. Ella est\u00e1 cumpliendo 58. Gracias les doy a mis maestros san Nicol\u00e1s y san Agust\u00edn por la bienaventuranza. Y espero haberles cumplido. Cristo dir\u00e1.Jotamario Arbel\u00e1ezjotamarionada@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jotamario-arbelaez/el-cielo-es-el-limite-columna-de-jotamario-arbelaez-497264", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Miscel\u00e1nea coronav\u00edrica", "contenido": " Primero: Avianca. Se me ha ocurrido pensar que hay tres formas de escribir columnas de opini\u00f3n, con la cabeza, con el coraz\u00f3n y con el h\u00edgado. En el primer caso se manejan argumentos; en el segundo, emociones, y en el tercero se destila hiel. Respecto al problema de Avianca, hemos le\u00eddo las tres clases de comentarios. En el tercer caso, la virulencia del comentario hace perder objetividad y habla muy mal de la seriedad del periodista. Tratar\u00e9 de escribir con la cabeza.La empresa deber\u00eda aprovechar esta coyuntura y todo lo que se le ha dicho con argumentos, con emociones y con hiel, para hacer un examen de conciencia y proceder de ahora en adelante con prop\u00f3sito de enmienda. S\u00ed, hay cosas que nos han indignado, una de ellas la escandalosa subida de tiquetes en la ruta Bogot\u00e1-Villavicencio cuando la carretera estuvo cerrada. Hay m\u00e1s quejas. La verdad es que el pa\u00eds necesita de Avianca. Mueve el 50 % de los pasajeros nacionales y otro tanto de los extranjeros, sostiene 21.000 empleos directos y paga 800 millones de d\u00f3lares de impuestos al Estado.No ser\u00eda la \u00fanica empresa con parte de capital extranjero y que Colombia ayudar\u00eda en esta coyuntura; por lo dem\u00e1s, varios pa\u00edses europeos, pensando y obrando pragm\u00e1ticamente, han decidido ayudar a las empresas de aviaci\u00f3n para que no quiebren.Segundo: la alcaldesa de Bogot\u00e1. Todos reconocemos la buena gesti\u00f3n que ha llevado a cabo en esta coyuntura; la hemos visto salir inn\u00fameras veces en televisi\u00f3n pidiendo que acatemos la cuarentena. Dos veces se la ha visto saltarse el confinamiento.Adem\u00e1s de que la ley es para todos, los gobernantes son los primeros que deben dar ejemplo del cumplimiento de esta. Se la debe sancionar como a todos los infractores, sin hacerle esc\u00e1ndalo, sin rencillas pol\u00edticas y politiqueras. Que pague el casi mill\u00f3n de multa y punto. A Mariano Rajoy, expresidente de Espa\u00f1a, que sali\u00f3 a la calle a caminar, le van a aplicar la ley, como compete. Catherine Calderwood, jefa de sanidad de Escocia, renunci\u00f3 porque dos veces incumpli\u00f3 las leyes de la cuarentena, y reconoci\u00f3 que deb\u00eda dar ejemplo.Tercero: \u00bfcomparendos de risa? No entiendo qu\u00e9 clase de comparendos ponen a los infractores de la cuarentena, porque nos han mostrado a muchachos que han sido sorprendidos ya ocho veces salt\u00e1ndose la cuarentena. Siempre han dicho que la multa es cercana a un mill\u00f3n de pesos. No creo que los que repiten dos o tres o cuatro veces las infracciones hayan tenido que pagar ese mismo n\u00famero de veces la multa.Los colombianos no creemos en la justicia, entre otras razones porque siempre dicen por televisi\u00f3n que tal culpa o crimen acarrea tantos a\u00f1os de c\u00e1rcel, y nunca los meten a la c\u00e1rcel. La justicia en Colombia es un macabro juego. Estoy por pensar que los infractores de las cuarentenas reciben un papelito que dice: \u2018Papito, no vuelva a salir a la calle\u2019.Cuarto: lo mejor y las \u201cratas de dos patas\u201d como dice la canci\u00f3n. La pandemia ha demostrado una de las m\u00e1s bellas cualidades de los colombianos, la solidaridad, y ha avivado lo peor de muchos gobernantes, la codicia, la corrupci\u00f3n, el robo de los dineros destinados a los m\u00e1s vulnerables, Y otra vez mi queja: Contralor\u00eda, Procuradur\u00eda y Fiscal\u00eda dijeron que les dar\u00edan c\u00e1rcel, y vemos que apenas los suspenden por tres meses y no devuelven los dineros. \u00a1Qu\u00e9 farsa!Quinto: no vot\u00e9 por Duque, pero reconozco, como muchos, que est\u00e1 liderando muy bien la lucha contra la pandemia. Pero... por favor, que acorte sus apariciones televisivas.Andr\u00e9s Hurtado Garc\u00eda\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/andres-hurtado-garcia/miscelanea-coronavirica-columna-de-andres-hurtado-garcia-497254", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/inmunes-caricatura-de-matador-497292", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/temperatura-economica-caricatura-de-matador-497294", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/modo-medieval-caricatura-de-matador-497290", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Calvin Harris revela que estuvo cerca de morir", "contenido": " El DJ brit\u00e1nico Calvin Harris revel\u00f3 este mi\u00e9rcoles 20 de mayo que en 2014 estuvo al borde de la muerte, despu\u00e9s de que su coraz\u00f3n fallase y tuviera que ser reanimado por los servicios sanitarios. El famoso compositor de m\u00fasica electr\u00f3nica comparti\u00f3 en Twitter un mensaje con un v\u00eddeo de su actuaci\u00f3n en el festival EDC de 2014 y lo acompa\u00f1\u00f3 de la frase: \"Un a\u00f1o interesante para m\u00ed 2014, comenz\u00f3 conmigo siendo n\u00famero 1 en el Reino Unido y termin\u00f3 con mi coraz\u00f3n reanimado en urgencias... este tipo de cosas pasaron entremedio\". La revelaci\u00f3n cre\u00f3 gran sorpresa entre sus seguidores que lo avasallaron con comentarios en que mostraban su preocupaci\u00f3n y le ped\u00edan m\u00e1s detalles de lo ocurrido, que el artista no proporcion\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Roger Waters critica a David Gilmour)2014 fue un a\u00f1o de grandes \u00e9xitos para el DJ escoc\u00e9s cuya canci\u00f3n Summer\u00a0alcanz\u00f3 el n\u00famero uno en el Reino Unido, se convirti\u00f3 en el single en solitario con m\u00e1s \u00e9xitos de Harris en el Billboard Hot 100 de Estados Unidos y fue el tema m\u00e1s reproducido en Spotify con m\u00e1s de 200 millones de visitas. En octubre de ese a\u00f1o lanz\u00f3 su cuarto \u00e1lbum de estudio, Motion, que debut\u00f3 en el n\u00famero dos en el Reino Unido y en el quinto puesto en los Estados Unidos y colabor\u00f3 con Ellie Goulding en Outside\u00a0y con Rita Ora en Will never let you down. En 2018, el DJ habl\u00f3 sobre sus problemas de salud y cont\u00f3 que cuatro a\u00f1os atr\u00e1s sol\u00eda beber dos botellas de whisky cada noche, antes de dejar completamente la ingesta de alcohol. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es el nuevo ganador de \u2018The Voice\u2019?)En noviembre de 2018 su participaci\u00f3n en los MTV European Music Awards se cancel\u00f3 solo 24 horas antes, al anunciar que ten\u00eda problemas de coraz\u00f3n. M\u00e1s tarde explic\u00f3 que en aquella \u00e9poca fue diagnosticado con arritmias y que eso le llev\u00f3 a suprimir el consumo de alcohol. Antes de que la pandemia del coronavirus obligara a suspender todos los conciertos, Harris ten\u00eda planeadas actuaciones en los festivales de Reading y Leeds. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/calvin-harris-revela-que-estuvo-cerca-de-morir-en-2014-497544", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La trilog\u00eda de Batman, de Christopher Nolan, volver\u00e1 a los cines", "contenido": " Aunque el estreno del director Christopher Nolan que deb\u00eda llegar este a\u00f1o a salas era 'Tenet' -a mediados de julio- ser\u00e1n\u00a0 sus cl\u00e1sicos los que vuelvan a las carteleras.\u00a0El realizador y Warner Bros., la casa productora, decidieron reestrenar la trilog\u00eda de\u00a0 Batman, que integran los t\u00edtulos 'Batman Begins', 'Batman:\u00a0 el caballero de la noche' y 'Batman: el caballero de la noche asciende'. La idea es motivar el regreso\u00a0 de miles de espectadores\u00a0 a las salas de cine cuando estas reabran en la mayor parte de los territorios donde se han cerrado para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus. Por ahora, se ha confirmado que las producciones se\u00a0 proyectar\u00e1n en\u00a0Hong Kong y Taiw\u00e1n.Para los amantes del m\u00edtico personaje de DC C\u00f3mics es una oportunidad preciada, mientras para Warner significa regresar a las carteleras con un riesgo calculado.La trilog\u00eda de Batman no ser\u00e1 lo primero que Warner reestrene en los cines, pues ya a\u00a0 principios de mayo lanz\u00f3\u00a0una versi\u00f3n remasterizada en 4K\u00a0 de 'The Matrix' en Hong Kong. CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/batman-de-christopher-nolan-regresara-a-los-cines-497220", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Game of Thrones': Un a\u00f1o despu\u00e9s de su final, la serie no se olvida", "contenido": " La noche del 19 de mayo de 2019 televisores y pantallas de 207 pa\u00edses se sintonizaron a la vez para presenciar el \u00faltimo cap\u00edtulo de \"Game of Thrones\". 80 minutos en los que los espectadores iban a descubrir qui\u00e9n se har\u00eda con el trono de los Siete Reinos. Un a\u00f1o despu\u00e9s, su final sigue dejando un sabor amargo para sus fans.El final gener\u00f3 numerosas especulaciones sobre qui\u00e9n merec\u00eda ser el gobernante de los Siete Reinos, pero nadie se esperaba que fuera Bran Stark quien consiguiera hacerse con el poder. Una decisi\u00f3n que algunos aplaudieron, pero que a la mayor\u00eda cay\u00f3 como un jarro de agua fr\u00eda, ya que quien realmente merec\u00eda tomar el Trono de Hierro era Daenerys Targaryen. (Le puede interesar:\u00a0HBO dispara su audiencia al 40 % durante la cuarentena)La historia de batallas y luchas por el trono y los reinos, que acompa\u00f1\u00f3 a muchos a trav\u00e9s de los cinco libros (escritos por George R.R. Martin y adaptados por David Benioff y D.B. Weiss), ocho temporadas y los 73 cap\u00edtulos -algunos parec\u00edan m\u00e1s mediometrajes por su larga duraci\u00f3n- hoy todav\u00eda tiene mucho que contar, como que es la producci\u00f3n m\u00e1s grande de la historia de la televisi\u00f3n o que ha batido r\u00e9cords de audiencia. Los fans de la serie sufrieron y disfrutaron durante ocho temporadas con los inesperados giros de su trama, que los creadores ali\u00f1aron con altas dosis de sangre y lujuria, y que acapararon la atenci\u00f3n de millones de personas. El final rompi\u00f3 r\u00e9cord de audiencia, al ser vista por m\u00e1s de 19 millones de personas a trav\u00e9s de HBO, HBO Go y HBO NOW, superando las cifras de la emisi\u00f3n del primer cap\u00edtulo, que reuni\u00f3 a m\u00e1s de 13 millones. Marca que pas\u00f3 como cifra r\u00e9cord no solo para la serie de los Siete Reinos, sino tambi\u00e9n para la historia de HBO. En general, toda la octava temporada signific\u00f3 un furor constante para los fans. Cinco de los seis cap\u00edtulos de la \u00faltima entrega fueron los m\u00e1s vistos de toda la serie, con una media por episodio de 44,2 millones de personas entre el \"streaming\" y la emisi\u00f3n regular. En las anteriores temporadas y solo en Estados Unidos, 9,3 millones de espectadores vieron la primera temporada; 11,6 la segunda; la tercera sum\u00f3 14,4; la cuarta, 19,1; la quinta ya duplicaba la primera con 20,2 millones de visualizaciones; la sexta lleg\u00f3 a los 25,7, y la pen\u00faltima consegu\u00eda 32,8 millones de reproducciones, seg\u00fan datos de HBO. El asesinato de Ned Stark, el principal protagonista, en los albores de la serie; la boda roja, la muerte y posterior resurrecci\u00f3n de Jon Nieve, la Batalla de los Bastardos, o el paseo de la verg\u00fcenza de Cersei son algunas de las escenas m\u00e1s impactantes de la producci\u00f3n. Producci\u00f3n que se ha convertido en la m\u00e1s grande de la historia de la televisi\u00f3n: se rod\u00f3 en Irlanda del Norte, Rep\u00fablica de Irlanda, Marruecos, Malta, Espa\u00f1a -pa\u00eds en el que m\u00e1s espacios han usado-, Croacia, Islandia, Estados Unidos, Canad\u00e1 y Escocia, con 105.000 extras y m\u00e1s de 12.000 prendas de vestuario. Este \u00e9xito ha incorporado a la cultura popular expresiones como \"\u00a1Dracarys!\" (palabra utilizada por Daenerys para ordenar a sus dragones el ataque con fuego), \"Se acerca el invierno\" (el lema de los Stark desde el primer episodio) o \"vidriag\u00f3n\" (o V\u00eddeo de Drag\u00f3n material utilizado por los caminantes blancos para hacer sus armas). Los fans de la serie consiguieron hacerse inmunes a las numerosas muertes y decapitaciones que aparecen. Y aprendieron a no encari\u00f1arse con ning\u00fan protagonista porque sab\u00edan que en alg\u00fan momento u otro podr\u00edan morir. A lo largo de las ocho temporadas, seg\u00fan apuntaba HBO, un total de 150.000 personajes perdieron la vida en las batallas. Adem\u00e1s es la serie m\u00e1s laureada de toda la historia de la televisi\u00f3n. En su haber, 59 premios Emmys -r\u00e9cord absolutos en estos galardones-, un Globo de Oro y siete premios del American Film Institute (AFI). De lo que no cabe duda es de que, un a\u00f1o despu\u00e9s del final de \"Game of Thrones\", el universo de fantas\u00eda \u00e9pica contin\u00faa, y no solo en el imaginario de todos sus fans. Tambi\u00e9n en el de sus creadores, que ya est\u00e1n manos a la obra con \"House of the Dragon\", la primera serie derivada (spin off), por lo que pronto se podr\u00e1 decir de nuevo que \"Se acerca el invierno\".EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/game-of-thrones-un-ano-despues-de-su-final-la-serie-no-se-olvida-497068", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Kim Kardashian lanz\u00f3 l\u00ednea de tapabocas y se agotaron en una hora", "contenido": " La empresaria y, tambi\u00e9n, estrella de televisi\u00f3n Kim Kardashian se ha destacado en varios mercados con sus marcas de ropa y maquillaje. Esta vez, tambi\u00e9n decidi\u00f3 vender tapabocas con su compa\u00f1\u00eda SKIMS, con el fin de ayudar a la protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n de la salud de las personas en medio de la pandemia del coronavirus.\u00a0Adem\u00e1s, como reconocimiento al personal de la salud, que est\u00e1 constantemente expuesto al virus, la marca anunci\u00f3 que donar\u00eda 10 mil unidades a varias fundaciones de este sector que tienen alianza con la empresa. Eso s\u00ed, en menos de una hora cuando salieron a la venta por internet el pasado domingo 17 de mayo, los tapabocas se agotaron y fue esta misma Kardashian quien confirmo la noticia a trav\u00e9s de su cuenta oficial de Twitter.(Le puede interesar:\u00a0Carlos Vives estrena canci\u00f3n con Alejandro Sanz, esc\u00fachela aqu\u00ed)No obstante, la estrella, quien es reconocida por su reality show Keeping up with The Kardashians, afirm\u00f3 que con su marca de ropa har\u00e1n lo posible por hacer m\u00e1s tapabocas cuanto antes.\u00a0 \"Desafortunadamente, nuestros tapabocas de SKIMS se agotaron hoy (domingo), pero estamos trabajando con nuestros aliados locales en Los \u00c1ngeles para producir m\u00e1s lo antes posible. El pr\u00f3ximo lote estar\u00e1 disponible la siguiente semana. Por favor, para recibir m\u00e1s detalles, inscribirse a la p\u00e1gina de la marca. Gracias por su ayuda\", trin\u00f3 Kardashian.\u00a0\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Espa\u00f1ol convierte en paisaje art\u00edstico cielos de su pa\u00eds y Colombia) Los tapabocas, disponibles en cinco colores, fueron vendidos a trav\u00e9s del portal skims.com en una promoci\u00f3n de 4 por 25 d\u00f3lares y con env\u00edos nacionales gratis. La marca ofrece distintos tonalidades insignias de su ropa como lo son el color arena, arcilla, chocolate y el negro. CULTURA\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/coronavirus-tapabocas-que-vende-kim-kardashian-se-agotaron-en-una-hora-497206", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/los-lugares-mas-terrorificos-que-existen-en-colombia-496852", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Otro gran equipo que le cierra las puertas a Chris Froome", "contenido": " Rod Ellingworth, gerente del Bar\u00e9in McLaren, asegur\u00f3 que en estos momentos el equipo tiene \"otras cosas que pensar que fichar a Chris Froome\" y matiz\u00f3 que est\u00e1 \"centrado en Mikel Landa\" como l\u00edder del equipo para tratar de ganar el Tour de Francia, ya que lo mejor del espa\u00f1ol \"est\u00e1 por llegar\". A pesar de los rumores desatados en el mundo del ciclismo ante una posible salida de Chris Froome del Ineos, el gerente del equipo donde milita Mikel Landa, ha dejado claro que la mejor opci\u00f3n para esta temporada es el ciclista alav\u00e9s. (Le puede interesar: Nueva reuni\u00f3n de Carlos Queiroz con otros jugadores de la Selecci\u00f3n).\"Tenemos otras cosas en que pensar ahora que tratar de reclutar a Chris Froome\", deja claro Ellingworth en las p\u00e1ginas de Cyclingnews. El director de Landa admite conversaciones con Chris Froome sobre \"qu\u00e9 tal le va en estos momentos, sobre su situaci\u00f3n, su recuperaci\u00f3n y el futuro\". \"Su fichaje no lo considero una opci\u00f3n en este momento, tenemos otras cosas en las que pensar ahora que tratar de fichar a Chris Froome. S\u00e9 que est\u00e1 buscando en otro lado, pero por ahora, dir\u00eda que quiz\u00e1s haya m\u00e1s posibilidades de que se quede en Ineos\". Tanto Rod Ellingworth y su equipo Bar\u00e9in-Mclaren conf\u00edan en el ciclista espa\u00f1ol en lugar de apostar por una posible llegada de Froome. Tambi\u00e9n lea: (Los 10 ciclistas que m\u00e1s ganan en el mundo).\"Estamos construyendo un equipo y parte de \u00e9l est\u00e1 formado por Peio Bilbao, Mikel Landa y Wout Poels. Por el momento, quiero centrarme en Mikel porque creo que lo mejor de \u00e9l est\u00e1 por llegar a \u00e9l\". EFE ", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/chris-froome-equipo-baherein-no-esta-interesado-en-ficharlo-497418", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La transformaci\u00f3n de las universidades ante la pandemia", "contenido": " Uno de los sectores m\u00e1s impactados por la pandemia del coronavirus ha sido el de la educaci\u00f3n superior, pues debi\u00f3 reorganizarse de un momento a otro para continuar con los periodos acad\u00e9micos en una modalidad mediada por la tecnolog\u00eda y remota. Sin embargo, el tema no para all\u00ed, pues la afectaci\u00f3n sobre la econom\u00eda se sentir\u00eda en una alta deserci\u00f3n en el segundo semestre del a\u00f1o cuando todav\u00eda es incierto el panorama sobre si los estudiantes pueden volver a estudiar de manera presencial. De acuerdo con la Universidad de Ciencias Aplicadas y Ambientales (UDCA), es importante tener en cuenta que todas las decisiones que se est\u00e1n tomando en la actualidad sobre educaci\u00f3n superior est\u00e1n alineadas con las directrices dadas por el Gobierno Nacional, por lo que muchas de las preguntas que se hacen los estudiantes todav\u00eda son inciertas debido a que todo est\u00e1 ocurriendo sobre la marcha.Por ejemplo, se est\u00e1 pensando en un regreso paulatino a las aulas que no puede ser 100% presencial, sino semipresencial. Lo anterior representa un reto no solo por la aplicaci\u00f3n de los estrictos protocolos de bioseguridad que se deben tener en cuenta para que el personal administrativo y los estudiantes regresen al campus, sino tambi\u00e9n porque hay que adecuar espacios y clases que antes de la pandemia implicaban poca distancia personal como es el caso de los laboratorios y los anfiteatros, explica la UDCA. Precisamente este tipo de adecuaciones implican una inversi\u00f3n adicional para las universidades adem\u00e1s de las que ya hac\u00edan para poder ser certificadas o mantener dicha certificaci\u00f3n, explica la Universidad Central. El hecho de que un grupo de laboratorio deba dividirse en tres para cumplir con los protocolos de distanciamiento implicar\u00eda m\u00e1s pago de horas para los profesores.Estos y otros retos y oportunidades de las instituciones universitarias, podr\u00e1n conocerlos en el conversatorio \u2018Aprender a reaprender: La transformaci\u00f3n de las universidades ante la pandemia\u201d.Fecha: 19 de mayoHora: 2:30 p.m.A trav\u00e9s de eltiempo.com y las redes de EL TIEMPO Casa Editorial.Siga la transmisi\u00f3n en vivo en este link:\u00a0https://youtu.be/ytPrwZfk-b4", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/foro-la-transformacion-de-las-universidades-ante-la-pandemia-496054", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Devoluci\u00f3n del IVA: hacia una Colombia m\u00e1s justa", "contenido": " \u201cUn pa\u00eds m\u00e1s justo es aquel donde se devuelve el IVA a los m\u00e1s vulnerables y desde hoy lo estamos haciendo en Colombia\u201d, se\u00f1al\u00f3 a finales de marzo Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), cuando se oficializ\u00f3 que por primera vez los hogares colombianos m\u00e1s necesitados recibir\u00e1n una compensaci\u00f3n por el pago de ese tributo. Actualmente, con dicha disposici\u00f3n, los hogares menos favorecidos cuentan con un recurso para comprar alimentos y cubrir las necesidades m\u00e1s urgentes en el grupo familiar, como la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos mayores en plena emergencia econ\u00f3mica y sanitaria causada por la COVID-19.\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 haciendo el giro de estos recursos? \u00bfQu\u00e9 pasa si no estoy inscrito en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales del Gobierno nacional? \u00bfD\u00f3nde puedo consultar si soy beneficiario de la devoluci\u00f3n del IVA? Estas y otras dudas en torno a esta medida -sin precedentes dentro de las pol\u00edticas sociales del Estado colombiano- tendr\u00e1n respuesta el pr\u00f3ximo 20 mayo, fecha en la cual el DNP se tomar\u00e1 las redes sociales y las plataformas digitales de EL TIEMPO mediante un foro a cargo de Luis Alberto Rodr\u00edguez. Con\u00e9ctese a este espacio informativo y haga sus preguntas en www.eltiempo.com.  Devoluci\u00f3n del IVA ya es una realidad\u200bA la fecha, casi un mill\u00f3n de personas se han beneficiado con una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica de $75.000, avanzando as\u00ed en el cumplimiento de la meta de un mill\u00f3n de hogares al t\u00e9rmino de 2020; por otra parte, el DNP espera que durante 2021 la devoluci\u00f3n del IVA impacte positivamente a dos millones de hogares.\u201cSe decidi\u00f3 corregir esta injusticia sobre todo en un momento de crisis en el que estos hogares est\u00e1n afectados directamente por los estragos econ\u00f3micos y sociales derivados de la presencia del coronavirus en el pa\u00eds\u201d, indic\u00f3 el director del DNP.Cabe destacar que el giro de las transferencias monetarias se llevar\u00e1 a cabo cada dos meses: la primera devoluci\u00f3n del IVA se efectu\u00f3 en los primeros d\u00edas de abril y la pr\u00f3xima -prevista inicialmente para junio- se adelant\u00f3 para mediados de mayo. De ah\u00ed en adelante, los hogares favorecidos las recibir\u00e1n cada dos meses.En la misma l\u00ednea, el DNP lleg\u00f3 a un acuerdo con bancos y operadores de pagos para que las devoluciones no cobradas se puedan acumular por dos periodos, es decir, el dinero estar\u00e1 disponible durante varios meses.\u00bfA qu\u00e9 hogares cobija la medida?La devoluci\u00f3n del IVA es una compensaci\u00f3n adicional para quienes est\u00e1n registrados en el Sisb\u00e9n y los hogares m\u00e1s vulnerables de \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019, as\u00ed como en la lista de priorizados del Programa \u2018Colombia Mayor\u2019. Igualmente, este beneficio incluye a las familias de 1.100 municipios con altas tasas de pobreza o con una significativa concentraci\u00f3n de hogares en condici\u00f3n de vulnerabilidad.Las personas en condici\u00f3n vulnerable que hoy no est\u00e1n inscritas en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales ya mencionados, deber\u00e1n solicitar en sus respectivas alcald\u00edas la aplicaci\u00f3n de la encuesta del Sisb\u00e9n IV. En 2021, el Gobierno nacional definir\u00e1 el mecanismo de entrada de tales hogares al esquema de devoluci\u00f3n del IVA.De acuerdo con cifras provistas por el DNP, se prev\u00e9 que la devoluci\u00f3n del IVA le cueste al Estado unos $400.000 millones en 2020; en 2021, cuando la medida llegue a dos millones de hogares, sumar\u00e1 cerca de un bill\u00f3n de pesos.  La premisa es corregir la inequidad El uso del Sisb\u00e9n como la principal herramienta para entregar la compensaci\u00f3n del IVA le permite al DNP tener la seguridad de que los giros llegan a la poblaci\u00f3n en pobreza y pobreza extrema, pues sus bases de datos se actualizan peri\u00f3dicamente con otras fuentes de informaci\u00f3n. Lo anterior posibilita identificar a los m\u00e1s necesitados y, con base en ello, seguir avanzando hacia un pa\u00eds m\u00e1s justo.Hist\u00f3ricamente, el IVA ha sido considerado un impuesto regresivo porque impacta sin discriminaci\u00f3n de ninguna clase a las personas, sin importar que sean altos o bajos sus ingresos. En consecuencia, los hogares colombianos menos favorecidos destinan al pago del IVA el 7,3 por ciento de sus recursos, mientras que en los hogares de ingresos m\u00e1s altos la cifra es del 4,3 por ciento.\u201cCon esta medida se da un paso trascendental para tener un pa\u00eds m\u00e1s justo. Pese a que han sido varias las iniciativas para corregir la regresividad del IVA en el pasado, como exenciones, exclusiones y tarifas diferenciales en ciertos productos y servicios, no se hab\u00eda conseguido el impacto esperado\u201d, asegura Luis Alberto Rodr\u00edguez.Son muchos los pa\u00edses que han adoptado diversas variantes del cobro del IVA de manera personalizada; aunque desde hace varios a\u00f1os en Colombia se hab\u00eda manifestado la intenci\u00f3n de hacerlo, no se materializaba por las complicaciones para la digitalizaci\u00f3n de pagos, la baja bancarizaci\u00f3n de los potenciales beneficiarios y la capacidad de control por parte de las instituciones. \u201cSin embargo, con la Ley de Crecimiento Econ\u00f3mico aprobada en diciembre pasado, se estableci\u00f3 un esquema especial por concepto de gasto en IVA para corregir una injusticia con los m\u00e1s vulnerables, quienes deben pagar IVA pese a sus bajos ingresos\u201d, precisa el director del DNP.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/devolucion-del-iva-hacia-una-colombia-mas-justa-496010", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Velaci\u00f3n de l\u00edder social a pesar de restricciones por cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/lider-social-es-velado-en-cali-a-pesar-de-la-cuarentena-497362", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Silepsis, coma vocativa, chichipato, otro", "contenido": " Cita: \u201c... cuando las personas vivimos solos\u201d. Comentario: La cita forma parte de una pregunta del presentador radial a su entrevistada. Usa al comienzo el sustantivo personas, que es femenino, y luego cambia al adjetivo solos, que es masculino, quiz\u00e1 instado por la necesidad de marcar su g\u00e9nero, y no el de la palabra usada. Suele pasar. No falta quien dice \u201cla v\u00edctima fue ultimado por...\u201d, para dejar claro que el muerto es hombre, o \u201ces un pepo\u201d, voz inexistente, para referirse a un estudiante excelente, elogiado por sus amigos como \u201cuna pepa\u201d, palabra coloquial tercamente femenina. Existe la figura llamada silepsis, que admite saltarse la concordancia de g\u00e9nero entre adjetivo y sustantivo. El ejemplo que ofrece el Diccionario de la lengua espa\u00f1ola, DLE, es \u201cvuestra beatitud es bondadoso\u201d, locuci\u00f3n en la que vuestra es femenino, y bondadoso, masculino, ejemplo de falta de concordancia, que, en este caso, referido generalmente al obispo de Roma, constituye una respetuosa licencia ling\u00fc\u00edstica.Sin embargo, la silepsis del presentador radial citado resulta forzada. No es de buen recibo que el hombre diga, por ejemplo, \u201cyo soy la persona indicado\u201d. No suena. Todo parece indicar que lo m\u00e1s adecuado es corregir la cita: \u201c... cuando las personas vivimos solas\u201d, as\u00ed lo diga un hombre, as\u00ed lo diga un grupo de hombres. Me pide Jaime Lopera que mencione ejemplos de buen uso del idioma y no solo errores. Lo complazco aqu\u00ed. Un caso de buen uso del idioma es el t\u00edtulo de la pel\u00edcula Te quiero, imb\u00e9cil (Netflix), en el que aparece la coma vocativa, como debe ser, pues esa es la forma como la chica enamorada le expresa sus sentimientos al objeto de sus desvelos. As\u00ed le dice, \u201c\u00a1Te quiero, imb\u00e9cil!\u201d. La coma separa el mensaje, \u201cte quiero\u201d, del destinatario, \u201cimb\u00e9cil\u201d. Si no se hubiera escrito la coma habr\u00eda quedado la manifestaci\u00f3n de un raro deseo, \u201cTe quiero imb\u00e9cil\u201d, algo as\u00ed como, \u201cVu\u00e9lvete imb\u00e9cil, para que yo pueda quererte\u201d, definitivamente, otra idea. Otra serie de Netflix se llama Chichipato, vocablo que aparece en el DLE como voz usada en Colombia para referirse a la \u2018persona que hace peque\u00f1os negocios\u2019, definici\u00f3n f\u00e1cil de controvertir y mejorada en el Diccionario de americanismos, \u2018individuo taca\u00f1o\u2019 y \u2018cosa de mala calidad\u2019, y superada por El Malpensante, \u2018pobret\u00f3n\u2019, \u2018avaro\u2019, \u2018nimio\u2019, \u2018insignificante\u2019. El lector Juan Palacio Salcedo se queja de la locuci\u00f3n \u201cotro caso m\u00e1s\u201d, usada con frecuencia en medios informativos, \u201cotro caso m\u00e1s de corrupci\u00f3n\u201d, \u201cotro caso m\u00e1s de contagio\u201d, etc. Mejor: \u201cotro caso de corrupci\u00f3n\u201d u \u201cotro caso de contagio\u201d, \u201cun caso m\u00e1s de corrupci\u00f3n\u201d o \u201cun caso m\u00e1s de contagio\u201d. FERNANDO \u00c1VILAExperto en redacci\u00f3n y creaci\u00f3n literaria@fernandoavila52Preguntas: feravila@cable.net.co", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuando-se-debe-usar-la-coma-vocativa-y-que-es-la-silepsis-497296", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "A 'Mario Lata' lo asesinaron por robarle $ 5 mil millones y coca\u00edna", "contenido": " Mario Manuel Cabezas Mu\u00f1oz, alias Mario Lata, alcanz\u00f3 a integrar la columna m\u00f3vil 'Daniel Aldana' de las Farc, y ante el fallido sometimiento de varios j\u00f3venes de Tumaco, (Nari\u00f1o) a la justicia, sigui\u00f3 por el camino de la delincuencia y se uni\u00f3 a las disidencias que se lucran del narcotr\u00e1fico en esta zona del pa\u00eds.'Mario Lata', quien hac\u00eda parte de la red criminal que se hace llamar los 'Contadores', fue asesinado la semana pasada, en medio de la guerra que por el control de la coca\u00edna se libra en Tumaco y\u00a0fue traicionado por uno de sus hombres de confianza que lo entreg\u00f3 a la gente de la 'Oliver Sinisterra'.\u00a0 De acuerdo con un informe de la Polic\u00eda Nacional conocido por EL TIEMPO, 'Mario Lata', de 32 a\u00f1os, el 12 de mayo se traslado a un\u00a0 sector de la franja fronteriza entre Colombia y Ecuador.En el lugar, se encontraba custodiando por unos 15 hombres, que a la vez estaban a cargo de un laboratorio y una caleta.\u00a0 (Le recomendamos leer:\u00a0Por coca, est\u00e1n enfrentados \u2018Gentil Duarte\u2019 e \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 en Nari\u00f1o).\u200bEn el documento se advierte que el responsable de la seguridad de 'Mario Lata' y de la droga era un sujeto conocido como 'Yogui', quien a trav\u00e9s de un tercero, le estaba entregando informaci\u00f3n a alias el 'Gringo', jefe del frente 'Oliver Sinisterra'.. 'Mario Lata' estaba negociando con un cartel mexicano el env\u00edo de una tonelada de coca\u00edna hacia Guatemala, para lo que exigi\u00f3 un adelanto de 5 mil millones de pesos. \"El intercambio de la droga se realiz\u00f3 en el sector de La Bocana, desembocadura del r\u00edo Mataje, frontera con Ecuador, es en ese momento cuando alias 'Yogui' y cinco de sus hombres abre fuego en contra de 'Mario Lata' y otros integrantes de la estructura llevando a cabo lo planeado con alias Gringo\", se lee en el informe. (De seguro le interesa leer:\u00a0Una mujer facilit\u00f3 la ca\u00edda de 'Yomba', narco y homicida en Tumaco).\u00a0De acuerdo con la Polic\u00eda, minutos despu\u00e9s llegan a la zona hombres de alias Gringo en una lancha equipada con dos motores 200, recogen la tonelada de coca\u00edna, el dinero, el cuerpo de Mario Lata y dos hombres m\u00e1s, los cuales fueron arrojados a orillas de la v\u00eda que conduce de Pasto a Tumaco, en inmediaciones del corregimiento de La Espriella. De acuerdo con la Polic\u00eda, una semana despu\u00e9s de la captura de Jos\u00e9 Albeiro Arrigui Jim\u00e9nez alias Contador' -\u00a0 jefe m\u00e1ximo de la red de narcotraficantes que se hace llamar los 'Contadores' -\u00a0 los hombres de su confianza se re\u00fanen en una finca ubicada en la vereda Zabaleta de Tumaco.(Le interesa leer:\u00a0As\u00ed fue la operaci\u00f3n que termin\u00f3 con la captura de 'Contador').Se hab\u00edan reunido las cinco cabezas de la red para reorganizar la estructura tras la captura de 'Contador'. En el lugar se encontraban, 'Mario Lata', 'Ra\u00fal', 'Camilo 40', 'Bigotes' y 'Marihuano',.Los investigadores de la Polic\u00eda, aseguran que los hombres recibieron una llamada del propio 'Contador', quien se encuentra interno en el pabell\u00f3n de extraditables de la c\u00e1rcel La Picota de Bogot\u00e1.\u00a0(Le recomendamos leer:\u00a0A padre de crianza de 'Guacho' no le entregaron cuerpo del disidente).En la misma, refiri\u00f3 los nuevos cargos dentro de la organizaci\u00f3n. 'Bigotes', fue designado como el nuevo jefe de 'los Contadores'. 'Camilo 40', ser\u00eda el segundo al mando.\u00a0 'Mario Lata', fue encargado del manejo de todas las actividades ligadas al narcotr\u00e1fico. 'Ra\u00fal', jefe del ala militar teniendo como encargo principal confrontar la disidencia del 'Oliver Sinisterra', en cabeza de 'Gringo' quien se asoci\u00f3 con 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez'. Alias Bigotes, \"se distingui\u00f3 en la organizaci\u00f3n criminal por su capacidad y frialdad para cometer homicidios y ajusticiar a sus enemigos; el 16 de mayo de 2019 en una operaci\u00f3n realizada por el Ej\u00e9rcito Nacional, se registran combates con integrantes del grupo de los Contadores' en la vereda Corriente Larga del municipio de Tumaco Nari\u00f1o, donde alias Bigotes y 10 delincuentes que se encontraban delinquiendo con \u00e9l, son capturados\", se lee en el reporte de la Polic\u00eda.Se\u00f1alan que debido al poder que ejerce la organizaci\u00f3n ilegal en la zona, la comunidad se organiz\u00f3 de manera r\u00e1pida impidiendo que 'Bigotes' y sus hombres fueran puestos a disposici\u00f3n de las autoridades. Alias el Gringo' (jefe de la 'Oliver Sinisterra'), tras la captura de 'Contador' ve una oportunidad de retomar su antigua zona narcotraficante. Para ello, seg\u00fan la Polic\u00eda, lanza su primer mensaje al atacar una misi\u00f3n m\u00e9dica en el corregimiento de Llorente (a inicios de abril), esta acci\u00f3n en pleno coraz\u00f3n de la zona de injerencia de los 'Contadores', \"se ve como un s\u00edmbolo de debilidad que ser\u00e1 aprovechada por la Oliver Sinisterra\", se resalta en el documento.De igual forma, el 12 de mayo sobre\u00a0 el kil\u00f3metro 45 en la v\u00eda Tumaco \u2013 Pasto, se encuentran tres cuerpos envueltos en polisombra verde y forrados en cinta caf\u00e9 \"usualmente utilizada para envolver los kilos de coca\u00edna, inicialmente la identidad de los muertos era desconocida por las autoridades\".(De seguro le puede interesar:\u00a0Erradicaci\u00f3n forzada de matas de coca no par\u00f3 pese a pandemia).Pocos d\u00edas despu\u00e9s se logr\u00f3 identificar uno de los cuerpos, el de Mario Manuel cabezas, alias Mario Lata, lo que prendi\u00f3 las alarmas entre las autoridades al quedar sentada la guerra entre 'Contadores' y la 'Oliver Sinisterra'.La orden del presidente Iv\u00e1n Duque a la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos es arreciar sus operaciones contra todas las redes criminales que hacen presencia en Nari\u00f1o, en especial en Tumaco, y dar resultados contundentes en corto tiempo.\u00a0JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/narcotrafico-en-tumaco-fue-asesinado-mario-lata-por-robarle-una-tonelada-de-cocaina-496618", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Canta mundo\u2019, el regalo de Santa Rosa y la Sinf\u00f3nica de Caldas", "contenido": " El maestro Leonardo Marulanda, director de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Caldas, no conoc\u00eda la canci\u00f3n Canta mundo, original del compositor Manuel Troncoso, que hizo famosa Tito Rodr\u00edguez en diciembre de 1970. Fue el cantante puertorrique\u00f1o Gilberto Santa Rosa quien le habl\u00f3 de esta composici\u00f3n, luego de decirle que por supuesto har\u00eda una colaboraci\u00f3n virtual con esta orquesta, con la que tan buenas migas hizo el a\u00f1o pasado en dos conciertos en Bogot\u00e1, en el teatro Colsubsidio.\u201cNosotros, en estos momentos, quer\u00edamos tener una colaboraci\u00f3n y cuando llamamos a Santa Rosa el \u00fanico \u2018pero\u2019 que puso fue que sus canciones eran todas para enamorados o despechadas, y que lo mejor era jug\u00e1rsela con Canta mundo, que me pareci\u00f3 perfecta para los tiempos que vivimos\u201d, dice Marulanda.El viernes pasado se lanz\u00f3 el video, grabado virtualmente en Puerto Rico y Manizales. \u201cEmpezamos a hablar hace como un mes y nos entusiasmamos mucho\u201d, cuenta Santa Rosa. El entusiasmo se nota porque, dice el puertorrique\u00f1o, est\u00e1 canci\u00f3n, que \u00e9l se aprendi\u00f3 cuando ten\u00eda unos diez a\u00f1os, es ideal para estos momentos que vive el planeta.\u201cSe la o\u00ed cantar a Tito Rodr\u00edguez y luego a un gran amigo m\u00edo, puertorrique\u00f1o: Chucho Avellaneda\u201d.Los arreglos de esta versi\u00f3n los hizo la orquesta, \u201cy fue un trabajo muy interesante, tecnol\u00f3gicamente hablando, que yo s\u00e9 que la gente va a disfrutar\u201d.Del mismo modo que Santa Rosa disfruta los sonidos del legendario Tito Rodr\u00edguez (nacido en Santurce, Puerto Rico, el 4 de enero de 1923, y fallecido en Nueva York el 28 de febrero de 1973).\u201cFue un hombre que opt\u00f3 por la calidad. Para m\u00ed, fue una gran inspiraci\u00f3n. Desde el punto de vista musical no ten\u00eda una voz con un registro muy amplio ni tampoco con una gran potencia, pero ten\u00eda el conocimiento de los que han estudiado y una idea muy clara de sus recursos, que siempre aprovech\u00f3. Eso es lo que se percibe en sus discos de varias d\u00e9cadas, del 50 al 70. Represent\u00f3 a una generaci\u00f3n completa de cantantes y m\u00fasicos que ten\u00edan un mismo sentir, muy rom\u00e1ntico, impecablemente vestido, acompa\u00f1ado de un sonido inspirador, y eso es lo que hay que mirar con Canta mundo\u201d, sigue Santa Rosa. El m\u00fasico cumple la cuarentena y mira estos tiempos que corren. Y est\u00e1 seguro de que en estos d\u00edas, la \u201cm\u00fasica sirve para muchas cosas. Para entretener, por ejemplo, y tambi\u00e9n para hacer algo de introspecci\u00f3n, porque aliviana, pone en perspectiva muchas cosas. Sus mensajes son importantes, su rol es muy valioso, y eso ha pasado en todos los tiempos\u201d, agrega.De ah\u00ed que diga que para \u00e9l, la m\u00fasica sea \u201cesencial, de primera necesidad en estos d\u00edas. Estoy de acuerdo con la gente que hace conciertos en vivo en esta temporada, eso ratifica lo vital que es\u201d.\u00c9l, por ejemplo, disfruta en su casa de la m\u00fasica por estos d\u00edas. \u201cMe la he pasado viajando mucho en los \u00faltimos a\u00f1os y cuando puedo estar en Puerto Rico tengo una rutina que incluye ir a la oficina, hacer reuniones, montar proyectos y volver a casa. Pero ahora estoy aqu\u00ed todo el tiempo, con la familia, y eso es nuevo y gratificante\u201d.Se ha dedicado a buscar y organizar sus colecciones musicales de distintos momentos de su carrera y ha encontrado no solo grabaciones viejas, sino fotos, videos, \u201cde todo un poco que me he dedicado a organizar y de las que realmente no me acordaba\u201d.Mejor dicho, est\u00e1 \u2018descubriendo\u2019 momentos de su vida \u201cen el aqu\u00ed y el all\u00e1, yo cantando con varios colegas cosas que no me acordaba, distintas m\u00fasicas incluso\u201d.Y con todos estos descubrimientos, tiene un programa virtual llamado Martes de colaboraci\u00f3n, en el que les habla a sus seguidores y les pone estos videos de otros d\u00edas con Ricardo Montaner, Ricardo Arjona, Miriam Hern\u00e1ndez, Waco, Milly Quezada, Enrique Iglesias y Andy Monta\u00f1ez, entre muchos otros artistas.Ese es su aporte de estos d\u00edas en los que, como a todos, lo han asaltado dudas. \u201cEn un principio, como todos los sectores de la sociedad, hicimos ajustes. Hoy, en el entretenimiento se propone regresar a una normalidad limitada, pero lo veo dif\u00edcil este a\u00f1o, aunque si llega, ser\u00e1 maravilloso. S\u00e9 que alg\u00fan d\u00eda volver\u00e1n los grandes conciertos, pero eso por ahora no suceder\u00e1\u201d.Para \u00e9l, por lo pronto, \u201clo mejor es pensar c\u00f3mo hacer lo que hacemos sin perder nuestra naturaleza y sin arriesgar a las personas, con todas las medidas\u201d, dice. En esta temporada lo virtual es una \u201cbuena alternativa, se mantiene la relaci\u00f3n p\u00fablico y artista sin que medie otra cosa, esto es valioso\u201d, pero no deja de extra\u00f1ar los conciertos en vivo, en los que siempre interpreta sus canciones m\u00e1s conocidas, como Conteo regresivo, Que alguien me diga, Perd\u00f3name, Yo no te pido y Un amor para la historia, entre otras.Mientras esos d\u00edas de luces, escenario y aplausos en vivo vuelven, qu\u00e9 mejor que las buenas migas y la gran qu\u00edmica entre Gilberto Santa Rosa y la Orquesta Sinf\u00f3nica de Caldas, entre los sonidos populares y los cl\u00e1sicos, que se resumen en m\u00fasica, esa parte esencial de la vida, como dice el puertorrique\u00f1o. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/gilberto-santa-rosa-y-orquesta-sinfonica-de-caldas-tocan-canta-mundo-497304", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las heridas del hombre atacado por un hipop\u00f3tamo de Pablo Escobar", "contenido": " Quienes han escuchado la historia del primer ataque de un hipop\u00f3tamo a un campesino de 43 a\u00f1os en el municipio de Puerto Triunfo (Magdalena Medio antioque\u00f1o) tienen varias teor\u00edas de por qu\u00e9 lo pudo haber hecho. \u00bfSe asust\u00f3 por la m\u00e1quina fumigadora que llevaba a la espalda? \u00bfFue el ruido? \u00bfFue porque el hombre tom\u00f3 agua del ca\u00f1o? La pregunta todav\u00eda no tiene respuesta, a\u00fan m\u00e1s porque, seg\u00fan los expertos en la materia, esta especie no se comporta de igual manera siempre. Son impredecibles, silenciosos\u00a0y aunque parecen inofensivos, no lo son. De hecho, se consideran una  de las especies m\u00e1s peligrosas del mundo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El extra\u00f1o caso de la desaparici\u00f3n de 3 personas que entregaban ayudas) \u201cTodo el mundo est\u00e1 muy asustado con lo que pas\u00f3. Han salido miles de teor\u00edas porque desde que esos animales est\u00e1n ac\u00e1, eso nunca hab\u00eda pasado\u201d, as\u00ed resume la situaci\u00f3n Sa\u00fal Ospina, concejal del municipio y familiar de Luis Enrique D\u00edaz, el campesino que recibi\u00f3 el brutal ataque. Sobre su estado de salud, dice, ya est\u00e1 mucho mejor que como qued\u00f3 el 11 de mayo, cuando se encontraba en la vereda Estaci\u00f3n Pita y se acerc\u00f3 a un ca\u00f1o para llenar el tanque de la fumigadora. En ese momento fue sorprendido por el enorme mam\u00edfero que lo atac\u00f3. D\u00edaz alcanz\u00f3 a correr mientras recib\u00eda la ayuda de uno de sus compa\u00f1eros,  que como pudo, logr\u00f3 espantar al enorme animal. \u201cUna hermana de \u00e9l lo est\u00e1 cuidando. Me dice que est\u00e1 muy estable, que ya le quitaron la intubaci\u00f3n, ya habla un poco  hace como tres o cuatro d\u00edas. Lo operaron de las costillas, lo que era el t\u00f3rax que lo ten\u00eda muy afectado y en la pierna tuvieron que ponerle tornillos, est\u00e1n muy contentos con la evoluci\u00f3n\u201d, relat\u00f3 el concejal.De acuerdo con Ospina, desde que los hipop\u00f3tamos andan sueltos por el territorio, las personas ya se han familiarizado con su existencia, al punto de que una escena normal en el pueblo es ver a uno de ellos que se pasea por el parque principal, incluso existen videos y fotograf\u00edas de otros que parecen estar \u201cdomesticados\u201d, cuenta. (Le recomendamos ver nuestra galer\u00eda:Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia) Recuerda que en los a\u00f1os 80, cuando era trabajador de la parte de limpieza y arborizaci\u00f3n de la Hacienda N\u00e1poles y teniendo apenas 16 a\u00f1os de edad, lleg\u00f3 el avi\u00f3n con todos los animales. Primero con dos de ellos y a los tres meses trajeron otros dos, \u201cy ah\u00ed se fueron reproduciendo y reproduciendo hasta que ahora hay un ataque de esta magnitud, pero esto nunca se hab\u00eda visto, jam\u00e1s y esos animales est\u00e1n libres por la calle m\u00e1s o menos desde el 1999, que fue que comenz\u00f3 la parte jur\u00eddica de la hacienda\u201d, explic\u00f3.De acuerdo con la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de las Cuencas de los R\u00edos Negro y Nare (Cornare), no tienen un aproximado de la cantidad de animales en la zona que es de su competencia como autoridad ambiental, debido que es complejo tener una cifra exacta, entre otras cosas, porque se encuentran repartidos en distintos lagos y espacios acu\u00e1ticos.Hasta ahora, es posible afirmar que m\u00e1s de 40 se hallan en el lago de lo que era la Hacienda N\u00e1poles (que tiene una longitud de cinco hect\u00e1reas) y m\u00e1s de 20 en el r\u00edo Magdalena, afluente por donde podr\u00edan llegar a lugares como Caldas, Cundinamarca, Santander, Boyac\u00e1, C\u00f3rdoba, Sucre y Bol\u00edvar. De acuerdo con un estudio de varias entidades revelado en 2019, en 10 a\u00f1os, Colombia podr\u00eda tener 150 peligrosos hipop\u00f3tamos libres.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Temible hipop\u00f3tamo fue visto paseando en calles de pueblo en Antioquia) David Echeverri L\u00f3pez, coordinador de Bosques y Biodiversidad de Cornare, autoridad ambiental de la regi\u00f3n confirm\u00f3 que tras el ataque visit\u00f3 la zona y dialog\u00f3 con el administrador de la finca para la que trabajaba Luis, buscando establecer lo sucedido. De la visita se pudo establecer que el animal est\u00e1 transitando por un ca\u00f1o que atraviesa esa finca y que est\u00e1 a menos de un kil\u00f3metro del r\u00edo Magdalena. Ya en campo, no pudo verlo, pero de acuerdo con el video de los familiares del campesino, tres d\u00edas despu\u00e9s el hipop\u00f3tamo segu\u00eda all\u00ed. No haberlo visto se debe a que un hipop\u00f3tamo no es f\u00e1cil de ver si est\u00e1 dentro del agua. Incluso, otra dificultad es que en la zona ha llovido mucho recientemente, por lo que est\u00e1 inundada. \u201cLo que hemos visto a trav\u00e9s del monitoreo comunitario, que es la gente que nos mantiene al tanto de la situaci\u00f3n, es que se trata de un individuo solitario que est\u00e1 en la zona, lleg\u00f3 cuatro d\u00edas antes del ataque y no sabemos m\u00e1s\", detall\u00f3 el bi\u00f3logo.Tambi\u00e9n dijo que \"los resultados de los monitoreos que hacemos de la poblaci\u00f3n de hipop\u00f3tamos que est\u00e1 ah\u00ed en un lago en la Hacienda N\u00e1poles, lo que es que ellos est\u00e1n todo el d\u00eda ah\u00ed y por la noche se van a alimentarse, pero los hipop\u00f3tamos que est\u00e1n como aislados, que se han ido separando, adem\u00e1s tienen un comportamiento muy err\u00e1tico, ellos se ven de d\u00eda por ah\u00ed pastando, no es una situaci\u00f3n que siempre se d\u00e9, pero a veces se da\u201d.De los dos grupos poblacionales identificados en el r\u00edo Magdalena, algunos entran por un r\u00edo que se llama R\u00edo Claro Cocorn\u00e1 Sur y est\u00e1n ah\u00ed en la desembocadura, y otros que est\u00e1n m\u00e1s abajo, cerca de  Puerto Boyac\u00e1 y Puerto Perales (corregimiento de Puerto Triunfo).(Le puede interesar nuestro M\u00eddase a ver:\u00a0Prep\u00e1rese para el test de l\u00f3gica m\u00e1s dif\u00edcil que haya enfrentado) Por ende, Javier Guerra, alcalde del municipio, inst\u00f3 a que las acciones para este tema las emprenda el Gobierno Nacional, pues hay presencia de hipop\u00f3tamos tanto en jurisdicci\u00f3n de Corpoboyac\u00e1, como en la de Corantioquia y Cornare, de acuerdo a la parte del territorio. \u201c\u00bfQu\u00e9 hicimos nosotros? proyectar la dispersi\u00f3n, de c\u00f3mo ellos en la medida en que tenemos un mont\u00f3n de h\u00e1bitats disponibles, que son las que les gusta, ellos pueden si no se hace ninguna acci\u00f3n de manejo, entrar a colonizar todas estas \u00e1reas. Son muy territoriales y lo peor es que ese comportamiento que tienen tan agresivo, no lo expresan siempre, a veces se asustan con el ruido, las luces y otras veces el ruido los alborota y atacan contra lo que vean\u201d, explic\u00f3 el experto.Para el corporado Ospina, la soluci\u00f3n deber\u00e1 estar articulada entre el Gobierno Nacional, el departamental, el local y Cornare, pero por ahora en el municipio se discute el Plan de Desarrollo, y aunque se ha tocado el tema, se espera una discusi\u00f3n m\u00e1s profunda despu\u00e9s.  MELISSA \u00c1LVAREZ CORREAPara EL TIEMPOMedell\u00edn", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/hombre-atacado-por-un-hipopotamo-de-pablo-escobar-en-puerto-triunfo-496894", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018Nada asegura que Uribe Noguera no volver\u00e1 a atentar contra un ni\u00f1o\u2019", "contenido": " Yohana Jim\u00e9nez, hija de Gilma Jim\u00e9nez, exsenadora y promotora del referendo para la prisi\u00f3n perpetua, critic\u00f3 de manera vehemente que Rafael Uribe Noguera, confeso violador y asesino, est\u00e9 recibiendo rebajas de pena por su buen comportamiento en prisi\u00f3n Uribe Noguera se hizo tristemente c\u00e9lebre por haber violado, torturado y asesinado a la menor de 7 a\u00f1os Yuliana Sambon\u00ed. Por estos delitos fue condenado a 58 a\u00f1os de c\u00e1rcel, los cuales ha venido disminuyendo con buen comportamiento. Hasta el momento ha logrado redimir menos de seis meses.(Siga todas las noticias del caso Rafael Uribe Noguera aqu\u00ed)\u201cPor cuenta de los derechos que tienen los violadores y asesinos de ni\u00f1os, el hamp\u00f3n Rafel Uribe Noguera, quien viol\u00f3, tortur\u00f3 y asesin\u00f3 a Yuliana Sambon\u00ed ya est\u00e1 obteniendo beneficios de redenci\u00f3n de condena y esto segura que va a seguir port\u00e1ndose bien para seguir rebajando su condena y lograr quedar en libertad alg\u00fan d\u00eda y cuando eso pase nadie nos puede garantizar que este asqueroso hamp\u00f3n pueda volver a hacer tanto da\u00f1o a alg\u00fan ni\u00f1o colombiano.\u201d, sentenci\u00f3 Yohana Jim\u00e9nez.La promotora la cadena perpetua para violadores de ni\u00f1os asegur\u00f3 que si se hubiera aprobado este castigo cuando su mam\u00e1 se la propuso al pa\u00eds, \u201cese se\u00f1or (Rafael Uribe Noguera) no tendr\u00eda ninguna posibilidad de quedar en libertad\u201d.Justamente el pasado s\u00e1bado la Plenaria de la C\u00e1mara aprob\u00f3 en el sexto de ocho debates la prisi\u00f3n perpetua para asesinos y violadores de menores. Le quedan restando solo dos debates.(Vea tambi\u00e9n: Sesionar de manera semipresencial en el Congreso, todav\u00eda en duda)\u201cEn este momento queda la responsabilidad en manos del Senado de la Rep\u00fablica a quienes les hago un llamado de urgencia para que le den celeridad a la iniciativa. La prisi\u00f3n perpetua para los violadores de ni\u00f1os es el principio del fin de la violencia que sufren los ni\u00f1os en Colombia\u201d, expres\u00f3 Jim\u00e9nez. Uno de los argumentos de quienes se oponen a esta iniciativa es que, m\u00e1s que aumentar las penas, se debe combatir la impunidad en casos de violencia sexual que supera el 90 por ciento.(Adem\u00e1s:\u00a0En firme absoluci\u00f3n de los Uribe Noguera: Fiscal\u00eda no apelar\u00e1)De las 3.348 denuncias que recibi\u00f3 la Fiscal\u00eda a febrero de este a\u00f1o, solo se hab\u00edan logrado esclarecer (iniciar alg\u00fan tipo de acci\u00f3n judicial como una captura, imputaci\u00f3n de cargos o juicio) el 4,77 por ciento, es decir, 75 casos.A esto se suma el hecho de que las c\u00e1rceles no dan abasto. Actualmente hay un total de 121.670 personas privadas de la libertad que se hallan en las 134 c\u00e1rceles del pa\u00eds, que solo tienen cupo para 80.763. Es decir, el hacinamiento asciende al 50 por ciento.Esta es la primera vez que la cadena perpetua para violadores pasa de su cuarto debate. Pero desde 2007, el Congreso de la Rep\u00fablica ha hundido normas que tienen este prop\u00f3sito en 11 oportunidades \u00bfesta vez ser\u00e1 la vencida? POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/nada-asegura-que-uribe-noguera-no-volvera-a-atentar-contra-un-nino-496692", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Prima de junio, nuevo punto pol\u00e9mico en mesa de concertaci\u00f3n laboral", "contenido": " La creaci\u00f3n de una misi\u00f3n de empleo en la actual coyuntura, que se encargue de buscar salidas al riesgo de incremento de la desocupaci\u00f3n, ante el temor del sector productivo de arrancar actividades de manera paulatina (inclusive los que tienen v\u00eda libre para hacerlo o con frecuencia reclaman por la inactividad) fue el punto central de la mesa de concertaci\u00f3n de pol\u00edtica salarial que tuvo lugar este martes, de manera virtual, entre los gremios, los sindicatos y el Gobierno.Tras definir por consenso\u00a0tres puntos fundamentales que deben trazar la b\u00fasqueda de soluciones al desempleo, \"para evitar el fracaso de anteriores misiones\", seg\u00fan cont\u00f3 el presidente de la Confederaci\u00f3n General de Trabajadores (CGT), Julio Roberto G\u00f3mez, el pago de la prima absorbi\u00f3 la atenci\u00f3n de la mesa. Previo a concluir el punto del empleo, se defini\u00f3 que las alternativas deben combinar \"defensa del empleo, del aparato productivo y de la producci\u00f3n nacional\".(Le puede interesar:\u00a0La minirreforma laboral que plantean los empresarios por la crisis) Luego, vino el debate en torno al pago de la prima, pues, si el ministro de Trabajo, \u00c1ngel Custodio Cabrera, expresa que el subsidio estatal para el giro de esa prestaci\u00f3n a los trabajadores pareci\u00f3 unificar a gremios empresariales y sindicatos, hacia una misma posici\u00f3n, la mesa revis\u00f3 varias de las propuestas que se han lanzado.\"Desde la de Vargas Lleras, que apunta a desconocer los derechos de los trabajadores\", seg\u00fan record\u00f3 G\u00f3mez, hasta las alternativas que hablan de aplazar el pago para el semestre entraron en la discusi\u00f3n.Hay que recordar que el gremio de comerciantes Fenalco fue uno de los que mencionaron la posibilidad de que el Gobierno subsidie el pago de la prima, al igual que lo har\u00e1 con el pago de la n\u00f3mina. Otros gremios tambi\u00e9n ven que la salida estar\u00eda entre el subsidio y el aplazamiento.(Adem\u00e1s:\u00a0Subsidio para pagar prima de junio a trabajadores: lo que pide Fenalco) Sin embargo, la CGT record\u00f3 una premisa b\u00e1sica de la econom\u00eda: \"Si la gente no tiene con qu\u00e9 comprar, para qu\u00e9 van a producir las empresas\".El l\u00edder sindical de la CGT advirti\u00f3 que\u00a0en la actualidad hay miles de empresas que ni siquiera han pagado el salario de abril. All\u00ed entran sectores como los del turismo (hoteles, restaurantes, agencia) o los negocios peque\u00f1os.Seg\u00fan indic\u00f3 G\u00f3mez, \"la prima es lo de menos. De qu\u00e9 sirve que los computadores los pongan a bajo precio si los ciudadanos no tienen liquidez\".Desde esa perspectiva, la salida es utilizar parte de las reservas internacionales que, seg\u00fan sus cuentas, ascienden a 54.000 millones de d\u00f3lares. \"Usar 10.000 millones al menos para dar auxilio a las empresas, y no a trav\u00e9s de regalos, porque las reservas son ahorros de los colombianos. Tendr\u00eda que pensarse en una estrategia de financiaci\u00f3n con intereses bajos y periodos de 6 meses o m\u00e1s\", se\u00f1al\u00f3 el dirigente gremial.Por el momento, el bal\u00f3n est\u00e1 en la cancha del Gobierno, por lo que se espera qu\u00e9 salida habr\u00e1 para que los tres d\u00edas sin IVA enganchen en un contexto en el que la ciudadan\u00eda tenga capacidad de compra y se anime as\u00ed el sector productivo a prender motores. En ese sentido, dejar de pagar la prima no ser\u00eda el camino indicado para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de la que habla el Gobierno.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-y-cuarentena-conclusiones-de-la-mesa-de-concertacion-laboral-497182", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Rodrigo Ni\u00f1o ser\u00e1 recordado como un l\u00edder del sector inmobiliario", "contenido": " El economista Rodrigo Ni\u00f1o, destacado empresario colombiano, falleci\u00f3 esta semana tras un diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer. Ni\u00f1o, un bogotano dedicado al negocio inmobiliario, viv\u00eda en Nueva York, EE. UU. y es recordado por la comunidad empresarial como una promesa de revoluci\u00f3n en los bienes ra\u00edces en ese pa\u00eds, pero sobretodo como un pionero de un modelo para que peque\u00f1os inversionistas puedan meterse en proyectos desde la financiaci\u00f3n masiva (crowdfunding). Desde su empresa, Prodigy Network (con operaciones en Panam\u00e1, M\u00e9xico y otros pa\u00edses), buscaba facilitar la participaci\u00f3n de peque\u00f1os inversionitas en grandes edificios, oficinas, hoteles o centros comerciales, proyecto de alta rentabilidad pero tambi\u00e9n de capital elevado. El modelo, que trasladaba conocimientos del derecho fiduciario al sector, habilitaba que durante las construcciones los inmuebles fueran administrados por una fiducia y que tan pronto como quedara en operaci\u00f3n los inversionistas, due\u00f1os de una parte, percibieran participaci\u00f3n de las utilidades. Ni\u00f1o, egresado de la Universidad de los Andes, estuvo a cargo de proyectos en el sector inmobiliario como el BD Bacat\u00e1 o el Aeropuerto Business Hub, un complejo de oficinas no convencionales en el que el crowdfunding atrajo capital de m\u00e1s de 400 peque\u00f1os inversionistas y que us\u00f3 una plataforma virtual abierta. Su amigo Vicente Casas, fundador de Rancho Aparte, lo recuerda como una gran persona y como el principal promotor de su idea de emprender. \"Era un amigo de primera, un buen consejero. Una personas que sacaba las ideas adelante\". Casas tambi\u00e9n lo describe como \"una persona muy arriesgada de nuestra generaci\u00f3n. Un l\u00edder en innovar. Puedo decir que fue el primer colombiano que se atrevi\u00f3 a construir en Estados Unidos\". Los \u00faltimos meses de Ni\u00f1o, tras ser diagnosticado con un melanoma tipo 4, transcurrieron en calma. Incluso, el pasado 18 de abril se public\u00f3 un video online de una conversaci\u00f3n entre el economista y el emprendedor Deepak Chopra. El video, titulado 'C\u00e1ncer, mortalidad y libertad' hace parte de uno de los episodios de The Assemblage Podcast. Casas luc\u00eda vital y en la conversaci\u00f3n abord\u00f3 la angustia existencial, entre otros conceptos relacionados a su experiencia de diagn\u00f3stico. Ni\u00f1o tambi\u00e9n es recordado por su amor al arte y ten\u00eda la visi\u00f3n de construir un sector art\u00edstico en Bogot\u00e1 lleno de galer\u00edas. Seg\u00fan Casas, lo m\u00e1s especial que recuerda del visionario colombiano era su disposici\u00f3n a ayudar. \"Era muy especial. Siempre que necesitaba un favor, lo hac\u00eda. Dir\u00eda que era muy fiel a sus amigos. Nunca se quedaba con un favor pendiente\", se\u00f1al\u00f3. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/murio-empresario-rodrigo-nino-referente-del-crowdfunding-497170", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "El drama de comunidad ind\u00edgena de Amazonas afectada por coronavirus", "contenido": " El resguardo  de San Sebasti\u00e1n de los Lagos est\u00e1 ubicado a unos 10 minutos de Leticia, en Amazonas. Es pr\u00e1cticamente un barrio de esa capital, pero tambi\u00e9n puede ser considerado hoy como el \u00e1rea ind\u00edgena m\u00e1s contaminada por el coronavirus.Su gobernador es John Jairo Chota quien desde hace m\u00e1s de tres semanas fue contagiado por el virus, seg\u00fan \u00e9l, \u201clo m\u00e1s seguro\u201d, en una oficina de la Gobernaci\u00f3n del Amazonas.(Le puede interesar: Nombran hijo de 'expara' como coordinador de v\u00edctimas de Mininterior) Ahora pasa sus d\u00edas confinado en su peque\u00f1a casa del resguardo, armado de un tapabocas y evitando salir para no contagiar a su familia o alguno de sus vecinos.\u201cLo \u00fanico que tengo para cuidarme es la medicina tradicional, la que me han recomendado los m\u00e9dicos tradicionales, porque hasta nuestra tierra no est\u00e1n llegando las EPS\u201d, asegur\u00f3 el l\u00edder de la comunidad.\u201cLo m\u00e1ximo que hicieron fue venir a tomarnos las muestras para despu\u00e9s  llamarnos por celular  para decirnos que las pruebas que nos hicieron hab\u00edan resultado positivas\u201d, es el reclamo que lanza Chota.(Le recomendamos: Estafa: 'As\u00ed me robaron m\u00e1s de $ 2 millones por una falsa encomienda') Seg\u00fan su versi\u00f3n, de las 1.020 personas que integran su comunidad,\u00a0 ya han sido confirmados 28 casos de contagiados con covid-19, pertenecientes a 16 familias. Pero \u00e9l estima que al menos el 30 por ciento puede ya ser portador del virus. De acuerdo con Chota, la de San Sebasti\u00e1n es una comunidad muy pobre, por lo que sus habitantes no tienen suficientes recursos para adquirir elementos que les permitan mantener los controles de bioseguridad. En buena medida han acudido a la caridad.Fue as\u00ed como una familia de Leticia les regal\u00f3 una m\u00e1quina de coser y con eso est\u00e1n haciendo sus propios tabocas. La tela con la que los fabrican tambi\u00e9n se las regalaron.Como en el lugar igualmente escasean los medicamentos, especialmente por la falta de plata para comprarlos, su opci\u00f3n fue acudir a la medicina tradicional. El problema es que dos de esos m\u00e9dicos terminaron contagiados.Por ahora, seg\u00fan cont\u00f3 Chota, solo est\u00e1 activa una mujer, que se encarga de preparar los insumos en su casa y los manda a domicilio a los enfermos.Y la punta de lanza para enfrentar el coronavirus es el t\u00e9 de yamb\u00fa o botoncillos, que se mezcla con ajo y lim\u00f3n, y se toma tres veces al d\u00eda.(Le sugerimos: Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVA)Como saben que en \u00faltimas este es un problema pulmonar, est\u00e1n haciendo unos remedios. Desde Bogot\u00e1 les han enviado eucalipto, el cual revuelven con plantas locales, como el matarrat\u00f3n, bordoncillo, hoja pico, hoja de piraruku, albahaca, sacha y hasta panal de abeja, \u201cpara hacer unas vaporizaciones, para abrir los pulmones\u201d. A esto le agregan unas g\u00e1rgaras con sal y lim\u00f3n.\u00a0\u201cY lo cierto es que hasta ahora nadie se ha muerto en nuestra comunidad\u201d, resalt\u00f3 Chota en su di\u00e1logo con EL TIEMPO. Como es apenas obvio, en esa comunidad no existe el servicio de mensajer\u00eda, por lo cual la tarea de llevar los remedios a los enfermos y tomarles la temperatura corre por cuenta de los dos enfermeros ind\u00edgenas con los que cuentan. Ellos recogen las preparaciones donde la m\u00e9dica tradicional y los llevan hasta las casas de los afectados.Con recursos de la comunidad lograron adquirir tres trajes antifluidos y m\u00e1scaras de protecci\u00f3n, con los cuales ellos cumplen su tarea. \u201cLos lavan todos los d\u00edas para que est\u00e9n desinfectados\u201d, cont\u00f3 el gobernador.Chota, como m\u00e1xima autoridad del resguardo, todos los d\u00edas -evitando el contacto con cualquier persona- pasa a un sal\u00f3n contiguo a su casa en el que est\u00e1 instalado un altavoz. Desde all\u00ed cada ma\u00f1ana env\u00eda mensajes de aliento a su comunidad.Pero tambi\u00e9n todos los d\u00edas reitera las medidas de autoprotecci\u00f3n. Les recuerda la necesidad del aislamiento preventivo, les pide que usen el tapabocas y que se laven continuamente las manos. Y lo m\u00e1s importante, les pide que no vayan al casco urbano de Leticia, la que hoy puede ser considerada como la ciudad con m\u00e1s contagiados del pa\u00eds por mill\u00f3n de habitantes.(Le recomendamos: 'Sobreviv\u00ed al coronavirus, pero mi esposo perdi\u00f3 la batalla')Chota cree que ya super\u00f3 el coronavirus, pero sigue cuid\u00e1ndose y mientras tanto sigue buscando ayuda para proteger a su comunidad, integrada por 1.020 personas. Su preocupaci\u00f3n ahora es contactar a alg\u00fan\u00a0 proveedor de tecnolog\u00eda para salud que\u00a0 les ayude\u00a0 a conseguir algunos elementos que requieren en su comunidad como los relojes inteligentes que miden la presi\u00f3n o el pulso card\u00edaco.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-el-drama-de-una-comunidad-indigena-de-amazonas-497008", "categoria": "politica"}]